[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13400&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=13375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F36F7022-6B9C-42E2-93BC-4589EC951319", "internalArchiveId": "F36F7022-6B9C-42E2-93BC-4589EC951319", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ernest Ansermet et l'OSR - l'histoire d'une folle aventure (1/10) : Les d\u00e9buts de l'OSR et premiers enregistrements", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "L'aventure commence en 1947 lorsqu'Ernest Ansermet propose au fameux label anglais DECCA d'enregistrer tous ses disques avec l'Orchestre de la Suisse Romande qu'il a fond\u00e9 en 1918. Jusque l\u00e0 inconnu sur le plan international, l'OSR va devenir c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier gr\u00e2ce \u00e0 ses tr\u00e8s nombreux disques totalisant 296 oeuvres de 63 compositeurs. Couvert de r\u00e9compenses et d'articles dithyrambiques, Ernest Ansermet fait alors la couverture des magazines sp\u00e9cialis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des enregistrements tr\u00e8s r\u00e9ussis qui b\u00e9n\u00e9ficient autant de son art de la direction que des prises de son exceptionnelles des ing\u00e9nieurs britanniques. Les disques d'Ansermet et de l'OSR suivent en effet \u00e9troitement les \u00e9volutions en mati\u00e8re de restitution sonore, du 78 tours am\u00e9lior\u00e9, \u00e0 la cr\u00e9ation du microsillon (33 tours) et de la st\u00e9r\u00e9ophonie, proc\u00e9d\u00e9 utilis\u00e9 par DECCA, d\u00e8s 1954, avec l'OSR et Ansermet qui en r\u00e9aliseront le tout premier enregistrement pour la firme anglaise avec Antar de Nicolas Rimski-Korsakov. Ces enregistrements restent des r\u00e9f\u00e9rences de style, notamment pour toute la musique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XX\u00e8me si\u00e8cle, tout sp\u00e9cialement celle de Debussy, Ravel et Stravinsky. Biographe d'Ernest Ansermet et de l'OSR qui le passionnent depuis son adolescence, Fran\u00e7ois Hudry, ancien producteur d'Espace 2, a choisi de raconter cette singuli\u00e8re saga discographique qui sera largement illustr\u00e9e par les enregistrements les plus embl\u00e9matiques de l'orchestre centenaire.", "durationSec": 5406, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9774476", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949588.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "orchestre", "histoire"], "thematicPersons": ["Orchestre de la Suisse Romande, Gen\u00e8ve", "Ansermet, Ernest"], "alternativeTitle": ["Quai des orf\u00e8vres du 13.08.2018", "Ernest Ansermet et l'OSR - l'histoire d'une folle aventure (1/10) / QDO_2018-08-13T18:30:00_quai-des-orfevres", "Quai des orf\u00e8vres du 13.08.2018", "Ernest Ansermet et l'OSR - l'histoire d'une folle aventure (1/10) / QDO_2018-08-13T18:30:00_quai-des-orfevres"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9buts de l\u02b9OSR et premiers enregistrements\nL\u02b9aventure commence en 1947 lorsqu\u02b9Ernest Ansermet propose au fameux label anglais DECCA d\u02b9enregistrer tous ses disques avec l\u02b9Orchestre de la Suisse Romande qu\u02b9il a fond\u00e9 en 1918. Jusque l\u00e0 inconnu sur le plan international, l\u02b9OSR va devenir c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier gr\u00e2ce \u00e0 ses tr\u00e8s nombreux disques totalisant 296 \u0153uvres de 63 compositeurs. Couvert de r\u00e9compenses et d\u02b9articles dithyrambiques, Ernest Ansermet fait alors la couverture des magazines sp\u00e9cialis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des enregistrements tr\u00e8s r\u00e9ussis qui b\u00e9n\u00e9ficient autant de son art de la direction que des prises de son exceptionnelles des ing\u00e9nieurs britanniques. \nLes disques d\u02b9Ansermet et de l\u02b9OSR suivent en effet \u00e9troitement les \u00e9volutions en mati\u00e8re de restitution sonore, du 78 tours am\u00e9lior\u00e9, \u00e0 la cr\u00e9ation du microsillon (33 tours) et de la st\u00e9r\u00e9ophonie, proc\u00e9d\u00e9 utilis\u00e9 par DECCA, d\u00e8s 1954, avec l\u02b9OSR et Ansermet qui en r\u00e9aliseront le tout premier enregistrement pour la firme anglaise avec Antar de Nicolas Rimski-Korsakov.\nCes enregistrements restent des r\u00e9f\u00e9rences de style, notamment pour toute la musique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XX\u00e8me si\u00e8cle, tout sp\u00e9cialement celle de Debussy, Ravel et Stravinsky. Biographe d\u02b9Ernest Ansermet et de l\u02b9OSR qui le passionnent depuis son adolescence, Fran\u00e7ois Hudry, ancien producteur d\u02b9Espace 2, a choisi de raconter cette singuli\u00e8re saga discographique qui sera largement illustr\u00e9e par les enregistrements les plus embl\u00e9matiques de l\u02b9orchestre centenaire.\nUne s\u00e9rie de Fran\u00e7ois Hudry r\u00e9alis\u00e9e par G\u00e9rald Hiestand.", "Les d\u00e9buts de l\u02b9OSR et premiers enregistrements\nL\u02b9aventure commence en 1947 lorsqu\u02b9Ernest Ansermet propose au fameux label anglais DECCA d\u02b9enregistrer tous ses disques avec l\u02b9Orchestre de la Suisse Romande qu\u02b9il a fond\u00e9 en 1918. Jusque l\u00e0 inconnu sur le plan international, l\u02b9OSR va devenir c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier gr\u00e2ce \u00e0 ses tr\u00e8s nombreux disques totalisant 296 \u0153uvres de 63 compositeurs. Couvert de r\u00e9compenses et d\u02b9articles dithyrambiques, Ernest Ansermet fait alors la couverture des magazines sp\u00e9cialis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des enregistrements tr\u00e8s r\u00e9ussis qui b\u00e9n\u00e9ficient autant de son art de la direction que des prises de son exceptionnelles des ing\u00e9nieurs britanniques. \nLes disques d\u02b9Ansermet et de l\u02b9OSR suivent en effet \u00e9troitement les \u00e9volutions en mati\u00e8re de restitution sonore, du 78 tours am\u00e9lior\u00e9, \u00e0 la cr\u00e9ation du microsillon (33 tours) et de la st\u00e9r\u00e9ophonie, proc\u00e9d\u00e9 utilis\u00e9 par DECCA, d\u00e8s 1954, avec l\u02b9OSR et Ansermet qui en r\u00e9aliseront le tout premier enregistrement pour la firme anglaise avec Antar de Nicolas Rimski-Korsakov.\nCes enregistrements restent des r\u00e9f\u00e9rences de style, notamment pour toute la musique fran\u00e7aise et europ\u00e9enne de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XX\u00e8me si\u00e8cle, tout sp\u00e9cialement celle de Debussy, Ravel et Stravinsky. Biographe d\u02b9Ernest Ansermet et de l\u02b9OSR qui le passionnent depuis son adolescence, Fran\u00e7ois Hudry, ancien producteur d\u02b9Espace 2, a choisi de raconter cette singuli\u00e8re saga discographique qui sera largement illustr\u00e9e par les enregistrements les plus embl\u00e9matiques de l\u02b9orchestre centenaire.\nUne s\u00e9rie de Fran\u00e7ois Hudry r\u00e9alis\u00e9e par G\u00e9rald Hiestand."], "variantIds": ["ece-9774477", "ece-9774476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:11Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [68%] :\r\nEsp\u00e8ce. \r\nQuai des Orf\u00e8vres, Fran\u00e7ois Hudry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [96%] :\r\nLes enregistrements d'Ernest Ansermet et de l'orchestre de la Suisse romande aujourd'hui les d\u00e9buts de l'OSR et premiers enregistrements. \r\nBonsoir \u00e0 tous, et il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu'en 2018, l'orchestre de la Suisse romande que nous appellerons l'OSR pendant ces 10 jours d'\u00e9mission \u00e9videmment, h\u00e9 bien c'est OSR f\u00eate cette ann\u00e9e ses 100 ans d'existence, et par cons\u00e9quent, j'ai envie dire : vous le saurez en \u00e9coutant ses \u00e9missions les 50 ans, de la disparition gardait Ansermet qui lui est mort au d\u00e9but 1969 juste apr\u00e8s les grandes f\u00eates \u00e0 l'\u00e9poque des 50 ans de l'orchestre donc durant ces 10 jours d'\u00e9mission nous allons traverser un petit peu ensemble les grands enregistrements d'Ansermet et de l'OSR car il fait partie de cette p\u00e9riode tout \u00e0 fait historique o\u00f9 il y avait presque tout \u00e0 faire pour l'enregistrement sonore, c'\u00e9tait quelque chose d'encore assez nouveau, il commence sa carri\u00e8re discographique en 1916 pour la terminer en 1968 donc il a connu tous les proc\u00e9d\u00e9s acoustiques, \u00e9lectriques phonique st\u00e9r\u00e9ophonique et il s'en est fallu de peu pour qu'ils connaissent m\u00eame l'enregistrement num\u00e9rique, mais \u00e7a c'est une autre histoire, il a connu sans le conna\u00eetre puisque ces grands enregistrements d'Ansermet ont souvent \u00e9t\u00e9 ensuite r\u00e9\u00e9dit\u00e9e en disques compact, c'est m\u00eame le tout 1er chef avec Bruno Walter, qu'on a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en compact sur un plan historique, je reviendrai durant ces 10 jours d'\u00e9mission alors le 30 novembre 1918 l'orchestre de la Suisse romande donne son 1er concert, il n'y a pas d'enregistrement \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait encore quelque chose d'assez rare et son 1er concert h\u00e9 bien commence avec le son joyeux d'un concerto Grosso de Haendel et pour essayer de nous mettre un petit peu dans l'ambiance de ses d\u00e9buts de l'OSR, je vous propose d'\u00e9couter Ansermet un peu plus tard, en 1929 un enregistrements qu'il a r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 Londres o\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre avec le Decca String Orchestra des enregistrements consacr\u00e9 \u00e0 des concertos Grosso de Haendel qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque un petit peu musicologiques en ce sens qu'il y avait un authentique Piaf, \u00e7a brode ou de 1790 et puis qu'il y avait aussi un souci de la part du violon solo en l'occurrence, William Primoz qu'et devenir le grand altiste comme on conna\u00eet bien, il y avait d\u00e9j\u00e0 un souci de la part d'Ansermet aussi de retrouver peut-\u00eatre pas des textures mais les articulations petit peu \u00e0 l'ancienne \u00e9coutez comment ils abordaient l'gros du 2\u00e8me concerto Grosso enfin majeur de Haendel. \r\nEnregistr\u00e9 \u00e0 Londres en septembre 1929 nous \u00e9coutions un extrait l'allegro de ce concerto grosso de M\u00e9rode enfin majeur de Georg Friedrich Haendel avec le Decca String Orchestra alors qu'-ce form\u00e9s pour l'occasion, pour le Label Decca, Ernest Ansermet, dirigeant l'ensemble avec les Slayer World qui jouaient sur un clavecin bredouille de 2790 et au violon-solo William primera ose tout \u00e7a pour illustrer le tout 1er concert de l'orchestre de la Suisse romande le 30 novembre 1918 au Victoria r\u00f4le de Gen\u00e8ve, il y avait lors de ce 1er concert Sh\u00e9h\u00e9razade la Sh\u00e9h\u00e9razade de Nikola\u00ef Rimski-Korsakov une oeuvre extr\u00eamement populaire \u00e0 l'\u00e9poque on adorait la musique russe et Ansermet a dirig\u00e9 durant toute sa vie cette Sh\u00e9h\u00e9razade de Nicolas du Korsakov et pour les 50 ans de l'anniversaire de l'OSR en 1968 et bien il a dirig\u00e9 cette Sh\u00e9h\u00e9razade in une ultime fois mais il l'a promen\u00e9 dans le monde dans le fichier, il a enregistr\u00e9 plusieurs fois le plusieurs orchestres, mais je vais vous faire entendre, document absolument extraordinaire, puisque nous sommes l\u00e0, avant la cr\u00e9ation de l'OSR, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 New York en 1916 lorsqu'Ernest Ansermet part pour une tourn\u00e9e d\u00e8s Ballets russes Serge de Diaghilev l'avait engag\u00e9 puisque le chef d'orchestre des Ballets russes, Pierre Monteux avait d\u00fb rester \u00e0 Paris pendant la guerre, puisque nous sommes en 1900 c'est d'\u00e9couter cet enregistrement qui est enregistrements acoustiques \u00e0 l'\u00e9poque, la mer et le vaisseau de Sinbad avec l'orchestre des Ballets russes de Serge de Diaghilev, direction Ernest Ansermet qui, \u00e0 33 ans \u00e0 l'\u00e9poque avec roues violon-solo Fr\u00e9d\u00e9ric FRAD qui Fr\u00e9d\u00e9ric FRAD Keane, qui \u00e9tait un musicien qui avait connu et qui avait travaill\u00e9 avec Gustav Mahler et puis qui, peu de temps apr\u00e8s ses concerts et cette tourn\u00e9e des Ballets russes, a \u00e9t\u00e9 le concert de Mary st\u00e8res de l'Orchestre symphonique de Boston, les voici donc en 1916 \u00e0 New York. \r\nPremier enregistrements d'Ernest Ansermet \u00e0 New York en 1916 2 ans avant la cr\u00e9ation de l'orchestre de la Suisse romande nous \u00e9coutions ici un extrait de Sh\u00e9h\u00e9razade Nicolas Rimski-Korsakov qui allait devenir un des chevaux de bataille \u00e0 la fois de l'orchestre de Suisse romande et \u00e0 la fois d'Ernest Ansermet qui je vous le rappelle, a dirig\u00e9 cette oeuvre une derni\u00e8re fois lors du concert des 50 ans de l'OSR, c'\u00e9tait en novembre 1968 l'OSR, h\u00e9 bien le voici maintenant avec son tout premier enregistrement du commerce, en tout cas, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas encore de Studio \u00e0 la radio \u00e0 Gen\u00e8ve en 1929 et l\u00e0, h\u00e9 bien cette tendance au comment discographique avec des extraits du Roi David d'Arthur Honegger compositeur tr\u00e8s en vogue \u00e0 l'\u00e9poque dont on venait de cr\u00e9er quelques ann\u00e9es auparavant, cette grande histoire liturgique et Ansermet a d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer quelques extraits de cette heure d'Arthur Honegger l'enregistrement a lieu au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve en 1929 donc, le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve qui n'existe plus sous cette forme, c'\u00e9tait bien avant l'incendie du d\u00e9but des ann\u00e9es 50, ici, nous allons \u00e9couter quelques extraits le psaume lou\u00e9 soit le Seigneur le cort\u00e8ge le psaume ah si j'avais des ailes de colombe, la marge des h\u00e9breux et le psaume je t'aimerai, Seigneur, c'est le choeur roman l'orchestre de la Suisse romande sous la direction d'Ernest Ansermet c'est la toute premi\u00e8re trace sonore qui nous reste de l'OSR. \r\nLe tout 1er disque de l'OSR enregistr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour la Columbia, en 78 tours, \u00e9videmment nous \u00e9coutions des extraits du Roi David d'Arthur Honegger par le choeur roman et l'orchestre de la Suisse romande sous la direction d'Ernest Ansermet parce qu'il ne faut pas oublier qu'une qu'une des vocations de l'orchestre au moment o\u00f9 Ansermet a voulu cr\u00e9er, c'\u00e9tait non seulement de donner \u00e0 la Suisse romande un orchestre de grande qualit\u00e9 sur le plan international m\u00eame et puis aussi d'un orchestre qui puisse accompagner les coeurs avec qu'en Suisse les Coeurs la chorale quelque chose de tr\u00e8s important tout au moins, elle \u00e9tait encore \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et Ansermet voulait vraiment que l'OSR puisse \u00eatre pr\u00eat\u00e9s \u00e0 des chefs et des chefs de choeur pour pouvoir accompagner les grandes Oeuvres chorales suisses et non suisses avec cet orque d'ailleurs pour chacun de ses disques chez Decca Ansermet utilisait une chorale du pays, l'Union chorale de la tour de paix, le petit coeur du code d'\u00e9videmment les coeurs de Andr\u00e9 Charlet bien s\u00fbr que reporter de Lausanne Coeur des jeunes, le coeur de Radio- Lausanne et ou m\u00eame le moiti\u00e9 de Gen\u00e8ve de Jacques en effet, enfin il essayait vraiment, c'\u00e9tait vraiment une des vocations de l'orchestre de la Suisse romande un peu plus tard, en 1942 Ansermet r\u00e9alise une s\u00e9rie d'enregistrements pour la marque allemande Od\u00e9on \u00e7a peut surprendre, en 1942 de travailler marque allemande, mais c'\u00e9tait la branche suisse de \u00c9on, qui avait eu une antenne et une production propre, il enregistre \u00e0 cette occasion, les 2 derni\u00e8res symphonies de Mozart et puis est lui dans les jardins d'Espagne, de Manuel de Fayard, je vous propose d'\u00e9couter des extraits de ces enregistrements anciens bien s\u00fbr en ensuite au cours de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, nous \u00e9couterons les Oeuvres en entier, mais l\u00e0 il suffit je crois de de reprendre une petite temp\u00e9rature un petit peu de de l'\u00e9poque avec des enregistrements qui \u00e9videmment ne sonne pas aussi bien que le confort de nos oreilles aujourd'hui l'exigerait, voici le quoi m'\u00e9mouvoir la 40\u00e8me symphonie dans Symphonie en sol, mineur, de Mozart, une mani\u00e8re tr\u00e8s lumineuse qu'\u00e0 Ansermet de diriger cette oeuvre, on n'a pas l'habitude de l'entendre dans Mozart, c'est dommage, le voici donc dans cet enregistrement, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la radio de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, puisque nous sommes en 1942 et qu'en 1938 Gen\u00e8ve rivalisant d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s stupide et improductif avec Lausanne h\u00e9 bien \u00e0 elle aussi construit son propre Studio qui permet \u00e0 l'OSR, d'avoir une situation stable et d'avoir toute une s\u00e9rie de concerts en plus des concerts d'abonnement qu'il donne Victoria Hall, voici le 1er mouvement molto allegro de la Symphonie en sol, mineur de Mozart l'OSR dirig\u00e9e par Ansermet en octobre 1942. \r\nOctobre 1942 l'OSR \u00e0 l'Est Ansermet \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve Studio \u00e0 le Studio, qui s'appelle d\u00e9sormais salle Ernest Ansermet les symphonies de Mozart num\u00e9ro 40 et 41 et si nous \u00e9coutions le 1er, mouvement de la sol, mineur, la 40\u00e8me que seuls 550 mais aussi lors de cette m\u00eame session, les Nuits dans les jardins d'Espagne et de l'ami Manuel de Firefox avec Ernest Ansermet, connu et propret tous les compositeurs de son temps, dons manuels de foyers, nous y reviendrons bien s\u00fbr au cours de ces \u00e9missions, voici un extrait des nuits dans les jardins d'Espagne avec une pianiste genevoise un peu oubli\u00e9 aujourd'hui, mais qui eut son heure de gloire et qui a m\u00eame jou\u00e9 en duo avec Maurice Ravel, la voici : Jacqueline Blancard dans cet extrait des nuits dans les jardins d'Espagne l'OSR dirig\u00e9e par Ansermet toujours enregistr\u00e9 pour Od\u00e9on \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait en octobre 1942. \r\nOr et Generali, un extrait des nuits dans les jardins d'Espagne Emmanuel de failles, a enregistr\u00e9 avec Jacqueline Blancard au piano, l'orchestre de la Suisse romande sous data-action d'Ernest Ansermet, qui enregistrera plus tard avec Jacqueline Blancard pour la mono fourni, mais pour les microsillon cette fois, il en ressort avec elle, les 2 concertos de Ravel, ici, nous \u00e9tions \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve au Studio en octobre 1942 m\u00eame endroit, 4 ans plus tard, en 1946 pour un autre Label cette fois, nous quittons Od\u00e9on pour His Master Voice, la voix de son ma\u00eetre avec un enregistrement d'une d'Andr\u00e9 France- Soir Marescot parce que \u00e9videmment Ansermet travailler beaucoup et soutenait \u00e9norm\u00e9ment les compositeurs suisses il y avait les 2 compositeurs qu'il adorait Arturo nagu\u00e8re et Frank Martin et puis toute une s\u00e9rie d'autres compositeurs avec Marie Scott, il n'\u00e9tait pas toujours d'accord pour ce qui est de la musique dod\u00e9caphonique mais il s'attendait quand m\u00eame fort bien et Andr\u00e9 Fran\u00e7on Scotty est bien \u00e9crit plusieurs Oeuvres qu'ont eu les honneurs \u00e0 la fois derni\u00e8re Ansermet de Wolfgang Sawallisch pour cette aubade, mais aussi de de Benedetti Michael Ang\u00e9li pour des Oeuvres pour piano Marescot \u00e9tiquette aussi l'auteur de concertos carougeois petit qui a 2 yeux concerto brandebourgeois de Jean-S\u00e9bastien Bach, il n'y en a pas d'ailleurs, mais un peu moins sous la plume de que dit voici un enregistrements tr\u00e8s tr\u00e8s rare de mar\u00e9e Scotty en tout cas d'Ernest Ansermet jouant malaise que dans 3 mouvements, une ravissante pi\u00e8ces tr\u00e8s tr\u00e8s fran\u00e7aise de Style entr\u00e9e Cantil\u00e8ne marche et nous devons, de pouvoir les diffuser aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 la fois noter que national de Lugano qui nous en a r\u00e9alis\u00e9 expr\u00e8s pour notre \u00e9mission une copie voici ce sera enregistrements r\u00e9alis\u00e9s Radio- Gen\u00e8ve en 1946. \r\nC'\u00e9tait au bas du compositeur Genevois du compositeur carougeois Andr\u00e9 Fran\u00e7ois-Marie Scotty, interpr\u00e9t\u00e9 par l'orchestre de la Suisse romande soit direction d'Ernest Ansermet, un disque tr\u00e8s rare, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 les \u00e9coutes scandale 78 tours d'origine appartenant \u00e0 la faune au texte national suisse de Lugano et qui nous en a r\u00e9alis\u00e9 un enregistrements, pour une autre s\u00e9rie d'\u00e9missions enregistrements r\u00e9alis\u00e9s en 1946 l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, et bien c'est une ann\u00e9e extr\u00eamement importante pour l'orchestre de la Suisse romande puisque Ernest Ansermet qui enregistre d\u00e9j\u00e0, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, depuis 1929 pour Decca avec non seulement le Decca String Orchestra, mais aussi avec les prestigieuses Orchestra anglais le London Philharmonic le London Symphonic notamment en 1946 en enregistrements qu'il a eu un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal de Petrouchka de Stravinsky avec or qu'est -ce que l'harmonie de Londres parce qu'Ansermet \u00e9tait un des meilleurs interpr\u00e8tes de de Stravinsky, on le sait, d'ailleurs je jamais consacr\u00e9 2 \u00e9missions cette semaine \u00e0 la mi- Stravinsky \u00e0 partir de demain alors ce Petrouchka h\u00e2ter le succ\u00e8s que Decca dit ben voil\u00e0 Ansermet h\u00e9 bien, \u00e7a doit \u00eatre le chef qui enregistre toute la musique contemporaine, Stravinsky, Debussy, Ravel toute peut-\u00eatre musique fran\u00e7aise qu'il dirige comme peu d'chef le font, il faut qu'Ansermet soient attach\u00e9s \u00e0 Decca Ansermet dit oui bien s\u00fbr, mais maintenant j'ai un orchestre et moi j'aimerais enregistrer mes disques avec l'orchestre de la Suisse romande orchestre inconnu sur le plan international, tout juste sur le plan national suisse, h\u00e9 bien Ansermet est un grand monsieur, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et Decca obtemp\u00e8re et accepte alors que d'un Suisse romande enregistre avec Ansermet qui veut r\u00e9aliser un nombre incroyable d'enregistrement de 280 6 heures diff\u00e9rentes avec 63 compositeurs, c'est vraiment quelque chose d'incroyable Ansermet est vraiment un des chefs avec Dora avec mes meilleurs vit aujourd'hui ces chefs d'orchestre dont beaucoup beaucoup prend et puis qui adorait \u00e7a, il adorait les progr\u00e8s de la technique qu'il suivait avec beaucoup d'attention, j'y reviendrai, alors je vous propose d'\u00e9couter le tout 1er disque enregistr\u00e9 par Decca avec l'orchestre de la Suisse romande et l\u00e0, nous allons l'\u00e9couter en entier, m\u00eame si Ansermet enregistr\u00e9 3 fois ensuite ces timbres pour la phonie pour le microsillon et pour la st\u00e9r\u00e9ophonie mais j'ai choisi cet enregistrement de 1947 parce que je pense qu'il est vraiment le point de d\u00e9part \u00e0 la r\u00e9putation mondiale de l'orchestre de la Suisse romande de l'OSR, voici donc la m\u00e8re de Claude Debussy enregistrez toujours \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve le 4 f\u00e9vrier 1947 78 ou bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9poque pour Decca. \r\nLe tout 1er enregistrement de l'OSR pour Decca, c'\u00e9tait le 4 f\u00e9vrier 1947 \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve au Studio \u00e0 la mer crois\u00e9e, ce qui symphonique de Claude Debussy l'OSR sous la direction bien s\u00fbr d'Ernest Ansermet, cette m\u00e8re de Debussy \u00e0 de devenir \u00e0 des tubes \u00e0 la fois d'Ansermet qu'il dirigeait partout en tourn\u00e9e et puis un des tubes de l'orchestre de Suisse romande Ansermet qui a r\u00e9alis\u00e9 4 enregistrements successifs de la m\u00e8re de Claude Debussy au fur et \u00e0 mesure des progr\u00e8s de la technique, ici, nous \u00e9tions dans nos enregistrements \u00e9lectriques de 1947 ensuite, il y aura l'enregistrement de 1951 avec le tout d\u00e9but du microsillon ensuite au d\u00e9but de la st\u00e9r\u00e9ophonie en 1957 et puis une derni\u00e8re fois Ansermet d\u00e9cide de r\u00e9enregistrer une 4\u00e8me fois toujours cette m\u00e8re de Debussy, cette fois, le 5 d\u00e9cembre 1964 toujours pour pour Decca, je vous propose un petit jeu petite petit disques en lice que nous allons faire ensemble, vous et moi seulement, sans autre intervenant avec 4 fois la fin de la mer dans ces 4 versions diff\u00e9rentes, histoire de voir si Ansermet tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, ou s'il fluctue beaucoup de de, j'allais dire temp\u00e9rature non mais de tempos de couleur dans ses interpr\u00e9tations, moi je pense que non, mais \u00e9coutez, vous verrez c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, voici la fin de la mer dans la version de 1947 que vous venez d\u00e9go\u00fbt\u00e9. \r\nLa fin du dialogue, du vent et de la mer, la fin du triptyque et de Claude Debussy l'OSR Ernest Ansermet dans son premier enregistrement pour Decca, r\u00e9alis\u00e9 en 1940 celle quelques ann\u00e9es plus tard, h\u00e9 bien \u00e7a est le microsillon a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 Ansermet enregistre la mer, mais cette fois au Victoria Hall de Gen\u00e8ve parce qu'entre- temps, Decca s'est rendu compte que le Studio de la radio, c'\u00e9tait pas terrible finalement pour enregistrer des disques et puis c'est aussi l'\u00e9poque o\u00f9 les grandes marques de disques ont d\u00e9laiss\u00e9 les studios pour utiliser l'acoustique d'une vraie salle de concert et il s'avec le Victoria Hall qui est une salope anglaise quand m\u00eame \u00e0 par un gros qui clients deuil, h\u00e9 bien cette salle \u00e9tait extr\u00eamement propice pour r\u00e9aliser des enregistrements discographiques, voici donc la mer cette fois -ci en 1951 m\u00eame passage la fin toujours l'OSR et Ansermet. \r\nLa fin de la mer hormonaux phonie 1951 nous sommes en microsillon ici dans des microsillon alors \u00e9videmment il y a une plus- Value sonore assez incroyable, on entend beaucoup plus de choses, et \u00e7a, c'est \u00e9videmment la direction d'Ernest Ansermet mais c'est surtout cette nouvelle technique extraordinaire d'enregistrement de Decca, qui a \u00e9t\u00e9 une des meilleures du monde pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es Ansermet non seulement a eu de la chance d'enregistrer des disques pour une grande marque, mais pas n'importe laquelle puisque des c'est vraiment le ce grand son haute fid\u00e9lit\u00e9 d'abord et puis st\u00e9r\u00e9ophonie la fin des ann\u00e9es 50 qui est vraiment superbe, voici en 1957 comment il aborde toujours la fin de la mer toujours au Victoria Hall pour Decca, il s'agit de son 3\u00e8me enregistrement du chef de Debussy. \r\n1957 pour cette version de la mer, l\u00e0 aussi il y a un apport nouveau qui est d\u00fb \u00e0 la st\u00e9r\u00e9ophonie si vous \u00e9coutez cette \u00e9mission dans de bonnes conditions, mais on entend finalement que les intentions d'Ansermet les th\u00e8mes pillent ce c\u00f4t\u00e9 foisonnant de tout l'orchestre, ces grandes vagues sonores h\u00e9 bien sont vraiment un peu les m\u00eames et les 4 versions d'Ansermet c'est vraiment incroyable, a tant d'ann\u00e9es de diff\u00e9rence, h\u00e9 bien elle se tiennent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 secondes pr\u00e8s, mais \u00e9coutons sa toute derni\u00e8re version enregistr\u00e9e toujours au Victoria Hall de Gen\u00e8ve pour Decca, c'\u00e9tait le 5 d\u00e9cembre 1964. \r\nUne splendeur sonore encore accru ici s'il me semble, en tout cas bon mes oreilles lors de cet enregistrement de 1964 mais on retrouve toujours Ernest Ansermet qui \u00e0 81 ans n'a absolument pas affaibli et dirige toujours la mer avec autant de vigueur avec autant \u00e9galement de sens de la couleur et de la po\u00e9sie voil\u00e0 c'\u00e9tait petits et auquel j'avais envie de me livrer avec vous de ces 4 m\u00e8res diff\u00e9rentes, de Claude Debussy par Alain est Ansermet qui non seulement a ador\u00e9 Debussy, son mode de quand il \u00e9tait jeune homme \u00e0 Lausanne bien avoir la cr\u00e9ation de l'OSR c'\u00e9tait Debussy ou la mort et il aimait naturellement \u00e9norm\u00e9ment Claude Debussy et sp\u00e9cifiquement ces 3 c'est ce qui symphonique la mer voil\u00e0 vous avez \u00e9cout\u00e9 le premi\u00e8re \u00e9pisode de ces enregistrements d'Ernest Ansermet l'OSR dans le cadre de la production, quai des Orf\u00e8vres de Catherine Buser au micro, Fran\u00e7ois Hudry, dans une r\u00e9alisation de G\u00e9rald Hiestand. \r\nJe vous retrouve demain, o\u00f9 il sera question de l'mis dehors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:30) [91%] :\r\nLe Sion Festival annonce un programme 2018 de haut vol du 17 ao\u00fbt au 2 septembre les rues de Sion vibreront au son feutr\u00e9 de la musique de chambre avec les meilleurs solistes du moment, sans oublier des cr\u00e9ations originales dont Guidon Kremer et clown, un spectacle \u00e0 la fois po\u00e9tique et \u00e9mouvant. \r\nToutes les informations sur Sion Tiret festival Point CH. \r\nCet \u00e9t\u00e9, fait le tour du monde des grands festivals classiques \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:30:05) [100%] :\r\nVous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T09:33:00Z", "program": {"href": "/programs/72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "id": "72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "name": "Quai des orf\u00e8vres"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hudry, Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5246ACBC-89FE-41F9-9883-D02EC02FAAE4", "internalArchiveId": "5246ACBC-89FE-41F9-9883-D02EC02FAAE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La destin\u00e9e de Hassan II, roi du Maroc (1/5) : Au temps des sultans", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Au temps des sultans\r\nCet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002.\r\nHistoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 la destin\u00e9e de Hassan II (1929-1999), roi du Maroc (1961 - 1999).\r\nIl nous faut remonter le temps jusqu'au r\u00e8gne du sultan Abdelaziz ben Hassan, entre 1894 et 1908, puis Mohammed V, p\u00e8re de Hassan II.\r\nPhoto: carte de la Barbarie en 1843 (partie Nord du Maghreb), selon le g\u00e9ographe Alexandre Vuillemin. On peut y voir l'empire de Marok et les Etats d'Alger, de Tunis et de Tripoli.\r\n\r\n* * Cet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002.Histoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 la destin\u00e9e de Hassan II (1929-1999), roi du Maroc (1961 - 1999).Il nous faut remonter le temps jusqu'au r\u00e8gne du sultan Abdelaziz ben Hassan, entre 1894 et 1908, puis Mohammed V, p\u00e8re de Hassan II.\u00a0Photo: carte de la Barbarie en 1843 (partie Nord du Maghreb), selon le g\u00e9ographe Alexandre Vuillemin. On peut y voir l'empire de Marok et les Etats d'Alger, de Tunis et de Tripoli.", "durationSec": 1771, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9744381", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 13.08.2018", "Histoire vivante du 13.08.2018", "La destin\u00e9e de Hassan II, roi du Maroc (1/5) / HV_2018-08-13T13:30:00_histoire-vivante", "La destin\u00e9e de Hassan II, roi du Maroc (1/5) / HV_2018-08-13T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Au temps des sultans\n\nCet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002.\nHistoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 la destin\u00e9e de Hassan II (1929-1999), roi du Maroc (1961 - 1999).\nIl nous faut remonter le temps jusqu'au r\u00e8gne du sultan Abdelaziz ben Hassan, entre 1894 et 1908, puis Mohammed V, p\u00e8re de Hassan II.\n\nPhoto: carte de la Barbarie en 1843 (partie Nord du Maghreb), selon le g\u00e9ographe Alexandre Vuillemin. On peut y voir l'empire de Marok et les Etats d'Alger, de Tunis et de Tripoli.", "Au temps des sultans\n\nCet \u00e9t\u00e9, Histoire Vivante vous fait revivre ses propres archives et vous propose de (re)plonger dans ses \u00e9missions de la toute premi\u00e8re ann\u00e9e de diffusion, en 2002.\nHistoire Vivante s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 la destin\u00e9e de Hassan II (1929-1999), roi du Maroc (1961 - 1999).\nIl nous faut remonter le temps jusqu'au r\u00e8gne du sultan Abdelaziz ben Hassan, entre 1894 et 1908, puis Mohammed V, p\u00e8re de Hassan II.\n\nPhoto: carte de la Barbarie en 1843 (partie Nord du Maghreb), selon le g\u00e9ographe Alexandre Vuillemin. On peut y voir l'empire de Marok et les Etats d'Alger, de Tunis et de Tripoli."], "variantIds": ["ece-9744382", "ece-9744381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T09:28:48Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS26 (00:00:00) [99%] :\r\nHistoire Vivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire Vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nLe 7 janvier 2002 d\u00e9butait sur les antennes de la Premi\u00e8re, l'\u00e9mission Histoire Vivante 16 ann\u00e9es plus tard et \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, nous vous invitons \u00e0 vous replonger pour certains et les d\u00e9couvrir pour d'autres ce que furent ses premi\u00e8res heures le nourrisson \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 terme un peu poupin, certes, mais d'un temp\u00e9rament fort jovial l'encrier Couleur3 n'\u00e9tait pas si \u00e9loign\u00e9 depuis la chose \u00e0 \u00e9voluer, varier, bref \u00e0 continuer, merci de votre \u00e9coute de votre fid\u00e9lit\u00e9 et bonne \u00e9taient \u00e0 tous rendez- vous \u00e0 la rentr\u00e9e, le d\u00e9crit non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:54) [74%] :\r\nEt il se d\u00e9voile Air vers leurs foulards multicolores d\u00e9nouer leur chevelure et se mit \u00e0 sa sangloter entre griffant le visage comme une coutume antique dans la forme et l'instinct lorsque surviennent de grand mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [83%] :\r\nHistoire Vivante, une \u00e9mission de Jean Leclerc exigeante innovateur, donc quand je vois et \u00e7a ne peut \u00eatre qu'on attend de lui, son c\u00f4t\u00e9 Yvon le c\u00f4t\u00e9 subversif qui va faire \u00e9voluer les choses, mais apparemment cela tout bien, il y a pas trop de gens, ce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [95%] :\r\nDu protectorat \u00e0 l'ind\u00e9pendance, cette semaine, la destin\u00e9e d'Hassan II, roi du Maroc naissance \u00e9panouissement d'une d\u00e9mocrature. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:33) [80%] :\r\nElle on voir la situation est normale comploteurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:40) [94%] :\r\nBonjour, cette semaine une nouvelle destination le Maroc \u00e0 la disparition d'Hassan II, Mohammed VI h\u00e9rite d'une politique fortement contrast\u00e9e entre la r\u00e9unification modernisatrice d'un pays disloqu\u00e9 r\u00e9unification dont il du tr\u00e8s vite l'id\u00e9e fixe l'incontestable rayonnement sur le plan international de son pays, la qualit\u00e9 de relations qu'entretenait le roi du Maroc avec la plupart des dirigeants internationaux, mais il y a aussi sur le compte du Maroc des prisonniers politiques par centaines la torture, la censure : la corruption 38 ann\u00e9es de pouvoir offriront \u00e0 sa majest\u00e9 le roi Hassan II, la possibilit\u00e9 de b\u00e2tir une fortune non n\u00e9gligeables, l'ensemble de la population vivant avec moins de 70 francs par mois depuis sa venue au pouvoir jusqu'\u00e0 la ma\u00eetrise plus que critiquable de sa politique int\u00e9rieure, en passant par les attentats, les relations du Maroc avec les autres pays arabes et aussi et surtout les relations plus que troubl\u00e9e avec la France, nous \u00e9voquons cette semaine la destin\u00e9e d'Hassan II, gr\u00e2ce aux archives s\u00e9lectionn\u00e9s cette semaine par Josette oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:46) [84%] :\r\nChapitre de la mosa\u00efque au protectorat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:53) [91%] :\r\nUne fois encore, il ne faut remonter le temps, mais pour commencer, en une \u00e9poque o\u00f9 l'enregistrement sonore relever la plupart du temps de l'exp\u00e9rience laborantine, c'est en effet au d\u00e9but du si\u00e8cle, qu'il nous est possible de prendre la photo d'un Maroc semblable \u00e0 ce qu'il fut, des si\u00e8cles durant, en arri\u00e8re, le roi qui r\u00e8gne alors le grand oncle d'Hassan II porte \u00e0 la fois un dr\u00f4le de nom, Moulay Abdelaziz Le Foll et en fait de Marok, il r\u00e8gne tout au plus, sur une petite portion de territoire, la r\u00e9gion de F\u00e8s, le reste du pays est d\u00e9chir\u00e9 d\u00e9coup\u00e9 suivant des pointill\u00e9s inexorablement voulue par les toute puissance europ\u00e9enne, l'Espagne, la France et l'Allemagne dans ce Marok \u00e9clat\u00e9 surgit une figure particuli\u00e8re \u00e0 militaire venu de sa lointaine lorraine f\u00e9ru de monarchisme certain Louis Hubert Lyautey Lyautey apr\u00e8s une formation des plus classiques \u00e0 Saint-Cyr diverses missions pour le Tonkin o\u00f9 Madagascar d\u00e9barque un beau jour au Maroc avec un r\u00eave : r\u00e9tablir une monarchie apparemment d\u00e9finitivement perdus pour la France, Lyautey d\u00e9veloppe \u00e0 partir de l\u00e0 avec un \u00e9vident sens strat\u00e9gique, une mission de pacification accompagn\u00e9e cependant d'une politique de r\u00e9pression syst\u00e9matique de tous les soul\u00e8vements il faut montrer sa force pour ne pas avoir \u00e0 s'en servir, telle \u00e9tait la devise de Lyautey montrera sa force mais en v\u00e9rit\u00e9 n'h\u00e9sitera jamais \u00e0 s'en servir Lyautey, proche de l'islamisme et respectueux de la personne du sultan, commandeur des croyants, op\u00e8re une confiscation des territoires d\u00e9sireux d'\u00e9tablir une situation d'unification situation voulue par lui transitoire ce protectorat pour trouver son \u00e9quilibre doit avoir le soutien d'un monarque pas trop regardant et suffisamment dociles aux yeux de la France pour qu'il ne Vienne point trop freiner les objectifs fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:46) [89%] :\r\nChapitre 2 mise en place d'une usine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:52) [87%] :\r\nOn va donc d\u00e9nicher un jeune gar\u00e7on de 17 ans et de de incolore et sans saveur incolore jusqu'\u00e0 la transparence qui doit a priori correspondre le mieux ainsi commence en 1927 dans un coma politique profond, comme l'\u00e9crit Jean Lacouture le r\u00e8gne de Sidi Mohammed Ben Youssef, alias Mohammed V, le p\u00e8re du futur \u00e0 beaucoup dans ce pays aux belles apparences aux r\u00e9coltes abondantes ce Maroc utile offre toutes ces richesses des phosphates aux Oranges, tout va bien dans le meilleur des mondes et puis survient la Seconde Guerre, mon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:27) [91%] :\r\nIl y a les sous dans le pays, dominateurs, la France est \u00e0 son tour \u00e9cras\u00e9e dans la d\u00e9faite, l'acte d'opposition \u00e0 la France de Vichy le plus marquant pour le Maroc est sans doute celui de refuser d'accoler l'\u00e9toile jaune aux nombreux s\u00e9pharade vivant dans le pays, mais un jeune homme est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il est l\u00e0 aupr\u00e8s du roi Mohammed VI et son fils, amateur de voiture d\u00e9capotable et d'aventures libertines pendant cette p\u00e9riode de d\u00e9colonisation sanglante, la situation du protectorat est loin d'offrir des conditions de s\u00e9curit\u00e9 absolue face \u00e0 une mosa\u00efque f\u00e9odal, le pouvoir est r\u00e9duit \u00e0 une fragilit\u00e9 des plus absolu soutenu mais pour combien de temps encore par un protectorat sur le d\u00e9clin, sous la menace multiples des guerres tribales de la revanche possible vis-\u00e0-vis du protecteur de la guerre civile de la dissociation tribales comment s'appr\u00eate \u00e0 ressurgir le pays le 26 f\u00e9vrier 1961 le roi se meurt, et c'est son fils, le prince h\u00e9ritier Hassan qui l'annonce. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:29) [85%] :\r\nLouanges \u00e0 Dieu au peuple fid\u00e8le ce jour \u00e0 16 heures 30 c'est Tintin, sa majest\u00e9 Mohamed Ben Youssef on son amour tragique de notre histoire, je suis certain que la douleur mais pas plus, n'est pas moindre que la mienne, et comme leur d\u00e9sespoir ne saurait d\u00e9passer des espoirs, mais je sais que les uns et les autres nous trouvons dans l'amour qui nous unissent tous autour de notre p\u00e8re bien aim\u00e9 dans l'adoration que nous lui portions et non ni l'exigence de sa vie, petits et grands, nous trouverons cette consolation qu'apporte le malaise partag\u00e9 par tout un en r\u00e9alit\u00e9 et si cela pouvait encore que ce soit diminuer notre douleur qui nous ce qui est fils de savoir que notre deuil n'est pas seulement le n\u00f4tre, il est celui du monde arabe du monde musulman et de toute la communaut\u00e9 internationale Dieu b\u00e9nisse la m\u00e9moire de sa majest\u00e9 Sidim aux Dieu puisque nous donner un auto, l'affaire de supporter sans fl\u00e9chir le couturier de cette perte cause. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:07:43) [80%] :\r\nLes femmes, alors les jeunes filles se d\u00e9voile Air envers leurs foulards multicolores d\u00e9nouer leur chevelure et se mit \u00e0 sa sangloter en se glissant le visage comme une coutume antiques en a form\u00e9 l'instinct lorsque surviennent de grands malades. \r\nC'est un immense malheur qui frappe aujourd'hui Le Maroc au moment o\u00f9 ce peuple avait le plus profond\u00e9ment besoin de son roi, celui -ci a lutt\u00e9 pendant 3 heures, contre la mort 10 m\u00e9decins se sont pench\u00e9s sur son chevet ils ont mass\u00e9 son coeur fait des injections appropri\u00e9, branch\u00e9e m\u00eame sur le coeur du roi, un incitateur \u00e9lectrique qui le fit rebattre mais trop tard les effets d'irr\u00e9versible de la mort, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9e au sein des centres nerveux le souverain rendit son \u00e2me \u00e0 Dieu, \u00e0 15 heures 30 GMT. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [94%] :\r\nUne semaine plus tard, le prince Moulay Hassan devient ainsi le successeur de Mohamed 5 et prend place sur le tr\u00f4ne royal o\u00f9 il prononce son 1er discours de monarque. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:08:52) [87%] :\r\nLa tour Salamon l\u00e0 celui -l\u00e0 Chavanel Lille ce discours port\u00e9 sur 3 points : tout d'abord, la promesse faite devant Dieu et \u00e0 son peuple de prot\u00e9ger l'int\u00e9grit\u00e9 du royaume, la promesse de poursuivre l'oeuvre commenc\u00e9e par Mohammed V, enfin une invocation \u00e0 Dieu, demandant au tr\u00e8s haut de le guider et de l'\u00e9clairer dans l'accomplissement de sa mission et le priant de veiller aux destin\u00e9es de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:09:36) [92%] :\r\nIl est maintenant 12 heures 45 les trompettes d'argent du Palais, annonce \u00e0 la foule mass\u00e9e sur le M\u00e9chouar 200000 personnes environ, annonce que le carrosse dans lequel le roi du Maroc vient de monter, va sortir du palais. \r\nLe souverain v\u00eatus de \u00e7a, c'est la barbe blanche et du turban blanc de commandeur des croyants est assis dans le carrosse laqu\u00e9 rouge et Vert, oui au resplendissante sous le soleil implacable en face de lui, sa jeune soeur, la plus petite, la princesse Lalla Amina, v\u00eatu d'un gros manteau blanc sa chevelure noire retenus par un ruban. \r\nLa foule acclame le nouveau souverain tandis que les 6 chevaux aux sabots dor\u00e9s avance pour la premi\u00e8re fois le roi Hassan II va pr\u00e9sider la pri\u00e8re du vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:27) [94%] :\r\nComme l'Alg\u00e9rie et ses convulsions sanglantes paraissent \u00e9loign\u00e9es en ce mois de mars 1961 et pourtant les plus grandes incertitudes planent autour de ce jeune roi sera -t-il \u00e0 la hauteur de sa t\u00e2che, combien de danger le menace. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:45) [87%] :\r\nAmnesia, et la premi\u00e8re chez avoir transform\u00e9 le Champ dit A\u00efta le cri et avoir incorpor\u00e9 des textes licencieux dans ce genre traditionnel campagnard du d\u00e9but du si\u00e8cle, sa carri\u00e8re la fit voyager dans tout le Maghreb et dans le monde arabe, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9f\u00e9rence du genre Jeanne Douillet Chang 6 4 6 cas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:11) [75%] :\r\nAutre forme de Gen\u00e8ve au RPR un un, on doit au d\u00e9part des Hesbaye de ne pas avoir dit \u00e0 un petit d\u00e9tour PA \u00e9tait une OPA admet pour Rh\u00f4ne-Alpes pour aider \u00e0 \u00e0 Stockholm radote, l'OL et la baisse la comme des malades et, l\u00e0, a un Euro \u00e7a c'est Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:38) [90%] :\r\nChic chic type. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:05) [73%] :\r\nAu-del\u00e0, mais non il No\u00ebl Neil mais \u00e0 nous et nous esp\u00e9rons demain donc il faille des rivages pareil \u00e0 Aubenas \u00e0 Rh\u00f4ne-Alpes un d\u00eener ou aider \u00e0 aider \u00e0 la col\u00e8re de clouer les 2 \u00e0 la hausse, le moyen de classes et puis la la quand m\u00eame un document qui est visible que la base navale et Rooney leur Renaud-Bray Denso nord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [99%] :\r\nChic chic chic. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:00) [68%] :\r\nGrad\u00e9s jeudi dans le JT \u00e0 rallonger des dents inusit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 j'ai des dans le mois, grave ou g\u00ean\u00e9 d'Michel et j'des dames apr\u00e8s Pearl h\u00e9sit\u00e9 quand j'ai appel\u00e9 dans il appel\u00e9 aussi n'a fait de rage d'anchois, la Chair indique l\u00e0 o\u00f9 elle est, et \u00e0 alors je trouve que de clouer les degr\u00e9s \u00e0 base est l\u00e2che au stade oui je vois \u00e7a, c'est L\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [66%] :\r\nChicken tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:01) [87%] :\r\nChapitre 3 apr\u00e8s Mohammad le taciturne Hassan le Casanova. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:08) [89%] :\r\nHassan a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re Mohammed V, mais c'est la surprise, celui \u00e0 qui on ne voyait qu'un Playboy superficiel se r\u00e9v\u00e8le tr\u00e8s vite \u00eatre un redoutable, h\u00e9ritier de la Assia, l'art de faire de la politique en prenant en permanence la diplomatie afin de traverser les courants contraires Hassan, lui, va orienter le r\u00e9gime vers la \u00e0 Kouba, autrement dit, c'est-\u00e0-dire l'autorit\u00e9, le socialisme tiers- mondiste, si en vogue \u00e0 l'\u00e9poque, franchira pas les fronti\u00e8res du pays, Fouad Hassan renversement dans les habitudes politiques et les institutions du pays, il prend la t\u00eate du gouvernement instaurant ce qu'il appelle le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel dans le cadre de la monarchie, en n'oubliant pas au passage le titre de commandeur des croyants, ce que plus d'un souverain a sans doute r\u00eav\u00e9 et parfois r\u00e9aliser Hassan le mettent en ordre et en place d\u00e8s le d\u00e9but de son fr\u00e8re, l'unit\u00e9 de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, en l'occurrence la r\u00e9conciliation entre l'Islam et la modernit\u00e9, la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s et l'unit\u00e9 qu'elle soit, territoriale, ethnique ou politique dans son implacable application l'unit\u00e9 fait d\u00e8s lors un certain nombre de victimes Medhi Ben Barka, son ancien r\u00e9p\u00e9titeur de math\u00e9matiques devenu le plus tenace de ses opposants exil\u00e9s en France est enlev\u00e9 puis assassin\u00e9 \u00e0 Paris avec la complicit\u00e9 prouver du ministre de l'Int\u00e9rieur marocain, le g\u00e9n\u00e9ral Oufkir, cette affaire va geler pour 2 ans, les relations franco- marocaines mais Hassan II s'il muselle du plus qu'il le peut, toute forme d'opposition n'lui- m\u00eame pas \u00e0 l'abri des retours de manivelle, nous arrivons au mois de juillet 1970 et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:48) [72%] :\r\nChapitre IV un r\u00e9pit Pibe c'\u00e9tait tragique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:56) [92%] :\r\nDomaine royal de Skhirat s'\u00e9tend sur 3 kilom\u00e8tres au bord de l'Atlantique, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la capitale marocaine le palais qui longe et d'un golf est en fait une succession de bungalows et de villas, Hassan II a pris l'habitude d'ici les bruits son anniversaire, il est un peu plus de 14 heures ce 10 juillet 1971 lorsque la f\u00eate tourne au cauchemar sous les balles de 1300 jeunes \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole des sous- officiers des forces arm\u00e9es marocaines, command\u00e9e par le colonel ah ben les cadets pistolet mitrailleur au poing font subitement irruption dans la r\u00e9sidence, sur le Golfe et autour de la piscine Fran\u00e7ois Bandol correspondant pour l'ORTF se trouve ce jour- l\u00e0 \u00e0 Rabat, il raconte la suite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:43) [80%] :\r\nLe groupe compte arriver, enfin, je voudrais le Palais Royal ira \u00e0 celui qui donne d'une part sur la route nationale, la nouvelle route nationale qui va de Rabat, Casablanca et autres porte sur l'oc\u00e9an et non le manque total. \r\nEt par la mer et par la route, au d\u00e9but, tous les invit\u00e9s, tout le monde a cru fait comme moi- m\u00eame je l'ai cru de ma vie, de la qui n'est pas tr\u00e8s loin du Palais Royal dans ses archives une fondation et puis brusquement, est all\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s vite pour le palais a \u00e9t\u00e9 entour\u00e9 et les soldats ont tir\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers dans la foule, oui le roi lui se trouver avec un certain nombre de ses fid\u00e8les dans une pi\u00e8ce \u00e0 l'int\u00e9rieur du palais tr\u00e8s central, il \u00e9tait enferm\u00e9 l\u00e0 et offrir un meilleur \u00e0 l'ext\u00e9rieur de cette pi\u00e8ce, les troupes rebelles mais avec son pr\u00e9sident de contexte T\u00e9l c'est gr\u00e2ce \u00e0 cela que le roi a pu r\u00e9tablir la situation, les orphelins troupes rebelles sont arriv\u00e9s pr\u00e8s de la guerre, c'est toujours ce marathon, c'est le l'artisanat, les fid\u00e8les du roi au fait le certificat autour des rois ont ouvert les portes du Concorde, qui demeure de la S\u00fbret\u00e9 nationale qui a pu, par t\u00e9l\u00e9phone, qui se trouvait dans la pi\u00e8ce, mais le roi avec plus proches et qui ont eu un coup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:13) [91%] :\r\nLa d\u00e9bauche de moyens d\u00e9velopp\u00e9s pour le banquet du roi \u00e9talage d'Omar de foie gras de caviar, le golf royal arros\u00e9s tandis qu'on rationne l'eau dans la ville de Rabat les r\u00e9cents scandales financiers enveniment le royaume et la personnalit\u00e9 m\u00eame du souverain, tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0 pour le renversement du r\u00e9gime mais les t\u00e9moins r\u00e9chappe en \u00e0 la tuerie parleront longtemps d'un v\u00e9ritable d\u00e9luge de feu d'un carnage pour beaucoup l'arm\u00e9e qui a agi ici est envahi d'une frustration des plus intenses depuis que, loin d'avoir \u00e0 combattre le voisin alg\u00e9rien pour de nobles conqu\u00eates territoriales, elle en est r\u00e9duit \u00e0 la r\u00e9pression aupr\u00e8s du peuple marocain qui s'insurge et manifestent parfois tout simplement \u00e0 cause de la fin de ce r\u00e9gime de nomenklatura, ils sont nombreux en cette ann\u00e9e 1971 aussi bien dans le peuple que dans l'arm\u00e9e \u00e0 ne plus vouloir le 1er recours pour le roi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:12) [89%] :\r\nEt d'insister : d\u00e8s le lendemain sur l'identit\u00e9 des auteurs du complot afin de montrer qu'\u00e0 Skhirat, ce n'est pas le peuple marocain tout tandis qu'il se rebelle contre son chef, mais simplement de jeunes par des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:19:28) [85%] :\r\nC'est pr\u00e9matur\u00e9 pour tout homme responsable de tirer les conclusions de faire des commentaires apr\u00e8s le b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait aussi court cependant ce que je voudrais dire ici, c'est que je voudrais qu'\u00e0 aucun moment dans mon esprit, dans l'esprit de mes sujets avaient de quelques et la incr\u00e9dulit\u00e9 devrait 300 hommes sont entass\u00e9s entre ce soir de la r\u00e9putation des personnes pour les dames, sur un plan personnel, h\u00e9 bien je tire la conclusion, quand ce n'est pas leur \u00e7a n'est pas le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:04) [92%] :\r\nAu demeurant, apparemment banal, l'origine de cette archive venus d'RTL Radio T\u00e9l\u00e9vision Luxembourg prend un \u00e9clairage quelque peu diff\u00e9rent quand on se souvient qu'au m\u00eame moment la radio marocaine a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la mort du roi et que c'est Hassan II lui- m\u00eame qui appelle Europe 1 RTL et la BBC pour leur faire cette d\u00e9claration : isolement, solitude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:25) [95%] :\r\nLa presse ne trouvent plus assez de mots pour rendre compte de l'\u00e9tat dans lequel se trouve Hassan II, pourtant il n'est pas vraiment seul puisqu'il garde \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:34) [92%] :\r\nCe personnage ombrageux du r\u00e9gime marocain mais qui en est le 2\u00e8me homme fort \u00e0 l'\u00e9poque, le g\u00e9n\u00e9ral Oufkir, son ministre de l'Int\u00e9rieur qui donne \u00e0 pr\u00e9sent sa version de l'attentat. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:20:47) [82%] :\r\nLa f\u00eate de la jeunesse seulement se trouver assez \u00e0 la cavit\u00e9, et \u00e0 un moment donn\u00e9, le poids des l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 avec ce qui se passe, des hommes venant de l'\u00e9cole d'art, et maintenant c'est le commandement du colonel et lavabos, installer a \u00e9t\u00e9 investi avant de demander quelques renforts, nous avons plus d\u00e9gag\u00e9, le palais et ensuite nous sommes descendus sur Rabat pour nous avons prouv\u00e9 que l'\u00c9tat-Major \u00e9tait occup\u00e9e par les troupes qui sont venus \u00e0 un moment, la radio \u00e9tait occup\u00e9 les minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait occup\u00e9e mais avance que d\u00e9gageait et tout cela est actuellement sous et qui ont particip\u00e9, ce complot ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, la situation est redevenue tr\u00e8s calme dans l'ensemble du royaume. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:50) [96%] :\r\nLe responsable de ce complot a \u00e9t\u00e9 abattu lui- m\u00eame je pense. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:21:53) [83%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 abattu, Radio- Maroc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:56) [78%] :\r\nEt par qui. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:21:57) [91%] :\r\nPar la troupe que j'ai envoy\u00e9e pour r\u00e9cup\u00e9rer la la radio. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:01) [94%] :\r\nEst ce que vous avez eu peur pour sa majest\u00e9 roi. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:04) [85%] :\r\nBen qu'est ce qu'il n'aurait pas peur pour son roi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:07) [93%] :\r\nLe roi n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e du tout. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:09) [88%] :\r\nAbsolument pas, le roi se trouve actuellement \u00e0 Rabat. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:12) [91%] :\r\nEt \u00e0 ces militaires quelle attitude avait -il avant ce putsch vous les connaissiez. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:16) [65%] :\r\nOui, je le connaissais, il a r\u00e9ussi que ceux qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:20) [94%] :\r\nQue vous aviez des indications ou non. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:22) [98%] :\r\n\u00e0 vrai dire franchement non. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:24) [90%] :\r\nQuelles sont vos pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:26) [86%] :\r\nLe pouvoir, c'est de r\u00e9tablir la situation actuellement je suis en contact avec toute l'arm\u00e9e dans tout le royaume, l'arm\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 sent la situation est normal tous les comploteurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:40) [92%] :\r\nMais un \u00e9pisode du complot, rapport\u00e9e par le correspondant de l'ORTF Fran\u00e7ois Bandol donne une autre dimension pour le moins inattendu \u00e0 cet attentat. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:49) [80%] :\r\nOn avait amen\u00e9 sous pr\u00e9texte de manoeuvre \u00e7a en sous- officiers et c'est toute policiers venaient l\u00e0 pour savoir ce qu'ils venaient faire lorsque leur gr\u00e8ve qui v\u00e9ritablement n'avait pas pr\u00e9par\u00e9 cette affaire les ont quitt\u00e9s au palais de Skhirat pour aller s'\u00e9tablir dans la Radio t\u00e9l\u00e9vision marocaine, les hommes se sont trouv\u00e9s face au roi et se sont mis \u00e0 crier : le roi, \u00e9crit Dominique Leroy parce qu'on leur avait dit : nous allons \u00e0 Skhirat, le roi est entour\u00e9 d'ennemis, il faut aller trouver le roi et lorsqu'ils se sont trouv\u00e9s l\u00e0- bas leur ce qu'il pour lui le roi, ils ont cri\u00e9 le roi et le roi, le roi a pos\u00e9 une question \u00e0 Lille fera comment des hommes qui embrasser main uniquement prime embrasse la main et c'\u00e9tait un acte criminel de genre pourquoi et l'autre, mais le plus que acte criminel, on nous a dit : ben, c'est que vous dressiez engrang\u00e9s, nous sommes venus ici pour vous lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:49) [99%] :\r\nChapitre 5 remettez -nous \u00e7a, patron. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:54) [92%] :\r\nSelon le journal L'Express Hassan suivra l'ex\u00e9cution des soldats \u00e0 la jumelle, mais malgr\u00e9 la terrible r\u00e9pression rapide autant que brutal, malgr\u00e9 une tentative d'autocritique qui suivra malgr\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, appelant \u00e0 une r\u00e9vision constitutionnelle, un an plus tard, le 16 ao\u00fbt 1972 le Boeing royal avec \u00e0 son bord, Hassan II se fait tirer dessus cette fois par 6 chasseurs de l'arm\u00e9e marocaine et tout \u00e7a, selon la version officielle, le pilote r\u00e9ussit \u00e0 le faire atterrir en catastrophe, mais les 5 reviennent sur l'a\u00e9roport pour le mitrailler cependant \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:31) [86%] :\r\n2 n'est plus dans la vie, car chacun sait que le commandeur des croyants et plus prompt que l'\u00e9clair et le coupable, et cette fois identifier clairement gr\u00e2ce \u00e0 qui, gr\u00e2ce \u00e0 Sherlock Hassan qui d\u00e9busque Sevilla Renegades Oufkir, d\u00e9cid\u00e9ment, un bien vilaine extrait de la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par Hassan II, au lendemain de ce 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:24:53) [85%] :\r\nC'\u00e9tait au moment de ma tourn\u00e9e dans le sud, je me trouvais, Agadir et ce qu'elle me dit. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:25:01) [83%] :\r\nLe pr\u00e9sident que depuis qu'il va se rendre \u00e0 Nouakchott. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:25:05) [98%] :\r\nSi seulement je pouvais savoir son plan de vol. \r\nQu'est -ce que vous penseriez si on envoyait un F5 lui rentrer dedans plein des est revenu \u00e0 offrir du fond. \r\nMais d'ici, si on fait le coup. \r\nPuis d'abord, il y a 2 choses qui d'abord c'est pas pensable. \r\nLa 2\u00e8me, supposant m\u00eame que nous sachions son plan de vol son niveau sa route. \r\nEt plus la tenue, victoire, bien qu'il y aura une enqu\u00eate, on retrouvera des traces de balles de roquettes. \r\nLes 5 il y en a pas dans la r\u00e9gion ne Maroc qui disposait alors tu t'imagines imm\u00e9diatement le scandale international que cela serait piraterie en plein ciel contre un chef d'\u00c9tat, deuxi\u00e8mement, j'ai dit \u00e0 supposer que ce sont l\u00e0 des mesures qui ne sont pas dans les traditions marocaines en non non non, c'est vraiment dommage si seulement je pouvais sa voix. \r\nJ'ai dit OK, je t'interdis formellement cette histoire quand j'ai vu les scores que je n'avais pas demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:26:12) [91%] :\r\nEt ma voix est enregistr\u00e9 sur la bo\u00eete noire. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:26:16) [80%] :\r\nJ'ai dit \u00e0 K\u00e9nitra rappeler l'escorte d'urgence, je n'en veux pas. \r\nImm\u00e9diatement, mais comme dans un film, ou comme dans cette prescience de ceux qui vont \u00eatre confront\u00e9s avec la mort. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:26:29) [88%] :\r\nJ'ai imm\u00e9diatement la conversation d'Agadir revenir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:34) [91%] :\r\nUn r\u00e9gime qui profite manipule et r\u00e9prime \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais c'est aussi m\u00e9nager des relations internationales qui le soutiennent, demain la suite de cette \u00e9vocation d'Hassan II. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:49) [85%] :\r\nNadine, elle fascine commence sa carri\u00e8re dans les ann\u00e9es 60 alors que Jaham il y a, r\u00e8gne sur la RAI tard Fatma et de loin moins libertine, ces textes sont plus ax\u00e9es sur la religion et la morale, elle deviendra tr\u00e8s vite populaire au point de rallier l'\u00e9lite marocaine \u00e0 ce Style musical qu'il consid\u00e9rait jusqu'alors comme vulgaire elle influencera toute la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes artistes marocains vedette actuelles au Maroc fait n'a Bentala ass\u00e8ne chante tr\u00e8s ou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:34) [92%] :\r\nIl existe, pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:29:05) [89%] :\r\nHistoire Vivante une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV et les archives de la RTS avec aujourd'hui la participation de David Golan Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il y 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E42E4CEC-DAA3-41B8-9571-562174F5831B", "internalArchiveId": "E42E4CEC-DAA3-41B8-9571-562174F5831B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre? D\u00e9bat", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "La justice a pour fonction de r\u00e9partir les biens et de r\u00e9parer les torts, mais est-ce seulement possible? Peut-on jamais r\u00e9parer la douleur, le manque, la col\u00e8re chez la victime et/ou ses proches ? Et si la justice \u00e9tait une fiction impuissante ?  4 invit\u00e9s suisses en d\u00e9battent ensemble: Brian Favre doctorant en philosophie du droit, Emmanuelle Granzotti psychologue et membre de l'AJURES, association pour une justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel", "durationSec": 3306, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9744371", "imageURL": "http://www.rts.ch/9688330.image", "thematicThemes": ["philosophie", "justice", "question philosophique"], "alternativeTitle": ["Philo \u00e0 chaud du 13.08.2018", "Et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre ? / PAC_2018-08-13T15:04:15_philo-a-chaud", "Philo \u00e0 chaud du 13.08.2018", "Et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre ? / PAC_2018-08-13T15:04:15_philo-a-chaud"], "alternativeSummary": ["La Justice a pour fonction de r\u00e9partir les biens et de r\u00e9parer les torts, mais est-ce seulement possible? Peut-on jamais r\u00e9parer la douleur, le manque, la col\u00e8re chez la victime et/ou ses proches ? Et si la justice \u00e9tait une fiction impuissante ?  \n4 invit\u00e9s suisses en d\u00e9battent ensemble: Brian Favre doctorant en philosophie du droit, Emmanuelle Granzotti psychologue et membre de l'AJURES, association pour une justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel", "La Justice a pour fonction de r\u00e9partir les biens et de r\u00e9parer les torts, mais est-ce seulement possible? Peut-on jamais r\u00e9parer la douleur, le manque, la col\u00e8re chez la victime et/ou ses proches ? Et si la justice \u00e9tait une fiction impuissante ?  \n4 invit\u00e9s suisses en d\u00e9battent ensemble: Brian Favre doctorant en philosophie du droit, Emmanuelle Granzotti psychologue et membre de l'AJURES, association pour une justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel"], "variantIds": ["ece-9744372", "ece-9744371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T06:27:26Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [78%] :\r\nPhilo \u00e0 chaud, Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue dans X-Files Washoe ensemble jusqu'\u00e0 16 heures avec 4 invit\u00e9s r\u00e9unis pour parler avec autant de justesse et d'\u00e9quit\u00e9 que possible, de justice, c'est le th\u00e8me du jour, les yeux band\u00e9s, elle, \u00eatre impartial, une balance \u00e0 la main gauche, Elsa avec \u00e9quilibr\u00e9, juste mesure un glaive \u00e0 la main droite, elle tranche sanctionne, \u00e7a peut faire mal, bien s\u00fbr, mais c'est elle qui d\u00e9cide coupable victime n'ont qu'\u00e0 se satisfaire du verdict cette all\u00e9gorie de la justice, vieille de plus de 8 si\u00e8cles est -elle encore fiable la justice punitive est -elle \u00e0 la hauteur des attentes, des besoins de consolation de vengeance de reconnaissance ou de r\u00e9paration de chacun et si, au fond, la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre d'ailleurs qu'est -ce que cette expression signifie que rend ont par la loi une justice moins humaine plus informatique nous semblerait -t-elle plus juste, voil\u00e0 quelques unes des vastes questions que nous allons tenter de d\u00e9velopper avec nos 4 invit\u00e9s : Brian Favre, doctorant en philosophie du droit Emmanuelle grande Zotti psychologue, membre de la jurait cela se pour la justice restaurative en Suisse, Yves Nidegger, avocat et conseiller national UDC et Nicolas Feuz \u00e9crivain de polar et procureur de Neuch\u00e2tel bonjour \u00e0 vous 4 bonjour, bonjour, bienvenue, place \u00e0 la philo \u00e0 chaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [63%] :\r\nBeaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [83%] :\r\nPhilo \u00e0 chaud sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [91%] :\r\nComme chaque jour cette \u00e9mission commence par un tour de table, je vous pose \u00e0 chacun la m\u00eame question, celle qui donne son titre \u00e0 l'\u00e9mission, Brian Favre La philosophie vous passionne tout autant que le droit, vous avez donc \u00e9tudier les 2 et vous \u00eates aujourd'hui assistant dipl\u00f4m\u00e9 en philosophie du droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure de la rue d'Ulm \u00e0 Paris en cause tutelle en doctorat alors, selon vous, Brian, enfin, la justice est -elle impossible \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nBonjour, je commencerai par une double- d\u00e9formation professionnelle parce que, que ce soit quand on a \u00e9tudi\u00e9 un peu de philosophie ou du droit, on a toujours tendance \u00e0 vouloir s'orienter sur le sens des mots et de de recommencer par l\u00e0 et puis le type de l'\u00e9mission et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre la 1\u00e8re impression en tout cas c'est qu'on sent qu'il y a comme une d\u00e9ception dans ce constat et que on n'emploie d\u00e9j\u00e0 devant la lourdeur et l'ampleur de la difficult\u00e9 de de de la t\u00e2che avec ce et si finalement c'\u00e9tait pas trop difficile voire m\u00eame impossible, ensuite il y a la justice cette justice qu'il faudrait rendre alors d\u00e9j\u00e0, on a l'impression que cette justice elle unique univoque et que on est en train de, de redonner quelque chose un aux justiciables qu'il avait peut-\u00eatre perdu mais en tout cas on le, on le r\u00e9int\u00e8gre dans quelque chose qui lui appartenait cette justice quel \u00e9tait le enfin, on va certainement tous essayer de dire r\u00e9pondre et enfin il y a ceux qui se rendre, quelle est la le sens de ce de ce de ce verbe est -ce qu'on ressent vraiment entendu quelque chose qui appartenait avant \u00e0 ce justiciable et si c'est le cas, ma r\u00e9ponse liminaire par rapport \u00e0 cette question, ce serait de dire dans ce sens, id\u00e9alistes maximaliste et c'est lorsque l'on dit il faut rendre la justice, je dirais que oui, effectivement, \u00e0 l'\u00c9tat, impossible \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [88%] :\r\nEmmanuel grande Zotti, vous \u00eates psychologue psychoth\u00e9rapeute \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des d\u00e9tenus et des victimes, vous \u00eates membre du comit\u00e9 de la jurait cela, association pour la justice restaurative en Suisse, en 2 mots : d\u00e9finir la la justice restaurative t\u00eate qui propose une une alternative, disons \u00e0 la justice r\u00e9tribue -t-il via le dialogue, la rencontre entre victimes et entre les 2 parties, donc, du fait de cette exp\u00e9rience aupr\u00e8s des 2 des 2 parties justement comprenez -vous que l'on puisse s'interroger sur la capacit\u00e9 \u00e0 rendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [89%] :\r\nJustice alors absolument, je pense que c'est extr\u00eamement difficile pour la majorit\u00e9 des gens qui se retrouvent tout d'un coup, du jour au lendemain, dans la dans la machine judiciaire la la majorit\u00e9 des citoyens ne sont pas des, des, des, des personnes qui ont l'habitude du droit qui connaissent le droit ou la justice, ils ne connaissent pas forc\u00e9ment les lois non plus, donc \u00e7a peut porter \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de frustration, parce que les attentes \u00e9videmment qui peuvent avoir 2 d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, tant de l'auteur, que la victime ne sont pas forc\u00e9ment ne sont pas forc\u00e9ment satisfait \u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est l\u00e0, je pense que justement, parall\u00e8lement \u00e0 la \u00e0 la justice r\u00e9tribue tive p\u00e9nal comme on la conna\u00eet, au sens classique, la place de la la justice restaurative est tr\u00e8s importante parce qu'elle peut r\u00e9pondre \u00e0 certains besoins qui sont plus humains qui sont moins bas\u00e9 peut-\u00eatre sur tout ce qui est terrible, demandez au niveau des lois mais qui va plus se baser sur les aspects humains \u00e9motionnelles, etc, de l'auteur, que la victime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, on aura l'occasion d'en discuter, Yves Nidegger, vous \u00eates avocat en droit suisse et internationale, vous \u00eates conseiller national UDC depuis 2007, la justice, selon vous, Yves Nidegger, impossible \u00e0 rendre qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [87%] :\r\nTout d\u00e9pend la d\u00e9finition qu'on va donner du mot justice si c'est cet id\u00e9al de justice, dans lequel chacun attend qui est -il \u00e9ternelle, immuable et absolu, donc il serait le m\u00eame hier, aujourd'hui et demain, l\u00e0 \u00e9videmment, si ce n'est en tout cas, passe chez les tribunaux qu'on va trouver ce type de fruits sur l'arbre proc\u00e9durale pour faire un peu simplet, si la justice, c'est le seul fait que tout le monde soit trait\u00e9 selon les m\u00eames r\u00e8gles avec \u00e9quit\u00e9, l\u00e0 \u00e7a devient un peu plus possible mais lorsque quelqu'un et c'est tout le mal entendu probablement qui est continent votre titre lorsque quelqu'un se tourne vers une autorit\u00e9 judiciaire pour qu'on lui rende justice, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il consid\u00e8re qu'on lui a pris quelque chose et que la fonction de la justice apr\u00e8s de le lui rendre, mais le juge va devoir d'abord trouver dans son arsenal une base l\u00e9gale enfin comportement pr\u00e9vue par le droit qui s'applique \u00e0 ce qu'on lui a fait pour constater qu'effectivement, oui, on lui a appris, justice et qu'on doit donc lui rendre justice, puis apr\u00e8s, ordonn\u00e9 une r\u00e9paration et tout \u00e7a, c'est assez compliqu\u00e9, d'autant qu'il y a une partie adverse \u00e0 laquelle le juge tout, ont oblig\u00e9 de rendre justice en tant qu'auteur cette fois ou en tant qu'accus\u00e9 et que, \u00e0 la fin des fins, la justice que l'on cherche, on trouve finalement le droit et que le droit qui change tous les jours parce que le Parlement le r\u00e9invente assez l\u00e9g\u00e8rement ces derniers temps, d'ailleurs, au m\u00e9pris de Montesquieu et de ses recommandations, fait que quand bien m\u00eame un proc\u00e8s aurait \u00e9t\u00e9 conduit de mani\u00e8re parfaitement correcte encore tr\u00e8s -t-il fallu clame la loi soit juste pour que la d\u00e9cision finale le soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [86%] :\r\nNicolas Feuz un erreur judiciaire crimes non \u00e9lucid\u00e9s inspecteur d\u00e9boussol\u00e9e, c'est peu dire que la justice a d\u00fb travailler avec vous, dans vos thriller, vous \u00eates le roi du polar helv\u00e9tique du tout, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire en en 2010 c'\u00e9tait un an avant de devenir procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel, comment est -ce que vous vous entendez cette question : et si la justice \u00e9tait impossible \u00e0 rendre, comment est -ce que l'auteur et le procureur y r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [83%] :\r\nAlors on ne peut avoir, on a, on a l'impression, dans votre classe, question que j'ai commenc\u00e9 par \u00e9crire des polars et qu'ensuite je suis devenu procureur mais \u00e7a vous inspire oui ou un non non j'ai j'ai j'ai aussi 12 ans de 2 juges d'instruction, avant cela, donc je me suis mis \u00e0 \u00e9crire que le syst\u00e8me a chang\u00e9. \r\nPeut-\u00eatre alors, certaines personnes ont dit que c'\u00e9tait pour des prix fait peut-\u00eatre aussi que \u00e7a part par d\u00e9pit face \u00e0 des situations que qu'on a l'impression de ne pas pouvoir r\u00e9soudre des, des, des personnes comme l'impression de ne pas pouvoir contenter, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des parties plaignantes tous les pr\u00e9venus, tr\u00e8s souvent dans mon travail d'un in\u00e9gal a dit : je dois je dois d'abord appliquer la loi, alors la loi est -ce qu'elle est m\u00e9canique, non, on a une on a une marge d'appr\u00e9ciation mais qui est parfois parfois tr\u00e8s parfois plus large et et c'est vrai que c'est assez r\u00e9gulier, je vais pas dire c'est tous les jours parce que je ferai tout ce travail aujourd'hui, mais c'est assez r\u00e9gulier de de quitter un dossier en se disant, ben ben oui, on a un sentiment mitig\u00e9 Les et 2 personnes sont rentr\u00e9s \u00e0 la maison, peut-\u00eatre m\u00eame sans nous comprendre des fois des fois le plus compliqu\u00e9, je crois qu'on disait avant qu'on ait entre juristes, on a l'impression de ne on on parle chinois, on parle, juriste, personne ne comprend et je crois qu'il y a une chose qui est importante aussi pour le tout public pour les justiciables qui se retrouvent dans les tribunaux, c'est c'est d'utiliser un vocabulaire accessible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [93%] :\r\nDonc, en vous entendant apr\u00e8s ce ce 1er tour de table, ce que je souligne, c'est la difficult\u00e9 d\u00e9j\u00e0 s'entendre peut-\u00eatre sur la notion de, de, de justice, Brian Favre comment est -ce qu'on pourrait d\u00e9finir cette notion de de justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [90%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0 je souhaite \u00e0 aucun des \u00e9tudiants que je connais de se retrouver dans la situation dans laquelle je me trouve maintenant \u00e0 essayer de d\u00e9finir la justice en quelques minutes en quelques minutes en plus \u00e7a pour pour faire cours, c'est vrai qu'en revenant sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, il faut bien faire la diff\u00e9rence entre ce qu'on pourrait \u00eatre ah parce qu'on pourrait appeler les th\u00e9ories de la justice qui sont cr\u00e9\u00e9s par des syst\u00e8mes philosophiques, on essaye d'obtenir un ensemble coh\u00e9rent \u00e9thiquement et moralement, on se dit voil\u00e0, c'est un syst\u00e8me que l'on peut qualifier ans en morale et en \u00e9thique de juste, on a beaucoup de de de philosophie se soit exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet, c'est notamment le cas de Rolls apr\u00e8s John Rawls donc philosophe Philippe philosophes anglo- saxon qui a donc \u00e7a il y a une partie du syst\u00e8me juridique anglo- saxon aussi qui se retrouve dans dans ce qu'il \u00e9crit alors il y a une port\u00e9e vraiment heuristique et didactique int\u00e9ressante \u00e0 ces mod\u00e8les quand on, quand on les \u00e9tudie quand on en prend connaissance, mais c'est vrai que pour le juriste dans sa pratique de tous les jours, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 se dire que c'est quand m\u00eame dommage, c'est un outil relativement limit\u00e9, ce qu'on ce qu'on peut peut-\u00eatre dire c'est que le jury sera plut\u00f4t tendance \u00e0 parler de juste pourquoi le juste parce que on est en face d'un cas concret et on pressant qu'il y a peut-\u00eatre, on rencontre une sorte de justesse, parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 ajuster une solution la solution l\u00e9gale \u00e0 aux aspects concrets dans le cas pr\u00e9cis, avec effectivement partie plaignante les partis qui sont en cause se sentent quand m\u00eame relativement r\u00e9tribu\u00e9s par le travail de la justice, donc l\u00e0 on est dans ce cas de la justesse et c'est important de commencer par l\u00e0 finalement le juste, ce serait la justice qui s'exerce \u00e9quitablement, dans un cas concret et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut faire des diff\u00e9rences l\u00e0 il y a effectivement la justice qui est plut\u00f4t institutionnelles, on a un appareil judiciaire, on a des autorit\u00e9s qui sont en charge et de l'autre, on a une justice plus substantielle qui a un peu l'id\u00e9al normatif que tout \u00e0 chacun peut avoir mais qui est aussi totalement d\u00e9pendant des cultures des, des, des, des situations, des \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [90%] :\r\nVous voulez dire comme un sentiment de justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [91%] :\r\nC'est un sentiment de justice, alors c'est une locution d'ailleurs qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que en faisant une recherche rapide uniquement dans le code civil, on ne trouve jamais l'occurrence sentiment de justice sentiment de la justice, pourtant c'est une notion qui intervient de mani\u00e8re assez r\u00e9currentes dans la doctrine, donc c'est-\u00e0-dire les auteurs qui s'exprime \u00e0 propos du droit et particuli\u00e8rement aussi dans la jurisprudence et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a recours \u00e0 cette figure du sentiment de de justice, notamment lorsqu'il est question de l'examen, ce qu'on appelle sous l'angle de l'arbitraire qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est que bon, sans rentrer dans les d\u00e9tails, c'est que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas s'occuper de questions qui ne rendent pas dans son dans son dans son Champ de comp\u00e9tence et donc il ne peut le faire que si justement le sentiment de justice et d'attente, c'est-\u00e0-dire que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit se poser ce genre de question, toute la question, c'est comment est -ce qu'il fait la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [92%] :\r\nCette place pour le le sentiment de justice, quelle est -elle au sein du du tribunal pour l'avocat que que vous \u00eates Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [87%] :\r\nBon et bien d'autres questions de l'arbitraire, mais ce n'est pas les seules causes qui am\u00e8nent \u00e0 saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et qui mais f\u00e9d\u00e9rale a parl\u00e9 il y a aussi l'application du droit arbitraire, c'est justement cette esp\u00e8ce de de limite choquant enfin mais fait alpin place l\u00e0, ah bah assez haut en disant que pour qui arbitraire, il y avait, il faut que le juge en lisant l'fait telle que relat\u00e9e par le tribunal qu'on attaque tombe de sa chaise, donc il faut v\u00e9ritablement quelque chose de profond\u00e9ment choquant qui bouleverse tout ce \u00e0 quoi on puisse s'attendre, mais de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, il \u00e9tait dit que il y a justice comme \u00e7a universel, puis apr\u00e8s vous avez du droit occidental, c'est-\u00e0-dire du droit qui vient d'une tradition romaine dans laquelle on avait une caste d'anciens pr\u00eatre devenu juriste qui s'est \u00e9mancip\u00e9 de la religion qui s'est \u00e9mancip\u00e9 de la morale et on est en droit technique chez nous en Occident, c'est pas le cas en droit musulman th\u00e8se ou la source du droit reste la r\u00e9v\u00e9lation, c'est pas le cas en droit indien, enfin bref il fait toute sorte de apr\u00e8s, vous avez des m\u00e9langes avec toute la du ph\u00e9nom\u00e8ne coloniaux et d'autres, mais ce pour l\u00e0 pour dire qu'on parle aujourd'hui en Occident, d'un droit qui est beaucoup plus proche d'une technique qui viserait au fond \u00e0 \u00eatre juste par le seul fait que chacun sera trait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, si tant est que l'on puisse \u00eatre juste en traitant des gens diff\u00e9rents de la m\u00eame fa\u00e7on et l\u00e0 vous avez tout le paradoxe entre la recherche subjective de la justice qui est ce qui motive les justiciables \u00e0 saisir un tribunal et ce qui va arriver \u00e0 la fin, parce que souvent il y a une mais compr\u00e9hension ou une un malentendu fondamental entre les id\u00e9es de la justice que se fait le justiciable, lui il dit : J'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9 le droit doit donc contenir quelque part une r\u00e8gle qui pr\u00e9voit mon cas, il doit me rendre justice, malheureusement ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [80%] :\r\nVous confirmez que c'est ce que vous disent les personnes Emmanuelle grandes Zotti que vous accompagnez victime en tant que psychologue et psychoth\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:01) [90%] :\r\nAlors je crois que c'est, c'est, effectivement, on est, on est tout accord sur le, le fait que le terme de rendre justice et tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est l\u00e0, je pense, o\u00f9 justement il y a, il y a des petites nuances qu'on peut, qu'on peut peut-\u00eatre apporter tant de la part des auteurs que des victimes, souvent ce qui ressort, c'est le fait effectivement que peu de place, leur a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 que ce soit dans le processus judiciaire etc, ce qui est ce qu'on peut comprendre quand on, quand on doit appliquer le droit au sens strict du terme, maintenant je pense que ce qui est important, on sait qu'on peut pas rendre la justice, de mani\u00e8re litt\u00e9rale, on peut essayer de la r\u00e9parer un petit peu, on peut essayer de r\u00e9parer le dommage qui a \u00e9t\u00e9 commis, et c'est la justice restaurative internes, directement, c'est d'ailleurs la d\u00e9finition de la justice restaurative qui vise, si vous voulez qui peut expliquer l'\u00e9v\u00e9nement l'infraction comme \u00e9tant un \u00e9v\u00e9nement qui causent des dommages et dont le but est, contrairement \u00e0 la justice du dont vous avez parl\u00e9 entre du ction et plut\u00f4t la justice de l'aiguille qui veut essayer de recoudre le tissu ce ciel qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 pendant l'infraction et c'est l\u00e0 o\u00f9 effectivement apr\u00e8s \u00e7a va d\u00e9pendre \u00e9videmment des infractions et des infractions qui sont, entre guillemets, plus concr\u00e8tement, facile \u00e0 r\u00e9parer que d'autres, un dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ne va probablement, probablement pas pardon caus\u00e9 les, les, les, les m\u00eames effets chez la victime que quelque chose qui va toucher \u00e0 son int\u00e9grit\u00e9 physique ou sexuelle, par exemple, et, et c'est l\u00e0 o\u00f9 une r\u00e9paration par contre je pense \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [86%] :\r\nR\u00e9parer est -ce que c'est, ce serait une t\u00e2che qui vous qui vous conviendrait aussi \u00e0 Nicolas Feuz en tant qu'\u00e9crivain est -ce que vous cherchez \u00e0 \u00e0 r\u00e9parer tant bien que mal ce que vous n'avez pas le sentiment de, de, de bien soigner, disons, en tant que procureur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:39) [87%] :\r\nBon alors, il est, il est fort probable que dans mes livres, je je verse toute ma frustration de, de, de situations qui me conviennent pas que que que ce sont des situations droit au ce sont des situations de fait, \u00e7a c'est clair maintenant pour eux comme pour rebondir sur ce que vous disiez avant, c'est vrai que tout d\u00e9pend des infractions tous devant les infractions parce que on peut pas traiter les infractions sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, on va pas traiter un brillant Benjamin mais m\u00eame chose qu'une injure et parfois il y a des attentes qui sont compl\u00e8tement disproportionn\u00e9s, il y a ce il y a ce principe : il y a 2 principes qui sont tr\u00e8s importants, justice, surtout en 1\u00e8re instance on \u00e0 mon niveau, au niveau des tribunaux ces principes de proportionnalit\u00e9 et puis aussi d'\u00e9conomie quelque part \u00e9conomiques droit mais aussi \u00e9conomie financi\u00e8re Assembly il faut pas l'oublier, et tr\u00e8s souvent on peut pas mettre derri\u00e8re chaque dossier, l'\u00e9nergie, une \u00e9nergie \u00e9gale, on va devoir \u00eatre proportionn\u00e9e en fonction de la fraction et \u00e7a souvent, il y a des justiciables, qu'ils ne comprennent pas, mais forc\u00e9ment, parce que chaque jour pour chaque justiciable parfois c'est son c'est son passage devant la justice et son 1er son 1er passage c'est \u00e7a peut-\u00eatre le solde ailleurs de sa vie et il attend qu'on traite son dossier de mani\u00e8re prioritaire avec une importance d\u00e9mesur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:52) [85%] :\r\nOn continue \u00e0 en discuter, mais pour l'heure, un peu de de musique papillon Sand Severiano c'est une chanson sur le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9tenu papillon dans la vie, alors en partie romanc\u00e9e d'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes inspir\u00e9 plusieurs films plusieurs livres, le dernier film du nom papillon sort sur les \u00e9crans romands ce mercredi 15 ao\u00fbt il est projet\u00e9 en Suisse al\u00e9manique depuis le 26 juillet votez papillon Severiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:30) [81%] :\r\nHistoire se passe dans les ann\u00e9es 30 les cacher au public par les sanctions 1944 j'ai eu ma lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:38) [71%] :\r\nIl a beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:40) [75%] :\r\nJe m'appelle Henri, mais on m'appelle papillon, point de donc, \u00e7a ne s'est pas fait du jour au lendemain, la je crois \u00e7a partout enfin accus\u00e9 attend recette, un jour, j'ai pris perp\u00e8te, c'\u00e9tait vous, \u00e0 Cayenne \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:59) [97%] :\r\nPoint l'identit\u00e9 de 4. \r\nQui de pour tout financer Pointaire et c'est une technique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:17) [78%] :\r\nPr\u00e9sident : les jur\u00e9s sont tranquille \u00e0 Paris depuis qu'ils m'ont envoy\u00e9 ici, vous pouvez, je dirais, pardonnez -leur, ils ne savent pas ce qu'il faut pour donc si j'\u00e9tais J\u00e9sus-Christ et m\u00e9moire, je suis pas d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:30) [70%] :\r\nDonc tout \u00e7a, c'est de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:32) [79%] :\r\nJe dors les fers aux pieds d'ind\u00e9pendants qui sont sous la couette avec mon montrer g\u00e9noise irait pas longtemps a la premi\u00e8re occasion, point, je pense que c'est couillon je m'appelle pas pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:46) [80%] :\r\nDonc despote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:47) [75%] :\r\nLes jur\u00e9s sur leurs parents les pour venir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:53) [70%] :\r\nLes peines seraient morts aujourd'hui dans les prisons de Top t\u00e9l\u00e9 aurait moyennement ou voter papy. \r\nDans les beaux livres les forces son grand costaud, bon 11 est satur\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 l'encre de Chine \u00e0 l'Alexy ici, on fait la musique peut point il y a pas selon mon nom moins bon, c'est pas de la d\u00e9coration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:33) [85%] :\r\nPour d'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:35) [74%] :\r\nMat\u00e9riel c'est pas avec le savoir ben quand on y reste, c'est qu'on \u00e9crit avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [72%] :\r\n\u00e7a donne, quand pendant la g\u00e9rer, donc on va rencontrer pour c'est la mort il y a pas un jour les d\u00e9livrer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:48) [75%] :\r\n\u00e9coutez, contre plus de social. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:59) [52%] :\r\nAh pour voir v\u00e9ritablement comportementale, tout \u00e7a, pourquoi en fait de \u00e7a, la participation importante donc c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:08) [72%] :\r\nAlors l'Achoura et les assassinats, j'ai pris la plus grosse vague et voil\u00e0 donc sur un radeau de noix de coco, j'ai fait d'appel sur leur poids j'vers ma vie structur\u00e9e du groupe affili\u00e9 au point, j'ai nag\u00e9 vers malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:26) [92%] :\r\nEt tu es libre papillon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:33) [91%] :\r\nVotez papillon Severiano sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 16 heures, on s'interroge en philo \u00e0 chaud sur la justice, on se demande si la justice ne serait pas impossible \u00e0 rendre Brian Favre, doctorant en philosophie du droit, vous vouliez d'abord revenir sur ce qui a pu \u00eatre dit juste avant par Nicolas faisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [88%] :\r\nOui, je voulais revenir sur cette probl\u00e9matique du langage qui est effectivement tr\u00e8s rapidement un un mur contre lequel les justiciables se heurte, hein, parce que les juristes ont une langue propre qu'on ne comprend pas du tout depuis le d\u00e9but, j'ai rien demand\u00e9 une ailleurs on se demande si ce n'est pas fait expr\u00e8s, mais \u00e7a rejoint une distinction qu'on qu'on qu'on fait notamment sociologie juridique entre la culture juridique et la culture judiciaire la culture juridique, c'est effectivement ce que les juristes partagent entre donc conna\u00eetre, conna\u00eetre les diff\u00e9rents noms des institutions quelques adage latin et les r\u00e8gles de proc\u00e9dure, bon je la je la fais courte et la culture judiciaire par contre cette culture plus r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9 et parce qu'il y a des gens qui sont mieux \u00e0 m\u00eame de savoir \u00e0 quelle porte frapper est -ce que je devais devoir consulter un avocat ou non est -ce que, en fait, cette cause doit \u00eatre port\u00e9e devant cette instance, cet autre instance et on voit que si on veut le capital culturel judiciaire \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 n'est pas r\u00e9partis aussi de la m\u00eame mani\u00e8re, dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a se retrouve aussi dans la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9coder ce langage un peu \u00e9trange et depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, on a, on a fait ce petit glissement entrent cette locution rendre justice, rendre la justice, et on voit qu'ici \u00e0 Austin, il faut distinguer parce que on on a une sorte un anglicisme, une sorte de vers la Ping entre le langage courant, et le langage plus proprement juridiques dans le langage courant, lorsque l'on dit rendre justice, si par exemple, je dis que que les politiques ne s'occupent pas des des petites gens, ben je ne leur rend pas justice parce que c'est un lourd travail et que je leur rends redonne pas le m\u00e9rite qu'ils ont \u00e0 faire ce travail, rendre la justice, c'est l\u00e0, on entre dans le domaine plus proprement juridiques et plus proprement judiciaire et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, qui est la loi, c'est d'appliquer la loi et pour revenir sur ce qu'on disait sur ce rendre il y a une sorte de leur \u00e0 se dire que on va rendre quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 perdu, si on revient dans les textes m\u00eame de droit Romain, on voit que l'\u00e9locution, par exemple, Ryder et y Audi qui, au moment o\u00f9 r\u00e9d\u00e9ric justifiera existe rendre justice, justice, mais que \u00e7a n'a pas du tout la m\u00eame valeur qu'aujourd'hui on a une leur rendre \u00e0 une valeur, une valeur certaines de palettes, donc c'est un terme de palais qui est beaucoup plus plat dans sa signification et qui revient presque plus \u00e0 le verbe vers dit que et donc dire le droit, donc en fait quand on on compte un magistrat rend la justice, ce qu'il donne en fait, c'est ce qu'il donne une r\u00e9ponse parce qu'une question lui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a ce prendront la parole parce qu'une question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:23) [89%] :\r\nEn vous \u00e9coutant, moi j'ai l'impression qu'on parle d'un monde en soi que la justice serait un univers \u00e0 part voir avec ses r\u00e8gles, c'est son langage donc son cadre une invention, une fiction parce que c'est un terme qui qui vous \u00e7a semble juste : Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [87%] :\r\nMoi, je pense, c'est pire qu'une fiction, le droit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, est une sorte de parano\u00efa et comme toutes les parano\u00efa quand vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur, vous les sentez bien ou pas, c'est un ext\u00e9rieur, ils comprennent rien, oui, oui, en ce sens que vous quel qui vous projeter une vision de votre esprit sur une r\u00e9alit\u00e9 qui vous a pas forc\u00e9ment demand\u00e9 quoi que ce soit et c'est, c'est un peu \u00e7a le le malentendu entre ce monde qui fait sens, \u00e0 condition qu'on soit \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui et qui tente \u00e0 ne pas faire sens si on le regarde de l'ext\u00e9rieur, il \u00e9tait dit avant que, en droit Romain de dire la justice hein au fond lorsqu'on se tourne vers un tribunal dans une soci\u00e9t\u00e9 comme aujourd'hui qui est tr\u00e8s horizontales, o\u00f9 tout le monde est \u00e9gaux et o\u00f9 l'id\u00e9e d'hi\u00e9rarchie, c'est un peu banni de notre syst\u00e8me de valeurs on ne Tantaoui, dans l'id\u00e9al, on en est encore loin mais bon ben on on est, on on en est au niveau des esprits, on est d\u00e9j\u00e0 assez loin \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et on tend \u00e0 oublier que le droit est une science ou un art ou que sais -je, extr\u00eamement conservateur, si vous lisez \u00e0 la r\u00e9ussite, une Feral 1885 vous dire mais qu'est -ce qui \u00e9tait moderne, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est exactement comme \u00e7a qu'aujourd'hui que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'exprime alors qu'en fait c'est \u00e7a que que l'aide d'expression qui se sont bah oui, la tradition jurisprudentiel se base sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour refaire la m\u00eame chose, en plus, enfin, en adaptant aux lois, mais finalement nous disons la m\u00eame chose et au d\u00e9part, vous avez le pouvoir, le pouvoir judiciaire, ce n'est rien d'autre que le pouvoir sous sa forme judiciaire et que ce qu'ils veulent pouvoir que son ordre public soit respect\u00e9 et accessoirement que les litiges entre ses administr\u00e9s soient tranch\u00e9s parce qu'un litige m\u00eame mal c'est beaucoup mieux pour l'ordre social qu'un litige pas tranch\u00e9 et donc on est dans un rapport tr\u00e8s hier archi- qu'encore aujourd'hui, on est une soci\u00e9t\u00e9 qui r\u00e9cuse la hi\u00e9rarchie qui r\u00e9cuse l'id\u00e9e de Dieu et donc de toute l'ordonnance du monde hi\u00e9rarchique et qui donc, et qui postule l'\u00e9galit\u00e9 comme 1er principe absolu, mais qui proc\u00e8de droit donc ces id\u00e9es d'\u00e9galit\u00e9 absolue vers lesquels le droit moderne de tendre se fait avec des outils qui proviennent d'une tradition compl\u00e8tement hier archivage compl\u00e8tement et \u00e9videmment, certains avoir l'impression que la caste des juristes qui qui sont une sorte de caste, de pr\u00eatre un peu magique qui va dire le droit, vous adresser \u00e0 des professionnels des augures particulier qui connaissent les arcanes vous leur confiez leur car ils vont se pr\u00e9senter devant la divinit\u00e9 qui est dans un sorte de temple avec une robe noire pour plaider en plus comme les pasteurs et puis va sortir la justice va va tomber du ciel comme \u00e7a parce qu'on leur a prononc\u00e9 les bonnes formules si possibles incompr\u00e9hensibles pour le commun des mortels et et id\u00e9alement latin et tout \u00e7a fait partie \u00e0 cause du copi\u00e9-coll\u00e9 des arr\u00eats et de la culture et du c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur de tous les juristes, fusse -t-il de gauche, sp\u00e9cialement quand ils sont de gauche, je savais qu'on y viendrai actuellement un peu de politique et et qui fait qu'on on se retrouve avec un esp\u00e8ce d'hybrides aujourd'hui une soci\u00e9t\u00e9 dont les valeurs sont horizontales in\u00e9galitaire \u00e0 l'extr\u00eame droit qui veut rendre justice \u00e0 cette \u00e9galit\u00e9 mais avec des outils et une tradition qui provient d'une tradition compl\u00e8tement vertical et autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:02) [80%] :\r\nNicolas Feuz, vous n'avez pas mis votre tenue de procureur, aujourd'hui je peux dire, comment vous \u00eates en t-shirt avec des tatouages qui d\u00e8s qu'ils d\u00e9passent est -ce que \u00e7a conviendrait dans une cour pour tenir cette mais cette fiction dont on dont on parlait juste avant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:18) [79%] :\r\nAlors bien s\u00fbr que non, parce que d\u00e9j\u00e0 j'ai un un bel neuch\u00e2telois qui date de 1890 je crois qu'convient bien, c'est pas l\u00e0 j'invente parce que je suis un peu de la date exacte, mais \u00e7a vrai \u00eatre dans ces eaux -l\u00e0, et c'est l'arr\u00eat\u00e9 sur la tenue vestimentaire en audience et donc non j'aurais \u00e9videmment le l'interdiction dans les dans cette tenue -l\u00e0 mais, mais, l\u00e0, je me consid\u00e8re encore un petit peu comme on va commencer donc et puis je me suis dit que j'\u00e9tais aussi partiellement invit\u00e9 comme auteur de polars donc janvier- de de tenue, mais j'ai radio et c'est la radio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:44) [90%] :\r\nMais j'imagine que \u00e7a vous, \u00e7a vous parle quand m\u00eame cette id\u00e9e du du droit comme comme fiction, vous \u00eates vous le dites, \u00e9crivain de de polar. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:52) [85%] :\r\nOui, oui, mais alors, si vous permettez je juste rebondir, j'ai une id\u00e9e qui me vient en t\u00eate maintenant parce qu'on parlait avant de, de, de, de, de cet effort, \u00e0 mon avis, que les juristes doit faire vis-\u00e0-vis des justiciables, de, de, de simplifier les morts quand on veut expliquer une situation et et et vous parlez de tenue vestimentaire enterr\u00e9 \u00e7a c'est aussi mon credo que certains de mes coll\u00e8gues ne comprennent pas, alors oui, il y a une image de la justice, une image aussi vaste montait, on a toujours les Robins pour aller plaider devant certains tribunaux mais je me suis rendu compte des fois qu'en s'habillant un petit peu plus cool dans des audiences alors non en instruction, h\u00e9 bien on on diminu\u00e9 la la distance avec le justiciable et du coup on gagne pas mal en confiance aussi dans la dans la relation dans l'interrogatoire par exemple oui et et voil\u00e0, c'est surtout ce que je sais ce que je dis l\u00e0 peut choquer certains mais coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:41) [80%] :\r\nPas vous, en revanche, Andreotti, vous semblez vous opinez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:44) [91%] :\r\nAbsolument, serait que quand on assiste \u00e0 un proc\u00e8s par exemple l\u00e0 je reviens sur de fiction dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, \u00e7a ressemble tr\u00e8s souvent un grand th\u00e9\u00e2tre un ses avocats avec leurs qui font des grands discours avec beaucoup d'\u00e9motion, beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance, la majorit\u00e9 des gens dans un \u00e7a ne comprennent absolument rien, ce qui est en train de se passer et d'autant plus le le le le justiciable ne ne ne se sent pas, ne se reconna\u00eet pas, ne se reconna\u00eet pas du tout dans dans dans cette forme -l\u00e0 et je rejoins ce que disait monsieur faisait effectivement je pense que on est quand m\u00eame dans l'humain avant tout, et si un changement de tenue quelque part faire tomber certaines de ces barri\u00e8res qui sont finalement tr\u00e8s superficielle et qui ne change rien \u00e0 la probl\u00e9matique, je pense qu'on peut tout \u00e0 fait juger une situation qu'on soit en tee-shirts ou en grande robe, ce qui est important, c'est d'avoir la capacit\u00e9 d'entendre, de comprendre et d'essayer de se mettre \u00e0 la place, tant l'auteur que la victime dans dans ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:38) [95%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a aiderait \u00e0 donner un peu plus le sentiment que la justice peut \u00eatre rendue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:42) [72%] :\r\nIl est en tout cas plus humaine, mais quelle est ma juste bas\u00e9e sur des lois, Brian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:47) [89%] :\r\nOui pour contrebalancer puis revenir aussi sur cette notion de de parano\u00efa, je crois qu'il y a une vertu tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique aussi de cette parano\u00efa de t\u00eate, je cite le grand avocat p\u00e9naliste, Jacques Verg\u00e8s, qui disait : il faut faire tr\u00e8s attention dans l'environnement d'un pr\u00e9toire \u00e0 ce que les gens qui viennent voir ce grand th\u00e9\u00e2tre, ce serait un peu surann\u00e9, il joue une part de leur vie, et le probl\u00e8me qui peut -il y avoir \u00e0 justement mettre l'humain au centre mais aussi ah si l'on veut d\u00e9sacralis\u00e9e, ce qui reste peut-\u00eatre un des derniers rites un peu surann\u00e9 et contemporain le rite les rituels de la proc\u00e9dure qui se d\u00e9roule devant un tribunal, h\u00e9 bien finalement c'est de d\u00e9sacralis\u00e9 la parole du juridique et finalement dans une soci\u00e9t\u00e9 totalement horizontales Iz\u00e9, si l'on d\u00e9sacralise par trop cette parole -l\u00e0 et qu'on la d\u00e9ci par trop de son pi\u00e9destal, qui est un pi\u00e9destal symbolique certes, h\u00e9 bien on risque aussi de se retrouver avec des d\u00e9cisions de justice qui n'auront pas la force performative qu'elles ont encore aujourd'hui parce que, qu'on le veuille ou non, effectivement, on pr\u00eate, on pr\u00eate all\u00e9geance \u00e0 une certaine forme de cette dame Justice on pr\u00eate all\u00e9geance \u00e0 des symboles, on porte on porte robe, on se pr\u00e9sente dans un pr\u00e9toire comme dans un th\u00e9\u00e2tre, sauf que dans ce th\u00e9\u00e2tre, il y a des gens qui vit, qui vivent quelque chose de tr\u00e8s important qui joue, des fois, leur vie, leur Patrimoine et des histoires personnelles tr\u00e8s importante et il y a comme quelque chose de lors de la tenue, on peut aussi se dire que on respecte l'humain, on se. \r\nSe donnant une certaine tenue dans le, dans ce cadre -l\u00e0, apr\u00e8s il ne faut pas que \u00e7a devienne de la pure forme parce que c'est l\u00e0 o\u00f9, effectivement, \u00e7a devient un cirque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:30) [85%] :\r\nOui, Emmanuel Andreotti oui je voulais juste lancer un petit peu effectivement parce que en rebondissant sur la fiction et sur ce que vient dire monsieur, effectivement, je pense que les les lois, elles existent pour une bonne raison, elles sont indispensables, syst\u00e8me judiciaire p\u00e9nal classique, la justice r\u00e9tribue -t-il est indispensable mais c'est l\u00e0, je pense que justement quelque chose comme la justice restaurative permet de sortir un petit peu peut-\u00eatre de cette image de fiction dans le sens o\u00f9 o\u00f9, une fois qu'auront \u00e9t\u00e9 les probl\u00e8mes de lois, on peut \u00e0 ce moment -l\u00e0 justement enlever toute cette place qui est donn\u00e9e aux avocats etc et redonner vraiment la place dans l'auteur que la victime o\u00f9 chacun \u00e0 leur tour, vont pouvoir exprimer expliquer ce ce dont ils ont besoin, Fort\u00e8s qui font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:10) [92%] :\r\nEn quelques mots : d\u00e9crire ce qui se passe dans cette justice alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:13) [87%] :\r\nBen, g\u00e9n\u00e9ralement, donc il y a 3 phases 1 Canton Canton rend dans une d\u00e9marche de justice restaurative bien s\u00fbr une phase d'\u00e9valuation va \u00e9valuer, effectivement, des 2 c\u00f4t\u00e9s, tant de l'auteur de la victime, si chacun a les crit\u00e8res entre guillemets pour faire partie de ce processus, hein, on va pas mettre un psychopathe face \u00e0 sa victime, si il a pas les capacit\u00e9s cognitives d'empathie, etc, etc, c'est une \u00e9vidence, donc il y a plusieurs crit\u00e8res qu'on va \u00e9valuer et puis apr\u00e8s, il faut les pr\u00e9parer, il faut bien les pr\u00e9parer chacun de leur c\u00f4t\u00e9, parce que c'est pas parce qu'on leur donne, finalement, cette classe qui n'ont peut-\u00eatre pas eu dans dans un proc\u00e8s auparavant que ils vont pouvoir \u00eatre satisfaits dans toutes leurs attentes non plus, donc on les pr\u00e9pare \u00e0 certaines frustrations, en fait, qui vont peut-\u00eatre pas pouvoir tout comprendre tout dire comme il comme il le souhaiterait, et puis ensuite, donc si les les les personnes d\u00e9cident d'aller de l'avant, parce qu'ils peuvent se retirer du processus \u00e0 tout moment, \u00e9videmment ce que cela peut se faire soit travers une rencontre en face \u00e0 face, soit \u00e0 travers les m\u00e9diateurs de toute mani\u00e8re, qui sont toujours pr\u00e9sents pendant les rencontres, soit \u00e0 travers des \u00e9changes de courriers de vid\u00e9o etc et l\u00e0 l'id\u00e9e, bien \u00e9videmment, c'est de laisser la place ben tout d'abord \u00e0 l'auteur d'expliquer un petit peu son parcours, son v\u00e9cu, pourquoi il en est arriv\u00e9 \u00e0 commettre l\u00e0 qu'il a commis son enfant le justifier ou l'excuser du tout mais juste expliquer c'est pas par hasard quand on commet tels ou tels actes criminels ou d\u00e9lictuels et la victime, elle, \u00e0 son tour va pouvoir ben du coup comprendre c'est quand m\u00eame une des demandes qui ressort le plus souvent de la part de toutes les victimes, c'est comprendre, comprendre pourquoi \u00e7a m'est arriv\u00e9, pourquoi entre pourquoi il ou elle m'a fait \u00e7a et puis expliquer aussi elle qu'elle est, son v\u00e9cu depuis les cons\u00e9quences que cette infraction aura eu sur sa vie et du co\u00fbt de cette mani\u00e8re -l\u00e0, reprendre un peu le contr\u00f4le, la ville a \u00e9t\u00e9 perdu et rendent la responsabilit\u00e9 \u00e0 l'auteur, parce que c'est \u00e0 l'auteur que la responsabilit\u00e9 infraction appartient \u00e9videmment donc et c'est l\u00e0 o\u00f9 finalement compte de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire, on va dire \u00e0 la justice p\u00e9nale classiques, la justice restaurative permet -elle de recr\u00e9er un peu de r\u00e9parer, de restaurer ce tissu qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:02) [94%] :\r\nYves Nidegger, vous vouliez r\u00e9agir \u00e0 cette notion de justice restaurative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:07) [86%] :\r\nOui, je, je pense que le processus de m\u00e9diation qui est qui existe aujourd'hui, un qui est pr\u00e9vu, il a sa place dans dans le syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait il y a toutes sortes de passions par le droit p\u00e9nal iAd s'infractions dont la peine sera diff\u00e9rente selon qu'on est r\u00e9parer ou non plus ou moins compl\u00e8tement selon ses possibilit\u00e9s, les cons\u00e9quences de l'acte, donc il y a, il y a un endroit dans le processus, sous la m\u00e9diation \u00e0 mon avis, elle est excellente et on si on peut d\u00e9charger l'\u00c9tat d'une partie de son boulot \u00e0 la satisfaction de 2 parties, c'est, c'est tr\u00e8s bien, mais c'est quand m\u00eame dans un cadre \u00e9tatique, c'est-\u00e0-dire que pour que vous organisez une m\u00e9diation, il faut quand m\u00eame que l'\u00c9tat ait commenc\u00e9 par jouer son r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire est probablement arr\u00eater \u00e7a, l'auteur de l'infraction dont on se plaint, lui a fait miroiter la peine \u00e0 laquelle il est expos\u00e9 les donn\u00e9es du coup envie de se reconna\u00eetre coupable de rentrer dans un h\u00f4tel processus g\u00e9n\u00e9ralement rien de tout cela ne se passe, si la personne est en cavale sur la pas identifi\u00e9s et que lorsqu'on la attraper si elle nie sa responsabilit\u00e9 refuse de vouloir enfin, il ne voit pas le b\u00e9n\u00e9fice or tout ce cadre qui am\u00e8nera l'auteur a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y a un b\u00e9n\u00e9fice pour lui \u00e0 entrer dans une telle d\u00e9marche qui peut-\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour la victime et probablement pour lui aussi, se place \u00e0 mon avis, dans le cadre de la r\u00e9pression p\u00e9nale \u00e9tatique et ne pourrait pas exister sur cette c'\u00e9tait la vision que l'on puisse au fond r\u00e9gler comme le bon sauvage de Rousseau, tous nos litiges par les n\u00e9gociations sous un arbre, c'est une vision de l'esprit qui me para\u00eet totalement oui, j'ai pas impossible voir si, mais c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur du caritatif, c'est certainement quelque chose \u00e0 creuser parce que s'il y a une cat\u00e9gorie de personnes qui se sont exclus, g\u00e9n\u00e9ralement, je parle des domaines des proc\u00e9dures c'est bien les victimes qui apparaissent comme 2 des t\u00e9moins et gu\u00e8re plus, qui peut avoir des pr\u00e9tentions civiles pour autant que l'on reconnaisse, mais qui, au fond, on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 c'est l'\u00c9tat qui dit vous avez viol\u00e9 mon l'ordre public et moi \u00c9tat je vous en veut pour \u00e7a et je vous punir et pour \u00e7a, avant d'\u00eatre la r\u00e9paration du a effectivement pour le tort qu'elle en particulier, a subi, c'est l'\u00c9tat qui se consid\u00e8re comme le le disait d'ailleurs, on place le droit p\u00e9nal, en tout cas dans le syst\u00e8me suisse comment donner du droit public ce que de droit priv\u00e9, donc c'est pas \u00e0 disposition des parties, c'est-\u00e0-dire position de l'\u00c9tat et de l'opportunit\u00e9 qu'il trouve \u00e0 poursuivre, \u00e0 ne pas poursuivre parfois des motifs politiques aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:39) [90%] :\r\nPardonnez voil\u00e0 peut-\u00eatre ce qui pourrait \u00eatre permis par une justice restaurative avoir, on va continuer d'en discuter en tout cas, pardonnez, c'est le titre de cette chanson de la Grande Sophie, Sophie Urios, alias la Grande Sophie, tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:02) [75%] :\r\n\u00e7a n'a pas de prix, mais \u00e7a a du poids, mais pour faire de la sc\u00e8ne \u00c9lys\u00e9e la demande \u00e7a d\u00e9pend pour qui \u00e7a d\u00e9pend pour quoi m\u00eame trouver la raison ou non, c'est celle qui fera Blue Tooth. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:20) [63%] :\r\nPoint bah j'ai prise de. \r\nPour trouver la voie jamais tout tombait dans prix en son \u00e9toile, un peu, parce qu'\u00e0 quelque chose d'un point en sant\u00e9 charg\u00e9 de bailleurs r\u00e9ciproque des instantan\u00e9s, mais un peu de temps de points qui nous allons laisser un territoire et \u00e0 demain. \r\nL\u00e2cher prise abandonne pour la dette, vous pensez donc pas, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, r\u00e9sultat : beaucoup de jeunes et dans le l'et et le orange qui nous s\u00e9pare et nous r\u00e9duirons qui abusent, il faut donc et en forme, place qu'envisage, lui avait demand\u00e9, et voil\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:23) [66%] :\r\nOui et Pointe-Calumet tout comme d'avoir oubli\u00e9 pointer au complet pour poivrons tout simplement de la capitale, donc \u00e0 la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:43) [69%] :\r\nOn n'en d\u00e9mord pas oublier pendant 2 morts pas mais face \u00e0 des installe en perspective et si la qui ne se d\u00e9colle pas, c'est la mer dans le jeu, mais j'ai m\u00eame tous les honn\u00eates pardon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:00) [61%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai pris voil\u00e0 \u00e7a abandonnait n'est pas pass\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:38) [84%] :\r\nPardonnez la Grande Sophie, sur la 1\u00e8re philo \u00e0 chaud et si la justice est t\u00eate impossible \u00e0 rendre, on a en tout cas vu dans cette 1\u00e8re partie d'\u00e9mission qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 rendre Nicolas Feuz 11 procureur et \u00e9crivain de vous vouliez peut-\u00eatre revenir sur, sur ce que nous disait juste avant, Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:01) [88%] :\r\nAlors sur, sur le fait que ben en tant que procureur, effectivement moi je j'ai agi pour le compte de l'\u00c9tat, donc je suis o\u00f9 je dois d\u00e9fendre avant tout l'int\u00e9r\u00eat public, la soci\u00e9t\u00e9 et pas et \u00e7a se confond souvent avec la la partie plaignante donc souvent on croit que je suis l'avocat du plaignant ou la victime et alors dans les f\u00eates, c'est tr\u00e8s souvent quand on arrive au tribunal, c'est que souvent le procureur croit plut\u00f4t la th\u00e8se de la victime que celle du pr\u00e9venu, parce que sinon on aurait class\u00e9 l'affaire avant mais parfois on est contraint de renvoyer une affaire devant le tribunal et et d'arriver comme procureur \u00e0 dire, a expliqu\u00e9 \u00e0 dire : voil\u00e0, j'applique le droit, et je suis pas convaincu par la culpabilit\u00e9 du pr\u00e9venu et je demande son acquittement dans ce cas, on d\u00e9montre bien qu'on n'est pas l'avocat de la du plaignant et qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:45) [92%] :\r\nVous avez un r\u00f4le \u00e0 tenir et ce r\u00f4le change ensuite quand vous devenez \u00e9crivain de polars o\u00f9 vous pouvez la prendre tous les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:53) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai une libert\u00e9 immense je vais, je vais me glisser dans la roue dans le dans le dans le dans le dans la peau du du procureur du flic de de l'assassin de la victime, 2 journalistes, pourquoi pas, parfois, et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:07) [82%] :\r\nEt quoi alors pourquoi faites -vous \u00e7a c'est pour enfants avec cette frustration dont vous tout \u00e0 l'heure en tant que procureur mais qu'est -ce que ou est -ce que vous cherchez un peu plus la v\u00e9rit\u00e9, peut-\u00eatre dans cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:18) [83%] :\r\nAlors sa m\u00e8re, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de, de, de glisser de la frustration dans mes livres et et donc peut-\u00eatre de, de, de juger coupable, personnes qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9, mais bien bien entendu les travestissant suffisamment pour qu'on les reconnaisse pas, \u00e7a m'est aussi arriv\u00e9 de alors, on va dire, avec retenue, mais de, de, de d\u00e9noncer des, des, des d\u00e9rives du syst\u00e8me ou des des choses qui ne fonctionne pas, j'a un exemple ne fera qu'une devenir chose derni\u00e8re chose que j'ai dites \u00e7a c'est par rapport au au plan financier et et aucune coupe budg\u00e9taire qu'on voit partout je jeudi quand on commence \u00e0 s'attaquer, par exemple, le budget de la police et qu'on que syst\u00e9matiquement on commence \u00e0 bas prix, les policiers de de choses et d'autres ont les d\u00e9motive, et comme il y a rien de pire qu'un flic d\u00e9motiv\u00e9e parce que un flic, vous ne pourrez jamais lui reprocher de de mal faire son boulot, ce sera tr\u00e8s difficile de le d\u00e9montrer mais un flic qui ne veut pas trouver la v\u00e9rit\u00e9 on ne la trouve pas mais il fait son boulot et vous ne pouvez rien lui reprocher et et si vous voulez des flics motiv\u00e9s, il faut, il faut faire attention avec les comptes budg\u00e9taires, c'est aussi menti comme coup de gueule : politique oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:25) [90%] :\r\nYves Nidegger justement est -ce que vous lisez des polars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:30) [70%] :\r\nEn grande classe c'est le rappeler le dernier que j'ai lu et \u00e7a fait longtemps, oui des des polars sud- africain comment ce qui s'appelle cet auteur qu'elle humain auquel cas peuvent avec vue parce que c'est d'parlant de du cap c'est un Crime avec vue, voil\u00e0 ce qui a un non, ai j'ai la bonne s\u00e9rie de cela il y a 3, aucun trait\u00e9 \u00e7a, donc je suis africaine par l'ensemble des romans policiers, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:55) [88%] :\r\nMais le succ\u00e8s des polars en tout cas est -ce que qui qui ne se d\u00e9ment pas, il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort qu'est -ce qui nous dit de notre rapport \u00e0 la justice, peut-\u00eatre la la confiance, au contraire, la d\u00e9fiance, l'amour, la fascination qu'on peut avoir pour ce pour ce syst\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:10) [88%] :\r\nBen il est c'est bien un des romans qui essaient de jouer pr\u00e9cis\u00e9ment sur le besoin de justice de chacun, j'ai un c\u00f4t\u00e9 myst\u00e9rieux et puis il y a le, le fait de c\u00f4toyer par le monologue int\u00e9rieur du criminel les les aspects sont que l'on n'oserait pas avant, qui sont difficiles \u00e0 aborder, y compris chez soi -m\u00eame, mais \u00e0 travers le celui qui a commis le mal et qui est \u00e9tiquet\u00e9e comme telle et qui est bien dans une fronti\u00e8re d\u00e9finie, on peut s'en approcher de, de, de tr\u00e8s pr\u00e8s mais \u00e7a dit aussi beaucoup, si vous prenez le roman policier fran\u00e7ais Laurent policiers anglo- am\u00e9ricains dans la dans un syst\u00e8me, le h\u00e9ros, c'est le commissaire c'est l'\u00c9tat dans le syst\u00e8me fran\u00e7ais et puis c'est le d\u00e9tective priv\u00e9 dans syst\u00e8me anglais ou am\u00e9ricains, parce que la proc\u00e9dure est diff\u00e9rente l\u00e0- bas avec les partis doivent agir ailleurs \u00e7a donne des proc\u00e8s beaucoup plus spectaculaire en droit anglais et am\u00e9ricains pr\u00e9cis\u00e9ment parce que j'ai plus pacifiques et les partis sont tr\u00e8s on le le le plus gation d'apporter la preuve, alors que celle -ci est recherch\u00e9 par l'\u00c9tat dans un syst\u00e8me \u00e0 la commissaire Maigret qui r\u00e8gne sur le continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:16) [78%] :\r\nAlors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des romans de pour, on peut remplir des essais, des essais de philosophe sur la justice, il y en a pl\u00e9thore, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Brian Favre John Rawls ce qu'un philosophe qui compte beaucoup, ancien dans ce ce Champ de du du droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:30) [88%] :\r\nAlors pour \u00eatre pour \u00eatre pr\u00e9cis, il compte beaucoup pour les th\u00e9ories de, de, de la justice, de la justice, disons plus pour les philosophes, encore une fois, les philosophes du droit juriste ne se ne raffole pas tous des th\u00e9ories juridiques qui s'de John Rawls ce qui sont plut\u00f4t des syst\u00e8mes philosophiques, cela \u00e9tant, \u00e7a permet de revenir sur quelque chose qu'on a qu'on a un petit peu abord\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est aussi l'\u00e9volution si l'on veut de nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales qui appelle de toute fa\u00e7on \u00e0 des solutions diff\u00e9rentes, \u00e9tant entendu que, comme le dit, comme le dit le sociologue Emilio Karim on a une tendance sur plusieurs si\u00e8cles \u00e0 passer d'une soci\u00e9t\u00e9 de statut avec une une certaine cl\u00f4ture des des familles certaine cl\u00f4ture de l'\u00c9tat, une certaine cl\u00f4ture de des villes, des cit\u00e9s-\u00c9tats grecques, par exemple, o\u00f9 tout s'organise autour de la police de la Gent \u00e0 Rome ou en tout cas d'un milieu social ou la police, au sens de citer au sens de sant\u00e9 au o\u00f9 tout s'organise et o\u00f9 la justice forc\u00e9ment prend place dans un esp\u00e8ce de cosmos ce qui a un sens, ce qui a un sens que l'on pourrait dire immanent, c'est-\u00e0-dire que ce sens on en fait partie, on est int\u00e9gr\u00e9 comme une pi\u00e8ce d'un gigantesque rouages qui est le cosmos sous la cit\u00e9 et l'\u00e9volution faisant que Durkheim le montrer le montrent, notamment en montrant la l'\u00e9volution de la justice p\u00e9nale, on s'oriente de plus en plus dans une soci\u00e9t\u00e9 horizontales comme la comme l'a soulev\u00e9, il Nidegger tout \u00e0 l'heure qui sous- entend qu'il faut faire advenir une sorte de r\u00e8gne de la parole, \u00e7a c'est Paul Ricoeur qui en parlent aussi beaucoup la parole prend de plus en plus de place, parce que les diff\u00e9rentes parties du d'un processus judiciaire, que ce soit peine au p\u00e9nal, au civil, ont envie de faire partie de la grande narration du droit et d'avoir une place dans ce r\u00e9cit et c'est vrai que John Rolls dans cette, dans ce paysage intellectuel a cherch\u00e9 au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, a propos\u00e9 \u00e0 contractualiser ce donc th\u00e9orie du contrat social revisiter \u00e0 l'aune de ces changements de ces ces changements philosophique et et et sociaux alors lui en 2, en 2 mots ce qu'il propose, c'est une fiction de nouveau totalement Anne historique qui n'a jamais exist\u00e9 qui prend place entre des individus, tous \u00e9gaux, mais qui sont munis d'un voile d'ignorance, ils ne savent pas quelle est leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, quelles sont leurs m\u00e9rites v\u00e9ritable est -ce qu'ils sont des capitaux sociaux comme le dirait pas le le dirait Bourdieu innocents, ils ne savent pas, mais ils doivent d\u00e9cider, se mettre d'accord sur les principes de justice qui fonderont les institutions qui devront ensuite s'en occuper et notamment dans ces institutions, il y a la justice au sens institutionnel derme et cette fiction permet justement de, de, de, pour lui de cr\u00e9er \u00e0 contractualiser avec une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus \u00e9galitaire, puisque les gens ne sachant pas o\u00f9 ils vont arriver cherche \u00e0 \u00e9galiser au maximum les conditions hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:32) [82%] :\r\nC'est Nidegger une th\u00e9orie du 20\u00e8me si\u00e8cle avec ce que \u00e7a signifie, on est au 21\u00e8me, le 21\u00e8me, le 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait domin\u00e9, m\u00eame quand on est un lib\u00e9ral comme on le sait par le marxisme, par cette id\u00e9e qu'au fond on pourrait faire fonctionner la soci\u00e9t\u00e9 intrins\u00e8quement de fa\u00e7on juste de sorte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:48) [73%] :\r\nC'est un libertarien aussi John r\u00f4le spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:51) [86%] :\r\nOui, mais il s'il continue comme Rousseau et conf\u00e8re \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 le la mission de donner \u00e0 chacun les m\u00eames chances, et il est tout sont choqu\u00e9s que certaines personnes puissent \u00eatre n\u00e9 dans des milieux pauvres et avoir moins de chances d'acc\u00e9der \u00e0 des fonctions \u00e9lev\u00e9es que par le fait que certaines personnes peuvent \u00eatre peu intelligente ou avec une si vous avez la g\u00e9n\u00e9tique de Federer et plus de chances d'\u00eatre un bon tennisman que si vous avez la mienne, donc il est tout \u00e0 fait ce qui il donne \u00e0 l'\u00c9tat la mission au nom du contrat social, de faire en sorte que tout le monde et les m\u00eames chances d'acc\u00e9der au m\u00eame poste, quel que soit le point d\u00e9part ou alors que existent -ils s'il y a des diff\u00e9rences, ces diff\u00e9rences soient justifi\u00e9s par un bien commun, pour faire simple, s'il y a des riches s'est bien pass\u00e9, donne du boulot aux pauvres, mais autrement, ce n'est pas acceptable, donc c'est tout \u00e7a Ghislaine, ce qui \u00e9tait mon tr\u00e8s tr\u00e8s loin de notre sujet de d\u00e9part qui est celui de la justice judiciaire qui est une petite partie de l'activit\u00e9 \u00e9tatique alors que Ross, voyez, l\u00e0 \u00e7a de mani\u00e8re pense soci\u00e9tal \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:57) [86%] :\r\nOn s'est quand m\u00eame demand\u00e9 depuis le d\u00e9but, si la justice pouvait \u00eatre on a quand m\u00eame avanc\u00e9 en voyant que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, je voudrais tout de m\u00eame vous entende, juste avant de terminer sur cette id\u00e9e que des robots peut-\u00eatre rendrait mieux la justice alors Emmanuelle grandes au Tir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:15) [87%] :\r\nAlors je pense que les nouvelles technologies ont beaucoup \u00e9volu\u00e9, je suis pas absolument pas du tout une sp\u00e9cialiste des questions robotique, maintenant, comme je l'ai exprim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avant, je pense que pour que la justice puisse -t-\u00eatre entre guillemets rendu ou en tout cas, en partie, r\u00e9parer les dommages les dommages caus\u00e9s, il faudrait que nous ayons une Intelligence artificielle quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e pour pouvoir prendre en compte tous les \u00e9l\u00e9ments, justement, il n'est pas moins restaurative hein oui, on est loin encore, je pense, qui sait, qui sait, dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir, ce que ce que \u00e7a peut nous r\u00e9server, mais je pense que comme dans toute nouvelle technologie, il y a, il y a un revers \u00e0 \u00e7a aussi, il y a des limites tremblotante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:52) [84%] :\r\nMontr\u00e9al Favre est -ce que c'est pas un peu le voile d'ignorance de de John Rawls ce cette Intelligence Arte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:57) [86%] :\r\nEt celle, moi je verrais d'un c\u00f4t\u00e9 d'un oeil tr\u00e8s tr\u00e8s positif parce que je crois que, contrairement \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, la, la, l'Intelligence artificielle \u00e0 l'avance tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et que si l'on se contente cantonne encore aujourd'hui un droit purement technique finalement une Intelligence artificielle bien faite pourra t\u00f4t ou tard, effectivement r\u00e9alis\u00e9 un travail juridique, technique relativement facilement, ce qui force, par contre, les juristes et le monde du droit \u00e0 se repenser aussi autrement que comme une pure technicit\u00e9 justement et \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer l'importance de choses comme l'interpr\u00e9tation des textes comme la culture juridique qu'il faut pour essayer de trouver les marges de manoeuvre, mais \u00e7a c'est un lourd travail passer s'arr\u00eater depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle on a \u00e9volu\u00e9, bien s\u00fbr, on n'est plus qu'elles Zegna comme comme on l'\u00e9tait ou d'autres, au d\u00e9but, mais le positivisme ah si l'on veut rendu le droit beaucoup beaucoup plus technique et aujourd'hui on se trouve dans ce situation paradoxale o\u00f9 en fait on l'a rendue tellement technique qu'on l'a certainement rendu beaucoup plus accessible \u00e0 ceux qui vont nous vous nous suivez nous nous nous nous nous succ\u00e9der, c'est-\u00e0-dire cette Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:01) [82%] :\r\nDonc, des robots rendrait votre travail, il Nidegger Nicolas Feuz plus encore plus humain vous contraindre \u00e0 \u00eatre encore plus humain, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a Nicolas Feuz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:11) [84%] :\r\nAlors moi, j'aime bon je suis pas l'ampleur, sp\u00e9cialiste des robots et en l'\u00e9tat, j'imagine mal faire, enfin j'imagine mal des robots faire mon travail \u00e0 ma place, je crois qu'en 19 ans de carri\u00e8re j'ai j'ai du traiter 5 6000 7000 dossiers je pense pas qu'et 2 qui se ressemblent, je pense pas qu'il est de justice qui se ressemblent, il y a tellement de crit\u00e8res pour fixer une peine Incheon Parlons Droit p\u00e9nal pour traiter une affaire va fixer une peine ou m\u00eame, ou m\u00eame classer une affaire que que que pour moi, c'est impensable, mais apr\u00e8s, si on r\u00e9fl\u00e9chit plus loin notre, notre syst\u00e8me des amendes d'ordre les, les, les zones bleues les feux rouges et tout \u00e7a, c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 de la justice de robotique parce qu'on a des tarifs qu'on applique \u00e0 la lettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:52) [75%] :\r\nIl est venu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:53) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 les d\u00e9cisions sont prises pour une bonne part d'entre elles par des radars, donc c'est c'est bien pire encore qu'un robot \u00e0 bord il y avait plus idiot que Carla, cela dit il faudrait admettre qu'il serait une bonne chose que la justice ne soit que \u00e7a et je pense que c'est une mauvaise chose, je pense qu'un robot pourrait parfaitement scanner des quantit\u00e9s d'\u00e9tat de fait qu'on pourrait arriver les objectifs et pour faire des crit\u00e8res puis qu'\u00e0 la fin si c'est faire correspondre jurisprudentiel ment des 15 anciens un nouveau pour avoir la m\u00eame conclusion : une machine pourrait y arriver, il y a juste un tout petit d\u00e9tail qui manque dans cette histoire, c'est que la notion de justice est une valeur humaine qui a qui fait vibrer l'\u00e2me humaine et que les robots que je sache on peut-\u00eatre de l'Intelligence artificielle, mais elles n'ont pas d'\u00e2me, non pas qu', par cons\u00e9quent, on ne pourra jamais parler de justice rendue par des robots, sauf \u00e0 oublier la notion m\u00eame de justice qui est humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:51) [88%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 4 avant de se quitter, j'aimerais faire un ultime tour de table, vous proposez biens de, de, de convoquer peut-\u00eatre un livre une phrase, une image, une personne pour ouvrir Bardot tre aux horizons cette question de la justice, Brian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:09) [90%] :\r\nAlors moi je me plonge dans un dans un vieux texte qui a beaucoup fait parler de lui, ce L\u00e9viathan de Thomas se sent peut-\u00eatre \u00e9tonnamment puisque c'est effectivement un texte qui porte sur la souverainet\u00e9, mais c'est cette phrase, c'est l'autorit\u00e9 non, la v\u00e9rit\u00e9 qui fait la loi, c'est l'autorit\u00e9 et non la v\u00e9rit\u00e9 qui fait la loi, on retrouve de nouveau cette id\u00e9e de fiction et \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant pour qui conna\u00eet la philosophie de Thomas se obstin\u00e9, il y a de quoi creuser l\u00e0- dedans puisque, effectivement, ce n'est souvent pas la v\u00e9rit\u00e9 qui int\u00e9resse le droit mais c'est l'autorit\u00e9 respectable et pas uniquement l'autorit\u00e9 devant \u00eatre respect\u00e9e parce qu'elle est munie d'une sanction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:41) [70%] :\r\nOui merci Emmanuel grandes au Tir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:44) [88%] :\r\nAlors moi, j'aimerais juste peut-\u00eatre dire qu'effectivement la justice quand on a parl\u00e9 aujourd'hui, elle n'est pas parfaite, elle est, les lois ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par des hommes qui par d\u00e9finition sont faillibles donc pas parfait, mais je pense qu'on peut autant un homme peut \u00e9voluer les lois peuvent \u00e9voluer, il y a eu une \u00e9norme \u00e9volution au cours de l'histoire et je pense qu'il ont c'est de notre devoir d'utiliser tous les outils \u00e0 disposition pour la rendre va dire meilleur donc la justice restaurative on fait partie d'un outil de plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:08) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Yves Nidegger, un livre peut-\u00eatre un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:11) [87%] :\r\nUne situation une chose n'est pas juste parce que les lois mais elle doit \u00eatre loi parce qu'elle est juste, c'est Montesquieu en au 18\u00e8me si\u00e8cle, ce m\u00eame Montesquieu qui disait qu'il ne faut toucher aux lois que d'une main tremblante en disant que les lois inutiles affaiblissent les lois n\u00e9cessaires en tant que parlementaire, je plaide coupable vous affaiblissant quotidiennement et annuellement le droit par des quantit\u00e9s de loi inutile qui a fait de ce qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:36) [81%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Feuz, vous avez 2 secondes, dites -moi, le tr\u00e8s basique je vous un film, la nuit, de juges magnifique oui, tr\u00e8s beau, merci beaucoup \u00e0 vous 4, c'est un plaisir de vous avoir discutant autour de cette table, Jean Baptiste Roumains s'\u00e9tait \u00e0 la musique Eloi Nadia Didier \u00e0 la r\u00e9alisation, merci \u00e0 eux \u00e0 demain avec 4 nouveaux invit\u00e9s, une autre th\u00e9matique vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T14:17:00Z", "program": {"href": "/programs/0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "id": "0D63DA7C-C0EC-4F15-9533-734939562FBD", "name": "Philo \u00e0 chaud"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Granzotti, Emmanuelle", "role": "psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nidegger, Yves", "role": "avocat, conseiller national UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Feuz, Nicolas", "role": "procureur neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Favre, Brian", "role": "doctorant en philosophie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04055810-4005-4AE9-A297-9C9F1355D487", "internalArchiveId": "04055810-4005-4AE9-A297-9C9F1355D487", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le plastique d\u00e9vers\u00e9 dans les mers se transforme en microparticules invisibles: interview de Romain Troubl\u00e9", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain Troubl\u00e9 est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Tara Exp\u00e9dition, une fondation consacr\u00e9 \u00e0 la sauvegarde des oc\u00e9ans\r\nLa plupart des huit millions de tonnes de plastique d\u00e9vers\u00e9s annuellement dans les mers se transforme en microparticules invisibles. Interview de Romain Troubl\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Tara Exp\u00e9dition, fondation pour la sauvegarde des oc\u00e9ans.\r\n\r\n* * Le plastique d\u00e9vers\u00e9 dans les mers se transforme en microparticules invisibles: interview de Romain Troubl\u00e9 On le soulignait ce printemps sur cette antenne, l'immense continent de plastique qui voguerait au gr\u00e9 des courants sur les oc\u00e9ans n'existe pas. Les scientifiques sont formels. Par contre, la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas plus rose. Elle est m\u00eame pire. Sur les 8 millions de tonnes de plastique qui sont d\u00e9vers\u00e9s dans les mers chaque ann\u00e9e, la plupart se transforme en micro-particules invisibles. \r\nRomain Troubl\u00e9 est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Tara Exp\u00e9dition, une fondation consacr\u00e9 \u00e0 la sauvegarde des oc\u00e9ans. Il vient de boucler une exp\u00e9dition dans le pacifique, ou le plastique ne se voit pas bcp, mais est omnipr\u00e9sent... \r\n  6'55''\r\n-\tPourquoi c'est probl\u00e9matique ?\r\n-\tImpact sur les faune-flore ?\r\n-\tContinent plastique, faux ?\r\n-\tMais alors d'o\u00f9 viennent les images qui circulent sur les r\u00e9seaux sociaux ?\r\n-\tDans une r\u00e9cente tribune, vous soulignez d'ailleurs que \"la n\u00e9cessaire m\u00e9diatisation de l'enjeu provoque un \u00e9cran de fum\u00e9e\". Et qu'\u00e0 force de communiquer sur des \u00ab continents plastiques \u00bb qu'on pourrait nettoyer par des solutions-miracles, nous passons \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'essentiel . ces bateaux poubelles-recycleurs comme celui d'Yvan Bourgnon, c'est une erreur ?\r\n-\tIl entend ce message ?\r\n-\tQue faire alors ?", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756961", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le plastique d\u00e9vers\u00e9 dans les mers se transforme en microparticules invisibles: interview de Romain Troubl\u00e9 / FOR_2018-08-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["La plupart des huit millions de tonnes de plastique d\u00e9vers\u00e9s annuellement dans les mers se transforme en microparticules invisibles. Interview de Romain Troubl\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Tara Exp\u00e9dition, fondation pour la sauvegarde des oc\u00e9ans."], "variantIds": ["ece-9756961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:19Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on le soulignait ce printemps sur cette antenne, l'immense continent de plastique qui vaut au gr\u00e9 des courants sur les oc\u00e9ans, h\u00e9 bien n'existe pas, les scientifiques sont formels par compte la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas plus rose, elle est m\u00eame pire, sur les 8 millions de tonnes de plastique qui sont d\u00e9vers\u00e9s dans les mers, chaque ann\u00e9e, la plupart se transforme en microparticules et des particules qui sont pour la plupart invisibles, Romain Troubl\u00e9 et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Tara Exp\u00e9dition c'est une fondation consacr\u00e9 \u00e0 la sauvegarde des oc\u00e9ans l'vient de boucler une exp\u00e9dition justement dans l'oc\u00e9an Pacifique, o\u00f9 le plastique ne se voit pas beaucoup, mais il est omnipr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [84%] :\r\n\u00e9coutez, on a pass\u00e9 certainement que dans pacifique et partie carr\u00e9ment on a pass\u00e9 2 semaines dans le temps, l'endroit o\u00f9 il y a, on appelle \u00e7a le continent de plastique du Pacifique Nord et effectivement on trouve, on trouve beaucoup particules de qu'il mettra parfois centim\u00e8tres tout le temps quand on se pose sur le pont du bateau, on on va dans l'ann\u00e9e et je peux vous dire que partout on cherche plastique depuis, depuis des ann\u00e9es n'a pas son Tara dans l'Antarctique marqu\u00e9 que partout on cherche, on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nMais \u00e7a, heureusement, mais ce continent plastique dont on parle parfois, \u00e7a c'est un mythe, \u00e7a n'existe pas, c'est plut\u00f4t des des accumulations extr\u00eamement importante de microparticules mais un esp\u00e8ce de gros agglom\u00e9r\u00e9 qui vogue comme \u00e7a au gr\u00e9 des courants, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a un mythe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [84%] :\r\nNon, \u00e7a c'est une formule, c'est une formule, c'est sa peine de l'esprit effectivement dans ce dans la mer, Sandra comme \u00e7a ou le classique se concentre beaucoup alors bien s\u00fbr, les gros d\u00e9bris des filets quelques filets quelques poids tous les cas, tous les trucs qui flottent en fait hein et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, on trouve \u00e9norm\u00e9ment de C\u00f4te microparticules quelques milliers, mais quelques centim\u00e8tres et c'est l\u00e0, on aura, on veut bien dire ce qu'on veut, mais on n'arrivera pas, et \u00e0 des nettoyer \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [91%] :\r\nEt celle -ci, c'est si microparticules c'est celle -ci qui sont le plus probl\u00e9matique, notamment pour la la faune et la flore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [82%] :\r\nBah oui, parce que dans la mer, il y a beaucoup, beaucoup d'organismes de micro- organismes que l'ami qui interagissent avec les particules qui dessus qui qui voyage avec elle d'ailleurs, elle devrait pav\u00e9 voyager normalement qui qui sont aussi ingurgit\u00e9e par beaucoup de, de, d'organismes marins et donc on a retrouv\u00e9 dans les estomacs de ce genre de ces poissons de ces crustac\u00e9s de tout ce que vous pouvez imaginer, c'est ces petites morceaux plastique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [90%] :\r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 l'impact que \u00e7a justement sur C ing\u00e9r\u00e9e par parler les les organismes qui qui vivent dans dans la mer, mais on sait d\u00e9j\u00e0 l'impact concret que \u00e7a sur ces animaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [86%] :\r\nBah, aujourd'hui, on le retrouve dans les zones dans est dans l'estomac, on sait pas vraiment quoi que, quel est l'impact sur la sant\u00e9, on n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est une question que de r\u00e9centes le plastique en mer \u00e7a fait except\u00e9 8 ans seulement que la patience des chercheurs s'entassent \u00e0 ce probl\u00e8me, alors on au tout d\u00e9but est -ce que \u00e7a arrive aussi dans notre assiette \u00e0 nous quand on mange du poisson, \u00e7a rentre dans la Chair des poissons, c'est une question qu'on se pose tous beaucoup dans mon \u00e2ge anti- aujourd'hui mais c'est une question majeure \u00e0 hallucin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nOn l'a dit, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Tara Exp\u00e9dition c'est une fondation qui s'occupe de de la sauvegarde des oc\u00e9ans, vous \u00e9tiez donc en dans le pacifique en exp\u00e9dition, on voit parfois des exp\u00e9ditions qui partent pour nettoyer les oc\u00e9ans, il y a en Suisse, Yvan Bourgnon qui qui fait \u00e7a avec un bateau poubelle pour essayer de recycler r\u00e9cup\u00e9rer ses plastique souvent c'est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, est ce que simplement \u00e7a sert \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [84%] :\r\nFaut pas dire \u00e7a sert \u00e0 rien parce qu'il y a toujours des gros morceaux \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, mais quand on voit l'ampleur de cette pollution micro plac\u00e9 dans la mer, on se dit il faut surtout \u00eatre un jet\u00e9s arr\u00eat\u00e9 donc jet\u00e9 \u00e0 terre et donc c'est \u00e0 terre que le combat est le plus important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [89%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a, ce qui est difficile \u00e0 faire passer aujourd'hui, qu'est ce qu'il faut des images choc malgr\u00e9 tout pour r\u00e9veiller les consciences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [86%] :\r\nOui, le probl\u00e8me c'est que c'est quand on dit aux gens qu'on va nettoyer le propre, nettoy\u00e9e, trouver une solution, c'est simple : les gens bien et d\u00e9j\u00e0 terre est encore envie d'y croire et je pense que je pense que le le l'enjeu principal de ces questions, plastique, il se trouve dans l'industrie, il trouve dans nos classes dans une \u00e9cole de nos enfants, dans notre R\u00e9publique et son dos soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un Amiens et qui est moins plastique \u00e0 usage unique, je pense que tous les enfants de toutes les \u00e9coles de de Suisse m\u00eame d'Europe devrait passer une demi- journ\u00e9e sur une plage \u00e0 nettoyer la gr\u00e8ve, ils vont comprendre en une demi- journ\u00e9e que tout ceux plastique vient de leur cuisine bien de leur comportement et \u00e7a vaut toutes les le\u00e7ons, tous les jeunes sachent ce qu'on peut le man\u00e8ge mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [91%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pour l'avenir, que faire pour tous ces plastique qui sont d\u00e9j\u00e0 dans dans les oc\u00e9ans aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [79%] :\r\nAh oui, \u00e0 tous les macro plastiques qui se tous les gros plastique d\u00e9vers\u00e9 dans l'oc\u00e9an finissent en microparticules se d\u00e9grade se d\u00e9coupe en tout petit morceau, ce qu'on trouve aujourd'hui avec Tara autour du monde, avait autres Exp\u00e9dition aussi ce que c'est, plastique, l\u00e0 ils sont et on pourra pas nettoyer l'ann\u00e9e on pourra pas soit commencer \u00e0 nettoyer la mer de quelques d\u00e9jections quelques mettre en danger, tout ce qui vit dans la mer, et donc il faut il faut se dire que cette plastique l\u00e0 va s'\u00e9chouer dans les plaintes pour pouvoir annoncer il va sortir d\u00e9monter dans la base fondait oc\u00e9ans et qu'il faut tout arr\u00eater dans c'\u00e9tait aujourd'hui on injecte \u00e0 peu pr\u00e8s 8 \u00e0 10 millions de tonnes par an dans la mer et vanit\u00e9, il faut arr\u00eater ce r\u00e9alit\u00e9 ce flux et si on arr\u00eate \u00e7a dans quelques g\u00e9n\u00e9rations d'ici 2050 on aura r\u00e9gl\u00e9 une grande partie des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [86%] :\r\nEt vous, qu'est ce que vous faites, Romain Troubl\u00e9 quand \u00e0 bord de de votre bateau vous vous trouvez face \u00e0 face \u00e0 rond r\u00e9sidus r\u00e9sidus de plastique face \u00e0 un morceau de plastique ramasser quand m\u00eame : qu'est ce que vous faites concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [77%] :\r\nNon, les 7 mois le comprendre un peu ce qui ce qui se passe avec le plastique, comment la avis la faune marine atteint, j'\u00e9cris, on ne se comprend, on le collectant on les s\u00e9pare, on \u00e9crit, bon les fixant dans des dans des produits chimiques pour pour pour que tu en laboratoire et, avec elle doit gagner s'accroche dessus que les virus quelles bact\u00e9ries parce que des bact\u00e9ries le d\u00e9grade \u00e0 quelle vitesse se comprendre quel est, quelle est la cha\u00eene alimentaire qui est touch\u00e9 par ses pairs, Patrick aussi stable presque comprendre un peu cet impact n'entend pas le d\u00e9but de l'\u00e9mission, cette aide comprend d'un peu \u00e7a va et et qu'elles sont quelque part les les plus gros sur le plastique et sont les plus gros mais plus important plastique mer le poly\u00e9thyl\u00e8ne, polypropyl\u00e8ne tous ces produits sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nRomain Troubl\u00e9 ont pour conclure ce cet entretien dans dans quelques instants, dans un autre sujet, on va parler de la mer Caspienne, puis la difficult\u00e9 aussi d\u00e9terminer \u00e0 qui elle appartient parce que c'est tous les pays limitrophes, qui se dispute avec un endroit assez compliqu\u00e9, est ce que c'est un petit peu le m\u00eame probl\u00e8me aussi pour le plastique, le fait que ce plastique s'accumulent partout sur les oc\u00e9ans, mais les oc\u00e9ans appartiennent \u00e0 tout le monde, du coup, il y a personne qui vraiment se sent l'obligation d'agir de mani\u00e8re politique, avec des mesures concr\u00e8tes pour stopper cette prolif\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [82%] :\r\nOui, personne, or l'enjeu de surtout stopper qui vient de la terre et donc je pense que les projets naissent aujourd'hui de plus en plus de bateaux de filet devrait se concentrer sur les estuaires sont des temps l'\u00e9pais ou le plastique, le plus et l\u00e0 on trop dans des pays donc et c'est dans ce pays qu'on doit travailler je pense l'Asie du Sud-Est est une zone du monde tr\u00e8s touch\u00e9 et c'est le top de sans doute l\u00e0 qu'il faut faire le plus de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [95%] :\r\nIl y a une volont\u00e9 politique l\u00e0- bas, ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:58) [82%] :\r\nPas encore le je pense qu'il n'ait pas compris encore l'impact de ce plastique sur les \u00e9cosyst\u00e8mes pas compris l'impact ne se plastique sera sur sur leur sant\u00e9, et quand on voit que le G7 restons au Canada a trait\u00e9 ce sujet dans une tente dans pendant 3 ans quelqu'une qui n'a pas mal de temps, on voit que ce sujet devient un fl\u00e9au international devient ce probl\u00e8me sortie publique, on voit que c'est un danger qui monte dans l'agenda politique internationale, donc je pense que c'est assez confiant sur l'est de l'ann\u00e9e, qui viennent sur sur la fa\u00e7on qu'on ne se compte et sur le aussi le fait que l'industrie, \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [94%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Romain Troubl\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Tara Exp\u00e9dition. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T18:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E31A968-5C3A-4900-838B-FC7C7588790C", "internalArchiveId": "8E31A968-5C3A-4900-838B-FC7C7588790C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin \u00e0 Bondo (GR) pour comm\u00e9morer l'\u00e9boulement de 2017: son interview", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement meurtrier dans le vallon de Bondo (GR), le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est rendu sur place \u00e0 l'occasion d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative. Son interview.\r\n\r\n* * Guy Parmelin \u00e0 Bondo (GR) pour comm\u00e9morer l'\u00e9boulement de 2017: son interview Christian : la catastrophe avait \u00e9mu la Suisse: il y a un peu moins d'un an, 3 millions de m\u00e8tres cube de roche s'\u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s au-dessus du petit village de Bondo dans les Grisons\r\n*** Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est rendu cet apr\u00e8s-midi sur place, dans le val Bregaglia. \r\nHuit personnes sont toujours port\u00e9es disparues. Et 8 habitations et un hangar communal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.  \r\nLe village peine \u00e0 retrouver son rythme normal ; la montagne ne cesse de bouger, et l'inqui\u00e9tude reste vive parmi la population. \r\nNicole della Pietra on vous retrouve sur place \u00e0 Bondo. Il semble que m\u00eame les syst\u00e8mes d'alarme mis en place ne suffisent pas \u00e0 rassurer les habitants\r\nDifficile de ne pas y penser, puisque des gravats sont toujours visibles autour du village et des pelleteuses sont toujours \u00e0 l'oeuvre. Ce matin, une habitante de Bondo me disait que pour elle, le seul moyen de se sentir bien, c'est de tourner la t\u00eate et de regarder ailleurs. Autrement, impossible d'\u00e9carter l'angoisse de fa\u00e7on durable.\r\nA cela s'ajoute un climat presque d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre la population et les autorit\u00e9s communales. Ces derni\u00e8res imposeraient leurs visions sur les travaux d'infrastructures \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 Bondo, sans consulter les citoyens, et en communiquant que le stricte minimum avec la population. Des employ\u00e9s communaux ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de s'abstenir de parler avec les journalistes. Bref, \u00e0 Bondo, les tensions ne sont pas \u00e0 mettre uniquement sur le compte de la g\u00e9ologie et de la m\u00e9t\u00e9o !\r\nRELANCE : Et pendant ce temps, la montagne continue de bouger, Nicole ?\r\nOui, le syst\u00e8me de surveillance radar tr\u00e8s pointu, qui fonctionne 24 heures sur 24 en t\u00e9moigne. Il faut dire que ces derni\u00e8res semaines, d'importantes chutes de pluie ont rendu la roche encore plus instable. Ce qui ne fait qu'accuentuer le c\u00f4t\u00e9 anxiog\u00e8ne de la situation. A deux reprises, le 1er ao\u00fbt et le 8 ao\u00fbt dernier, les sir\u00e8nes se sont enclanch\u00e9es. Et \u00e0 chaque fois, la panique gagne certains habitants, surtout ceux en qui la peur est encore omnipr\u00e9sente. \r\nVisiblement, les informations relay\u00e9es par sms, flyers ou sur Internet n'ont pas encore apais\u00e9 les plus craintifs. Une situation qui se r\u00e9percute aussi le tourisme. L'\u00e9t\u00e9 a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un d\u00e9ferlement de curieux, de touristes de catastrophe, qui voulaient voire par leur propres yeux les cicatrices que porte le village de Bondo. et \u00e7a non plus n'aide pas les habitants \u00e0 reprendre le courant normal de leur vie. \r\nRELANCE CHRYSTEL : Est-ce que les gens ont abandonn\u00e9 le village ?\r\nC'est l\u00e0 tout le paradoxe. A l'exception d'une habitante partie s'installer ailleurs, chez ses enfants, tout le monde est encore l\u00e0 et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y rester. Ce qui frappe aussi, ce sont les nombreux enfants qui vivent \u00e0 Bondo. Une vingtaine de gosses pour une population de quelque 200 habitants.pas mal pour une r\u00e9gion aussi recul\u00e9e. Le signe sans doute que ces montagnards ont d\u00e9cid\u00e9 de vaincre leur peur, faute de pouvoir dompter la montagne. FIN", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756957", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin \u00e0 Bondo (GR) pour comm\u00e9morer l'\u00e9boulement de 2017: son interview / FOR_2018-08-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement meurtrier dans le vallon de Bondo (GR), le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est rendu sur place \u00e0 l'occasion d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative. Son interview."], "variantIds": ["ece-9756957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:21Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDo et on accueille Guy Parmelin bonsoir, bonsoir, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense et de la protection de la population, alors vous \u00e9tiez sur place cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bondo, on se souvient de cette grande \u00e9motion qu'avait suscit\u00e9 la catastrophe cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 aussi exprim\u00e9e par les Suisses qui avait donn\u00e9 beaucoup d'argent, notamment \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, vous citiez cet apr\u00e8s- midi, quelle a \u00e9t\u00e9 votre ressenti en voyant ce village, un an apr\u00e8s et avec encore pas mal de gravats, on peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nAlors, c'est un sentiment un petit peu m\u00e9lang\u00e9, il y a un an, c'\u00e9tait vraiment extr\u00eamement spectaculaire les les d\u00e9g\u00e2ts, l'accumulation de de gravats suite \u00e0 l'\u00e9boulement on para\u00eet les autorit\u00e9s cantonales f\u00e9d\u00e9ral communal parer au plus press\u00e9, il y avait des des priorit\u00e9s, un peu moins d'une ann\u00e9e apr\u00e8s, on voit l'\u00e9norme travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 pour s\u00e9curiser, pour \u00e9largir pour faire en sorte que si de nouveaux \u00e9boulements se produisent, la s\u00e9curit\u00e9 des habitants Swat assur\u00e9 et puis surtout pour tenter d'offrir aux gens de Bondo et de la r\u00e9gion, un retour \u00e0 la normale \u00e0 moyen terme, mais on voit aussi monsieur le paradoxe l'\u00e9norme travail qui reste \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a transparu dans les l'intervention pr\u00e9c\u00e9dente, il y a encore des s\u00e9quelles sur le plan naturellement psychologique, il y a encore beaucoup de travail d'\u00e9vacuation de s\u00e9curisation \u00e0 faire et le but de ma visite, c'\u00e9tait aussi de faire le point de la situation commence, que le travail a fonctionn\u00e9 entre les diff\u00e9rentes instances, nous sommes un pays un pays f\u00e9d\u00e9raliste, nous avons notre syst\u00e8me de milice, il a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, la collaboration, chacun se f\u00e9licite de la collaboration, mais vous le savez aussi, on le voit ce type d'\u00e9v\u00e9nement a tendance, et aura certainement tendance \u00e0 de plus en plus souvent se reproduire et pour nous, Berne f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9partements, il est important de d'anticiper et de tirer les le\u00e7ons de tels \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [90%] :\r\nJustement, la montagne continue de de bouger en d\u00e9but de ce mois, il y a eu 2 alarmes 2 alertes, il y a toujours cette inqui\u00e9tude, cette angoisse chez chez les habitants, la Conf\u00e9d\u00e9ration va continuer \u00e0 s'occuper de ce village jusqu'\u00e0 quand allez- vous restez en action \u00e0 Bondo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nAlors, vous le savez, dans ce genre d'\u00e9v\u00e9nement la Conf\u00e9d\u00e9ration agit toujours \u00e0 titre subsidiaire, c'est-\u00e0-dire qu'elle agit sur demande des autorit\u00e9s locales et r\u00e9gionales, c'est ce que nous avons fait, c'est ce que nous ferons encore en cas de n\u00e9cessit\u00e9, comme nous le ferons si une autre catastrophe a lieu dans dans un autre endroit du pays, c'est toujours au moment o\u00f9 les autorit\u00e9s n'arrivent plus \u00e0 faire face, qu'elle nous appelle et que l'arm\u00e9e par exemple, mais pas seulement, aussi, par exemple la le secteur protection de la population peuvent intervenir et on le voit cet appui en cas de besoin subsidier cette collaboration du bas vers le haut est extr\u00eamement utile parce que les gens qui sont sur place, la proximit\u00e9, connaissent les lieux, ils savent o\u00f9 sont les besoins, comment ils sont d\u00e9finis et nous pouvons agir tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [90%] :\r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous soulignez cette collaboration du bas vers le haut, c'est justement un peu l'inverse de ce que nous disait tout \u00e0 l'heure, Nicole della Pietra qu'a recueilli l'avis des habitants qui se plaignent du manque de transparence, ils ont peur que beaucoup d'argent qui est arriv\u00e9 pour soutenir le communes finalement ah il y a des projets dont ils ne voient pas vraiment la couleur ou qu'il puisse pas vraiment profiter qu'est ce qu'est ce que vous avez aussi ressenti ce m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nAlors, absolument pas, ni il y a une ann\u00e9e, ni aujourd'hui, alors j'ai pas une rencontre avec les les habitants et c'est pas, c'est pas l'intention qui \u00e9tait la mienne en allant l\u00e0- bas, c'est l'intention, je le r\u00e9p\u00e8te encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [97%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai pas envie de rencontrer les habitants de Bondo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le but de la de la visite, c'\u00e9tait surtout de voir s'il y avait encore des besoins, si nous avions bien travaill\u00e9 s'il y a et il y a des manques au mais je rappelle que \u00e7a se passe aussi entre la commune et le et le canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration a mis beaucoup de moyens, mais des moyens lourds et d'heures de travail de l'arm\u00e9e et des sp\u00e9cialistes, c'est son r\u00f4le, maintenant je d\u00e9couvre un petit peu ce que vous ce que votre correspondant a dit a dit maintenant, et je crois que c'est quelque chose qui doit se r\u00e9gler au niveau de de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [86%] :\r\nOui, mais c'est fondamental, ces questions transparence parce que quand les gens se montre aussi g\u00e9n\u00e9reux et donne de l'argent \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, ils esp\u00e8rent aussi que cet argent soit utilis\u00e9 correctement va se pas surtout surtout pas dire que ce n'est pas le cas, mais c'est vrai que de bien savoir \u00e0 quoi est utilis\u00e9 ces fonds pour les populations, autant les donneurs que ce qu'ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ces centrales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et je crois que vous avez parl\u00e9 de la Cha\u00eene du bonheur, je crois que ce ce genre, une d'argent telle qu'il a utilis\u00e9 doit se faire de mani\u00e8re claire et transparente et encore une fois, c'est pas le r\u00f4le de la la Conf\u00e9d\u00e9ration d'aller contr\u00f4ler comment l'argent de la Cha\u00eene du bonheur ou des donateurs se distribuent le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est d'agir, d'aider la commune d'aider le canton et de contr\u00f4ler comment les moyens fournis par la Conf\u00e9d\u00e9ration sont utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [92%] :\r\nC'\u00e9tait 14 millions qui avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s pour par la cha\u00eene du mode un bonheur pour reconstruire, vous disiez : il faut faire le le bilan de ce qui s'est pass\u00e9, parce que ce genre de catastrophe \u00e0 l'avenir, a notamment avec on en a beaucoup parl\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 avec le r\u00e9chauffement climatique pourrait se reproduire justement au niveau du bilan est -ce qu'il y a du c\u00f4t\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration de cette aide d'urgence qui est donn\u00e9, des choses \u00e0 am\u00e9liorer pour pour la Suisse, qu'est ce que vous avez appris de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [94%] :\r\nAlors il y a le cas sp\u00e9cifique Bondo, et puis il y a un bilan d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale que nous devrons tirer, j'ai l'intention de le faire dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e avec les cantons, je m'explique : nous avons d\u00fb intervenir \u00e0 nouveau pour des incendies de for\u00eat pour approvisionner en eau les alpages dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions pour approvisionner en eau des restaurants d'altitude dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions, bref, il y a, on fait souvent appel \u00e9norm\u00e9ment appelle maintenant au moyen de l'arm\u00e9e et mon intention c'est d'entente avec les cantons de faire un bilan de ces diff\u00e9rentes interventions des proc\u00e9dures que nous employons, nous avons aussi des priv\u00e9s qui sont engag\u00e9s, penser \u00e0 Swiss Helicopter, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, il faut que nous ayons la meilleure coordination possible pour pouvoir \u00eatre pr\u00eat dans le futur \u00e0 \u00e0 s'engager et \u00e0 ce que nos moyens, que \u00e7a soit la Conf\u00e9d\u00e9ration les les cantons les priv\u00e9s, soit -il, le plus efficace possible et j'ai l'intention de le de le faire avec les cantons autour de la table pour voir ce que eux ont ressenti par exemple avec la conf\u00e9rence des directeurs de la s\u00e9curit\u00e9 des cantons et \u00e7a sera je pense dans la 2\u00e8me partie de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que dans le budget de de l'arm\u00e9e \u00e0 l'avenir il y aura aussi aide en cas de catastrophe li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique, cela va entrer dans vos attributions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [92%] :\r\nAlors vous savez que le nous d\u00e9pendons de du Parlement pour ce qui est du budget, nous avons un budget qui nous est attribu\u00e9 chaque ann\u00e9e il y a un budget de fonctionnement, et il y a un buget un budget pour l'\u00e9quipement, le mat\u00e9riel et c'est aussi cet aspect -l\u00e0 que nous allons regarder si nous estimons qu'il faut des \u00e9quipements lourds diff\u00e9rents et l\u00e0 je parle pas seulement de la catastrophe de Bondo, mais au niveau des des incendies, h\u00e9 ben non, nous ferons le n\u00e9cessaire et nous reviendrons avec les les demandes mais je crois qu'avant de demander quelque chose, il faut d\u00e9j\u00e0 faire avec ce qu'on a le faire comme il faut et c'est pour \u00e7a que nous voulons tirer un un 1er bilan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [95%] :\r\nGuy Parmelin, vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense de la protection de la population, on va pas vous laisser. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "internalArchiveId": "53CE692B-82E0-416C-86E8-679EB551353B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les communes n'ont pas assez de marge de manoeuvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR).\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses  \r\nMicha\u00ebl Buffat, chez lui, t\u00e9l\u00e9phone fixe : **.55 (natel si jms : **.59)\r\nLaurent Werhli, sur son natel, au calme : **.62\r\nLes communes r\u00e9clament pluss de pouvoir... elles n'ont pas assez de marge de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... d\u00e9claration du nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger, dans la NZZ du jour. Il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes, comme cela existe pour les cantons... Alors, levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser \u00e0 Berne ou, au contraire, outil suppl\u00e9mentaire inutile?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux vaudois: \r\n- L'UDC Micha\u00ebl Buffat\r\n- Le PLR Laurent Wehrli, \u00e9galement syndic de Montreux. \r\nLaurent Wehrli... \r\n((il a co-sign\u00e9 l'initiative parlementaire de M\u00fcller-Altermatt. Pas pu bcp causer avec lui. Mais en gros, il dit que c'est incompr\u00e9hensible qu'une ville comme Lausanne ait moins de moyens d'actions \u00e0 Berne qu'un petit canton comme Glaris. Selon lui, les cantons ne veulent pas de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal. et leur lobby \u00e0 Berne et plus fort que celui des communes.)) \r\n- Un droit de r\u00e9f\u00e9rendum pour les communes. c'est justement ce que demande une initiative parlementaire du PDC soleurois Stefan M\u00fcller-Altermatt. vous avez co-sign\u00e9 ce texte. qu'est-ce que \u00e7a changerait?\r\nSi on prend l'exemple de votre commune, Montreux, dans quels cas vous pourriez vous dire : \u00ab l\u00e0 il faut avoir recours au r\u00e9f\u00e9rendum communal \u00bb? quels exemples ? \r\n- le f\u00e9d\u00e9ralisme est fait d'\u00e9chelons. les communes peuvent agir sur le plan cantonal. demander \u00e0 leur canton de servir de relais sur certains dossiers. pourquoi vouloir d\u00e9sormais \u00ab sauter un \u00e9chelon \u00bb ? \r\n\u00c7a revient presque \u00e0 nier le r\u00f4le des cantons, non ?!\r\n- Risque de blocage trop important, disent les opposants \u00e0 cette proposition : qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez?\r\n- Est-ce que \u00e7a ne va pas favoriser les petites communes au d\u00e9triment des grandes? (c'est un des risques \u00e9voqu\u00e9s par l'art. dans NZZ)\r\n- les communes ont d\u00e9j\u00e0 des relais \u00e0 Berne... vous en faites d'ailleurs partie, avec votre double mandat... \u00e7a ne suffit pas? \r\nLes int\u00e9r\u00eats des communes pas assez entendus, \u00e7a veut dire que le lobby des communes ne fonctionne pas ? \r\n- Les villes veulent pluss de pouvoir, les communes \u00e9galement. les revendications se succ\u00e8dent. qui a le pluss besoin d'avoir des relais au niveau national ? des revendications qui peuvent \u00eatre contradictoires dans certains cas.\r\n- Si on en arrive \u00e0 ce type de demande, c'est aussi parce que certaines villes prennent beaucoup d'importance. trop peut-\u00eatre ? on leur demande trop ? leur donne trop de responsabilit\u00e9s ? C'est \u00e7a qu'il faudrait revoir ?\r\nMicha\u00ebl Buffat...\r\n((en commission des institutions politiques du National, il a dit NON \u00e0 l'initiative de M\u00fcller-Altermatt. A voir l'UDC \u00e9tait assez divis\u00e9. Lui estime que les outils actuels suffisent... le droit de r\u00e9f\u00e9rendum doit surtout s'appliquer aux citoyens, selon lui. Et puis les communes peuvent se faire entendre au niveau des cantons: pas de raison qu'elles sautent un \u00e9chelon. Il pointe aussi le risque de blocage, car assez simple de trouver 200 communes dans 15 cantons selon lui))\r\n- Il existe d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal... apr\u00e8s tout, pourquoi ne pas offrir cette possibilit\u00e9 aux communes? \r\n- Cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir quand des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action... pas une demande l\u00e9gitime? \r\nLes communes ont de plus en plus de charges mais pas davantage de comp\u00e9tences, c'est normal qu'elles montent au cr\u00e9neau, non?!\r\n- On est aujourd'hui dans un syst\u00e8me o\u00f9 un petit canton comme Glaris (et ses quelques 40'000 habitants selon Wikipedia !!) a pluss de moyen d'action \u00e0 Berne que des villes comme Lausanne ou Gen\u00e8ve... pas un peu paradoxal? \r\n- L'\u00e9chelon de la commune, c'est celui qui est le plus proche de la population, de ses pr\u00e9occupations... il ne faudrait pas lui laisser une plus grande marge d'action?\r\n- Les communes ont parfois l'impression d'\u00eatre les \"caisses enregistreuses\", notamment de d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales... sans vraiment avoir leur mot \u00e0 dire.. il n'y a pas qqch \u00e0 corriger? \r\nSi ce n'est pas via un droit de r\u00e9f\u00e9rendum communal, comment faire ?\r\nSami Kanaan (maire de Gen\u00e8ve) rappelait aussi la piste (\u00ab provocatrice \u00bb \u00e9voqu\u00e9e par certains maires de villes) de \u00ab cr\u00e9er des si\u00e8ges \u00bb pour les villes au Conseil des Etats. elle serait plus acceptable \u00e0 vos yeux ?  \r\n((La d\u00e9cision de la commission sur le texte de M\u00fcller-Altermatt: \r\nhttps://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=**\r\nDans plusieurs cantons, le droit de demander l'organisation d'une votation n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux seuls citoyens, mais il est \u00e9galement octroy\u00e9 aux communes, pour autant qu'un certain nombre soit atteint. Fort de ce constat, le conseiller national Stefan M\u00fcller-Altermatt a d\u00e9pos\u00e9 l'initiative parlementaire 17.481 n \u00abInscrire le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'initiative des communes au niveau f\u00e9d\u00e9ral\u00bb, visant \u00e0 ce que le r\u00e9f\u00e9rendum puisse aussi \u00eatre demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral par approximativement 200 communes de quinze cantons. Pour sa part, la commission consid\u00e8re que les instruments actuels suffisent pour que les communes puissent faire entendre leurs revendications; aussi a-t-elle d\u00e9cid\u00e9, par 12 voix contre 8 et 3 abstentions, de proposer \u00e0 son conseil de rejeter l'initiative. Si la majorit\u00e9 est favorable \u00e0 certains buts vis\u00e9s par l'initiative, elle s'interroge sur la faisabilit\u00e9 des mesures propos\u00e9es tout en jugeant pr\u00e9occupant que les communes puissent intervenir directement dans le processus d\u00e9cisionnel f\u00e9d\u00e9ral, ind\u00e9pendamment des cantons. Une minorit\u00e9 estime que cet instrument permettrait aux communes de r\u00e9agir lorsque des lois f\u00e9d\u00e9rales entravent leur libert\u00e9 d'action.\r\nEl\u00e9ment de contexte:\r\nOn dit souvent que le 21e si\u00e8cle est celui des villes. La population mondiale (et suisse) s'urbanise toujours plus.\r\nLa mondialisation favorise ce d\u00e9calage de pouvoir dans la mesure o\u00f9 elle met de plus en plus les villes au centre d'enjeux nouveaux, plus globaux, qui d\u00e9passent souvent leurs comp\u00e9tences traditionnelles: c'est le cas dans le domaine de la migration, du climat, des \u00e9volutions \u00e9conomiques (Airbnb, Uber, par exemple). Les villes sont souvent aux premi\u00e8res loges dans beaucoup de domaines.))", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756963", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli autour du pouvoir des communes suisses / FOR_2018-08-13T18:14:00_developpement-8", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les communes n'ont pas assez de marge de man\u0153uvre face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales, estime le nouveau directeur de l'Association des communes suisses, Christoph Niederberger. D\u00e9bat entre les conseiller nationaux vaudois Micha\u00ebl Buffat (UDC), et Laurent Wehrli (PLR)."], "variantIds": ["ece-9756963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Thierry quels nerfs et pour conclure ce forum revient en Suisse pour parler du sort des communes, elle r\u00e9clame plus de pouvoirs, plus de marges de manoeuvre, notamment face aux d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le nouveau directeur de l'Association des communes de Suisse Christoph Niederberger c'\u00e9tait dans la NZZ aujourd'hui, il demande la mise en place d'un droit de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau national pour les communes un peu sur le mod\u00e8le de ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum qui existe pour les cantons, c'est une proposition qui est actuellement trait\u00e9 par le par le Parlement alors est -ce un levier n\u00e9cessaire pour que les communes puissent peser au niveau national, ou au contraire un outil de blocage suppl\u00e9mentaires vont d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s, Micha\u00ebl Buffat et Laurent Wehrli bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, je rappelle que vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois \u00e9galement Vaudois Laurent Wehrli, vous \u00eates consid\u00e8re conseiller national PLR, syndic de Montreux, on commence avec vous Monsieur Verly finalement ce que ce n'est pas un outil de blocage suppl\u00e9mentaire dans un syst\u00e8me suisse qui consomment, qui, qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'\u00e9chelons et beaucoup de processus qui ralentissent les choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors on peut \u00e9videmment voir tout changement comme une source de blocage, \u00e7a peut aussi \u00eatre une source de meilleure prise en consid\u00e9ration et donc une meilleure car Karentie d'efficacit\u00e9, de mise en des diff\u00e9rents croire au niveau f\u00e9d\u00e9ral par rapport \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 tout \u00e0 fait clair et Net par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de la Suisse, \u00e0 savoir qu'il y a de plus en plus de gens qui vivent en ville, plut\u00f4t qu'en campagne, alors c'est pas un combat campagne je crois qu'il ne faut pas voir sous cette forme -l\u00e0, mais sous la forme du du respect de la r\u00e9alit\u00e9 de comment les gens fil\u00e9 ont \u00e9volu\u00e9 en Suisse et la constitution f\u00e9d\u00e9rale a toujours consid\u00e9r\u00e9 ces \u00e9volutions, la constitution d'aujourd'hui n'est pas celle de 1848 parce que justement nous avons un pays qui sait s'adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [88%] :\r\nVous avez un exemple, vous, pour votre commune, celle de Montreux o\u00f9 vous auriez senti la n\u00e9cessit\u00e9 d'intervenir, de regrouper des communes ensemble pour dire, l\u00e0 on n'est pas d'accord, il faut qu'on attaque telle d\u00e9cision par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [88%] :\r\nJe crois qu'il y a un exemple extr\u00eamement r\u00e9cent, alors on n'a pas \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire que \u00e7a nous convenait moins piano c'est dans le cadre de la de la r\u00e9forme de la, de l'imposition des entreprises Dieter yeux 3 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, notamment le fait que le le Parlement n'est pas suivi la proposition qui venait justement des diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des villes qui est une meilleure prise en consid\u00e9ration des villes dans la r\u00e9partition des essais li\u00e9s \u00e0 la \u00eatre au niveau f\u00e9d\u00e9ral a aussi invit\u00e9 un certain nombre de villes \u00e0 dire leur bateau mais leur mouvement dans le cas de ce r\u00e9f\u00e9rendum et ont contribu\u00e9 malheureusement certainement au r\u00e9sultat qu'on conna\u00eet, ou en tout cas, il y a eu une forme d\u00e9mocratique de d'\u00e9volution dans ce cadre -l\u00e0, c'est alors vous nous direz qu'on peut le faire sans savoir, cette forme de fort belle de r\u00e9f\u00e9rendum, mais encore une fois, je pense que dans la bonne d\u00e9mocratie suisse si cet outil existait \u00e7a nous permettrait certainement d'avancer en toute transparence, y compris dans la pr\u00e9paration des journ\u00e9es et non pas simplement sous forme de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites, Micha\u00ebl Buffat, quand on regarde l'importance que prennent aujourd'hui les villes au niveau des charges assum\u00e9es par contre elles ont beaucoup plus de, de, de, de choses \u00e0 appliquer avec dont elles n'ont pas forc\u00e9ment pris la d\u00e9cision au d\u00e9part, est ce qu'il faut leur donner cette possibilit\u00e9 d'd\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, je voudrais quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'on a tendance dans ce genre de d\u00e9bat \u00e0 vouloir opposer les uns sont entr\u00e9s en disant la Conf\u00e9d\u00e9ration report du sang sur les cantons ou bien encore les cantons reporter \u00e7a se sur les communes, il faut bien voir qu'finalit\u00e9 il y a un seul citoyen un seul contribuable et c'est lui qui est mort d'une commune qui est aussi bien du canton et puis aussi de l'acc\u00e9l\u00e9ration ensuite, moi je suis pas tellement favorable alors ce qu'on trouve des revendications, les communes, mais je suis pas savoir abouti du lettres Dominique communes pourquoi parce qu'il fait pas de sens, la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a \u00e9t\u00e9 construite sur le sur une alliance des cantons et c'est normal qui on ils ayant droit de r\u00e9f\u00e9rendum et les citoyens \u00e9galement parce que \u00e7a, c'est en fait la la structure institutionnelle du pays, d'ailleurs, la structure qui est \u00e9galement reprise par le Parlement, puisque le par le mot se compose d'une chambre des citoyens et d'une chambre des cantons, par contre, je peux comprendre que les communes de le r\u00e9f\u00e9rendum au niveau de haut niveau que tonal, d'ailleurs, \u00e7a se fait dans un certain nombre de cantons mais \u00e7a doit pas \u00eatre non plus pour mettre en avant et puis les les villes, je trouve, exemple le dernier qui est introduit, c'est le le coton Z\u00fcrich o\u00f9 l\u00e0 c'est dit clairement dit que c'\u00e9tait pour pouvoir donner plus de poids, Z\u00fcrich et Winterthour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [89%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous dites en gros faut rien changer \u00e0 la con constitution et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui en canton comme Glaris, c'est 40000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 plus de poids au niveau et plus de moyens d'action \u00e0 Berne qu'une grande ville comme Z\u00fcrich, Lausanne ou Gen\u00e8ve \u00e7a pas un petit paradoxe quand on peut quand m\u00eame adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des des choses et des populations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [83%] :\r\nIl faut, il faut voir dans la pratique, les clowns communes que vous citez, o\u00f9 les les grands cantons urbains ont \u00e9galement bien plus de conseillers nationaux qui si\u00e8gent au conseil national de quels sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s et puis il faut si on reste dans la pratique, on remarque que beaucoup d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont \u00e9galement qui, mercredi, entre les communes, si je prends ma d\u00e9putation vient m\u00eame la d\u00e9putation de mon opposant de subir les de ce soir, je crois que sur 6 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux qu'ils ont 3 Foncia municipaux bien syndic Monsieur Vernier syndic d'une commune, monsieur Borloo \u00e9galement syndic une commune moi sur les 4 UDC Vaudois 3 sont municipaux ancien syndic du d'une commune, donc les communes sont aussi indirectement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon politique f\u00e9d\u00e9rale, mais c'est vrai beau au cantons ou \u00e0 la population qu'il appartient de faire ce genre de de r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [95%] :\r\nAlors en vertu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [92%] :\r\nCommunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [90%] :\r\nLaurent Wehrli, c'est vrai qu'il a pas mal de, de, d'\u00e9lus locaux qui sont, qui si\u00e8gent aussi sous la Coupole, \u00e7a veut dire que finalement fait pas c'est bien votre travail puisque puisque vous avez encore besoin d'un nouvel instrument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [85%] :\r\nNon, alors je force je prends bien la remarque \u00e9videmment je et je l'comme j'entends mon coll\u00e8gue monsieur Buffat qui dit tout va bien parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 tous les moyens de le faire, mais la question est d'\u00eatre, et elle pas ce qui a ainsi communes au sein des champs f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les derni\u00e8res statistiques, \u00e0 ma connaissance, un cas 15 \u00e9lus en fonction parce que tout le monde \u00e9tait peut-\u00eatre aussi un municipal ou syndic mais il y a 15 en fonction sur les 240 il manque de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, donc on peut pas forc\u00e9ment dire que c'\u00e9tait une majorit\u00e9, toujours est -il que par rapport \u00e0 cela, c'est encore une fois, la question est -ce qu'on est en place, un outil qui est inscrit dans la Constitution et qui est donc transparent tant avec le citoyen que que diff\u00e9rents niveau constitutionnel suisse ou est -ce qu'on se contente de l'eau, oui, il y a quand m\u00eame que de 3 indiquant commission alors \u00e7a suffit, o\u00f9 il y a 3 municipaux a -t-elle droit puis \u00e7a suffit je crois qu'il faut, il faut \u00eatre transparent et au m\u00eame titre, il n'y a plus de troupes cantonal de l'arm\u00e9e suisse parce que la Constitution a \u00e9volu\u00e9 pour une seule harmonie f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien on doit aussi tenir compte des \u00e9volutions de la Suisse, la n\u00f4tre, donc de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [82%] :\r\nLaurent Wehrli les cantons, ce droit de r\u00e9f\u00e9rendum des cantons et ne l'ont saisi qu'une seule fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [86%] :\r\nAlors c'est c'est oui, mais vous savez la politique suisse permet justement quand droit est possible qu'il ne sont soit tenu compte bien en amont, c'est-\u00e0-dire quand on pr\u00e9pare les lois et quand on pr\u00e9pare les des p\u00e9riodes de consultation et c'est parce que justement il y a le droit, c'est parfois on est plus attentif aux positions des cantons pour justement \u00e9viter que ce droit soit mise en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [98%] :\r\nLe mot de la fin de Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [84%] :\r\nSi ce droit n'existe pas, on l'\u00e9coute pas forc\u00e9ment la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [98%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [78%] :\r\nAujourd'hui, on voit qu'il y a des possibilit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rendum pour les droits, on a vu d'ailleurs sur les sujets importants qui concernent communes comme si assez terrible, 3 ce droit \u00e9tait utilis\u00e9 par la population, et puis on voit que r\u00e9f\u00e9rendum des communes, c'est bien trop compliqu\u00e9, m\u00e9tro Place qui se qui d\u00e9cide les municipalit\u00e9s, les conseils communaux est que dans les trois montrer convoqu\u00e9 chacune des communes du pays au conseil communal pour savoir son lot sous pas de r\u00e9f\u00e9rendum, s'\u00e9crit nulle du Nasdaq \u00e0 Gaza o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment au probl\u00e8me Direct \u00e0 Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Micha\u00ebl Buffat c'\u00e9tait votre mot de la fin, en tout cas, il est assez percutant, merci aussi \u00e0 vous Laurent Wehrli, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:21) [86%] :\r\nBonne soir\u00e9e voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Familia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A44D0DB0-67DE-4FD8-AB44-6966A2AAAF90", "internalArchiveId": "A44D0DB0-67DE-4FD8-AB44-6966A2AAAF90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement \u00e0 Bondo (GR), l'inqui\u00e9tude demeure parmi la population", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement meurtrier dans le vallon de Bondo (GR), le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est rendu sur place \u00e0 l'occasion d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative. Le danger d'un nouveau glissement reste \u00e9lev\u00e9 dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement \u00e0 Bondo (GR), l'inqui\u00e9tude demeure parmi la population Christian : la catastrophe avait \u00e9mu la Suisse: il y a un peu moins d'un an, 3 millions de m\u00e8tres cube de roche s'\u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s au-dessus du petit village de Bondo dans les Grisons\r\n*** Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est rendu cet apr\u00e8s-midi sur place, dans le val Bregaglia. \r\nHuit personnes sont toujours port\u00e9es disparues. Et 8 habitations et un hangar communal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.  \r\nLe village peine \u00e0 retrouver son rythme normal ; la montagne ne cesse de bouger, et l'inqui\u00e9tude reste vive parmi la population. \r\nNicole della Pietra on vous retrouve sur place \u00e0 Bondo. Il semble que m\u00eame les syst\u00e8mes d'alarme mis en place ne suffisent pas \u00e0 rassurer les habitants\r\nDifficile de ne pas y penser, puisque des gravats sont toujours visibles autour du village et des pelleteuses sont toujours \u00e0 l'oeuvre. Ce matin, une habitante de Bondo me disait que pour elle, le seul moyen de se sentir bien, c'est de tourner la t\u00eate et de regarder ailleurs. Autrement, impossible d'\u00e9carter l'angoisse de fa\u00e7on durable.\r\nA cela s'ajoute un climat presque d\u00e9l\u00e9t\u00e8re entre la population et les autorit\u00e9s communales. Ces derni\u00e8res imposeraient leurs visions sur les travaux d'infrastructures \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 Bondo, sans consulter les citoyens, et en communiquant que le stricte minimum avec la population. Des employ\u00e9s communaux ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de s'abstenir de parler avec les journalistes. Bref, \u00e0 Bondo, les tensions ne sont pas \u00e0 mettre uniquement sur le compte de la g\u00e9ologie et de la m\u00e9t\u00e9o !\r\nRELANCE : Et pendant ce temps, la montagne continue de bouger, Nicole ?\r\nOui, le syst\u00e8me de surveillance radar tr\u00e8s pointu, qui fonctionne 24 heures sur 24 en t\u00e9moigne. Il faut dire que ces derni\u00e8res semaines, d'importantes chutes de pluie ont rendu la roche encore plus instable. Ce qui ne fait qu'accuentuer le c\u00f4t\u00e9 anxiog\u00e8ne de la situation. A deux reprises, le 1er ao\u00fbt et le 8 ao\u00fbt dernier, les sir\u00e8nes se sont enclanch\u00e9es. Et \u00e0 chaque fois, la panique gagne certains habitants, surtout ceux en qui la peur est encore omnipr\u00e9sente. \r\nVisiblement, les informations relay\u00e9es par sms, flyers ou sur Internet n'ont pas encore apais\u00e9 les plus craintifs. Une situation qui se r\u00e9percute aussi le tourisme. L'\u00e9t\u00e9 a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un d\u00e9ferlement de curieux, de touristes de catastrophe, qui voulaient voire par leur propres yeux les cicatrices que porte le village de Bondo. et \u00e7a non plus n'aide pas les habitants \u00e0 reprendre le courant normal de leur vie. \r\nRELANCE CHRYSTEL : Est-ce que les gens ont abandonn\u00e9 le village ?\r\nC'est l\u00e0 tout le paradoxe. A l'exception d'une habitante partie s'installer ailleurs, chez ses enfants, tout le monde est encore l\u00e0 et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y rester. Ce qui frappe aussi, ce sont les nombreux enfants qui vivent \u00e0 Bondo. Une vingtaine de gosses pour une population de quelque 200 habitants.pas mal pour une r\u00e9gion aussi recul\u00e9e. Le signe sans doute que ces montagnards ont d\u00e9cid\u00e9 de vaincre leur peur, faute de pouvoir dompter la montagne. FIN", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756956", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement \u00e0 Bondo (GR), l'inqui\u00e9tude demeure parmi la population / FOR_2018-08-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement meurtrier dans le vallon de Bondo (GR), le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est rendu sur place \u00e0 l'occasion d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative. Le danger d'un nouveau glissement reste \u00e9lev\u00e9 dans la r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-9756956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:21Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa catastrophe avait \u00e9mu la Suisse c'\u00e9tait il y a un peu moins d'un an 3 millions de m\u00e8tres cubes de roches s'\u00e9taient d\u00e9tach\u00e9s au-dessus du petit village de Bondo, c'\u00e9tait dans les Grisons Christelle, elle, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, s'est rendu cet apr\u00e8s- midi sur place dans le val Bregaglia c'est d'ailleurs notre invit\u00e9 dans quelques petites minutes, 8 personnes sont toujours port\u00e9es disparues aujourd'hui 8 habitations et un hangar communal ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits le village peine aujourd'hui \u00e0 retrouver un rythme normal, la montagne ne cesse de bouger et l'inqui\u00e9tude reste vive parmi la population Nicole della Pietra, on vous retrouve sur place \u00e0 Bondo, alors il semble que m\u00eame il sont, que m\u00eame les syst\u00e8mes d'alarme mis en place ne suffisent pas \u00e0 rassurer les habitants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\nBah oui, difficile de ne pas penser \u00e0 la catastrophe puisque des gravats sont toujours visibles autour du village et les pelleteuses ou en tout cas, certaines sont toujours \u00e0 l'oeuvre, ce matin, une habitante de Bondo me disait que, pour elle le seul moyen de se sentir bien, c'est de tourner la t\u00eate de regarder ailleurs autrement impossible d'\u00e9carter l'angoisse de fa\u00e7on durable et \u00e0 cela s'ajoute un climat presque d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, puisque la population et les autorit\u00e9s communales entre la population et les autorit\u00e9s communales ces derni\u00e8res imposeraient leurs visions sur les travaux d'infrastructures \u00e0 r\u00e9aliser \u00e0 Bondo sans consulter les citoyens et en communiquant uniquement le strict minimum avec la population des employ\u00e9es communaux ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de s'abstenir de parler aux journalistes, bref \u00e0 Bondo les tensions ne sont pas \u00e0 mettre uniquement sur le compte de la g\u00e9ologie de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nEt pendant ce temps, la montagne continue donc de bouger Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [92%] :\r\nOui, le syst\u00e8me de surveillance radar tr\u00e8s pointu, qui fonctionne 24 heures sur 24 en t\u00e9moigne, faut dire que ces derni\u00e8res semaines, aujourd'hui compris d'importantes chutes de pluie ont rendu la roche encore plus instable, ce qui ne sait qu'accentuer le c\u00f4t\u00e9 anxiog\u00e8ne de la situation \u00e0 2 reprises le 1er ao\u00fbt et le 8 ao\u00fbt dernier les sir\u00e8nes s'\u00e9tait enclench\u00e9e et \u00e0 chaque fois la panique gagne certains habitants surtout ce pour en qui la peur est encore omnipr\u00e9sente visiblement les informations relay\u00e9es par SMS Flyer aussi Internet n'ont pas encore apais\u00e9 les plus craintifs, une situation qui se r\u00e9percute aussi sur le tourisme \u00e9t\u00e9 a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un d\u00e9ferlement de curieux de touristes de catastrophe comme on dit qu'il voulait voir par leurs propres yeux les cicatrices que porte encore le village de Bondo et \u00e7a non plus, forc\u00e9ment, \u00e7a n'aide pas les habitants \u00e0 reprendre le courant normal de leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nOui, oui Nicole justement les habitants que font -ils est -ce qu'il y en a beaucoup qui quitte qui ont abandonn\u00e9 le village. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 tout le paradoxe \u00e0 Alex, \u00e0 l'exception d'une habitante partie s'installer ailleurs, chez ces enfants, tout le monde est encore l\u00e0, et bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y rester, ce qui frappe aussi, ce sont les nombreux enfants qui vivent \u00e0 Bondo, une vingtaine de gosses, pour une population de quelque 200 habitants, pas mal pour une r\u00e9gion, c'est reculer le Sinn ni sans doute que ces montagnards ont d\u00e9cid\u00e9 de vaincre leur peur, faute de pouvoir dompter la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [95%] :\r\nNicole della Pietra sur place \u00e0 Bondo et on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-290F4870-D4DB-449B-B9AB-86F1089CA45A", "internalArchiveId": "290F4870-D4DB-449B-B9AB-86F1089CA45A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00f4le des \"lobby \u00e9vang\u00e9liques\" aux Etats-Unis dans les sanctions contre la Turquie", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SIMONET\r\nLe sort du pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, arr\u00eat\u00e9 en 2016 et aujourd'hui en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, est au coeur des sanctions am\u00e9ricaines contre la Turquie. Les \"lobby \u00e9vang\u00e9liques\" ont-ils fait pression pour obtenir la lib\u00e9ration du pasteur?\r\n\r\n* * La r\u00f4le des \"lobby \u00e9vang\u00e9liques\" aux Etats-Unis dans les sanctions contre la Turquie La Turquie accuse les Etats-Unis de complot,\r\nles sanctions am\u00e9ricaines ont fait plonger la livre et au coeur de ces sanctions il y a le sort d'un pasteur am\u00e9ricain. Arr\u00eat\u00e9 en 2016 et aujourd'hui en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, le pasteur Brunson est accus\u00e9 de terrorisme pour ses liens pr\u00e9sum\u00e9s avec les ind\u00e9pendantistes Kurdes. Les Etats-unis n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 infliger de s\u00e9v\u00e8res sanctions \u00e0 Ankara pour obtenir sa lib\u00e9ration.\r\nOn en parle avec Pauline Simonet \u00e0 Washington, \r\nPauline,\r\nLes \u00ab lobby \u00e9vang\u00e9liques \u00bb  ont ils fait pression  pour obtenir la lib\u00e9ration du pasteur ?\r\n1\u00b0) Oui tr\u00e8s clairement il y a eu de tr\u00e8s fortes pression de ces lobbys religieux qui sont centraux pour l'administration Trump, on peut m\u00eame dire que ce ne sont plus vraiment des lobbys qu'ils font partie int\u00e9grante de l'administration. \r\nPlusieurs pasteurs ont interc\u00e9d\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident, Jerry Falwell (\u00e0 la t\u00eate d'une m\u00e9gachurch), Franklin Graham, Tony Perkins qui ont soutenu Donald Trump le voit r\u00e9guli\u00e8rement et ont toute son attention, mais ils ont un homme cl\u00e9 \u00e0 un poste cl\u00e9 : Mike Pence le vice-pr\u00e9sident est lui m\u00eame issu du courant \u00e9vang\u00e9lique et c'est lui qui a hauss\u00e9 le ton sur ce dossier. Le pasteur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2016 a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 ne r\u00e9sidence surveill\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de son proc\u00e8s. Il en fait fait un cheval de bataille personnel. \r\nMike Pence, c'est lui qui a menac\u00e9 de sanctions la Turquie sur ce dossier. Il faut pr\u00e9ciser que les relations sont de toute fa\u00e7on tr\u00e8s mauvaises avec la Turquie, de nombreux sujets de litige (autour de la Syrie) donc Trump n'a pas \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 convaincre. \r\nMais le courant \u00e9vang\u00e9lique a \u00e9t\u00e9 central dans cette prise de d\u00e9cision. \r\n2\u00b0) Pourquoi risquer maintenant une crise diplomatique avec la Turquie, pourquoi est-ce si important pour l'administration Trump de satisfaire ces lobby \u00e9vang\u00e9liques ?\r\nNous sommes \u00e0 moins de 3 mois des mid-terms et l'\u00e9lectorat \u00e9vang\u00e9lique est cl\u00e9 pour les R\u00e9publicains. Ils ont vot\u00e9 \u00e0 80% pour Donald Trump et continuent \u00e0 le soutenir. Il garde une tr\u00e8s forte cote de popularit\u00e9 aupr\u00e8s de ces \u00e9vang\u00e9liques ( qui forment pr\u00e8s de 25 % de la population). Ils sont satisfaits de plusieurs d\u00e9cisions de l'administration Trump et surtout : la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl et le d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade (il y a eu un lobby extr\u00eamement fort des \u00e9vang\u00e9liques). Pour satisfaire ce courant : L'administration Trump a d'ailleurs fait de la libert\u00e9 religieuse dans le monde une de ses priorit\u00e9s en terme de \u00ab promotion des droits de l'homme \u00bb. L\u00e0 encore le vice-pr\u00e9sident Mike Pence est au coeur de cette d\u00e9cision, officiellement bien s\u00fbr c'est la d\u00e9fense de toutes les religions, mais la d\u00e9fense des Chr\u00e9tiens \u00e0 travers le monde est centrale pour l'administration Trump.", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756960", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La r\u00f4le des \"lobby \u00e9vang\u00e9liques\" aux Etats-Unis dans les sanctions contre la Turquie / FOR_2018-08-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le sort du pasteur am\u00e9ricain Andrew Brunson, arr\u00eat\u00e9 en 2016 et aujourd\u2019hui en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, est au c\u0153ur des sanctions am\u00e9ricaines contre la Turquie. Les \"lobby \u00e9vang\u00e9liques\" ont-ils fait pression pour obtenir la lib\u00e9ration du pasteur?"], "variantIds": ["ece-9756960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn revient sur ces tensions entre la Turquie et les \u00c9tats-Unis, les sanctions am\u00e9ricaines ont fait plonger la livre est au coeur de ces sanctions, il y a le sort d'un Pasteur am\u00e9ricain arr\u00eat\u00e9s en 2016 et aujourd'hui en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, le Pasteur Bronson est accus\u00e9 de terrorisme pour ses Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec les ind\u00e9pendantistes kurdes, les \u00c9tats-Unis n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 infliger de s\u00e9v\u00e8res sanctions \u00e0 Ankara pour obtenir sa lib\u00e9ration, on en parle avec vous, Pauline Simonet, vous \u00eates \u00e0 Washington alors Pauline lit lobby \u00e9vang\u00e9liques ont -ils fait pression pour obtenir la lib\u00e9ration de ce Pasteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [91%] :\r\nAlors, oui, tr\u00e8s clairement, il y a eu de tr\u00e8s fortes pressions de ces lobbys religieux pour obtenir la mani\u00e8re forte contre Ankara et imposer ces sanctions ces lobby \u00e9vang\u00e9liques qui sont centraux autour de l'administration Trump, on peut m\u00eame dire que ce ne sont plus vraiment des lobby, ils font partie int\u00e9grante de son administration alors plusieurs pasteurs qui ont interc\u00e9d\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident comme Jerry Falwell ou Franklin Graham et Jean centraux dans le courant \u00e9vang\u00e9lique, ils ont soutenu Donald Trump pendant la campagne et le vois tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, mais surtout les \u00e9vang\u00e9liques ont un homme cl\u00e9, un poste cl\u00e9, Mike peine le vice- pr\u00e9sident, qui est lui- m\u00eame issu du courant \u00e9vang\u00e9lique et c'est lui qui a hauss\u00e9 le ton sur ce dossier, le passeur, donc, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2016 et Mike Pence a fait de sa lib\u00e9ration, un cheval de bataille personnel c'est lui d'ailleurs qui a menac\u00e9 de sanctions, la Turquie fin juillet sur ce dossier, alors pour pr\u00e9ciser que les relations sont de toute fa\u00e7on tr\u00e8s mauvaises en avec la Turquie, pourtant son alli\u00e9 pr\u00e9cieux des \u00c9tats-Unis mais il y a de tr\u00e8s nombreux sujets de litige par exemple la s\u00e9rie donc Donald Trump n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles \u00e0 convaincre, mais le courant \u00e9vang\u00e9lique a \u00e9t\u00e9 central dans l'annonce de ces sanctions contre la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\nM\u00eame Pauline pourquoi risquer maintenant une crise diplomatique avec la Turquie pour ce que c'est si important pour l'administration de Donald Trump de satisfaire ces lobby \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [92%] :\r\nAlors il y a une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire nous sommes \u00e0 moins de 3 mois de mythes homme ces \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis et l'\u00e9lectorat \u00e9vang\u00e9lique est cl\u00e9 pour les R\u00e9publicains, ils ont vot\u00e9 \u00e0 80 pourcent pour Donald Trump ces \u00e9vang\u00e9liques et ils continuent \u00e0 le soutenir, il garde une tr\u00e8s forte cote de popularit\u00e9, Donald Trump aupr\u00e8s de ces \u00e9vang\u00e9liques qui forment pr\u00e8s de 25 pourcent de la population, aux \u00c9tats-Unis, ils sont satisfaits de plusieurs d\u00e9cisions de l'administration de Donald Trump et surtout de la reconnaissance de J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl est toujours d'ailleurs, pour satisfaire ce courant L'administration Trump a fait de la libert\u00e9 religieuse dans le monde, une de ses priorit\u00e9s, l\u00e0 encore, c'est le vice- pr\u00e9sident Mike Pence qui est au coeur de cette d\u00e9cision, alors officiellement bien s\u00fbr, on d\u00e9fend toutes les religions, mais dans ce cadre, l'affaire du Pasteur seul et hautement symbolique, la d\u00e9fense, un chr\u00e9tien en danger dans une nation musulmane jug\u00e9e agressive par les \u00c9tats-Unis, c'est un combat central pour l'administration Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [80%] :\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington et on l'a soulign\u00e9 ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81B93249-21DF-407A-B7C3-28C28976948E", "internalArchiveId": "81B93249-21DF-407A-B7C3-28C28976948E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Violente attaque de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse contre Carlo Sommaruga, conseiller national genevois socialiste sur Twitter", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "\"Macho de gauche\", \"hypocrite\" et \"antis\u00e9mite\", voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a qualifi\u00e9 le conseiller national genevois Carlo Sommaruga sur Twitter dimanche. R\u00e9action de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/ZG).", "durationSec": 300, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756959", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["antis\u00e9mitisme", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Sommaruga, Carlo", "Pfister, Gerhard"], "alternativeTitle": ["Violente attaque de Gerhard Pfister contre Carlo Sommaruga sur Twitter / FOR_2018-08-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["\"Macho de gauche\", \"hypocrite\" et \"antis\u00e9mite\", voil\u00e0 comment le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a qualifi\u00e9 le conseiller national genevois Carlo Sommaruga sur Twitter dimanche. R\u00e9action de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, conseiller national (PDC/ZG)."], "variantIds": ["ece-9756959"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn gars faire vous \u00eates rest\u00e9 avec nous on va \u00e9voquer votre soir\u00e9e d'hier, Hambourg, bon on va pas faire de r\u00e9v\u00e9lations priv\u00e9es, je vous rassure, mais des messages que vous avez post\u00e9 sur le r\u00e9seau social Twitter des textes qui s'en prennent directement allant de vos coll\u00e8gues au Conseil national, le socialiste Genevois Carlo Sommaruga alors St\u00e9phane Delory, vous \u00eates en en Direct de Berne, on peut dire que Gerhard Pfister n'y est pas all\u00e9 avec le dos de la cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nAlors on est tr\u00e8s loin des moeurs polic\u00e9s, les policiers de la de la politique suisse, vous savez ces d\u00e9bats ferme mais courtois que se livrent deux \u00e9lus adversaires, y compris sur les r\u00e9seaux sociaux alors tout a d\u00e9but\u00e9 hier lorsque Carlo Sommaruga socialiste Genevois poste sur son compte de messages \u00e0 priori anodins, un article de la presse dominicale al\u00e9manique sur les droits des homosexuels, un autre pour d\u00e9noncer la violence faite aux femmes et contre l'autorit\u00e9, jusque -l\u00e0, rien de sp\u00e9cial, jusqu'au moment o\u00f9 des frappes aussi inattendue que violente sont venus de Suisse centrale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [85%] :\r\nDes frappes inattendu c'est violente et soudaine vous n'exag\u00e9rez pas un peu St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nJugez plut\u00f4t : en r\u00e9ponse aux tweets du socialiste sur les violences Gerhard Pfister \u00e9crit, je cite : Sommaruga est l'un des plus gros faux- cul sous le soleil de Gen\u00e8ve, ce \u00e0 quoi Carlo Sommaruga r\u00e9pond par ce conseil comme pr\u00e9sident du PDC relis la bible et surtout le passage sur paille sur la p\u00e2le dans l'oeil du voisin sans voir la poutre dans le sien hashtag Darbellay hashtag Buttet et d'ajouter l'insulte est l'arme du faible Gerhard sur ce des morts, le d\u00e9nomm\u00e9 Gerhard surench\u00e9rit Sommaruga l'ami des dictateurs et des machos sur quoi Sommaruga regrette que la canicule s\u00e9visse en Corr\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [82%] :\r\nC'est ce qu'on appelle alors ce tweete clash dans le jargon, est ce que Gerhard Pfister s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nEh bien non, le pr\u00e9sident du PDC avait visiblement envie de mordre, hier soir en r\u00e9ponse aux tweets sur les homosexuels Gerhard Pfister \u00e9crit Sommaruga est le digne repr\u00e9sentant du clown politique est gentil glaire Gen\u00e8ve est p\u00e9nalis\u00e9e par de tels politiciens qui v\u00e9n\u00e8rent les dictateurs de gauche et les machos, fin de citation dans un autre tweet Gerhard Pfister, souligne que le r\u00e9gime castriste \u00e0 Cuba avait construit des camps pour les homosexuels, et c'est pas termin\u00e9, il y a ce tweet atomique de 20 heures 45, je cite : Sommaruga est un admirateur du communisme et \u00e0 l'antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [89%] :\r\nAlors, Carlo Sommaruga accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme est ce que le principal int\u00e9ress\u00e9 a r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [95%] :\r\nAlors, Carlo Sommaruga est actuellement en voyage au Kosovo mais le je ne vois que nous avons pu contacter par SMS juge indigne d'un pr\u00e9sident de parti, de porter des accusations de cette nature, sans aucun fondement des insultes pour lequel Gerhard Pfister se sait prot\u00e9g\u00e9 par l'immunit\u00e9 parlementaire \u00e9crit Carlo Sommaruga \u00e0 la question de savoir s'il allait donner une suite \u00e0 ce tweete clash, il dit avoir recherch\u00e9 le dialogue par message priv\u00e9 car il estime Carlo Sommaruga que le pr\u00e9sident du PDC lui doit des excuses mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [88%] :\r\nSi St\u00e9phane Deleury alors Gerhard Pfister, vous \u00eates toujours avec nous, je suis aussi all\u00e9 regarder sur les r\u00e9seaux sociaux et il y a eu plusieurs hypoth\u00e8ses qui ont circul\u00e9 sur ce qui s'est pass\u00e9 hier soir que vous aviez soit trop bu ce que vous vous \u00e9tiez fait hack\u00e9 votre compte aux ayez attraper une trompe qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, quelle est la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [81%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi les r\u00e9actions, j'ai seulement dit pour moi une personne qu'il d\u00e9fend ouvertement les dictateurs lorsqu'ils sont de gauche et qui tol\u00e8re aussi la vie enfin violence n'est pas cr\u00e9\u00e9 indique cr\u00e9dible d\u00e9nonc\u00e9 des violences, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est j'\u00e9crit et c'est TI ta cette attitude Monsieur Sommaruga ma d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [95%] :\r\nMais vous l'avez trait\u00e9 d'antis\u00e9mite, si c'est de l'ordre du p\u00e9nal, m\u00eame si vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9 par l'immunit\u00e9 parlementaire c'est c'est un mot tr\u00e8s fort antis\u00e9mite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [82%] :\r\nOui, un bon monsieur Sommaruga soutient toujours un boycott d'Isra\u00ebl et \u00e7a se rassemblent toujours \u00e7a ces ces actes qui ont qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [95%] :\r\nDonc boycotter Isra\u00ebl c'est \u00eatre antis\u00e9mite selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [85%] :\r\n\u00e7a c'est c'est tr\u00e8s proche de l'antis\u00e9mitisme, mais c'est bien clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nGerhard Pfister, vous \u00eates un peu surpris parce qu'on parlait tout \u00e0 l'heure de l'accord institutionnel de dossier fondamental pour la Suisse, il y a des internautes qui vont voir sur votre profil Twitter pour voir comment vous portez -vous position pays tombe sur ce genre d'\u00e9change o\u00f9 vous envoyez des des mots doux avec Carlo Sommaruga c'est digne d'un pr\u00e9sident de parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:02) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est mon opinion personnelle que je que je vois un contradictions de, de, de, de ce que monsieur Sommaruga dit et je pense que c'est mon droit de, de, de, de, de dire mon opinion, quand je re\u00e7ois un message comme \u00e7a de de Monsieur s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [80%] :\r\nQuand on de plus vous maintenez ces propos, est-ce que vous allez vous excuser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [88%] :\r\nOn va voir, je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s et j'exag\u00e9rez les r\u00e9actions de Monsieur Sommaruga de et j'ai, j'ai aussi que re\u00e7u des r\u00e9actions tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte, \u00e7a, \u00e7a c'est normal quand on attaque, on doit, on doit accepter aussi des critiques fortes \u00e7a fait payer bien, aucun probl\u00e8me, mais je pense que c'est beaucoup exag\u00e9r\u00e9 ce que fait monsieur Sommaruga de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [92%] :\r\nMerci Gerhard Pfister je pense que vous aurez de quoi discuter dans les trav\u00e9es du Conseil national lors de la prochaine session, si ce n'est pas avant, pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous pensez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B3F4F79-0A1E-4968-80CE-8729C5D23FA5", "internalArchiveId": "1B3F4F79-0A1E-4968-80CE-8729C5D23FA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord entre les pays riverains de la mer Caspienne sur le partage des ressources: Interview de Thierry Kellner", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Kellner, politologue, co-auteur d'une g\u00e9politique de l'Asie Centrale\r\nL'Iran et quatre ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, dont la Russie, se sont entendus dimanche au Kazakhstan sur le principe du partage des ressources gazi\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res de la mer Caspienne. Interview de Thierry Kellner, politologue, co-auteur d'une g\u00e9opolitique de l'Asie centrale.\r\n\r\n* * Accord entre les pays riverains de la mer Caspienne sur le partage des ressources: Interview de Thierry Kellner *** On reste dans le domaine de la mer....\r\nL'Iran et quatre ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, dont la Russie, se sont entendus hier au Kazakhstan sur le principe du partage des ressources gazi\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res de la mer Caspienne. \r\nL'avanc\u00e9e principale de cet accord est de contourner l'obstacle du statut juridique de ce plan d'eau en cr\u00e9ant un \"statut l\u00e9gal sp\u00e9cial\" reconnu par tous les riverains, \u00e0 savoir la Russie, l'Iran, le Kazakhstan, l'Azerbaidjan et le Turkm\u00e9nistan.  \r\nLes riverains sont d\u00e9sormais d'accord: la Caspienne n'est ni une mer, ni un lac. \r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure le politologue Thierry Kellner, co-auteur d'une g\u00e9politique de l'Asie Centrale.\r\nAvec cette premi\u00e8re question: cet accord de principe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 sous le patronat de Vladimir Poutine. Est-ce donc un victoire pour la Russie? \r\n MAG 8'36''\r\n-Avec cet accord de principe d\u00e9croch\u00e9 sous le patronat de Vladimir Poutine, peut-on dire que la Russie en ressort grandie, grandie d'une victoire diplomatique pour cette crise qui durait depuis la fin de l'Union sovi\u00e9tique?\r\n- Victoire pour la Russie, car elle a r\u00e9ussi \u00e0 v\u00e9rouiller l'acc\u00e8s aux Etats Etranger dans la caspienne?\r\n(Si pas une mer, le droit international maritime ne s'applique pas. donc cet accord assure la pr\u00e9dominance militaire russe dans la r\u00e9gion en interdisant \u00e0 des pays tiers de disposer de bases militaires sur la Caspienne).\r\n- D'un autre c\u00f4t\u00e9, parmi les tr\u00e8s nombreuses questions qui restent en suspend, il y a par exemple l'\u00e9pineuse question de l'acheminement des gigantesqus gisements de gaz de la Caspienne, notamment vers l'Europe. Cet accord de r\u00e9partition de principe permettrait \u00e0 deux pays riverains, le Tukmenistan et l'Azerba\u00efjan d'ouvrir un gazoduc pour alimenter l'Europe et contourner la Russie.... C'est une \u00e9ventualit\u00e9 r\u00e9aliste?\r\n- L'Europe , une perdante colat\u00e9rale car la pr\u00e9dominence russe dans la Caspienne \u00e9loigne une alternative gazi\u00e8re autre que la Russie?\r\n- Les app\u00e9tits gaziers sont grands chez chacun des riverains. Vont-il r\u00e9ussir \u00e0 se mettre d'accord sur une r\u00e9partition? Ce que l'accord pour l'instant ne stipule pas?\r\n- L'Iran voulait voir la Caspienne d\u00e9finie en lac, T\u00e9h\u00e9ran se serait ainsi taill\u00e9 la part du lion, mais aucun des autres \u00e9tats riverain ne l'a suivi. Une d\u00e9faite pour l'Iran qui se trouve isol\u00e9, m\u00eame par son alli\u00e9 russe?\r\n- Cet accord est un premier pas, qu'est-ce qu'il va changer concr\u00e8tement dans la r\u00e9gion?", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756962", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Accord entre les pays riverains de la mer Caspienne sur le partage des ressources: Interview de Thierry Kellner / FOR_2018-08-13T18:12:00_developpement-7", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'Iran et quatre ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, dont la Russie, se sont entendus dimanche au Kazakhstan sur le principe du partage des ressources gazi\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res de la mer Caspienne. Interview de Thierry Kellner, politologue, co-auteur d'une g\u00e9opolitique de l'Asie centrale."], "variantIds": ["ece-9756962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:20Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDe la mer, l'Iran et quatre, ex- r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques dont la Russie se sont entendus hier au Kazakhstan, sur le principe de partage des ressources gazi\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res de la mer Caspienne l'avanc\u00e9e principale de cet accord est de contourner l'obstacle du statut juridique de ce plan d'eau en cr\u00e9ant un statut l\u00e9gal sp\u00e9cial reconnu par tous les riverains, les riverains sont tous d\u00e9sormais d'accord la Caspienne n'est ni une m\u00e8re ni un lac alors est -ce l\u00e0 une victoire diplomatique pour la Russie, question pos\u00e9e aux politologue Thierry Kellner, co- auteur d'une g\u00e9opolitique de l'Asie centrale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [89%] :\r\nOui, c'est un accord de principe, c'est une victoire diplomatique effectivement pour la Russie, parce que bon et je rappellerai quand m\u00eame que le statut de la mer Caspienne est un un probl\u00e8me juridique qui se pose depuis bah l'ind\u00e9pendance mais des r\u00e9publiques d'Asie centrale depuis 1991 les discussions avec Manset en 2002, je pense, ma m\u00e9moire est bonne, donc on a mis presque aller presque 20 ans pour r\u00e9ussir \u00e0 trouver une forme de consensus, donc par le biais de de cet accord, qui \u00e9tait annonc\u00e9, alors maintenant est -ce que l'accord va r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes, \u00e7a je pense que \u00e7a par contre c'est une autre question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nUne forme de consensus sur le fait que la mer Caspienne est ni une m\u00e8re ni un lac, \u00e7a peut para\u00eetre paradoxal qu'on imagine que c'est une avanc\u00e9e, en quoi c'est c'est justement une avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors c'est d'avanc\u00e9e dans le sens o\u00f9 bah, d'abord c'est une forme de consensus, donc on s'accorde pour finalement trouver \u00e0 cet espace maritime une une d\u00e9nomination si vous voulez \u00e7a au ou un statut juridique qui sera suivie g\u00e9n\u00e9rique, donc ce sera un m\u00e9lange, si vous voulez un petit peu au point de vue juridique des dispositions qui s'applique \u00e0 \u00e0 la mer ouverte et en m\u00eame temps de certaines dispositions, qui s'appuie lac alors pourquoi est -ce que pourquoi est -ce qu'on dit \u00e7a parce que les \u00c9tats vont disposer, si vous voulez d'une d'une zone de souverainet\u00e9, plus une zone de p\u00eache, mais la zone au milieu de la mer Caspienne va rester une zone commune, donc vous voyez, \u00e7a c'est quelque chose quand m\u00eame tout \u00e0 fait sp\u00e9cial et en m\u00eame temps ils s'accordent sur le fait que on pourrait quand m\u00eame poser des pipelines, sur le fond de la mer, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant pour pour les \u00c9tats riverains en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [91%] :\r\nBon Thierry Kellner, vous l'avez dit et ce qui est important, c'est pas vraiment la p\u00eache ici, dites -nous pourquoi cette m\u00e8re est autant strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [90%] :\r\nAlors c'est une m\u00e8re qui est comment dirais -je importante parce qu'elle elle renferme \u00e9videmment des ressources en hydrocarbures, donc, p\u00e9trole, gaz, f\u00eater un enjeu de discussions \u00e9videmment tr\u00e8s important dans les ann\u00e9es 90 on a finalement trouv\u00e9 des moyens si vous voulez, de pouvoir acheminer donc en tout cas une partie des productions donc de de la mer Caspienne vers vers les march\u00e9s qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9, ce qui int\u00e9resse les pays riverains c'est qu'aujourd'hui avec ce consensus on voit peut-\u00eatre se dessiner de mani\u00e8re un peu plus Net la possibilit\u00e9 d'avoir donc des infrastructures sous- marines donc permettre, par exemple, le Turkm\u00e9nistan donc d'exporter son gaz vers le march\u00e9 europ\u00e9en, donc c'est un c'est un vieux, c'est un vieux projet un an \u00e7a fait presque, presque 20 ans que que que l'on n'en parle, voire plus, et surtout pour le Turkm\u00e9nistan, ce serait extr\u00eamement int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 aujourd'hui le Turkm\u00e9nistan est extr\u00eamement d\u00e9pendant de ses exportations de gaz \u00e0 destination surtout de de la Chine et donc \u00e7a lui permettrait de diversifier quand m\u00eame consid\u00e9rablement je dirais c'est ces clients, donc \u00e7a ce serait tout tout b\u00e9n\u00e9fice pour le Turkm\u00e9nistan et aussi pour les consommateurs de gaz que nous sommes, nous, ici, en Europe occidentale, parce que \u00e7a nous ferait un fournisseur potentiel suppl\u00e9mentaire, alors \u00e9videmment il y a des difficult\u00e9s, c'est pas facile de poser un pipeline sous la mer, rien ne dit que ce sera m\u00eame possible parce que je pense que dans l'accord, il y il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s dans le flou, il y a des choses qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s ambigu, donc pour des questions environnementales, je pense que c'est pas \u00e9vident qu'on pourra faire un petit peu ce qu'on veut dans cette m\u00eame donc les possibilit\u00e9s de blocage sont sont tout \u00e0 fait l\u00e0 et puis c'est des infrastructures qui sont co\u00fbteuses, donc est -ce que le gaz turkm\u00e8ne va r\u00e9ellement \u00eatre un un gaz qui sera concurrentielle sur le march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e7a c'est aussi une autre question qu'il faudra, sur laquelle, enfin, il faudra rester vigilant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [88%] :\r\nOui si avais Thierry Kellner, ce qui est int\u00e9ressant quand on regarde la carte, c'est qu'on se rend compte que pratiquement tous ces pays, en tout cas l'Iran, Turkm\u00e9nistan, la Russie, une bonne partie de l'Azerba\u00efdjan ont des zones c\u00f4ti\u00e8res pratiquement \u00e9quivalente, comment faire pour trouver finalement celui qui aura le plus d'influence de ces disques dans ces discussions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [88%] :\r\nAlors quand vous dites ont des zones \u00e9quivalent de sa et je pense qu'on n'est pas certain que l'Iran soit vraiment gagnant dans cet accord, en fait, hein, il y avait une revendication quand m\u00eame de de l'Iran, qui demandait pratiquement \u00e7a si ma m\u00e9moire est bonne, une vingtaine de pourcent du total de la mer Caspienne, c'est pas dit quand l'\u00c9tat lui rend va r\u00e9ellement disposer de ce 20 pourcent parce que rien dans l'accord nous dit exactement o\u00f9 les lignes de souverainet\u00e9, ses parents, donc le territoire des pays vont passer r\u00e9ellement sur le fond de la mer, \u00e7a encore \u00e0 discuter en fait hein, donc on a un consensus on une sorte d'accord de principe qui est a annonc\u00e9 je dirais donc \u00e0 grand renfort de de publicit\u00e9 de de d\u00e9clarations, donc tout \u00e7a est est positive dans ce sens, on peut voir na\u00eetre effectivement davantage de coop\u00e9ration dans cet espace, mais il y a de tr\u00e8s nombreux probl\u00e8mes qui ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s, il y a des champs p\u00e9trolif\u00e8res et des champs gaziers en dispute entre entre diff\u00e9rents pays, donc tout \u00e7a reste reste encore aujourd'hui, en tout cas, ou relativement flous, alors le grand gagnant, en tout cas \u00e0 l'heure actuelle, sur le plan diplomatique, je dirais qu'on peut, on peut dire que c'est la Russie parce que c'est elle qui a r\u00e9ellement donc amen\u00e9 \u00e0 cet accord et donc quelque part, \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame important, l'Iran, aussi, en tout cas pour le r\u00e9gime iranien, c'est int\u00e9ressant d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce sommet, parce que \u00e7a lui permet de montrer qu'il n'est pas isol\u00e9 qui n'est pas aussi isol\u00e9 que que voudrait le faire croire, peut-\u00eatre l'administration Trump alors c'\u00e9tait un le Roussillon, en fait, hein, c'est une mani\u00e8re de montrer qu'on n'est pas isol\u00e9 mais sur le fond est -ce qu'on n'est pas si isol\u00e9s que \u00e7a, je vois mal en l'\u00e9tat des projets se d\u00e9velopper dans la dans la Caspienne dans le secteur iranien avec une participation de soci\u00e9t\u00e9s internationale en l'\u00e9tat des relations actuelles entre l'est des \u00c9tats-Unis et d\u00e9lirant en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [89%] :\r\nEt l'Europe vous mentionniez tout \u00e0 l'heure, la possibilit\u00e9 de de faire un gazoduc hein depuis mais Turkm\u00e9nistan qui pourrait \u00e9viter la Russie peut-\u00eatre, on sait que le une bonne partie de l'Europe est d\u00e9pendante du gaz russe et est -ce que quelque part elle a \u00e0 gagner de de cet accord autour de la mer Caspienne, ou au contraire le sera encore plus d\u00e9pendante de de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [89%] :\r\nMais en fait, vous savez, comme le disait Churchill en mati\u00e8re comment dirais d'\u00e9nergie, c'est qui est int\u00e9ressant, c'est la diversit\u00e9 de la diversification diversifier un maximum ses fournisseurs alors \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez un nouveau fournisseur potentiel qui arrive Marie sur le sur le march\u00e9 gazier, bah c'est toujours \u00e9videmment int\u00e9ressants pour les consommateurs, hein, maintenant, \u00e0 quelles conditions il va arriver \u00e0 quel prix, par o\u00f9 est -ce que les infrastructures vont passer ce que \u00e7a ne va pas rendre finalement l'Europe plus d\u00e9pendantes non pas forc\u00e9ment, je dirais de de ce de ses importations de la Russie, puisque l'on aura des importations qui viendrait du Turkm\u00e9nistan, mais il faut, il faut passer par la Turquie, or aujourd'hui les relations avec la Turquie ne sont pas forc\u00e9ment au beau fixe, donc vous voyez, \u00e7a c'est \u00e0 la fois une opportunit\u00e9, mais \u00e7a peut aussi quelque part engendr\u00e9e et finalement de nouveaux probl\u00e8mes et rien ne dit que c'est l'infrastructure en tout cas en l'\u00e9tat actuel, le seront r\u00e9ellement mis en place la possibilit\u00e9 \u00e0 l'air de devenir, en tout cas plus plus plus r\u00e9el, hein, la probabilit\u00e9 que \u00e7a se mette en place, \u00e0 lire et voir augmenter un petit peu mais c'est un projet dont on parle depuis vraiment tr\u00e8s longtemps avec pas de r\u00e9alisation jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc je pense qu'il faut quand m\u00eame rester encore prudent en l'\u00e9tat actuel, parce qu'il y a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de questions qui ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [93%] :\r\nThierry Kellner dans une perspective tr\u00e8s suisse, on a presque envie de vous dire tout \u00e7a, c'est des discussions du du pass\u00e9 parce que les hydrocarbures, le p\u00e9trole, le gaz, c'est les \u00e9nergies d'hier, on ne va pas investir des milliards pour des choses dont on va progressivement se retirer parce qu'on utilise des renouvelables du solaire de l'hydraulique, tout un tas d'autres choses, est ce que \u00e7a, c'est une r\u00e9flexion qui est compl\u00e8tement anachronique par rapport \u00e0 ce qui est en train de se jouer l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:52) [88%] :\r\nMais de toute fa\u00e7on si, si, il y a vraiment des nouveaux approvisionnements qu'indirect de la question la abord ce sera du Gard, donc au niveau de l'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique le gaz en tant que \u00e9nergie et peut-\u00eatre enfin une des plus propres parmi les \u00e9nergies carbon\u00e9es, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame pas un point \u00e0 n\u00e9gliger hein, on voit bien que bon il y a beaucoup de pays qui discute effectivement du renouvelable de la sortie du nucl\u00e9aire et des choses comme \u00e7a, mais dans qu'on nage dans la r\u00e9alit\u00e9 le renouvelable, la sortie du nucl\u00e9aire, etc, on voit bien que \u00e7a pose quand m\u00eame un certain nombre de probl\u00e8mes \u00e0 diff\u00e9rents pays et que probablement le gaz encore un avenir en fait hein, donc je pense qu'il ne faut pas n\u00e9gliger effectivement ce qui se passe en Caspienne et la possibilit\u00e9 que \u00e7a offre d'avoir effectivement un approvisionnement en approvisionnement donc suppl\u00e9mentaires rwandaise naturel, m\u00eame si sur le fond, c'est vrai que pour l'et je veux dire pour pour l'\u00e9quilibre climatique de la plan\u00e8te et pour l'avenir, peut-\u00eatre m\u00eame de de la Terre, ce serait effectivement plus int\u00e9ressant peut-\u00eatre de d\u00e9velopper d'autres formes d'\u00e9nergie qui, qui sont beaucoup moins enfin qui sont beaucoup moins polluantes, m\u00eame si je le r\u00e9p\u00e8te, le gaz nous naturel et probablement l'\u00e9nergie carbon\u00e9e la la plus int\u00e9ressante aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [98%] :\r\nC'\u00e9tait le politologue Thierry Kellner. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "internalArchiveId": "C9A196D1-7650-460E-BA64-CCA78354F527", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse : interviews d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU) et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse ", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les enjeux des relations avec l'Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel. Mais l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces.\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e. Et pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse. On va bien sur reparler des relations avec l'Union europ\u00e9enne. Depuis hier - au-del\u00e0 de l'UDC - ce sont les principaux partis politiques PDC, PLR, PS qui se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel.\r\nOr voil\u00e0, la Suisse n'est pas seule dans cette affaire. L'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas cette ann\u00e9e encore. La fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu ; la suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche.\r\nFaut-il vraiment craindre ces retours de manivelle, ou est-ce du bluff, comme dans chaque n\u00e9gociation ?\r\nAndreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU\r\n-\tLa Suisse a visiblement besoin de temps pour tomber d'accord, question des mesures d'accompagnement trop sensible . est-ce que l'Europe peut attendre ?\r\n-\tSuisse, pays souverain, travaille \u00e0 son rythme !\r\n-\tPourquoi conclure absolument fin 2018 ?? quelle urgence ?\r\n-\t\u00c9quivalence boursi\u00e8re, programme de recherche, accord sur les entraves au commerce . est-ce vraiment par des mesures de r\u00e9torsion qu'on convainc un partenaire de travailler avec lui ?\r\n-\tDes mesures de r\u00e9torsion \u00e0 la veille d'\u00e9lections europ\u00e9ennes, envers un pays tiers, ind\u00e9pendant . la commission ne pourrait pas faire mieux pour doper les votes souverainistes et europhobes qui sont d\u00e9j\u00e0 en pleine explosion !\r\nGerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC, CN PDC zougois\r\n-\tD'accord pour tirer la prise temporairement sur l'accord institutionnel, ne serait-ce pas risqu\u00e9 ?? exposer la suisse \u00e0 des repr\u00e9sailles douloureuses ??\r\n-\tR\u00e9ax aux propos de Schwaab . l'europe doit tenir une ligne, c'est l\u00e9gitime, et au final c'est la aussi la suisse qui gagne son argent avec l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en !!! + main d'oeuvre !\r\n-\tVous jouez un jeu dangereux\r\n-\tLe CF pris en flagrant d\u00e9lit de cacophonie sur ce dossier ??\r\n-\tDoit-il reprendre la main ?\r\n-\tEt vous, le PDC, c'est quoi votre solution ?? on vous entend critiquer les autres, mais que mettez-vous sur la table ?? \r\n-\tPeut-on vraiment attendre jusqu'en 2019 ??", "durationSec": 761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9756958", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'UE menace la Suisse en cas de retardement d'un accord institutionnel / FOR_2018-08-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les enjeux des relations avec l\u2019Union europ\u00e9enne sont capitaux pour la Suisse. Les principaux partis politiques se sont dit pr\u00eat \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d\u2019un accord institutionnel. Mais l\u2019Europe a d\u00e9j\u00e0 brandi des menaces. Les interview d'Andreas Schwaab, eurod\u00e9put\u00e9 CDU, et de Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-9756958"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:21Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un peu le feuilleton politique de la rentr\u00e9e, un pour cause, les enjeux sont tout simplement capitaux pour la Suisse, les relations avec l'Union europ\u00e9enne depuis hier, au-del\u00e0 du laisser ce sont les les principaux partis politiques PDC PLR PS qui se sont dit pr\u00eats \u00e0 laisser tomber la conclusion rapide d'un accord institutionnel or voil\u00e0 la Suisse n'est pas seule dans cette affaire, l'Europe a d\u00e9j\u00e0 brandit des menaces, si cet accord n'aboutissait pas, cette ann\u00e9e encore, la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re est en jeu, la Suisse pourrait aussi \u00eatre tenue \u00e0 l'\u00e9cart de programmes de recherche et on ne parle m\u00eame pas d'un accord sur l'\u00e9nergie, alors faut -il vraiment craindre ces retours de manivelle ou alors est -ce que c'est du bluff de la part de Bruxelles, un peu comme dans chaque n\u00e9gociation, on va tout d'abord le voir en recevant Andreas Schwab, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:41) [81%] :\r\nBonsoir, messieurs vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nC'est un eurod\u00e9put\u00e9 CD ou est -ce que la Suisse a visiblement besoin de de la Suisse, a besoin de temps \u00e0 l'\u00e9vidence pour tomber d'accord sur ces questions institutionnelles, en particulier sur la question du du contr\u00f4le des des salaires est -ce que l'Europe, finalement on ne peut pas entendre ce message politique envoy\u00e9 par la Suisse et si l'Europe dit on a besoin de plus de temps h\u00e9 ben la Suisse dit on a besoin de plus de temps, ben l'Europe finalement doit doit prendre acte qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [81%] :\r\nD'abord g\u00e9n\u00e9rale en 4 pour et un pays comme la stricte un syst\u00e8me fortement d\u00e9mocratique avec l'engagement du peuple pas on va dire pour moi, tout est question reprendre c'est clair qu'il faut du temps, il repart avec un reprocher \u00e0 un pays comme la Suisse, pour prendre cette anticiper, c'est-\u00e0-dire qu'il a un nouveau peupl\u00e9 et d\u00e8s cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAndreas Schwab, je suis d\u00e9sol\u00e9, Andr\u00e9 je suis oblig\u00e9 de vous couper parce que la ligne n'est vraiment pas tr\u00e8s bonne, elle saute un peu, on vous comprend pas tr\u00e8s bien, je vous propose ceci : on va accueillir Gerhard Pfister et puis on vous rappelle tout de suite, on verra, en esp\u00e9rant que la ligne soit un petit peu meilleure athl\u00e8te 8 \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nOui, on vous dit, \u00e0 tout de suite gare Pfister vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates le pr\u00e9sident du PDC, vous \u00eates un cousin politique d'Andreas Schwaab, vous \u00eates conseiller national PDC zougois d\u00e9j\u00e0 pour revenir sur ce qu'on est en train peut-\u00eatre d'entendre de la part d'Andreas Schwab, mais c'est pas facile \u00e0 comprendre, vous avez dit hier aussi dans la presse, a comme pr\u00e9sident du PS et du PLR, que finalement on pouvait se permettre de tirer la prise de cet accord institutionnel qu'on ne va pas y arriver avant la fin de l'ann\u00e9e, donc attendons 2019 mais franchement est -ce qu'on peut se le permettre, et ce qu'on prend pas des risques inconsid\u00e9r\u00e9s vis-\u00e0-vis de Bruxelles et des mesures de r\u00e9torsion que peut-\u00eatre vont prendre les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [84%] :\r\nCe qui ne montrent que ne devait pas \u00eatre pas pos\u00e9 \u00e0 moi parce que ce n'est pas le PDC qui a dit en France, on met une fin ou un Torrent ces n\u00e9gociations, c'\u00e9tait avant tout les les syndicats et la le, le Parti socialiste, qui a, qui a qui qui s'oui, qui a renonc\u00e9 \u00e0 m\u00eame au \u00e0 part enti\u00e8re de la table de n\u00e9gociations avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et comme \u00e7a, vous avez une situation qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s bloqu\u00e9e parce que sans le soutien de de la gauche et son sens une confidence que le peuple a a que les les mesures d'accompagnement reste, je ne vois aucune chance pour avoir un accord qui qui serait atteint, qui aurait atteint une chance d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple et Monsieur Schwab, comme je le compris et j'ai, si j'ai bien alors, il a aussi dit, et c'est \u00e0 ce jeu, j'explique toujours aux diplomates europ\u00e9enne, vous devez savoir qu'en Suisse, o\u00f9 vous avez la d\u00e9mocratie directe et on a en tout cas \u00e0 la fin, un vote et le le le calcul, le pire sera encore que les autres le peuple va rejeter un accord cadre quand accord-cadre comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, dont on suisse, il faut n\u00e9gocier, il faut avoir un peu du patience mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nLe garde \u00e7a, vous, vous l'avez dit, hein, vous \u00eates c'est pas votre responsabilit\u00e9 d'avoir d'avoir provoqu\u00e9 cette situation -l\u00e0, si on est tout \u00e0 fait d'accord, mais quand m\u00eame, vous allez dans la m\u00eame direction que les partis qui disent on peut se permettre d'attendre avec l'Union europ\u00e9enne, je repose la question est -ce que vraiment la Suisse ne prend pas un risque inconsid\u00e9r\u00e9, parce que vous, en tant que pr\u00e9sident du PDC, vous pourriez aussi tenir un discours qui dit non non non, on doit tout faire pour aboutir cette ann\u00e9e il y invit\u00e9 par exemple de p\u00e8re de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou des accords \u00e0 venir avec les universit\u00e9s sur des programmes de recherche et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [88%] :\r\nVous avez du risque, vous avez le risque \u00e0 avoir un accord cadre qui n'est pas soutenu par par ces partis qui sont normalement pour les la putain de la et l\u00e0 je compte sur le Parti socialiste et vous avez l'autre risque que nous avons m\u00e9moire sign\u00e9, je n'ai jamais dit que cette situation, on en est maintenant et confortable, mais vous avez un choix pour le moment on n'a pas le choix, si la gauche se refuse m\u00eame de de parler avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nIl n'\u00e9tait pas un choix de discuter, de tenter d'aller convaincre la gauche peut-\u00eatre parce qu'on est dans une n\u00e9gociation interne aussi sur ce qu'il doit y avoir dans dans ces mesures d'accompagnement tent\u00e9s d'aller voir si un un moyen de trouver un terrain d'entente entre les syndicats et et vous, pour tenter de sauver tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:12) [87%] :\r\nNon, d'abord, c'est \u00e7a la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je je je vous rappelle que, aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a une certaine responsabilit\u00e9 et pour pour sa trituration maintenant parce qu'il est, tout le monde savait toujours que les les les l'et les mesures d'accompagnement sont une ligne rouge du conseil f\u00e9d\u00e9ral du monde, et avant tout pour pour la gauche et c'\u00e9tait eux aussi la faute du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'annoncer on quand on est pr\u00eat \u00e0 renoncer au r\u00e9duire les les mesures d'accompagnement, sans avoir parl\u00e9 en amont avec les les Partners. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [90%] :\r\nMais l\u00e0 on parle, vous \u00eates sans tous les pr\u00e9sidents de partis qui se sont exprim\u00e9s hier sont des partis gouvernementaux, \u00e7a veut dire que vous n'arrivez plus \u00e0 discuter avec vos repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:00) [86%] :\r\nBon, oui, mais oui mon discute \u00e7a mais qu'est ce que vous voulez faire quand le le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide quel que chose quand le quand, conseiller f\u00e9d\u00e9ral communiqu\u00e9 une d'une mani\u00e8re pour moi pas tr\u00e8s rose trois untel est trop intelligent, \u00e7a c'est la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais comme pr\u00e9sident du parc, vous pouvez discuter. \r\nAvant tout, avec votre avec ma conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et j'aurais, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [90%] :\r\nOn recevait tout \u00e0 l'heure, Guy Parmelin, bien \u00e9videmment, elle a pas voulu en dire beaucoup plus, vous l'avez peut-\u00eatre entendu n'emp\u00eache, vous attendez -vous du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il reprenne rapidement dossier en main d\u00e8s mercredi qu'ils communiquent, qu'il remonte finalement que c'est lui qui est le patron sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:42) [86%] :\r\nQuand nous d'abord, il, il doit encore il n'a pas une loi de pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 inviter les les partager la gauche ne de, de points de parler parce que ce n'est pas la la la m\u00e9thode quand le Style quand on a en Suisse que quand, quand ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 un dialogue entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des partenaires et des parcs nationaux sur sa selle d'abord et puis il faut se pr\u00e9parer pour le cas qu'est -ce qu'on va, qu'est ce qu'on va se passer compte on n'arrive pas \u00e0 la fin de de cette ann\u00e9e de, de, de, de, de, d'avoir un accord o\u00f9 la majorit\u00e9 des partis du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, soutenir sa soeur, il faut, il faut se pr\u00e9parer pour une situation parce que, en 2019, vous avez des \u00e9lections en fin de l'Union europ\u00e9enne, vous avez l\u00e0 le l'\u00e9lection du successeur de Monsieur Lyon que vous avez le Brexit et vous avez des \u00e9lections en Suisse, je ne vois pas comment en 2000 19 ans, on va avoir des progr\u00e8s dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [60%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [98%] :\r\nDans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nAlors guerre Pfister vous restez avec nous, on a retrouv\u00e9 Andreas Schwaab avec un t\u00e9l\u00e9phone, d'une meilleure qualit\u00e9 rebonjour monsieur bonsoir bonsoir, voil\u00e0, \u00e7a va, voil\u00e0 \u00e7a va d'armes mieux alors tout \u00e0 l'heure vous prenez beaucoup de pr\u00e9cautions pour nous dire que finalement, oui, la Suisse est souveraine, on doit respecter le rythme politique des Suisses et des discussions, mais la question est vraiment de savoir si \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, aucune solution n'est trouv\u00e9e, avec cet accord institutionnel entre Berne et Bruxelles que fera vraiment la Commission europ\u00e9enne, est ce que la Suisse sera soumise \u00e0 des sanctions, comme les menaces ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 brandies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [91%] :\r\nAlors, je ne parlerai pas de menace, le fait est clair que la Suisse veut avoir des liaisons \u00e9troites et profonde avec l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 respecter ce ce ce d\u00e9sir et a n\u00e9goci\u00e9 un contrat, un nouveau contrat entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et pour y arriver, il faut des concessions des 2 c\u00f4t\u00e9s et malheureusement on en parle depuis longtemps et le d\u00e9bat qu'on a maintenant est un peu nouveau, et donc de la Commission europ\u00e9enne ne peut pas toujours c\u00e9d\u00e9 plus tout en sachant que c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile dans le contexte du Brexit donc il faut pas donner la groupe a l'impression que l'Union europ\u00e9enne et pure et et dogmatique, on a un peu pris beaucoup de patience avec la Suisse et on a respect\u00e9 fortement l'engagement politique et d\u00e9mocratique de ce pays, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi trancher et la question qui se pose pour nous, et d'abord est -ce que cette, cette ligne D 8 jours vraiment aide au travailleurs transfrontaliers ou est -ce qu'il n'y a pas de meilleure solution a \u00e9t\u00e9 pour un meilleur march\u00e9 int\u00e9rieur juste et \u00e9quilibr\u00e9e et deuxi\u00e8mement est -ce qu'on ne peut pas n\u00e9gocier \u00e7a dans un 2\u00e8me temps apr\u00e8s avoir conclu ce contrat qui est plus ou moins pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [95%] :\r\nEt vous dites il faut trancher, c'est plus ou moins quoi l'urgence de de conclure \u00e7a d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:45) [89%] :\r\nBen il est, les choses ont ont d\u00e9j\u00e0 pris beaucoup de temps et on a eu beaucoup de, de, de, de respect pour les d\u00e9lais qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par les Suisses mais \u00e0 un moment donn\u00e9, on ne peut pas toujours pour en parler, il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi tranch\u00e9 aussi la Suisse soit tranch\u00e9, est ce qu'elle veut approfondir c'est liaison avec l'Union europ\u00e9enne ou est -ce qu'elle ne veut pas la Suisse n'est pas oblig\u00e9 mais n'a plus la Suisse ne peut pas accepter expect et de l'Union europ\u00e9enne de t'avoir toujours plus de temps pour n\u00e9gocier, tout en esp\u00e9rant qu'il n'y aura pas des mesures pour en quelque sorte, Ma\u00eetre clair que le march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est quelque chose qui se le partage pas en partie soit si on y est, on peut partir et tout, si on n'y est pas, on peut partager rien mais on ne peut pas seulement piqu\u00e9 ce qui ce qui pla\u00eet, \u00e7a serait un truc tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [87%] :\r\nFrancineM. Picard comment comme on dit, Andreas Schwab et de Tergat Gerhard Pfister le le calendrier \u00e0 venir et c'est vrai qu'il est impressionnant, il y a l'ann\u00e9e prochaine, il y a le Brexit il y a les \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e0 la succession de de Monsieur Juncker et ensuite il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 c'est vrai que ce n'est pas le terreau le plus favorable pour arriver au \u00e0 un accord pour n\u00e9gocier de mani\u00e8re de mani\u00e8re d\u00e9tendue. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:56) [90%] :\r\nNon mais, mais, honn\u00eatement, on en parle depuis 4 ans, donc on savait d\u00e9j\u00e0 en 2014 il y avait des \u00e9lections en 2019, donc il faut maintenant pas se faire des illusions, tout cela \u00e9tait pr\u00e9visible, et on n'a pas pu acc\u00e9l\u00e9rer le processus, \u00e0 cause des, des, des, des terrils Jean a permis \u00e0 Bruxelles, donc il ne faut pas se moquer maintenant de rien, \u00e7a c'\u00e9tait pr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [91%] :\r\nMais quand m\u00eame, Andreas Schwaab Imaginons un sc\u00e9nario \u00e0 la Suisse et l'Union europ\u00e9enne n'arrive pas \u00e0 tomber d'accord d'ici la fin de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne prend les sanctions qu'elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par exemple le refus de reconna\u00eetre l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re des programmes de recherche auxquelles la Suisse ne pourra pas participer \u00e0 un gel de certaines n\u00e9gociations des entraves au commerce des choses comme \u00e7a le message envoy\u00e9 serait quand m\u00eame assez assez n\u00e9gatives de la part de l'Union europ\u00e9enne qui s'en fonctionnerait un pays qui d\u00e9cide aussi d'avancer \u00e0 son rythme, avec son propre rythme politique, ce serait parfait pour doper tous les europhobes qui sont en train de de germer aux 4 coins du continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:53) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s s\u00fbr, tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu que si le syst\u00e8me politique suisse donne un signal clair qu'il veut vraiment \u00e0 am\u00e9nager un nouveau contrat bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne, que la Commission europ\u00e9enne prendra acte de ce qui se veut, mais pour l'instant assez longtemps, on a pu voir un moment que les dirigeants de \u00e0 Berne, on a pas voulu vraiment se convaincre pour vraiment donner ce signal politique s'il y a un signal politique fort de la part de la Suisse et qu'on veut vraiment approfondir nos relations, je suis s\u00fbr que la Commission europ\u00e9enne peut en tirer les cons\u00e9quences n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Andreas Schwaab, je rappelle que vous \u00eates un \u00e9go d\u00e9put\u00e9 de CDU ou allemand bien s\u00fbr, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 dans notre forum, ce soir, c'est une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous une gaffe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwab, Andreas", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 de l'Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate d'Allemagne (CDU)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1702658", "internalArchiveId": "AA1808702865", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10629067"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-26T19:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041379\r\nDate de transcription : 19-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:00:11 > 0:00:18) [96%] : \r\nMP3 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s jazz MP3 de l'\u00e9crivain Tahar Ben Jelloun avec Billie Holliday et John Coltrane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:20 > 0:00:22) [98%] : \r\nInfo trafic RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:22 > 0:00:28) [78%] : \r\nAvec le TCS et le BPA, la police et leur campagne arr\u00eat\u00e9 enfant \u00e0 Sekurit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:28 > 0:00:33) [89%] : \r\nUne circulation qui s'\u00e9coule, pour le moment sans encombre sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:33 > 0:00:38) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:41 > 0:01:12) [93%] : \r\nUne messe Th\u00e9o tr\u00e8s nuageuse, ce lundi, les orages toucheront le bassin l\u00e9manique et le Jura Vaudois, avec des pr\u00e9cipitations parfois violentes, ce matin d\u00e9j\u00e0, des orages qui continueront cet apr\u00e8s- midi en toutes r\u00e9gions avec quand m\u00eame parfois de br\u00e8ves \u00e9claircies c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, t\u00f4t ce matin, il fait de 18 \u00e0 21 degr\u00e9s pas plus de 24 cet apr\u00e8s- midi, demain, un temps changeant avec encore passablement d'averses par moments une am\u00e9lioration est pr\u00e9vue dans l'apr\u00e8s- midi il fera 24 \u00e0 26 degr\u00e9s et retour du soleil et des temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es pour mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:14 > 0:01:20) [88%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re bonjour \u00e0 ceux qui nous rejoignent, ravi de vous retrouver, c'est la matinale, il est 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:21 > 0:02:39) [92%] : \r\nEt \u00e0 la une ce matin le contenu de vos assiettes comment est-ce qu'on le produit ou on le produit, et quel prix est-on pr\u00eat \u00e0 payer pour la qualit\u00e9 des questions qui font la une de la rentr\u00e9e politique puisqu'on votera fin septembre sur 2 initiatives : initiatives qui parle aliments \u00e9quitables et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'agriculture sous le feu des projecteurs donc ce matin, on va en parler, on retrouve Romain Clivaz qui re\u00e7oit une agricultrice engag\u00e9e, elle s'appelle Patricia les serrer la agricultrice \u00e0 Gen\u00e8ve, puis il a fait chaud ces derni\u00e8res semaines, cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 avec la chaleur, les incendies ont durement touch\u00e9 plusieurs pays d'Europe et les \u00c9tats-Unis, et \u00e7a continue d'ailleurs alors faut-il s'y habituer \u00e0 ces feux de l'\u00e9t\u00e9, comment s'en pr\u00e9munir, on re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure un sp\u00e9cialiste suisse des for\u00eats, il s'appelle Marco conna\u00eet des rats, elle sera en Direct du Tessin d'ici une petite vingtaine de minutes et puis nous irons encore \u00e0 Washington, ce matin, l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine avait pr\u00e9vu de c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire des \u00e9meutes de Charlotte civils qui avait fait, on s'en souvient, un mort il y a un an, mais ils n'\u00e9taient qu'une poign\u00e9e, les supr\u00e9macistes blancs face \u00e0 des militants antiracistes, bien plus nombreux, vous entendrez notre reportage aux alentours de 8 heures moins quart l\u00e0 il est 7 heures une et 30 secondes tr\u00e8s exactement et c'est le journal le journal avec Julien bancaire bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:39 > 0:03:22) [92%] : \r\nBonjour la Turquie au chevet de ces banques et ces entreprises Ankara va d\u00e9voiler ce matin une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de sa monnaie, surprise, sur fond de crise avec les \u00c9tats-Unis, quelles cons\u00e9quences pour les banques suisses ont fait le point dans un instant, suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur un accord-cadre, le sc\u00e9nario est d\u00e9sormais ouvertement \u00e9voqu\u00e9e par le PS, le PLR Le PDC oppos\u00e9s \u00e0 ce trait\u00e9 depuis toujours, l'UDC se frottent les mains, \u00e0 suivre le ras-le-bol des syndicats de police genevoise apr\u00e8s la violente agression d'un agent ce week- end aux Eaux-Vives l'\u00e9chec des supr\u00e9macistes blancs aux \u00c9tats-Unis submerg\u00e9s par les contre- manifestants et puis des biceps en or, le gymnaste Oliver et Guy a offert hier 2 m\u00e9dailles \u00e0 la Suisse, au dernier jour des championnats d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:25 > 0:03:51) [95%] : \r\nLa Turquie s'appr\u00eate donc \u00e0 lancer ce matin son plan d'action pour lutter contre l'effondrement de sa monnaie sur les march\u00e9s asiatiques et la monnaie s'\u00e9change ce matin \u00e0 7,24 livres pour un dollar, son plus bas niveau historique, dans une interview au quotidien Ouriet le ministre turc des Finances ne d\u00e9taille pas les mesures mais il assure que son pays va tenter de rassurer les banques, les petites et moyennes entreprises et les secteurs les plus affect\u00e9s par les fluctuations mon\u00e9taires C\u00e9dric Guigon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:51 > 0:04:49) [94%] : \r\nOui, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la livre turque a perdu plus de 45 pourcent de sa valeur, 3 raisons \u00e0 cet effondrement, les inqui\u00e9tudes li\u00e9es \u00e0 l'influence de M. sur l'\u00e9conomie, son opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 une hausse des taux d'int\u00e9r\u00eat et la tension dans les relations avec les \u00c9tats-Unis des relations ex\u00e9crables entre les 2 alli\u00e9s de l'Otan depuis plusieurs jours, la Turquie refuse de lib\u00e9rer le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, qu'elle accuse de terrorisme d'espionnage en riposte, Washington a mis la pression et annonc\u00e9 son intention de doubler les tarifs douaniers sur l'acier et l'aluminium turc 2 ans ses partisans Redjep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu hier qu'il ne ferait aucune concession \u00e0 ce qu'il qualifie de complot politique, le pr\u00e9sident turc a d\u00e9clar\u00e9 : nous ne pouvons que dire goodbye \u00e0 quiconque d\u00e9cide de sacrifier son partenariat strat\u00e9gique et une alliance d'un demi- si\u00e8cle avec un pays de 81 millions d'habitants pour sauvegarder ses relations avec des groupes terroristes pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif, il a encore appel\u00e9 ses compatriotes \u00e0 vendre des dollars et des euros pour soutenir la monnaie nationale en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:04) [92%] : \r\nSi C\u00e9dric Guigon la monnaie turque a perdu 40 pourcent de sa valeur depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 25 pourcent pour la seule journ\u00e9e de vendredi dernier, cette crise entra\u00eene d\u00e9sormais dans son sillage les banques europ\u00e9ennes, alors qu'en est-il des banques helv\u00e9tiques d\u00e9cryptage sign\u00e9 Xynthia racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:04 > 0:05:32) [93%] : \r\nTout est parti d'un article du Fine Charles Times le quotidien r\u00e9v\u00e9lait vendredi que des superviseurs de la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e9tait extr\u00eamement inquiet, inquiet de l'Exposition de plusieurs grandes banques europ\u00e9ennes \u00e0 la dette de la Turquie parmi les \u00e9tablissements concern\u00e9s, l'espagnol BBVA, l'italienne UniCredit et la fran\u00e7aise BNP Paribas en Suisse les banques g\u00e9n\u00e9ralement peu expos\u00e9 \u00e0 la Turquie sont \u00e9pargn\u00e9s, John Plassard, analyste pour Mirabaud Securities.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:05:32 > 0:06:00) [91%] : \r\nIl faut simplement rappeler c'est qu'\u00e9videmment l'effondrement des banques en question vendredi donc, BBVA BNP Paribas et UniCredit, tu as un effet de contagion sur tout le secteur comme comme il est de coutume, m\u00eame pour les banques qui sont pas du tout expos\u00e9s, donc c'est ce qui se passe lorsque, il y a un stress sur certaines banques, les autres banques en p\u00e2tissent aussi, mais les banques suisses en elles-m\u00eames ne sont pas beaucoup expos\u00e9s \u00e0 cette date turc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:00 > 0:06:13) [93%] : \r\nUBS articule le chiffre de 552 millions de francs li\u00e9es \u00e0 la Turquie pour la plupart sous forme de cr\u00e9dit Cr\u00e9dit Suisse ne donne pas de montant mais indique que la Turquie ne fait pas partie de ses 16 plus grandes expositions internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:13 > 0:06:23) [95%] : \r\nLa signature cette ann\u00e9e d'un accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne s'\u00e9loigne un peu plus encore plusieurs grands partis songent d\u00e9sormais \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:44) [94%] : \r\nPr\u00e9sident du PS, du PLR et du PDC ont tous \u00e9voqu\u00e9 ce sc\u00e9nario dans la presse dominicale impossible nouveau rebondissement donc apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC Jubil\u00e9, elle qui se bat depuis toujours compte la conclusion de cet accord-cadre son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti encourage d\u00e9sormais les autres partis \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:06:44 > 0:07:28) [86%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un e-mail \u00e0 tous les pr\u00e9sidents pour les demandait de faire une lettre en comme aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de faire une communication claire et nette aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 Open qu'on peut arr\u00eater les n\u00e9gociations qu'il faut arr\u00eater les n\u00e9gociations pour Me Claire les choses sur la table, verra la r\u00e9action, mais j'ai quand m\u00eame une certaine crainte, il faut savoir que douce et 3 partis, sauf l'UDC a toujours dit : il faut un accord cadre n'a \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 dire attention a pas perdu la souverainet\u00e9 si ils sont pas pr\u00eat \u00e0 mettre en oeuvre ce qui nous ont dit, \u00e7a serait pas du tout pris au mais je on attend maintenant ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:30) [100%] : \r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:30 > 0:07:38) [93%] : \r\nEt cette question encore Julien dans l'actualit\u00e9 politique, l'initiative dite pour des aliments \u00e9quitables, a-t-elle incompatible avec de nombreux accords internationaux sign\u00e9s par la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:38 > 0:07:58) [92%] : \r\nLe texte propose notamment que la Suisse importe des denr\u00e9es alimentaires de l'\u00e9tranger respectueux de certaines normes sociales et \u00e9cologiques, voil\u00e0 qui divise initiant et opposants \u00e0 ce texte soumis au vote du peuple 23 septembre les opposants d\u00e9noncent une violation des accords commerciaux, un argument totalement faux, r\u00e9pondent les initiants les d\u00e9tails avec Marc Meunier qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:58 > 0:08:16) [97%] : \r\nSelon les opposants \u00e0 l'initiative pour des aliments \u00e9quitables, une fois appliqu\u00e9 ce texte pourrait contrevenir \u00e0 de nombreuses r\u00e8gles de l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC des pays avec lesquels la Suisse a conclu des accords commerciaux pourraient alors exiger des sanctions Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:08:16 > 0:08:35) [90%] : \r\nAvec les r\u00e8gles de l'OMC, on ne peut pas refuser d'importer ces produits et ensuite, si on commence \u00e0 mettre des r\u00e8gles suppl\u00e9mentaires on pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes avec d'autres entreprises, il y a des partenaires prennent lire \u00e9couter si vous prenez plus notre viande nous on prend plus haut montrant plus votre chocolat ou retrait, je crois que la c\u00e9der en danger qui est vraiment tr\u00e8s vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:55) [93%] : \r\nUn sc\u00e9nario \u00e9cart\u00e9 par les partisans de l'initiative, ces derniers s'appuient sur un avis juridique de l'universit\u00e9 de Berne, dont la conclusion est \u00e0 leurs yeux sans appel le texte peut \u00eatre mis en oeuvre conform\u00e9ment aux engagements internationaux de la Suisse, m\u00eame en abaissant certains tarifs douaniers, explique Adel Torrance conseill\u00e8re nationale verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:55 > 0:09:13) [93%] : \r\nOn peut jouer avec les droits de douane et les contingents douaniers pour favoriser les produits durables, il y a un exemple dans le domaine des biocarburants qui entrent en Suisse s'ils correspondent \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res de durabilit\u00e9, ils sont favoris\u00e9s et c'est vraiment un succ\u00e8s qu'on pourrait reproduire sur d'autres types de denr\u00e9es notamment les Tories alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:13 > 0:09:34) [94%] : \r\nLes partisans de cette initiative, si elle venait \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e compte donc sur la sagesse et la cr\u00e9ativit\u00e9 du Parlement pour \u00e9laborer de tels instruments au fond pour trouver comment, tr\u00e8s concr\u00e8tement, appliquer les grands principes \u00e9nonc\u00e9s par le texte et ce, en respectant le droit international, un chemin parfois tortueux que les opposants \u00e0 l'initiative, veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:34 > 0:09:43) [92%] : \r\nOn va parler, on va aller un petit peu plus loin sur ce th\u00e8me et sur l'agriculture suisse en g\u00e9n\u00e9ral ce matin avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie, il s'agit de Patricia les elle est agricultrice \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:43 > 0:09:59) [96%] : \r\nPas question de se taire face aux violences envers les femmes, pr\u00e8s de 500 personnes ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel hier en Suisse, des rassemblements \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le ou encore Z\u00fcrich \u00e0 l'appel des jeunesses socialistes une r\u00e9action \u00e0 la violente agression de cinq femmes mercredi \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:59 > 0:10:07) [94%] : \r\nEt d'autres r\u00e9actions \u00e0 Gen\u00e8ve aussi celle des syndicats de police apr\u00e8s l'agression d'un agent, c'\u00e9tait dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans le quartier des Eaux-Vives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:07 > 0:10:27) [91%] : \r\nPolicier gri\u00e8vement bless\u00e9s alors qu'il tentait d'intervenir dans une bagarre, frapp\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, l'agent de la brigade anti- criminalit\u00e9 dans le coma, cette nouvelle agression contre un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre consterne le pr\u00e9sident de l'Union du personnel du corps de police de Gen\u00e8ve, selon Marc Boda, les cas de violences contre les policiers ont doubl\u00e9 depuis 2011, une situation qui ne peut plus durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:10:27 > 0:10:45) [88%] : \r\nC'est un constat qui est g\u00e9n\u00e9rale en Suisse, les policiers sont de plus en plus agress\u00e9s, il y a de plus en plus de violence dans l'espace public, que ce soit c\u00f4t\u00e9 policiers ou Roumains compte les usagers de l'espace public, hein, on a encore les images du 1er ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, des gens qui trouvent amusant de lancer des feux d'artifice compte les forces de l'Ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:45 > 0:10:47) [97%] : \r\nAujourd'hui, vous r\u00e9clamez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:10:47 > 0:11:07) [92%] : \r\n\u00e0 une prise de conscience politique, qu'on arr\u00eate de syst\u00e9matiquement ni\u00e9 l'\u00e9vidence ni la r\u00e9alit\u00e9, il y a des probl\u00e8mes op\u00e9rationnels, il y a du risque accru pour le personnel et c'est une vraie prise de conscience et si Rossinot br\u00e8ve discussion sur l'action de la police sur l'action de l'\u00c9tat pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers de l'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:07 > 0:11:39) [92%] : \r\nMarc Beaudin qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani le d\u00e9but d'un d\u00e9pouillement sans grand suspense au Mali, le sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta devrait sortir vainqueur du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, scrutin marqu\u00e9 hier par une faible participation des citoyens souvent d\u00e9sabus\u00e9s par les tensions qui ont entour\u00e9 la campagne hier encore le pr\u00e9sident d'un bureau de vote \u00e0 Tombouctou a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des hommes arm\u00e9s, les r\u00e9sultats officiels du scrutin sont attendus en milieu de semaine aux \u00c9tats-Unis, les milieux d'extr\u00eame- droite annon\u00e7ait une d\u00e9monstration de force, et l\u00e0, elle est finalement venue des contre- manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:39 > 0:11:46) [93%] : \r\nMais seule une petite poign\u00e9e des supr\u00e9macistes blancs se sont finalement r\u00e9unis hier soir devant la Maison Blanche sous une importante escorte polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:11:57) [93%] : \r\nFace \u00e0 eux des centaines de citoyens venus d\u00e9noncer ce rassemblement ouvertement racistes, les militants de la droite radicale sont reparties sans coup d'\u00e9clat, correspondance de Cioni \u00e0 Dridi \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:57 > 0:12:53) [93%] : \r\nIls ne seront finalement pas rest\u00e9 longtemps devant la Maison Blanche, \u00e0 peine une heure alors qu'ils avaient un permis pour manifester de 2 heures, les supr\u00e9macistes blancs \u00e9taient seulement quelques dizaines, face \u00e0 eux des milliers de contre- manifestants des membres des Black lives malheur vies noires compte des antifas et de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges, de toutes les origines qui sont sortis dans les rues de Washington pour dire non au racisme, certains manifestants antiracistes ont fait le voyage depuis d'autres \u00c9tats, pour l'occasion, l'organisateur du rassemblement de nationalistes Blondesen Kesler s'est bri\u00e8vement exprim\u00e9 pour dire que les Blancs aux \u00c9tats-Unis ne reconnaissaient plus leur pays, il s'est fait huer par les contre- manifestants puis la pluie a commenc\u00e9 \u00e0 tomber les supr\u00e9macistes blancs sont vite reparti, les 2 camps \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s par des barri\u00e8res pour ne pas se retrouver face \u00e0 face, mais au final, pas d'affrontement, le rassemblement des supr\u00e9macistes a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par une pr\u00e9sence massive des antiracistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:53 > 0:12:59) [89%] : \r\n7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on passe au sport et la Suisse qui finit en beaut\u00e9 les championnats multisports europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:59 > 0:13:23) [93%] : \r\nAvec une derni\u00e8re m\u00e9daille hier soir \u00e0 Berlin en athl\u00e9tisme, l'argent pour l'Argovienne Fabienne Schlumpf sur le 3000 m\u00e8tres steeple d\u00e9ception ensuite pour le relais f\u00e9minin 4 fois 100 m\u00e8tres malgr\u00e9 les attentes elle ne termine que 4\u00e8me au pied du podium, ce sont les Britanniques qui ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or soir est aussi marqu\u00e9e par l'ascension d'un prodige su\u00e9dois tr\u00e8s haut \u00e0 6 m\u00e8tres 05 Mondo Duplantis, m\u00e9daill\u00e9 d'or du saut \u00e0 la perche \u00e0 \u00e0 peine 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:23 > 0:13:27) [93%] : \r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 suisse, non pas une mais 2 m\u00e9dailles aussi en gymnase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:27 > 0:13:40) [89%] : \r\nSylvain, l\u00e0 \u00e7a se passait du c\u00f4t\u00e9 de Glasgow en Ecosse, c'est le h\u00e9ros est argovien Oliver et Guy, m\u00e9daille d'or \u00e0 la barre fixe, alors que 15 minutes plus t\u00f4t, il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu la m\u00e9daille de bronze aux barres parall\u00e8les, Oliver et Guy, conscient d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:40 > 0:13:47) [93%] : \r\nC'est une chose que j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire et puis c'est un r\u00eave qui s'est r\u00e9alis\u00e9 maintenant et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:13:54) [87%] : \r\nOn vous a vu d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s la premi\u00e8re m\u00e9daille n'avait pas f\u00eat\u00e9 il fallait repartir tout de suite comment est-ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 entre les 2 concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:54 > 0:14:13) [82%] : \r\nBen, je vais essayer de rester calme, quand m\u00eame, quand quand j'dirais valid\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 que j'ai gagn\u00e9 la branche m\u00e9daille, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 se concentrer sur la barre fixe, et puis je devais pr\u00e9parer la barre fix\u00e9e comme \u00e7a je pouvais faire un petit peu de distance entre moi et la m\u00e9daille de bronze tanks se pays de toute fa\u00e7on, je suis heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:13 > 0:14:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0 2 nouvelles m\u00e9dailles hier donc notamment en gymnastique, le bilan suisse des championnats europ\u00e9ens multisports est excellent 4 m\u00e9dailles \u00e0 Berlin o\u00f9 se d\u00e9roule les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et 15 en Ecosse pour les autres championnats d'Europe r\u00e9unies m\u00eame s\u00e9par\u00e9s, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a vite serrer les rangs, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:29 > 0:15:29) [90%] : \r\nIci l'effet mini- jeux olympiques s'est fait sentir tr\u00e8s t\u00f4t, malgr\u00e9 l'absence d'un village regroupant les athl\u00e8tes la premi\u00e8re m\u00e9daille obtenue par l'\u00e9quipe de poursuite sur piste puis la journ\u00e9e historique de l'Aviron suisse avec 5 b\u00e2tons en finale et 4 m\u00e9dailles dont 2 d'or on titiller les autres athl\u00e8tes suisses voulant profiter aussi d'une Exposition m\u00e9diatique exceptionnelle et les 15 m\u00e9dailles rapport\u00e9es Lycos ont toute leur histoire ou leur m\u00e9rite, mais 2 d'entre elles ont marqu\u00e9 la petite histoire du sport suisse, celle du Genevois J\u00e9r\u00e9my Desplanches tout d'abord dans le 200 m\u00e8tres 4 nages, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau pour la natation suisse depuis 10 ans et puis le titre en triathlon de l'immense Nicolas Spirig 6\u00e8me titre europ\u00e9en l'envie \u00e0 36 ans, d'aller chercher dans 2 ans, une nouvelle m\u00e9daille pour ses cinqui\u00e8mes Jeux olympiques, elle qui est d\u00e9j\u00e0 championne olympique \u00e9norme travail personnel et en \u00e9quipe avec le relais qui a remport\u00e9 l'argent joie visible de pratiquer son sport modestie transmission aux plus jeunes, Nicolas Spirig, repr\u00e9sente toutes les valeurs de base du sport Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport Glasgow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:29 > 0:15:50) [91%] : \r\nAh, l\u00e0 aussi c'est du sport, mais pas que du sport, une derni\u00e8re balade parmi les beaut\u00e9s visuelle de la montagne et la 49\u00e8me \u00e9dition du festival international du film alpin des Diablerets a pris fin ce week- end, la derni\u00e8re pour Jean-Philippe Rapp en tant que directeur en 12 ans, il leur a permis au FIFA de passer de 3000 \u00e0 quelque 22000 spectateurs un parcours forc\u00e9ment riche en rencontrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:15:50 > 0:16:03) [91%] : \r\nJ'ai rencontr\u00e9 beaucoup, beaucoup de gens attachants, simple et Direct, c'\u00e9tait l'essentiel pour moi et puis aussi une passion partag\u00e9e avec avec des r\u00e9alisateurs avec les organisateurs, c'est ce que je retiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:03 > 0:16:05) [98%] : \r\nCe monde de la montagne et les particuliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:16:05 > 0:16:22) [83%] : \r\nOui, mais ce sont souvent de belles histoires, ce sont des histoires de d\u00e9passement de soi, ce sont des histoires de se relever d'un \u00e9chec des histoires humaines et dans ce sens l\u00e0, j'ai vraiment donc Kourou prouver mais \u00e7a et h\u00e9 b\u00e9 le programme elle s\u00e8che plus passionn\u00e9 documentaire comment Cagnard, j'ai essay\u00e9 de mixer les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:22 > 0:16:23) [91%] : \r\nJamais eu de Cr\u00e8vecoeur en osant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:16:23 > 0:16:38) [86%] : \r\nNon, des regrets, j'ai un regret : je me suis dit mais on aurait d\u00fb pouvoir inviter Valter Conakry et puis entre temps, il est mort ou des gens qui sont partis, mais qu'on a eu la chance de Belgrade tribunal c'est plus des regrets, c'est simplement, on a offert un espace \u00e0 des gens, et ces gens nous ont apport\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:38 > 0:16:47) [89%] : \r\nCoup voil\u00e0, dernier festival pour Jean-Philippe rabaiss\u00e9 d\u00e9sormais le Valaisan Beno\u00eet \u00c9mond, journaliste, r\u00e9alisateur qui reprendra le flambeau \u00e0 la t\u00eate du FIFA d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:47 > 0:16:53) [88%] : \r\nEt voil\u00e0 pour ce journal, sign\u00e9 Julien bancaire terre merci Julien il est 7 heures 15 sur la premi\u00e8re merci des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:53 > 0:17:22) [92%] : \r\nC'\u00e9tait la matinale, restez avec nous, on va \u00e9voquer ces incendies qui d\u00e9vastent plusieurs pays europ\u00e9ens, avec un sp\u00e9cialiste suisse de la for\u00eat dans un instant, nous irons aussi ce matin \u00e0 Washington ou les supr\u00e9macistes blancs n'ont pas os\u00e9 se montrer pour c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire des \u00e9meutes racistes de Charlottesville, ce sera d'ici une petite demi- heure et puis on terminera notre s\u00e9rie sur les protest song, ces chansons qui mettent la contestation en musique ce matin la Marseillaise version reggae de Serge Gainsbourg, aux alentours de 8 heures moins 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:25 > 0:17:26) [98%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:26 > 0:18:08) [92%] : \r\nMais \u00e0 7 heures 16 derni\u00e8res semaines en mode \u00e9tait pour la Matinale, on vous propose de partir en Chine jusqu'\u00e0 vendredi avec cette s\u00e9rie aux fronti\u00e8res de l'Intelligence artificielle que nous propose notre correspondant \u00e0 Shanghai, la Chine se r\u00eave en eldorado de l'Intelligence artificielle, sous l'impulsion des autorit\u00e9s, le pays s'est lanc\u00e9 dans une course \u00e0 l'innovation fabrique d'Andro\u00efd casquette connect\u00e9s pour surveiller l'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale des contr\u00f4leurs a\u00e9riens ou encore cochon 24 heures sur 24 par des cam\u00e9ras et des capteurs, ce matin, premi\u00e8re \u00e9pisode de cette s\u00e9rie Michael Poker nous emm\u00e8ne dans un coll\u00e8ge o\u00f9 l'on sait tout de l'humeur et de la concentration des \u00e9l\u00e8ves acc\u00e8s refuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:08 > 0:18:16) [68%] : \r\n\u00e0 va, \u00e9videmment, \u00e7a marche pas g\u00ean\u00e9 mais aller \u00e0 soyons c'est vrai que c'\u00e9tait la approuveront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:19 > 0:18:34) [82%] : \r\nC'est dr\u00f4le si ce syst\u00e8me collecte toutes les photos et informations sur nos \u00e9l\u00e8ves et nous enseigner la vie trop comment quelqu'un se place devant la cam\u00e9ra, l'ordinateur d\u00e9termine si c'est membre de l'\u00e9cole je bien \u00e0 fois trouver la barri\u00e8re s'ouvre automatiquement le syst\u00e8me la ne conna\u00eet pas, vous n'avez donc pas pu entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:34 > 0:18:48) [89%] : \r\nLe directeur du Coll\u00e8ge num\u00e9ro 11 ans Joe attend \u00e0 l'entr\u00e9e de la cour de son \u00e9tablissement, le bitume r\u00e9fl\u00e9chit la chaleur \u00e9touffante, les arbres \u00e9mettre par vagues successives, le chant des cigales John Guan Schawann ne cache pas sa fiert\u00e9, son \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:48 > 0:18:51) [88%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour participer \u00e0 un projet pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:51 > 0:18:59) [93%] : \r\nTeam manager comme \u00e0 l'entr\u00e9e, il y a la reconnaissance faciale \u00e0 d'autres endroits de l'\u00e9cole, les distributeurs, la cantine, la biblioth\u00e8que, il est aussi un nouveau syst\u00e8me que je vais vous monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:00 > 0:19:03) [96%] : \r\nL'immense b\u00e2timent h\u00e9berge plus de 5000 \u00e9l\u00e8ves en ce mois du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:03 > 0:19:17) [87%] : \r\nL'ambiance est studieuse, les classes terminales se pr\u00e9pare pour le gars au cas o\u00f9 le grand examen final, soucieux de ne pas perturber les futurs dipl\u00f4m\u00e9s monsieur John choisi une salle de classe vide au-dessus du tableau noir, un globe sombre et gliss\u00e9 au plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:17 > 0:19:51) [78%] : \r\nBon, la Chair et l'assaut en et l'asphyxie hannetons bandage sur cet \u00e9quipement sera v\u00e9rifi\u00e9 la pr\u00e9sence des \u00e9tudiants non, moi je suis FN cr\u00e9\u00e9 Pratt tr\u00e8s entour\u00e9 avant contr\u00f4ler les pr\u00e9sences en appelant \u00e0 un, les \u00e9l\u00e8ves de l'anonymat, maintenant ils n'ont qu'\u00e0 s'asseoir et la cam\u00e9ra capte automatiquement leur pr\u00e9sence ou dans la r\u00e9gion, autant ces greffiers tentera de Phoolan Gauche et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, elle a une haute fonction, elle recueille aussi des informations concernant le comportement des \u00e9l\u00e8ves elle d\u00e9tecte leur position s'il se tiennent droit o\u00f9 sont affal\u00e9s sur leurs pupitres content ou contrari\u00e9, \u00e7a permet de voir si les \u00e9l\u00e8ves \u00e9tudie assid\u00fbment ou pas, s'ils comprennent ou non dans dans jouer la gracieuse ne se font aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:51 > 0:20:17) [88%] : \r\nDes cam\u00e9ras intelligentes capables de d\u00e9tecter l'expression faciale des \u00e9l\u00e8ves une mine frustr\u00e9e d\u00e9confites envoie un signal, l'\u00e9l\u00e8ve n'est pas int\u00e9ress\u00e9 ou ne comprend pas un air content un regard \u00e9quivaut en revanche un individu motiv\u00e9s satisfait \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le brouhaha familier ne trompe pas, les \u00e9l\u00e8ves se pr\u00e9cipitent vers la sortie, s'il y a eu loue les avantages de ce dispositif sous l'oeil avis\u00e9 du directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:18 > 0:20:21) [77%] : \r\nEt on a cr\u00e9\u00e9 Hanson, je m'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:21 > 0:20:32) [90%] : \r\nMoi j'en, c'est tr\u00e8s bien, les enseignants sont notifi\u00e9s en temps r\u00e9el du statut de la classe, ils peuvent modifier leur mani\u00e8re de faire la classe en fonction du degr\u00e9 de satisfaction d'attention exprim\u00e9e par le visage des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:32 > 0:20:35) [76%] : \r\nEn t\u00eate, d\u00e9j\u00e0, un n\u00e9gociant Chaffange une si attirante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:36 > 0:20:45) [92%] : \r\nOn ne se sont pas sous pression, l'\u00e9cole ne tient pas compte de ces cam\u00e9ras pour nullit\u00e9, on n'est pas non plus sanctionn\u00e9, c'est juste pour nous permettre de mieux \u00e9tudier \u00e7a ne d\u00e9range pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:45 > 0:20:48) [77%] : \r\nC'est pourquoi il y a, mais quand m\u00eame Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:48 > 0:20:56) [86%] : \r\nPour la cour, un groupe de gar\u00e7ons discutent profitant de quelques secondes d'inattention de Monsieur John l'un 2 s'expriment librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:56 > 0:20:57) [66%] : \r\nEt Guardiola on c'est-\u00e0-dire rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:57 > 0:21:20) [91%] : \r\nJ'ai l'impression que toutes ces cam\u00e9ras, c'est une excuse pour nous surveiller les mauvais c\u00f4t\u00e9s sont \u00e9vidents : attention, le directeur arrive le soir, \u00e0 les \u00e9tudiants se sentent sans cesse scrut\u00e9s, ce n'est pas confortable, le pire c'est qu'on n'a m\u00eame pas une seule salle sans cam\u00e9ra, pas de salle priv\u00e9e, ce n'est pas bien mais en terme d'\u00e9tudes \u00e7a nous pousse \u00e0 nous concentrer sur les cours, il est des bons et des mauvais c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:20 > 0:21:22) [68%] : \r\nSi j'essaye Orly odieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:25 > 0:21:54) [81%] : \r\nOu en moi aussi : notre but n'est en aucun cas de contr\u00f4ler les gens de quoi-ce moiti\u00e9 et responsable du Centre pour l'\u00e9ducation et la technologie de la municipalit\u00e9 Orange au il d\u00e9fend un projet purement p\u00e9dagogique c'est seront Swissair, de quoi les familles Allard c'est une d\u00e9marche li\u00e9e \u00e0 une volont\u00e9 d'am\u00e9liorer la gestion, le but est d'aider chaque \u00e9l\u00e8ve \u00e0 apprendre mieux et chaque professeur \u00e0 enseigner mieux toute \u00e9radication par ailleurs ou se sont, il ne s'agit pas de superviser les \u00e9l\u00e8ves, les enseignants, une partie en bien, de temps, ce n'est vraiment pas le but recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:54 > 0:22:13) [89%] : \r\nNi au mur une Cynthia consid\u00e9r\u00e9 comme personnaliser l'enseignement, voil\u00e0 l'objectif 1er du dispositif car en Chine, les \u00e9tablissements comptent souvent 50 \u00e0 60 \u00e9l\u00e8ves par classe, les autorit\u00e9s excluent tout risque de d\u00e9rive encore en cours d'exp\u00e9rimentation en Joe le syst\u00e8me pourrait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 d'autres \u00e9coles du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:13 > 0:22:15) [71%] : \r\nVous avez un M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:15 > 0:22:26) [95%] : \r\nPlus le droit de r\u00eaver en regardant par la fen\u00eatre, les \u00e9tudiants, les \u00e9coliers n'ont qu'\u00e0 bien se tenir aux fronti\u00e8res de l'Intelligence artificielle, une s\u00e9rie de reportages sign\u00e9s Michael Poker la suite demain \u00e0 la m\u00eame heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:29 > 0:23:25) [91%] : \r\nLa matinale 7 heures 21 l'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud, on le sait, et avec ces temp\u00e9ratures caniculaires, les incendies de for\u00eat ont fait l'actualit\u00e9 en Europe notamment de gigantesques incendies ont frapp\u00e9 la Su\u00e8de est encore actuellement, le Portugal, la Gr\u00e8ce aussi est particuli\u00e8rement touch\u00e9, un an apr\u00e8s les incendies meurtriers de juillet 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es hier d'\u00eele pr\u00e8s d'Ath\u00e8nes, et puis plus loin chez nous les \u00c9tats-Unis aussi souffrent avec plus d'une centaine de brasiers actifs actuellement dans le pays ces incendies, on en parle avec vous, bonjour Marco conna\u00eet des reins, bonjour, vous \u00eates ing\u00e9nieur forestier et chercheur \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage, merci d'\u00eatre en Direct avec nous du du Tessin, ce matin, alors on l'a dit, cet \u00e9t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement chaud, monsieur, on ne peut pas s'emp\u00eacher de faire un lien avec cette chaleur et les incendies mais vraiment, est ce qu'il y a davantage de feux de for\u00eat cet \u00e9t\u00e9 que les \u00e9t\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:26 > 0:23:50) [87%] : \r\nOui, lorsque le climat est aussi chaud donc sec sans pluie, c'est clair que ce qui, \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation devient du combustible de combustible sec et donc tr\u00e8s froid Marble les les sources d'\u00e9closion de feu sans la le, l'homme qui qui est actif et si \u00e7a rencontre du combustible sec, je vais faire et le feu l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:50 > 0:23:58) [90%] : \r\nVous dites plusieurs choses : d'abord, il est clair que les fortes chaleurs, c'est un acc\u00e9l\u00e9rateur des feux de for\u00eat se c'est la premi\u00e8re chose, \u00e7a para\u00eet m\u00eame en plus \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:59 > 0:24:10) [89%] : \r\nOui c'est, c'est le climat est tr\u00e8s sec et chaud, la v\u00e9g\u00e9tation transpire plus et donc les v\u00e9g\u00e9taux sont plus sec, plus femme clame arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:10 > 0:24:16) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que la nature est plus inflammable actuellement que que peut-\u00eatre les \u00e9t\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:17 > 0:24:38) [88%] : \r\nDisons que dans la M\u00e9diterran\u00e9enne c'est c'est assez r\u00e9gulier, le climat m\u00e9diterran\u00e9en qui qui dans d'origine alors le maquis qui \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation typique, habitu\u00e9 \u00e0 aller, elles \u00e9taient tr\u00e8s chaude et s\u00e8che, mais il y a l\u00e0 aussi des diff\u00e9rents degr\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 \u00e9tait particuli\u00e8rement chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:38 > 0:24:59) [94%] : \r\nMais \u00e7a veut dire Marco conna\u00eet des rats que avec cette augmentation de la s\u00e9cheresse et de la chaleur durant plusieurs \u00e9t\u00e9s la nature est en train de changer de de composition effet que le feu par plus rapidement que peut-\u00eatre les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a un changement dans la le type de, de, de, de nature qu'on trouve dans le sud de l'Europe, notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:00 > 0:25:24) [86%] : \r\nPas encore \u00e7a, \u00e7a fait de d\u00e9cider des d\u00e9cennies des des centaines d'ann\u00e9es que le climat m\u00e9diterran\u00e9en est l\u00e0 et que la v\u00e9g\u00e9tation c'est adapt\u00e9 mais c'est clair que la la force du feu la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des incendies d\u00e9pend hein apr\u00e8s de la m\u00e9t\u00e9o continue Jean donc si s'il fait plus chaud que que la moyenne, le feu Sarah plus s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:24 > 0:25:40) [90%] : \r\nDans les pays au climat m\u00e9diterran\u00e9en, les feux de for\u00eats sont sont r\u00e9currents ces derniers \u00e9taient, on l'a dit, est ce qu'il faut au fond si habitu\u00e9, \u00e7a fait d\u00e9sormais partie de l'actualit\u00e9 de de nos \u00e9t\u00e9s les feux de for\u00eat, au Portugal, en Gr\u00e8ce, dans le sud de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:41 > 0:26:19) [88%] : \r\nOui, bon, notre m\u00e9moire assez courte, mais il y a eu d\u00e9j\u00e0 en 2007 juste aux alentours d'Ath\u00e8nes, un grand feu qui a fait la premi\u00e8re, et il y a tous les \u00e9t\u00e9s des situations ainsi c'est rare d'avoir toute la M\u00e9diterran\u00e9e, du Portugal \u00e0 la Gr\u00e8ce qui, qui \u00e0 la m\u00eame situation c'est et vraiment \u00e7a, c'est exceptionnel, mais il y a toujours cette situation et d'ailleurs c'est celle, et les pays du m\u00e9diterran\u00e9en qui sont, qui ont beaucoup d'avions qui ont beaucoup beaucoup de d'organisation pour faire face \u00e0 ce probl\u00e8me qui est l'air est courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:19 > 0:26:21) [86%] : \r\nEt la Su\u00e8de aussi cette ann\u00e9e, \u00e7a s'\u00e9tait zone \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:22 > 0:26:24) [74%] : \r\nOui la disons la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:25 > 0:26:39) [81%] : \r\nLa le c\u00f4t\u00e9 bor\u00e9al l\u00e0 normalement \u00e7a c'est plus rare des l\u00e0 c'est c'est pas la r\u00e8gle, c'est simplement l'exception qui qui de et que l\u00e0 un v\u00e9g\u00e9tation deviennent aussi clamera plus que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:39 > 0:26:53) [93%] : \r\nSi on regarde un petit peu les, les, les bilans de ces incendies cet \u00e9t\u00e9, on voit qu'en Californie par exemple les incendies sont assez peu meurtrier en Gr\u00e8ce, en revanche, il y a eu de, de, de tr\u00e8s nombreuses victimes qu'est-ce qui fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:54 > 0:27:34) [88%] : \r\nLa diff\u00e9rence, c'est la fa\u00e7on dans le territoire et organis\u00e9e et le contact qu'il y a entre la v\u00e9g\u00e9tation et les infrastructures humaines, c'est un probl\u00e8me qui devient de plus en plus grave \u00e0 cause du fait qu'on abandonne l'agriculture traditionnelle et donc il y a la VG v\u00e9g\u00e9tation Nantes sauvage qui entrent en contact qui s'amorce avec la b\u00eata et il y a m\u00eame un h\u00f4tel Mike pour \u00e7a, c'est l'interface Habitat for\u00eat qui la la zone la plus dangereuse, parce que, et apr\u00e8s les infrastructures humaines et les vies humaines m\u00eame qui sont mis en danger par les feux sauvages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:34 > 0:27:45) [90%] : \r\nEt vous estimez que les pouvoirs publics adoptent un bon comportement font font ce qu'il faut au fond pour pour \u00e9viter que ces incendies deviennent meurtriers et fasse des d\u00e9g\u00e2ts incroyables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:45 > 0:27:59) [88%] : \r\nCela devient un discours tr\u00e8s difficile \u00e0 faire parce que l'et le fait qu'on abandonne Cousture que la v\u00e9g\u00e9tation avance petit \u00e0 petit, c'est pas quelque chose d'\u00e9clatant, c'est quelque chose qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:00 > 0:28:13) [88%] : \r\nQui croit comme la v\u00e9g\u00e9tation tous les ann\u00e9es plus on on ne r\u00e9alise pas et apr\u00e8s, on a la situation extr\u00eame qui devient meurtri\u00e8re et apr\u00e8s on intervient, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:13 > 0:28:18) [97%] : \r\nC'est le fruit de beaucoup d'ann\u00e9es de de manque d'attention \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:18 > 0:28:29) [90%] : \r\nMarco conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, pour le moment, la Suisse, on a l'impression en tout cas qu'elle est relativement pr\u00e9serv\u00e9, pourquoi, pourquoi \u00e7a va mieux chez nous, puis que surtout \u00e7a pourrait changer dans et dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:30 > 0:28:39) [88%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, on a un climat qui n'est pas M\u00e9diterran\u00e9e on a des \u00e9t\u00e9 assez pluvieux, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait un Suisse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:39 > 0:28:44) [94%] : \r\nOui, des interdictions de faire le feu dans plusieurs cantons, il faut faire quand m\u00eame fallu faire tr\u00e8s attention cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:44 > 0:29:31) [87%] : \r\nVoil\u00e0 un honneur, c'\u00e9tait chez nous aussi, jusqu'au 1er ao\u00fbt en tout cas et puis jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, assez, assez dangereux disons que nous, on a 2 types de feu, on a les feux due \u00e0 l'activit\u00e9 humaine, et cela a pu \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s bien par prohibition qui qui ont la chance en Suisse que le la population suit assez bien, oui, oui, gr\u00e2ce \u00e0 ce respecte, on n'a pas eu de d'incendie grave 10 ans et puis il y a la foudre qui qui est en montagne dans les Alpes 1 si il fait sec, elle peut causer des incendies dans l'est surtout d'un Emmy elle dans les for\u00eats de conif\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:31 > 0:29:46) [95%] : \r\nEn tout cas, il est vrai que pour le moment, la Suisse a \u00e9t\u00e9 fort heureusement \u00e9pargn\u00e9 je vous remercie pour ces explications monsieur conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, je rappelle que vous \u00eates ing\u00e9nieur forestier, chercheur \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche sur la for\u00eat, la neige et le paysage, vous \u00e9tiez avec nous en Direct du Tessin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:46 > 0:29:47) [99%] : \r\nMerci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:48 > 0:30:07) [91%] : \r\nSur la premi\u00e8re, il est 7 heures 28 je ne sais pas s'il vous a manqu\u00e9, mais en tout cas, il est de retour, Romain Clivaz, bonjour bonjour romaine Romain, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve pour ce retour, on va parler avec vous et avec votre invit\u00e9 agriculture ce matin puisque \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a une personne de de terrain, elle s'appelle Patricia r\u00e9el et agricultrice \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:07 > 0:30:38) [86%] : \r\nOui, elle a une exploitation familiale qui se trouve plus pr\u00e9cis\u00e9ment apr\u00e8s un jeu, domaine de l'abbaye, alors on parle beaucoup d'Europe s\u00e9jour relations bilat\u00e9rales tension mais ce sera l'agriculture, un des th\u00e8mes de cet Automne, il y a les difficult\u00e9s li\u00e9es au d\u00e9r\u00e8glement climatique, il y a des mesures d'urgence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a 2 initiatives populaires une pour des aliments \u00e9quitables issus de milieux \u00e9cologistes, l'autre pour la souverainet\u00e9 alimentaire, port\u00e9 par les syndicats, par le syndicat agricole unitaire mais c'est avec une femme de terrain, et pas une th\u00e9oricienne qu'on va \u00e9voquer ces 2 textes, la paysage genevoise, Patricia les airs, elle va se pencher avec nous sur cet Automne agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:38 > 0:30:40) [92%] : \r\nEh bien, on vous retrouve tous les 2 d'ici une poign\u00e9e de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:43 > 0:31:07) [94%] : \r\nVous dire que le temps sera nuageux, ce lundi, les orages vont toucher le bassin l\u00e9manique et le Jura Vaudois, avec des pr\u00e9cipitations parfois soutenues ce matin d\u00e9j\u00e0, des orages qui vont continuer cet apr\u00e8s- midi en toutes r\u00e9gions, il fait 18 \u00e0 21 degr\u00e9s ce matin 24 cet apr\u00e8s- midi, demain encore un temps changeant avec des \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s- midi, il faudra attendre mercredi pour le retour d'un soleil beaucoup plus froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:10 > 0:31:13) [90%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:15 > 0:32:57) [94%] : \r\nLes titres de l'info, c'est avec Marielle savoir la Turquie va d\u00e9voiler aujourd'hui son plan de riposte apr\u00e8s l'augmentation des droits d'douane am\u00e9ricains sur son acier et son aluminium ce matin la livre turque a atteint son plus bas niveau historique, \u00e0 l'ouverture des Bourses asiatiques Ankara pr\u00e9sentera plusieurs mesures pour tenter de rassurer les march\u00e9s, seulement une vingtaine de supr\u00e9macistes blancs pour au moins 300 contre- manifestants le rassemblement de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine a fait un flop, hier \u00e0 Washington, les autorit\u00e9s \u00e9taient sur le qui- vive, un an jour pour jour, apr\u00e8s une manifestation du m\u00eame type qui avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Charlotte, ville autre pays et autres manifestations, des milliers de Roumains sont descendus dans les rues hier pour le 3\u00e8me jour d'affil\u00e9e, il d\u00e9nonce la corruption au sein du gouvernement et demandent la d\u00e9mission de la Premi\u00e8re ministre \u00e0 Bucarest, ils \u00e9taient plus de 15000 l'Aquarius est de nouveau \u00e0 la recherche d'un port d'accueil, le navire de l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e transporte 141 migrants secourus en mer ces derniers jours, mais pour l'instant il n'a pas re\u00e7u d'autorisation pour accoster dans un lieu s\u00fbr, l'onde de choc continue \u00e0 se propager, apr\u00e8s l'agression de cinq femmes \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine derni\u00e8re, hier, des centaines de personnes ont manifest\u00e9 pour d\u00e9noncer les violences faites aux femmes des rassemblements \u00e0 Lausanne, Berne, B\u00e2le et Z\u00fcrich, organis\u00e9e par la Jeunesse socialiste suisse des chevaux et de la politique au menu du 100 15\u00e8me March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier la manifestation \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, a attir\u00e9 55000 personnes ce week- end Alain Berset \u00e9tait de la partie, le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien, en a profit\u00e9 pour l'interpeller sur la question du transfert de Moutier et puis elle r\u00eavait d'or mais se contenteront de chocolat, les relayeuses helv\u00e9tiques ont termin\u00e9 4\u00e8me du 4 fois 100 m\u00e8tres hier au championnat europ\u00e9en de Berlin, c'est la Grande-Bretagne qui s'est par\u00e9 d'or en signant la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:59 > 0:33:01) [85%] : \r\nC'\u00e9tait les titres de Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:04 > 0:33:12) [97%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de la folle \u00e9chapp\u00e9e est empreint de po\u00e9sie et d'\u00e9motion \u00e0 l'image du couple de sexag\u00e9naires Marianne et Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:13 > 0:33:27) [95%] : \r\nCe couple mari\u00e9 depuis 41 ans vivra des \u00e9motions fortes, au coeur de la for\u00eat, il sillonnera les routes sur un v\u00e9lomoteur souvenir de leur adolescence pour finir en beaut\u00e9 dans la chambre la plus romantique du monde, ne ratez pas le dernier \u00e9pisode de la folle \u00e9chapp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:32 > 0:33:42) [86%] : \r\nIl est 7 heures 32 sur la premi\u00e8re lors de se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve, on retrouve Romain Clivaz Romain, vous \u00eates avec Patricia laser, elle est pay\u00e9e paysanne \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est votre invit\u00e9 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:42 > 0:34:09) [88%] : \r\nPatricia l\u00e9zard bonjour bonjour Patricia les erreurs agricultrice agenais familles paysannes depuis de nombreuses ann\u00e9es, on vote agriculture cet Automne 2 initiatives : une sur la souverainet\u00e9 alimentaire, l'autre venus du camp \u00e9cologiste sur la qualit\u00e9 des aliments, ce serait une r\u00e9volution s'il avait 2 fois oui \u00e0 ces textes pourquoi est-ce que vous voulez la r\u00e9volution alors que comme consommateur, on se dit : \u00e7a se passe bien, on a des bons produits, une bonne vari\u00e9t\u00e9, la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:10 > 0:34:40) [92%] : \r\nNon je pense pas que ce serait une r\u00e9volution, ce serait juste une fois montrer au monde politique et aux d\u00e9cideurs que la population suisse veut inscrire dans la Constitution que les produits agricoles doivent \u00eatre de qualit\u00e9 que les revenus doivent \u00eatre \u00e9quitables et pour ce qui concerne l'initiative d'une terre en plus d\u00e8s le inscrire qu'on ne veulent pas d'OGM dans dans nos programmes tr\u00e8s cultures et dans nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:40 > 0:34:42) [73%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est le texte unitaire sur le alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:43 > 0:34:59) [84%] : \r\nOui, Sarah, souverainet\u00e9 alimentaire principal bon les 2 initiatives sont sont passeur sont peut-\u00eatre demi- soeurs, cousines, enfin, disons qu'il a diff\u00e9rents mais elles ont des objectifs diff\u00e9rents, mais qui tournent toutes les 2 \u00e0 avoir eu une agriculture de qualit\u00e9 des \u00e9tiquetage correct et des revenus qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:59 > 0:35:25) [87%] : \r\nTom alors on va revenir sur ces 2 textes, tr\u00e8s concr\u00e8tement, parce qu'ils sont diff\u00e9rents, mais ils ont quand m\u00eame eu un point commun, c'est probablement le rapport avec avec l'\u00e9tranger avec ce qui est import\u00e9, mais si on revient ce vote l\u00e0 pourquoi encore voter sur l'agriculture, on a vot\u00e9 l'an dernier un accord un un article constitutionnel alors il y avait un peu tous dedans, chacun gagn\u00e9 suite au vote, mais les objectifs sont l\u00e0, est ce qu'on va vraiment devoir voter vous avez pas peur de fatiguer un petit peu les les citoyens en posant chaque fois les questions agricoles, 3, 4 fois par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:26 > 0:36:13) [92%] : \r\nAlors peut-\u00eatre qu'on va les fatiguer et j'esp\u00e8re qu'ils ont, ils se sont rendu compte qu'en fait ils ont vot\u00e9 au mois de septembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re un article constitutionnel qui \u00e9tait un concept global qui, pour avoir une majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9pur\u00e9e de de ce qu'il \u00e9tait au tout d\u00e9but et on se rend compte qu'une ann\u00e9e apr\u00e8s, en fait, le le r\u00e9sultat de cette affaire, cet article constitutionnel quasi 0 de pi\u00e9g\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 na\u00eff, on a \u00e9t\u00e9 na\u00effs ben comme souvent malheureusement l'agriculture l'agriculture suisse, on croit toujours qu'on va pouvoir arriver \u00e0 ce qu'on veut en discussion en l\u00e2chant un petit peu de l'Est et en fait on se rend compte \u00e0 la fin que que, en fait, on nous a pi\u00e9g\u00e9s on apr\u00e8s on nous a pris un tout petit peu comme monnaie d'\u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:13 > 0:36:22) [79%] : \r\nJe bon au Parlement, vous \u00eates pas tellement na\u00effs, les milieux paysans et obtiennent, ils obtiennent du perd rarement au Parlement les milieux paysans quoi ici, a renvoy\u00e9 la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'exp\u00e9diteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:22 > 0:36:40) [90%] : \r\nOui, \u00e7a marche bien, oui, ils perdent rarement mais il faut quand m\u00eame beaucoup de consensus en en l'occurrence sur l'article constitutionnel du mois de septembre l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour pour pouvoir arriver \u00e0 ce contre- projet est retirer l'initiative de l'Union suisse des paysans l'Union suisse d'Apple, des paysans fait quand m\u00eame beaucoup de concessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:40 > 0:37:11) [86%] : \r\nSurvient sur un un des 2 textes dont celui sur sur les aliments pour les aliments dits \u00e9quitables, hein : D Point centraux c'est de contr\u00f4ler la qualit\u00e9 des produits, notamment import\u00e9s est-ce que vraiment, et vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu radical, c'est pas le parti de la r\u00e9glementation, tout de m\u00eame, vous \u00e9tiez au Grand Conseil, je ne vois ce texte veut tout contr\u00f4ler, notamment la qualit\u00e9 des produits qui sont import\u00e9s, est ce que vraiment vous imaginez aller au sud de la France, contr\u00f4ler la qualit\u00e9 du poulet contr\u00f4ler la qualit\u00e9 des des tomates au fond de l'Espagne et ce qu'il y a pas une petite part un peu de populisme dans ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:12 > 0:38:00) [91%] : \r\nOui c'est c'est vrai que c'est vrai que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, on nous on nous on nous bassine avec D. avec des informations sur la qualit\u00e9 des produits import\u00e9s qui tout le monde le sait s'et pas et pas identique \u00e0 ce qu'elle est annonc\u00e9e, maintenant, il y aurait peut-\u00eatre, on pourrait commencer par des toutes petites choses d\u00e9j\u00e0 \u00eatre s\u00fbr que les produits import\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 les gens qui les produisent sont pay\u00e9s \u00e9quitablement d\u00e9j\u00e0 rien que \u00e7a, et surtout que qui ne soit exempte et d'OGM, je pense que c'est par la population aussi hyper important au nouveau des produits aujourd'hui qui ont des traces d'OGM, on le sait tr\u00e8s bien et qu'on nous les vend pour des produits qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:01 > 0:38:08) [87%] : \r\nQui sont \u00e7a vous \u00eates s\u00fbr que vous sur votre exploitation tout ce que vous utilisez comme produits \u00e9trangers, il y a pas de g\u00eane dedans tous les produits non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:08 > 0:38:25) [86%] : \r\nBen alors cette cette rassemble sur notre exploitation, on n'a aucun produit \u00e9tranger tout ce qu'on n'a m\u00eame pas de fourrage, rien du tout, non, tout ce qu'on a h\u00e2te nos b\u00eates sont produites avec notre fourrage tout on ach\u00e8te absolument rien de de d'\u00e9trangers tout \u00e0 fait sur l'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:25 > 0:38:33) [87%] : \r\nC'est un choix politique ou ces trucs simplement concr\u00e8tement, vous arrivez \u00e0 le faire, je crois que c'est un choix politique ou commerciale, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:33 > 0:38:59) [90%] : \r\nNon ce cette c'est un choix bonne mon mari et moi, on a toujours essay\u00e9 d'acc\u00e8s sur sur la sur le naturel et et nos fils qui ont repris maintenant l'exploitation donc l'ont transform\u00e9 en en bio, donc c'est un choix, c'est un choix voulu de leur part et et l'oeuf et commercialement, c'est vrai que le fait de pouvoir dire \u00e0 nos clients puisqu'on a un petit magasin de vente directe que tout est produit bien de l'exploitation, c'est vrai, c'est un plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:59 > 0:39:22) [91%] : \r\nCe client Patricia pr\u00e9cis\u00e9ment ce client est ce que ce n'est pas \u00e0 lui de faire ses arbitrages, c'est lui qui ach\u00e8te, c'est lui qui fait son choix, qui va vous les magasins est ce que vous nous faites pas confiance, vous dites on va vraiment tout contr\u00f4ler ce qui rentre alors que lui, il peut faire son choix, il vient chez vous il ach\u00e8te si l'envie apr\u00e8s l'abandon d'un produit moins cher et moins d'importance sur la qualit\u00e9 de telle ou telle produits prend plut\u00f4t de l'industriel est-ce que c'est pas un m\u00e9lange qui fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:23 > 0:39:50) [90%] : \r\nOui, alors bien s\u00fbr que le client est libre de d'acheter ce qu'il veut, enfin, je pense que la la l'initiative des Verts sur les aliments \u00e9quitables, ce qui demande aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s largement, c'est l'\u00e9tiquetage en fait aujourd'hui en Suisse on un \u00e9tiquetage qui dit tout et rien et pour le consommateur, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d'arriver \u00e0 choisir le produit en lisant l'\u00e9tiquette et en \u00e9tant s\u00fbr qu'il a achet\u00e9, ce qui est vraiment \u00e9crit sur l'\u00e9tiquette, un des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:50 > 0:40:25) [90%] : \r\nDes \u00e9l\u00e9ments qui est qui reproch\u00e9 aux 2 textes qui comment tout de m\u00eame, c'est l'id\u00e9e de de beaucoup contr\u00f4ler ce qui vient de l'\u00e9tranger avec en arri\u00e8re- plan, on peut soup\u00e7onner les milieux paysans de vouloir un peu barricad\u00e9 l'agriculture suisse pourquoi \u00eatre aussi m\u00e9fiant par rapport aux produits \u00e9trangers, quand on voit par exemple dans le vin, c'est incontestable que la la concurrence \u00e9trang\u00e8re \u00e0 augmenter la qualit\u00e9 des vins suisses en terme de fromage aussi il y a 30 ans, \u00e7a ressemble pas l'Allemagne de l'Est, mais tout de m\u00eame la la vari\u00e9t\u00e9 du fromages \u00e9tait nettement moindre qu'aujourd'hui on voit que cette concurrence elle a piqu\u00e9 l'agriculture et a fait aussi am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits, pourquoi pas continuer sur cette lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:27 > 0:41:35) [91%] : \r\nAlors oui \u00e7a c'est vrai, vous avez raison c'est c'est pas, c'est pas cette concurrence qui qui nous fait peur, c'est en fait le la diff\u00e9rence entre ce qu'on nous demande en Suisse et ce qu'on autorise \u00e0 rentrer en Suisse sans informer exactement le consommateur de ceux qui sont en train d'avoir ben je m'explique : les frais s'de les fraises d'Espagne du sud de l'Espagne, on nous dit par exemple qu'elles sont maintenant micro pour pas le citer, nous dit qu'ils sont dans des dandys et dans une des exploitations qui sont en d\u00e9veloppement durable, honn\u00eatement, j'ai un tout petit peu de peine \u00e0 le croire en tout cas c'est pas flagrant que le sud de l'Espagne a chang\u00e9 son le le paysage du sud de l'Espagne a chang\u00e9, moi, c'est un tout petit peu, si on nous dit beaucoup de choses, on a de la peine \u00e0 nous les prouver, alors que nous en Suisse, on est tout le temps oblig\u00e9 de prouver ce qu'on a fait et de et de se d\u00e9fendre de des avances \u00e9cologique qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:35 > 0:42:01) [89%] : \r\nParce que le le consommateur n'est pas aussi un petit peu schizophr\u00e8ne, il s'aligne volontiers alors, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un scandale telle culture telle culture l'huile de palme blablabla et ensuite, quand il est face au rayon est-ce que vraiment il a ce sens de la responsabilit\u00e9 o\u00f9 il se dit pas simplement voil\u00e0 le prix, c'est le moins cher, font la une p\u00e2te \u00e0 tartiner, c'est pas si important que \u00e7a, je la prends m\u00eame si je sais que c'est pas super \u00e9cologique mais tout de m\u00eame, j'aime bien le groupe c'est pas trop cher, la pens\u00e9e un probl\u00e8me l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:01 > 0:43:40) [91%] : \r\nOui, alors, alors, certainement, mais \u00e7a c'est de la responsabilit\u00e9 de chacun, je pense qu'effectivement si chacun si chacun dans sa mani\u00e8re de faire ses courses mettait une Pierre \u00e0 l'\u00e9difice en se disant, ben voil\u00e0, aujourd'hui je je vais peut-\u00eatre acheter au lieu d'acheter de salades, je vais en acheter qu'une mais qui soient produites localement avec des conditions \u00e9quitables, m\u00eame s'il fait \u00e7a qu'une fois par semaine voil\u00e0 on aura d\u00e9j\u00e0 fait un petit bout et je pense qu'aujourd'hui le consommateur, donc nous on y voit avec notre notre magasin de vente directe o\u00f9 on vend aussi de la de la viande de la viande bio qui est effectivement un tout petit peu plus cher que ce que vous achetez dans les grandes surfaces, mais c'est une viande qui a \u00e9t\u00e9 raciste, c'est une viande qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e hier en plein air, c'est une viande qui n'a pas vu justement de, de, de produits venant de l'ext\u00e9rieur, les gens sont les gens sont d'accord, de manger moins de viande, mais la payer un peu plus cher et de manger mieux et moins souvent, mais je pense que \u00e7a c'est aussi dans les habitudes, je pense que \u00e7a va venir et justement ces 2 initiatives ont au moins le m\u00e9rite de relancer ce d\u00e9bat, essayer de faire comprendre aux gens que que l'agriculture de proximit\u00e9, les circuits courts son son Avantage enfin sont \u00e0 la fin, Avantage pour tout le monde je et un prof, juste comme \u00e7a, y a un proverbe chinois qui explique bien \u00e7a et dit qu'un li\u00e8vre c'est toujours qu'il doit manger l'herbe qui est autour de son terrier, donc je pense que \u00e7a, \u00e7a r\u00e9sume bien l'\u00e7a r\u00e9sume bien la situation, on doit r\u00e9apprendre \u00e0 manger ce qui est auteur chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:40 > 0:44:08) [90%] : \r\nPour conclure, Patricia, quand on voit les milieux agricoles parfois alors c'est pas un proverbe chinois, mais on peut se poser la question si les nuages on pas un peu tendance \u00e0 \u00e0 manger, a peut-\u00eatre pas \u00e0 tous les r\u00e2teliers ma plusieurs Radelet voit r\u00e9cemment des mesures compte la canicule que fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il baisse des droits de douane sur l'importation de fourrage alors quand il faut baisser les droits douane pour ses propres prix de revient, l'agriculture est d'accord avec l'ouverture et d'autres domaines, moi, l\u00e0, tout de m\u00eame, on se dit, un moment, il va falloir choisir son camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:44:09 > 0:44:51) [89%] : \r\nOui, je serais presque pr\u00eate \u00e0 vous moderne joker mais c'est facile, c'est la rentr\u00e9e en plus simple si c'est vrai que je suis assez mal \u00e0 l'aise avec je suis assez mal \u00e0 l'aise avec cette avec cette d\u00e9cision, je comprends que certains de nos coll\u00e8gues et des probl\u00e8mes de fourrage, je voudrais \u00eatre s\u00fbr et \u00e7a c'est mon c\u00f4t\u00e9 de nouveau terre-\u00e0-terre, je voudrais \u00eatre s\u00fbr que toutes les toutes les options de fourrage en Suisse, a lui \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es avant d'avoir lib\u00e9r\u00e9 ces droits de douane, d'autre part, je trouve qu'ils ont lib\u00e9r\u00e9 les douanes OL un tout petit peu trop vite et peut-\u00eatre que, une fois de plus, comme on disait en d\u00e9but de s\u00e9ance, on a \u00e9t\u00e9 un tout petit peu na\u00eff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:44:52 > 0:45:07) [90%] : \r\nDonner un peu de tout petit peu na\u00efve sur la question de la na\u00efvet\u00e9 en l'Union suisse des paysans pour conclure, laisse la libert\u00e9 de vote sur ces 2 textes, vous connaissez ces instances, c'est ce que vous auriez souhait\u00e9 que l'Union suisse des paysans ce monde plus courageuses dans votre sens en disant oui aux 2 textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:45:08 > 0:45:16) [91%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution s'ils avaient dit oui aux 2 textes, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution l\u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:16 > 0:45:18) [71%] : \r\nC'est \u00e7a, parisienne et c'est merci, je vous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:21 > 0:45:54) [90%] : \r\nLa Matinale Patricia les, vous \u00eates l'invit\u00e9 de Romain Clivaz et de notre Matinale encore jusqu'\u00e0 8 heures, vous restez avec nous en Direct de Gen\u00e8ve \u00e0 7 heures 44 ans, va partir pour Washington un an apr\u00e8s les violences \u00e0 connotation raciale, de Charlottesville, un rassemblement de supr\u00e9macistes blancs \u00e9taient organis\u00e9es dans la capitale am\u00e9ricaine, mais finalement ils n'\u00e9taient qu'une poign\u00e9e, la d\u00e9monstration de force est plut\u00f4t venue des contre- manifestants qui se sont d\u00e9plac\u00e9s en masse, ils sont venus dire au groupe d'extr\u00eame droite, qu'ils n'avaient pas leur place \u00e0 Washington, notre correspondante Sonia Dridi, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:57 > 0:46:40) [91%] : \r\nD\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se faire entendre des milliers de manifestants antiracistes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la capitale, il y avait des membres des Black lives Mader les noires compte mais aussi de nombreux citoyens de tous les \u00e2ges et de toutes les origines, venus dire non au racisme dans une ambiance bon enfant, j'ai d'une jeune manifestante afro- am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surprise par le nombre de gens venus d\u00e9fier les supr\u00e9macistes blancs ont peur, je suis pas du tout en col\u00e8re, je suis heureux, cette \u00e9nergie \u00eatre entour\u00e9, tous ces gens me fait presque avoir les larmes aux yeux, mais des larmes de joie et les manifestants ne cachent pas leur satisfaction face \u00e0 la tr\u00e8s faible mobilisation du c\u00f4t\u00e9 des groupes d'extr\u00eame droite j'ai est un membre des Black lives malheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:40 > 0:46:48) [86%] : \r\nDes crimes av\u00e9r\u00e9s, oui, on est venu, on a manifest\u00e9 Garapon s\u00e9quence, on a fait passer notre message et on les a r\u00e9duits au silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:48 > 0:46:50) [87%] : \r\nLouis-Charles ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:50 > 0:47:17) [90%] : \r\nSon amie Britney d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 leur faire face, de nouveau, s'il le faut, oui, \u00e0 chaque fois qu'il viennent, on sera l\u00e0, on sera debout face \u00e0 eux, \u00e0 chaque fois au final quelques dizaines de supr\u00e9macistes blancs, on fait face aux manifestants antiracistes r\u00e9unis en masse, mais certains s'inqui\u00e8tent de voir le discours de l'extr\u00eame droite se normaliser sous l'\u00e8re Trump Chawn un activiste des droits de l'homme regarde avec scepticisme vers la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:17 > 0:47:19) [72%] : \r\n\u00e0 payer la taille par des r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:19 > 0:47:32) [91%] : \r\nJe suis heureux qu'ils aient senti qu'il n'avait pas de soutien qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 attirer la foule mais \u00e7a reste symbolique, je suis toujours assez inquiet par rapport au chemin que prend ce pays et le fait qu'ils se sentent encourag\u00e9s \u00e0 organiser ce genre d'orage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:32 > 0:47:36) [70%] : \r\nGen\u00e8ve sur le p\u00e9trole persiste politique et \u00e9preuve am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:47:36 > 0:47:44) [89%] : \r\nJe pense que le pr\u00e9sident a exprim\u00e9 des vues raciste plusieurs fois de fa\u00e7on diff\u00e9rente et il donne \u00e0 ces gens l'impression que leur vue sont l\u00e9gitimes et qu'ils ont le droit de les exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:44 > 0:47:46) [88%] : \r\nElle n'a pas \u00e9labor\u00e9 avec 10 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:46 > 0:47:55) [92%] : \r\nL'organisateur du rassemblement de nationalistes blancs, le blogueur gilles-anne Kesler a eu le temps de bri\u00e8vement exprim\u00e9 son point de vue avant d'\u00eatre hu\u00e9 par les contre- manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:56 > 0:48:18) [91%] : \r\nOu au Chinese je suis d'accord pour partager ce pays avec des gens du monde entier, mais si vous ramenez, trop de gens \u00e0 la fois ce n'est plus le m\u00eame pays et c'est ce qui se passe et c'est pourquoi de nombreux Blancs se sentent l\u00e9s\u00e9s, ils sentent que le pays dans lequel il se r\u00e9veille en 2018, est un pays tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui dans lequel on se r\u00e9veille dans les ann\u00e9es 60 70 ou 80, ils savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:20 > 0:48:56) [92%] : \r\nDonald Trump n'a pas pu observer ce face \u00e0 face depuis la Maison Blanche puisqu'il a pass\u00e9 le week- end dans son Golf du New Jersey, il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour ne pas avoir condamn\u00e9 clairement les supr\u00e9macistes blancs apr\u00e8s les violences \u00e0 Charlotte, ville \u00e0 la veille du rassemblement \u00e0 Washington le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a twitt\u00e9 pour dire qu'il condamnait tous types de racisme, beaucoup de manifestants antiracistes lui reproche de n'avoir toujours pas nomm\u00e9 l'extr\u00eame droite, sa fille et conseill\u00e8re Ivanka Trump a choisi un Style plus Direct, elle a \u00e9crit qu'il n'y avait pas de place aux \u00c9tats-Unis pour le supr\u00e9macisme blanc, le racisme et le n\u00e9o- nazis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:56 > 0:49:09) [91%] : \r\nC'\u00e9tait le reportage de Sonia Dridi \u00e0 Washington, il est 7 heures 48 tout juste sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de la revue de presse : Sandra Merli, vous nous avez rejoint Sandra on commence avec cette aspirine qui donne la migraine \u00e0 pas hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:49:09 > 0:49:55) [92%] : \r\nJe suis all\u00e9 chercher mon aspirine cardio \u00e0 ma pharmacie, et on m'a dit qu'il y en avait tout simplement plus le t\u00e9moignage d'un sexag\u00e9naire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste et Arc Info comme des centaines de milliers de patients en Suisse il est trait\u00e9s avec ce m\u00e9dicament contre les thromboses, accidents vasculaires ou encore les infarctus et il n'en revient toujours pas se demande comment a-t-elle manqu\u00e9 possible au pays de la Pharma alors selon Bayer, le probl\u00e8me est purement logistique des travaux sur le site de production \u00e0 Leverkusen en Allemagne et le fabricant le promet, tout devrait rentrer dans l'ordre, fin ao\u00fbt, mais nous avons aucune certitude, ajoute un pharmacien et pour pharmas suisses la fa\u00eeti\u00e8re de la branche ce rat\u00e9 n'a rien d'anecdotique, c'est un des effets pervers de la tendance \u00e0 ne rembourser que les produits meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:55 > 0:50:00) [90%] : \r\nMais Sandra on reste dans le domaine de la sant\u00e9 avec cette op\u00e9ration de la hanche, qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison des c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:50:00 > 0:50:48) [88%] : \r\nOui, c'est l'histoire de L\u00e9a, jeune femme de 21 ans, elle a de gros probl\u00e8mes de 11 chats subi d\u00e9j\u00e0 2 op\u00e9rations 4 ans l'intervention est scrupuleusement programm\u00e9s entre la fin de sa formation et le d\u00e9but de son 1er emploi l'aider \u00e0 faire, elle a d\u00e9j\u00e0 pris rendez- vous avec l'anesth\u00e9siste, pr\u00e9cise encore 24 heures et voil\u00e0 que 3 semaines avant la clinique bois sert \u00e0 Lausanne l'appel pour toutes annul\u00e9es, motif : l'\u00e9tablissement attend le nombre maximal de passion sans assurance compl\u00e9mentaire Vaud et Gen\u00e8ve ont tournait fait instaurer des quotas pour prot\u00e9ger, entre guillemets, leurs h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux depuis que la LAMal permet aux patients de choisir librement leur \u00e9tablissement d'o\u00f9 ce choix corn\u00e9lien pour L\u00e9a, changer de m\u00e9decin et aller au CHUV ou suivre son praticien on Valais et sans doute une bonne partie de la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:48 > 0:50:54) [95%] : \r\nDes h\u00f4pitaux, on passe aux maisons de retraite avec Z\u00fcrich qui interdit la clim aux seniors par mesure \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:50:54 > 0:51:35) [90%] : \r\nOn a mesur\u00e9 35 degr\u00e9s ces derni\u00e8res semaines dans les \u00e0 Metz en ville de Z\u00fcrich, les constructions anciennes des ann\u00e9es 70 80 chauffe sp\u00e9cialement bien rapportait le Tages-Anzeiger mais voil\u00e0 : pas question de refroidir les locaux dans les directives de la ville pour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, il est clairement \u00e9crit, il faut pouvoir prouver que les avantages de l'installation compense les d\u00e9savantages d'untel gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique r\u00e9sultat m\u00eame une installation temporaire install\u00e9 ces derniers jours, r\u00e9fectoire Guillaume la est rest\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat pour permettre quoi mesurer la temp\u00e9rature aujourd'hui m\u00eame des politiciens pourtant sensible \u00e0 l'environnement estime que \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:51:35 > 0:51:50) [92%] : \r\nDes politiciens, sensibles \u00e0 l'environnement, vous avez \u00e9t\u00e9 politicienne madame les vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, je ne vois je crois pendant 2 mandats, vous \u00eates aussi d'accord, \u00e7a va trop loin, quand on voit ce genre d'histoire, on interdit la climatisation pour les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:50 > 0:52:12) [84%] : \r\nOui, alors l\u00e0 on a on entrent dans le mais enfin Les 2 premi\u00e8res Revue de presse que vous que vous faites entre l'aspirine enfin les 3 je suis d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a vraiment on est, on est presque dans le la fiction c'est on a impression que c'est c'est pas possible que si si diff\u00e9rentes choses se passent en Suisse CHU un je suis hallucin\u00e9 de j'hallucine de lire \u00e7a, c'est vraiment, mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:12 > 0:52:20) [94%] : \r\nEt sur la 2\u00e8me chose c'est quand m\u00eame la tension entre prot\u00e9ger le climat \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement et puis peut-\u00eatre un petit peu de de bon sens, du quotidien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:52:20 > 0:52:43) [92%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut quand m\u00eame, il faut quand m\u00eame remettre la personne au centre, au centre des discussions, l\u00e0 je pense qu'effectivement c'est c'est ces seniors qui ont travaill\u00e9 toute leur vie en Suisse qui ont laiss\u00e9 plein d'argent dans la en Suisse c'est c'est pas normal de les laisser de les laisser croupir nous c'est donc dans des salles sur surchauff\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:43 > 0:52:49) [87%] : \r\nOn parle aussi politique f\u00e9d\u00e9rale, ce matin, Sandra, les communes veulent davantage de pouvoir, c'est la NZZ qui le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:52:49 > 0:53:26) [94%] : \r\nLes communes veulent regagner une place qu'elles ont perdu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, explique donc la NZZ elles veulent retrouver leur influence au niveau politique pour y parvenir, telles que la possibilit\u00e9 de pouvoir lancer un r\u00e9f\u00e9rendum communal, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a serait un moyen de pression pour nous, explique Christoph Niederberger, le nouveau directeur de l'Association des communes suisses le r\u00e9f\u00e9rendum permettrait aux communes de pouvoir tirer la poign\u00e9e d'urgence lorsque Berne prend des d\u00e9cisions qui leur semble ing\u00e9rable, comme dans les domaines de l'asile, de l'am\u00e9nagement du territoire, du social ou encore de la sant\u00e9 reste que l'id\u00e9e ne convainc pas tout le monde les villes notamment, craignent de perdre en importance, vous y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:26 > 0:53:35) [90%] : \r\nCroyez \u00e0 \u00e7a Madame les airs dans votre domaine, qui est celui de l'agriculture, il faudrait qu'il y ait plus d'impulsion qui puisse venir du bas, \u00e0 savoir au niveau des communes par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:36 > 0:53:43) [94%] : \r\nAlors \u00e7a c'est c'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me que tout est g\u00e9r\u00e9 de depuis en haut, on perd un petit peu la notion de ce qui se passe de ce qui se passe sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:53:43 > 0:53:47) [87%] : \r\nMais vous avez bien repr\u00e9sent\u00e9 en haut, comme vous dites au parlement f\u00e9d\u00e9ral notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:53:47 > 0:54:10) [91%] : \r\nOui on on aime bien, on est bien repr\u00e9sent\u00e9, mais c'est vrai qu'on est quand m\u00eame oblig\u00e9 de faire des tas de concessions et souvent le reste de le reste du Parlement n'est pas n'est pas vraiment au elle ne ne conna\u00eet pas vraiment ce qui se passe sur le fond du terrain et et peut-\u00eatre que de temps en temps, il devrait faire une petite sortie pour venir voir ce qui se passe, on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:54:10 > 0:54:17) [88%] : \r\nMais tout les l'ensemble de l'appel est lanc\u00e9 Sandra \u00e0 B\u00e2le, la pression monte contre les autorit\u00e9s qui veulent rendre obligatoire la laisse pour les chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:54:17 > 0:55:00) [91%] : \r\n8500 personnes ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 la p\u00e9tition contre cette d\u00e9cision du canton, les signatures continuent d'affluer selon la base leur Zeitung, c'est que la laisse obligatoire concerne une des promenades les plus appr\u00e9ci\u00e9s des d\u00e9tenteurs de chiens, mais voil\u00e0 il y a la faune aussi les oiseaux, surtout, il faut les prot\u00e9ger, estiment les autorit\u00e9s on va terminer cette revue de presse avec une image un peu surr\u00e9aliste, Sandra, une gare Lucerne un piano, un homme en salopette de travail est au clavier des notes classiques enveloppes l\u00e0 \u00e0 l'antith\u00e8se absolue au stress et \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie d'une gare, \u00e9crit la NZZ rompre la routine quotidienne, c'est justement le but des CFF qui font donc voyager 4 pianos dans les gares suisses depuis ce Prin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:55:00 > 0:55:33) [92%] : \r\nEt pourquoi pas merci Sandra on va continuer avec avec la musique, la musique et la politique, les 2 font parfois assez bon m\u00e9nage, en tout cas, quand elles se rencontrent, on trouve les protest song s\u00e9chant protestataires ont inspir\u00e9 le changement social et la contestation, c'est le 6\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie ce matin, on est en 1979 Serge Gainsbourg reprend l'hymne national fran\u00e7ais, La Marseillaise en version reggae, lui qui a port\u00e9 l'\u00e9toile jaune pendant la guerre \u00e0 Paris entonnent ce chant de guerre devant un parterre de parachutistes des militaires qui occupent la salle de concert \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:36 > 0:55:45) [94%] : \r\nLe punk a explos\u00e9 en Angleterre, en cette ann\u00e9e 1979 mais pas en France o\u00f9 Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, assiste \u00e0 la crise de la sid\u00e9rurgie en Lorraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:55:48 > 0:55:54) [84%] : \r\nAlors vous avez de la des batteries par jour de gloire Beckham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:54 > 0:56:01) [86%] : \r\nLa carri\u00e8re de Serge Gainsbourg, Pec depuis qu'il squatte les ondes avec la ritournelle discours si sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:05 > 0:56:20) [87%] : \r\nDans cet avion, qui le m\u00e8ne \u00e0 Kingston, en Jama\u00efque, il griffonne quelques grilles d'accord, les musiciens de Bob Marley, connaissent leur affaire et au coeur, \u00e0 elle seule 10 dont Rita Marley, la femme de Bob, s'amuse de soleil, Barry White fran\u00e7ais dont elles ne comprennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:56:20 > 0:56:30) [69%] : \r\nAlors qu'il \u00e9tait en vient jusqu'en chez enfin vides bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:30 > 0:56:55) [86%] : \r\nLes enregistrements sont termin\u00e9es en 5 jours comme \u00e0 son habitude, Gainsbourg est entr\u00e9 en Studio sans aucun texte \u00e9crit la nuit avant l'enregistrement, il couche sur feuille blanche toutes les paroles pour la Marseillaise, il ouvre son Grand Larousse encyclop\u00e9dique, il voit que les \u00e9diteurs pour gagner de la place, notez aux Arte qu'etc j'le sort, on est jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:56 > 0:57:03) [83%] : \r\nC'\u00e9tait des Fran\u00e7ais et qui p\u00e8se plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:03 > 0:57:36) [93%] : \r\nQuand je vois appara\u00eetre Serge Gainsbourg, je me sens devenir \u00e9cologiste, comprenez par l\u00e0 que je me trouve aussit\u00f4t en \u00e9tat de d\u00e9fense contre une sorte de pollution ambiante qui me semble \u00e9maner spontan\u00e9ment de sa personne et de son oeuvre comme de certains tuyaux d'\u00e9chappement l'Euro, l'acad\u00e9micien Michel Droit sans pour vous dans le Figaro \u00e9clairera l'antis\u00e9mitisme affleure la pol\u00e9mique enfle, l'album devient disque de platine en quelques mois, le 4 janvier 1980 Serge Gainsbourg doit annuler le concert de Strasbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:57:37 > 0:57:53) [94%] : \r\nLes parachutistes ont eu raison de la Marseillaise version reggae Serge Gainsbourg a annul\u00e9 le concert qu'il devait donner hier soir \u00e0 Strasbourg, mais il l'a fait d'une mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et courageuse, seul sur sc\u00e8ne et 100 musiciens, il a bien chant\u00e9 la Marseillaise mais pas la sienne, celle de Rouget de Lisle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:57:55 > 0:58:02) [82%] : \r\nCe que mes Jama\u00efcain, ils ont \u00e9t\u00e9 effray\u00e9s par les par des d\u00e9ploiements de forces de police et par les arri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:58:06 > 0:58:29) [79%] : \r\nTorino dans tous les h\u00f4tels de la ville, suis un insoumis et qui ait redonn\u00e9 \u00e0 la Marseillaise sans France initial et je vous demanderai de la attente un espoir, allons encore de la paix et le jour de gloire et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:31 > 0:58:39) [89%] : \r\nEntre il entonne a capella, la version originale de La Marseillaise, un poing lev\u00e9 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:39 > 0:58:47) [91%] : \r\nParra se mettent tous au garde-\u00e0-vous pour l'hymne national, il termine en leur adressant un bras d'honneur et les ventes s'envolent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:47 > 0:58:55) [98%] : \r\n\u00e7a son plus grand succ\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:58 > 0:59:26) [87%] : \r\nAux armes etc, \u00e0 ce sujet d'Alain Khroub \u00e0 Lyon, demain on entendra la complainte de U2, c'\u00e9tait en 1984 U2 qui parlait d'amour et de fiert\u00e9 pour Riding, ce sera \u00e0 la m\u00eame heure, demain, au revoir madame laser Patricia laser, vous \u00eates notre invit\u00e9 vedette \u00e9tiez notre invit\u00e9 ce matin, o\u00f9 vous avez parl\u00e9 agriculture avec Romain clivage merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve je vous en prie, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et on va prendre tout de suite des nouvelles de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:28 > 0:59:34) [85%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:59:40 > 0:59:42) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:42 > 0:59:48) [77%] : \r\nAvec le TCS : le BPA, la police et leur campagne enfant ins\u00e9curit\u00e9 oui des nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:48 > 0:59:53) [91%] : \r\nDe la route qui sont plut\u00f4t bonnes, puisque le trafic est pour l'heure fluide sur l'ensemble du r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:53 > 0:59:59) [94%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS sont pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:01 > 1:00:34) [95%] : \r\nLe temps de ce lundi 13 ao\u00fbt sera le plus souvent tr\u00e8s nuageux avec encore quelques \u00e9claircies possibles en Valais ce matin mais les orages toucheront le bassin l\u00e9manique et le Jura Vaudois, avec des pr\u00e9cipitations parfois soutenus ce matin d\u00e9j\u00e0, des orages qui continueront ont toutes r\u00e9gions cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame s'il y aura quelques br\u00e8ves \u00e9claircies par endroits c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 18 \u00e0 21 degr\u00e9s ce matin 24 cet apr\u00e8s- midi et puis demain un temps encore changeant des averses par moments une am\u00e9lioration est pr\u00e9vue \u00e0 partir de l'Ouest dans l'apr\u00e8s- midi il fera 24 \u00e0 26 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:36 > 1:00:44) [95%] : \r\nBonjour C\u00e9line bonjour romaine, vous \u00eates l\u00e0 pour tout un monde, et vous allez commencer je crois ce matin une s\u00e9rie sur la route des Balkans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:00:44 > 1:01:15) [92%] : \r\nOui exactement la cro\u00fbte migratoire des quand on avait beaucoup parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2015, notamment avec la s\u00e9rie exit l'\u00e9t\u00e9 2015, plus d'un 1000000 de migrants avait pass\u00e9 par ces pays, entre la Turquie, donc provenance souvent de de Syrie, Turquie, Gr\u00e8ce et remonter les Balkans jusqu'\u00e0 la Hongrie, puis l'Allemagne, le pays tant r\u00eaver aujourd'hui tout a chang\u00e9, alors qu'en est-il \u00e0 ce que cette route est vraiment ferm\u00e9 o\u00f9 sont les migrants et ce qu'il y en a encore, on a demand\u00e9 des reportages \u00e0 chacun de nos correspondants dans ces pays et toute la semaine, on va refaire la route pour voir un petit peu ce qu'il en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:15 > 1:01:20) [93%] : \r\nEt \u00e7a commence, ce matin, C\u00e9line, tout un monde, mais ce sera juste apr\u00e8s le journal de 8 heures bonne \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:01:20 > 1:01:24) [89%] : \r\nMerci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures pile, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:01:27 > 1:01:28) [72%] : \r\nDes Cl\u00e9a Favre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:01:28 > 1:01:49) [91%] : \r\nLa Suisse rendent des championnats europ\u00e9ens d'athl\u00e9tisme avec 4 m\u00e9dailles mais gros Cr\u00e8vecoeur, pas celle du relais 4 fois 100 m\u00e8tres alors que les fronts se fissure, les uns apr\u00e8s les autres sur le dossier europ\u00e9en, impossible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de tenir le calendrier pr\u00e9vu, la fili\u00e8re de l'\u00e9nergie, elles aussi frapp\u00e9es de plein fouet par le changement climatique, les panneaux photovolta\u00efques n'appr\u00e9cie gu\u00e8re les grosses chaleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:01:53 > 1:02:15) [92%] : \r\nLa Suisse qui de Berlin avec 4 m\u00e9dailles dans sa besace glan\u00e9es aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, les 2 derni\u00e8res en argent ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s hier par Abraham sur le marathon et Fabienne Schlumpf sur 3000 m\u00e8tres steeple le relais 4 fois 100 m\u00e8tres a lui \u00e9chou\u00e9 \u00e0 la 4\u00e8me place la r\u00e9action, un brin d\u00e9sabus\u00e9 de l'une de ses relayeuses la Vaudoise Sarah H. O..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (1:02:15 > 1:02:47) [89%] : \r\nL'impression qu'on a un peu m\u00eame discours toute la semaine, la c'est c'est d\u00e9cevant, c'est frustrant, c'est pourtant, c'est un bon temps hein le temps il est pas il est pas d\u00e9gueulasse et jusqu'encore une fois le niveau europ\u00e9en est en train d'exploser suite de je ne sais o\u00f9, d'ailleurs on comprend pas trop d'o\u00f9 \u00e7a vient et et on n'est pas dans la vie dans la vague c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas pour cette ann\u00e9e, non c'est chacune d'entre nous, on aurait d\u00fb faire le centim\u00e8tre de plus de petits ma\u00eetres de plus pour que cette m\u00e9daille soit assur\u00e9e et on ne peut pas mettent la faute sur une autre personne c'est c'est tout le monde ensemble, on est une \u00e9quipe, on gagne ensemble, on perd ensemble et l\u00e0 on a, on a presque perdu en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:02:48 > 1:03:13) [94%] : \r\nLe titre est revenu \u00e0 la Grande-Bretagne qui a sign\u00e9 la meilleure performance mondiale de l'ann\u00e9e, la premi\u00e8re \u00e9dition des championnats europ\u00e9ens multisports s'est donc referm\u00e9 hier soir \u00e0 Berlin et Glasgow sur un bilan tr\u00e8s positif, positif au niveau suisse en terme de m\u00e9dailles 19 au total dans 7 sports positif aussi au niveau de l'organisation Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous avez suivi ces championnats en Ecosse \u00e0 Glasgow, peut-on vraiment parler de r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:03:13 > 1:03:59) [94%] : \r\nAh oui, clairement avant le d\u00e9but de ces championnats, il a fallu pourtant expliquer, r\u00e9expliquer qu'il ne s'agissait pas de mini- jeux olympiques \u00e0 la taille du continent, mais de la r\u00e9union de 6 championnats d'Europe, plus l'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin et pourtant \u00e7a y ressemblait un tr\u00e8s vite le classement des m\u00e9dailles par nations, toutes disciplines confondues, est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et surtout la couverture m\u00e9diatique offerte par les m\u00e9dias de service public de toute l'Europe a mis au m\u00eame niveau, toutes les disciplines, m\u00eame les moins m\u00e9diatis\u00e9e habituellement gr\u00e2ce aux horaires de comp\u00e9tition intelligent en temps normal, je ne vous parlerai pas ce matin depuis le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulaient les championnats d'Europe d'aviron ou de cyclisme et nous n'aurions pas vu toutes ces images, si les championnats avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, ce sera d'ailleurs le cas dans les 3 prochaines ann\u00e9es, avant une nouvelle \u00e9dition de ces championnats europ\u00e9ens r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:00 > 1:04:03) [87%] : \r\nR\u00e9ussite m\u00e9diatique sportive mais \u00e9conomique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:04:04 > 1:04:36) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez, quand un chauffeur de taxi vous dit qu'il a plus travaill\u00e9 ces 10 derniers jours qu'habituellement \u00e0 cette p\u00e9riode c'est qu'il se passe quelque chose, hein, les h\u00f4tels ont aussi profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de milliers d'athl\u00e8tes d'accompagnement, de journalistes, de techniciens c'est b\u00e9n\u00e9fique pour l'\u00e9conomie locale pour l'image des sports pour l'image de la r\u00e9gion, difficile de ne pas trouver une ville int\u00e9ress\u00e9e pour la prochaine \u00e9dition, dans 4 ans, et au bout de ces 10 jours, c'est vraiment la satisfaction qui l'emporte sur les quelques probl\u00e8mes d'organisation rencontr\u00e9 probl\u00e8mes techniques d'organisation des transports des probl\u00e8mes g\u00e9rable et am\u00e9liorable mais surtout, on sait que ces championnats europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:37 > 1:05:35) [93%] : \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci Doris Leuthard s'inqui\u00e8te d'\u00e9ventuels rachats d'entreprises suisses d'importance strat\u00e9gique par des groupes chinois, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, comme l'Allemagne, le fait depuis longtemps, nous devons mener une discussion pour savoir comment agir face \u00e0 la soif de rachat des entreprises chinoises, confie-t-elle aujourd'hui dans les pages de la Nordwestschweiz, selon elle, Berne devrait r\u00e9clamer la r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est-\u00e0-dire n'autorisait le rachat que dans le cas o\u00f9 les uns ou les firmes suisses peuvent aussi proc\u00e9der sans probl\u00e8me \u00e0 des acquisitions en Chine \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne sur la c\u00f4te, l'accord cadre apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter de l'assouplissement des mesures d'accompagnement, c'est l'issue \u00e9voqu\u00e9e par les pr\u00e9sidents du PS, du PLR et du PDC hier dans la presse dominicale, l'UDC appelle d\u00e9sormais les autres formations \u00e0 intervenir aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il g\u00e8le les n\u00e9gociations sur ce trait\u00e9, en l'absence de soutien politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra difficilement respecter son calendrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (1:05:35 > 1:06:02) [94%] : \r\nPietro Bugnon un compromis en Suisse sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement d\u00e9but septembre pour boucler les pourparlers avec Bruxelles, cet Automne, \u00e0 moins d'un incroyable revirement de situation, les d\u00e9lais que s'\u00e9tait donn\u00e9 respectivement Johann Schneider- Ammann et Ignazio Cassis seront tr\u00e8s difficiles, voire impossibles \u00e0 tenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait le constater ce mercredi, cons\u00e9quence imm\u00e9diate la discussion avec l'Union europ\u00e9enne devra attendre si l'accord.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808704663", "summary": "Duplex Lugano : itw Marco Conedera, ing\u00e9nieur forestier, chercheur \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche sur la for\u00eat, la neige et le paysage (WSL).", "id": "1704485", "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704670", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Patricia Laeser, agricultrice \u00e0 Presinge.", "id": "1704492", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ZIMMERLI, Sandra", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "role": "Duplex de Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GUIGON, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1752159", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041379", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698856", "internalArchiveId": "AA1807699091", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Romont dans le canton de Fribourg pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Manon Germond pour une semaine consacr\u00e9e au patrimoine b\u00e2ti.", "durationSec": 1141, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9773355", "imageURL": "http://www.rts.ch/9773354.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Romont (FR)", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10630397", "ece-9773355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T12:24:28Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:24:16\r\n...\r\n\r\n00:00:24:18  00:00:27:04\r\n-Bonjour, nous sommes\r\nsur les remparts \u00e0 Romont (FR).\r\n\r\n00:00:27:06  00:00:29:18\r\nNous d\u00e9marrons notre semaine\r\nsur le patrimoine b\u00e2ti.\r\n\r\n00:00:29:20  00:00:33:02\r\nNous irons d\u00e9couvrir\r\nla tour du Sauvage.\r\n\r\n00:00:33:04  00:00:36:04\r\n-C'est un lieu embl\u00e9matique\r\nde Romont,\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:42:06\r\nau niveau du b\u00e2timent et dans la vie\r\nquotidienne des Romontois.\r\n\r\n00:00:42:08  00:00:45:12\r\n-Pour notre bond dans le pass\u00e9,\r\nvoici, en 1956,\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:48:18\r\nl'\u00e9glise\r\nde Notre-Dame-de-l'Assomption.\r\n\r\n00:00:48:20  00:00:54:22\r\nIl y a deux v\u00e9hicules de la TSR\r\nparqu\u00e9s devant.\r\n\r\n00:00:55:00  00:00:59:10\r\nLa m\u00eame \u00e9glise, cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:00:59:12  00:01:04:01\r\nNous continuons \u00e0 contribuer\r\navec notrehistoire.ch.\r\n\r\n00:01:04:03  00:01:08:10\r\nPour nous envoyer des images,\r\nrendez-vous sur le site.\r\n\r\n00:01:08:12  00:01:14:03\r\nOn se retrouve\r\napr\u00e8s l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:01:17:18  00:01:18:17\r\n...\r\n\r\n00:01:18:19  00:01:21:06\r\n-Dans le Jura, un incendie de for\u00eat\r\n\r\n00:01:21:08  00:01:25:12\r\ns'est d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 Glovelier\r\ndans un endroit difficile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:01:25:14  00:01:28:00\r\nUn h\u00e9licopt\u00e8re a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9.\r\n\r\n00:01:28:02  00:01:32:23\r\n-Le feu s'est d\u00e9clar\u00e9\r\nsur une longueur de 300 m\r\n\r\n00:01:33:01  00:01:36:15\r\net est parti\r\nsur les deux c\u00f4t\u00e9s de la cr\u00eate.\r\n\r\n00:01:36:17  00:01:42:09\r\nL'endroit est particulier, avec une\r\nfalaise situ\u00e9e entre deux endroits\r\n\r\n00:01:42:11  00:01:48:18\r\nqui n'ont pas de points d'eau\r\naccessibles par les pompiers.\r\n\r\n00:01:48:20  00:01:52:09\r\n-Ce matin, les pompiers\r\n\u00e9taient toujours sur place.\r\n\r\n00:01:52:11  00:01:56:11\r\nOn ignore les causes du sinistre,\r\nune enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n00:01:58:17  00:02:01:03\r\n-Le journal Le R\u00e9gional doit \u00e9ponger\r\n\r\n00:02:01:05  00:02:05:02\r\n100'000 frs d'impay\u00e9s laiss\u00e9s\r\npar Publicitas suite \u00e0 sa faillite.\r\n\r\n00:02:05:04  00:02:09:01\r\nL'hebdomadaire\r\na pris des mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n00:02:09:03  00:02:13:14\r\nDes difficult\u00e9s rencontr\u00e9es\r\npar l'ensemble de la presse suisse,\r\n\r\n00:02:13:16  00:02:16:17\r\nnotamment Le Quotidien Jurassien,\r\n\r\n00:02:16:19  00:02:20:09\r\nLa Libert\u00e9,\r\nArc info ou Le Nouvelliste.\r\n\r\n00:02:20:11  00:02:22:15\r\nPus de 500 cr\u00e9anciers\r\nse sont annonc\u00e9s\r\n\r\n00:02:22:17  00:02:25:04\r\n\u00e0 l'Office des poursuites de Z\u00fcrich.\r\n\r\n00:02:28:03  00:02:41:04\r\n...\r\n\r\n00:02:41:06  00:02:44:06\r\n-Bastien Roubaty, vous \u00eates\r\nun jeune auteur fribourgeois.\r\n\r\n00:02:44:07  00:02:47:16\r\nVous nous avez donn\u00e9 rendez-vous\r\n\u00e0 la tour du Sauvage.\r\n\r\n00:02:47:18  00:02:50:23\r\n-Oui, c'est un lieu embl\u00e9matique\r\nde Romont,\r\n\r\n00:02:51:01  00:02:53:15\r\nau niveau du b\u00e2timent,\r\n\r\n00:02:53:17  00:02:57:01\r\nmais aussi dans la vie quotidienne\r\ndes Romontois.\r\n\r\n00:02:57:03  00:02:58:23\r\n-On va le voir.\r\n-Allons-y.\r\n\r\n00:02:59:01  00:03:05:19\r\n...\r\n\r\n00:03:05:21  00:03:09:12\r\n-Cette tour date du 14\u00e8me si\u00e8cle,\r\npuis il y a eu des transformations.\r\n\r\n00:03:09:13  00:03:12:13\r\n-Oui, l'\u00e9tage du bas\r\ndate du 14\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:14:21\r\ncelui du haut, du 16\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:03:14:23  00:03:18:12\r\nLa paroi en bois a \u00e9t\u00e9 construite\r\ndans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:03:18:13  00:03:21:09\r\n-Avant, la tour \u00e9tait ouverte.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:23:22\r\n-On va voir dedans.\r\n\r\n00:03:24:00  00:03:40:07\r\n...\r\n\r\n00:03:40:09  00:03:43:08\r\nIl y a une exposition qui marque\r\nles trente ans\r\n\r\n00:03:43:10  00:03:45:23\r\nd'activit\u00e9 culturelle ici.\r\n\r\n00:03:46:01  00:03:50:16\r\n-L'Office du tourisme a voulu\r\nredynamiser cette tour.\r\n\r\n00:03:50:17  00:03:54:05\r\nAvec l'appui de quelques\r\nsoci\u00e9t\u00e9s locales,\r\n\r\n00:03:54:07  00:03:58:07\r\nils ont fait une programmation\r\nculturelle.\r\n\r\n00:03:58:09  00:04:01:11\r\nEt \u00e7a s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n00:04:01:12  00:04:04:23\r\n-Vous appr\u00e9ciez\r\nces propositions culturelles ?\r\n\r\n00:04:05:01  00:04:08:18\r\n-Oui, c'est un lieu culturel\r\ntr\u00e8s important.\r\n\r\n00:04:08:20  00:04:12:20\r\nC'est aussi en lien\r\navec le Th\u00e9\u00e2tre des Remparts,\r\n\r\n00:04:12:22  00:04:16:20\r\nque je viens voir\r\ndepuis que je suis petit.\r\n\r\n00:04:16:22  00:04:20:15\r\nC'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert\r\nla litt\u00e9rature.\r\n\r\n00:04:20:17  00:04:27:03\r\n-Avant de reparler litt\u00e9rature,\r\non part dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n00:04:27:05  00:04:30:16\r\nIl y a 1'400 chalets d'alpage.\r\n\r\n00:04:30:18  00:04:34:07\r\nDes pistes se profilent\r\npour assurer leur survie.\r\n\r\n00:04:44:01  00:04:46:20\r\n-Dans le vallon de Bonaudon,\r\nla b\u00e2tisse fait peine \u00e0 voir.\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:49:12\r\nEleveur de moutons, son propri\u00e9taire\r\nn'en a plus l'utilit\u00e9.\r\n\r\n00:04:49:14  00:04:51:12\r\nLa ruine sera bient\u00f4t d\u00e9truite.\r\n\r\n00:04:51:14  00:04:54:08\r\n-J'ai approch\u00e9 deux investisseurs\r\n\r\n00:04:54:10  00:04:58:04\r\ndiff\u00e9rents pour la possibilit\u00e9\r\nde rafra\u00eechir ou r\u00e9nover ces chalets\r\n\r\n00:04:58:06  00:05:02:13\r\npour pouvoir les r\u00e9affecter,\r\npour \u00e9viter cet \u00e9tat d'aujourd'hui.\r\n\r\n00:05:02:15  00:05:07:11\r\nIl fallait des moyens financiers\r\n\u00e9lev\u00e9s, donc ils ont refus\u00e9.\r\n\r\n00:05:07:12  00:05:09:11\r\n-Le co\u00fbt d'entretien\r\n\r\n00:05:09:12  00:05:13:00\r\nest la principale menace\r\npour les chalets d'alpage.\r\n\r\n00:05:13:02  00:05:16:07\r\nSeule une quarantaine\r\nproduisent du fromage.\r\n\r\n00:05:16:09  00:05:19:12\r\nIci, on aimerait\r\nr\u00e9introduire cette pratique.\r\n\r\n00:05:19:14  00:05:23:01\r\n-On parle d'am\u00e9liorer\r\nles places autour du chalet,\r\n\r\n00:05:23:03  00:05:29:11\r\nrefaire les fa\u00e7ades\r\net amener l'eau du r\u00e9seau communal.\r\n\r\n00:05:29:12  00:05:35:04\r\nOn parle d'un projet qui \u00e0 mon avis\r\nd\u00e9passe 250'000 frs.\r\n\r\n00:05:35:06  00:05:38:10\r\n-250'000 frs pour un seul chalet.\r\n\r\n00:05:38:12  00:05:41:22\r\nLa commune de Bas-Intyamon\r\nen compte une trentaine.\r\n\r\n00:05:42:00  00:05:45:20\r\nUn poids important\r\npour cette commune.\r\n\r\n00:05:45:22  00:05:50:09\r\nCette ann\u00e9e, elle a investi\r\n110'000 frs dans ses alpages.\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:53:22\r\n-Tant que l'assembl\u00e9e accepte,\r\non va continuer.\r\n\r\n00:05:54:00  00:05:56:15\r\nJe pense\r\nque ce serait une bonne chose.\r\n\r\n00:05:56:17  00:06:00:13\r\nLes gens appr\u00e9cient ces paysages,\r\ndonc il faut pouvoir les pr\u00e9server.\r\n\r\n00:06:00:15  00:06:04:09\r\nMais c'est l'assembl\u00e9e communale\r\nqui d\u00e9cide.\r\n\r\n00:06:04:11  00:06:10:03\r\n-Les pratiques changent\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:14:06\r\net offrent de nouvelles perspectives\r\naux alpages.\r\n\r\n00:06:14:08  00:06:17:00\r\nInaccessible en voiture,\r\n\r\n00:06:17:02  00:06:21:05\r\nce secteur \u00e9tait devenu impropre\r\n\u00e0 la production laiti\u00e8re.\r\n\r\n00:06:21:07  00:06:25:00\r\nIl retrouve\r\nune utilit\u00e9 gr\u00e2ce aux moutons.\r\n\r\n00:06:25:02  00:06:36:04\r\n-Aujourd'hui, le chalet sert \u00e0 loger\r\nle berger et entreposer le mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:06:36:06  00:06:39:14\r\n-S\u00e9bastien a song\u00e9\r\n\u00e0 mettre son chalet en location.\r\n\r\n00:06:39:16  00:06:42:04\r\nUn projet\r\nqu'il a mis entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n00:06:42:06  00:06:44:08\r\nMais l'id\u00e9e d'un tourisme doux\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:47:14\r\ns\u00e9duit dans les milieux\r\nde d\u00e9fense du patrimoine.\r\n\r\n00:06:47:16  00:06:51:06\r\n-On ne peut pas lutter pour maintenir\r\nartificiellement un chalet.\r\n\r\n00:06:51:08  00:06:54:22\r\nMieux vaut le voir entretenu\r\npar quelqu'un qui a plaisir\r\n\r\n00:06:55:00  00:06:58:10\r\n\u00e0 y s\u00e9journer, que de le laisser\r\ntomber \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n00:06:58:12  00:07:00:19\r\nIl ne faut pas faire n'importe quoi.\r\n\r\n00:07:00:21  00:07:03:10\r\nCa reste\r\nun chalet d'alpage typique,\r\n\r\n00:07:03:12  00:07:07:05\r\nil ne faut pas\r\nle transformer en un petit bungalow.\r\n\r\n00:07:07:07  00:07:10:13\r\n-Pas de bungalow dans les Pr\u00e9alpes\r\nfribourgeoises.\r\n\r\n00:07:10:15  00:07:13:15\r\nMais des chalets\r\nqui pourraient s'\u00eatre trouv\u00e9\r\n\r\n00:07:13:16  00:07:17:07\r\nde nouvelles missions\r\nafin d'\u00e9viter une disparition.\r\n\r\n00:07:24:13  00:07:27:09\r\n-Vous avez grandi\r\ndans cette cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n00:07:27:11  00:07:30:04\r\nEn quoi \u00e7a vous a influenc\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:30:06  00:07:32:18\r\n-Etre \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau,\r\n\r\n00:07:32:20  00:07:35:18\r\ngrandir au milieu\r\nde ces murs historiques,\r\n\r\n00:07:35:20  00:07:38:10\r\nc'est particulier.\r\n\r\n00:07:38:12  00:07:41:19\r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9 l'histoire,\r\npeut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n00:07:41:21  00:07:45:03\r\n-Vous avez \u00e9crit un ouvrage en 2016,\r\n\"Les caract\u00e8res\".\r\n\r\n00:07:45:04  00:07:49:04\r\nEst-ce qu'on y retrouve\r\ncette ambiance de la ville ?\r\n\r\n00:07:49:06  00:07:54:14\r\n-Non, \"Les caract\u00e8re\" se passe\r\ndans une grande ville bouillonnante.\r\n\r\n00:07:54:16  00:07:59:08\r\n-Mais cette ambiance\r\nvous a permis de devenir auteur.\r\n\r\n00:07:59:10  00:08:01:20\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n00:08:01:22  00:08:07:06\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 bien accompagn\u00e9,\r\nnotamment par les enseignants.\r\n\r\n00:08:07:08  00:08:12:19\r\nEt quand on est jeune, il n'y a pas\r\ngrand-chose \u00e0 faire \u00e0 Romont.\r\n\r\n00:08:12:21  00:08:17:06\r\nIl faut trouver une occupation,\r\net l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 mon occupation.\r\n\r\n00:08:17:08  00:08:20:01\r\n-On peut parler\r\ndes bienfaits de l'ennui ?\r\n\r\n00:08:20:03  00:08:22:00\r\n-Oui, un petit peu.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:24:10\r\n-Un deuxi\u00e8me ouvrage est en cours.\r\n\r\n00:08:24:12  00:08:27:19\r\nEst-ce qu'on va y retrouver\r\nla cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale ?\r\n\r\n00:08:27:21  00:08:31:23\r\n-Non; le calme de la ville\r\nm'a s\u00fbrement apport\u00e9,\r\n\r\n00:08:32:01  00:08:36:14\r\nmais pas dans les sujets abord\u00e9s.\r\n\r\n00:08:36:16  00:08:40:22\r\n-On part au Vitromus\u00e9e,\r\nvous y travaillez les week-ends.\r\n\r\n00:08:41:00  00:08:43:21\r\nQue vous apporte ce lieu ?\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:47:08\r\n-C'est le lieu principal\r\ndu tourisme romontois.\r\n\r\n00:08:47:10  00:08:53:12\r\nC'est int\u00e9ressant de rencontrer\r\ndes gens qui d\u00e9couvrent la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:08:53:14  00:08:57:04\r\n-Avant d'aller au Vitromus\u00e9e,\r\non va d\u00e9couvrir\r\n\r\n00:08:57:06  00:09:01:02\r\nla villa romaine d'Orbe-Bosc\u00e9az,\r\ndans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:11:12\r\n-Difficile de rester indiff\u00e9rent\r\ndevant les mosa\u00efques romaines\r\n\r\n00:09:11:14  00:09:16:09\r\nd'Orbe-Bosc\u00e9az, mises au jour\r\npar les arch\u00e9ologues vaudois.\r\n\r\n00:09:16:11  00:09:19:22\r\nElles constituent\r\nun t\u00e9moignage inestimable\r\n\r\n00:09:20:00  00:09:25:10\r\nde la Suisse romaine\r\ndes premiers si\u00e8cles de notre \u00e8re.\r\n\r\n00:09:25:12  00:09:31:01\r\n-Il s'agit de la mosa\u00efque des\r\ndivinit\u00e9s de la semaine.\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:38:12\r\nElle est exceptionnelle\r\npar la finesse des m\u00e9daillons.\r\n\r\n00:09:38:13  00:09:46:02\r\nOn a ici la mosa\u00efque\r\ndu cort\u00e8ge rustique.\r\n\r\n00:09:46:04  00:09:49:02\r\n-Les mosa\u00efques rendent compte\r\n\r\n00:09:49:04  00:09:53:04\r\nd'un savoir-faire\r\ntout \u00e0 fait singulier.\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:56:23\r\nElles sont aussi int\u00e9ressantes\r\nparce qu'elles mettent en sc\u00e8ne\r\n\r\n00:09:57:01  00:10:01:20\r\ndes figures mythologiques,\r\nde r\u00e9cits litt\u00e9raires antiques.\r\n\r\n00:10:01:22  00:10:07:11\r\nOn n'en trouve pas sur tous les sites\r\nd'occupation romaine.\r\n\r\n00:10:07:12  00:10:10:07\r\n-Thermes, chambres, cuisines...\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:13:05\r\nLes mosa\u00efques d\u00e9coraient les sols\r\n\r\n00:10:13:07  00:10:18:07\r\nd'une demeure romaine gigantesque,\r\nconstruite autour de 160 apr\u00e8s J.-C.\r\n\r\n00:10:18:09  00:10:22:15\r\nCe somptueux palais \u00e9tait au centre\r\nd'une exploitation agricole\r\n\r\n00:10:22:17  00:10:29:08\r\n\u00e0 mi-chemin entre Lousona,\r\nLausanne et Eburodunum, Yverdon.\r\n\r\n00:10:29:10  00:10:33:00\r\n-Le corps de b\u00e2timent principal\r\nest organis\u00e9\r\n\r\n00:10:33:02  00:10:37:23\r\nautour de deux p\u00e9ristyles,\r\ndeux cours \u00e0 colonnades avec jardins.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:42:14\r\n-Cette maquette est le r\u00e9sultat de\r\ndizaines d'ann\u00e9es de fouilles.\r\n\r\n00:10:42:17  00:10:46:15\r\nLes arch\u00e9ologues ont longtemps cru\r\nque le site de Bosc\u00e9az\r\n\r\n00:10:46:17  00:10:52:13\r\n\u00e9tait une petite ville\r\njusqu'\u00e0 une d\u00e9couverte en 1976.\r\n\r\n00:10:52:15  00:10:55:22\r\nDans les champs de bl\u00e9\r\nfrapp\u00e9s par la s\u00e9cheresse,\r\n\r\n00:10:56:00  00:11:01:03\r\nles \u00e9pis au-dessus des vestiges\r\npoussent moins vite.\r\n\r\n00:11:01:05  00:11:06:10\r\nUn dessin pr\u00e9cis des plans\r\nd'une villa romaine\r\n\r\n00:11:06:12  00:11:09:06\r\net de son exploitation agricole\r\n\r\n00:11:09:08  00:11:14:22\r\nva s'offrir aux arch\u00e9ologues au\r\ncours de prises de vues a\u00e9riennes.\r\n\r\n00:11:15:00  00:11:21:05\r\nEn 1986 d\u00e9bute un chantier colossal\r\nmen\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:11:21:07  00:11:25:04\r\nPendant pr\u00e8s de 20 ans,\r\ndes \u00e9tudiants arch\u00e9ologues\r\n\r\n00:11:25:06  00:11:28:04\r\nse forment\r\nsur le site romain d'Orbe-Bosc\u00e9az\r\n\r\n00:11:28:06  00:11:32:23\r\net mettent au grand jour la majorit\u00e9\r\ndes vestiges de la villa.\r\n\r\n00:11:33:01  00:11:37:22\r\nYves Dubois, notre guide, raconte\r\nla d\u00e9couverte d'une mosa\u00efque.\r\n\r\n00:11:38:00  00:11:42:21\r\n-Sur le sol on voit un petit sondage.\r\n\r\n00:11:42:23  00:11:47:11\r\nOn rep\u00e8re les tesselles,\r\nil y a quelque chose et apr\u00e8s\r\n\r\n00:11:47:12  00:11:55:04\r\non d\u00e9finit l'espace recouvert,\r\non se dit que \u00e7a peut \u00eatre fabuleux.\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:57:21\r\nC'est un grand nettoyage.\r\n\r\n00:11:57:23  00:12:00:04\r\nOn part d'un bout de la pi\u00e8ce,\r\n\r\n00:12:00:06  00:12:07:18\r\non d\u00e9gage, on recule et on d\u00e9couvre\r\nl'iconographie de la mosa\u00efque.\r\n\r\n00:12:07:20  00:12:11:04\r\n-Les mosa\u00efques\r\nont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es et d\u00e9plac\u00e9es\r\n\r\n00:12:11:06  00:12:14:20\r\ndans le laboratoire\r\nde restauration du mus\u00e9e d'Avenches\r\n\r\n00:12:14:22  00:12:18:21\r\navant d'\u00eatre \u00e0 nouveau d\u00e9pos\u00e9es\r\nsur leur emplacement d'origine.\r\n\r\n00:12:18:23  00:12:22:03\r\nFaute de moyens, le site de Bosc\u00e9az\r\nn'est plus fouill\u00e9.\r\n\r\n00:12:22:05  00:12:24:08\r\nUne n\u00e9cropole,\r\ndes b\u00e2timents agricoles\r\n\r\n00:12:24:10  00:12:27:23\r\net bien d'autres vestiges\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s.\r\n\r\n00:12:28:01  00:12:32:06\r\nLe projet de mus\u00e9e est gel\u00e9\r\npour des raisons financi\u00e8res.\r\n\r\n00:12:36:13  00:12:38:18\r\n...\r\n\r\n00:12:38:20  00:12:40:21\r\n-Je reprends un peu de verre\r\n\r\n00:12:40:23  00:12:44:15\r\npour sortir un morceau\r\nde couleur de l'autre four.\r\n\r\n00:12:44:17  00:13:02:08\r\n...\r\n\r\n00:13:02:10  00:13:04:04\r\n-Thomas Blank, bonjour.\r\n\r\n00:13:04:06  00:13:07:00\r\nVous \u00eates artisan souffleur de verre.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:09:21\r\nIl fait tr\u00e8s chaud;\r\n\u00e0 combien sont vos fours ?\r\n\r\n00:13:09:23  00:13:13:10\r\n-Les deux fours principaux\r\nsont \u00e0 1'100 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:13:13:12  00:13:16:15\r\n-Vous exercez depuis 22 ans.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:20:10\r\nQuelle est votre moteur\r\npour ce m\u00e9tier ?\r\n\r\n00:13:20:12  00:13:25:09\r\n-Le verre est un mat\u00e9riau\r\n\r\n00:13:25:11  00:13:28:20\r\ntr\u00e8s commun, on le trouve partout,\r\n\r\n00:13:28:22  00:13:33:12\r\ndans les fen\u00eatres,\r\nles bouteilles, etc.\r\n\r\n00:13:33:14  00:13:37:06\r\nMais on n'y conna\u00eet rien.\r\n\r\n00:13:37:08  00:13:40:06\r\n-Que faut-il comme comp\u00e9tences ?\r\n\r\n00:13:40:08  00:13:42:23\r\nIl y a un travail de pr\u00e9cision.\r\n\r\n00:13:43:01  00:13:46:18\r\n-C'est un artisanat\r\nqui exige beaucoup d'exercice,\r\n\r\n00:13:46:20  00:13:50:08\r\nd'entra\u00eenement et de patience.\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:54:11\r\n-A quand remontent\r\nles premiers souffleurs de verre ?\r\n\r\n00:13:54:12  00:13:57:20\r\n-L'homme travaille le verre\r\ndepuis 5'000 ans.\r\n\r\n00:13:57:22  00:14:02:02\r\nLes \u00c9gyptiens ont commenc\u00e9 \u00e0 fondre\r\nle verre, \u00e0 le colorer.\r\n\r\n00:14:02:04  00:14:07:04\r\nPuis les Romains, il y a 2'000 ans,\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 le souffler.\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:11:03\r\nDes fouilles arch\u00e9ologiques\r\n\u00e0 Avenches ont montr\u00e9\r\n\r\n00:14:11:05  00:14:17:03\r\nqu'il y avait une verrerie\r\npour faire les urnes fun\u00e9raires.\r\n\r\n00:14:17:05  00:14:20:12\r\n-Bastien, c'est la premi\u00e8re fois\r\nque vous assistez\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:24:12\r\n\u00e0 une d\u00e9monstration,\r\nquelle est votre impression ?\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:32:05\r\n-C'est impressionnant, il faut \u00eatre\r\ntr\u00e8s vif, \u00e7a a l'air physique.\r\n\r\n00:14:35:12  00:14:39:10\r\n-A cette \u00e9tape,\r\nje dois faire un fond.\r\n\r\n00:14:39:12  00:15:04:13\r\n...\r\n\r\n00:15:04:15  00:15:08:02\r\n-On part dans La Broye,\r\no\u00f9 les cantons de Vaud et Fribourg\r\n\r\n00:15:08:04  00:15:12:01\r\ns'enlacent et s'entrem\u00ealent,\r\ncr\u00e9ant des enclaves fribourgeoises\r\n\r\n00:15:12:03  00:15:15:01\r\nen terres vaudoises et vice-versa.\r\n\r\n00:15:37:01  00:15:40:17\r\n-Ce sont les h\u00e9ritages du Moyen Age.\r\n\r\n00:15:40:19  00:15:43:20\r\nDes seigneurs\r\nont occup\u00e9 les territoires.\r\n\r\n00:15:43:22  00:15:48:06\r\nIls sont rest\u00e9 dans le canton\r\nde Fribourg ou celui de Vaud.\r\n\r\n00:15:48:08  00:15:52:12\r\n-Un h\u00e9ritage qui se transforme\r\nen d\u00e9fi pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:52:14  00:15:54:19\r\nLes Broyards partagent\r\n\r\n00:15:54:21  00:15:59:00\r\nleur territoires comme\r\nleur services \u00e0 la population.\r\n\r\n00:15:59:02  00:16:02:23\r\n-La collaboration est perp\u00e9tuelles,\r\npour savoir quel service\r\n\r\n00:16:03:01  00:16:04:17\r\nest le plus efficace.\r\n\r\n00:16:04:19  00:16:10:01\r\nPar exemple, les pompiers,\r\nqui peut intervenir le plus vite ?\r\n\r\n00:16:10:03  00:16:13:12\r\nOn doit parfois d\u00e9roger\r\naux syst\u00e8mes cantonaux.\r\n\r\n00:16:13:14  00:16:18:16\r\nCela demande des accords\r\net des n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:16:18:18  00:16:21:19\r\n-Tout porte ici\r\nle label intercantonal.\r\n\r\n00:16:21:21  00:16:26:00\r\nGymnase, h\u00f4pital,\r\nbient\u00f4t le r\u00e9seau de sant\u00e9.\r\n\r\n00:16:26:02  00:16:30:12\r\nLa pierre de la Moli\u00e8re\r\nfait l'unit\u00e9 de la Broye.\r\n\r\n00:16:30:14  00:16:34:21\r\n-C'est une sorte\r\nd'unification de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:16:34:23  00:16:39:03\r\nElle est utilis\u00e9e\r\n\u00e0 Estavayer et \u00e0 Payerne.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:42:12\r\nElle est aussi diffus\u00e9e ailleurs,\r\n\r\n00:16:42:14  00:16:46:15\r\ncomme la gare de Zurich\r\nou le Grand Conseil vaudois.\r\n\r\n00:16:46:17  00:16:53:17\r\nCe gr\u00e8s est tr\u00e8s solide, on peut\r\nconstruire correctement dessus.\r\n\r\n00:16:53:19  00:16:59:18\r\n-Presque de quoi y b\u00e2tir\r\nune r\u00e9gion autonome.\r\n\r\n00:16:59:20  00:17:04:04\r\n-On m'a d\u00e9j\u00e0 dit de faire\r\nune r\u00e9gion de la Broye.\r\n\r\n00:17:04:06  00:17:11:16\r\nMais les identit\u00e9 fribourgeoise\r\net vaudoise restent.\r\n\r\n00:17:11:18  00:17:14:22\r\n-Moins tape \u00e0 l'oeil que la Gruy\u00e8re\r\n\r\n00:17:15:00  00:17:19:11\r\nou le Lavaux,\r\nmais qui sait \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n00:17:22:03  00:17:25:10\r\n-Vous allez fabriquer un cheval.\r\n\r\n00:17:25:12  00:17:33:03\r\n-Une l\u00e9gende disait que les enfants\r\n\u00e0 Murano faisaient le sale travail.\r\n\r\n00:17:33:05  00:17:38:22\r\nQuand le maestro faisait une pause,\r\nles gamins\r\n\r\n00:17:39:00  00:17:42:22\r\nessayaient de faire\r\nun petit cheval d'un coup.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:48:11\r\nC'est un exercice difficile,\r\nchaque geste est pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:17:48:12  00:17:59:01\r\nQuand le maestro revenait\r\net qu'un cheval lui plaisait,\r\n\r\n00:17:59:03  00:18:06:06\r\nle gamin pouvait grimper l'\u00e9chelle.\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:08:15\r\n-C'\u00e9tait un moyen de s\u00e9lection ?\r\n\r\n00:18:08:17  00:18:11:01\r\n-Exactement.\r\n\r\n00:18:11:03  00:18:13:09\r\n-C'est la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:16:04\r\nMerci \u00e0 vous deux d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n00:18:16:06  00:18:19:15\r\nDemain, nous serons \u00e0 Fribourg\r\net nous d\u00e9couvrirons les ponts.\r\n\r\n00:18:19:17  00:18:25:18\r\nBelle soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:18:32:00  00:18:36:06\r\nSous-titrage SWISS TXT:\r\nJ.Robert-Charrue, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "scripts": ["COULEURS D\u2019\u00c9T\u00c9 DU 13ao\u00fbt 2018\n\nEtape du jour\u00a0: Romont\nManon Germond\u00a0: Bonjour. \nSommaire et derni\u00e8res nouvelles de Suisse romande\nBLOC DE BREVES\u00a0:\n\n\nTitre\u00a0JURA\u00a0: Incendie de for\u00eat \u00e0 Glovelier \nTexte\u00a0: : \nDans le Jura, un incendie de for\u00eat s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 hier apr\u00e8s-midi \u00e0 Glovelier dans un endroit difficile d\u2019acc\u00e8s, un h\u00e9licopt\u00e8re a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 pour venir \u00e0 bout des flammes. \n\nJohn Mosimann, inspecteur cantonal des pompiers, JU\u00a0: \u00ab\u00a0On a un feu qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 sur une longueur de 300 m\u00e8tres et puis qui est parti sur les deux c\u00f4t\u00e9s de la cr\u00eate. L\u2019endroit est particulier avec une falaise tr\u00e8s abrupte situ\u00e9e entre deux endroits qui n\u2019ont pas de points d\u2019eau accessibles directement par les pompiers.\u00a0\u00bb\n\nCe matin, les pompiers \u00e9taient toujours sur place. Pour l\u2019heure, on ignore les causes du sinistre, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte.\n\n\nSynth\u00e9s John Mosimman, inspecteur des pompiers JU \n\n\nTitre\u00a0: VD \u00e9conomies Publicitas  \n\nTexte\u00a0Le journal Le R\u00e9gional doit \u00e9ponger 100'000 francs d\u2019impay\u00e9s laiss\u00e9s par Publicitas suite \u00e0 sa faillite en mai dernier. L\u2019hebdomadaire a d\u00fb prendre des mesures d\u2019\u00e9conomies cet \u00e9t\u00e9. Plus de caissettes \u00e0 journaux et un poste r\u00e9duit de moiti\u00e9. Des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par l\u2019ensemble de la presse suisse, de quelques milliers de francs pour la R\u00e9gion nord-vaudois \u00e0 des millions pour le Quotidien Jurassien, La libert\u00e9, Arc info ou le Nouvelliste. Jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, plus de 500 cr\u00e9anciers se sont annonc\u00e9s \u00e0 l\u2019office des poursuites de Z\u00fcrich. \n\n\n\nINVITE 1 Invit\u00e9 1: Bastien Roubaty, \u00e9crivain\n\nEntretien 1\u00e8re partie\nSujet CE7_LU Patrimoine prot\u00e9g\u00e9 (N. Beer)\n\n\u00a0Intro\u00a0: Le canton de Fribourg compte 1400 chalets d\u2019alpage sur son territoire. Un patrimoine hors du commun qui est aujourd\u2019hui en p\u00e9ril. Car leur entretien co\u00fbte cher. Mais les pistes pour leur survie existent. Certaines pratiques offrent de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 ces alpages. Pascal Sciboz, Carlos De La Iglesia et Nicolas Beer.\u00a0\nTEXTE\u00a0\u00a0\nDans le vallon de Bonaudon, la b\u00e2tisse fait peine \u00e0 voir. Eleveur de moutons, son propri\u00e9taire n\u2019en a plus l\u2019utilit\u00e9. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise : la ruine sera bient\u00f4t d\u00e9truite.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nS\u00e9bastien Bise : \u00ab\u00a0 J\u2019ai approch\u00e9 deux personnes, deux investisseurs diff\u00e9rents pour \u00e9ventuellement la possibilit\u00e9 de rafra\u00eechir ou r\u00e9nover ces chalets pour pouvoir les r\u00e9affecter, pour \u00e9viter cet \u00e9tat d\u2019aujourd\u2019hui. Et malheureusement, il fallait des moyens financiers \u00e9lev\u00e9s, donc ils ont refus\u00e9 ces projets-l\u00e0. \u00bb\u00a0\n\u00a0\u00a0\nLe co\u00fbt d\u2019entretien, c\u2019est aujourd\u2019hui la principale menace pour les 1400 chalets d\u2019alpage du canton de Fribourg. Seule une quarantaine produise du fromage. Mais ici, on aimerait r\u00e9introduire cette pratique\u00a0\n\u00a0\u00a0\nGremaud : \u00ab on parle d\u2019am\u00e9liorer les places autour du chalet en m\u00eame temps. Certainement aussi refaire les fa\u00e7ades du chalet qui sont assez vieilles. Et pis en plus l\u2019amen\u00e9e d\u2019eau du r\u00e9seau communal. On parle ici d\u2019un projet qui, \u00e0 mon avis, d\u00e9passe les 250'000 francs. \u00bb\u00a0\n\u00a0\u00a0\n250'000 francs pour un seul chalet. Alors que la commune de Bas-Intyamon en compte une trentaine sur son territoire. Un poids important pour cette commune de 1400 habitants. Rien que pour cette ann\u00e9e, elle a investi 110'000 francs dans ses alpages.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nClaudio Derada : \u00ab tant que l\u2019assembl\u00e9e accepte, on va continuer. Alors, je pense que ce serait une bonne chose. Parce que comme je vous dis, les gens appr\u00e9cient quand m\u00eame ces paysages, donc il faut pouvoir les pr\u00e9server. Apr\u00e8s, comme je vous dis, c\u2019est l\u2019assembl\u00e9e communale qui d\u00e9cide.\u00bb\u00a0\n\u00a0\u00a0\nSonore moutons\u00a0\n\u00a0\u00a0\nMais les pratiques changent. Elles offrent de nouvelles perspectives aux alpages. Beaucoup de paysans pendulent entre la plaine et la montagne. Inaccessible en voiture, ce secteur \u00e9tait devenu impropre \u00e0 la production laiti\u00e8re. Il retrouve une utilit\u00e9 gr\u00e2ce aux moutons.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nS\u00e9bastien Bise : \u00ab aujourd\u2019hui, le chalet, il sert \u00e0 loger le berger principalement. Et puis entreposer le mat\u00e9riel, type mat\u00e9riel de cl\u00f4turage et le mat\u00e9riel du berger. \u00bb\u00a0\n\u00a0\u00a0\nS\u00e9bastien a m\u00eame song\u00e9 \u00e0 mettre son chalet en location. Un projet qu\u2019il a mis entre parenth\u00e8ses pour l\u2019instant. Mais l\u2019id\u00e9e d\u2019un tourisme doux s\u00e9duit jusque dans les milieux de d\u00e9fense du patrimoine.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nJJ Glasson : \u00ab On ne peut pas lutter pour maintenir artificiellement un chalet. Et pis, mieux vaut le voir entretenu par quelqu\u2019un qui a plaisir \u00e0 y s\u00e9journer, que de le laisser tomber \u00e0 l\u2019abandon. Simplement, alors il ne faut pas faire n\u2019importe quoi avec ce chalet. \u00c7a reste un chalet d\u2019alpage, typique, et il ne faut pas le transformer en un petit bungalow ou je ne sais quoi. \u00bb\u00a0\n\u00a0\u00a0\nPas de bungalow dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. Mais des chalets qui pourraient s\u2019\u00eatre trouv\u00e9 de nouvelles missions. La seule solution pour \u00e9viter une disparition que tous redoutent.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nSynth\u00e9s :\u00a0\n\u00a0\u00a0            S\u00e9bastien Bise, \u00e9leveur de moutons :\u00a0\nPhilippe Gremaud, agriculteur, Villars-sous-Mont :\u00a0\nClaudio Derada, Syndic de Bas-Intyamon :\u00a0\nS\u00e9bastien Bise, \u00e9leveur de moutons :\u00a0\nJean-Jacques Glasson, Patrimoine Suisse, Section Gruy\u00e8re-Veveyse :\u00a0\nSignatures : Nicolas Beer, Pascal Sciboz, Carlos De La Iglesia :\n\n\nInvit\u00e9 1 /suites(\u00a0: Bastien Roubaty \u2013 Ecrivain \n\nEntretien 2 e partie\n\n\nSUJET 2\u00a0: s\u00e9RIE ARCHEOLOGIE ORBE-BOSCEAZ (F. Miarra)\n\n<sujet : S\u00e9rie Arch\u00e9ologie/ Mosa\u00efques\u00a0 Orbe-Bosc\u00e9az\u00a0\n\u00a0\u00a0<intro :>\u00a0\nLa Romandie compte des centaines de sites arch\u00e9ologiques majeurs, des grottes habit\u00e9es par l'Homme de N\u00e9andertal aux sites industriels abandonn\u00e9s du XIX\u00e8me. Nous sommes partis \u00e0 la rencontre de femmes et d'hommes passionn\u00e9s par ces vestiges, ceux qui obstin\u00e9ment enqu\u00eatent jour et nuit pour reconstituer le fil de Histoire. Toute la semaine, ils nous font visiter quelques uns des sites les plus remarquables du pays et racontent les coulisses des fouilles arch\u00e9ologiques.\u00a0 Aujourd'hui, la villa romaine d'Orbe-Bosc\u00e9az et ses mosa\u00efques exceptionnelles dans le canton de Vaud, un t\u00e9moignage pr\u00e9cieux et mal connu de la pr\u00e9sence romaine en Helv\u00e9tie.\u00a0\nReportage: Fr\u00e9d\u00e9ric Miara, Ulrich Teiger.\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0<synth\u00e9s :\u00a0\n\u00a0\u00a0\nDominique DIRLEWANGER\u00a0\nHistorien\u00a0\n\nYves DUBOIS\u00a0\nArch\u00e9ologue\u00a0\n\u00a0\nYves DUBOIS\u00a0\nArch\u00e9ologue\u00a0\nArchives RTS, Journal romand, 12 ao\u00fbt 1991\u00a0\nCr\u00e9dit photos,\u00a0 Aventicum, Mus\u00e9e romain d'Avenches\u00a0\nFr\u00e9d\u00e9ric MIARA, Ulrich TEIGER\u00a0\nTEXTE\nDifficile de rester indiff\u00e9rent devant les mosa\u00efques romaines d'Orbe-Bosc\u00e9az. Des \u0153uvres d'art d'une rare finesse, mises au jour par les arch\u00e9ologues vaudois.\u00a0\u00a0\nDivinit\u00e9s, sc\u00e8nes de la vie agricole ou figures g\u00e9om\u00e9triques, elles constituent un t\u00e9moignage inestimable de la Suisse romaine des premiers si\u00e8cles de notre \u00e8re.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nLive : \"Il s'agit de la mosa\u00efque des divinit\u00e9s de la semaine. Elle est particuli\u00e8rement exceptionnelle par la finesse des m\u00e9daillons.\"\u00a0\n\"On a ici la mosa\u00efque du cort\u00e8ge rustique\"\u00a0\n\u00a0\u00a0\nITV Dominique DIRLEWANGER: \"Les mosa\u00efques sont importantes\u00a0 parce qu'elles rendent compte\u00a0 d'une grande technicit\u00e9, d'une ma\u00eetrise, d'un savoir-faire tout \u00e0 fait singulier. Elles sont aussi int\u00e9ressantes parce qu'elles mettent en sc\u00e8ne un certain nombre de figures mythologiques, de r\u00e9cits litt\u00e9raires antiques, ce qui est assez original. On n'en trouve pas sur tous les sites d'occupation romaine.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nThermes, salles de r\u00e9ception, chambres, cuisines\u2026 Les mosa\u00efques, conserv\u00e9es aujourd'hui dans des pavillons, d\u00e9coraient les sols d'une demeure romaine gigantesque construite autour de 160 apr\u00e8s JC. Ce somptueux palais \u00e9tait au centre d'une exploitation agricole de 400 hectares \u00e0 mi-chemin entre Lousona, Lausanne et Eburodunum, Yverdon.\u00a0\n\u00a0\u00a0\nITV Yves DUBOIS : \"Il y a un corps de b\u00e2timent principal qui est\u00a0 organis\u00e9 autour de deux p\u00e9ristyles, deux cours \u00e0 colonnades avec jardins.\"\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nCette maquette est le r\u00e9sultat de dizaines d'ann\u00e9es de fouilles. Les mosa\u00efques sont connues depuis plus d'un si\u00e8cle mais les arch\u00e9ologues ont longtemps cru que le site de Bosc\u00e9az \u00e9tait une petite ville jusqu'\u00e0 une d\u00e9couverte incroyable en 1976.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nDans les champs de bl\u00e9, frapp\u00e9s par la s\u00e9cheresse, les \u00e9pis situ\u00e9s au-dessus des vestiges poussent moins vite...\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nLive: Donc le haut, Comme un cadeau, un dessin pr\u00e9cis des plans d\u2019une villa romaine et de son exploitation agricole va s'offrir aux arch\u00e9ologues au cours d'une campagne de prises de vues a\u00e9riennes.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nEn 1986, \u00e0 la faveur de la construction de l'autoroute A9, d\u00e9bute un chantier colossal men\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Lausanne. Pendant pr\u00e8s de 20 ans, toute une g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9tudiants arch\u00e9ologues va se former sur le site romain d'Orbe-Bosc\u00e9az et mettre au grand jour la majorit\u00e9 des vestiges de la villa. Parmi eux, Yves Dubois, notre guide, raconte la d\u00e9couverte d'une mosa\u00efque :\u00a0\n\u00a0\u00a0\nITV Yves DUBOIS : \"Y a d'abord le moment o\u00f9 sur le sol on voit un petit sondage. On rep\u00e8re les tesselles, on se dit : Ah fantastique ! , il y a quelque chose l\u00e0, et apr\u00e8s, plus on d\u00e9finit l'espace recouvert, plus on se dit que \u00e7a peut \u00eatre fabuleux. Et l\u00e0, c'est un grand nettoyage. On part d'un bout de la pi\u00e8ce et puis on d\u00e9gage, on recule et au fur et \u00e0 mesure, on d\u00e9couvre l'iconographie de la mosa\u00efque. C'est tout \u00e0 fait remarquable !\u00bb\u00a0\n\u00a0\u00a0\nLes mosa\u00efques ainsi d\u00e9couvertes ont ensuite \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es et d\u00e9plac\u00e9es dans le laboratoire de restauration du mus\u00e9e d'Avenches avant d'\u00eatre \u00e0 nouveau d\u00e9pos\u00e9es sur leur emplacement d'origine.\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\nAujourd'hui, faute de moyens, le site de Bosc\u00e9az n'est plus fouill\u00e9. Une n\u00e9cropole, des b\u00e2timents agricoles et bien d'autres vestiges n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s.\u00a0\u00a0\nLe projet d'am\u00e9nagement d'un v\u00e9ritable mus\u00e9e autour de ce site exceptionnel est gel\u00e9... L\u00e0 aussi pour des raisons financi\u00e8res. >\nInvit\u00e9 1 et 2\u00a0: Bastien Roubaty et Thomas Blank,artisan du verre \n3e partie d\u2019interview \n\nSUJet 3\u00a0: Rediff suivez le guide/arch\u00e9ologie Fribourg (M. Fournier)\nIntro :\u00a0\u00a0\nC\u2019est un acte passible de 5000 francs d\u2019amende, le pillage d\u2019un site arch\u00e9ologique est une r\u00e9alit\u00e9 qui pousse les arch\u00e9ologues \u00e0 une course contre la montre. Trouver les objets parfois pr\u00e9cieux d\u2019un site avant les pilleurs. Suivez l\u2019arch\u00e9ologue avec Matthieu Fournier.\u00a0\n\u00a0\nSynth\u00e9s:\u00a0\nFouilles sauvages \u2013 d\u00e9tecteur de m\u00e9taux\u00a0\nMichel Mauvilly, arch\u00e9ologue\u00a0\n\u00a0\nTexte:\u00a0\nNous nous trouvons ici tout proche de l\u2019entr\u00e9e de la ville de Fribourg \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres seulement sur un site un peu myst\u00e9rieux, comme un certain nombre d\u2019autres sites du canton de Fribourg qui se trouvent en for\u00eat. C\u2019est un site un petit peu de hauteur qui est fortifi\u00e9. Alors on voit des \u00e9l\u00e9vations, des restes de cailloux qui correspondent certainement \u00e0 d\u2019anciens remparts. Et ce site nous pose un certain nombre de probl\u00e8mes. Tout d\u2019abord un probl\u00e8me arch\u00e9ologique. On a tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9l\u00e9ments de datation et puis le pillage syst\u00e9matique de ces sites aux d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux.\u00a0\nLes pompiers pour lutter contre un feu font parfois des contre-feux, une solution qu\u2019on a c\u2019est effectivement comme sur le Mont Vully ou comme ici, on demande \u00e0 une \u00e9quipe de d\u00e9tectoristes de faire une recherche syst\u00e9matique alors avec pointage, coordonn\u00e9es et tout. De faire un travail de professionnels, \u00e7a nous permet de recueillir le mobilier avant les d\u00e9tectoristes mal intentionn\u00e9s.\u00a0\nIci on a trouv\u00e9 un certain nombre d\u2019autres objets, on est au troisi\u00e8me coin, donc des gros coins en fer, beaucoup de clous, ces d\u00e9couvertes peu spectaculaires nous apportent quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants sur le type de construction et peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments de datation de ce site qui pour l\u2019instant reste un petit peu \u00e9nigmatique.\nENTRETIEN THOMAS BLANK, artisan du verre\n\n \nManon Germond conclusion \nTEASING CE de demain. Au revoir.\nFIN\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T17:42:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706604934", "durationSec": 212, "title": "CL VD MOSAIQUES ORBE 3_RTS000001157871", "excerpt": "La villa romaine d'Orbe-Bosc\u00e9az est un site arch\u00e9ologique ou l'on trouve des mosa\u00efques exceptionnelles, t\u00e9moignant de la pr\u00e9sence de la civilisation romaine en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["FOUILLE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "MOSA\u00cfQUE", "SITE ARCH\u00c9OLOGIQUE", "CIVILISATION ROMAINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669073", "durationSec": 126, "title": "FRIGO CL FR VCIEL BROYE CF_RTS000001403114", "excerpt": "La r\u00e9gion de la Broye regroupe des enclaves fribourgeoises en terres vaudoises et vice-versa. Avec ses 70000 habitants sur 439 km2, la situation g\u00e9ographique oblige les autorit\u00e9s cantonales de Vaud et de Fribourg a collaborer pour les services \u00e0 la population.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BROYE, LA (FR)", "BROYE-VULLY"], "thematicThemes": ["CANTON", "R\u00c9GIONALISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704695", "durationSec": 167, "title": "CE7 LU PATRIMOINE PROTEGE CF_RTS000001560520", "excerpt": "Les chalets d'alpage du canton de Fribourg sont nombreux et souvent inoccup\u00e9s. Leur entretien ou r\u00e9novation co\u00fbte cher mais est important pour pr\u00e9server le patrimoine culturel b\u00e2ti.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CHALET"], "sequenceIds": ["1704919"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808705080", "summary": "Itw de Bastien Roubaty, \u00e9crivain, \u00e0 la Tour sauvage \u00e0 Romont. Rencontre avec le souffleur de verre Thomas Blank au mus\u00e9e du vitrail.", "id": "1704917", "visualThemes": ["VERRE"], "visualGeographicals": ["ROMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705082", "summary": "Les Cases : ruine d'un chalet d'alpage avec toit d\u00e9truit. Itw S\u00e9bastein Bise, \u00e9leveur de moutons.\nVillars-sous-Mont : chalet d'alpage. Itw Philippe Gremaud, agriculteur. Vaches autour de l'alpage. Itw Claudio Derada, syndic de Bas-Intyamon. S\u00e9bastien Bise \u00e9duquant son chien de berger. Int d'un chalet d'alpage r\u00e9nov\u00e9. Itw Jean-Jacques Glasson, patrimoine suisse section Gruy\u00e8re-Veveyse.", "id": "1704919", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CHALET"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750330", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041087", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698916", "internalArchiveId": "AA1807699151", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "durationSec": 803, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9772954", "imageURL": "http://www.rts.ch/9772953.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627726", "ece-9772954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T18:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041147\r\nDate de transcription : 19-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:23) [78%] : \r\nParfaitement, c'est un je vois qu'il me 2000 non ok bon ben \u00e9coute tr\u00e8s bien si tu as le temps Rapha\u00ebl de me remettent de l'eau, si tu as le temps hein, ok, oui, je vais quand m\u00eame le dire \u00e0 un moment donn\u00e9, alors le 19 m\u00e9dailles au qui est inqui\u00e8te pas, je suis, mais l\u00e0 aussi fid\u00e8le tout ce que tu veux non on peut \u00e9gal sont-elles pas Fontaine c'\u00e9tait oui des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:25 > 0:00:27) [85%] : \r\nAh bon de celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:00:35 > 0:00:37) [89%] : \r\nIl dit qu'il y aura pas de relance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:38 > 0:00:42) [77%] : \r\nBilan, alors si je te relance pas pire, alors c'est que Sandoz pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:43 > 0:00:58) [83%] : \r\nD'accord, tu tu me diras oui ce serait bien qu'on donne les m\u00eames Gray dans dans l'oreillette oui, moi, c'est aussi \u00e7a gr\u00e9sille qui nous parle de Katmandou, alors oui, la date, c'est quoi, la capitale du Ladakh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:02) [95%] : \r\nUn peu pas dire on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:04 > 0:01:05) [93%] : \r\nOn n'a pas compris, on entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:11 > 0:01:27) [83%] : \r\nOui, tr\u00e8s bien sorti les vieux c\u00e2ble les vieux pr\u00e9sentateur les vieux c\u00e2ble qui a 2 il aurait fallu faire 42 23 ouais, non, elle pouvait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:58) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la Turquie riposte face \u00e0 l'effondrement de sa monnaie nationale, le pr\u00e9sident Erdogan accuse les \u00c9tats-Unis d'avoir foment\u00e9 un complot et la banque centrale turque annonce des mesures pour rassurer les march\u00e9s, la joie de Fabienne Schlumpf \u00e0 Berlin, la z\u00fcrichoises et sacr\u00e9e vice- championne d'Europe du 3000 m\u00e8tres steeple d\u00e9ception en revanche pour les relayeuses 4\u00e8me du 4 fois 100 m\u00e8tres, nous reviendrons sur cette derni\u00e8re soir\u00e9e des Championnats d'Europe avec Pierre-Alain Dupuis et une oeuvre insolite au sommet du Mont- Soleil un igloo de pierres s\u00e8ches, construite dans les r\u00e8gles de l'art, par une tiers de Tramelan le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:12) [95%] : \r\nPr\u00e9sident turc Erdogan une contre- attaque pour stopper la d\u00e9b\u00e2cle de la livre, il accuse Washington de complot et menace de se tourner vers de nouveaux alli\u00e9s, alors que la banque centrale turque annonce, de son c\u00f4t\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour tenter de soutenir sa monnaie Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:03:31) [96%] : \r\nLe pr\u00e9sident Erdogan n'a pas le choix, il d\u00e9tient d\u00e9sormais un pouvoir illimit\u00e9 sur son pays et donc une responsabilit\u00e9 personnelle face \u00e0 la crise, il est sur tous les fronts aligneront 2 meetings par jour et tente de persuader que son pays est victime d'un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:44) [90%] : \r\nPour ceux qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire par des provocations, des coups d'\u00c9tat, ils essayent de le r\u00e9aliser avec l'argent, en un mot : c'est une guerre \u00e9conomique, \u00e9conomique, \u00e7a aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:44 > 0:03:45) [78%] : \r\nJe donne le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:46 > 0:03:59) [83%] : \r\nLe navire tangue, les Bourses d'Asie et d'Europe ouvre \u00e0 la baisse et la mode et turcs tarde \u00e0 se ressaisir, m\u00eame si la Banque centrale tant de rassurer sur les liquidit\u00e9s disponibles \u00e0 une banque centrale, que le pr\u00e9sident entend contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:06) [82%] : \r\nVous allez clubs nous devons pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance de la politique mon\u00e9taire du pays, c'est un principe un m\u00e8tre mais avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:07 > 0:04:17) [90%] : \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie et le gendre du pr\u00e9sident une concentration familiale du pouvoir et une influence sur la Banque centrale, ce qui ne rassure pas les entrepreneurs dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:19 > 0:04:34) [87%] : \r\nBon, les taux d'int\u00e9r\u00eat bas de la Banque centrale ont de fortes cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie turque et la rendent tr\u00e8s fragile 10 \u00e0 Pointe-Noire, c'est un peu le r\u00f4le de la Banque centrale et les probl\u00e8mes avec Washington ont provoqu\u00e9 une temp\u00eate qui \u00e9tait prof exporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:35 > 0:04:41) [92%] : \r\nUne temp\u00eate qui secoue un pays fragilis\u00e9 et un pr\u00e9sident plus expos\u00e9 que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:43 > 0:04:58) [94%] : \r\nEt les turbulences continuent sur les march\u00e9s financiers la baisse de la livre turque inqui\u00e8te les grandes banques europ\u00e9ennes qui ont beaucoup investi en Turquie suis de la Leaf qui pousse les investisseurs vers le franc suisse qui s'est raffermi il atteignait 1 francs 13 pour un Euro en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:59 > 0:05:18) [90%] : \r\nUn an apr\u00e8s les violences raciales de Charlottesville aux \u00c9tats-Unis, l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine se fait tr\u00e8s discr\u00e8te, seule une vingtaine de militants supr\u00e9macistes blancs ont os\u00e9 d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Washington pour c\u00e9l\u00e9brer l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e9v\u00e9nement des militants conspu\u00e9 par des milliers de contre- manifestants et d\u00e9savou\u00e9 par Donald Trump Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:44) [89%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le groupe de militants de l'organisation United Right manifestants hier devant la Maison- Blanche, de l'autre c\u00f4t\u00e9 et s\u00e9par\u00e9s par un important dispositif policier, un rassemblement de contre- manifestants 15 fois plus important ces activistes anti- racistes ont r\u00e9ussi \u00e0 voler la vedette aux militants d'extr\u00eame droite, parmi eux se trouvaient m\u00eame d'anciens sympathisants n\u00e9onazis John a pass\u00e9 8 ans, de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:05:50) [92%] : \r\nAmazon, mon message est pour la paix et l'amour pour tout le monde et pas de violence, on ne veut pas de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:05:58) [91%] : \r\nAlors, etc, les militants d'extr\u00eame droite \u00e9taient men\u00e9e hier par John Kessler d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de la manifestation meurtri\u00e8re de l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:58 > 0:06:10) [80%] : \r\nVous, il y a une Tyrol qui la tol\u00e9rant ici et c'est nous qui exprimons nos droits du premier amendement o\u00f9 qu'ils viennent ici par milliers pour nous emp\u00eacher de parler, ils sont compl\u00e8tement endoctrin\u00e9 il y a une perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:10 > 0:06:27) [89%] : \r\nTu n'est, il est cette ann\u00e9e Charlotte ville lui a refus\u00e9 la manifestation de peur de revivre les \u00e9v\u00e9nements de l'an pass\u00e9, un mort et une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s une attaque \u00e0 la voiture b\u00e9lier par un sympathisant n\u00e9onazi cette ann\u00e9e chez les contre- manifestants participaient \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement est lourde de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:27 > 0:06:44) [87%] : \r\nMerci de l'avoir \u00e9t\u00e9 pour Dallas 25 ou de gens ont dit qu'venant on cautionne ces manifestations o\u00f9 on leur donne une plateforme mais on pense r\u00e9ellement que ce genre de choses ne peut pas rester sans opposition, et si elle reste sans opposition, cela ne fera que normaliser le fascisme dans ce pays, ce sommet mesquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:44 > 0:06:53) [94%] : \r\nLes manifestants d'extr\u00eame droite avait obtenu l'autorisation de d\u00e9filer \u00e0 400 hier, mais il n'\u00e9tait finalement qu'une vingtaine et ont quitt\u00e9 les lieux plus t\u00f4t que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:53 > 0:06:59) [96%] : \r\nLe second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Mali, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e hier par une faible affluence dans les bureaux de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:59 > 0:07:16) [92%] : \r\nLes \u00e9lecteurs devaient d\u00e9partager le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, grands favoris, et l'opposant Souma\u00efla Ciss\u00e9, l'opposition qui d\u00e9nonce des fraudes dans le d\u00e9roulement du scrutin bourrage d'urnes au proc\u00e8s- verbaux \u00e9lectoraux pr\u00e9remplie, le r\u00e9sultat est attendu d'ici quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:17 > 0:07:25) [95%] : \r\nEn Suisse, un incendie de for\u00eat s'est d\u00e9clar\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, sur les hauteurs du village de Glovelier, dans le Jura, le feu a pris \u00e0 un endroit dans un endroit diffus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:25 > 0:07:42) [93%] : \r\nSi d'acc\u00e8s, ce qui acoustique et le travail des pompiers qui sont toujours sur place ce matin, un h\u00e9licopt\u00e8re a d\u00fb \u00eatre mobilis\u00e9s pour venir \u00e0 bout des flammes, pour l'heure, on ignore les causes du sinistre, une enqu\u00eate est ouverte, on \u00e9coute les explications de John Mosimann inspecteur cantonal des pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:43 > 0:08:01) [92%] : \r\nOn a un feu qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur une longueur de 300 m\u00e8tres et puis qui est partie sur les 2 c\u00f4t\u00e9s de la cr\u00eate, l'endroit est particulier avec une falaise tr\u00e8s abrupte situ\u00e9e entre 2 endroits qui n'ont pas de points d'eau accessibles directement par les pompiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:03 > 0:08:12) [95%] : \r\nEt on passe au sport avec la derni\u00e8re m\u00e9daille suisse aux championnats d'Europe hier soir \u00e0 Berlin Pierre-Alain Dupuis l'argent pour la Suisse en 3000 m\u00e8tres steeple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:25) [91%] : \r\nOui, absolument, c'\u00e9tait la derni\u00e8re m\u00e9daille enregistr\u00e9 \u00e0 l'occasion de ces championnats d'Europe 1 \u00e0 Berlin c'est Fabienne Schlumpf qui a d\u00e9croch\u00e9 7 m\u00e9dailles, c'est sa premi\u00e8re m\u00e9daille dans un grand championnat europ\u00e9en, la z\u00fcrichoises de 27 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:25 > 0:08:54) [92%] : \r\nA d'ailleurs donn\u00e9 longtemps l'impression de pouvoir gagner, on la voit ici, elle est en t\u00eate, mais dans la derni\u00e8re ligne droite, regardez la petite allemande soutenue par 42000 spectateurs \u00e0 Berlin, elle l\u00e2che compl\u00e8tement Fabienne Schlumpf et dans la derni\u00e8re ligne droite, \u00e7a sera tr\u00e8s tr\u00e8s dur pour la z\u00fcrichoises, mais elle va tout de m\u00eame limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts ne sera pas rejoint, c'est donc une tr\u00e8s tr\u00e8s belle m\u00e9daille d'argent, la 4\u00e8me on athl\u00e9tisme pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:58 > 0:09:04) [94%] : \r\nPas de m\u00e9daille, en revanche, c'est une grosse d\u00e9ception pour les relayer suisses qui d\u00e9croche la 4\u00e8me place dans le 4 fois 100 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:04 > 0:09:19) [93%] : \r\nExactement, c'\u00e9tait le moment tr\u00e8s attendu hier soir le relais 4 fois 100 f\u00e9minin, on conna\u00eet la valeur de cette \u00e9quipe qui avait battu son record \u00e0 Lausanne, h\u00e9 bien malheureusement, il n'y a pas eu de derni\u00e8re m\u00e9daille, la Suisse a termin\u00e9 4\u00e8me une place maudite et pourtant elle non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:10:08) [88%] : \r\nPas fait une mauvaise course Del Ponte et c'est l'image, on savait que la concurrence serait terrible, avec notamment les Pays-Bas, emmen\u00e9s par ce il a peur, et puis avec la Grande-Bretagne, grande, grande favorite, voici le d\u00e9part \u00e0 tenter, c'est beau, elle transmet au tr\u00e8s tr\u00e8s bon t\u00e9moin \u00e7a Atcho jusque-l\u00e0, l'\u00e9quipe de Suisse ou bien elle est 3\u00e8me, l\u00e0 aussi, Mujinga va acc\u00e9l\u00e9rer en bon passage de t\u00e9moin avec Sarah Atcho mais par contre dans la derni\u00e8re ligne droite, Salom\u00e9 Kora, qui \u00e9tait 3\u00e8me se fait d\u00e9passer vous voyez ici par l'Allemagne, l'Allemagne a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'appui de son public et c'est une nouvelle fois cette maudite 4\u00e8me place pour l'\u00e9quipe de Suisse, \u00e9videmment, c'est une \u00e9norme, une \u00e9norme d\u00e9ception pour cette \u00e9quipe qui avait vis\u00e9 toute l'ann\u00e9e et un podium \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:08 > 0:10:16) [92%] : \r\nEh bien, ce n'est, ce n'est pas le cas, et vous allez l'entendre \u00e0 l'heure de l'interview au micro de Bryan vainqueurs, c'est la soupe \u00e0 la grimace, comme le dit Sarah Atcho.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:17 > 0:10:39) [86%] : \r\nOui, c'est un peu une petite soupe \u00e0 la grimace, cette semaine, on a eu les pires place avec vous dire, je trouve cette m\u00eame non c'est c'est c'est d\u00e9cevant, surtout qu'on avait un beau projet, on avait, on avait les jambes et en fait c'est juste frustrant de voir, il \u00e9tait juste de niveau mondial, puis que d'augmenter que d'augmenter alors qu'il y a 2 ans, je pense qu'on aurait pu plus du tr\u00e8s beau avec un temps comme \u00e7a, faut juste dans la vague et on est un peu en retard encore l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:39 > 0:10:56) [84%] : \r\nNon, celle-ci sur je pense vraiment que vous avez une chance de faire en individuel et surtout avec le relais, on est, on est vraiment tr\u00e8s forte, et avec ce temps qu'on a fait \u00e0 ce qu'on nous qu'on a fait \u00e0 Lausanne, je pensais vraiment qu'on peut faire une m\u00e9daille apr\u00e8s un niveau qui monte pas machines aussi chez les hommes, nation et puis ouais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:56 > 0:11:04) [97%] : \r\nEt on termine Pierre-Alain avec la r\u00e9v\u00e9lation de la soir\u00e9e, le jeune perchiste su\u00e9dois Armand Duplantis, m\u00e9daill\u00e9 d'or surprise au saut \u00e0 la perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:04 > 0:11:16) [95%] : \r\nOui, absolument, il est \u00e2g\u00e9 de 18 ans il \u00e9tait absolument inconnu du grand public, il a r\u00e9ussi un saut \u00e0 la perche extraordinaire, il a battu sa meilleure performance de pr\u00e8s de 8 centim\u00e8tres, on va le voir \u00e0 l'oeuf parce que le saut \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:16 > 0:11:52) [89%] : \r\nPerche, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s spectaculaire, le voici, ce gar\u00e7on de 18 ans, le Su\u00e9dois Armand Duplantis il est \u00e0 6 m\u00e8tres 05 et \u00e7a passe extraordinaire, il est applaudi par l'ancien Renaud Lavillenie multiple champion d'Europe qui finira 3\u00e8me il y a le papa qui l'applaudit et c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle image car je crois que de saut \u00e0 la perche est l'une des comp\u00e9titions les plus techniques et les plus spectaculaires dans le monde de l'athl\u00e9tisme, regardez, c'est, c'est au millim\u00e8tre, hein, c'est de l'horlogerie, le saut \u00e0 la perche, c'est magnifique, et c'est une belle image de fin pour ces Mondiaux qui ont tout de m\u00eame permis \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:52 > 0:11:54) [94%] : \r\nDe remport\u00e9 19 m\u00e9dailles, c'est un excellent bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:54 > 0:12:11) [91%] : \r\nPierre-Alain Dupuis merci une oeuvre originale se dresse sur les hauteurs du Mont- Soleil dans le canton du Jura, un igloo en pierres s\u00e8ches au coeur de la centrale solaire \u00e9rig\u00e9 par une sp\u00e9cialiste qui a consacr\u00e9 des mois de travail, on le d\u00e9couvre avec Aline s'arr\u00eate, il Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:23) [92%] : \r\nIl tr\u00f4ne en face de Chasseral, bien implant\u00e9 dans la centrale solaire de Mont- Soleil et au pied des \u00e9oliennes, lui c'est un igloo en Pierre, structure qui ne manque pas d'\u00e9tonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:24 > 0:12:41) [81%] : \r\nAyant fait recours en Autriche sur la construction de, de, de tels objets que je me suis dit ben voil\u00e0, moi je vais en faire \u00e0 et puis on j'avais le lieu, j'avais les Pierre je peux discuter avec les gens que je connais par ici autour, paiement des bovins fait entre peu ouf et c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:41 > 0:12:51) [88%] : \r\nTout a commenc\u00e9 il y a 2 ans, et aujourd'hui l'igloo est presque termin\u00e9, un travail de longue haleine, chaque Pierre \u00e9tant disposer de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:51 > 0:13:05) [85%] : \r\nC'est juste poser pour pour l'esth\u00e9tique, les autres l\u00e0 elles tiennent et rien qui bouge, la d\u00e9marche, mais c'est vrai que c'est, c'est le poids des unes sur les autres, qui fait tenir le toute quoi c'est la c'est la technique de la Pierre s\u00e8che, c'est c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:18) [87%] : \r\nEt montre et travailler de la Pierre s\u00e8che, ce sont aussi des contraintes techniques en tout, elle a utilis\u00e9 8 tonnes de pierres qu'il a bien fallu acheminer sur place \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est petit, mais tout a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:18 > 0:13:38) [84%] : \r\nL\u00e0 vous avez une ouverture \u00e0 l'Est, la porte au nord, apr\u00e8s j'ai mis 2 bouteilles, Sud-Est, Sud-Ouest et puis le sud, c'est toute une histoire, donc, a une grande fen\u00eatre enfin une grande grand, bords de fen\u00eatre sud pour la fondue et ici, en haut, il y a ce que j'appelle la fen\u00eatre \u00e0 Soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:52) [93%] : \r\nDans l'axe du soleil cette fen\u00eatre est en fait un puits de lumi\u00e8re pour hisser les grosses pierres sur le sommet nous Sia \u00e0 utiliser le syst\u00e8me D restait encore la touche finale, la signature de l'artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:52 > 0:14:25) [90%] : \r\nC'est un peu une tradition quand on construit un mur ou Marat n'importe quoi en pierres s\u00e8ches, on incorpore \u00e0 un certain moment donn\u00e9 dans la construction a bocal avec le le nom des personnes qui ont particip\u00e9 \u00e0 la construction, la date aussi et puis on dit que si une fois le mur et mont\u00e9es en saura quand il a \u00e9t\u00e9 fait et par qui, voil\u00e0 le bocal, donc il a une vache avec la l'histoire de la canicule et des probl\u00e8mes pour les paysans et puis dedans il y a dedans il y a un petit mot de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:25 > 0:14:31) [93%] : \r\nUn petit mot qui est fait pour durer, puisque l'igloo de cette femme de Tramelan n'est pas pr\u00eat \u00e0 \u00eatre d\u00e9mons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:32 > 0:14:35) [64%] : \r\nLeur petite r\u00e9seau o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:36 > 0:15:00) [91%] : \r\nEt on reste dans le Patrimoine roman le th\u00e8me de couleurs d'\u00e9t\u00e9 cette semaine qui fait \u00e9tape dans le canton de Fribourg, Fribourg et ses 1400 chalets d'alpage un Patrimoine s\u00e9culaire aujourd'hui en p\u00e9ril car l'entretien de ces chalets co\u00fbte cher, mais certaines pratiques offrent de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 ses alpages, un espoir pour \u00e9viter la disparition d'un savoir- faire et de toute une \u00e9conomie alpestre c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:02 > 0:15:07) [86%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:16 > 0:15:19) [79%] : \r\nLa suivait l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:29 > 0:15:30) [84%] : \r\nC'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:39 > 0:15:41) [91%] : \r\nSalut, \u00e7a va, Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:56 > 0:17:32) [89%] : \r\nBonjour petite et voix \u00e7a du mannequin, merci, merci beaucoup, merci scientifique bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, belle nuit \u00e9toil\u00e9e, la nuit derni\u00e8re, au-dessus de les uns dans le canton de Vaud un clich\u00e9 que l'on doit Daniel beurre seul que l'on remercie il n'en sera pas de m\u00eame la nuit pour acquis que moi merci pour ce clich\u00e9 a eu la chance d'en profiter, il n'en sera pas de m\u00eame la nuit prochaine, puisqu'un courant Adrien, on fait tout \u00e7a c'est du par coeur en fait du par coeur, \u00e7a faut faut faut propager la nouvelle autour de toi, c'est beaucoup de gens qui pensent qu'on a des des prompteurs oui \u00e0 cause d'un courant de sud- ouest qui entra\u00eene de l'air humide et instable en direction, rappelle toi, \u00e7a t'emb\u00eate d'timbres et si c'est tr\u00e8s sympa, donc l'air humide et instable aujourd'hui une perturbation pluvio- orageuse va prendre son temps pour traverser une r\u00e9gion demain, journ\u00e9e de transition avant le retour de haute pression mercredi selon Marianne Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi sera passablement nuageuse, avec des pr\u00e9cipitations aurait plus fr\u00e9quentes sur les reliefs des \u00e9claircies pourrait se dessiner ici ou l\u00e0, et patati et patata, ce soir, l'air froid va r\u00e9activer les demain matin encore des nuages r\u00e9siduels, avec des pr\u00e9cipitations en montagne et dans l'Est et puis d\u00e8s la mi- journ\u00e9e non demain matin encore des pr\u00e9cipitations, avec des passages nuageux sur les reliefs et puis je peux juste v\u00e9rifier un truc dans mon texte d'accord de la justice demain matin qu'est ce que je raconte ah oui voil\u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:39 > 0:17:48) [93%] : \r\nDemain matin, encore des passages nuageux avec quelques rares averses sur les reliefs et puis d\u00e8s la mi- journ\u00e9e am\u00e9lioration \u00e0 partir de l'Ouest retour progressif du soleil alors que les branches machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:49 > 0:18:28) [80%] : \r\nPour sa belle nuit \u00e9toil\u00e9e une ann\u00e9e derni\u00e8re les en Daniel M. Bersani que merci pour ce qui est chez mais la chance d'en profiter, il n'en sera pas de m\u00eame la nuit prochaine, puisqu'un con 2 semaines j'ai une chance et m\u00eame l'ann\u00e9e prochaine, la faute \u00e0 s'imaginer en pr\u00e9venir une minerve aujourd'hui la perturbation orageuse va prendre son temps pour traverser, mais une nuit \u00e9toil\u00e9e, la nuit derni\u00e8re les ans Daniel moeurs faire chanteur profiter que merci pour merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:32 > 0:21:43) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, belle nuit \u00e9toil\u00e9e, la nuit derni\u00e8re les uns Daniel averses le que remercie pour ce beau clich\u00e9 a eu la chance d'en profiter, il n'en sera pas de m\u00eame la nuit prochaine, la faute encourront de Sud-Ouest qui entra\u00eene de l'air humide et instable en direction de la Suisse aujourd'hui une perturbation pluvio- orageuse va prendre son temps pour traverser nous r\u00e9gions demain, journ\u00e9e de transition avant le retour de haute pression mercredi selon Marianne Salamin, de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi sera passablement nuageuse, avec des pr\u00e9cipitations plus fr\u00e9quentes sur les reliefs, mais il n'est pas exclu que quelques \u00e9claircies se dessine ici ou l\u00e0, ce soir, l'air froid va r\u00e9activer les pr\u00e9cipitations, mais elle ne devrait pas \u00eatre tr\u00e8s soutenu, avec des temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en dessous des normes de saison, si ce n'est \u00e0 Saint-Gall, o\u00f9 l\u00e0 elles sont un poil au-dessus, pas plus de 24 degr\u00e9s sur le plateau 25 valait 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude 12 degr\u00e9s au Mol\u00e9son, avec des vents de sud- ouest mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne sur le plateau, ils seront ponctuellement mod\u00e9r\u00e9 et pourront souffler jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin encore des passages nuageux avec des pr\u00e9cipitations qui devrait l\u00e0 aussi se concentrer sur les reliefs et puis d\u00e8s la mi- journ\u00e9e am\u00e9lioration par l'ouest retour progressif du soleil alors que les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations s\u00e9viront encore on montagne et dans l'Est, avec des temp\u00e9ratures qui sont constantes, pas plus de 16 degr\u00e9s au petit matin sur le plateau, 16 \u00e9galement en Valais l'apr\u00e8s- midi, un degr\u00e9 de plus qu'aujourd'hui, en Valais 26 degr\u00e9s toujours 19 familles m\u00e8tres d'altitude 13 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents qui tourneront au nord- ouest, en montagne, ils pourront \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, et puis une toute petite tendance \u00e0 la baisse sur le plateau, on devrait \u00e0 peine la sentir, \u00e7a fait donc \u00e7a fait encore, sachez encore, je vais y arriver et que donc, d\u00e8s mercredi, retour du soleil, une nouvelle perturbation nous touchera vendredi mais elle s'\u00e9vacuera tr\u00e8s vite en principe le week- end devrait \u00eatre ensoleill\u00e9, vous savez tous tout de suite, dossier criminel excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e7a ce soir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-08-13T11:12:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808704608", "durationSec": 145, "title": "MI IGLOO PIERRE SECHE_RTS000001560497", "excerpt": "La mureti\u00e8re Moussia de Watteville a construit un igloo en pi\u00e8rres s\u00e8ches devant la centrale solaire de Mont-Soleil au pied des \u00e9oliennes. 2 ans de travaux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour assembler plus de 8 tonnes de pierres.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["CENTRALE SOLAIRE", "INSTALLATION ARTISTIQUE", "PIERRE DE CONSTRUCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704609", "durationSec": 27, "title": "MI INCENDIE JU_RTS000001560480", "excerpt": "Un incendie de for\u00eat s'est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Haute-Sorne pr\u00e8s de Glovelier.", "thematicGeographicals": ["GLOVELIER"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT", "POMPIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704610", "durationSec": 95, "title": "MI MANIFS WASHINGTON_RTS000001560589", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Fabienne Schlumpf a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place et remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent lors du 3000 m\u00e8tres steeple dames des Championnats d'Europe d'Athl\u00e9tisme 2018 \u00e0 Berlin lors des Championnats sportifs europ\u00e9ens 2018. C'est l'Allemande Gesa-Felicitas Krause qui a remport\u00e9 la course.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808704611", "durationSec": 35, "title": "MI MEDAILLE D ARGENT 1308_RTS000001560572", "excerpt": "Le jeune perchiste su\u00e9dois Armand Duplantis a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or des Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme 2018 \u00e0 Berlin, lors des Championnats sportifs europ\u00e9ens. \u00c2g\u00e9 de 18 ans, il a fait un saut \u00e0 6 m\u00e8tres 05 et surpris ses concurrents.", "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["DAMES", "3000 M\u00c8TRES STEEPLE", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704612", "durationSec": 38, "title": "MI PERCHE_RTS000001560542", "excerpt": "Les athl\u00e8tes suisses Ajla Del Ponte, Sarah Atcho, Mujinga Kambundji et Salom\u00e9 Kora ont termin\u00e9 \u00e0 la 4e place du relais 4x100 m\u00e8tres dames des Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme 2018 \u00e0 Berlin, lors des Championnats sportifs europ\u00e9ens.", "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "MESSIEURS", "SAUT \u00c0 LA PERCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704613", "durationSec": 50, "title": "MI RELAI FEMININ_RTS000001560543", "excerpt": "Itw de John Mosimann, inspecteur cantonal des sapeurs pompiers, suite \u00e0 l'incendie de for\u00eat qui s'est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Haute-Sorne pr\u00e8s de Glovelier. Le travail des pompiers a \u00e9t\u00e9 difficile en raison de l'accessibilit\u00e9 compliqu\u00e9e et du manque de point d'eau \u00e0 proximit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["DAMES", "CHAMPIONNAT D'EUROPE", "4X100 M\u00c8TRES"], "thematicPersons": ["KORA, SALOM\u00c9", "KAMBUNDJI, MUJINGA", "ATCHO, SARAH", "DEL PONTE, AJLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704614", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE INCENDIE JU_RTS000001560483", "excerpt": "Itw des athl\u00e8tes suisses Sarah Atcho et Mujinga Kambundj d\u00e9\u00e7ues apr\u00e8s leur 4e place du relais 4x100 m\u00e8tres dames des Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme 2018 \u00e0 Berlin, lors des Championnats sportifs europ\u00e9ens. Elles constatent que le niveau europ\u00e9en augmente.", "thematicGeographicals": ["GLOVELIER"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT", "POMPIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704615", "durationSec": 40, "title": "MI SONORE SUISESSES_RTS000001560546", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704616", "durationSec": 92, "title": "MI TURQUIE_RTS000001560569", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808704617", "durationSec": 33, "title": "MI VOTE MALI_RTS000001560525"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750390", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041147", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698884", "internalArchiveId": "AA1807699119", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-08-13T00:00:00Z", "durationSec": 1734, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10628089"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-26T18:50:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:23\r\n...\r\n\r\n00:00:16:01  00:00:18:18\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:20  00:00:21:19\r\nLe Piz Cengalo bouge \u00e0 nouveau,\r\n\r\n00:00:21:21  00:00:24:18\r\navec un risque\r\nde glissements de terrain.\r\n\r\n00:00:24:20  00:00:29:04\r\nUn an apr\u00e8s l'\u00e9boulement de Bondo,\r\nles habitants rest\u00e9s dans le village\r\n\r\n00:00:29:06  00:00:34:16\r\nvivent avec la menace\r\nd'une nouvelle catastrophe.\r\n\r\n00:00:35:19  00:00:40:05\r\nLe pr\u00e9sident Erdogan riposte face \u00e0\r\nl'effondrement de la monnaie turque.\r\n\r\n00:00:40:07  00:00:44:23\r\nIl accuse les USA de frapper\r\nla Turquie dans le dos.\r\n\r\n00:00:45:01  00:00:48:07\r\nNous verrons avec notre invit\u00e9,\r\nF.Quirighetti,\r\n\r\n00:00:48:09  00:00:52:01\r\nles causes de cette crise mon\u00e9taire.\r\n\r\n00:00:53:04  00:00:56:00\r\nL'inqui\u00e9tude des cantons\r\nde l'Arc jurassien\r\n\r\n00:00:56:02  00:01:00:06\r\nface aux effets de la restructuration\r\nde CFF Cargo.\r\n\r\n00:01:00:08  00:01:03:13\r\nBerne, Neuch\u00e2tel et Jura\r\n\r\n00:01:03:15  00:01:06:21\r\nse mobilisent\r\npour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:01:07:12  00:01:11:16\r\nQuelles cons\u00e9quences pour la Suisse,\r\nsi Berne suspend les n\u00e9gociations\r\n\r\n00:01:11:18  00:01:13:12\r\navec l'UE ?\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:17:22\r\nL'UE laisse planer\r\nla menace de mesures de r\u00e9torsions\r\n\r\n00:01:18:00  00:01:22:05\r\nsi aucun progr\u00e8s n'est r\u00e9alis\u00e9\r\nsur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:01:22:17  00:01:25:03\r\nA un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:01:25:05  00:01:29:03\r\nles partis suisses\r\naff\u00fbtent leur strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:01:29:05  00:01:35:10\r\nNotre s\u00e9rie \"Partis pour gagner\"\r\npasse \u00e0 la loupe les grands partis.\r\n\r\n00:01:35:12  00:01:38:10\r\nCe soir, l'UDC qui veut rester\r\nle premier parti de Suisse\r\n\r\n00:01:38:12  00:01:40:10\r\navec deux slogans chocs.\r\n\r\n00:01:41:04  00:01:46:14\r\nEt le tr\u00e8s bon bilan des athl\u00e8tes\r\nsuisses aux championnats d'Europe.\r\n\r\n00:01:46:16  00:01:50:07\r\n19 m\u00e9dailles, dont 8 en or.\r\n\r\n00:01:50:09  00:01:52:14\r\nRetour sur les performances\r\nhelv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:56:12\r\nPr\u00e8s d'un an apr\u00e8s\r\nla catastrophe de Bondo,\r\n\r\n00:01:56:14  00:02:00:18\r\ntoujours aucune trace des 8 victimes\r\ndisparues dans l'\u00e9boulement\r\n\r\n00:02:00:20  00:02:03:10\r\nsurvenu le 23 ao\u00fbt 2017.\r\n\r\n00:02:03:12  00:02:06:18\r\nLes recherches sont abandonn\u00e9es,\r\nannoncent les autorit\u00e9s\r\n\r\n00:02:06:20  00:02:09:06\r\nen pr\u00e9sence de G.Parmelin.\r\n\r\n00:02:09:08  00:02:12:08\r\nIl est venu v\u00e9rifier sur place\r\nle syst\u00e8me d'alarme\r\n\r\n00:02:12:10  00:02:14:12\r\net de protection de la population.\r\n\r\n00:02:14:14  00:02:19:01\r\nLa montagne bouge: trois millions de\r\nm3 de roches se d\u00e9placent \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:02:19:03  00:02:23:02\r\nUne masse \u00e9quivalente \u00e0 celle\r\nqui s'est effondr\u00e9e l'an dernier.\r\n\r\n00:02:23:04  00:02:26:11\r\nA Bondo, des habitants\r\nrefusent de quitter leur village,\r\n\r\n00:02:26:12  00:02:30:07\r\nmalgr\u00e9 le risque\r\nd'un nouvel \u00e9boulement.\r\n\r\n00:02:31:03  00:02:39:10\r\n-En 2017, 3 mios de m3 de roches\r\nont englouti leur village.\r\n\r\n00:02:39:21  00:02:42:10\r\n-Quand on pense que la coul\u00e9e\r\n\r\n00:02:42:12  00:02:45:04\r\na pu remonter la vall\u00e9e\r\n\r\n00:02:45:06  00:02:50:02\r\net emporter deux maison,\r\nc'est inimaginable.\r\n\r\n00:02:50:13  00:02:52:16\r\n-Tout a chang\u00e9 ici.\r\n\r\n00:02:52:18  00:02:56:00\r\nC'est \u00e7a mon chagrin.\r\n\r\n00:02:56:02  00:03:00:16\r\nDe ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0,\r\nce n'est plus mon village.\r\n\r\n00:03:01:05  00:03:01:06\r\n-Pierre est vaudois\r\net Nelly est grisonne.\r\n\r\n00:03:01:08  00:03:07:13\r\nLe couple a choisi\r\nde passer sa retraite \u00e0 Bondo.\r\n\r\n00:03:07:15  00:03:13:11\r\nEn cas de nouvel \u00e9boulement,\r\nil n'a que 4 min pour \u00e9vacuer.\r\n\r\n00:03:13:12  00:03:15:08\r\nLa valise est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate.\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:20:05\r\n-Une veste \u00e9tanche,\r\nta trousse de toilette.\r\n\r\n00:03:20:07  00:03:26:12\r\nOn peut tenir trois jours.\r\n\r\n00:03:27:07  00:03:32:00\r\n-Bondo, c'est tous mes anc\u00eatres.\r\n\r\n00:03:32:02  00:03:36:20\r\nOn a des souvenirs formidables.\r\n\r\n00:03:36:22  00:03:42:04\r\nSi notre montagne\r\nne nous fait pas de farces,\r\n\r\n00:03:42:06  00:03:46:00\r\non tient bon \u00e0 Bondo.\r\n\r\n00:03:48:03  00:03:50:20\r\n-La montagne tremble \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:03:50:22  00:03:55:12\r\nUn \u00e0 trois millions de m3 de roche\r\nmenacent de tomber.\r\n\r\n00:03:55:14  00:04:03:12\r\nLe ministre de la protection\r\nde la population est venu inspecter.\r\n\r\n00:04:03:23  00:04:07:02\r\n-Si les gens sont en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:04:07:04  00:04:10:16\r\nsi on peut limiter les risques\r\n\r\n00:04:10:18  00:04:14:05\r\net que les gens veulent rester,\r\nc'est leur bon vouloir.\r\n\r\n00:04:14:07  00:04:20:07\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration et les Cantons\r\npeuvent interdire les constructions\r\n\r\n00:04:20:09  00:04:24:10\r\ndans les zones \u00e0 risque.\r\n\r\n00:04:25:02  00:04:27:04\r\n-O\u00f9 reconstruire Bondo ?\r\n\r\n00:04:27:06  00:04:30:18\r\nSeules les maisons r\u00e9centes\r\nont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es.\r\n\r\n00:04:30:20  00:04:33:15\r\nLe village m\u00e9di\u00e9val\r\nest presque intact.\r\n\r\n00:04:33:17  00:04:35:06\r\nDans ces ruelles,\r\n\r\n00:04:35:08  00:04:41:22\r\non murmure qu'il faudrait\r\nrespecter la structure.\r\n\r\n00:04:43:02  00:04:48:00\r\n-Erdogan contre-attaque\r\npour stopper la d\u00e9b\u00e2cle de la livre.\r\n\r\n00:04:48:02  00:04:50:13\r\nIl accuse Washington de complot\r\n\r\n00:04:50:15  00:04:54:00\r\net menace de se tourner\r\nvers de nouveaux alli\u00e9s.\r\n\r\n00:04:54:02  00:04:58:12\r\nLa monnaie turque a battu aujourd'hui\r\nde nouveaux records \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:04:58:13  00:05:03:16\r\nUne crise mon\u00e9taire qui r\u00e9v\u00e8le\r\nles fragilit\u00e9s de l'\u00e9conomie turque.\r\n\r\n00:05:04:20  00:05:09:00\r\n-Tout le pouvoir est concentr\u00e9\r\ndans ses mains.\r\n\r\n00:05:09:02  00:05:11:23\r\nQuand la plan\u00e8te financi\u00e8re turque\r\nest secou\u00e9e,\r\n\r\n00:05:12:01  00:05:14:16\r\nle pr\u00e9sident Erdogan\r\nest en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n00:05:14:18  00:05:19:20\r\nIl multiplie les d\u00e9clarations\r\ncontre les USA, devenus un ennemi.\r\n\r\n00:05:20:13  00:05:22:22\r\n-Nous sommes partenaires \u00e0 l'OTAN,\r\n\r\n00:05:23:00  00:05:25:17\r\nmais vous nous attaquez dans le dos.\r\n\r\n00:05:25:19  00:05:28:01\r\nCe n'est pas normal.\r\n\r\n00:05:28:19  00:05:32:11\r\n-Cette d\u00e9claration n'a pas rassur\u00e9\r\nles march\u00e9s.\r\n\r\n00:05:32:12  00:05:35:05\r\nLa Banque centrale\r\nassure \u00eatre solide,\r\n\r\n00:05:35:07  00:05:37:23\r\nmais la monnaie turque\r\nne remonte pas,\r\n\r\n00:05:38:01  00:05:44:20\r\nm\u00eame quand le ministre des Finances\r\ntente de rassurer.\r\n\r\n00:05:44:22  00:05:47:14\r\n-Il faut pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n00:05:47:16  00:05:51:15\r\nde la politique mon\u00e9taire du pays.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:57:01\r\n-Sur fond de crise financi\u00e8re,\r\nau lendemain du coup d'Etat pr\u00e9sum\u00e9,\r\n\r\n00:05:57:03  00:06:01:14\r\nun pasteur \u00e9vang\u00e9liste am\u00e9ricain\r\nest arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:06:01:16  00:06:07:09\r\nIl est soup\u00e7onn\u00e9 de terrorisme\r\net passe deux ans en prison.\r\n\r\n00:06:07:11  00:06:09:20\r\nDepuis deux ans,\r\n\r\n00:06:09:22  00:06:14:18\r\nle pr\u00e9sident Erdogan r\u00e9clame\r\nl'extradition du pr\u00e9dicateur Guelen,\r\n\r\n00:06:14:20  00:06:20:14\r\ncerveau pr\u00e9sum\u00e9\r\ndu coup d'Etat de 2016.\r\n\r\n00:06:21:02  00:06:23:11\r\n-J'ai un message\r\n\r\n00:06:23:12  00:06:26:03\r\ndu pr\u00e9sident des Etats-Unis:\r\n\r\n00:06:26:05  00:06:32:05\r\nil faut rel\u00e2cher le pasteur\r\nou vous subirez les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:06:33:08  00:06:38:05\r\n-La tension avec Washington\r\nne fait qu'ajouter \u00e0 la turbulence.\r\n\r\n00:06:38:07  00:06:42:21\r\nEn un an, la monnaie turque\r\na perdu la moiti\u00e9 de sa valeur.\r\n\r\n00:06:43:09  00:06:46:05\r\n-J'ai perdu pr\u00e8s de 25 %\r\n\r\n00:06:46:07  00:06:48:16\r\nde mon pouvoir d'achat.\r\n\r\n00:06:48:18  00:06:53:01\r\nJe dois trouver un plan B,\r\nmais je n'en ai pas.\r\n\r\n00:06:53:16  00:06:56:09\r\n-La Turquie a-t-elle un plan B ?\r\n\r\n00:06:56:11  00:07:00:21\r\nSi c'est le cas, il reste secret.\r\n\r\n00:07:02:03  00:07:04:16\r\n-Fabrizio Quirighetti, bonsoir.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:07:15\r\nTout a commenc\u00e9 autour\r\nd'un d\u00e9saccord politique\r\n\r\n00:07:07:17  00:07:10:07\r\nli\u00e9 au sort d'un pasteur am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:07:10:09  00:07:13:04\r\nMais les raisons sont plus profondes;\r\n\r\n00:07:13:06  00:07:17:12\r\nelles rel\u00e8vent de probl\u00e8mes\r\nstructurels de l'\u00e9conomie turque.\r\n\r\n00:07:19:16  00:07:25:16\r\n-Oui.\r\n\r\n00:07:27:00  00:07:29:12\r\nCette histoire de pasteur\r\na \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau\r\n\r\n00:07:29:16  00:07:35:13\r\nqui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:41:15\r\nLa baisse de la livre turque\r\ns'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis un moment.\r\n\r\n00:07:50:19  00:07:55:16\r\nLe probl\u00e8me, c'est les fondamentaux\r\nfragiles de l'\u00e9conomie turque\r\n\r\n00:07:55:21  00:07:58:17\r\net le besoin de financement\r\nde l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:07:58:22  00:08:04:11\r\n-Erdogan ne mesure pas le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:08:04:15  00:08:05:08\r\n-Oui.\r\n\r\n00:08:05:12  00:08:14:18\r\nNormalement, les banques centrales\r\nluttent contre l'inflation.\r\n\r\n00:08:14:23  00:08:17:19\r\nLa banque centrale\r\na quasiment rien fait.\r\n\r\n00:08:18:00  00:08:23:01\r\nQuand elles interviennent trop tard,\r\nelles interviennent beaucoup plus.\r\n\r\n00:08:23:05  00:08:26:09\r\nLa banque centrale\r\nn'est pas cr\u00e9dible\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:31:07\r\net \u00e7a a cass\u00e9 la confiance\r\ndes investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n00:08:31:19  00:08:36:12\r\n-\u00c7a a un effet domino\r\nsur les march\u00e9s des pays \u00e9mergents ?\r\n\r\n00:08:36:16  00:08:40:01\r\n-J'ai parl\u00e9 du peso argentin.\r\n\r\n00:08:40:06  00:08:44:10\r\nLa banque centrale\r\na relev\u00e9 ses taux.\r\n\r\n00:08:44:14  00:08:50:06\r\nL'Afrique du Sud est en premi\u00e8re\r\nligne de ce choc.\r\n\r\n00:08:50:10  00:08:56:23\r\nM\u00eame probl\u00e9matique par rapport\r\nau besoin de financement externe.\r\n\r\n00:08:57:03  00:08:58:20\r\nCes probl\u00e8mes \u00e9taient l\u00e0,\r\n\r\n00:08:59:01  00:09:06:00\r\nmais ils \u00e9taient masqu\u00e9s\r\npar la politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n00:09:06:04  00:09:11:23\r\nCes pays ont pu se financer\r\n\u00e0 bon march\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n00:09:12:03  00:09:16:09\r\npour normaliser la politique\r\nmon\u00e9taire des banques centrales,\r\n\r\n00:09:16:13  00:09:19:20\r\non se rend compte\r\nqu'il y a quelques travers.\r\n\r\n00:09:20:00  00:09:23:17\r\nCe sont les premi\u00e8res victimes\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:29:00\r\ndu resserrement\r\nde la politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n00:09:29:02  00:09:32:03\r\n-Quelles cons\u00e9quences\r\nsur les march\u00e9s europ\u00e9ens ?\r\n\r\n00:09:32:07  00:09:35:13\r\nQuelques banques europ\u00e9ennes\r\ntiennent.\r\n\r\n00:09:35:13  00:09:37:19\r\n-Merci.\r\n\r\n00:09:37:20  00:09:42:04\r\nL'Europe se mobilise\r\npour le sort d'un cin\u00e9aste ukrainien,\r\n\r\n00:09:42:06  00:09:46:16\r\nO.Sentsov, d\u00e9tenu en Russie et en\r\ngr\u00e8ve de la faim depuis trois mois.\r\n\r\n00:09:46:18  00:09:50:15\r\nDes artistes et r\u00e9alisateurs publient\r\nune tribune dans Le Monde\r\n\r\n00:09:50:17  00:09:53:02\r\npour exiger sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:53:21  00:10:00:12\r\n-Des centaines de personnalit\u00e9s\r\nont sign\u00e9 une tribune dans Le Monde\r\n\r\n00:10:00:13  00:10:06:14\r\ndemandant que le r\u00e9alisateur\r\nukrainien Oleg Sentsov soit lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:10:06:16  00:10:09:13\r\nVirulent opposant \u00e0 V.Poutine,\r\n\r\n00:10:09:15  00:10:12:22\r\nle cin\u00e9aste a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\u00e0 20 ans de prison\r\n\r\n00:10:13:00  00:10:17:19\r\npour avoir particip\u00e9\r\n\u00e0 un groupe terroriste.\r\n\r\n00:10:17:21  00:10:20:18\r\nUne accusation fantaisiste,\r\nselon lui.\r\n\r\n00:10:20:20  00:10:26:07\r\nEn revanche, il s'est oppos\u00e9\r\n\u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e.\r\n\r\n00:10:26:09  00:10:33:12\r\nPour ses d\u00e9fenseurs, il servirait\r\n\u00e0 faire pression sur l'Ukraine.\r\n\r\n00:10:34:04  00:10:36:08\r\n-Des otages ukrainiens\r\n\r\n00:10:36:10  00:10:38:22\r\nsont emprisonn\u00e9s en Russie.\r\n\r\n00:10:39:00  00:10:43:17\r\nNous demandons que les otages\r\nukrainiens puissent rentrer chez eux.\r\n\r\n00:10:44:12  00:10:47:11\r\n-Le r\u00e9alisateur est au plus mal.\r\n\r\n00:10:47:12  00:10:52:03\r\nDepuis le 14 mai dernier,\r\nil m\u00e8ne une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n00:10:52:05  00:10:57:09\r\nUn acte de protestation\r\ncontre sa d\u00e9tention\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:01:16\r\net celle de 70 prisonniers\r\nukrainiens.\r\n\r\n00:11:01:18  00:11:05:05\r\nUne protestation largement relay\u00e9e.\r\n\r\n00:11:05:20  00:11:08:03\r\n-Elle s'est amplifi\u00e9e\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:14:11\r\net a pris un tour international.\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:21:04\r\nLa situation est grave,\r\nle r\u00e9alisateur est en danger mortel.\r\n\r\n00:11:21:19  00:11:26:03\r\n-Emmanuel Macron a interc\u00e9d\u00e9\r\ndeux fois aupr\u00e8s de Vladimir Poutine\r\n\r\n00:11:26:05  00:11:30:03\r\npour la lib\u00e9ration d'Oleg Sentsov,\r\nsans succ\u00e8s,\r\n\r\n00:11:30:05  00:11:36:03\r\nV.Poutine pr\u00e9f\u00e9rant soigner\r\nson image d'homme inflexible.\r\n\r\n00:11:37:10  00:11:43:01\r\n-Retour en Suisse avec les effets\r\nde la restructuration de CFF Cargo.\r\n\r\n00:11:43:03  00:11:48:10\r\nDans l'Arc Jurassien, l'entreprise\r\nenvisage de supprimer des dessertes.\r\n\r\n00:11:48:12  00:11:52:00\r\nCons\u00e9quences n\u00e9gatives\r\nsur le trafic ferroviaire\r\n\r\n00:11:52:02  00:11:56:20\r\net une hausse massive\r\ndu trafic poids lourds.\r\n\r\n00:11:58:03  00:12:02:18\r\n-Il faut trois de ces camions\r\npour remplir un wagon de bois.\r\n\r\n00:12:02:20  00:12:06:13\r\nAvec des plateformes\r\nde transbordement nombreuses,\r\n\r\n00:12:06:15  00:12:09:04\r\nles transporteurs routiers\r\njurassiens\r\n\r\n00:12:09:06  00:12:11:14\r\nlimitent les kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir.\r\n\r\n00:12:11:16  00:12:15:16\r\nAvec la centralisation \u00e0 Del\u00e9mont,\r\nce serait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:12:16:07  00:12:20:18\r\n-Pour faire un wagon, je fais 60 km.\r\n\r\n00:12:20:20  00:12:23:07\r\nSi je devais descendre \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:29:19\r\nje passerais \u00e0 270 km par wagon.\r\n\r\n00:12:30:11  00:12:32:23\r\n-Dans cet exemple,\r\nle transport du bois\r\n\r\n00:12:33:01  00:12:35:11\r\npasserait de 12 \u00e0 20 frs le m3.\r\n\r\n00:12:35:12  00:12:39:23\r\nUne hausse impossible \u00e0 r\u00e9percuter\r\n\u00e0 la vente.\r\n\r\n00:12:40:01  00:12:43:22\r\nC'est donc le prix pay\u00e9\r\nau propri\u00e9taire qui baisserait.\r\n\r\n00:12:44:00  00:12:50:02\r\nLes propri\u00e9taires sont souvent\r\ndes collectivit\u00e9s locales.\r\n\r\n00:12:50:14  00:12:53:15\r\n-Il faut avoir les moyens\r\n\r\n00:12:53:17  00:12:56:01\r\nde cette politique.\r\n\r\n00:12:56:03  00:13:01:02\r\nC'est pas s\u00fbr que les collectivit\u00e9s\r\nauront cette volont\u00e9 \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:13:01:04  00:13:10:03\r\nEt les priv\u00e9s ne font d\u00e9j\u00e0\r\npresque plus rien dans les for\u00eats.\r\n\r\n00:13:10:16  00:13:14:14\r\n-Autre victime: le train rouge.\r\n\r\n00:13:14:16  00:13:18:13\r\n13 points de desserte sont menac\u00e9s.\r\n\r\n00:13:18:15  00:13:22:01\r\nLes chemins de fer du Jura\r\ndoivent se moderniser,\r\n\r\n00:13:22:03  00:13:24:21\r\nmais les d\u00e9lais sont trop courts.\r\n\r\n00:13:25:07  00:13:28:04\r\n-On aimerait un report de la d\u00e9cision\r\n\r\n00:13:28:06  00:13:31:03\r\net nous continuons les \u00e9tudes\r\n\r\n00:13:31:05  00:13:35:07\r\nque nous avons faites et pr\u00e9voyons\r\nles investissements n\u00e9cessaires\r\n\r\n00:13:35:09  00:13:39:02\r\npour offrir une prestation\r\nint\u00e9ressante.\r\n\r\n00:13:39:14  00:13:42:08\r\n-CFF Cargo nous a r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:13:42:10  00:13:48:00\r\n-Ils doivent fournir\r\ndes prestations non d\u00e9ficitaires\r\n\r\n00:13:48:02  00:13:54:22\r\net, actuellement,\r\nils perdent de l'argent.\r\n\r\n00:13:55:00  00:13:59:06\r\n-Perte financi\u00e8re d'un c\u00f4t\u00e9,\r\ninqui\u00e9tudes \u00e9cologiques de l'autre:\r\n\r\n00:13:59:08  00:14:02:13\r\nles parlements du Jura,\r\nde Berne et de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:14:02:15  00:14:07:08\r\nse sont saisis de la probl\u00e9matique.\r\n\r\n00:14:08:14  00:14:13:00\r\n-La faillite de Publicitas laisse\r\ndes traces dans la presse romande.\r\n\r\n00:14:13:02  00:14:16:23\r\nLa r\u00e9gie avait annonc\u00e9 son d\u00e9p\u00f4t\r\nde bilan en mai.\r\n\r\n00:14:17:01  00:14:21:10\r\nAujourd'hui, les impay\u00e9s laiss\u00e9s\r\nco\u00fbtent cher aux titres de presse.\r\n\r\n00:14:21:12  00:14:26:15\r\nLe journal Le R\u00e9gional a d\u00fb cesser\r\nd'approvisionner ses caissettes.\r\n\r\n00:14:27:12  00:14:31:20\r\n-Les caissettes du R\u00e9gional\r\nsont vides.\r\n\r\n00:14:31:22  00:14:38:04\r\nL'hebdomadaire a d\u00e9cid\u00e9 de les\r\nsupprimer pour faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n00:14:38:06  00:14:41:15\r\nLes mauvaises nouvelles continuent.\r\n\r\n00:14:42:05  00:14:45:15\r\n-C'est un annonceur national\r\n\r\n00:14:45:17  00:14:48:14\r\nqui demande des d\u00e9comptes.\r\n\r\n00:14:48:16  00:14:52:23\r\nIl ne sait pas ce qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9\r\npar Publicitas aux \u00e9diteurs.\r\n\r\n00:14:53:16  00:14:57:04\r\n-Normalement,\r\nPublicitas d\u00e9marchait l'annonceur,\r\n\r\n00:14:57:06  00:15:00:22\r\nl'annonceur payait Publicitas\r\nqui gardait une commission\r\n\r\n00:15:01:00  00:15:03:21\r\net versait le reste au journal.\r\n\r\n00:15:03:23  00:15:07:12\r\nLe R\u00e9gional n'a plus rien re\u00e7u\r\ndepuis fin 2017.\r\n\r\n00:15:09:13  00:15:13:18\r\n-C'est un sentiment d'injustice.\r\n\r\n00:15:13:20  00:15:16:20\r\nOn doit se battre au quotidien.\r\n\r\n00:15:17:17  00:15:22:11\r\n-Les r\u00e9dactions sont mises \u00e0 mal,\r\ncomme Le Quotidien jurassien\r\n\r\n00:15:22:12  00:15:26:02\r\nqui a d\u00fb r\u00e9duire le nombre de pages\r\net d'heures de travail.\r\n\r\n00:15:27:16  00:15:29:22\r\n-Publicitas travaillait bien\r\n\r\n00:15:30:00  00:15:34:00\r\navec les grandes agences al\u00e9maniques.\r\n\r\n00:15:34:02  00:15:39:08\r\nC'est plus difficile de retrouver\r\nles niveaux de recettes maintenant.\r\n\r\n00:15:39:22  00:15:43:08\r\n-La R\u00e9gion Nord vaudois, bonjour.\r\n\r\n00:15:43:22  00:15:48:19\r\n-Ambiance plus l\u00e9g\u00e8re ici:\r\non a anticip\u00e9 les grands annonceurs\r\n\r\n00:15:48:21  00:15:52:06\r\nd\u00e8s les premi\u00e8res d\u00e9faillances\r\nde Publicitas.\r\n\r\n00:15:55:08  00:15:57:10\r\n-Ils payaient leur publicit\u00e9\r\n\r\n00:15:57:12  00:15:59:14\r\ndirectement par Publicitas.\r\n\r\n00:15:59:16  00:16:04:07\r\nSi on ne recevait pas l'argent,\r\non expliquait directement aux clients\r\n\r\n00:16:04:09  00:16:09:23\r\net ils \u00e9taient d'accord de venir\r\nchez nous si on faisait faillite.\r\n\r\n00:16:10:11  00:16:15:10\r\n-Plus de 500 cr\u00e9anciers\r\nse sont annonc\u00e9s\r\n\r\n00:16:15:12  00:16:18:19\r\n\u00e0 l'office des poursuites de Zurich.\r\n\r\n00:16:18:21  00:16:22:14\r\nUne r\u00e9union des cr\u00e9anciers\r\ndevrait avoir lieu en septembre.\r\n\r\n00:16:23:08  00:16:26:09\r\n-Il faut suspendre\r\nles n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:31:10\r\nC'est ce que r\u00e9clament le PLR, le PDC\r\net le PS apr\u00e8s le refus des syndicats\r\n\r\n00:16:31:12  00:16:35:09\r\nde discuter l'assouplissement\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:40:02\r\nUne position qui diminue\r\nla probabilit\u00e9 d'aboutir \u00e0 un accord.\r\n\r\n00:16:40:04  00:16:44:12\r\nQuelles sont les cons\u00e9quences\r\npour la Suisse ?\r\n\r\n00:16:45:09  00:16:49:16\r\n-Mercredi dernier, les syndicats\r\nrefusaient un assouplissement\r\n\r\n00:16:49:18  00:16:52:04\r\ndes mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:16:52:06  00:16:59:15\r\nLes pr\u00e9sidents du PDC, PS et PLR\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:04:16\r\nr\u00e9clament une suspension\r\ndes n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n00:17:04:18  00:17:10:14\r\nPour certains, la Suisse\r\npourrait rater une opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:17:11:08  00:17:13:17\r\n-Il y a un grand risque\r\n\r\n00:17:13:19  00:17:24:22\r\nd'\u00e9rosion des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n00:17:25:20  00:17:31:05\r\n-La crainte est que l'UE reprenne\r\nsa strat\u00e9gie des coups d'\u00e9pingles.\r\n\r\n00:17:41:20  00:17:46:02\r\n-La Commission\r\nlaisse planer la menace.\r\n\r\n00:17:46:21  00:17:49:18\r\n-La Commission examine les progr\u00e8s\r\n\r\n00:17:49:20  00:17:52:03\r\naccomplis par la Suisse\r\n\r\n00:17:52:05  00:17:54:22\r\ndans les n\u00e9gociations\r\nsur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:57:01\r\nC'est apr\u00e8s que nous d\u00e9ciderons\r\n\r\n00:17:57:03  00:18:01:15\r\nde l'extension ou pas\r\nde l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\n\r\n00:18:02:01  00:18:06:12\r\n-Coup de bluff ou non, la classe\r\npolitique suisse semble r\u00e9sign\u00e9e\r\n\r\n00:18:06:14  00:18:08:21\r\n\u00e0 risquer un courroux europ\u00e9en,\r\n\r\n00:18:08:23  00:18:12:01\r\nfaute d'accord\r\nsur les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:18:12:14  00:18:14:11\r\n-Le lancement aujourd'hui\r\n\r\n00:18:14:12  00:18:18:04\r\nde la campagne\r\npour la souverainet\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n00:18:18:06  00:18:26:16\r\nLes initiants d\u00e9fendent\r\nune production locale et diversifi\u00e9e.\r\n\r\n00:18:27:12  00:18:31:16\r\n-Un march\u00e9 avec des produits frais\r\net locaux:\r\n\r\n00:18:31:18  00:18:37:22\r\nl'initiative pour la souverainet\u00e9\r\nalimentaire souhaite cet avenir\r\n\r\n00:18:38:00  00:18:40:09\r\nplut\u00f4t que des superstructures\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:43:05\r\ncherchant \u00e0 produire\r\nau plus bas prix.\r\n\r\n00:18:43:19  00:18:46:07\r\n-On constate que le syst\u00e8me actuel,\r\n\r\n00:18:46:09  00:18:48:05\r\nl'agriculture intensive,\r\n\r\n00:18:48:07  00:18:52:13\r\nnous fait subir des d\u00e9rives aux\r\nniveaux environnemental et social.\r\n\r\n00:18:52:15  00:18:56:22\r\nCette initiative permet de\r\nr\u00e9organiser le syst\u00e8me d'alimentation\r\n\r\n00:18:57:01  00:19:05:19\r\net de laisser aux citoyens choisir\r\nl'alimentation qu'ils veulent.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:08:14\r\n-L'initiative vise large.\r\n\r\n00:19:08:16  00:19:12:04\r\nElle veut favoriser\r\nl'agriculture indig\u00e8ne\r\n\r\n00:19:12:06  00:19:16:13\r\net en finir avec les subventions\r\npour l'exportation.\r\n\r\n00:19:16:15  00:19:19:12\r\nLe syst\u00e8me devra \u00eatre \u00e9cologique\r\n\r\n00:19:19:13  00:19:22:17\r\net pr\u00e9server\r\nles ressources naturelles sans OGM.\r\n\r\n00:19:22:19  00:19:25:10\r\nLes prix devront \u00eatre \u00e9quitables.\r\n\r\n00:19:25:12  00:19:29:03\r\nL'initiative veut renforcer\r\nles \u00e9changes de proximit\u00e9;\r\n\r\n00:19:29:05  00:19:33:17\r\nremettre l'agriculture suisse\r\nau milieu du syst\u00e8me.\r\n\r\n00:19:34:14  00:19:36:21\r\n-Avec l'initiative,\r\n\r\n00:19:36:23  00:19:39:07\r\non veut que le paysan suisse\r\n\r\n00:19:39:08  00:19:42:22\r\nait une meilleure place\r\ndans la discussion des prix.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:46:20\r\nElle demande qu'on mette\r\nle producteur \u00e0 sa juste place\r\n\r\n00:19:46:22  00:19:48:15\r\ndans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n00:19:48:17  00:19:51:06\r\nC'est le consommateur qui veut cela,\r\n\r\n00:19:51:08  00:19:54:18\r\ncar il ne comprend pas\r\nqu'il y ait moins de paysans.\r\n\r\n00:19:54:20  00:19:58:21\r\nOn leur a expliqu\u00e9 que c'est \u00e0 cause\r\ndes grands distributeurs.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:02:22\r\nLes consommateurs vont pouvoir dire\r\nqu'ils veulent plus de paysans.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:07:12\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\nrejettent l'initiative.\r\n\r\n00:20:07:14  00:20:11:18\r\nMais la partie\r\npourrait s'annoncer serr\u00e9e.\r\n\r\n00:20:12:18  00:20:15:03\r\n-A un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:20:15:05  00:20:18:03\r\nles partis\r\nse mettent en ordre de bataille.\r\n\r\n00:20:18:05  00:20:20:05\r\nC'est notre s\u00e9rie\r\n\"Partis pour gagner\"\r\n\r\n00:20:20:07  00:20:22:12\r\nqui d\u00e9bute avec vous L.Bourget.\r\n\r\n00:20:22:14  00:20:24:16\r\nOn va passer en revue, cette semaine,\r\n\r\n00:20:24:18  00:20:27:13\r\nles strat\u00e9gies des 5 grands partis\r\nqui s'affrontent.\r\n\r\n00:20:28:17  00:20:30:15\r\n-Derri\u00e8re moi,\r\n\r\n00:20:30:17  00:20:33:08\r\nle Palais de toutes les convoitises.\r\n\r\n00:20:33:10  00:20:39:06\r\nLes partis vont se battre pour\r\nles 246 si\u00e8ges jusqu'en octobre 2019.\r\n\r\n00:20:39:08  00:20:41:07\r\nCa semble loin,\r\n\r\n00:20:41:09  00:20:46:03\r\nmais les partis sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s\r\nvers cette \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n00:20:46:05  00:20:50:07\r\nIl y a de gros enjeux\r\nen mati\u00e8re de rapports de force.\r\n\r\n00:20:50:09  00:20:56:07\r\nLe bloc PLR-UDC va-t-il maintenir\r\nsa majorit\u00e9 au National ?\r\n\r\n00:20:56:09  00:20:58:09\r\nQuel avenir pour le centre,\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:02:00\r\navec un PDC\r\nqui n'a cess\u00e9 de perdre du terrain ?\r\n\r\n00:21:02:02  00:21:06:06\r\nDans quelle direction\r\nle pays avancera-t-il ?\r\n\r\n00:21:06:08  00:21:08:13\r\nDans les \u00e9tats-majors des partis,\r\n\r\n00:21:08:15  00:21:11:18\r\non a d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9\r\nles th\u00e8mes de campagne.\r\n\r\n00:21:11:20  00:21:17:15\r\nNous avons demand\u00e9 leurs plans\r\n\r\n00:21:17:17  00:21:25:16\r\naux chefs des 5 plus grands partis\r\nde Suisse romande.\r\n\r\n00:21:25:16  00:21:30:12\r\n-L'UDC est le premier parti du pays.\r\n\r\n00:21:30:13  00:21:33:00\r\nSon chef, c'est lui.\r\n\r\n00:21:33:02  00:21:41:04\r\nAlbert Roesti a men\u00e9 l'UDC\r\nau score historique de 29,4 %.\r\n\r\n00:21:41:06  00:21:46:02\r\nSon fonds de commerce:\r\nmoins d'UE et moins d'immigration.\r\n\r\n00:21:50:10  00:21:56:13\r\n-Garder le taux \u00e9lectoral de 29,4 %\r\n\r\n00:21:56:15  00:22:01:08\r\net deux si\u00e8ges en plus aux Etats.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:07:14\r\nOn veut se battre\r\npour les travailleurs suisses,\r\n\r\n00:22:07:16  00:22:11:05\r\nqui fournissent\r\nle chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:22:15:02  00:22:22:04\r\n-Le pays doit rester souverain,\r\nsans adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:26:11\r\nIl faut g\u00e9rer la migration\r\net r\u00e9duire les taxes.\r\n\r\n00:22:30:09  00:22:37:01\r\n-On a le profil le plus clair.\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:40:19\r\nOn veut que la Suisse\r\nreste la Suisse.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:45:00\r\n-Dans les \u00e9lections cantonales,\r\nle parti perd des plumes.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:46:22\r\nEn Romandie, \u00e7a va mal.\r\n\r\n00:22:47:12  00:22:51:07\r\n-Ca devient plus difficile.\r\n\r\n00:22:56:16  00:23:03:07\r\n-La non-\u00e9lection\r\nde plusieurs d\u00e9put\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:23:03:09  00:23:18:12\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nl'UDC a perdu des votations.\r\n\r\n00:23:23:01  00:23:31:11\r\n-C'est facile, \u00e0 la TV romande,\r\nje choisis Guy Parmelin.\r\n\r\n00:23:31:12  00:23:36:19\r\nIl faut couper.\r\n\r\n00:23:37:22  00:23:41:23\r\n-Une premi\u00e8re europ\u00e9enne,\r\nr\u00e9alis\u00e9e au CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:23:42:01  00:23:46:13\r\nPour traiter l'\u00e9pilepsie, on br\u00fble\r\nles foyers de neurones malades\r\n\r\n00:23:46:15  00:23:49:12\r\nplut\u00f4t que de les retirer.\r\n\r\n00:23:49:13  00:23:53:23\r\nUn acte moins invasif\r\nque la chirurgie classique.\r\n\r\n00:23:55:05  00:23:58:18\r\n-L'\u00e9pilepsie, un orage de neurones\r\n\r\n00:23:58:20  00:24:05:19\r\net des d\u00e9charges d'influx nerveux\r\ndans le cerveau.\r\n\r\n00:24:11:00  00:24:14:14\r\nDans la majorit\u00e9 des cas,\r\nles m\u00e9dicaments suffisent,\r\n\r\n00:24:14:17  00:24:18:21\r\nmais quand le patient r\u00e9siste\r\nau traitement, il faut op\u00e9rer.\r\n\r\n00:24:18:23  00:24:22:12\r\nTr\u00e9panation \u00e0 la cl\u00e9:\r\nl'op\u00e9ration est lourde.\r\n\r\n00:24:22:14  00:24:26:00\r\nUne alternative venant\r\ndes Etats-Unis existe:\r\n\r\n00:24:26:02  00:24:27:22\r\nla thermo-ablation.\r\n\r\n00:24:28:00  00:24:31:15\r\nUn coup de perceuse dans le cr\u00e2ne,\r\nla pose d'une sonde,\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:34:05\r\net l'op\u00e9ration commence.\r\n\r\n00:24:34:14  00:24:37:01\r\n-On met une fibre laser\r\n\r\n00:24:37:03  00:24:42:14\r\ndans la r\u00e9gion \u00e0 l\u00e9ser.\r\n\r\n00:24:42:16  00:24:51:23\r\nCette fibre laser va br\u00fbler\r\nla zone malade, sous contr\u00f4le IRM.\r\n\r\n00:24:52:01  00:24:54:12\r\nLe patient est trait\u00e9\r\nsous contr\u00f4le visuel\r\n\r\n00:24:54:13  00:24:56:11\r\nde la l\u00e9sion qui doit \u00eatre br\u00fbl\u00e9e.\r\n\r\n00:24:56:19  00:24:59:18\r\n-J.Bloch, la neurochirurgienne\r\ndu CHUV est le cerveau\r\n\r\n00:24:59:20  00:25:01:11\r\nde cette premi\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:25:01:12  00:25:03:08\r\nL'un des enjeux de l'op\u00e9ration:\r\n\r\n00:25:03:10  00:25:07:08\r\nla r\u00e9gulation de la chaleur dans\r\nla t\u00eate, pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:25:07:10  00:25:09:15\r\nDeux \u00e0 quatre heures d'intervention,\r\n\r\n00:25:09:18  00:25:13:04\r\nmoins de risques de toucher\r\naux fonctions c\u00e9r\u00e9brales,\r\n\r\n00:25:13:06  00:25:15:15\r\nla m\u00e9thode a ses avantages.\r\n\r\n00:25:16:01  00:25:20:17\r\n-L'autre avantage: le patient\r\nreste moins longtemps \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:25:20:19  00:25:24:13\r\nC'est une intervention\r\nmoins \"d\u00e9labrante\".\r\n\r\n00:25:24:22  00:25:27:21\r\n-Et moins performante\r\nqu'une chirurgie classique.\r\n\r\n00:25:28:05  00:25:35:18\r\n-En chirurgie classique, le taux\r\nde r\u00e9ussite est d'environ 70 %.\r\n\r\n00:25:35:20  00:25:43:06\r\nIci, c'est 10 % de moins, en tout cas\r\nsur l'exp\u00e9rience acquise.\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:48:01\r\n-Peu de malades sont potentiellement\r\ncandidats \u00e0 ce genre d'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:25:48:03  00:25:53:05\r\nLa patiente op\u00e9r\u00e9e au CHUV\r\nse porte bien.\r\n\r\n00:25:53:22  00:25:57:05\r\n-La d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique\r\nest de retour en Suisse\r\n\r\n00:25:57:07  00:26:01:03\r\nau lendemain du la cl\u00f4ture\r\ndes championnats d'Europe.\r\n\r\n00:26:01:05  00:26:08:09\r\nDes athl\u00e8tes accueillis \u00e0 Kloten\r\npar des fans venus les f\u00e9liciter.\r\n\r\n00:26:09:10  00:26:13:14\r\nPour la Suisse, le bilan de ces\r\nchampionnats d'Europe est positif:\r\n\r\n00:26:13:16  00:26:21:19\r\n19 m\u00e9dailles\r\ndans 6 des 7 sports programm\u00e9s.\r\n\r\n00:26:23:05  00:26:27:03\r\n-L'\u00e9motion de L\u00e9a Sprunger,\r\nla joie de Jolanda Naef\r\n\r\n00:26:27:05  00:26:30:05\r\net la rage de J\u00e9r\u00e9my Desplanches.\r\n\r\n00:26:30:07  00:26:33:13\r\nLes Suisses ont brill\u00e9:\r\n\r\n00:26:33:15  00:26:36:22\r\n19 m\u00e9dailles aux championnats\r\nd'Europe multisports.\r\n\r\n00:26:37:00  00:26:41:21\r\nCertains \u00e9taient attendus,\r\nd'autres se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s.\r\n\r\n00:26:42:13  00:26:48:03\r\n-C'est le grand jour\r\nde la natation suisse !\r\n\r\n00:26:49:17  00:26:53:05\r\n-J.Desplanches\r\nmet fin \u00e0 10 ans de disette.\r\n\r\n00:26:53:07  00:26:56:12\r\nNicola Spirig entre dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n00:26:56:13  00:27:02:04\r\nElle s'offre un sixi\u00e8me titre\r\neurop\u00e9en, un record en triathlon.\r\n\r\n00:27:02:11  00:27:05:01\r\n-C'est tr\u00e8s \"\u00e9motionnant\"\r\n\r\n00:27:05:03  00:27:07:10\r\net parfait.\r\n\r\n00:27:07:18  00:27:10:13\r\n-Parfait, Lars Forster\r\nl'a aussi \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:27:10:15  00:27:13:18\r\n\u00c0 25 ans, il devient champion\r\nd'Europe de VTT,\r\n\r\n00:27:13:20  00:27:17:20\r\njuste apr\u00e8s le sacre de J.Naef.\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:21:10\r\n-C'est vraiment un r\u00eave de gagner\r\n\r\n00:27:21:12  00:27:24:14\r\net beaucoup d'\u00e9motions.\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:28:06\r\n-L'Argovien Oliver Hegi\r\ns'offre deux m\u00e9dailles,\r\n\r\n00:27:28:08  00:27:30:23\r\ndont une en or \u00e0 la barre fixe.\r\n\r\n00:27:31:09  00:27:34:01\r\n-On se concentre sur la sortie.\r\n\r\n00:27:34:03  00:27:38:09\r\nMagnifique passage d'Oliver Hegi.\r\n\r\n00:27:38:22  00:27:42:12\r\n-L\u00e9a Sprunger le voulait\r\net c'est fait.\r\n\r\n00:27:42:13  00:27:45:22\r\nElle est championne d'Europe\r\ndu 400 m haies.\r\n\r\n00:27:46:06  00:27:48:19\r\n-Je l'ai esp\u00e9r\u00e9 depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:48:21  00:27:53:10\r\nJ'arrive pas \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:27:53:16  00:28:01:06\r\n-Jeannine Gmelin et Mikael Schmid\r\ns'imposent en aviron.\r\n\r\n00:28:01:08  00:28:05:19\r\nLe sport suisse se porte bien,\r\nle bilan est excellent.\r\n\r\n00:28:06:21  00:28:11:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\nles recherches des 8 victimes\r\n\r\n00:28:11:12  00:28:14:12\r\nde la catastrophe de Bondo\r\nont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es.\r\n\r\n00:28:14:14  00:28:18:18\r\nTrois millions de m\u00e8tres cubes\r\nde roches se d\u00e9placent \u00e0 nouveau.\r\n\r\n00:28:18:19  00:28:25:12\r\nG.Parmelin \u00e9tait sur place\r\npour v\u00e9rifier le dispositif d'alarme.\r\n\r\n00:28:29:20  00:28:33:18\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:33:20  00:28:36:19\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:28:36:21  00:28:40:22\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, R.Katiyunguruza,\r\nE.Payot\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT041116\r\nDate de transcription : 19-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [74%] : \r\nPete galop le pitch le PIT Tcheng allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:11) [80%] : \r\nSont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:24) [82%] : \r\nMoi, Rapha\u00ebl Comte haletante remettre un verre d'eau, \u00e7a pla\u00eet, si tu as le temps sinon apr\u00e8s, donc on a un peu moins de minutes le PiS bouge de nouveau depuis le mois de juillet, avec un risque de glissement de terrain, un an apr\u00e8s \u00e9boulement de Bondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:28 > 0:00:30) [93%] : \r\nO\u00f9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:31 > 0:00:32) [84%] : \r\nDans le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:41) [87%] : \r\n30 qu'est toujours aucune trace des victimes, des victimes pour retrouver les randonneurs, j'enl\u00e8ve le 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:44 > 0:00:48) [76%] : \r\nOk, si tu veux, ok, si tu veux ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:50 > 0:00:52) [76%] : \r\nCrise alors ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:08 > 0:01:09) [66%] : \r\nMontpellier- lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:11 > 0:01:18) [81%] : \r\nEt ces 2 slogans je tu sais je vais diminuer le le le titre UDC L'UDC d'Dapper Jean de slogans chocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:21 > 0:01:22) [92%] : \r\nAllez je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:53) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, le PiS Jacques Gallot bouge \u00e0 nouveau depuis le mois de juillet, avec un risque de glissement de terrain, un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement de Bondo les habitants restaient dans le village, vivent avec la menace d'une nouvelle catastrophe le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin \u00e9taient sur place pour v\u00e9rifier le syst\u00e8me d'alarme le pr\u00e9sident Erdogan une riposte face \u00e0 l'effondrement de la monnaie turque, il accuse les \u00c9tats-Unis de frapper la Turquie dans le dos et s'efforce de rassurer les milieux \u00e9conomiques, nous verrons avec notre invit\u00e9, Fabrizzio qui Rieti les causes de cette crise mon\u00e9taire qui d\u00e9stabilisent les places financi\u00e8res mondiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:54 > 0:03:22) [94%] : \r\nL'inqui\u00e9tude des cantons de l'Arc jurassien face aux effets de la restructuration de CFF Cargo des dessertes supprim\u00e9s sur les lignes r\u00e9gionales, une hausse du trafic poids lourds Berne, Neuch\u00e2tel et Jura se mobilisent pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, quelles cons\u00e9quences pour la Suisse si Berne suspend les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, comme le r\u00e9clame le PS, le PLR et le PDC, l'Union europ\u00e9enne laisse planer la menace de mesures de r\u00e9torsion si aucun progr\u00e8s n'est r\u00e9alis\u00e9 dans les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:24 > 0:03:50) [90%] : \r\n\u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les formations politiques aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie notre s\u00e9rie parti pour gagner, passe \u00e0 la loupe les grandes formations politiques ce soir, l'UDC d'Albert roesti et de slogans choc moins d'immigr\u00e9s et moins d'Europe et le tr\u00e8s bon bilan des athl\u00e8tes suisses aux championnats d'Europe de Glasgow et Berlin 19 m\u00e9dailles, dont 8 en or, retour sur les performances helv\u00e9tiques certaines attendues, d'autres plus surprenante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:30) [91%] : \r\nPr\u00e8s d'un an apr\u00e8s la catastrophe de Bondo toujours aucune trace des victimes disparues dans l'\u00e9boulement survenu dans le Val, Brega le 23 ao\u00fbt 2017 les recherches pour retrouver huit randonneurs sont abandonn\u00e9s, annoncent aujourd'hui les autorit\u00e9s, en pr\u00e9sence de Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral venus v\u00e9rifier sur place le syst\u00e8me d'alarme et de protection de la population car la montagne bougent 3 millions de m\u00e8tres cubes de roches se d\u00e9place \u00e0 nouveau depuis le mois de juillet, une masse \u00e9quivalente \u00e0 celle qui s'est effondr\u00e9 l'an dernier mais a Bondo des habitants refusent de quitter leur village, malgr\u00e9 le risque d'un nouvel \u00e9boulement, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Julien et Fanny torch\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:32 > 0:04:40) [90%] : \r\nC'est un p\u00e8lerinage douloureux pour Nelly et Pierre il y a une ann\u00e9e 3 millions de m\u00e8tres cubes de roches englouti c'est une partie de leur village juste ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:40 > 0:04:51) [85%] : \r\nParce que quand on pense que la coul\u00e9e, il y a Total qu'elle a pu remonter, remonter la vall\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 emport\u00e9 de maisons l\u00e0- bas, \u00e7a c'est assez inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:51 > 0:05:02) [94%] : \r\nTout a chang\u00e9, c'est \u00e7a, je reconnais vraiment dans ce quartier, \u00e7a c'est vraiment tout \u00e0 fait autre chose, c'est \u00e7a mon chagrin quand je vois \u00e7a je connaissais autre chose de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, ce n'est plus mon village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:03 > 0:05:15) [87%] : \r\nPierre et Vaudois, Nelly grisonne, c'est chez elle a bon dos, que le couple a choisi de passer sa retraite, mais ils savent qu'en cas de nouvel \u00e9boulement, ils n'auront que 4 minutes pour \u00e9vacuer leur maison, la valise est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:27) [80%] : \r\nVoil\u00e0 donc petit peu chaude, un petit peu \u00e9trange, \u00e7a c'est un sera lire c'est un proche de pointe \u00e7a c'est les m\u00e9dicaments dit clairement la trousse de toilette entretenir 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:29 > 0:05:46) [85%] : \r\nBrume de cette quand m\u00eame tous mes anc\u00eatre de de c\u00f4t\u00e9 de ma maman, on a des souvenirs formidables, on a des vacances avec nos enfants, nos jeunes d\u00e9j\u00e0 ici, dans la mesure du possible notre montagne n'en fait pas des farces, on vient en tient bon \u00e0 Bondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:50 > 0:06:04) [91%] : \r\nMais la montagne il tremble \u00e0 nouveau sur le pitch un galop \u00e0 3 millions de m\u00e8tres cubes de roches menacent de tomber \u00e0 tout moment l'alerte a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 2 fois ces derniers jours, alors aujourd'hui, le ministre de la protection de la population en personne est venu inspecter les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:04 > 0:06:25) [91%] : \r\nSi les gens sont en s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si un certain nombre de risques, c'est qu'on peut limiter les risques que les gens veulent rester c'est c'est leur bon vouloir, par contre, ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons surtout doit faire c'est clairement dans les zones identifi\u00e9es \u00e0 risque sur la A4 : la carte des risques des dangers, c'est ne pas autoriser les les constructions, \u00e7a c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:26 > 0:06:42) [87%] : \r\nMais reconstruire Bondo, la question est d\u00e9licate, car seules les maisons les plus r\u00e9centes ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, le village m\u00e9di\u00e9val est presque intacte dans ces ruelles centenaire, on murmure qu'il faudrait \u00e9couter les anc\u00eatre respecter la structure du vieux Duvieubourg et se montrer plus humble face \u00e0 la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:45 > 0:07:05) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la contre- attaque du pr\u00e9sident turc Erdogan pour stopper la d\u00e9b\u00e2cle de la livre, il accuse Washington de complot et menace de se tourner vers de nouveaux alli\u00e9s, la monnaie turque a battu aujourd'hui de nouveaux records \u00e0 la baisse sur les places financi\u00e8res, une crise mon\u00e9taire qui r\u00e9v\u00e8le les fragilit\u00e9s de l'\u00e9conomie turque, sur fond de tensions avec les \u00c9tats-Unis, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:19) [89%] : \r\nD'o\u00f9 le pouvoir est concentr\u00e9 dans ses mains et lorsque la plan\u00e8te financi\u00e8re Turquie secou\u00e9 le pr\u00e9sident Erdogan est en premi\u00e8re ligne, il multiplie les meetings et les d\u00e9clarations enflamm\u00e9es contre une Am\u00e9rique devenue un ennemi Price.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:29) [85%] : \r\nQue bien commun n'entendable, nous sommes partenaires dans le temps, le camp mais vous nous attaquez dans le dos, vous frappez votre alli\u00e9, ce n'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:30 > 0:07:46) [88%] : \r\nUne d\u00e9claration de plus qui n'a pas rassur\u00e9 les march\u00e9s, la Banque centrale a assur\u00e9 trop solide, mais la monnaie turque ne remonte pas, m\u00eame quand le ministre des Finances, le gendre du pr\u00e9sident lui- m\u00eame tente de rassurer, y a pas chemins puzzle, le mec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:46 > 0:07:51) [86%] : \r\nNous devons pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance de la politique mon\u00e9taire du pays, c'est un principe un m\u00e8tre mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:23) [93%] : \r\nSur fond de crise financi\u00e8re, l'ombre de Washington et une brouille au lendemain du coup d'\u00c9tat pr\u00e9sum\u00e9 en Turquie il y a 2 ans, un Pasteur \u00e9vang\u00e9liste am\u00e9ricain est arr\u00eat\u00e9, il est soup\u00e7onn\u00e9 de terrorisme endrio Branson passe 2 ans en prison et cela fait exactement 2 ans que le pr\u00e9sident Erdogan r\u00e9clame l'extradition du pr\u00e9dicateur G\u00fclen des \u00c9tats-Unis, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du coup d'\u00c9tat de 2016, comme un air de marchandage, un moment 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:33) [90%] : \r\nAbb\u00e9 afin de presse, j'ai un message du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis rel\u00e2cher maintenant le Pasteur Andrew Branson ou pr\u00e9parez-vous en subir les cons\u00e9quences, tu fais quand se coince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:08:43) [92%] : \r\nLa tension avec Washington ne fait donc qu'ajouter \u00e0 la turbulence, en plus d'une ann\u00e9e, la monnaie turque a perdu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:44 > 0:08:54) [89%] : \r\nNul d\u00e9lire mieux, il met en une ann\u00e9e, j'ai perdu pr\u00e8s de 25 pourcent de mon pouvoir d'achat, charme, je dois trouver un plan B et franchement je n'en ai pas du p\u00e9plum rouge maximum d'A\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:09:00) [91%] : \r\nLa Turquie a-t-elle un plan B cit\u00e9 le cas, il reste encore tr\u00e8s secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:02 > 0:09:16) [91%] : \r\nFabrizzio Kerry Getty bonsoir, bonsoir tout a commenc\u00e9, on l'a vu autour d'un d\u00e9saccord politique entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie sur le sort de ce Pasteur am\u00e9ricain mais ce n'est qu'un pr\u00e9texte, les raisons de cette crise sont plus profondes et sont li\u00e9es au au probl\u00e8me structurel de l'\u00e9conomie turque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:09:44) [91%] : \r\nExactement \u00e7a, cette histoire de Pasteur a \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase, mais le vase est en train de se remplir depuis un certain temps, ben, d\u00e9j\u00e0 vu en d\u00e9but d'ann\u00e9e des probl\u00e8mes sur le peso argentin par exemple l'et la baisse de la lire turque s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derniers jours mais elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a commenc\u00e9 l'ann\u00e9e \u00e0 3,5 on est aujourd'hui \u00e0 7 il y a une semaine, on \u00e9tait \u00e0 5, donc voil\u00e0, c'est en train de s'acc\u00e9l\u00e9rer et le probl\u00e8me, c'est en effet les fondamentaux tr\u00e8s fragile de l'\u00e9conomie turque et ses besoins de financement de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:44 > 0:09:52) [95%] : \r\nEn appelant au complot hurlant au complot pr\u00e9sident Erdogan ne prend pas la mesure de de son \u00e9conomie des probl\u00e8mes son \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:23) [92%] : \r\nExactement, un des probl\u00e8mes typiquement c'est l'interf\u00e9rence qui a dans le dans l'\u00e9conomie et sur la Banque centrale et, normalement, les banques centrales doivent lutter conte l'inflation, l'inflation en Turquie remonte depuis 2 ans et la Banque centrale a quasiment rien fait jusqu'\u00e0 ces derniers mois et le probl\u00e8me souvent avec les banques centrales, c'est quand elles interviennent trop tard, elles doivent intervenir encore plus donc aujourd'hui il y a de l'inflation qui est \u00e0 15 20 pourcent et la Banque centrale et pas cr\u00e9dible pour lutter conte l'inflation, donc \u00e7a a cass\u00e9 la confiance des investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:23 > 0:10:29) [94%] : \r\nCette crise mon\u00e9taire turque, un effet domino sur les les march\u00e9s mondiaux, notamment sur les march\u00e9s des pays \u00e9mergents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:11:16) [91%] : \r\nExactement, donc je parlais tout \u00e0 l'heure du peso argentin, d'ailleurs c'est assez dr\u00f4le aujourd'hui la Banque centrale d'Argentine vient de relever une nouvelle fois ses taux donc parce qu'il y a des tensions qui sont en train de passer sur tous les mauvais \u00e9l\u00e8ves entre guillemets, l'Afrique du Sud aussi \u00eatre en premi\u00e8re ligne, disons de ces chocs, les m\u00eames probl\u00e9matiques une inflation assez \u00e9lev\u00e9, un besoin de financement externe tout \u00e7a, ces probl\u00e8mes \u00e9taient l\u00e0, mais ils \u00e9taient \u00e0 quelque part, masqu\u00e9 par la politique mon\u00e9taire tr\u00e8s accommodante dans le reste du monde d\u00e9velopp\u00e9, qui a fait que ces pays ont pu se financer \u00e0 bon march\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent mais non avec les banques centrales, qui ont une volont\u00e9 de normaliser leurs politiques mon\u00e9taires h\u00e9 ben, on se rend compte que, voil\u00e0, il y a quelques probl\u00e8mes dans ces pays l\u00e0 et c'est les premi\u00e8res victimes du resserrement de la politique mon\u00e9taire de Monsieur Powell.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:16 > 0:11:21) [91%] : \r\nTerminer, un mot sur les march\u00e9s europ\u00e9ens, moins fragiles que ceux des march\u00e9s \u00e9mergents pour r\u00e9sister \u00e0 cette crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:21 > 0:11:31) [89%] : \r\nVoil\u00e0 moins fragiles, quelques banques europ\u00e9ennes qui ont un peu d'expositions, mais qui devrait \u00eatre g\u00e9rable pour l'instant, disons il y a un risque de contagion, mais il reste quand m\u00eame assez circonscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:31 > 0:11:53) [93%] : \r\nFabrizzio Kiribati, merci pour ces explications, merci \u00e0 vous, l'Europe se mobilise pour le sort d'un cin\u00e9aste ukrainien Oleg Sentsov sauf d\u00e9tenus en Russie et en gr\u00e8ve de la faim depuis 3 mois apr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne, un collectif d'artistes et de r\u00e9alisateurs publie une tribune dans Le Monde pour exiger sa lib\u00e9ration, inquiets de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de cet opposant \u00e0 Vladimir Poutine Marc Jules mis Jost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:34) [94%] : \r\nJean-Luc Godard, Bertrand Tavernier, Ken Loach ou David Cronenberg, ils sont plus d'une centaine de personnalit\u00e9s a sign\u00e9 aujourd'hui dans le journal Le Monde une tribune demandant la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov sauf virulente opposant \u00e0 Vladimir Poutine, le cin\u00e9aste a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2015 \u00e0 20 ans d'emprisonnement le chef d'inculpation invoque l'organisation et la participation \u00e0 un groupe terroriste, une accusation qu'il qualifie de fantaisiste, en revanche, Oleg Sentsov sauf a toujours clairement affich\u00e9 son opposition \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e par la Russie pour ses d\u00e9fenseurs, il servirait d'otages au pr\u00e9sident russe pour faire pression sur l'Ukraine et les voix critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:45) [94%] : \r\nDes otages ukrainiens sont dans les prisons de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, c'est pour cela que nous, protestants, nous demandons que les otages ukrainiens puissent rentrer chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:45 > 0:13:05) [88%] : \r\nMais aujourd'hui, le r\u00e9alisateur de 40 2 ans est au plus mal depuis le 14 mai dernier ils m\u00e8nent une gr\u00e8ve de la faim dans cette colonie p\u00e9nitentiaire la \u00e0 8, perdu dans le Grand Nord russe, un acte de protestation contre sa d\u00e9tention et celle d'une septantaine d'autres prisonniers ukrainiens protestation largement relay\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:21) [90%] : \r\nElle s'est amplifi\u00e9e, maintenant qu'il a la gr\u00e8ve de la faim, et elle a pris un tour ou international parce que la situation est extr\u00eamement grave et la SNCF est en danger mortel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:37) [92%] : \r\n\u00e0 la voix des r\u00e9alisateurs et des artistes s'est jointe celle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron interc\u00e9d\u00e9 \u00e0 2 reprises aupr\u00e8s de Vladimir Poutine pour la lib\u00e9ration de l'ex- sauf jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sans succ\u00e8s, le ma\u00eetre du Kremlin, pr\u00e9f\u00e9rant soigner son image d'homme fort et inflexible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:39 > 0:13:58) [93%] : \r\nRetour en Suisse avec les effets de la restructuration de CFF Cargo apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 d\u00e9ficitaire, exemple dans l'Arc jurassien o\u00f9 l'entreprise de fret, envisage de supprimer des dessertes avec des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur le trafic ferroviaire r\u00e9gional et surtout une hausse massive du trafic poids lourds, explications Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:59 > 0:14:14) [94%] : \r\n3 camions comme celui-ci, c'est ce qu'il faut pour remplir un wagon de bois aujourd'hui avec des plateformes de transbordement, tr\u00e8s nombreuses, les transporteurs routiers jurassien parviennent \u00e0 limiter les kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir avec la centralisation pr\u00e9vu \u00e0 Del\u00e9mont il en irait tout autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:15 > 0:14:31) [91%] : \r\nEn moyenne, pour faire un bon je r\u00e9alise une soixantaine de km pour faire un wagon donc ici dans la gare des Breuleux ou bien garde du Noirmont si je devrais descendre \u00e0 Del\u00e9mont donc par wagon, je passerai \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 270 kilom\u00e8tres pour 3 tours pour r\u00e9aliser le wagon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:32 > 0:14:51) [92%] : \r\nDans cet exemple, le transport du bois passerait de 12 \u00e0 20 francs le m\u00e8tre cube, une hausse, impossible \u00e0 r\u00e9percuter \u00e0 la vente, compte tenu d'un march\u00e9 mondial tr\u00e8s concurrentiel, c'est donc le prix pay\u00e9 aux propri\u00e9taires forestiers qui baisserait les propri\u00e9taires qui bien souvent sont des collectivit\u00e9s locales engag\u00e9es par le r\u00f4le social et environnemental de la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:11) [86%] : \r\nFaut aussi a aurait les moyens de cette politique et c'est pas toujours sur que les collectivit\u00e9s au auront cette volont\u00e9 \u00e0 l'avenir et puis apr\u00e8s il y a quand m\u00eame une grande partie de for\u00eat qui appartiennent \u00e0 des priv\u00e9s qui, eux, ne font d\u00e9j\u00e0 quasiment plus rien dans les for\u00eats et savoir ce encore p\u00e9jor\u00e9 cette situe rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:11 > 0:15:27) [93%] : \r\nAutres victimes le fameux petit train rouge dans les 3 cantons de l'Arc jurassien, ce sont 13 points de dessertes qui sont menac\u00e9s, les chemins de fer du Jura doivent se moderniser et automatis\u00e9e, ce qui peut l'\u00eatre mais les d\u00e9lais sont trop courts, notre id\u00e9e, c'est de demander un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:27 > 0:15:40) [93%] : \r\nC'est pas un report de cette d\u00e9cision CFF Cargo et nous continuons les \u00e9tudes que nous avons fait, nous pr\u00e9f\u00e9rerions pr\u00e9voyant les investissements n\u00e9cessaires et nous pourrons offrir une prestation int\u00e9ressante \u00e9conomiquement \u00e9galement l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:40 > 0:15:45) [91%] : \r\nContact\u00e9 CFF Cargo nous a fourni les explications suivantes relatives au seul canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:45 > 0:15:56) [95%] : \r\nConform\u00e9ment aux voeux de la politique CFF Cargo doit fournir des prestations qui ne sont pas d\u00e9ficitaires dans la situation actuelle CFF Cargo perd chaque jour de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:56 > 0:16:08) [87%] : \r\nPertes financi\u00e8res d'un c\u00f4t\u00e9, inqui\u00e9tudes \u00e9cologiques et \u00e9conomiques de l'autre, \u00e0 Berne, Jura et Neuch\u00e2tel, les 3 parlements cantonaux se sont saisis de la probl\u00e9matique de nouvelles n\u00e9gociations auront lieu ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:10 > 0:16:27) [89%] : \r\nLa faillite de Publicitas laisse des traces dans la presse romande, la r\u00e9gie publicitaire avait annonc\u00e9 son d\u00e9p\u00f4t de bilan en mai dernier, aujourd'hui les impay\u00e9s laiss\u00e9s par Publicitas co\u00fbte cher aux titres de presse dans le canton de Vaud, le journal Le R\u00e9gional a d\u00fb cesser d'approvisionner ces caissette Anna Schaeffer Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:30 > 0:16:42) [92%] : \r\nNe cherchez plus les caissette du r\u00e9gional sont vides cet \u00e9t\u00e9 l'hebdomadaire a d\u00e9cid\u00e9 de les supprimer, objectif : faire des \u00e9conomies, suite \u00e0 la faillite de Publicitas, en mai dernier et les mauvaises nouvelles continuent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:43 > 0:16:54) [91%] : \r\nC'est un recommand\u00e9 d'un d'un annonceur national qui demande des comptes, qui ne sait pas ce qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par Publicitas aux \u00e9diteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:54 > 0:17:10) [85%] : \r\nCar c'est bien le probl\u00e8me normalement Publicitas d\u00e9marche l'annonceur l'annonceur paye Publicitas qui gardaient une commission et revers\u00e9 le reste au journal, mais depuis fin 2017 le R\u00e9gional n'a plus rien re\u00e7u, r\u00e9sultat 100000 francs d'impay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:10 > 0:17:17) [89%] : \r\nOn lui Marie parce que c'est, c'est un sentiment de d'injustice qu'on doit d\u00e9j\u00e0 se battre au quotidien pour garder nos r\u00e9dactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:17 > 0:17:28) [88%] : \r\nDes r\u00e9dactions, mise \u00e0 mal comme le Quotidien Jurassien qui a d\u00fb lui r\u00e9duire le nombre de pages et les horaires de travail pour assainir ses finances plus or millions de francs en moins et des grands annonceurs difficile \u00e0 retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:28 > 0:17:40) [86%] : \r\nIl faut bien reconna\u00eetre que Publicitas leur force travail bien avec les agences des grandes agences a avait magnifique et l\u00e0 c'est plus difficile actuellement de retrouver l'\u00e9lite et niveau de recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:43 > 0:17:44) [84%] : \r\nLa r\u00e9gion ne voudra bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:45 > 0:17:56) [92%] : \r\nAmbiance plus l\u00e9g\u00e8res au quotidien La R\u00e9gion Nord Vaudois puisqu'ici on a anticip\u00e9 et pr\u00e9venu ses grands annonceurs d\u00e8s les premi\u00e8res d\u00e9faillances de Publicitas au final 48000 francs en moins, un moindre mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:56 > 0:18:11) [81%] : \r\nOui, payer leur publicit\u00e9 directement par Publicitas et plus stable, donc \u00e7a ne pas l'argent, alors, au lieu qu'on leur expliquer directement \u00e0 ses clients la et du coup, ils ont \u00e9t\u00e9 d'accord de CNN une faillite main de revenir d\u00e8s chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:11 > 0:18:23) [92%] : \r\nDe quelques milliers de francs \u00e0 des millions pour la libert\u00e9, Arte info Le Nouvelliste jusqu'\u00e0 aujourd'hui, plus de 500 cr\u00e9anciers se sont annonc\u00e9s \u00e0 l'Office des poursuites de Z\u00fcrich, une r\u00e9union des cr\u00e9anciers devraient avoir lieu en septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:24 > 0:18:45) [96%] : \r\nIl faut suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce que r\u00e9clame 3 partis, le PS, le PLR et le PDC apr\u00e8s le refus des syndicats de discuter l'assouplissement des mesures d'accompagnement, une position qui diminue la probabilit\u00e9 d'aboutir \u00e0 un accord institutionnel entre Berne et Bruxelles, avec quelles cons\u00e9quences pour la Suisse, les explications de Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:06) [91%] : \r\nQuand, mercredi dernier, les syndicats refusent de discuter d'un assouplissement des mesures d'accompagnement, beaucoup estiment que c'est l'arr\u00eat de mort pour l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne au point que, hier, les pr\u00e9sidents du PDC du PS et du PLR r\u00e9clam\u00e9 dans la presse al\u00e9manique une suspension de n\u00e9gociation avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:07 > 0:19:12) [92%] : \r\nQuelles en seraient les cons\u00e9quences pour certains, la Suisse pourrait rater une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:13 > 0:19:26) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a un grand risque que s'il s'il n'arrive pas \u00e0 conclure la comment cette Chenel dans un avenir relativement proche, que la voie des bilat\u00e9rales puisse s'\u00e9roder ces prochains temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:26 > 0:19:42) [92%] : \r\nConcr\u00e8tement, la crainte est que l'Union europ\u00e9enne renoue avec sa strat\u00e9gie \u00e9couler pas par exemple ne pas renouveler l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ne pas mettre \u00e0 jour l'accord sur les obstacles techniques au commerce ou encore emp\u00eacher une participation suisse au programme de recherche europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:43 > 0:20:03) [91%] : \r\nPour l'instant, c'est d'ailleurs la Commission laisse subtilement planer la menace d'accord mais je n'est-ce pas la commission examine de pr\u00e8s les progr\u00e8s accomplis par la Suisse dans les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre, c'est seulement apr\u00e8s que nous d\u00e9ciderons des prochaines \u00e9tapes, et notamment de l'extension ou pas de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re entre ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:03 > 0:20:12) [92%] : \r\nQu'il s'agisse d'un coup de bluff ou non, la classe politique suisse semble r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 prendre le risque d'un nouveau cours europ\u00e9en, faute d'accord sur les mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:13 > 0:20:27) [94%] : \r\nLe lancement aujourd'hui de la campagne pour la souverainet\u00e9 alimentaire qui pr\u00f4ne un changement du syst\u00e8me agricole en Suisse les initiants vise les \u00e9normes exploitations agricoles et d\u00e9fendent une production locale et diversifi\u00e9e Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:28 > 0:20:42) [95%] : \r\n\u00e0 l'image d'un march\u00e9 avec des produits frais et locaux l'initiative pour la souverainet\u00e9 alimentaire souhaite cet avenir pour l'agriculture locale et \u00e0 taille humaine, plut\u00f4t que des superstructures comme ils sont faites ailleurs cherchant \u00e0 produire au plus bas prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:43 > 0:21:07) [94%] : \r\nOn constate que le syst\u00e8me actuel, avec le recul, qu'on a sur l'agriculture industrielle, l'agriculture intensive, nous fait subir de graves d\u00e9rives au niveau environnemental, social, cette initiative permet de r\u00e9organiser le syst\u00e8me d'alimentation, de redonner du pouvoir aux citoyens qui doivent d\u00e9cider quel est l'alimentation qu'ils veulent, M. dans et non pas de donner les cl\u00e9s de notre garde- manger \u00e0 quelques multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:07 > 0:21:35) [93%] : \r\nL'initiative est ambitieuse, elle vise large, elle souhaite favoriser l'agriculture indig\u00e8ne, avec des droits de douane, le contr\u00f4le des volumes d'importation et en finir avec les subventions pour l'exportation, le syst\u00e8me agricole devra \u00eatre sociale, \u00e9cologique et pr\u00e9server les ressources naturelles, sans OGM, les prix devront \u00eatre \u00e9quitables et garanties pour toutes les fili\u00e8res, l'initiative souhaite renforcer les \u00e9changes de proximit\u00e9 pour favoriser l'agriculture locale remettre en quelque sorte l'agriculture suisse au milieu du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:35 > 0:22:03) [86%] : \r\nNotre initiative, elle vise \u00e0 ce que le pays aussi, s'il est une meilleure place dans la discussion des prix et l\u00e0 et le m\u00eame pas de l'aide, elle demande simplement que dans la n\u00e9gociation, on met \u00e0 sa juste place et producteur, et \u00e7a c'est le consommateur qui le demande, c'est pas nous qu'on demande, c'est le consommateur qui dit je comprends pas qu'il y ait moins de paysans et on lui dit, mais c'est parce que tant de grands distributeurs, nous aurons plus les prix depuis 10 mois, mais alors dites-nous, alors maintenant on leur dit et puis politiquement vont pouvoir dire nous on veut qui plus de paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:03 > 0:22:11) [96%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement rejette l'initiative mais l'alimentation et l'agriculture sont des th\u00e8mes porteurs la partie pourrait bien s'annon\u00e7ait serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:13 > 0:22:20) [90%] : \r\n\u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et partis se mettent en ordre de bataille c'est notre s\u00e9rie parti pour gagner, qui d\u00e9bute ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:20 > 0:22:26) [98%] : \r\nAvec vous, Linda Bourget on va passer en revue cette semaine les strat\u00e9gies des 5 grands partis f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:29 > 0:23:26) [91%] : \r\nOui, alors vous voyez d'un mois, c'est le Palais f\u00e9d\u00e9ral palais de toutes les convoitises, avec ses 246 ce fauteuil de parlementaire, pour lesquels les partis vont se battre jusqu'au 20 octobre 2019, \u00e7a peut sembler un peu loin mais en r\u00e9alit\u00e9 l'ensemble de la classe politique et des a enti\u00e8rement tourn\u00e9e vers cette \u00e9ch\u00e9ance, il faut dire qu'il y a de gros enjeux au niveau du rapport de force au sommet de l'\u00c9tat, le Bloc PDC pardon le bloc UDC PLR va-t-il conserver sa majorit\u00e9 au conseil national, qu'adviendra-t-il du centre alors que le PDC perd du terrain l\u00e9gislature apr\u00e8s l\u00e9gislature et puis finalement, dans quelle direction le pays avant sera-t-il ces prochaines ann\u00e9es, les \u00c9tats-Majors des partis ont d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 leur th\u00e8me de campagne et puis l'essentiel de leur strat\u00e9gie pour tenter de gagner des voix lors de ce de de ces \u00e9lections, nous avons interrog\u00e9 les chefs des 5 plus grands partis de Suisse, sur le plan 1er volet ce soir avec Albert roesti, pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:29 > 0:23:50) [90%] : \r\nL'UDC le 1er parti du pays, son chef, c'est lui, ah non pardon, lui, Albert roesti, conseiller national bernois qui a men\u00e9 l'UDC vers le score historique de 29,4 pourcent en 2015 son fonds de commerce, moins d'Union europ\u00e9enne, et moins d'immigration alors Monsieur Rushdie, quelles sont vos ambitions pour 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:24:11) [81%] : \r\nAu bois le taux \u00e9lectoral de 29 8 rule 4 pourcent peut-\u00eatre ou de si\u00e8ges en plus pour le conseiller aux \u00c9tats, on veut surtout surtout se battre pour ceux qui qui qui travaillent en Suisse, pour ce qui fournit le chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:16 > 0:24:27) [90%] : \r\nOn a 3 buts, le pays doit rester souveraine s'arrose adh\u00e9sion \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, il faut g\u00e9rer la migration r\u00e9duire les taxer les indemnit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:40) [89%] : \r\nMais je dirais le le parti avec le le profil le club le plus clair, clair, on veut que la Suisse reste la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:41 > 0:24:47) [95%] : \r\nEt pourtant, dans les \u00e9lections cantonales, le parti perd des plumes en Suisse romande, \u00e7a va m\u00eame carr\u00e9ment mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:51 > 0:24:52) [97%] : \r\n\u00e7a devient plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:58 > 0:25:20) [85%] : \r\nLa non- \u00e9lection de plusieurs d\u00e9put\u00e9s, dans le canton de Neuch\u00e2tel 7 mois l\u00e0 jeudi c'est principal d\u00e9faite, l\u00e0 on a vraiment v\u00e9cu cr\u00e8ches et aussi les ann\u00e9es d'RDR 7 l'UDC a plus perdu des votations que quelqu'un gagne \u00e9tait votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:25 > 0:25:31) [86%] : \r\nC'est c'est facile dans le t\u00e9l\u00e9- roman, je peux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:31 > 0:25:33) [68%] : \r\nEt par amour faut couper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:38 > 0:25:55) [91%] : \r\nSant\u00e9 maintenant avec cette premi\u00e8re europ\u00e9enne r\u00e9alis\u00e9e au CHUV dans le traitement de l'\u00e9pilepsie, une op\u00e9ration par thermo- ablation qui consiste \u00e0 br\u00fbler les foyers de neurones malades plut\u00f4t qu'elle les retirer un acte moins invasif que la chirurgie classique Aur\u00e9lie Coulon Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:56 > 0:26:34) [89%] : \r\nDepuis, s'imagine un orage avec sa violence, ses \u00e9clairs, h\u00e9 bien l'\u00e9pilepsie, c'est \u00e7a, mais dans votre t\u00eate, un orage de neurones des d\u00e9charges brusque d'influx nerveux dans le cerveau 70000 personnes en Suisse en souffrent, dont 15000 enfants dans la majorit\u00e9 des cas, les m\u00e9dicaments suffise \u00e0 endiguer le mal mais quand le patient r\u00e9siste au traitement, h\u00e9 bien il faut op\u00e9rer tr\u00e8s pas nation \u00e0 la cl\u00e9, l'op\u00e9ration est assez lourde, aujourd'hui, il existe une alternative et \u00e7a vient des \u00c9tats-Unis, la thermo- ablation, un coup de perceuse dans le cr\u00e2ne, la pose d'une sonde rigide et l'op\u00e9ration est lanc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:34 > 0:26:53) [92%] : \r\nOn va mettre une fibre laser au sein de la r\u00e9gion a l\u00e9s\u00e9 et puis cette fibre laser va br\u00fbler progressivement la zone malade mais sous contr\u00f4le hier, c'est-\u00e0-dire que le patient est trait\u00e9 avec un contr\u00f4le visuel de ce la l\u00e9sion qui doit \u00eatre br\u00fbl\u00e9 au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:53 > 0:27:16) [91%] : \r\nLe cerveau de cette toute premi\u00e8re europ\u00e9enne c'est donc elle la neuro- chirurgiens du CHUV Jocelyne Bloch et elle l'admet l'un des enjeux de l'op\u00e9ration, c'est la r\u00e9gulation de la chaleur dans la t\u00eate, histoire de ne pas faire de d\u00e9g\u00e2ts, on monte tout de m\u00eame \u00e0 98 degr\u00e9s 2 \u00e0 4 heures d'intervention moins de risque de toucher aux fonctions c\u00e9r\u00e9brales du patient, la m\u00e9thode a ses avantages ces m\u00eame \u00e9lectrisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:16 > 0:27:24) [90%] : \r\nL'autre Avantage, c'est que le patient va rester moins longtemps \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est une intervention qui est un peu moins invasive moins d\u00e9labre Brandt dira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:24 > 0:27:28) [95%] : \r\nOui, mais moins performante aussi qu'une chirurgie classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:28 > 0:27:44) [93%] : \r\nLa chirurgie classique, on va dire que quand on a bien identifi\u00e9 un foyer \u00e9pileptique et qu'on l'enl\u00e8ve, compl\u00e8tement, on a, on peut estimer \u00e0 70 pourcent le taux de r\u00e9ussite du contr\u00f4le des crises du malade avec cette nouvelle technologie, c'est un peu moins \u00e9lev\u00e9, c'est 10 pourcent de moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:44 > 0:27:55) [91%] : \r\nPas de faux espoirs toutefois peu de malades sont potentiellement candidats \u00e0 ce genre d'op\u00e9ration quant \u00e0 la patiente op\u00e9r\u00e9e jeudi dernier au CHUV h\u00e9 bien apparemment, elle se porte bien, voil\u00e0, \u00e7a il descendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:55 > 0:28:01) [96%] : \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique est de retour en Suisse, au lendemain de la cl\u00f4ture des championnats d'Europe de Glasgow et Berlin des \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:01 > 0:28:09) [87%] : \r\nAccueilli \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten par des supporters venus les f\u00e9liciter apr\u00e8s leur tr\u00e8s belles performances sportives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:10 > 0:28:22) [91%] : \r\nPour la Suisse, le bilan de ces championnats d'Europe multisports est tr\u00e8s positif 19 m\u00e9dailles, dont 8 en or dans 6 des 7 sports programm\u00e9, retour sur les m\u00e9dailles helv\u00e9tiques avec Christophe Gabrel et Julien Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:24 > 0:28:43) [91%] : \r\nMotion de L\u00e9a Sprunger, la joie de Yolanda Neff et la rage de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, les Suisses ont brill\u00e9 dans toutes les disciplines, ensemble ils ram\u00e8nent 19 m\u00e9daille de ces championnats d'Europe multisports, certains \u00e9taient attendus, d'autres se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, mais tous ont marqu\u00e9 l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:43 > 0:28:49) [80%] : \r\nC'est le grand jour de la natation suisse, c'est le corps que J\u00e9r\u00e9my des Desplanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:49 > 0:29:02) [90%] : \r\nLe Genevois entre dans les annales et met fin \u00e0 10 ans disette pour notre pays, Nicola Spirig, elle, confirm\u00e9 entre dans la l\u00e9gende, elle s'offre un 6\u00e8me titre europ\u00e9en, un record en triathlon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:03 > 0:29:06) [83%] : \r\nC'\u00e9tait super, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu et mentionnant et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:06 > 0:29:17) [93%] : \r\nPaf paf la Forster l\u00e0 aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 25 ans, il devient champion d'Europe de VTT, quelques heures seulement apr\u00e8s le sacre de la Saint-Galloise Yolande d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:19 > 0:29:23) [83%] : \r\nC'est vraiment une greffe aujourd'hui de de gagner ce titre et ce sont beaucoup des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:24 > 0:29:34) [93%] : \r\nDe la gr\u00e2ce aussi pour Oliver et Guy l'Argovien de 25 ans s'offre 2 m\u00e9dailles dont une en or \u00e0 la barre fixe se concentre pour la sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:34 > 0:29:39) [80%] : \r\nOn monte, on tourne f\u00e9vrier il en superbe, magnifique passage au niveau Righi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:40 > 0:29:46) [95%] : \r\nL\u00e9a Sprunger la voulait plus que tout, cette fois c'est fait, elle est championne d'Europe du 400 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:29:54) [84%] : \r\nTu depuis une ann\u00e9e maintenant, c'est, c'est c'est c'est le cas, donc \u00e7a c'est fou n'arrive pas \u00e0 r\u00e9aliser encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:55 > 0:30:06) [87%] : \r\nEnfin, Janine Maylin et Micha\u00ebl Schmidt ont assum\u00e9 leur statut et s'impose en aviron, bref le sport suisse se porte bien, le bilan est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:07 > 0:30:26) [90%] : \r\nJe vous rappelle cette information, l'abandon des recherches d\u00e8s 8 randonneurs, victimes de la catastrophe de Bondo, un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement survenu dans le Valberg \u00e0 la montagne, continuer \u00e0 bouger 3 millions de m\u00e8tres cubes de roches se d\u00e9place \u00e0 nouveau depuis le mois de juillet, Guy Parmelin \u00e9taient sur place pour v\u00e9rifier le disposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:26 > 0:30:31) [94%] : \r\nTif d'alerte et le syst\u00e8me de protection de la population de Bondo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:32 > 0:30:38) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:47 > 0:30:50) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:02 > 0:31:12) [71%] : \r\nOui bonsoir de beaucoup de sympathie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:14 > 0:31:37) [82%] : \r\nRafalski demander un truc or comme comme les \u00e9crans et est-ce que \u00e7a permette justement Thierry mon pantalon, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est c'est hyper g\u00eanant, non, non, quand c'est son d\u00e9fi, c'est plus facile, merci, et du coup je vais pas du tout m'agiter jusqu'merci Rapha\u00ebl Nacra remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:40 > 0:31:52) [91%] : \r\nBon, \u00e0 l'accord ok, merci merci beaucoup bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, des \u00e9claircies se sont bien dessin\u00e9s ici ou l\u00e0, mais dans l'ensemble, le ciel est rest\u00e9, moi j'arr\u00eate de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:03 > 0:32:14) [92%] : \r\nLe ciel est rest\u00e9 le ciel est rest\u00e9 passablement nuageux des nuages qui n'ont pas \u00e9pargn\u00e9 le lac de la Gruy\u00e8re, ni Marc Brodard \u00e0 qui l'on doit cette photo qui r\u00e9sume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:15 > 0:32:20) [96%] : \r\nQui r\u00e9sume assez bien cette journ\u00e9e un ciel que nous devons, et patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:50 > 0:32:58) [92%] : \r\nOui, je crois \u00e0-t-on lac de la Gruy\u00e8re absolument, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:09 > 0:34:02) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes ces tous des \u00e9claircies se sont bien dessin\u00e9s ici ou l\u00e0 aujourd'hui, mais dans l'ensemble, le ciel est rest\u00e9 passablement nuageux ah je sais m\u00eame pas si j'ai fait un essai de voix des nuages qui n'ont pas \u00e9pargn\u00e9 le lac de la Gruy\u00e8re, ni Marc Brodard \u00e0 qui l'on doit ces photos a d'accord merci qui r\u00e9sume assez bien cette journ\u00e9e un ciel un ciel que nous devons \u00e0 de l'air humide et instable, entra\u00een\u00e9 par un courant de sud- ouest aujourd'hui la perturbation pluvieux orageuse traverse la Suisse mais elle n'est pas press\u00e9 de s'\u00e9vacuer elle ach\u00e8vera de le faire la nuit prochaine, demain, journ\u00e9e de transition avant le retour de haute pression mercredi et jeudi, non pr\u00e9cipitation nouveau touch\u00e9e par vagues aujourd'hui et c'\u00e9tait par moment tr\u00e8s br\u00e8ve mais tr\u00e8s intense l\u00e0- dedans, merci la derni\u00e8re vague nous a touch\u00e9 vers 18 heures 20 c'est et patati et patata nous \u00e9claircies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:00 > 0:37:53) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, des \u00e9claircies se sont bien dessin\u00e9s ici ou l\u00e0, mais dans l'ensemble, le ciel est rest\u00e9 passablement nuageux des nuages qui n'ont pas \u00e9pargn\u00e9 le lac de la Gruy\u00e8re Annie, Marc Brodard, \u00e0 qui on doit cette photo qui r\u00e9sume assez bien cette journ\u00e9e en ciel que l'on doit \u00e0 de l'air humide et instable, entra\u00een\u00e9 par un courant de sud- ouest aujourd'hui la perturbation pluvieux orageuse traverse la Suisse, elles ne sont pas press\u00e9s de s'\u00e9vacuer mais ach\u00e8vera de le faire l'ann\u00e9e prochaine, puis demain petite journ\u00e9e de transition avant le retour de haute pression, on les voit d\u00e9j\u00e0 pour mercredi et jeudi, alors Langnau pr\u00e9cipitations nouveau touch\u00e9e par vagues, aujourd'hui, elles \u00e9taient tr\u00e8s br\u00e8ve mais par moments tr\u00e8s intenses, la derni\u00e8re vague vous a touch\u00e9 aux alentours de 18 heures 20 alors c'est l'air froid qui r\u00e9active ces pr\u00e9cipitations qui vont s'att\u00e9nuer au fil de la nuit, demain matin, selon Marianne salamandre de M\u00e9t\u00e9oSuisse encore pas mal de passages nuageux, assez dense par moments des averses sur les reliefs qui devrait se faire de plus en plus rares, et puis \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les premi\u00e8res \u00e9claircies \u00e0 partir de l'Ouest qui devrait se faire de plus en plus belles et les derni\u00e8res averses en montagne et \u00e0 l'Est, avec des temp\u00e9ratures demain matin qui ne d\u00e9passeront pas 16 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi entre 25 et 26 degr\u00e9s en Valais 19000 m\u00e8tres 24 25 degr\u00e9s sur le plateau 13 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres avec le vent qui tourneront au nord- ouest, en montagne, ils pourront \u00eatre ponctuellement mod\u00e9r\u00e9, une toute petite bise qui va se mettre en place sur le plateau, on devrait \u00e0 peine la sentir mercredi s'annonce extr\u00eamement ensoleill\u00e9e avec tout au plus quelques cumulus en montagne qui seront purement d\u00e9coratif des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables, pas plus de 27 sur le plateau 29 en Valais jeudi du pareil au m\u00eame, si ce n'est que les cumulus pourrait donner des averses orageuses en fin de journ\u00e9e dans les Alpes, les temp\u00e9ratures grimpent jusqu'\u00e0 32 degr\u00e9s en Valais 30 sur le plateau, mais \u00e7a ne va pas durer, on se rassure et puis une perturbation va nous toucher durant la nuit de jeudi \u00e0 vendredi donc vendredi matin encore pour de nombreux passages nuageux avec des pr\u00e9cipitations intermittentes parfois orageuses des temp\u00e9ratures un tout petit peu plus basse et puis durant le week- end donc, le soleil devrait r\u00e9pondre pr\u00e9sent avec des cumulus en montagne qui pourrait donner de petites averses \u00e0 caract\u00e8re orageux en fin de journ\u00e9e, 24 degr\u00e9s \u00e0 l'Ouest, samedi 26 ans valait 28, dimanche, \u00e0 l'ouest 30 en Valais, mais le doute persiste quant \u00e0 la puissance des orages dimanche lundi, ce n'est que de 5 sur disons que \u00e7a reste une affaire \u00e0 suivre, et une situation \u00e0 surveiller de pr\u00e8s avec nos amis de M\u00e9t\u00e9oSuisse dans quelques instants, le 6\u00e8me \u00e9pisode de la folle \u00e9chapp\u00e9e, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT29 (0:38:05 > 0:38:05) [65%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1808704696", "durationSec": 89, "title": "SO ARRET NEGOCIATIONS UE_RTS000001561145", "excerpt": "Les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE) devenant de plus en plus tendues, certains grands partis politiques suisses (PS, PLR et PDC) demandent de suspendre les n\u00e9gociations avec l'UE.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1704810"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704697", "durationSec": 21, "title": "SO ARRIVEE ATHLETES_RTS000001561122", "excerpt": "Les athl\u00e8tes suisses ayant particip\u00e9 aux Championnats sportifs europ\u00e9ens 2018 \u00e0 Glasgow et Dublin sont de retour en Suisse. Les Suissesses Fabienne Schlumpf, m\u00e9daill\u00e9e d'argent et Lea Sprunger, m\u00e9daill\u00e9es d'or, ont \u00e9t\u00e9 accueillie par des supporters \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten.", "remarks": "Contient des archives et des news EVN.", "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicPersons": ["SCHLUMPF, FABIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704698", "durationSec": 106, "title": "SO BILAN JEUX EUROPEENS_RTS000001561121", "excerpt": "Bilan des performances des athl\u00e8tes suisses lors des Championnats sportifs europ\u00e9ens 2018 \u00e0 Glasgow et Berlin. Les Suisses ont remport\u00e9 19 m\u00e9dailles, dont 8 en or.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808704699", "durationSec": 132, "title": "SO CFF CARGO_RTS000001561086", "excerpt": "CFF Cargo pr\u00e9voit de supprimer des points de dessertes pour le transport ferroviaire des marchandises. Dans le Jura, seules les gares de Del\u00e9mont et de Glovelier seraient desservies ce qui augmenterait largement le trafic routier.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["CFF CARGO"], "sequenceIds": ["1704750"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704700", "durationSec": 106, "title": "SO CINEASTE UKRAINIEN_RTS000001561148", "excerpt": "Itw du directeur des cin\u00e9mas du Gr\u00fctli, Edouard Waintrop, suite \u00e0 la d\u00e9tention du r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov. Le monde culturel occidental demande sa lib\u00e9ration alors qu'il entame son 100e jour de gr\u00e8ve de la faim dans une prison russe.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["R\u00c9PRESSION POLITIQUE", "R\u00c9ALISATEUR", "GR\u00c8VE DE LA FAIM", "MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704701", "durationSec": 25, "title": "SO CP PARMELIN BONDO V3_RTS000001561131", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS), s'est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Stampa un an apr\u00e8s l'\u00e9boulement de Bondo dans les Grisons.", "thematicGeographicals": ["BONDO"], "thematicThemes": ["\u00c9BOULEMENT", "COMM\u00c9MORATION"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704702", "durationSec": 120, "title": "SO EPILEPSIE_RTS000001561037", "excerpt": "Le CHUV de Lausanne a op\u00e9r\u00e9 une patiente souffrant d'\u00e9pilepsie avec une nouvelle technique dite de thermo-ablation. Il s'agit de br\u00fbler la zone c\u00e9r\u00e9brale malade \u00e0 l'aide d'une fibre laser introduite dans le cerveau. C'est la professeure Jocelyne Bloch qui a r\u00e9alis\u00e9 cette op\u00e9ration chirurgicale en premi\u00e8re europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NEUROLOGIE", "CHIRURGIE", "\u00c9PILEPSIE"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1704903"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704703", "durationSec": 131, "title": "SO PARTIS POUR GAGNER 1308_RTS000001560953", "excerpt": "Cette s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 propose chaque jour de cette semaine une interview des chefs des 5 grands partis de Suisse en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019. Le 1er itw est celui d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC, premier parti de Suisse.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704704", "durationSec": 116, "title": "SO PRESSE REGIONALE_RTS000001560862", "excerpt": "Les journaux quotidiens r\u00e9gionaux doivent faire face \u00e0 de nouvelles difficult\u00e9s financi\u00e8res suite \u00e0 la faillite de Publicitas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "JURA (CANTON)", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["JOURNAL", "FAILLITE"], "thematicCorporations": ["PUBLICITAS"], "sequenceIds": ["1704768"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704705", "durationSec": 107, "title": "SO SOUVERAINETE ALIMENTAIRE_RTS000001561062", "excerpt": "Lancement de la campagne pour l'initiative \"Pour une souverainet\u00e9 alimentaire\". Cette initiative qui veut remettre le syst\u00e8me agricole au centre du march\u00e9 sera l'un des objets des votations f\u00e9d\u00e9rales du 23.09.2018.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "ALIMENTATION", "POLITIQUE AGRICOLE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1704814"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704706", "durationSec": 117, "title": "SO TURQUIE USA_RTS000001561053", "excerpt": "T\u00e9moignage d'un couple habitant Bondo et qui a v\u00e9cu l'\u00e9boulement du 23.08.2017. Malgr\u00e9 les risques d'\u00e9boulement toujours pr\u00e9sents, ce couple souhaite rester dans le petit village grison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1808704858", "durationSec": 134, "title": "SO BONDO UN AN APRES PAD_RTS000001561575", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONDO"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "\u00c9BOULEMENT"], "sequenceIds": ["1704714"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808704877", "summary": "Pierre Philippin et Nelly Philippin, habitants de Bondo, montrant lieu de l'\u00e9boulement du 23.08.2017. Itw Pierre et Nelly Philippin. Pierre Philippin montrant son sac de voyage pr\u00eat en cas d'\u00e9vacuation d'urgence. Piz Cengalo dans la brume. Itw Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "id": "1704714", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["BONDO"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704898", "summary": "Plateau : itw Fabrizio Quirighetti, responsable investissements \"Syz asset management\"", "id": "1704735", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704913", "summary": "Dominique Dousse, transporteur routier, transf\u00e9rant troncs de bois d'un camion \u00e0 un wagon de transport de marchandises. Itw Dominique Dousse. Itw Didier Adatte, directeur \"Profor\u00eat\" Porrentruy Jura. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Bolliger, directeur chemins de fer du Jura.\nExtraits de la r\u00e9ponse de CFF Cargo.", "id": "1704750", "visualThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "BOIS"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualCorporations": ["CFF CARGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704931", "summary": "Caissette vide du journal Le R\u00e9gional. Itw St\u00e9phanie Simon, r\u00e9dactrice en chef Le R\u00e9gional.\nDel\u00e9mont : ext r\u00e9daction Le Qutoidien Jurassien et Pressor. Itw S\u00e9bastien Voisard, directeur Le Quotidien jurassien.\nYverdon-Les-Bains : int r\u00e9daction du journal \"La R\u00e9gion Nord Vaudois\". Itw Mika\u00ebl Duperret, responsable administratif \"La R\u00e9gion nord vaudois\". Pile de journaux.", "id": "1704768", "visualThemes": ["JOURNAL", "SALLE DE R\u00c9DACTION"], "visualGeographicals": ["VAUD", "JURA (CANTON)", "NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704973", "summary": "Astrid Epiney, professeure de droit europ\u00e9en \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, feuilletant un livre de la biblioth\u00e8que. Itw Astrid Epiney.\nBruxelles, 09.08.2018 : d\u00e9clarations de Mina Andreeva, porte-aprole adjoint commission europ\u00e9enne.", "id": "1704810", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704977", "summary": "Sc\u00e8ne de rue lors d'un march\u00e9 en plein air.\nItw Sylvie Bonvin-Sansonnens, d\u00e9put\u00e9e les Verts Fribourg. Itw Pierre-Andr\u00e9 Tombez, pr\u00e9sident alliance \"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\". Gros plan vache s'avan\u00e7ant vers la cam\u00e9ra.", "id": "1704814", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "VACHE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808705066", "summary": "Tr\u00e9panation lors d'une intervention chirurgicale. Images CHUV : op\u00e9ration par thermoablation pour lutter contre l'\u00e9pilepsie. Itw Jocelyne Bloch, neurochirurgienne CHUV.", "id": "1704903", "visualThemes": ["NEUROLOGIE", "CHIRURGIE", "CHIRURGIEN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750359", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041116", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1701881", "internalArchiveId": "AA1808702088", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tennis: ATP 1000 Rogers Cup Final (Toronto)", "publicationDate": "2018-08-12T22:00:00Z", "durationSec": 11100, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-10T08:57:07Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1751700", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT041352", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677222", "internalArchiveId": "AA1805677523", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Village d'enfants Pestalozzi", "publicationDate": "2018-08-12T12:38:00Z", "summary": "La fondation Village d'enfants Pestalozzi forme pr\u00e8s de 1750 enseignants par ann\u00e9e. Gr\u00e2ce au projet Est africain, les enfants de Tanzanie b\u00e9n\u00e9ficient de cours de qualit\u00e9. Jackline Mnyau, institutrice a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une formation continue et a pr\u00e8s de 200 \u00e9l\u00e8ves dans sa classe.", "durationSec": 227, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9762751", "imageURL": "http://www.rts.ch/9762750.image", "thematicGeographicals": ["TANZANIE"], "thematicThemes": ["FORMATION", "ENSEIGNANT", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "AIDE HUMANITAIRE"], "alternativeTitle": ["La Fondation village d\u2019enfants Pestalozzi forme des enseignants en Afrique", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["En Afrique de l\u2019est, les classes d\u2019\u00e9cole peuvent compter jusqu\u2019\u00e0 90 \u00e9l\u00e8ves. La Fondation Village d\u2019enfants Pestalozzi offre de nouvelles perspectives aux enseignants d\u00e9bord\u00e9s, avec une formation continue cibl\u00e9e sur l\u2019apprentissage dynamique. Un reportage en Tanzanie de Bruno Amrein.", "Village d'enfants Pestalozzi"], "variantIds": ["ece-9762751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038898\r\nDate de transcription : 14-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:08) [91%] : \r\nD'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:19 > 0:01:30) [86%] : \r\nLes enfants qu'est-ce que cela pourrait \u00eatre \u00e7a pousse dans le jardin quand ses murs c'est rouge sinon s\u00e9v\u00e8re qui m'a discut\u00e9 en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:01:39) [90%] : \r\nJacqueline hymne Yahoo \u00e0 30 ans, elle est enseignante, elle pr\u00e9f\u00e8re la participation active \u00e0 l'enseignement magistral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:40 > 0:01:42) [98%] : \r\nElle a pu suivre une formation continue allant dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:44 > 0:01:49) [95%] : \r\nAvec 226 \u00e9l\u00e8ves dans sa classe, ce n'est pas facile de ma\u00eetriser cet enseignement tout nouveau pour la Tanzanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:51 > 0:01:53) [94%] : \r\nElle voit maintenant comment les enfants s'\u00e9panouissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:57 > 0:02:04) [76%] : \r\n\u00e7a pas Polona pour 13\u00e8me tant les enfants aiment \u00e7a, on perd quand ils peuvent montrer quelque chose au tableau noir, ils se sentent accept\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:06 > 0:02:15) [78%] : \r\nOui \u00e0 l'ENA, ils sont fiers et motiv\u00e9s, de penser aussi par eux- m\u00eames un enfant comment moi le mois Menissier m\u00eame les failles aimer les Tonga \u00e7a une telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:24) [90%] : \r\nLa tomate, \u00e9tait le mot chercher les enfants doivent maintenant choisir les lettres correspondantes et les assembl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:33 > 0:02:43) [86%] : \r\nLa formation continue a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par la fondation Village d'enfants Pestalozzi comme tous les ma\u00eetres d'\u00e9cole, de Tanzanie, Jacqueline, il n'y a ou n'a pas pu choisir son \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:43 > 0:02:46) [82%] : \r\nEt d'un accord va, comment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:46 > 0:02:59) [89%] : \r\nMais elle a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e au village comme quoi alors, elle a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 ici avec ses 2 enfants, un peu frustr\u00e9s au d\u00e9but par la situation dans cette classe \u00e9norme elle retournait souvent \u00e0 la maison, maintenant tout \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:00 > 0:03:22) [78%] : \r\nNon comme est noter dans cette formation continue, j'ai appris \u00e0 bien pr\u00e9parer les le\u00e7ons et \u00e0 essayer de nouvelles m\u00e9thodes potins vie va \u00e9pave avant, j'\u00e9tais souvent d\u00e9sempar\u00e9s parce que je sentais que la classe ne progressait par ont failli \u00e9craser auteur d'envoyer cher otages allez choisissent un livre dont l'\u00c9tat g\u00e8re les enfants sont Watson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:23 > 0:03:37) [88%] : \r\nJacqueline est tr\u00e8s heureuse de pouvoir offrir \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves une biblioth\u00e8que qui a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par la fondation Village d'enfants Pestalozzi toutes abouti \u00e0 aucune et toitures virois y par petits groupes, ils peuvent se concentrer sur la lecture, puis en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:37 > 0:03:59) [87%] : \r\nUne mani\u00e8re qui les a mauvais ann\u00e9es ici, hein, j'aime cette biblioth\u00e8que puis j'apprends \u00e0 mieux lire et je peux demander \u00e0 la ma\u00eetresse quand je ne comprends pas quelque chose Van du fond a vu Tom Wawrinka CV de quoi pendant les le\u00e7ons je peux apprendre beaucoup de choses de la ma\u00eetresse et des \u00e9l\u00e8ves du swahili de l'anglais et beaucoup d'autres choses, swahili, \u00e7a en dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:00 > 0:04:06) [95%] : \r\nL'acc\u00e8s au livre est une motivation suppl\u00e9mentaire pour les \u00e9l\u00e8ves, beaucoup y viennent aussi apr\u00e8s l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:06 > 0:04:20) [87%] : \r\nComme un mauvais Timbault Fennec aux oiseaux il y a tellement d'enfants qui viennent dans cette pi\u00e8ce pour lire maintenant ma venez voir si le soutien du projet devait cesser, nous serions dans une situation extr\u00eamement difficile et un manque tables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:21 > 0:04:29) [93%] : \r\nDans le cadre de son projet Est africain, la fondation Village d'enfants Pestalozzi forme chaque ann\u00e9e quelque 1750 ma\u00eetresses et ma\u00eetres d'\u00e9cole.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:04Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740507", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038898", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-24016573-D2CE-451E-9490-4B97ED1441FD", "internalArchiveId": "24016573-D2CE-451E-9490-4B97ED1441FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Le sociologue Roland Campiche plaide pour une formation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, en rediffusion", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland Campiche, sociologue\r\nEt si l'on se formait tout au long de sa vie? C'est une question cruciale alors que le vieillissement de la population est un enjeu de soci\u00e9t\u00e9. Interview du sociologue Roland Campiche, qui plaide pour une formation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le sociologue Roland Campiche plaide pour une formation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, en rediffusion Et si on se formait tout au long de sa vie...?\r\ndu berceau jusqu'au dernier souffle.Question cruciale alors que le vieillissement de la population est un enjeu de soci\u00e9t\u00e9.\r\nPlaidoyer ce matin dans Futur ant\u00e9rieur pour une formation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e...\r\navec l'interview en nouvelle diffusion du sociologue Roland Campiche...\r\n  15'00''\r\nC'\u00e9tait le sociologue Roland Campiche avec Manuela Salvi", "durationSec": 914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755494", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le sociologue Roland Campiche plaide pour une formation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, en rediffusion / 12H30_2018-08-12T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Et si l'on se formait tout au long de sa vie? C'est une question cruciale alors que le vieillissement de la population est un enjeu de soci\u00e9t\u00e9. Interview du sociologue Roland Campiche, qui plaide pour une formation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9755494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:47:56Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt \u00e0 propos de formation si on se formait tout au long de sa vie, du berceau jusqu'au dernier souffle, question cruciale alors que le vieillissement de la population est un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 plaidoyer dans Futur ant\u00e9rieur pour une formation \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e avec l'interview en nouvelle diffusion du sociologue Roland Campiche. \r\nLa retraite, que faire de tout ce temps devant soi, s'engager dans la cit\u00e9, se former \u00e0 prendre pour mieux comprendre les mutations de notre soci\u00e9t\u00e9, autant de questions que pose un ouvrage collectif \u00e0 la retraite, les cahiers au feu, point d'interrogation, la r\u00e9ponse avec vous, Roland Campiche, bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue, professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous avez cr\u00e9\u00e9 en c'\u00e9tait le fondateur de l'Observatoire des religions, tr\u00e8s actif au sein de l'universit\u00e9 des seniors connaissance 3 en fait dans le canton de Vaud actif forc\u00e9ment votre retraite pour vous c'\u00e9tait l'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [87%] :\r\nAbsolument, je me suis pas tellement pos\u00e9 de questions, si ce n'est sur les choix que j'allais faire mais continuez sans l'homme d'un doute, vous \u00eates \u00e0 la retraite depuis pas mal d'ann\u00e9es oui, depuis 2001, donc \u00e7a fait 17 ans oui, vous avez un bel \u00e2ge Roland Campiche \u00e0 \u00e9couter, on a l'\u00e2ge de ses art\u00e8res comme on dit, donc oui, je sais et je vais avoir 81 cette ann\u00e9e et donc l'aussi de ses passions : alors, \u00e9coutez, je pense qu'effectivement les les passions reste mais se se transforme un peu parce que, on le fait de nouvelles exp\u00e9riences, enfin, la retraite, temp\u00e8re un Carrefour, on fait des choix, et puis on peut approfondir certaines choses, donc \u00e9videmment notre fa\u00e7on de voir la vie et et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, de ce fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [88%] :\r\nC'est en Carrefour et non pas en Rubicon que l'on traverse au il y a un avant et en apr\u00e8s et c'est tr\u00e8s Net, on travaille, on travaille plus et \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\n\u00e9coutez le Rubicon, c'est une bonne expression pour d\u00e9signer le passage \u00e0 la retraite de fa\u00e7on globale, parce qu'effectivement, si je r\u00e9sume un peu la mani\u00e8re dont on regarde les gens qui prennent leur retraite, on a l'impression que ceux qui sont avant la retraite, les voix de l'autre c\u00f4t\u00e9, d'un autre fleuve alors que pour moi, je n'ai pas du tout ressenti ce sentiment parce que j'avais d\u00e8s le d\u00e9part un projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nDans la cha\u00eene du temps, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de retrait\u00e9s, ce qu'on appelle les baby-boomers qui ont, qui sont mieux form\u00e9s, ce qu'ils ont plus de projet, le changement est -ce qu'il est vraiment important et en tournant l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nAh, je pense que depuis un certain nombre de d'ann\u00e9es il y a un changement qui se dessine, parce que les baby-boomers ont un niveau de formation plus \u00e9lev\u00e9 que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ils sont en meilleure sant\u00e9, ils sont peut-\u00eatre plus exigeants du fait de leur mode de vie, ils ont pass\u00e9 plus ou moins au travers de des ann\u00e9es 60, donc avec la plupart aussi une certaine conscience politique et \u00e9videmment une forte tendance \u00e0 mettre en avant leur individualit\u00e9, \u00e7a c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration aussi c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration mais \u00e7a touche un peu tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [89%] :\r\nMais c'est baby- boomers l\u00e0 qui arrivent \u00e0 la retraite sont pas d'accord de se limiter \u00e0 jouer aux cartes ou au Scrabble la Roland Campiche en parlant de formation de ces adultes est n\u00e9e de ces seniors vont r\u00e9cidiver parce qu'en 2014, vous publiez adultes la formation tout au long de la vie aujourd'hui autre ouvrage collectif \u00e0 la retraite, les cahiers au feu, vous en faites un combat citoyen c'est votre combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est devenu peu \u00e0 peu une passion l'honn\u00eatet\u00e9 me pousse \u00e0 dire que quand on m'a propos\u00e9 de prendre la pr\u00e9sidence de la fondation qui est celle de l'Universit\u00e9 Du 3\u00e8me \u00e2ge du canton de Vaud, j'ai commenc\u00e9 par mettre les propositions \u00e0 distance, j'avais pas tr\u00e8s envie et puis bon, j'ai fini par accepter, mais alors je dois dire, j'ai pas regrett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [91%] :\r\nQuestion de valeur aussi Roland Campiche pour ce combat pour la formation des adultes est vous aviez en 2014, un sentiment d'urgence la formation doit faire partie de toute politique du vieillissement \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 franchement tendue parce que la loi sur la formation, \u00e7a s'arr\u00eate \u00e0 65 ans, la loi sur les universit\u00e9s, rien sur l'une des seniors, vous attendez encore une forme de reconnaissance et Annemasse Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [90%] :\r\nLe r\u00e9\u00e9couter toutes ces choses vont tr\u00e8s lentement n'est -ce pas, on le sait bien, en politique, vous faites une proposition, elle est repouss\u00e9e, elle revient \u00e9dulcor\u00e9 et puis elle finit par prendre consistance, donc on en a alors vos arguments sont pas les bons, je pense que nous arguments sont pas mauvais, simplement faut -il encore avoir des interlocuteurs qui le r\u00e9ceptionne je sais pas, je constate quand m\u00eame que les gens de 40 \u00e0 50 ans, qui sont au pouvoir, au fond, on a un peu de peine \u00e0 se repr\u00e9senter cette partie de la vie qui vont bien, une fois commencent donc \u00e0 se projeter, ils ont de la peine \u00e0 se projeter et puis ils ont beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes et je constate alors que tr\u00e8s souvent, le message passe facilement quand on a des gens qui sont au bord de la retraite alors qu'ils disent \u00e7a, oui, c'est bien un coup me poser la question justement, je commen\u00e7ais \u00e0 me dire qu'est -ce que je vais faire apr\u00e8s et l\u00e0 vous m'ouvrait des perspectives, mais ce qui est important aujourd'hui, vous avez parl\u00e9 des baby- boomers n'est -ce pas \u00e7a bouge la biographie, il n'est plus la m\u00eame, n'est -ce pas il y a, on sait que les gens changent de profession, il y en a qui passent par le ch\u00f4mage afin de la cinquantaine, ils sont oblig\u00e9s de peut-\u00eatre de r\u00e9apprendre un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [87%] :\r\nL\u00e0, il faudrait d\u00e9j\u00e0 les former pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [93%] :\r\nAbsolument dans le les \u00e9changes, vous avez parl\u00e9 de Berne dans les \u00e9changes que j'ai eue avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann en charge de l'\u00e9conomie, en charge de l'\u00e9conomie qui consid\u00e8re au fond que la formation est tr\u00e8s importante pour int\u00e9grer les seniors dans la soci\u00e9t\u00e9, mais quand il a abord\u00e9 le probl\u00e8me des seniors au ch\u00f4mage, alors l\u00e0, je pense qu'il y a encore du chemin \u00e0 faire, j'ai essay\u00e9 justement de montrer que ces gens si on veut les r\u00e9int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9, ils ont besoin d'en conna\u00eetre le changement, et puis il y a l'autre aspect des choses, sont des gens qui sont proches, la retraite, donc ils ont besoin aussi d'avoir des outils, des savoirs pour forger leur projet parce qu'ils vont vivre encore une vingtaine d'ann\u00e9es, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [93%] :\r\nCe qui est important, le projet, c'est une question de sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nAbsolument, peut-\u00eatre la retraite est un Carrefour sp\u00e9cifique parce que vous vous dites au fond maintenant qu'est ce que je vais faire \u00e0 quoi -ce que je vais servir donc vous vous posez tr\u00e8s fortement la question du sens, ce qui implique justement pour des organisations comme les universit\u00e9s du 3\u00e8me \u00e2ge de m\u00e8tres sur le tapis cette probl\u00e9matique, je pense qu'on ait beaucoup aid\u00e9, quand on peut partager n'est -ce pas partager et forc\u00e9ment qu'on partage aussi les valeurs c'est c'est un moment de la vie o\u00f9 on fait un peu le tri de ses valeurs et on se demande au fond qu'est, est-ce que je vais privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [86%] :\r\nMais quand vous allez \u00e0 Berne, vous faites le le relais \u00e9videmment de toute cette population d'adultes n\u00e9 mais il faut parler de projets de sens au fond \u00e7a c'est individuel : pourquoi l'\u00c9tat devrait s'emm\u00ealer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [89%] :\r\n\u00e0 l'heure, l'\u00c9tat se m\u00eale bien de la formation depuis l'enfance n'est -ce pas l\u00e0 en format le citoyen oui, ils continuent \u00e0 le faire avec la formation dite continue donc je crois pas qu'il y ait de raison qui l\u00e2che les gens sous le pr\u00e9texte qu'ils sont \u00e0 la retraite, qui ne sont plus productifs n'est -ce pas, c'est l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter et de leur dire n'est -ce pas qu'on a besoin de la formation pour vivre et pas simplement pour gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [93%] :\r\nAu fond, certains retrait\u00e9s utilisant ce terme -l\u00e0 part par commodit\u00e9, parce qu'ils ont eu des m\u00e9tiers difficiles parce que ce sont des caboss\u00e9s de la vie parce qu'ils sont plus fragiles, plus pr\u00e9caires qui sont vite dire Stop, j'arr\u00eate, je joue aux cartes, cultive mon jardin ne m'en demandez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [90%] :\r\nPlus je vous cache pas que c'est c'est pour ces gens -l\u00e0 que je milite, je crois que tout le monde peut \u00e0 prendre jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, mais faut -il encore penser qu'on le peut -on il y a ce week- end, oui, exactement, et l\u00e0 c'est clair, alors je reviens maintenant \u00e0 la question que vous me posiez \u00e0 propos de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de ses subventions, je sais pas, qu'est -ce que l'\u00c9tat doit faire c'est donner les moyens \u00e0 assez 3 de former leurs b\u00e9n\u00e9voles pas on harponn\u00e9 pas si vous me permettez l'expression, un conf\u00e9rencier comme \u00e7a, il faut pouvoir discuter avec lui, savoir ce qu'il fait voir si c'est vraiment int\u00e9ressant qui transmettre son savoir et l\u00e0 il faut que les b\u00e9n\u00e9voles soient form\u00e9s, il faut aussi qu'il puisse donner des conseils au niveau de la p\u00e9dagogie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:24) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est important, la p\u00e9dagogie, on va p\u00e9dagogique n'enseigne pas \u00e0 quelqu'un de 70 65 ou 20 ans de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [89%] :\r\nAbsolument je faillis, on doit prendre des gants dans le sens de velours respecter le savoir de ces personnes et de leur exp\u00e9rience n'est -ce pas, il est de leur donner et la possibilit\u00e9 au fond de l'exprimer, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 en lisant des \u00e9valuations aux \u00c9tats-Unis du travail de leur g\u00e9nie 3 disons de lire des t\u00e9moignages de femmes qui tout d'un coup, trouver dans ces unit\u00e9s, au fond, la possibilit\u00e9 de dire des choses de leur vie, de leur savoir- faire, de leur exp\u00e9rience et qui effectivement atteignait cette esp\u00e8ce d'\u00e9tat de reconnaissance et de confiance en soi qui peut rendent la retraite g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [90%] :\r\nC'est l'estime de soi qui est importante, on le comprend bien, Roland Campiche, on parlait de fr\u00e9missement du c\u00f4t\u00e9 de Berne, parce qu'au fond subventionner la formation de b\u00e9n\u00e9voles, c'est pas tr\u00e8s cher fr\u00e9missements dans quel sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [89%] :\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 en contact pour le 1er livre avec 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dont l'un, et vous allez peut-\u00eatre \u00eatre d'entente qui sait c'est Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement positif mais bon malheureusement il n'a peut-\u00eatre pas le concerto ce qu'il a eu d\u00e9c\u00e8s non \u00e7a c'est les repr\u00e9sentations qu'on se fait n'est -ce pas avant de le conna\u00eetre, si j'ose dire, parce que l'UDC lors de la discussion chambre concernant la formation continue a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s n'est -ce pas, c'est l'affaire de chacun, c'est pas l'affaire de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:56) [84%] :\r\nC'est ce que je vous tout \u00e0 leur responsabilit\u00e9 individuelle \u00e0 chaque instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et \u00e0 alors, Guy Parmelin a eu un point de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents, il a dit publiquement que hein, il avait beaucoup appris en lisant le livre et 2, il \u00e9tait d'accord pratiquement et toutes les conclusions, mais qui m'a envoy\u00e9 un message juste apr\u00e8s sa nomination au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en me disant \u00e9coutez dossier prioritaire, mais soyez patients en attentant trouve on attend, et nous sommes en discussion avec le d\u00e9partement d'Alain Berset, d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, d\u00e9partement dont d\u00e9pend l'arri\u00e8re c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 exactement pourquoi, parce que, et c'est peut-\u00eatre le diff\u00e9rend dans un livre \u00e0 l'autre, nous avons fait beaucoup de place \u00e0 la relation entre sant\u00e9 et formation, parce que nous nous sommes rendu compte au travers de l'apport des des sp\u00e9cialistes qu'au fond, la bonne sant\u00e9 d\u00e9pend en grande partie de la formation et du niveau d'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:50) [84%] :\r\nPar son attention de contr\u00f4ler sa vie et qu'on fait les bons choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [94%] :\r\nOui, parce que \u00e7a facilite au fond le parcours le cheminement les choix et puis peut-\u00eatre que quand on a un une certaine r\u00e9serve de connaissances si j'ose dire qu'on a acquis beaucoup de choses \u00e7a \u00e9largit les choix et puis c'\u00e7a donne l'\u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:09) [90%] :\r\nDonc \u00e7a permettrait, Roland Campiche, de vivres plus encore plus longtemps en bonne sant\u00e9, donc question fatale, les co\u00fbts de la sant\u00e9 pourrait diminuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que rendez- oui, on peut aller jusque -l\u00e0, je pense, effectivement, on le sait, pour les maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives, que c'est un facteur de faire travailler son cerveau, c'est un facteur important de de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [89%] :\r\nMais en ce qu'on entend avec les lignes Roland Campiche c'est qu'au fond, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais, dit -on, au niveau politique, au sens large, le vieillissement ne seraient pas prises au s\u00e9rieux, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [88%] :\r\nOn est dans le domaine des repr\u00e9sentations et Kant, on pense \u00e0 cette masse de gens, on a un peu tendance \u00e0 les voir d\u00e9j\u00e0 en fin de vie n'est -ce pas, il y une ce qu'il y a 25 ans de projections sur les messes, si vous regardez aussi ce qu'on publie, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, ou le ou les d\u00e9bats ont fait beaucoup de place aux SMS, avec raison, j'entends, je suis pas du tout contre, mais on a un petit peu de peine \u00e0 voir encore cette nouvelle p\u00e9riode de la vie qu'un d\u00e9mographe anglais a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 la fin du si\u00e8cle pass\u00e9 le 3\u00e8me \u00e2ge l'\u00e9v\u00e9nement le plus important des XXe et XXIe si\u00e8cle et puis, il parlait de d'\u00e9v\u00e9nements soci\u00e9tal n'est -ce pas je crois que \u00e7a on le sait, mais on a encore pas tout \u00e0 fait per\u00e7u les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [89%] :\r\nJ'ai donc apprendre prendre c'est bon pour les neurones, c'est bon pour la sant\u00e9 pour garder des relations avec les autres, c'est la science sociale et m\u00e9decine qui se m\u00ealent, vous allez jusqu'\u00e0 dire : Roland Campiche, source de vie, tout un symbole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [92%] :\r\nOui, source de vie parce que c'est la vie a un sens, elle prend une autre dimension n'est -ce pas si s'il faut tuer le temps en attendant la mort hier, je voyais un ami qui est aux soins palliatifs, on a une excellente conversation c'est quelqu'un qui est rest\u00e9 alerte, ce qui veut dire que quand tu le sens, celle -l\u00e0 n'est -ce pas, c'est quelque chose qui vous accompagne jusqu'\u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:04) [91%] :\r\nEt c'est l'\u00e9lan un dont vous parliez \u00e0 l'instant, votre conclusion du livre les cahiers \u00e0 la retraite, les cahiers au feu, je vous cite : y aurait -il des lobbies qui ne voit pas dans Bonneuil, une telle \u00e9volution, donc la formation tout au long de la vie ou est -ce le poids de la rationalit\u00e9 humaine dans la culture europ\u00e9enne qui fait obstacle \u00e0 la prise en compte des cons\u00e9quences de l'av\u00e8nement du 3\u00e8me \u00e2ge, vous y allez fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [90%] :\r\nEt l'ob\u00e9sit\u00e9, j'ai essay\u00e9 de poser \u00e0 la fin, une question parce que je m'\u00e9tonne des r\u00e9sistances qu'on rencontre, je me dis : oui, c'est des r\u00e9sistances qui \u00e9clate tout d'un coup, quand tout vous avez expliqu\u00e9 tranquillement \u00e0 quelqu'un ce qu'on fait, pourquoi on le fait, je me souviens toujours d'un entretien avec un grand h\u00f4telier, il m'a dit \u00e0 la fin de l'entretien, c'est exactement ce qu'il faut \u00e0 mes parents, donc l\u00e0 on est dans l'affectif, on est plus dans la rationalit\u00e9, on est dans la rationalit\u00e9 affectif, parce que d'une part, il l'a bien vu les enjeux, et puis en m\u00eame temps, penser \u00e0 ses parents n'est -ce pas, il m'a fait le film de leur vie, mais pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s beau moment n'est -ce pas alors c'est un bon argument, c'est un bon argument et au fond, l'exp\u00e9rience que j'ai fait pendant toutes ces ann\u00e9es, c'est qu'il faut multiplier les conversations individuelles au fond le Live, c'est bien de faire une motion aux chambres, c'est certainement une bonne chose mais il faut placer chacun, chacune devant cette nouvelle partie de la vie lui demander, bon, on va en faire quoi pour vous et pour les autres, \u00e7a, c'est essentiel, absolument, je pense qu'il faut vraiment et moyens, j'ai utilis\u00e9 pour cette question du sens, besoin de grandeur de Camus parce que je trouve que dans ce livre, qui au d\u00e9but m'a beaucoup ennuy\u00e9 parce qu'on voit assez ces Vaudois un peu modeste m\u00e9diocre, tout d'un coup, il y a quelque chose qui \u00e9clate chez MU, il dit au fond, c'est pas tellement le bonheur qui est important, mais c'est trouver un absolu et je trouve qu'il y a l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9tincelles au fond qui \u00e9claire justement ce parcours de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:10) [98%] :\r\nL'\u00e9tincelle qui \u00e9claire le parcours de vie merci beaucoup Roland Campiche. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T11:05:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-955B1F0C-A6EC-417A-AD9E-69919DADC07B", "internalArchiveId": "955B1F0C-A6EC-417A-AD9E-69919DADC07B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : PiertraNi\r\nAu sommaire: tension entre Berne et Bruxelles raviv\u00e9e; la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re en Suisse centrale; les piq\u00fbres de gu\u00eapes semblent battre tous les records en 2018.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique Toujours dans la presse dominicale al\u00e9manique... vous l'avez parcourue  in extenso... Nicole della Pietra.. et  aujourd'ui... on peut dire qu'il y a un sujet qui occupe tous les titres.. c'est la  tension entre Berne et Bruxelles...  qui s'est raviv\u00e9e ces derniers jours... avec notamment la question des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation  ?\r\nLes chefs des principaux partis politiques s'expriment dans la SonntagsZeitung. Pour la pr\u00e9sidente du PLR, Petra G\u00f6ssi, je cite:  \u00ab Si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouve aucun accord sur le fond avec l'UE, les n\u00e9gociations devront \u00eatre suspendues \u00bb. Gerhard Pfister et Christian Levrat, les patrons du PDC et du PS arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion. Ce qui fait dire au Sonntagsblick que, jamais l'accord-cadre avec l'UE n'a sembl\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9; et le journal de dresser une chronologie de l'\u00e9chec. Un fiasco qui d\u00e9bute un certain 10 septembre 2017, avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui se termine par ce fameux 8 ao\u00fbt avec  l'interruption des n\u00e9gociations d\u00e9cid\u00e9e par les syndicats.\r\nEt justement, la NZZamSonntag s'int\u00e9resse \u00e0 l'homme par qui tout est arriv\u00e9: Paul Rechtsteiner. Le syndicaliste saint-gallois, qui serait aussi influent que t\u00eatu, si\u00e8ge depuis .35 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. Et sa bataille pour la protection des salaires prendrait des allures de coup de poker.\r\nEt on se rend en Suisse centrale, o\u00f9 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re, Nicole ?\r\nEt surtout celle du ministre zougois des finances Heinz T\u00e4nnler, comme le r\u00e9v\u00e8le la Zentralschweiz am Sonntag. L'argentier a fait les comptes; rien que pour son canton, ce sont 280 millions de francs vers\u00e9s en trop dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Le conseiller d'Etat pousse l'exercice et additionne les exc\u00e9dents, vers\u00e9s par tous les cantons donateurs, dont GE et VD,  et arrive \u00e0 \u00ab la somme brutale \u00bb - ce sont ses propres mots - de 1,5 milliard de francs vers\u00e9 inutilement et qui renflouent excessivement les caisses de cantons, tels que le Jura.\r\nDes la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re on passe aux piq\u00fbres de gu\u00eapes qui semblent battre tous les records cette ann\u00e9e ?\r\nVoyez plut\u00f4t: la SonntagsZeitung nous apprend que cet \u00e9t\u00e9, la REGA est sollicit\u00e9e 38 fois en moyenne chaque jour. Soit une augmentation de 16% par rapport \u00e0 l'an dernier. Et les piq\u00fbres de gu\u00eapes y sont pour quelque chose. 2018 \u00ab est clairement l'ann\u00e9e des gu\u00eapes \u00bb estime une biologiste zurichoise. Sur les bords de la Limmat, rien que pour cette premi\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, les sp\u00e9cialistes ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s 347 fois par la population contre 134 seulement l'an dernier.", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2018-08-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: tension entre Berne et Bruxelles raviv\u00e9e; la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re en Suisse centrale; les piq\u00fbres de gu\u00eapes semblent battre tous les records en 2018."], "variantIds": ["ece-9755491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:41:25Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nToujours dans la presse dominicale al\u00e9manique, vous l'avez parcourue in extenso Nicole della Pietra et aujourd'hui Alain Arnaud y faisait allusion, il y a un sujet qui occupe tous les titres, c'est la tension entre Berne et Bruxelles qui s'est raviv\u00e9e ces derniers jours, oui, et les chefs des principaux partis politiques s'expriment dans la SonntagsZeitung pour la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi je cite : si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne trouve aucun accord sur le fond avec l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations devront \u00eatre suspendues Garrard Pfister et Christian Levrat, les patrons du PDC du PS arrivent \u00e0 la m\u00eame conclusion, ce qui fait dire au Sonntagsblick que jamais l'accord-cadre avec lui n'a sembl\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9 et le journal de dresser une chronologie de l'\u00e9chec un fiasco qui d\u00e9bute un certain 10 septembre 2017 avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui se termine par ce fameux 8 ao\u00fbt avec l'interruption des n\u00e9gociations d\u00e9cid\u00e9e par les syndicats et justement la ANC cet taxes s'int\u00e9resse \u00e0 l'homme par qui tout est arriv\u00e9, Paul reste Steiner, le syndicaliste saint-gallois qui serait aussi influent que t\u00eatu si\u00e8ge depuis, tenez -vous bien, \u00e0 35 ans sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et sa bataille pour la protection des salaires prendrait des allures de coup de poker, on se rend maintenant en Suisse centrale Nicole o\u00f9 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re provoque la col\u00e8re oui et puis surtout, celle du ministre zougois des finances Heinz : th\u00e8me : l'air, c'est son nom, comme le r\u00e9v\u00e8le la Zentralschweiz AM Sonntag, l'argentier a fait les comptes : rien que pour son canton, ce sont 280 millions de francs vers\u00e9s en trop dans le pot commun f\u00e9d\u00e9ral ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, le conseiller d'\u00c9tat pousse l'exercice et additionne les exc\u00e9dents vers\u00e9s par tous les cantons donateurs dont Gen\u00e8ve et Vaud et arrive \u00e0 la somme brutale, ce sont ses propres mots, de1,5 milliard de francs vers\u00e9 inutilement et qui renflouent excessivement les caisses du canton bah tiens, tels que le Jura justement et de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, on passe aux piq\u00fbres de gu\u00eapes tout autre sujet qui sont battre tous les records cette ann\u00e9e : ben oui, vous voyez plut\u00f4t un la SonntagsZeitung nous apprend que, cet \u00e9t\u00e9, la REGA est sollicit\u00e9e en moyenne chaque jour 38 fois c'est une augmentation de 16 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier et les piq\u00fbres de gu\u00eapes y sont pour quelque chose 2018 est clairement l'ann\u00e9e des gu\u00eapes, estime une biologiste zurichoise, sur les bords de la Limmat \u00e0 rien que pour cette premi\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, les sp\u00e9cialistes de cet insecte ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s 347 fois par la population, contre 134 134 fois seulement l'an dernier, merci de nous l'annoncer, Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC687A11-304B-40D2-83C6-007A902C5EBC", "internalArchiveId": "AC687A11-304B-40D2-83C6-007A902C5EBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fondation de Youri Djorkaeff organise des camps de football pour migrants", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kourounis\r\nLa fondation de l'ancien footballeur fran\u00e7ais Youri Djorkaeff organise \u00e0 Ath\u00e8nes des camps de football pour les enfants r\u00e9fugi\u00e9s non accompagn\u00e9s. Lui-m\u00eame ex-refugi\u00e9 russo-arm\u00e9nien, il a lanc\u00e9 l'initiative avec l'aide de plusieurs organisations.\r\n\r\n* * La fondation de Youri Djorkaeff organise des camps de football pour migrants On reste dans le sport... mais le football...maintenant...  avec cette initiative de l'ancien international fran\u00e7ais Youri Djorkareff.. Sa fondation organise cet \u00e9t\u00e9..  \u00e0 Ath\u00e8ne... des camps de football pour les enfants r\u00e9fugi\u00e9s non accompagn\u00e9s . Djorkaeff  lui-m\u00eame est un ex refugi\u00e9 russo-armemien. Il a lanc\u00e9 l'op\u00e9ration avec l'aide de\u00a0plusieurs\u00a0organisations\u00a0non gouvernementales, mais aussi l'Unicef, \u00a0la  Mairie d'Athenes et un coup de pouce de l'ambassade de France en Gr\u00e8ce...\r\nLe reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis\r\n  2'03''", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La fondation de Youri Djorkaeff organise des camps de football pour migrants / 12H30_2018-08-12T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["La fondation de l'ancien footballeur fran\u00e7ais Youri Djorkaeff organise \u00e0 Ath\u00e8nes des camps de football pour les enfants r\u00e9fugi\u00e9s non accompagn\u00e9s. Lui-m\u00eame ex-refugi\u00e9 russo-arm\u00e9nien, il a lanc\u00e9 l'initiative avec l'aide de plusieurs organisations."], "variantIds": ["ece-9755493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:39:55Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDes cours de football pour surmonter la difficult\u00e9 de l'exil, c'est l'initiative de l'ancien international fran\u00e7ais Youri Djorkaeff, sa fondation organise cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes des camps de football pour les enfants r\u00e9fugi\u00e9s non accompagn\u00e9s Djorkaeff lui- m\u00eame est un ex r\u00e9fugi\u00e9 russo- arm\u00e9nien, il a lanc\u00e9 l'op\u00e9ration avec l'aide de plusieurs organisations non gouvernementales mais aussi l'Unicef, la mairie d'Ath\u00e8nes et un coup de pouce de l'ambassade de France en Gr\u00e8ce, le reportage d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOn a beau \u00eatre un r\u00e9fugi\u00e9 qui a tout perdu, si on est un enfant reste un enfant en toutes circonstances, Youri Djorkaeff, petit-fils de r\u00e9fugi\u00e9s le sait tr\u00e8s bien et il n'a pas la m\u00e9moire courte aussi l'ancien international fran\u00e7ais a mis le foot au service de ses enfants exil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [88%] :\r\nJe crois qu'aujourd'hui c'est aussi mon devoir de petit-fils de migrants fran\u00e7ais d'aider le prochain et je crois que ces enfants- l\u00e0 en ont besoin, aussi, ont besoin d'avoir un r\u00eave d'avoir une main tendue et c'est ce qu'il essaie de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [88%] :\r\nL'association non gouvernementale Earth le soutien dans cet effort, TSR, nous avons une grande exp\u00e9rience, tant dans le foot qu'avec les r\u00e9fugi\u00e9s et gr\u00e2ce au grand oui, de la fondation Youri Djorkaeff et Unicef on a pu embaucher 16 r\u00e9fugi\u00e9s comme entra\u00eeneur et assistant entra\u00eeneur pour ce camps d'\u00e9t\u00e9 centr\u00e9 sur les enfants non accompagn\u00e9s fort pour reprendre une 200 enfants de 19 nationalit\u00e9s tous pratiquement mineurs non accompagn\u00e9s vont le temps de l'\u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 leurs tourments dans ce camp d'\u00e9t\u00e9, les jeunes ne vont pas qu'apprendre \u00e0 jouer au foot, ils vont aussi apprendre \u00e0 vivre en mixit\u00e9 et \u00e0 se respecter, \u00e0 jouer ensemble pour Asma r\u00e9fugi\u00e9e afghane coach dans son pays qu'elle a d\u00fb fuir \u00e0 cause des talibans, c'est une seconde carri\u00e8re qui s'ouvrent \u00e0 travers cette prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [92%] :\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, tr\u00e8s difficile, mais Katarina mince filet m'encourage beaucoup, elle m'a dit tu peux y arriver alors je me suis dit si une femme mon mod\u00e8le, pourquoi n'y arrivera je pas moi aussi alors je suis all\u00e9 sur le terrain avec plein de confiance et aujourd'hui j'entra\u00eene aussi bien des gar\u00e7ons que des filles, et tout le monde est tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [77%] :\r\nIl veut aller rapidement, mais sa plus grande satisfaction, c'est les matches mixte du vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [84%] :\r\nAttentat je me disais qu'elle n'avait peut-\u00eatre pas vouloir jouer avec les gars mais jouent avec les gar\u00e7ons, leur donne des ailes, elles se disent qu'elles peuvent faire aussi bien que l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce r\u00e9cemment le commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, tir\u00e9 en Gr\u00e8ce, la sonnette d'alarme pour les quelque 2500 enfants r\u00e9fugi\u00e9s non accompagn\u00e9s livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, contre \u00e0 peine 1135 enfants qui sont encadr\u00e9s dans des institutions actuellement, malgr\u00e9 les assurances contraires du gouvernement, tr\u00e8s peu d'enfants sur les quelque 23000 mineurs au total exil\u00e9s qui vivent dans le pays sont scolaris\u00e9s Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Athenes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [99%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53879144-A04E-4E8C-AC8B-5CCB08A6C41D", "internalArchiveId": "53879144-A04E-4E8C-AC8B-5CCB08A6C41D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Athl\u00e9tisme: Tadess\u00e9 Abraham offre une m\u00e9daille d'argent en marathon pour clore les championnats d'Europe", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Les championnats europ\u00e9ens d'athl\u00e9tisme prennent fin dimanche, avec les marathons f\u00e9minins et masculins. Le Suisse Tadess\u00e9 Abraham, qui est rest\u00e9 dans le peloton de t\u00eate tout au long de la course, offre une m\u00e9daille d'argent. La Bi\u00e9lorusse Volha Mazuronak prend la premi\u00e8re place chez les femmes.\r\n\r\n* * Athl\u00e9tisme: Tadess\u00e9 Abraham offre une m\u00e9daille d'argent en marathon pour clore les championnats d'Europe Nous vous le disions en titre... la Suisse r\u00e9colte une nouvelle m\u00e9daille aux Championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme... \u00e0 Berlin...  et pas n'importe laquelle... une m\u00e9daille d'argent au marathon masculin... \r\nune course que vous avez suivies sur place... Caroline Reympond... bonjour...\r\nil y avait un espoir de m\u00e9daille suisse .. chez les hommes... avec Ta-dess\u00e9- Abraham.. qui est rest\u00e9 dans le peloton de t\u00eate tout au long de la course... et il a r\u00e9ussi!...\r\nDIR \r\nChez les femmes c'est la Bi\u00e9lorusse Voh-la Ma-zou-ro-nak qui a remport\u00e9 le marathon .. devant la fran\u00e7aise Cl\u00e9mence Calvin... et la Tch\u00e8que Eva Vrab-ko-va", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Athl\u00e9tisme: Tadess\u00e9 Abraham offre une m\u00e9daille d'argent en marathon pour clore les championnats d'Europe / 12H30_2018-08-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Les championnats europ\u00e9ens d'athl\u00e9tisme prennent fin dimanche, avec les marathons f\u00e9minins et masculins. Le Suisse Tadess\u00e9 Abraham, qui est rest\u00e9 dans le peloton de t\u00eate tout au long de la course, offre une m\u00e9daille d'argent. La Bi\u00e9lorusse Volha Mazuronak prend la premi\u00e8re place chez les femmes. "], "variantIds": ["ece-9755488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:34:12Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous vous le disions en titre la Suisse r\u00e9colte une nouvelle m\u00e9daille aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme \u00e0 Berlin, et pas n'importe laquelle, une m\u00e9daille d'argent au marathon masculin une course que vous avez suivies sur place, Caroline Raymond bonjour, bonjour, alors il y avait un espoir de m\u00e9daille suisse chez les hommes avec Tadesse et Abraham, il est rest\u00e9 dans le peloton de t\u00eate tout au long de la course et on peut dire, il a r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [89%] :\r\nOui, il a r\u00e9ussi, c'est vrai qu'il aurait voulu aller chercher l'or pour la Suisse, mais c'est une belle course quand m\u00eame de Tadesse et Abraham, ce matin, il a effectivement pris les choses en main, la course est rest\u00e9 en peloton quasiment jusqu'au 30\u00e8me kilom\u00e8tres avec Tadesse Abraham qui menait la course et puis il s'est fait attaquer par par un coureur belge Arte qui lui a \u00e9t\u00e9 alors absolument irr\u00e9sistible, il s'est impos\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ici sur la br\u00e8che, \u00eatre plate \u00e0 Berlin en 2 heures 09 51 c'est quand m\u00eame le le record du championnat derri\u00e8re Tadesse Abraham n'a rien pu faire mais il s'est vraiment battu pour cette m\u00e9daille et l\u00e0 dans pass\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e tout \u00e0 l'heure dans le temps de 2 heures 11 24 on peut raconter, hein, cette histoire incroyable aussi de de Kunar qui est un infirmier, et qui, arriv\u00e9s dans les tout premiers lors des attentats de Bruxelles, elle s'impose ici \u00e0 Bruxelles, qui a aussi \u00e9t\u00e9 une ville meurtrie par les attentats et pour Tadesse Abraham on peut, on l'a pas encore vu, il est en train de de beaucoup de courir un peu partout avec son son drapeau suisse a salu\u00e9 tout le monde, il attend aussi ses co\u00e9quipiers puisque la course se fait \u00e9galement en \u00e9quipe et l\u00e0, la Suisse a pris une 4\u00e8me place est une excellente place pour Tadesse et Abraham cette m\u00e9daille d'argent apr\u00e8s sa 7\u00e8me, place aux Jeux olympiques de Rio la 9\u00e8me place \u00e0 Z\u00fcrich, c'\u00e9tait il y a 4 ans, il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u aux Europ\u00e9ens et cette m\u00e9daille donc de d'de d'or qu'il avait offert \u00e0 la Suisse, Amsterdam, la soci\u00e9t\u00e9 pour le le semi- marathon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Caroline Raymond en Direct de Berlin, chez les femmes, toujours au marathon, c'est la Bi\u00e9lorusse Volha Mazuronak qui a remport\u00e9 le marathon devant la fran\u00e7aise Cl\u00e9mence Calvin et la Tch\u00e8que \u00c9va Wrap Cauvin le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50202469-87E2-44D0-9DFB-8D96652DF976", "internalArchiveId": "50202469-87E2-44D0-9DFB-8D96652DF976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans le contr\u00f4le des factures par les assureurs, les primes maladie seraient bien plus \u00e9lev\u00e9es", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Selon une enqu\u00eate publi\u00e9e par le SonntagsBlick, sans le contr\u00f4le des factures par les assureurs, les primes maladie seraient beaucoup plus \u00e9lev\u00e9es. L'enqu\u00eate de Sant\u00e9Suisse d\u00e9voile que plus de 100 millions de factures sont pass\u00e9es au crible chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Sans le contr\u00f4le des factures par les assureurs, les primes maladie seraient bien plus \u00e9lev\u00e9es *** Sans le contr\u00f4le des factures des caisses-maladie... les primes d'assurance seraient beaucoup plus \u00e9lev\u00e9es . C'est ce que r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui le SonntagsBlick. Pour \u00e9tablir ce constat, l'hebdomadaire al\u00e9manique se base sur une enqu\u00eate de Sant\u00e9Suisse.\r\nD'apr\u00e8s cette enqu\u00eate... plus de 100 millions de facture sont pass\u00e9es au crible chaque ann\u00e9,..  un contr\u00f4le qui a de quoi \u00e9tonner .. Yves Terrani..\r\n. \r\nTenez, vous envoyez votre douloureuse de dentiste alors que vous n'avez pas d'assurance dentaire en vous disant que \u00e7a le fera de toute mani\u00e8re. Faux. Votre caisse ne paiera pas. En principe... Et cela prend des proportions importantes puisque ce ne sont pas moins de 3,5 milliards de francs de pr\u00e9tentions excessives qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s en 2016, ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence de l'enqu\u00eate de Sant\u00e9Suisse. Si toutes ces factures avaient \u00e9t\u00e9 effectivement r\u00e9gl\u00e9es, les primes d'assurance maladie auraient augment\u00e9 de. 10,5%... A noter que les principaux coupables des surfacturations sont les h\u00f4pitaux. Pour un expert cit\u00e9 dans le SonntagsBlick, la raison en est que ceux-ci sont sous pression pour faire du chiffre... Et puis, une autre explication, le syst\u00e8me tarifaire de Sant\u00e9Suisse qui appara\u00eet compliqu\u00e9. Quoi qu'il en soit, selon l'\u00e9tude, les assurances suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e quelque 414 millions de francs pour v\u00e9rifier les factures. Elles en appellent au politique pour disposer de plus de moyens de contr\u00f4le... Enfin, vous saurez, \u00e0 en croire Le Matin Dimanche cette fois, que les assureurs priv\u00e9s suisses veulent r\u00e9silier les assurances maladie en tout temps et sans l'accord des affili\u00e9s. \u00abInadmissible\u00bb, d\u00e9nonce le lobby des assur\u00e9s qui soup\u00e7onne les caisses de vouloir assainir leurs portefeuilles.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sans le contr\u00f4le des factures par les assureurs, les primes maladie seraient bien plus \u00e9lev\u00e9es / 12H30_2018-08-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Selon une enqu\u00eate publi\u00e9e par le SonntagsBlick, sans le contr\u00f4le des factures par les assureurs, les primes maladie seraient beaucoup plus \u00e9lev\u00e9es. L'enqu\u00eate de Sant\u00e9Suisse d\u00e9voile que plus de 100 millions de factures sont pass\u00e9es au crible chaque ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9755490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:38:23Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSans le contr\u00f4le des factures des caisses maladie, les primes d'assurance seraient beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui le SonntagsBlick pour \u00e9tablir ce constat, l'hebdomadaire al\u00e9manique se base sur une enqu\u00eate de Sant\u00e9Suisse et d'apr\u00e8s cette enqu\u00eate, plus de 100 millions de factures sont pass\u00e9es au crible chaque ann\u00e9e un contr\u00f4le qui a de quoi \u00e9tonner Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, vous tenez vous envoyez votre douloureuse de dentiste alors que vous n'avez pas d'assurance dentaire en vous lisant que \u00e7a le fera, de toute mani\u00e8re, faut votre caisse ne paiera pas, en principe, et cela prend des proportions importantes, puisque ce ne sont pas moins de3,5 milliards de francs de pr\u00e9tentions excessives qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s en 2016 ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence de l'enqu\u00eate de Sant\u00e9Suisse si toutes ces factures avaient \u00e9t\u00e9 effectivement r\u00e9gl\u00e9es les primes d'assurance maladie auraient augment\u00e9 de10,5 pourcent \u00e0 noter que les principaux coupables des surfacturations sur les h\u00f4pitaux pour un expert, cit\u00e9 dans le SonntagsBlick, la raison en est que ceux -ci sont sous pression pour faire du chiffre et puis une autre explication, le syst\u00e8me tarifaire de Sant\u00e9Suisse qui appara\u00eet compliqu\u00e9, quoi qu'il en soit, selon l'enqu\u00eate, les assurances suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e quelque 414 millions de francs pour v\u00e9rifier les factures, elles en appellent au politique pour disposer de plus de moyens de contr\u00f4le enfin vous saurez en croire Le Matin dimanche cette fois que les assureurs priv\u00e9s suisses veulent r\u00e9silier les assurances compl\u00e9mentaires en tout le temps et sans l'accord des affili\u00e9s inadmissible, d\u00e9nonce le lobby des assur\u00e9s qui soup\u00e7onne les caisses de vouloir assainir leurs portefeuilles. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D437C6BC-7FFF-4A04-84F0-94FA56F00B54", "internalArchiveId": "D437C6BC-7FFF-4A04-84F0-94FA56F00B54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset prononcera un discours lors du March\u00e9-Concours \u00e0 Saignel\u00e9gier", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "La grand-messe consacr\u00e9e \u00e0 l'unique race chevaline suisse, le March\u00e9-Concours, a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Saignel\u00e9gier avec la parade des 480 chevaux. Le canton de Fribourg est l'invit\u00e9 d'honneur de cette 115e \u00e9dition, et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est accueilli pour un discours.\r\n\r\n* * Alain Berset prononcera un discours lors du March\u00e9-Concours \u00e0 Saignel\u00e9gier Le March\u00e9-Concours.. la grand-messe consacr\u00e9e \u00e0 l'unique race chevaline suisse.. a d\u00e9marr\u00e9 sous le soleil... \u00e0 Saignel\u00e9gier... dans le canton du Jura..  avec la parade des 480 chevaux. Le canton de Fribourg est l'invit\u00e9 d'honneur de cette 115e \u00e9dition...  il accueille, comme le veut la tradtion ... un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nCette ann\u00e9e c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration .. Alain Berset...\r\nAlain Arnaud vous \u00eates sur place... o\u00f9 les choses se d\u00e9roulent avec une touche d'exotisme cette ann\u00e9e ...\r\nDIR\r\nAu-del\u00e0 des flonflons, le March\u00e9-Concours, c'est aussi un rendez-vous politique important ...", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset prononcera un discours lors du March\u00e9-Concours \u00e0 Saignel\u00e9gier / 12H30_2018-08-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["La grand-messe consacr\u00e9e \u00e0 l'unique race chevaline suisse, le March\u00e9-Concours, a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Saignel\u00e9gier avec la parade des 480 chevaux. Le canton de Fribourg est l'invit\u00e9 d'honneur de cette 115e \u00e9dition, et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est accueilli pour un discours."], "variantIds": ["ece-9755489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:35:32Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe March\u00e9- Concours la grand- messe consacr\u00e9e \u00e0 l'unique race chevaline suisse a d\u00e9marr\u00e9 sous le soleil \u00e0 Saignel\u00e9gier dans le canton du Jura, le canton de Fribourg, est l'invit\u00e9 d'honneur de cette 100 15\u00e8me \u00e9dition qui accueille, comme le veut la tradition, un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cette ann\u00e9e, c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, Alain Arnaud, vous \u00eates sur place, les choses se d\u00e9roulent avec une certaine touche d'exotisme cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, l'esplanade du March\u00e9- Concours a r\u00e9sonn\u00e9 au son de la samba avec ce groupe folklorique arriv\u00e9 tout droit de Nova Friburgo au Br\u00e9sil le ville fond\u00e9e il y a 200 ans par 500 jurassien 800 fribourgeois exil\u00e9s \u00e9conomiques partis tenter leur chance aux antipodes, un peu moins exotique mais tout de m\u00eame ce char attel\u00e9 aux formes du pont de la peau, il y a, et puis les annonces officielles, qui sont aussi en allemand et gare aux cantons de nos Fribourg et \u00e0 son bilinguisme Fribourg qui est pr\u00e9sent en force aujourd'hui Alain Berset et le pr\u00e9sident du Conseil national Dominique documents mais aussi les gouvernements fribourgeois et jurassien au grand complet et \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que les 2 canton compte de notables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [97%] :\r\nAlors justement Alain au-del\u00e0 des flonflons le March\u00e9- Concours c'est aussi un rendez- vous politique important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOui, c'est la partie officielle qui vient de commencer dans la patinoire des Franches-Montagnes avec un grand banquet l'accompagnement musical de la langue vers de Fribourg et les discours \u00e9videmment le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas encore prononc\u00e9 le sien mais il ne s'exprimera pas sur le gros sujet du moment, les syndicats qui ont claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Europe Alain Berset attend la premi\u00e8re s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce mercredi, pour le faire alors, autre discours attendu, celui du pr\u00e9sident du gouvernement jurassien DavidR. et l\u00e0, on imagine que c'est la question de Moutiers qui sera qui sera pos\u00e9 et celle de l'avenir de son h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud, en Direct de Saignel\u00e9gier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82B36B88-4F66-47B4-BAD8-A61FD21C4BAF", "internalArchiveId": "82B36B88-4F66-47B4-BAD8-A61FD21C4BAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Mali", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "Au Mali le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se d\u00e9roule dimanche. Les 23'000 bureaux de vote ont ouvert \u00e0 8h heure locale et 8 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 choisir entre le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Keita et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition.\r\n\r\n* * Second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Mali Nous partons au Mali, o\u00f9 se d\u00e9roule le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Les 23 000 bureaux de vote ont ouverts \u00e0 8h en heures locales. Les 8 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 choisir..  entre le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Keita .. et Sou-ma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition. \r\nCe matin \u00e0 l'ouverture des bureaux de vote, comme pour le premier tour... l'affluence \u00e9tait tr\u00e8s modeste. A Bamako, une correspondance de Coralie Pierret. \r\n  0'54''\r\n((Si les bureaux de vote ont ouvert sans encombre ou probl\u00e8mes d'organisations ce dimanche matin dans la capitale, depuis les \u00e9lecteurs votent au compte goutte. Contrairement au premier tour, o\u00f9 l'engouement \u00e0 l'ouverture \u00e9tait certes mesur\u00e9s mais plus visible. Il faut dire que dans l'entre deux tours, aux meetings politiques, les militants \u00e9taient de moins en moins nombreux. Les d\u00e9s semblent d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9s, tellement l'avance du pr\u00e9sident sortant est importante. Au premier tour Ibrahim Boubacar Keita a recueilli deux fois plus de voix que son rival Soumaila Ciss\u00e9. \r\nLa participation risque donc d'\u00eatre encore plus basse, \u00e0 cause de ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, \u00e0 cause aussi de la saison des pluies qui complique les d\u00e9placements, et \u00e0 cause \u00e9galement de l'ins\u00e9curit\u00e9. Il y a 15 j, plus de 800 bureaux de vote n'ont pas pu ouvrir dans le centre et le nord du Mali. Le gouvernement esp\u00e8re faire baisser ce chiffre. Au total, 36 000 membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 sont mobilis\u00e9s aujourd'hui. \r\nCoralie Pierret Bamako RTS Info. ))", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9755492", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Mali / 12H30_2018-08-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["Au Mali le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se d\u00e9roule dimanche. Les 23'000 bureaux de vote ont ouvert \u00e0 8h heure locale et 8 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 choisir entre le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Keita et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l\u2019opposition."], "variantIds": ["ece-9755492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T05:38:22Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNous allons maintenant au Mali, o\u00f9 se d\u00e9roule le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les 23000 bureaux de vote ont ouvert \u00e0 8 heures heure locale, il est 8 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 choisir entre le pr\u00e9sident sortant Ibrahim Boubacar Ke\u00efta et Souma\u00efla Ciss\u00e9, le chef de file de l'opposition, alors ce matin, \u00e0 l'ouverture des bureaux de vote, comme pour le 1er tour, l'affluence \u00e9tait tr\u00e8s modeste \u00e0 Bamako correspondance de Coralie Pierret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nSi les bureaux de vote ont ouvert sans encombre ou probl\u00e8mes d'organisation, ce dimanche matin dans la capitale depuis les \u00e9lecteurs votent au compte- gouttes, contrairement au 1er tour o\u00f9 l'engouement \u00e0 l'ouverture \u00e9tait certes mesur\u00e9s mais plus visible, il faut dire que dans l'entre 2 tours aux meetings politiques, les militants \u00e9taient de moins en moins nombreux, les d\u00e9s semblent d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9s, tellement l'avance du pr\u00e9sident sortant est importante au 1er tour Ibrahim Boubacar Ke\u00efta a recueilli 2 fois plus de voix que son rival Souma\u00efla Ciss\u00e9, la participation risque donc d'\u00eatre encore plus basse qu'au 1er tour \u00e0 cause de ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat \u00e0 cause aussi de la saison des pluies, qui complique les d\u00e9placements et \u00e0 cause, \u00e9galement, de l'ins\u00e9curit\u00e9, il y a 15 jours, plus de 800 bureaux de vote n'ont pas pu ouvrir dans le centre et le nord du Mali, le gouvernement esp\u00e8re faire baisser ce chiffre au total 36000 membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 sont mobilis\u00e9s aujourd'hui Coralie Pierret Bamako RTS Info. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-12T10:47:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pierret, Coralie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8FE56A2-994A-446B-A59F-CFBFE01A3A2B", "internalArchiveId": "F8FE56A2-994A-446B-A59F-CFBFE01A3A2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Benjamin Roduit, marcher avant de si\u00e9ger", "publicationDate": "2018-08-12T00:00:00Z", "summary": "De Ha\u00efti au B\u00e9nin en passant par le Grand-Saint-Bernard, le nouveau Conseiller national PDC Benjamin Roduit et sa femme Anne ont pris une ann\u00e9e de pause. Une ann\u00e9e pendant laquelle ils ont aussi march\u00e9 jusqu'\u00e0 Saint-Jacques de Compostelle. Un itin\u00e9raire spirituel au service des autres, comme du tout Autre.\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 peaux de phoques par Gabrielle Desarzens. \r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13 mai 2018\r\n\r\n* * De Ha\u00efti au B\u00e9nin en passant par le Grand-Saint-Bernard, le nouveau Conseiller national PDC Benjamin Roduit et sa femme Anne ont pris une ann\u00e9e de pause. Une ann\u00e9e pendant laquelle ils ont aussi march\u00e9 jusqu'\u00e0 Saint-Jacques de Compostelle. Un itin\u00e9raire spirituel au service des autres, comme du tout Autre.\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 peaux de phoques par Gabrielle Desarzens. \r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13 mai 2018", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9743188", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Benjamin Roduit, marcher avant de si\u00e9ger / HFR_2018-08-12T19:19:38_benjamin-roduit-marcher-avant-de-sieger", "Hautes fr\u00e9quences du 12.08.2018"], "alternativeSummary": ["De Ha\u00efti au B\u00e9nin en passant par le Grand-Saint-Bernard, le nouveau Conseiller national PDC Benjamin Roduit et sa femme Anne ont pris une ann\u00e9e de pause. Une ann\u00e9e pendant laquelle ils ont aussi march\u00e9 jusqu\u02b9\u00e0 Saint-Jacques de Compostelle. Un itin\u00e9raire spirituel au service des autres, comme du tout Autre.\n\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 peaux de phoques par Gabrielle Desarzens. \n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 13 mai 2018"], "variantIds": ["ece-9743188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T17:28:02Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEngage inclusif, est ce que vous avez l'impression que dans des pays anglo- saxons ou des pays germaniques, on n'est plus en avance sur ces questions- l\u00e0, peut-\u00eatre parce qu'aussi la langue permet de d'avoir non seulement le masculin et le f\u00e9minin, mais aussi le neutre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:14) [91%] :\r\nOui, c'est certainement une question de langue mais aussi je pense, d'orientation culturelle dans le domaine anglo- saxon o\u00f9 il y a eu un f\u00e9minisme tr\u00e8s combatif, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif, je pense que c'est le type de f\u00e9minisme qui a orient\u00e9 sa qui qui est d\u00e9cisif pour vous donner cet exemple, donc les \u00c9tats-Unis et le domaine anglo- Saxons anglais et les colonies de d'Angleterre et du Royaume-Uni ont beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 ces questions, il y a eu des suffragettes il y a eu des mouvements \u00e9galitaire qui ont beaucoup influenc\u00e9, c\u00f4t\u00e9 allemand, je dirais l'orientation germanique a \u00e9t\u00e9 importante en Europe, bien plus que dans l'Europe francophone, o\u00f9 le Fran\u00e7ais n'a pas introduit ces questions mais je pense que c'est plut\u00f4t la culture plut\u00f4t que la langue qui a \u00e9t\u00e9 un emp\u00eachement dans la mesure o\u00f9 la culture fran\u00e7aise \u00e9tait en quelque sorte, orient\u00e9 vers une sorte de galanterie de partage des t\u00e2ches de mixit\u00e9 ou le f\u00e9minisme n'a pas eu cet aspect combatif qu'il l'a eu en Allemagne et dans les pays anglo- saxons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [89%] :\r\nJ'ai lu qu'en Allemagne en 2006, une bible inclusive \u00e9tait sorti, je crois qu'il y a m\u00eame un exemple de Wellens Bible du c\u00f4t\u00e9 du monde anglophone, qui est tr\u00e8s ancien aussi, \u00e7a remonte \u00e0 quelle \u00e9poque par exemple Wallace. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:35) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, vous me dites Bible. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:37) [77%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [91%] :\r\n1895 et c'\u00e9tait assez extraordinaire parce que c'est une Am\u00e9ricaine qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9couper au ciseau dans la Bible, les passages qui traitait des femmes de l'\u00e9cole et et de convoquer 20 femmes qui \u00e9taient comme elle, sensible \u00e0 se ont sign\u00e9 la Bible pour au \u00e9crire en quelque sorte tous les livres de la Bible dans les partis qui concernait les femmes et de corriger, en quelque sorte ce qu'elles estimaient \u00eatre une domestication des femmes et je dirais ce n'est pas une entreprise simplement f\u00e9minine, mais \u00e7a c'est vraiment une entreprise f\u00e9ministe qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par les comit\u00e9s des femmes qui travaillaient dans le domaine biblique de l'\u00e9poque, parce que c'\u00e9tait au-del\u00e0 du jeu de la question de l'inclusivit\u00e9 c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une autre mani\u00e8re de faire de la th\u00e9ologie et d'ailleurs c'est un livre qui a fait scandale, et qui a connu 14 heures \u00e9dition \u00e0 l'\u00e9poque 1895 \u00e0 1898 puisqu'elles ont travaill\u00e9 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [83%] :\r\n\u00c9lisabeth Parmentier qui est finalement l'int\u00e9r\u00eat de ces modifications, pourquoi faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:43) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en compte le premier \u00e9l\u00e9ment, c'est de faire arriver au langage le f\u00e9minin et de montrer que le monde en quelque sorte ne s'accordent pas qu'au masculin, donc \u00e7a c'\u00e9tait le 1er enjeu et c'est important dans la liturgie parce qu'une liturgie v\u00e9cu ou ne s'adresse qu'aux fr\u00e8res op\u00e8re et qui ne prennent pas en compte non plus les probl\u00e9matiques qui sont propres aux femmes qui ne les \u00e9voque jamais, c'est quand m\u00eame une liturgie tronqu\u00e9, donc \u00e7a c'est le 1er niveau le 2\u00e8me niveau que je voudrais \u00e9voquer, il y a la question de quel imaginaire, \u00e7a ouvre dans nos esprits, c'est-\u00e0-dire que les f\u00e9ministes d\u00e8s les ann\u00e9es 60 aux \u00c9tats-Unis se sont oppos\u00e9s \u00e0 cette image de Dieu, p\u00e8re, fils et Saint-Esprit enti\u00e8rement masculin et comme l'Esprit Saint est au neutre en grec mais au f\u00e9minin en h\u00e9breu dans l'Ancien Testament, beaucoup de r\u00e9flexions f\u00e9ministes ont port\u00e9 sur cet esprit \u00e7a que l'on pourrait tr\u00e8s bien mettre au f\u00e9minin et quel est le but, le but c'est de moduler dans l'imaginaire, une image de Dieu qui ne soit pas b\u00e9tonner enti\u00e8rement dans le masculin et \u00e7a comporte aussi les qualificatifs de Dieu, pas seulement le Dieu permet le dieu- roi le Dieu souverain le Dieu tout-puissant, un niveau a \u00e9t\u00e9 de donner des images f\u00e9minines de Dieu, donc par exemple l'Esprit Saint au f\u00e9minin, mais \u00e0 notre niveau, a \u00e9t\u00e9 de repenser l'ensemble de la Trinit\u00e9, par exemple, de, de parler de Dieu sagesse de parler du Christ, fils de la sagesse et donc de repenser compl\u00e8tement les cat\u00e9gories, \u00e7a, c'est encore le niveau au-del\u00e0 si on prend la question de Dieu au masculin, l'enjeu pour moi comme th\u00e9ologienne n'est pas que Dieu soit d\u00e9clin\u00e9 au masculin ou au f\u00e9minin, puisqu'il est au-del\u00e0 des genres il ou elle la question c'est : quelle est la relation entre Dieu et les croyants, \u00e7a c'est pour moi, ce qui est d\u00e9terminant, est ce que la relation entre Dieu et les croyants est une relation hi\u00e9rarchique comme le roi vis-\u00e0-vis du vassal ou est -ce que c'est au contraire, comme nous le montre la relation \u00e0 J\u00e9sus Christ une relation odieux renonce \u00e0 la toute puissance pour venir dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-23T09:51:06Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 13400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer b0GFzn4M4zXCSArSXMMJf6P8XzzY"}]