[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B4DF5D4F-6201-455B-83A3-8F91CAF82218", "internalArchiveId": "B4DF5D4F-6201-455B-83A3-8F91CAF82218", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Chinois lancent une exp\u00e9rience pour contr\u00f4ler la m\u00e9t\u00e9o", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "La Chine se lance dans un projet pour contr\u00f4ler la m\u00e9t\u00e9o en \u00e9laborant la plus grande infrastructure au monde, visant \u00e0 faire tomber la pluie sur demande. Interview de Jean-Pierre Chalon, auteur de \"Faire la pluie et le beau temps: r\u00eave ou r\u00e9alit\u00e9?\" (Belin).\r\n\r\n* * La Chine se lance dans un projet pour contr\u00f4ler la m\u00e9t\u00e9o en \u00e9laborant la plus grande infrastructure au monde, visant \u00e0 faire tomber la pluie sur demande. Interview de Jean-Pierre Chalon, auteur de \"Faire la pluie et le beau temps: r\u00eave ou r\u00e9alit\u00e9?\" (Belin).", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573052", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Chinois lancent une exp\u00e9rience pour contr\u00f4ler la m\u00e9t\u00e9o / TUM_2018-05-23T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["La Chine se lance dans un projet pour contr\u00f4ler la m\u00e9t\u00e9o en \u00e9laborant la plus grande infrastructure au monde, visant \u00e0 faire tomber la pluie sur demande. Interview de Jean-Pierre Chalon, auteur de \"Faire la pluie et le beau temps: r\u00eave ou r\u00e9alit\u00e9?\" (Belin)."], "variantIds": ["ece-9573052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T06:33:00Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRaffray, faute de pouvoir changer la m\u00e9t\u00e9o, on se contente de la pr\u00e9voir, et m\u00eame \u00e7a nous donne d\u00e9j\u00e0 un petit vertige, m\u00eame si on n'y pense plus vraiment au quotidien, l'\u00eatre humain a toujours r\u00eav\u00e9 de contr\u00f4ler le temps qu'il fait, il est peut-\u00eatre en train de s'en donner les moyens, nous allons en parler dans un instant avec notre invit\u00e9 Jean-Pierre Chalon, d'abord on fait escale en Chine, puisque le pays se lance dans un projet \u00e0 grande \u00e9chelle pour faire tomber la pluie \u00e0 la demande sur une r\u00e9gion aussi vaste que l'Europe de l'Ouest, elle met sur pied la plus grande infrastructure au monde de ce genre, Michael Pecker, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Shanghai, nom de code de ce projet gouvernemental, qui se trouve au Tibet rivi\u00e8re c\u00e9leste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nOui, ce projet exp\u00e9rimental pharaonique consiste \u00e0 cultiver des nuages, comment, h\u00e9 bien, un peu comme on cultive n'importe quelle plante, on s\u00e8me des graines, alors dans ce cas, les graines sont des micro- particules tr\u00e8s fines dispers\u00e9es dans l'atmosph\u00e8re, ces particules de l'iodure d'argent, en l'occurrence, agissent comme un aimant en attirant la condensation ou la vapeur d'eau, un peu comme un noyau qui rattache \u00e0 lui des particules d'eau des milliards de particules d'eau sont ainsi accumul\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re et forme des nuages et qui dit nuage dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nPluie, alors \u00e7a c'est pour le principe, mais comment \u00e7a fonctionne, comment est -ce qu'on envoie ces micro particules dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nEn br\u00fblant un combustible sp\u00e9cial qui d\u00e9gage ces particules justement la soci\u00e9t\u00e9 chinoise de sciences et de technologie, l'organisme d'\u00c9tat en charge du projet recouvre en ce moment le plateau tib\u00e9tain d'un vaste r\u00e9seau de fourneaux 10000 chemin\u00e9es sont actuellement install\u00e9s \u00e0 5000 m\u00e8tres d'altitude, le tout sera renforc\u00e9e par un dispositif a\u00e9rien des avions rel\u00e2cheront p\u00e9riodiquement des particules d'iodure d'argent le le projet pr\u00e9voit aussi une dispersion gr\u00e2ce \u00e0 des tirs d'artillerie dans l'atmosph\u00e8re, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent g\u00e9n\u00e9rer ainsi 10 milliards de m\u00e8tres pluie suppl\u00e9mentaires par an sur la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [97%] :\r\nAlors cette r\u00e9gion on le rappelle, c'est le haut plateau tib\u00e9tain c'est le ch\u00e2teau d'eau de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nOui, c'est juste les fleuves phare du pays, ils prennent source le Yangts\u00e9 qui partage la Chine en 2 et d\u00e9bouche dans la r\u00e9gion de Shanghai le fleuve Jaune qui serpente vers le nord et se jette dans l'oc\u00e9an, au sud de P\u00e9kin et puis aussi plusieurs affluents de la rivi\u00e8re des Perles dont le Delta, c'est par Hong-Kong \u00e0 Canton et Macao et bien s\u00fbr les grands fleuves d'Asie, comme le Mekong ou le Brahmapoutre, des cours d'eau tr\u00e8s important, car la Chine a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment soif, c'est-\u00e0-dire que le pays manque d'eau, c'est \u00e7a, oui, au nord, tout particuli\u00e8rement les pr\u00e9l\u00e8vements pour l'agriculture et l'industrie ont ass\u00e9ch\u00e9 nombre de rivi\u00e8res, le d\u00e9bit du fleuve Jaune, par exemple, est aujourd'hui un 10\u00e8me de ce qu'il \u00e9tait en 1940 or des millions de personnes d\u00e9pendent de ce seul fleuve le syst\u00e8me hydrologique \u00e9tant moins dense au nord qu'au sud, ce manque d'eau menace des projets de d\u00e9veloppement \u00e9conomique cons\u00e9quent comme la grande m\u00e9gapole de Sion gagne r\u00eaver de Jinping 3 fois la taille de New York, qui devrait sortir de terre dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, \u00e0 l'ouest de P\u00e9kin objectif d\u00e9sengorger la capitale et boost\u00e9 l'\u00e9conomie du pays mais sans or bleu, le projet est condamn\u00e9, \u00e7a c'est un exemple parmi d'autres, et le gouvernement doit trouver des solutions, faute de quoi ses ambitions sont vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [90%] :\r\nLe projet au Tibet s'inscrit dans dans cet effort particulier du gouvernement, est ce que ce sera suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [94%] :\r\nNon si \u00e7a fonctionne, car l\u00e0 aussi il y a des incertitudes, h\u00e9 bien l'initiative produirait l'\u00e9quivalent de 7 pourcent de la consommation annuelle de la Chine, alors ce n'est pas rien pour un pays qui comptera bient\u00f4t1,4 milliard d'habitants, mais c'est toujours pas assez, raison pour laquelle les initiatives se multiplient pour promouvoir une \u00e9conomie du chameau, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle un optimiser l'agriculture favoriser les cultures peu gourmandes en eau, d\u00e9velopper de nouvelles technologies pour \u00e9conomiser la pr\u00e9cieuse ressource, la Chine est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 transformer ses habitudes de consommation, elle a tout simplement pas le choix, son avenir en d\u00e9pend et les autorit\u00e9s consid\u00e8rent le probl\u00e8me comme le d\u00e9fi le plus important du si\u00e8cle \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [89%] :\r\nMichael Pecker, notre correspondant en Chine, merci : faire la pluie et le beau temps, r\u00eave ou r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a, c'est le titre du livre que vous avez publi\u00e9 en 2011 chez Belin Jean-Pierre Chalon bonjour, bonjour, vous \u00eates ancien directeur de l'\u00c9cole nationale de m\u00e9t\u00e9orologie, en France, ancien pr\u00e9sident du Groupe d'experts sur la modification artificielle du temps \u00e0 l'OMM, l'Organisation mondiale m\u00e9t\u00e9orologique mondiale qu'on conna\u00eet bien en Suisse puisque son si\u00e8ge est \u00e0 Gen\u00e8ve, est ce que c'est ce que font les Chinois, ce que veulent faire les Chinois \u00e7a marche d\u00e9clencher la pluie en en envoyant des particules de iodure d'argent, de nuages cette ces pays \u00e0 ma\u00eetriser, c'est bien contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [94%] :\r\nAlors bon c'est, c'est une sont des op\u00e9rations qui, qui qui date, disons que la m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 mise au point il y a maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s 70 ans, dans le cadre de l'exp\u00e9rience chinoise, bon allez, elle est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans si l'on consid\u00e8re l'importance des moyens utilis\u00e9s par contre ce genre de m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans dans dans plusieurs centaines d'op\u00e9rations aujourd'hui, en particulier pendant une trentaine d'ann\u00e9es en Isra\u00ebl plusieurs assez souvent aux \u00c9tats-Unis en Australie aussi, et il faut dire qu'\u00e0 ce jour on n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure de mettre en \u00e9vidence une efficacit\u00e9 de la m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [83%] :\r\nL'ado documentaliste beaucoup mais on ne sait pas si \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:01) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'espoir qui qui sont n\u00e9es \u00e0 partir de, de 1947 quand on s'est rendu compte de l'importance de l'iodure d'argent pour la la cong\u00e9lation des gouttelettes d'eau, en fait, on s'\u00e9tait rendu compte qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, ce que dans le dans les nuages, on pouvait rencontrer des gouttelettes d'eau sur son lieu jusqu'\u00e0 des temp\u00e9ratures de l'ordre de moins 40 degr\u00e9s Celsius, ce qui peut para\u00eetre surprenant parce que souvent le les gens pensent que lorsqu'on g\u00e8le \u00e0 0 degr\u00e9 alors que, en fait l'eau pure ne se cong\u00e8le que par moins 40 degr\u00e9s Celsius. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [78%] :\r\nOui sur fond du c'est de l'eau qui est, qui est encore liquide un malgr\u00e9 la temp\u00e9rature tr\u00e8s 7. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait de l'eau liquide donc on rencontr\u00e9 encore de l'eau liquide \u00e0 des temp\u00e9ratures tr\u00e8s tr\u00e8s basse et on s'est rendu compte \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc il y a une centaine d'ann\u00e9es que la pr\u00e9sence simultan\u00e9e d'eau liquide et de cristaux de glace pouvait acc\u00e9l\u00e9rer fortement la croissance des cristaux de glace et on pouvait se retrouver avec des particules, donc de pr\u00e9cipitations plus grosse beaucoup plus rapidement pour pour pour fournir de la pluie, enfin ou de la neige. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [91%] :\r\nMais je voudrais vous poser une question un petit peu na\u00efve mais on envoie de l'iodure d'argent comme \u00e7a dans le ciel, forc\u00e9ment elle retombe, elle retombe avec la pluie, \u00e7a \u00e7a il y a c'est pas, c'est totalement inoffensif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [90%] :\r\nAlors il y a eu pas mal d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur sur l'impact du iodure d'argent le les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, ce sont des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 fait suite \u00e0 l'utilisation d'iodure d'argent \u00e0 partir d'avions surtout, c'est-\u00e0-dire des quantit\u00e9s d'iodure d'argent qui \u00e9taient envoy\u00e9s, qui \u00e9tait assez faible puisque cette c'\u00e9tait en comptait l'iodure d'argent envoy\u00e9 dans chaque passage c'\u00e9tait quelques grammes seulement et on s'\u00e9tait rendu compte \u00e0 l'\u00e9poque que l'accumulation de le dire, l'argent dans les zones ensemencer \u00e9taient plus dues aux ensemencement \u00e9taient plus faible que celles des industries \u00e9lectroniques par exemple ceci dit que les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 ce jour, \u00e9taient des \u00e9tudes sur envoi d'iodure d'argent en quantit\u00e9 limit\u00e9e, l\u00e0 on parle quand m\u00eame de quantit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s importante puisque c'est pas un peu quelques avions qui vont passer dans le ciel mais on parle de plusieurs milliers de de chemin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [91%] :\r\nEn admettant que \u00e7a fonctionne le d\u00e9clenchement de la pluie comme \u00e7a est ce que \u00e7a pose pas des probl\u00e8mes parce que si on d\u00e9clenche la pluie sur une r\u00e9gion, c'est la pluie qui va pas tomber ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:22) [90%] :\r\nNon, \u00e7a je pense pas que seul le plus gros probl\u00e8me, hein, parce que le il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'eau dans l'atmosph\u00e8re le le probl\u00e8me c'est pas le probl\u00e8me, ce n'est pas le manque d'eau dans l'atmosph\u00e8re, c'est plut\u00f4t l'absence de processus de d\u00e9clenchement de la pluie, PC, si vous prenez par exemple le Sahara, il y a beaucoup plus d'eau au Sahara que qu'en Norv\u00e8ge par exemple dans le dans dans l'atmosph\u00e8re et pourtant il pleut beaucoup plus souvent en Norv\u00e8ge que \u00e7a, donc le le processus enfin le le probl\u00e8me c'est pas tellement le manque d'eau et et moi, je ne pense pas que ce soit vraiment un probl\u00e8me, le, le fait de faire pleuvoir un endroit \u00e7a devrait m\u00eame plut\u00f4t favoriser le les pr\u00e9cipitations dans les r\u00e9gions avoisinantes parce que gr\u00e2ce \u00e0 l'va au lave- les bateaux d\u00e9t\u00e9rioration des sols transpiration des plantes etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [89%] :\r\nEst ce qu'on peut imaginer utiliser \u00e7a \u00e0 des fins commerciales pour arroser D, des grandes plantations par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:19) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre effectivement le cas, reste \u00e0 prouver l'efficacit\u00e9 de la m\u00e9thode et l'impact et l'impact sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [88%] :\r\nProvoquer les nuages pour d\u00e9clencher la pluie est -ce que c'est tout ce qu'on essaye de faire aujourd'hui, on en terme de contr\u00f4le de la m\u00e9t\u00e9o, qu'est ce qu'il a comme autre qu'est -ce qu'on peut essayer de faire qu'est -ce que la technique actuelle ou en tout cas l'\u00e9tat de la recherche, nous nous m\u00e8ne \u00e0 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:40) [91%] :\r\nBien \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a trouv\u00e9 l'impact de l'iodure d'argent et et l\u00e0, on s'est mis \u00e0 utiliser ce ce genre de produit dans diff\u00e9rents domaines, en particulier, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment d'iodure d'argent qui, pour la lutte contre l'et contre la gr\u00eale pour essayer de r\u00e9duire les pr\u00e9cipitations de gr\u00eale, on a eu, on a eu aussi des pas mal d'\u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis, pour essayer de d\u00e9tourner les cyclones et puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [81%] :\r\n\u00e7a marche le le d\u00e9tournement de CO, il dans vos de livres, vous parlez de d'exp\u00e9riences men\u00e9es d\u00e9j\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, hein, sauf erreur, on on on est o\u00f9 l\u00e0 dedans, on arrive, on est capable de de d\u00e9tourner dans un cyclone. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:18) [85%] :\r\nNon, alors le probl\u00e8me avec les cyclone, c'est qu'on arrive l\u00e0 L \u00e0, on arrive \u00e0 des syst\u00e8mes qui ont des \u00e9nergie absolument consid\u00e9rable, l'\u00e9nergie, quand on sait que l'\u00e9nergie qui se trouve dans un cumulo-nimbus un petit cumulo-nimbus, hein, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [82%] :\r\nCe sont les nuages qui devrait pluie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:39) [88%] :\r\nOui peut correspondre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 200 fois la puissance de toutes les \u00e9lecteurs, les usines \u00e9lectro \u00e9lectro- Lykke de France, on voit que c'est une puissance consid\u00e9rable et dans un cyclone, c'est pas un cumulo-nimbus que l'on a, mais c'est, c'est plusieurs dizaines et puis on a rencontr\u00e9 aussi pas mal de difficult\u00e9s \u00e0 Falaise, les gens qui ont essay\u00e9 de faire des modifications et de d\u00e9tourner les les cyclones ont rencontr\u00e9 pas mal de difficult\u00e9s un jour ils c'est un cyclone, ce cyclone a chang\u00e9 sa trajectoire probablement pas \u00e0 cause de d\u00e9sarmement seulement un \u00c9tat sur les cyclone ne vont pas toujours en ligne droite et au lieu de continuer son chemin sur la mer, il est all\u00e9 sur des zones habit\u00e9es, donc on s'est rendu compte du risque que pouvait repr\u00e9senter, pour dire de telles op\u00e9rations le d'un d\u00e9tournement de de cyclones qui va aller d\u00e9vast\u00e9 une r\u00e9gion et peut-\u00eatre cr\u00e9er des morts alors qu'il serait all\u00e9 ailleurs si on n'\u00e9tait pas intervenu donc ces op\u00e9rations s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais dont on n'a jamais pu vraiment mettre en \u00e9vidence que la modification du d\u00e9tournement du cyclone \u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [96%] :\r\nMais \u00e7a on le fait, plus on essaye, plus la recherche est au point mort l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:52) [89%] :\r\nLa recherche \u00e9toffe au hasard, en tout cas la recherche op\u00e9rationnelle est au point mort, par contre, il y a toujours des gens qui essayent, qui font des calculs \u00e0 partir de de m\u00e9thode informatique mais sur le terrain, \u00e0 ma connaissance, il y a pas d'op\u00e9ration aujourd'hui apr\u00e8s dans les op\u00e9rations, si vous voulez, qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, assez souvent, il y avait aussi le la dissipation des brouillards oui ou o\u00f9 l\u00e0 on a eu des r\u00e9sultats qui \u00e9taient un peu plus cons\u00e9quents mais on se retrouve avec des m\u00e9thodes qui quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 assez cher et qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment toujours efficace qui quelquefois aid\u00e9 des effets secondaires d\u00e9favorable voire catastrophique quelquefois, donc on a aussi abandonn\u00e9 ses m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [89%] :\r\nParce qu'on alors donc des r\u00e9sultats en 10 secondes, comment, comment on fait pour dissiper du brouillard, on met un grand ventilateur ou comment on fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:45) [86%] :\r\nOui, alors il y a, il y a diff\u00e9rents types de brouillard alors effectivement dans certains types de brouillard, en particulier les les brouillards \u00e0 temp\u00e9rature positive au-dessus de 0 degr\u00e9, il y a des m\u00e9thodes de de de r\u00e9chauffage ou de ventilation, on peut qu'utilisent certains agriculteurs d'ailleurs dans leurs champs et qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, assez, assez souvent sur les a\u00e9roports de Paris dans les ann\u00e9es 70 avec un syst\u00e8me qui s'appelait Turbo qui \u00e9tait un \u00e9tait compos\u00e9 de r\u00e9acteurs d'avions Pierre voyez donc de l'air chaud donc embrasser en r\u00e9chauffer l'air en m\u00eame temps de ponts dissiper le brouillard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [86%] :\r\nParce que souffle le brouillard litt\u00e9ralement, est ce que la modification artificielle du temps pourrait nous permettre de d\u00e9jouer les effets du changement climatique, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, voyez par exemple que Bill Gates parlait de ce nos projets pour blanchir les nuages pour qu'il ils r\u00e9fl\u00e9chissent davantage le rayonnement venues du soleil est -ce que \u00e7a, \u00e7a peut nous aider \u00e0 oui \u00e0 d\u00e9jouer les effets du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:42) [88%] :\r\nAlors effectivement, il y a eu plus, il y a plusieurs pour cette \u00e9tude pour essayer de modifier le climat et parmi ces \u00e9tudes yole, je dirais que les les 2 principales c'est soit d'essayer de ce que vous venez de dire de d'augmenter la r\u00e9forme le la r\u00e9flexivit\u00e9 de des nuages bas comme les Stratos cumulus qui sont tr\u00e8s nombreux au-dessus de des oc\u00e9ans, donc en envoyant des particules de d\u00e9cembre, donc avec des des syst\u00e8mes qui enverrait des endroits dans les nuages pour augmenter le nombre de gouttes de ces nuages et les rendent beaucoup plus, sorte de fa\u00e7on \u00e0 ce que, une grande partie de rayonnement solaire retourne vers vers le vers l'espace et ne n'atteignent pas la Terre et une autre, un autre type de m\u00e9thode qui est propos\u00e9, ce sont des m\u00e9thodes de partir de d'iodure d'argent justement aussi pour essayer de dissiper 22 dur d'argent ou des m\u00e9thodes aussi avec de la suie pour essayer de dissiper les nuages de type Syrie forment un donc Cyrus cumulus et les tra\u00een\u00e9es d'avion qui sont, qui sont des nuages qui augmente l'effet de serre, c'est-\u00e0-dire qui contribuent au r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:52) [78%] :\r\nParce qu'ils retiennent le rayonnement en dessous, c'est \u00e7a : mais oui, c'est propre, c'est prometteur \u00e7a ces techniques la. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:00) [89%] :\r\nAlors ce sont disons que si toutes ces techniques qui dont, dont certaines sont tout \u00e0 fait r\u00e9alisable aujourd'hui pr\u00e9sente quand m\u00eame : D des effets secondaires qui sont loin d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9es donc ce qu'on ce qu'on voit aujourd'hui, c'est que, \u00e0 peu pr\u00e8s dans toute seule dans tous les cas, les techniques risquent d'avoir des effets secondaires qui sont beaucoup plus grave que le que les effets combattu, donc il faut quand m\u00eame faire tr\u00e8s attention, oui ce principe USA avec beaucoup de prudence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:30) [89%] :\r\nBeaucoup de prudence, merci beaucoup, Jean-Pierre Chalon, d'\u00eatre venu nous nous \u00e9clairer sur sur cette cette CFC fascinant \u00e0 la modification artificielle de la de la m\u00e9t\u00e9o dans tout un monde et bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:40) [93%] :\r\nJe vous remercie, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:45:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-921C9DDF-DC22-4856-B341-F2FE32F68095", "internalArchiveId": "921C9DDF-DC22-4856-B341-F2FE32F68095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le regard de Rossen Plevneliev, ancien pr\u00e9sident de la Bulgarie, sur l'Europe", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne a eu beaucoup de mal, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 susciter un \u00e9lan, ou m\u00eame de l'int\u00e9r\u00eat, chez les citoyens du continent. Interview de Rossen Plevneliev, pr\u00e9sident de la Bulgarie de 2012 \u00e0 2017.\r\n\r\n* * L'Union europ\u00e9enne a eu beaucoup de mal, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 susciter un \u00e9lan, ou m\u00eame de l'int\u00e9r\u00eat, chez les citoyens du continent. Interview de Rossen Plevneliev, pr\u00e9sident de la Bulgarie de 2012 \u00e0 2017.", "durationSec": 439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573053", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le regard de Rossen Plevneliev, ancien pr\u00e9sident de la Bulgarie, sur l'Europe / TUM_2018-05-23T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne a eu beaucoup de mal, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 susciter un \u00e9lan, ou m\u00eame de l'int\u00e9r\u00eat, chez les citoyens du continent. Interview de Rossen Plevneliev, pr\u00e9sident de la Bulgarie de 2012 \u00e0 2017."], "variantIds": ["ece-9573053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T06:26:59Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBrexit Crise des r\u00e9fugi\u00e9s, crise de la dette grecque mont\u00e9e des populismes le catalogue des d\u00e9fis pour l'Union europ\u00e9enne est bien fourni une union qui a eu beaucoup de mal, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 susciter un \u00e9lan ou m\u00eame simplement de l'int\u00e9r\u00eat d'ailleurs chez les citoyens du continent, puis on peut rajouter les d\u00e9fis ext\u00e9rieurs intention avec la Russie, tensions avec les \u00c9tats-Unis de Donald Trump, on l'a vu ces derniers jours, Patrick Chaboud\u00e9, vous avez rencontr\u00e9, hier, un homme qui regarde l'unit\u00e9, la stabilit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne vaciller avec \u00e0 la fois du recul et le regard pointu d'un ancien dirigeant d'Europe centrale, effectivement, c'est le constat d'un homme qui a v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur cette p\u00e9riode difficile, Rossen Plevneliev, pr\u00e9sident de la Bulgarie de 2012 \u00e0 2017, alors il a compt\u00e9 11 crise dit -il pendant son mandat pr\u00e9sidentiel, avec aussi une remise en cause des valeurs qui sont les fondements m\u00eame de l'id\u00e9e europ\u00e9enne, plusieurs pays membres, ceux du groupe de Visegrad, Hongrie, Pologne, R\u00e9publique Tch\u00e8que et Slovaquie ont une conception pour le moins particuli\u00e8re du respect de ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [62%] :\r\nAnne faucheuse ou essayer mais prof soudait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nNous avons malheureusement de nombreux cas de non respect des principes de l'Union, l'\u00e9tat de droit, l'ind\u00e9pendance de la justice ou des organismes de contr\u00f4le sont remis en question, on a pu voir en Pologne et en Hongrie, une instrumentalisation politique des r\u00e9gulateurs bancaires et cela ne contribue pas renforcer nos d\u00e9mocraties. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [60%] :\r\nJe bute tout Tony Nordbank, le s\u00e9isme a si d'forts les pour une demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [90%] :\r\nJ'ai dans la crise des migrants, par exemple, il y a eu une division tr\u00e8s profonde entre l'Est et l'Ouest, de l'Union europ\u00e9enne, on a entendu par exemple le 1er ministre hongrois accus\u00e9 d'\u00e9migrants, d'\u00eatre des terroristes ou le 1er ministre de Slovaquie, d'Irlande, qu'il ne voulait pas un seul r\u00e9fugi\u00e9 musulman parce qu'il voulait garder sa nation dur mais on ne va quand m\u00eame pas revenir \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale sauf date \u00e0 Wall \u00e9tonnante Studio tout cela m'a beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 mais l'Union europ\u00e9enne est malgr\u00e9 tout parvenu \u00e0 traverser ces eaux troubles et \u00e0 garder une certaine humilit\u00e9 et c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [68%] :\r\nDate afin qu'est -ce \u00e0 une porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [88%] :\r\nOui, une unit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 aussi s\u00e9v\u00e8rement mise \u00e0 l'\u00e9preuve pendant la crise de la dette grecque, avec cette fois une ligne de fracture entre les pays du nord et du sud de l'Union et puis en Italie, Patrick les partis qui vont former le nouveau gouvernement aussi clairement affich\u00e9 leur scepticisme \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne oui cette \u00e9mergence des partis populistes et pr\u00e9occupante pour Rossen Plevneliev \u00e0 force un verre et vous allez \u00e9taler MP pour votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [92%] :\r\nBien s\u00fbr que je suis inquiet, 3 des 4 principaux partis pour lesquels les Italiens ont vot\u00e9 sans populiste et ils ont consciemment choisi le populisme, c'est pour moi la preuve \u00e9vidente que la population italienne n'est pas pr\u00eate \u00e0 affronter ces probl\u00e8mes n'est pas pr\u00eate \u00e0 payer le prix de r\u00e9formes structurelles profondes, elle cherche des excuses commode et des solutions faciles \u00e0 des probl\u00e8mes qui ne sont pas facile du tout, \u00e0 r\u00e9soudre, note sur les autobus sortent tous les populistes et les nationalistes peuvent \u00eatre attirant \u00e0 court terme, ils savent jouer avec la peur des gens, mais \u00e0 long terme, ils n'ont jamais r\u00e9solu un probl\u00e8me de mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nSosth\u00e8ne Bosso oui, avec un constat s\u00e9v\u00e8re aussi de sa part sur les dirigeants italien Silvio Berlusconi comme Matteo Renzi, qui n'ont pas, selon lui, entam\u00e9 les r\u00e9formes n\u00e9cessaires, ce courant populiste, on ressent dans plusieurs autres pays europ\u00e9ens, oui en France la nette victoire de l'europ\u00e9en : Emmanuel Macron ne doit pas occulter ce tiers de l'\u00e9lectorat qui a vot\u00e9 Marine Le Pen, l'Autriche, la Hollande, les pays scandinaves, eux aussi, bois se d\u00e9velopper ces mouvements populistes et c'est un d\u00e9fi pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [72%] :\r\n\u00e9tait -ce un hommage tr\u00e8s europ\u00e9enne une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nJ'ai je menace majeure pour l'Union europ\u00e9enne, les populistes et les nationalistes ont le vent en poupe il marche dans les rues des capitales europ\u00e9ennes, et cela ne fait qu'empirer la situation lui -m\u00eame Belgium Mon\u00e9o s'de \u00e0 l'oppos\u00e9, regardez l'exemple de l'Allemagne, c'\u00e9tait l'homme malade de l'Europe dans les ann\u00e9es 90, l'Allemagne avait un fort taux de ch\u00f4mage des bas salaires je \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, les Allemands pris leurs probl\u00e8mes en main, ils se sont unis, ils n'ont pas choisi les solutions faciles, ils ont entrepris des r\u00e9formes structurelles et aujourd'hui l'Allemagne a une \u00e9conomie solide Loeb parce que dans les moments difficiles, elle n'a pas reporter les responsabilit\u00e9s sur les autres sur Bruxelles mais \u00e0 trouver elles-m\u00eames les solutions provenance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [93%] :\r\nUne blague sur la chasse et puis autre d\u00e9fi pour l'Europe, les d\u00e9cisions unilat\u00e9rales de Donald Trump oui alors l\u00e0 c'est clairement un point de tension pour ce lien transatlantique historique hante l'Europe et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [88%] :\r\n\u00e9tait -ce d'un budget de pr\u00e9senteront presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [89%] :\r\n16 dommageable le pr\u00e9sident Trump a remis en question le temps le libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis des il casse l'accord avec l'Iran, ce qui a des cons\u00e9quences tr\u00e8s s\u00e9rieuses pour les Europ\u00e9ens, et il a malheureusement remis en question l'accord de Paris sur le climat paraissent quand m\u00eame changing lui- m\u00eame sort et insoumis \u00e0 vos probl\u00e8mes, donc oui, nous avons un probl\u00e8me et l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre patient en politique, la patience est une arme importante aussi on sait l'utiliser c'est crucial de rester unis et l'Europe doit aussi apporter sa contribution \u00e0 des solutions, ce qui est arriv\u00e9 en Syrie est un exemple suppl\u00e9mentaire de l'inefficacit\u00e9 europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [67%] :\r\nEst -ce juste oui est en hardeur Bazin pendant chasser Flanders repeignent quoi bah dure plus d'une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [95%] :\r\nQui d'autre que l'Union europ\u00e9enne aurait d\u00fb agir qui mieux que la France, l'Italie ou la Gr\u00e8ce, c'est ce qui se passe au sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne et la plus grande \u00e9conomie de la plan\u00e8te, mais quand on parle de grande puissance, on pense aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 la Russie \u00e0 la Chine, personne ne pense \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, cela peut et cela doit changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [73%] :\r\nSotheby Cottbus elle nous envient Gengis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [91%] :\r\nMais justement, \u00e0 propos de cette grande puissance Russie qu'est ce qu'il dit, Rossen Plevneliev bien, r\u00e9sume l'\u00e9tat des relations avec Moscou en une formule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [62%] :\r\nPoutine Today plaisent karat\u00e9 Woody repeignent un et europ\u00e9enne Yonyon Claeys gov. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [91%] :\r\nOui, du karat\u00e9 contre du Golfe pas les m\u00eames, sport, pas la m\u00eame tactique alors, c'est vrai, la Bulgarie a des Liens historiques, culturels s\u00e9culaires avec la Russie, il ne s'agit pas pour Rossen Plevneliev de nier ces facteurs, mais le pays comme d'autres en Europe centrale a v\u00e9cu sous la tutelle sovi\u00e9tique et l'ancien pr\u00e9sident bulgare en regard d'une solide m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de ce qu'il appelle la politique des sph\u00e8res d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la tenue B en date toutes je vais \u00eatre tr\u00e8s clair aujourd'hui la Russie essaye par tous les moyens d'affaiblir et de d\u00e9stabiliser l'Union europ\u00e9enne, on voit des exercices militaires et une guerre de propagande sans pr\u00e9c\u00e9dent propagande World et tout c'est vrai juste que la Russie ne veut pas mener une guerre compte l'Union europ\u00e9enne, la Russie ne voit pas l'Union europ\u00e9enne comme une ennemie mais la consid\u00e8re comme une adversaire et se comportent avec les Europ\u00e9ens comme avec des adversaires Roche quoi je tiens dit europ\u00e9enne va aller : la Russie remet en question les valeurs de l'unit\u00e9 europ\u00e9enne, face \u00e0 cela, l'Union europ\u00e9enne doit faire preuve de caract\u00e8re, les sanctions ont un impact et la patience a de l'effet si nous sommes patients, nous verrons que la Russie va changer de position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [56%] :\r\nRachel on toutes cha\u00eenes j'exposais cha\u00eene pas de catcheuse recevra cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nOui mais \u00e7a gard\u00e9 par exemple, les r\u00e9serves de liquidit\u00e9s de la Russie 620 milliards de dollars avant les sanctions, aujourd'hui, c'est 2 fois moins, donc nous devons rester unis face \u00e0 toute tentative de la Russie de diviser l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [60%] :\r\nEt du vote du devoir aider europ\u00e9enne unis hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nOui, patients, c'est le mot cl\u00e9 pour lui car il ne voit pas, Vladimir Poutine, changer de ligne, cela viendra avec le prochain pr\u00e9sident russe conclut Rossen Plevneliev qui \u00e9tait invit\u00e9 par le G CSP, le Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, merci Patrick Chaboud\u00e9 c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:56:17Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-210CC522-EF52-4494-A508-4020AF7CC87E", "internalArchiveId": "210CC522-EF52-4494-A508-4020AF7CC87E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage de la journaliste fran\u00e7aise Josyane Savigneau \u00e0 l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Josyane Savigneau journaliste fran\u00e7aise\r\nSouvent pressenti pour le Prix Nobel de litt\u00e9rature, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth s'est \u00e9teint mardi \u00e0 New-York, \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. Interview de la journaliste fran\u00e7aise Josyane Savigneau, qui connaissait bien l'homme et ses \u00e9crits.\r\n\r\n* * Hommage de la journaliste fran\u00e7aise Josyane Savigneau \u00e0 l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth Il a \u00e9t\u00e9 souvent pressenti pour le Prix Nobel de litt\u00e9rature, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth s'est \u00e9teint hier \u00e0 New-York. Il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 85 ans. Son oeuvre, souvent couronn\u00e9e par d'autres prix, comme le Pulitzer, l'a aussi fait entrer de son vivant dans la collection la Pl\u00e9iade, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. La journaliste fran\u00e7aise Josyane Savigneau connaissait bien l'homme et ses \u00e9crits... \r\nJosyane Savigneau \u00e0 propos de son ami Philip Roth. Propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hommage de la journaliste fran\u00e7aise Josyane Savigneau \u00e0 l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth / 12H30_2018-05-23T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Souvent pressenti pour le Prix Nobel de litt\u00e9rature, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth s'est \u00e9teint mardi \u00e0 New-York, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85 ans. Interview de la journaliste fran\u00e7aise Josyane Savigneau, qui connaissait bien l'homme et ses \u00e9crits."], "variantIds": ["ece-9573060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:38:15Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl \u00e9tait souvent pressenti pour le prix Nobel de litt\u00e9rature, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth s'est \u00e9teint hier \u00e0 New-York, il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 85 ans son oeuvre souvent couronn\u00e9e par d'autres prix comme le Pulitzer, l\u00e0 aussi, fait entrer de son vivant, dans la collection La Pl\u00e9iade l'ann\u00e9e derni\u00e8re la journaliste fran\u00e7aise Josyane Savigneau connaissait bien l'homme et ses \u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:20) [87%] :\r\nVous savez qu'il refusait d'\u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 romancier juif am\u00e9ricain mais n\u00e9anmoins la question juive entre son oeuvre aussi la question de caisse pi\u00e8tre un Am\u00e9ricain juif qui n'a pas connu la Shoah donc et puis est -ce esp\u00e8ce d'auscultation de de la de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de de l'apr\u00e8s- guerre jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\nPas besoin du du prix Nobel Josyane Savigneau pour \u00eatre un immense \u00e9crivain \u00e9tait -ce injuste et comment le vivez est -il. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:46) [83%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait devenu un gag quand lui, c'est devenu un gag, chaque ann\u00e9e, on en parlait, c'\u00e9tait devenu dr\u00f4le le Nobel a quand m\u00eame rat\u00e9 beaucoup de grands \u00e9crivains, n'est-ce-pas, Proust, Joyce, je ferai parle toute la liste et puis bon, moi j'ai dit toujours : tu sais si tu avais Nobel, je serai oblig\u00e9 de revoir ce que je pense de cette puritain scandinave et quand ils ont pris la b\u00eate qui meurt, vous savez qu'un livre assez sexuel, son agent, Andrew, il a appel\u00e9 lui a dit : dis donc un sujet encore leur a -t-elle Nobel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [86%] :\r\nMoi, Josyane Savigneau, \u00e0 propos de son ami, Philip Roth, ses propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T10:50:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EFD1504-17A8-4EA2-ACF5-90CCEB5DC129", "internalArchiveId": "9EFD1504-17A8-4EA2-ACF5-90CCEB5DC129", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur l'avenir des employ\u00e9s de l'H\u00f4pital fribourgeois est report\u00e9", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Le Bureau du Grand Conseil fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de reporter le d\u00e9bat sur la sortie des employ\u00e9s de l'h\u00f4pital public de la Loi sur Personnel de l'Etat. Il s'agit d'un nouveau camouflet du l\u00e9gislatif au gouvernement.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur l'avenir des employ\u00e9s de l'H\u00f4pital fribourgeois est report\u00e9  DIR STUDIO FR\r\nA Fribourg, le d\u00e9bat sur le statut des employ\u00e9s de l'H\u00f4pital public a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 ce matin. Le d\u00e9bat portait sur le statut du personnel pour qu'il ne soit plus employ\u00e9 par l'Etat. Fabrice Gaudiano... il s'agit d'un nouveau camouflet... inflig\u00e9 par le Parlement... au gouvernement fribourgeois...\r\nLes relations entre Parlement et gouvernement sont tendues... et le HFR... donc l'H\u00f4pital fribourgeois... n'a fait que d'ajouter de l'huile sur le feu. En effet... le bureau du Grand Conseil a suivi une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s... qui n'ont pas du tout go\u00fbt\u00e9 au stratag\u00e8me de l'Ex\u00e9cutif cantonal... qui consistait \u00e0 d\u00e9gager en corner... et sur le L\u00e9gislatif... la responsabilit\u00e9 de sortir les employ\u00e9s de l'H\u00f4pital... de la LPers... soit la Loi sur le Personnel de l'Etat. Par-dessus tout... de nombreux parlementaires refusent d'\u00eatre contraints de trancher une question aussi importante... dans des d\u00e9lais aussi courts. R\u00e9sultat : le d\u00e9bat sur la sortie du personnel soignant de la LPers est report\u00e9... jusqu'\u00e0 une session... encore \u00e0 d\u00e9terminer. Contact\u00e9s... les syndicats affirment que ce rebondissement est li\u00e9 \u00e0 la mobilisation du personnel... une pression que le Bureau du Grand Conseil d\u00e9ment.\r\n*** En fait... c'est une association contre-nature qui a fait pencher la balance...\r\nLes votes du Bureau du Grand conseil sont secrets... mais selon nos sources... c'est une alliance entre la gauche plurielle et l'UDC... qui a fait pencher la balance. Un pacte qualifi\u00e9 d'\"alliance du bon sens\" par de nombreux acteurs du dossier.\r\nLes d\u00e9bats sur l'H\u00f4pital fribourgeois... houleux... vont se poursuivre demain au Parlement. Notamment... la col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s va se concentrer sur la gouvernance d\u00e9faillante de l'institution... et sur la passivit\u00e9 des autorit\u00e9s.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573067", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur l'avenir des employ\u00e9s de l'H\u00f4pital fribourgeois est report\u00e9 / 12H30_2018-05-23T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Bureau du Grand Conseil fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de reporter le d\u00e9bat sur la sortie des employ\u00e9s de l'h\u00f4pital public de la Loi sur Personnel de l'Etat. Il s'agit d'un nouveau camouflet du l\u00e9gislatif au gouvernement."], "variantIds": ["ece-9573067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:39:35Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Fribourg, le d\u00e9bat sur le statut des employ\u00e9es de l'h\u00f4pital public a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 ce matin le d\u00e9bat portait sur le statut du personnel pour qu'il ne soit plus employ\u00e9 par l'\u00c9tat, Fabrice Gaudiano il s'agit d'un nouveau camouflet inflig\u00e9 par le Parlement au gouvernement fribourgeois les relations entre le Parlement et gouvernement sont tendues et le HFR donc l'h\u00f4pital fribourgeois n'a fait que d'ajouter de l'huile sur le feu, en effet, le bureau du Grand Conseil a suivi l'avis d'une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s qui n'ont pas du tout go\u00fbt\u00e9 au stratag\u00e8me de l'ex\u00e9cutif cantonal qui consistait \u00e0 d\u00e9gager en corner et sur le l\u00e9gislatif, la responsabilit\u00e9 de sortir les employ\u00e9es de l'h\u00f4pital de la LPR, soit \u00e0 la Loi sur le personnel de l'\u00c9tat, par- dessus tout, de nombreux parlementaires refusent d'\u00eatre contraints de trancher une question aussi importante dans des d\u00e9lais aussi courts, r\u00e9sultat : le d\u00e9bat sur la sortie du personnel soignant de la elle perd ses report\u00e9 jusqu'\u00e0 une session encore \u00e0 d\u00e9terminer, \u00e0 noter que contact\u00e9s, les syndicats affirment que ce rebondissement est le fruit de la mobilisation du personnel hier ce que le bureau du Grand Conseil d\u00e9ment, en fait, c'est une association contre- nature qui a fait pencher la balance, les votes du bureau du Grand Conseil sont secrets mais selon nos sources, c'est une alliance entre la gauche plurielle et l'UDC qui a fait la diff\u00e9rence : un pacte qualifi\u00e9, je cite, d'alliance du bon sens par de nombreux acteurs politiques, les d\u00e9bats sur l'h\u00f4pital fribourgeois houleux vont se poursuivre demain au Parlement, notamment la col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s va se concentrer sur les pr\u00e9sum\u00e9s gouvernance d\u00e9faillante de l'institution et la passivit\u00e9 des autorit\u00e9s Fabrice Gaudiano explication. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8F331E0-D4D0-4100-A425-D5FD9951A135", "internalArchiveId": "C8F331E0-D4D0-4100-A425-D5FD9951A135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un site touristique sud-cor\u00e9en reproduit le lieu de rencontre entre Kim Jong-un et Moon Jae-in", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Un site touristique en Cor\u00e9e du Sud conna\u00eet un succ\u00e8s consid\u00e9rable depuis le sommet du 27 avril entre les dirigeants des deux Cor\u00e9es. Il s'agit d'un d\u00e9cor de cin\u00e9ma qui repr\u00e9sente Panmunjom, le point sur la fronti\u00e8re o\u00f9 a eu lieu la rencontre historique entre Kim Jong-Un et Moon Jae-In.\r\n\r\n* * Un site touristique sud-cor\u00e9en reproduit le lieu de rencontre entre Kim Jong-un et Moon Jae-in Alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump laissait entendre hier que le r.v. historique avec son homologue Nord Cor\u00e9en, pourrait \u00eatre repouss\u00e9...la p\u00e9riode d'appaisement entre les 2 Cor\u00e9es semble plus marqu\u00e9e. Notamment en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 un site touristique...\r\nDirection la Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 un site touristique conna\u00eet un succ\u00e8s consid\u00e9rable depuis le sommet du 27 avril entre les dirigeants des deux Cor\u00e9es\u00a0: un d\u00e9cor de cin\u00e9ma qui repr\u00e9sente Panmunjom, le point sur la fronti\u00e8re o\u00f9 a eu lieu la rencontre historique entre le nordiste Kim Jong-un, et le sudiste Moon Jae-in. \r\nLes visiteurs viennent pour reproduire la c\u00e9l\u00e8bre poign\u00e9e de main entre les deux hommes (par-dessus la ligne de d\u00e9marcation... Le succ\u00e8s du site montre que l'image de la Cor\u00e9e du Nord au Sud s'est am\u00e9lior\u00e9e depuis la rencontre... )\r\nNotre correspondant \u00e0 S\u00e9oul s'est rendu sur place.. SON REPORTAGE... \r\n((C'est dans ce contexte ambivalent d'appaisement et de tension que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a re\u00e7u hier son homologue sud-cor\u00e9en Moon Jae-in. Objectif, \u00e9voquer son sommet avec le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong Un, dans 3 semaines. Un r.v historique de plus en plus entour\u00e9 d'incertitudes. Donald Trump compte sur le pr\u00e9sident sud cor\u00e9en pour l'aider \u00e0 d\u00e9crypter les intentions exactes de l'homme fort de Pyongyang.))", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573063", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un site touristique sud-cor\u00e9en reproduit le lieu de rencontre entre Kim Jong-un et Moon Jae-in  / 12H30_2018-05-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Un site touristique en Cor\u00e9e du Sud conna\u00eet un succ\u00e8s consid\u00e9rable depuis le sommet du 27 avril entre les dirigeants des deux Cor\u00e9es. Il s'agit d'un d\u00e9cor de cin\u00e9ma qui repr\u00e9sente Panmunjom, le point sur la fronti\u00e8re o\u00f9 a eu lieu la rencontre historique entre Kim Jong-Un et Moon Jae-In."], "variantIds": ["ece-9573063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:40:16Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump laissait entendre hier que le rendez- vous historique avec son homologue nord- cor\u00e9en pourrait \u00eatre repouss\u00e9, la p\u00e9riode d'apaisement entre les 2 Cor\u00e9e semblait le plus marqu\u00e9e, notamment en Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 un site touristique, conna\u00eet un succ\u00e8s consid\u00e9rable depuis le sommet du 27 avril entre les dirigeants des 2 Cor\u00e9es, un d\u00e9cor de cin\u00e9ma qui repr\u00e9sente pas d'Moon, John, le point sur la fronti\u00e8re o\u00f9 a lieu la rencontre historique entre le nordiste Kim Jong-Un le sudiste et Moon Jae-In les visiteurs viennent pour reproduire la c\u00e9l\u00e8bre poign\u00e9e de main entre les 2 hommes, le succ\u00e8s du site montre que l'image de la cr\u00e9er du Nord s'est un peu am\u00e9lior\u00e9e depuis la rencontre, notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, s'est rendu sur place son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nCe qu'il en Polyn\u00e9sie, Kim Jong-Un n'est venu ici le rapport la zone, il faut se serrer la main en passant la fronti\u00e8re, allons de l'autre c\u00f4t\u00e9, en Cor\u00e9e du Nord, pourquoi vous nous entendez, pourquoi on s'appelle Kim Young Moon va arriver, faut l'attendent, c'est une bio, il a recueilli aller \u00e0 Lille, pose quand il faut b\u00e2timent bleu ciel \u00e0 cheval sur la fronti\u00e8re, ligne de d\u00e9marcation b\u00e9ton sur le sol ce faux pas n'Moon, John est un d\u00e9cor de cin\u00e9ma, mais on s'y croirait si on fait abstraction d'un \u00e9norme bateau pirate pos\u00e9 \u00e0 20 m\u00e8tres de l\u00e0, beaucoup de visiteurs, des familles, des amis qui se prennent en photo, en se serrant la main par- dessus la fausse fronti\u00e8re comme lors du sommet sont 60 ans, est venue avec ses coll\u00e8gues de bureau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [88%] :\r\nBeau Thomson ne va en fin de vie ou lors j'ai eu marre hein, j'ai beaucoup d'int\u00e9r\u00eat pour cette rencontre, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de venir ici ce sommet \u00e0 lui seul ne suffira pas pour nous d\u00e9barrasser de toute notre m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de Kim Jong-Un et de son r\u00e9gime, mais depuis mes sentiments \u00e0 l'\u00e9gard de Kimi Anggun et des autres dirigeants nord- cor\u00e9ens se sont consid\u00e9rablement adouci Ramdani on a fait en forme d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [86%] :\r\nAu lendemain du sommet, pr\u00e8s de 80 pourcent des Sud-Cor\u00e9ens disait m\u00eame faire confiance \u00e0 Kim Jong-Un, selon un sondage, un changement d'image spectaculaire qui a des cons\u00e9quences une opinion sud- cor\u00e9enne plus favorable au nord r\u00e9duit la marge de manoeuvre des \u00c9tats-Unis dans leurs n\u00e9gociations, les tournesols 51 si en quoi qu'on fasse confiance \u00e0 Kim Jong ou pas, il faut de toute fa\u00e7on, discuter avec lui, passer des accords, le surveiller si on veut d\u00e9nucl\u00e9ariser la Cor\u00e9e du Nord, il faut forc\u00e9ment travailler avec elle pratique tr\u00e8s \u00e0 Didier Hugo Zetsche armes le boom combien de jeunes 70 ans est venu pique- niquer avec des amis, lui, ne cache pas son scepticisme : oui, non, et c'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de notre \u00e2ge, mais on ne peut pas faire confiance au r\u00e9gime du Nord, il nous a d\u00e9j\u00e0 dup\u00e9s plusieurs fois si le processus de dialogue se passe bien, tant mieux, sinon, h\u00e9 bien on se sera fait avoir une fois de plus, Ngozi au gaullisme quoi Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTSinfo S\u00e9oul, c'est un prof attache. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D6842DD-9DDD-4028-A99F-0033CB65A9CF", "internalArchiveId": "8D6842DD-9DDD-4028-A99F-0033CB65A9CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clients CFF d\u00e9dommag\u00e9s lors des travaux entre Lausanne et Puidoux", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Les CFF lancent un projet-pilote de d\u00e9dommagement vis-\u00e0-vis de leur client\u00e8le \u00e0 l'occasion des travaux pr\u00e9vus cet \u00e9t\u00e9 sur la voie entre Lausanne et Puidoux-Chexbres. Il s'agit d'une premi\u00e8re.\r\n\r\n* * Clients CFF d\u00e9dommag\u00e9s lors des travaux entre Lausanne et Puidoux  \r\nLes CFF lancent un projet-pilote de d\u00e9dommagement vis-\u00e0-vis de leur client\u00e8le. Une premi\u00e8re en Suisse. Ils l'ont annonc\u00e9 ce matin lors d'une conf\u00e9rence de presse. Sarah Cl\u00e9ment, vous y avez assist\u00e9. Ce projet sera test\u00e9 pendant sept semaines, cet \u00e9t\u00e9, quand le traffic ferroviaire entre Lausanne et Puidoux-Chexbres sera interrompu. \r\nOui, et c'est d'ailleurs l'ampleur des travaux qui a pouss\u00e9 les chemins de fer \u00e0 proposer cette solution de d\u00e9dommagement, qui va plus loin que les traditionnels chocolats distribu\u00e9s au coup par coup.\r\nLes CFF estiment que 13'000 clients seront impact\u00e9s chaque jour par ces travaux. Et l'offre de remplacement, qui consiste en des bus et des navettes ferroviaires, aura des impacts sur les temps de parcours. Entre  6 \u00e0 39 minutes en plus.\r\n*** En quoi consiste cette indemnit\u00e9 ? \r\nLes usagers qui effectuent 10 journ\u00e9es de voyage minimum, avec un temps de parcours prolong\u00e9 d'au moins 20 minutes, \u00e0 chaque fois, pourront recevoir un montant de 100 francs sous la forme d'un bon CFF. A faire valoir pour des titres de voyages.\r\n*** Sarah, comment les usagers doivent-ils s'y prendre pour toucher cet indemnisation ?\r\nIls doivent s'inscrire sur l'application mobile des CFF, d\u00e9j\u00e0 existante. Et s'enregistrer avec un mot de passe. Puis, activer un module \"cockpit de voyage\", qui va enregistrer leurs d\u00e9placements, gr\u00e2ce \u00e0 de la g\u00e9olocalisation.\r\nL'indemnit\u00e9 s'adresse donc \u00e0 tous les types de voyageurs, qu'ils disposent, ou non, d'un abonnement g\u00e9n\u00e9ral ou de parcours. \r\nAvec ce syst\u00e8me, la tricherie ne semble pas possible. Mais la question de la protection des donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e ce matin. Les CFF ont confi\u00e9 la r\u00e9colte des donn\u00e9es \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 externe et celles-ci seront anonymis\u00e9es.\r\nA terme, les chemins de fer voient plus loin. Et tablent sur ce projet-pilote de d\u00e9dommagement, dans le cadre de futurs travaux.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573066", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Clients CFF d\u00e9dommag\u00e9s lors des travaux entre Lausanne et Puidoux / 12H30_2018-05-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les CFF lancent un projet-pilote de d\u00e9dommagement vis-\u00e0-vis de leur client\u00e8le \u00e0 l'occasion des travaux pr\u00e9vus cet \u00e9t\u00e9 sur la voie entre Lausanne et Puidoux-Chexbres. Il s'agit d'une premi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9573066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:37:35Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes CFF lancent un projet-pilote de d\u00e9dommagement vis-\u00e0-vis de leur client\u00e8le, c'est une premi\u00e8re en Suisse avec des d\u00e9dommagement jusqu'\u00e0 100 francs sous la forme de bon ce projet sera test\u00e9 pendant 7 semaines cet \u00e9t\u00e9 lorsque le trafic ferroviaire entre Lausanne et Puidoux Chexbres sera interrompu Sarah Cl\u00e9ment Isabelle assister \u00e0 la conf\u00e9rence de presse des CFF ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, et c'est d'ailleurs l'ampleur des travaux qui a pouss\u00e9 les chemins de fer \u00e0 proposer cette solution de d\u00e9dommagement qui va plus loin que les traditionnels chocolats distribu\u00e9s au coup par coup, les CFF estime que 13000 clients seront touch\u00e9s chaque jour par ces travaux et l'offre de remplacement qui consiste en des bus et des navettes ferroviaires aura des impacts sur les temps de parcours entre 6 \u00e0 39 minutes en plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, en quoi va consister cette indemnit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nLes usagers qui effectuent des journ\u00e9es de voyage minimum avec un temps de parcours prolong\u00e9 d'au moins 20 minutes \u00e0 chaque fois, pourront recevoir un montant de 100 francs sous la forme d'un bon CFF \u00e0 faire valoir pour des titres de voyage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [90%] :\r\nComment ce que les usagers vont -ils devoir s'y prendre, alors pour toucher cette indemnisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nAlors, ils doivent s'inscrire sur l'application mobile des CFF qui existent d\u00e9j\u00e0 et s'enregistrer avec un mot de passe et puis activer un Module cockpit de voyage qui va enregistrer leurs d\u00e9placements gr\u00e2ce \u00e0 de la g\u00e9olocalisation l'indemnit\u00e9 s'adresse donc \u00e0 tous les types de voyageurs qu'ils disposent ou non d'un abonnement avec ce syst\u00e8me, la tricherie ne sommes donc pas possible, mais la question de la protection des donn\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e ce matin, les CFF ont confi\u00e9 la r\u00e9colte des donn\u00e9es \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 externe et celles -ci seront anonymis\u00e9es \u00e0 terme les chemins de fer voient plus loin et tablent sur ce projet-pilote de d\u00e9dommagement, dans le cadre de leurs futurs travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [81%] :\r\nMerci pour ces complications Sarah Cl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47A62B93-63C3-4CDB-8464-1C0BF2749D4A", "internalArchiveId": "47A62B93-63C3-4CDB-8464-1C0BF2749D4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Cha\u00eene du Bonheur organise une journ\u00e9e nationale de collecte en faveur des Rohingyas", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "La Cha\u00eene du Bonheur et la SSR organisent mercredi une journ\u00e9e de solidarit\u00e9 en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas au Bengladesh. Le point \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec l'intervention de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Ruth Dreifuss, qui r\u00e9pond aux appels des donateurs.\r\n\r\n* * La Cha\u00eene du Bonheur organise une journ\u00e9e nationale de collecte en faveur des Rohingyas Au Bangladesh, la situation des quelques 700'000 r\u00e9fugi\u00e9s Rohingya, entass\u00e9s dans des camps de fortunes s'annonce dramatique. Avec la saison des pluies qui a d\u00e9but\u00e9 il y a un mois, les collines d\u00e9bois\u00e9es risquent de se transformer en torrents de boue. Le risque de maladies est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9. C'est dans ce contexte que se d\u00e9roule depuis 6h ce matin, une journ\u00e9e nationale de collecte, organis\u00e9e par la Cha\u00eene du Bonheur en faveur des Rohingya. L'occasion de faire le point avec vous Jean- Marc Richard, bonjour. On vous retrouve en direct du centre de r\u00e9colte de dons de la Cha\u00eene du Bonheur \u00e0 Gen\u00e8ve. Jean-Marc, vous portez cette journ\u00e9e de solidarit\u00e9 jusqu'\u00e0 minuit, o\u00f9 en sommes-nous ?\"\r\nblabla\r\n***Pour toute info : www.bonheur.ch (et un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone gratuit pour les promesses de dons : ** 07)", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573069", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Cha\u00eene du Bonheur organise une journ\u00e9e nationale de collecte en faveur des Rohingyas / 12H30_2018-05-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["La Cha\u00eene du Bonheur et la SSR organisent mercredi une journ\u00e9e de solidarit\u00e9 en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s rohingyas au Bengladesh. Le point \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec l'intervention de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Ruth Dreifuss, qui r\u00e9pond aux appels des donateurs."], "variantIds": ["ece-9573069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:37:35Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Bengladesh, la situation des quelque 700000 r\u00e9fugi\u00e9s de la minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas entass\u00e9s dans des camps de fortune s'annonce dramatique avec la saison des pluies, les collines d\u00e9bois\u00e9es risquent de se transformer en torrents de boue, le risque de maladie est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9, c'est dans ce contexte qui se de crise qui se d\u00e9roule depuis ce matin 6 heures, une journ\u00e9e nationale de collecte est organis\u00e9e par la Cha\u00eene du Bonheur en faveur des Rohingyas l'occasion donc de faire le point avec vous Jean-Marc Richard bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nBonjour, ils vont s'approche de 800000 francs c'est remarquable, peut faire mieux, comme on a l'habitude de dire mais avec le sourire et on sent cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 magnifique au niveau suisse dans les cas entre centre t\u00e9l\u00e9phonique, alors il y a des lignes de disponible et parmi les lignes de disponible, il y a celle de Madame Ruth Dreifuss, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et qui est une fid\u00e8le de ces journ\u00e9es nationales, vous venez chaque ann\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es, pourquoi venez -vous ici prendre des t\u00e9l\u00e9phones. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nParce que je sais \u00e0 quel point c'est important de marquer la solidarit\u00e9 avec d'abord avec les personnes que l'on veut aider, mais surtout la solidarit\u00e9 aussi avec tous, c'est tous ces Suisses toutes ces Suissesses tous ses habitants de ce pays qui sont pr\u00eats \u00e0 faire un effort, et donc moi je suis l\u00e0 juste pour faciliter, pour faire le lien entre leur volont\u00e9 d'aider, et puis la Cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, vous pouvez faire sonner le t\u00e9l\u00e9phone, donc Dreifuss et les autres aussi au 0 887 07 07 0 887 07, on aimerait bien passer le cap du 1000000 dans l'apr\u00e8s- midi et aller en direction des 2 millions ce serait tout \u00e0 fait magnifique pour les ONG suisses sur le terrain qui agissent au quotidien pour soigner pour prot\u00e9ger, pour soutenir 780000 r\u00e9fugi\u00e9s dans les camps, c'est le plus grand camp du monde de r\u00e9fugi\u00e9s 780000 personnes en danger, vous l'avez tr\u00e8s bien dit -il tout \u00e0 l'heure avec l'arriv\u00e9e de la mousson et des pluies diluviennes 0 887 07 0 808 ans de 7 07, merci d'avance et \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [92%] :\r\nMerci Jean-Marc, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous pour toute information \u00e9galement le site internet de la Cha\u00eene du Bonheur bonheur Point CH voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56970B02-E547-42CF-B524-5A82D1075282", "internalArchiveId": "56970B02-E547-42CF-B524-5A82D1075282", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles perspectives politiques pour une sortie de crise en Birmanie?", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie Boisseau du Rocher, Chercheuse associ\u00e9e au Centre Asie de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales\r\nLa situation des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s rohingya ne va pas en s'am\u00e9liorant. Sur le plan politique, quelles sont les perspectives de sortie de crise? Interview de Sophie Boisseau du Rocher, chercheuse associ\u00e9e au Centre Asie de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales.\r\n\r\n* * Quelles perspectives politiques pour une sortie de crise en Birmanie?  Sophie Boisseau du Rocher +33 6 95 90 46 72\r\nVoil\u00e0 pour les d\u00e9fis qui attendent les organisations humanitaires. Mais sur le plan politique, quelles sont les perspectives de sortie de crise ? C'est ce qu'on va voir avec vous Sophie Boisseau du Rocher, bonjour\r\nChercheuse associ\u00e9e au Centre Asie de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales \r\n- 9 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la campagne militaire des autorit\u00e9s birmanes contre la r\u00e9bellion Rohingyas, la situation des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ne semble pas s'am\u00e9liorer. Est-ce que ce dossier est n\u00e9glig\u00e9 par les puissances r\u00e9gionales et internationales ? On a le sentiment d'une guerre oubli\u00e9e.\r\n- La Birmanie et le Bangladesh se sont donn\u00e9 deux ans pour r\u00e9gler le retour des Rohingyas. Est-ce r\u00e9aliste ? La Birmanie veut-elle r\u00e9ellement r\u00e9int\u00e9grer cette population musulmane ?\r\n- Amnesty International a d\u00e9nonc\u00e9 dans un rapport hier des exactions commises par des groupes arm\u00e9s Rohingyas contre des Hindous. De nombreuses tensions locales et ethniques persistent. Qu'est ce qui rend la Birmanie - pourtant dot\u00e9e d'un Etat autoritaire - si instable ?", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quelles perspectives politiques pour une sortie de crise en Birmanie? / 12H30_2018-05-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["La situation des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s rohingya ne va pas en s'am\u00e9liorant. Sur le plan politique, quelles sont les perspectives de sortie de crise? Interview de Sophie Boisseau du Rocher, chercheuse associ\u00e9e au Centre Asie de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales."], "variantIds": ["ece-9573061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:40:57Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :C. voil\u00e0 pour les d\u00e9fis qui attendent les organisations humanitaires, mais sur le plan politique, quelles sont les perspectives de sortie de crise, c'est ce qu'on va voir avec vous Sophie Boisseau du Rocher bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:10) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [94%] :\r\nVous \u00eates chercheuse associ\u00e9e au Centre Asie de l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, merci de nous rejoindre, entendu, 9 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la campagne militaire des autorit\u00e9s birmanes contre la r\u00e9bellion Rohingyas la situation des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ne sont pas s'am\u00e9liorer ce que ce dossier est n\u00e9glig\u00e9 par les puissances r\u00e9gionales et internationales en la centim\u00e8tres sentiment d'une guerre oubli\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [94%] :\r\nBon alors d'abord je crois qu'il ne s'agit quand m\u00eame pas d'une guerre au sens technique du terme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Rohingyas, il s'agit v\u00e9ritablement d'une lutte pour la reconnaissance de leurs droits en tant que citoyens birmans et du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, il s'agit de la gestion d'une crise qui a atteint la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat-Nation, donc l'arm\u00e9e qui se consid\u00e8re comme protectrice de la nation birmanes agi pour d\u00e9fendre cet \u00c9tat-Nation qui est mise en danger par les revendications Rohingyas, donc \u00e7a c'est un point, c'est un point important maintenant les param\u00e8tres historique les param\u00e8tres religieux. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:13) [88%] :\r\n\u00e9conomique et m\u00eame s\u00e9curitaire rend l'enchev\u00eatre ment des consid\u00e9rations tellement complexe que, il me semble difficile. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:23) [89%] :\r\nL'usager une solution p\u00e9renne rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [90%] :\r\nLa Birmanie et le Bangladesh s'\u00e9taient donn\u00e9 pourtant 2 ans pour r\u00e9gler le retour des Rohingyas est -ce que c'est r\u00e9aliste, \u00e0 votre avis, Sophie Boisseau du Rocher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [92%] :\r\nNon, c'est \u00e9videmment pas r\u00e9aliste parce qu'il y a une question de fond qu'on ne traite pas et qui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:39) [92%] :\r\nPose v\u00e9ritablement la question centrale, c'est \u00e0 partir de quand, comment peut -on consid\u00e9rer les Rohingyas comme des birmans et c'est pas parce que nous, occidentaux, consid\u00e9rons c'est Rohingyas comme des birmans parce qu'ils habitent effectivement sur le territoire de la Birmanie depuis environ le XVe si\u00e8cles qui sont birmans Les birmans et certaines factions nationalistes des factions de l'arm\u00e9e des groupes religieux des mouvements d'opinion ne vont pas accepter que cette question centrale : cette question identitaire soit tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:14) [90%] :T. rapidement et en fait il n'a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:18) [91%] :\r\nCertes pas tout simplement que cette population qu'elle consid\u00e8re comme des intrus comme des \u00e9migr\u00e9s et les m\u00eames droits disposent des m\u00eames droits que alors il y a des pressions internationales, il y a des pressions r\u00e9gionales, notamment de la GA l'association r\u00e9gionale ou de l'Inde, qui vont plaider pour une r\u00e9int\u00e9gration qui soit \u00e0 peu pr\u00e8s acceptables mais en fait, sur quel terme parce qu'au fond ce que veulent les Rohingyas c'est acqu\u00e9rir cette citoyennet\u00e9 birmane qui pourrait seules stabilis\u00e9es p\u00e9renniser leur situation une citoyennet\u00e9 qui leur a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 en 1982 et je ne vois pas au jour d'aujourd'hui, \u00e0 la fois du lac de la part du gouvernement avec Madame Aung San Suu Kyi, ou de la part de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:09) [89%] :\r\nLe moindre d\u00e9but de n\u00e9gociations sur ce point, qui est le point le plus sensible, il y a d'autres, d'autres accords \u00e0 trouver avec d'autres \u00e9curies et donc si vous voulez, je pense que malheureusement on va arriver \u00e0 une solution, on pourra peut-\u00eatre trouver un retour pour les Rohingyas mais il se retourne, sera pas p\u00e9renne et ne sera probablement m\u00eame pas dans les conditions ant\u00e9rieures \u00e0 celle ou \u00e9gal \u00e9quivalente \u00e0 celle de leur d\u00e9part, puisque l'on sait aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 certains t\u00e9moignages que les villages Rohingyas sont transform\u00e9s ou en point d'appui militaire o\u00f9 on envie large bouddhistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [87%] :\r\nSophie Boisseau du Rocher, vous parliez \u00e9videmment d\u00e8s que ces tensions locales et ethniques qui persistent \u00e0 Amnesty International a d\u00e9nonc\u00e9 dans un rapport hier des exactions commises par des groupes arm\u00e9s Rohingyas cette fois -ci contre une autre minorit\u00e9, celle d'Hindous tensions, donc elles vont continuer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:07) [89%] :\r\nOui, alors c'est. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:09) [90%] :\r\nEffectivement, ce rapport d'Amnesty qui date d'hier, d\u00e9nonce 2 attaques de massacre pr\u00e9sum\u00e9 de membres de la minorit\u00e9 hindoue de Birmanie par la salle, l'Arm\u00e9e du salut des Rohingyas de art \u00e0 Cannes \u00e0 demande parce qu'il faut quand m\u00eame replacer ces massacres dans le le contexte hein de de de l'\u00e9t\u00e9 dernier qui \u00e9tait un contexte d'une violence inou\u00efe d'abord propag\u00e9e par l'arm\u00e9e birmane, mais il faut surtout bien comprendre en fait que la violence, pr\u00e9cis\u00e9ment, ne va pas traiter ce probl\u00e8me de fond, et au contraire va l'\u00e9loigner, on est dans une situation d'exasp\u00e9ration des Rohingyas des nous des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, dans une situation de frustration et de d\u00e9sespoir qui ont probablement conduit \u00e0 ces massacres, mais ce qui me semble beaucoup plus grave, c'est de comprendre les bon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:00) [92%] :\r\nTu as une manipulation de cette, de cette frustration et de cette exasp\u00e9ration par des groupes musulmans extr\u00e9mistes qui la rendrait impossibles toute tout r\u00e8glement de de lassitude de leur situation sur le plan politique, pour envisager seulement une question militaire et s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [98%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Sophie Boisseau du Rocher je vous rappelle que vous \u00eates chercheuse associ\u00e9e au Centre Asie de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:28) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boisseau du Rocher, Sophie", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Sciences Po Paris et chercheure au Centre Asie de l'IFRI", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boinet, Thierry", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5924958-6A29-49C6-8AD9-8764AC6AED8A", "internalArchiveId": "A5924958-6A29-49C6-8AD9-8764AC6AED8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lanceur d'alerte grison Adam Quadroni mis en cause", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Le lanceur d'alerte Adam Quadroni, \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation du cartel de la construction dans les Grisons, est-il le h\u00e9ros de la probit\u00e9 qu'on a cru voir en lui depuis quelques semaines? Le Blick a recueilli le t\u00e9moignage d'un ancien associ\u00e9 d'Adam Quadroni.\r\n\r\n* * Le lanceur d'alerte grison Adam Quadroni mis en cause  AMBRUS DIR ST ZH C'est moi qui vous appelle\r\nMais qui est vraiment Adam Quadroni, l'entrepreneur de Basse-Engadine \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation du cartel de la construction dans les Grisons? \r\nLe  lanceur d'alerte est-il bien le h\u00e9ros de la probit\u00e9 qu'on a cru voir en lui depuis quelques semaines? C'est la question que pose la presse al\u00e9manique, S\u00e9verine Ambrus, et en particulier le Blick qui a recueilli le t\u00e9moignage plut\u00f4t \u00e0 charge d'un ex associ\u00e9 d'Adam Quadroni...\r\nCette affaire du cartel de la construction agite beaucoup les Grisons et se mue maintenant aussi en affaire Quadroni.Le Blick hier publiait le t\u00e9moignage de l'ancien administrateur de la soci\u00e9t\u00e9 du lanceur d'alerte.Il accuse celui-ci de faillite frauduleuse et de falsification des comptes de son entreprise. \r\n***Et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le lanceur d'alerte grison est mise en cause...\r\nNon, le Blick, toujours, se faisait  l'\u00e9cho la semaine derni\u00e8re des griefs d'un vendeur de voiture zurichois \u00e0 qui Quadroni n'aurait jamais livr\u00e9 la voiture qu'il lui a vendue. Dans l'un et l'autre cas, plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. L'avocat d'Adam Qadroni, interrog\u00e9 par le Tages Anzeiger, se dit  \u00e9tonn\u00e9. La plainte d\u00e9pos\u00e9e par l'ancien adminsitrateur remonte \u00e0 2014 et n'aurait donn\u00e9 lieu qu'\u00e0 un simple interrogatoire. Alors pourquoi revenir l\u00e0-dessus maintenant?Tandis que l'avocat de cet adminsitrateur lui, explique: \"pour mon client, voir Adam Quadroni promu en Monsieur propre dans tout le pays est insupportable.\"\r\n***C'est que l'homme a sucit\u00e9 un \u00e9lan d'empathie dans toute la Suisse al\u00e9manique \u00e0 la suite de ses r\u00e9v\u00e9lations.\r\nDepuis l'\u00e9clatement du scandale du cartel de la construction, Adam Quadroni est per\u00e7u comme celui qui a eu le courage de tout perdre- son entreprise, sa famille (sa femme la quitt\u00e9)-  pour faire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9. A tel point qu'une op\u00e9ration de financement participatif sur internet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, avec plus  257'000 francs de contributions r\u00e9colt\u00e9es en quelques semaines.Officiellement, il s'agit d'aider le lanceur d'alerte \u00e0 se financer ses frais d'avocats pour r\u00e9cup\u00e9rer le droit de visite de ses filles. Mais le Blick de s'interroger: pour lquelles des proc\u00e9dures qui visent Quadroni cet argent sera-t-il vraiment utilis\u00e9? Et  apr\u00e8s ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, l'argent va-t-il contineur \u00e0 affluer pour aider le lanceur d'alerte grison?", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le lanceur d'alerte grison Adam Quadroni mis en cause / 12H30_2018-05-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le lanceur d'alerte Adam Quadroni, \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation du cartel de la construction dans les Grisons, est-il le h\u00e9ros de la probit\u00e9 qu'on a cru voir en lui depuis quelques semaines? Le Blick a recueilli le t\u00e9moignage d'un ancien associ\u00e9 d'Adam Quadroni."], "variantIds": ["ece-9573064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:40:57Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais qui est vraiment Adam Quadroni, l'entrepreneur de Basse-Engadine \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation du cartel de la construction dans les Grisons le lanceur d'alerte est -il bien le h\u00e9ros de la probit\u00e9 qu'on a cru voir en lui depuis quelques semaines, mais c'est la question que pose la presse al\u00e9manique S\u00e9verine en russe et en particulier le Blick, qui a recueilli le t\u00e9moignage plut\u00f4t \u00e0 charge d'un ex associ\u00e9 d'Adam Quadroni cette affaire du cartel de la construction agite beaucoup hein les Grisons et se mue maintenant aussi en feuilleton Quadroni le but Blick hier publiait le t\u00e9moignage de l'ancien administrateur de la soci\u00e9t\u00e9 du lanceur d'alerte, il accuse celui -ci de faillite frauduleuse et de falsification des comptes de son entreprise et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le lanceur d'alerte grison est mise en cause, S\u00e9verine non le Blick toujours se faisait l'\u00e9cho la semaine derni\u00e8re des griefs d'un vendeur de voiture z\u00fcrichois \u00e0 qui Quadroni n'aurait jamais livr\u00e9 la voiture qui lui a vendue dans l'un et l'autre cas, plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, l'avocat d'Adam Quadroni, interrog\u00e9 par le Tages-Anzeiger aujourd'hui se dit \u00e9tonn\u00e9 la plainte de l'ancien administrateur remonte \u00e0 2014 et n'aurait donn\u00e9 lieu qu'un simple interrogatoire alors pourquoi revenir l\u00e0- dessus maintenant, tandis que l'avocat de cet administrateur, lui, a une r\u00e9ponse pour mon client voir Adam Quadroni, promu en Monsieur Propre dans tout le pays est insupportable, c'est que l'homme a suscit\u00e9 un \u00e9lan d'empathie dans toute la Suisse al\u00e9manique \u00e0 la suite de ces r\u00e9v\u00e9lations depuis l'\u00e9clatement de scandales du cartel de la construction, Adam Quadroni est per\u00e7u comme celui qui a eu le courage de tout perdre son entreprise, sa famille, sa femme l'a quitt\u00e9 pour faire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 telle point qu'une op\u00e9ration de financement participatif sur internet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e avec plus de 257000 francs de contributions r\u00e9colt\u00e9es en quelques semaines, officiellement, il s'agit d'aider le lanceur d'alerte \u00e0 financer ses frais d'avocat pour r\u00e9cup\u00e9rer le droit de visite de ses filles, mais le Blick de s'interroger pour lesquels des proc\u00e9dures qui visent Quadroni cette somme sera -t-elle vraiment utilis\u00e9 et apr\u00e8s ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, l'argent va -t-il continuer \u00e0 affluer pour aider le lanceur d'alerte grison application de les nombreuses en Direct de Z\u00fcrich il \u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB728A93-6151-40D6-8328-E4F991E926D3", "internalArchiveId": "DB728A93-6151-40D6-8328-E4F991E926D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez pr\u00e9sentent leur spectacle \"Self-Help\"", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gonzales, Tomas\r\nR\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez signent avec Igor Cardellini la mise en sc\u00e8ne et l'\u00e9criture de leur nouvelle cr\u00e9ation \"Self-Help\". Ils y explorent les ambivalences de la qu\u00eate de bien-\u00eatre avec humour et auto-d\u00e9rision. Leur interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez pr\u00e9sentent leur spectacle \"Self-Help\" (Help Yourself) Tomas Gonzales ** 81 R\u00e9becca Balestra OK DIR ST LSNE\r\nNous avons le plaisir nos invit\u00e9s dans ce 12h30 aujourd'hui, Rebecca Balestra et Tomas Gonzales. Bonjour et bienvenue \u00e0 vous ! Vous signez avec le dramaturge Igor Cardellini, la mise en sc\u00e8ne et l'\u00e9criture de votre nouvelle cr\u00e9ation \u00ab SELF-HELP \u00bb. Tragi-com\u00e9die sur la disparition, le vide, vous explorez les ambivalences de la qu\u00eate de bien-\u00eatre, tout cel\u00e0 avec humour et auto-d\u00e9rision....vous interpr\u00e9tez deux c\u00e9l\u00e8bres coachs en d\u00e9veloppement personnel am\u00e9ricains, retrouv\u00e9s morts dans leur appartement apr\u00e8s un suicide par inhalation d'h\u00e9lium.....\r\n((R\u00e9becca Balestra vous avez re\u00e7u le prix d'e\u00b4criture dramatique Studer/ganz en 2013, collabor\u00e9 notamment avec Antoine Jaccoud, Mathieu Bertholet, Natacha Koutchoumov....))\r\nTourn\u00e9e\r\n23-27 mai 2018 : Belle Usine, Fully\r\n24 octobre 2018 : Echandole, Yverdon-les-bains\r\n11-13 janvier 2019 : Centre de culture ABC, La Chaux-de-Fonds\r\n29-31 mars 2019 : Petith\u00e9\u00e2tre, Sion\r\n- on pourrait croire \u00e0 une blague cynique, mais non....cette histoire est tristement vraie, elle s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2013 \u00e0 NYC....c'est cette fin tragique, ironique qui vous a inspir\u00e9 l'\u00e9criture de ce specatacle ?\r\n- le couple de coachs animait \u00e9galement une \u00e9mission de radio. Des heures d'antenne \u00e0 donner des conseils de vie, de survie pour certains auditeurs, de bien-\u00eatre....et subitement plus rien. Ce genre d'\u00e9v\u00e9nement tragique qui suscite l'incompr\u00e9hension....vous \u00eates pass\u00e9s par ces questions l\u00e0 aussi ? Pourquoi ?\r\n- et soulever une multitudes de cich\u00e9s : au fond un coach en d\u00e9veloppement personnel ou tout autre personne/gourou, distillant toute sortes de conseils, cache un profond mal-\u00eatre, autre clich\u00e9, qui s'av\u00e8rait vrai dans ce cas ?\r\n- l'acte suicidaire pr\u00e9dispose la lecture d'un \u00e9v\u00e9nement, il lui donne un jugement de valeur ? Tabou ?\r\n- et focalisez aussi sur le vide qui suit un tel \u00e9v\u00e9nement....\r\n SON 1 (13'28-14'25)\r\n((- pr\u00e9sent\u00e9 en premi\u00e8re d\u00e9but mai au Th\u00e9\u00e2tre de l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve, comment a r\u00e9agit le public ?))\r\n- le spectacle \u00e7a pourrait \u00eatre que \u00e7a\"....\"'c'est le vide nourrissant\"....\r\n- vous peur du vide ? En tant que com\u00e9diens vous \u00eates quelqu'un d'autre peur oubli, page blanche, normal mais dans la vie civile....peur du vide ?\r\n- Bcp de citation reprise par ces coachs (Eleanor Roosevelt) \"'il faut essayer de faire une chose qui vous fait peur tous les jours.\"\r\n- C'est aussi ce que vous tentez de faire en tant que com\u00e9diens R\u00e9becca Balestra que ce soit en solo ou Tomas Gonzales, vous avez collabor\u00e9 avec des metteurs en sc\u00e8nes tels que J\u00e9r\u00f4me Bel, Emilie Charriot, Muriel Imbach ou Oscar Gomez Mata...sur des sujets philosophiques, vertigineux.\r\n- hygi\u00e8ne de vie ou sado-masochisme n\u00e9cessaire....\r\n((Vous enseignez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la Haute \u00e9cole des Arts de la Sc\u00e8ne, La Manufacture, \u00e9galement laur\u00e9at de la bourse de compagnonnage de la Ville de Lausanne et du canton de Vaud....)).\r\n SON 2 (26'59-28'10)\r\n- \"sortir de sa zone de confort\", s'habituer au changement : jusqu'\u00e0 ce que le changement se transforme \u00e0 son tour en \"zone de confort\" ?\r\n- \u00e9ternel aller-retour entre la vie r\u00e9elle et la qu\u00eate du bonheur. C'est quoi le bonheur pour vous ?", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez pr\u00e9sentent leur spectacle \"Self-Help\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez pr\u00e9sentent leur spectacle \"Self-Help\" / 12H30_2018-05-23T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez pr\u00e9sentent leur spectacle \"Self-Help\" / 12H30_2018-05-23T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez signent avec Igor Cardellini la mise en sc\u00e8ne et l'\u00e9criture de leur nouvelle cr\u00e9ation \"Self-Help\". Ils y explorent les ambivalences de la qu\u00eate de bien-\u00eatre avec humour et auto-d\u00e9rision. Leur interview.", "R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez signent avec Igor Cardellini la mise en sc\u00e8ne et l'\u00e9criture de leur nouvelle cr\u00e9ation \"Self-Help\". Ils y explorent les ambivalences de la qu\u00eate de bien-\u00eatre avec humour et auto-d\u00e9rision. Leur interview.", "R\u00e9becca Balestra et Tomas Gonzalez signent avec Igor Cardellini la mise en sc\u00e8ne et l'\u00e9criture de leur nouvelle cr\u00e9ation \"Self-Help\". Ils y explorent les ambivalences de la qu\u00eate de bien-\u00eatre avec humour et auto-d\u00e9rision. Leur interview."], "variantIds": ["ece-9573074", "ece-9573071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-29T10:48:57Z", "speechToTexts": ["29.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans le plaisir d'accueillir nos invit\u00e9s donc dans ce 12 30, Rebecca Balestra Tom\u00e1s Gonzalez bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, bonjour, vous signez \u00e0 7 5 rebonds voil\u00e0 vous travaillez depuis quelques temps des semaines de r\u00e9pression, vous signez avec le dramaturge Igor Cardellini la mise en sc\u00e8ne et l'\u00e9criture de votre nouvelle cr\u00e9ation Self-Help une tragi-com\u00e9die, j'en avais dit -on dire 6 si c'est juste sur la d\u00e9pouille disparition le vide, vous explorez les ambivalences de cette qu\u00eate de bien- \u00eatre, du bonheur d'o\u00f9 cela avec humour et autod\u00e9rision car vous interpr\u00e9tez deux c\u00e9l\u00e8bres coachs en d\u00e9veloppement personnel am\u00e9ricains qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts dans leur appartement apr\u00e8s un suicide par inhalation d'h\u00e9lium et on pourrait croire \u00e0 une blague cynique mais non, cette histoire est tristement vraie, elle se d\u00e9roule en 2013 \u00e0 New York, c'est cette fin tragique ironique qui vous a inspir\u00e9 l'\u00e9criture de ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [84%] :\r\nExactement, c'est le c'est l'anecdote, enfin plus qu'une anecdote : le fait divers de d\u00e9part, c'\u00e9tait les donc de coachs qui avait une \u00e9mission d\u00e9veloppement personnel qui s'appelait de peur ici au Tomas Happiness en plus donc la poursuite du bonheur, la recherche du bonheur et on a retranscrit en fait une de leurs derni\u00e8res \u00e9missions parce qu'en fait on en a la trace encore sur YouTube il filmait le est en ligne et \u00e0 partir de \u00e7a, en fait, on d\u00e9veloppe la pi\u00e8ce, \u00e7a veut dire que le bonheur est impossible et que par la poursuite du bonheur, c'est termine par un suicide, c'est assez tragique, mais c'est plut\u00f4t \u00e7a que \u00e7a racont\u00e9, c'est que plus on essaye de la, de l'atteindre et plus c'est difficile \u00e0 atteindre, \u00e7a n'qu\u00eate asymptomatique, \u00e7a c'est un mot intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [84%] :\r\nLe couple, oui, on vous ne faites la d\u00e9finition Tom\u00e1s Gonzalez a sympathique qui se rapproche sans jamais vraiment touch\u00e9 quoi une embellie oui \u00e7a va vite, la somme, peut-\u00eatre, le groupe de Coluche anime \u00e9galement dans cette \u00e9mission de radio, vous l'avez dit, des heures d'antenne \u00e0 donner des conseils de vie de survie pour certains auditeurs de bien- \u00eatre subitement plus rien, donc \u00e7a suscite l'incompr\u00e9hension, vous l'avez ressenti ou si cette incompr\u00e9hension lors du travail d'\u00e9criture de r\u00e9p\u00e9titions avec un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [86%] :\r\nOui, en fait je j'aimerais dire qu'est ce qu'on a surtout ressenti, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait cette difficult\u00e9 aussi \u00e0 interpr\u00e9ter ces coachs et en fait, \u00e0 \u00e0, on a retranscrit cette derni\u00e8re \u00e9mission, donc on a avait cette partition n'ce texte en fait le texte de Self-Help cesse cette derni\u00e8re \u00e9mission, et l\u00e0 la difficult\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 dire ces mots et cette date, la difficult\u00e9 en fait \u00e0 \u00e0 interpr\u00e9ter ses r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [83%] :\r\nNon, soulever \u00e7a soul\u00e8ve aussi de, de, de, de clich\u00e9s au fond en coach en d\u00e9veloppement personnel ou toute autre personne ou un gourou d\u00e9fendant vide, dire qu'il distille toutes sortes de conseils cache un profond malaise, \u00e7a, c'est aussi en Autriche et est -ce que \u00e7a s'av\u00e8re vrai, dans ce cas, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [90%] :\r\nLe clown triste, un peu non, alors c'est pas tellement \u00e7a qu'on a questionn\u00e9 mais plut\u00f4t les poncifs de langage propre d\u00e9veloppement personnel, c'est-\u00e0-dire \u00eatre dans l'instant pr\u00e9sent, \u00eatre soi, sortir de sa zone de confort exactement qu'on questionne aussi par les outils du th\u00e9\u00e2tre en fait puisque c'est des \u00e9l\u00e9ments qu'on retrouve des \u00e9l\u00e9ments de langage qu'on retrouve au th\u00e9\u00e2tre, il faut que ce soit dans l'instant pr\u00e9sent, il faut que ce soit vraiment toi sur sc\u00e8ne et c'est comme \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de travailler, du coup le public en fait assister \u00e0 un moment de r\u00e9p\u00e9tition dans lequel justement va Rebecca et moi qui essayons d'interpr\u00e9ter ces de coachs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [85%] :\r\nEt vous avez focalisez aussi sur le vide qui suit intellectuellement forc\u00e9ment ben on l'entend aussi se vide, m\u00eame dans le travail de de com\u00e9diens entre vous, quand on essaie de de masquer ce vide l\u00e0 il existe aussi ce malaise en long, on joue tous les jours on va, on va entendre un extrait de ce spectacle vous pr\u00e9senter d\u00e8s ce soir \u00e0 la belle usine de fuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [94%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience \u00e0. \r\nMoi \u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e0 mon 1er quelqu'va craquer. \r\nLes gens nous en Grand Prix, c'est se passerait de minima au bien s\u00fbr, \u00e7a prouve que nous. \r\nMais moi j'ai pas de probl\u00e8me : ah non, je peux \u00eatre le non je n'ai vraiment aucun donnant. \r\nEnfin je veux dire, tu vois, pour moi, le steak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [86%] :\r\nUn spectacle \u00e7a, peut-\u00eatre que \u00e7a Thomas Gonzales oui le vide nourrissant exactement mais utile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nSi tu as bien \u00e9coutez exactement, en fait, on voulait que le spectacle commence par la confrontation vide et, du coup, on a cette belle sc\u00e9nographie qui a une structure en miroir dans lequel le public se vend en arrivant dans la salle et on voulait que le spectacle commence sous le se, o\u00f9 le public, les spectateurs sont uniquement face \u00e0 leur refus leur r\u00e9flexion et Rebecca et moi, \u00e9grenant comme \u00e7a des d\u00e9penses qui nous traverse l'esprit pendant que nous aussi on se regarde dans le miroir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [84%] :\r\nParlait tout \u00e0 l'heure de cette peur du vide, alors en tant com\u00e9diens vous \u00eates quelqu'un des personnages qui qui qui qui est sur sc\u00e8ne, on dit alors on l'apport peur de de l'oubli du texte, vous \u00eates dans une sorte de, de, de, de situations particuli\u00e8res, vous interpr\u00e9tez notamment les r\u00f4les de personnes qui sont vides, parce que au de mon on sait plus quoi dire quoi faire avec le d\u00e9veloppement personnel et pivot entre com\u00e9diens, des fois, de la peur du vide, la page blanche de l'oubli arrive aussi sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [92%] :\r\nOui, la peur de ne rien faire aussi \u00eatre d'\u00eatre devant des gens qui attendent un r\u00e9sultat, ce qu'on a ce qu'on fasse quelque chose, \u00e9t\u00e9 de prendre le risque, au d\u00e9but de la pi\u00e8ce, en tout cas de de ne rien faire et profiter de ce rien tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [84%] :\r\nEt il y a beaucoup de situations de citation, pardon, qui seront prises par ces coachs notamment une citation d'Eleanore Roosevelt qui dit il faut essayer de faire qu'une chose qui vous fait peur tous les jours, c'est ce que reprenait c'est c'est coachs en d\u00e9veloppement personnel, l\u00e0 c'est facile, est ce que sous c'est du genre de choses que vous appliquez aussi \u00e0 votre propre vie tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [86%] :\r\nJe pense qu'on est tous rattrap\u00e9s par ce genre d'injonction, on peut alors dans le spectacle, on essaie de prendre de la distance avec ce discours qui nous entoure de d\u00e9veloppement personnel, mais qu'on a beau justement essayer de de se croire plus malin ou ses dire \u00e9chapper, on a tous repris par il faudra faire plus de sport, l\u00e0 je toujours la m\u00eame chose, il faut que je sorte de ma\u00e7on de confort, c'est vrai que c'est de faire un truc qui me d\u00e9place Kim des centres essaie des choses qu'on va en tout cas personnel mais qui me que j'essaie de faire aussi quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [85%] :\r\nAlors, Rebecca, alors oui, il y a l\u00e0, je le fais en ce moment m\u00eame chasse Roms zone de confort, je suis \u00e0 la radio, c'est votre la radio oui c'est moi, oui, ma premi\u00e8re radio en Live et comment \u00e7a se passe, alors \u00e7a va, cette id\u00e9e de faire de la m\u00e9ditation avant, \u00e7a n'a pas l'air de fonctionner c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [80%] :\r\nC'est avant tout cette cette cette sc\u00e8ne, une vie de tous les jours, de com\u00e9diens, il y a pas vraiment de sc\u00e8ne particuli\u00e8re pour vous, c'est le le th\u00e9\u00e2tre, il leur vivant et tout soulagement de la entretien, c'est aussi ce que vous tentez de faire donc com\u00e9diens Rebecca Balestra, que ce soit en solo ou vous Thomas comme \u00e7a laisse si vous \u00e0 Colbert avec des metteurs en sc\u00e8ne tels que J\u00e9r\u00f4me Bel \u00c9milie chariots Merline Oscar Gomez Mata sur des sujets sur chaque fois philosophiques vertigineux, une sorte d'hygi\u00e8ne de vie, on vient de le dire, mais c'est, on a envie de dire ce spray sadomasochiste un sadomasochisme n\u00e9cessaire pour avancer de 2 ou c'est \u00eatre dans des sujets tout en philosophiques, il faut creuser c'est vertigineux, on ce plus, l\u00e0 o\u00f9 dans mon comme ces coachs en d\u00e9veloppement personnel pas finir par e-mail et du de l'\u00e9l\u00e8ve bien s\u00fbr et nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [94%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t une grande chance, en fait de pouvoir sur chaque projet se questionner et passer un temps assez intense comme \u00e7a sur une probl\u00e9matique qu'il s'agisse justement du d\u00e9veloppement personnel ou de la probl\u00e9matique de genre ou des choses comme \u00e7a, donc c'est plut\u00f4t une grande chance que nous offre le m\u00e9tier qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [78%] :\r\nMoi, on part \u00e9couter cette fameuse sortie de zone de confort, extrait de votre spectacle qu'on peut, je parle peine d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir \u00e0 la Buzine depuis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [90%] :\r\nEt les gens ont peur de changer \u00e0 tout le monde a peur de changer c'est normal on sortir de sa zone de confort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:56) [94%] :\r\nMais c'est important aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [92%] :\r\nDe sortir de sa zone de confort, c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait juste sortir de sa zone de confort, c'est important, c'est s\u00fbr, mais n'aurait -il pas une autre possibilit\u00e9, c'est de s'habituer au changement et de faire du changement, sa zone de confort. \r\nMais \u00e7a va, c'est oui, vous regardez vraiment la vie en face qui, qui est en constante \u00e9volution, oui, tout change en permanence oui parce changement palu oui j'Genevi\u00e8ve pensent que c'est super oui de sa visite au changement de club vous voyez toujours au moment, c'est \u00e7a, et on peut s'y habitue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nEt on peut s'habituer, on peut s'y habituer v\u00e9ritablement au changement donc sortir de sa zone de confort qu'ils en pensent, ce qu'est ce que le changement, lui aussi, se transforme \u00e0 son tour en zone de confort, c'est c'est infini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [91%] :\r\nAvec un j'estime ne jamais \u00eatre dans ma zone de confort, donc je, je pense que non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [83%] :\r\nOui, h\u00e9 ben \u00e7a, c'est en tout cas celle de parti pris de ces de coachs que l'inconfort devient la nouvelle zone de confort, je sais pas, \u00e7a m'est tr\u00e8s difficile aussi de sortir de mercenaires quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [81%] :\r\n\u00e7a leur appareil r\u00e9ussi en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [86%] :\r\nNon, non, cet \u00e9ternel aller-retour finalement entre la vie r\u00e9elle la qu\u00eate du bonheur, c'est quoi le bonheur pour vous ce qui s'exprime, meilleur d'une autre, sur sc\u00e8ne, vous vous oubliez votre vie aussi c'est donc pas aussi tout \u00e0 fait personnel \u00e0 faire le n\u00e9cessaire pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [93%] :\r\nBen c'est s\u00fbr que d'\u00eatre sur sc\u00e8ne, \u00e7a permet de de laisser quelque part les tracas du quotidien pendant un petit moment, c'est s\u00fbr et puis c'est cette mont\u00e9e de stress qui permet apr\u00e8s d'avoir un en tout cas personnellement une grande relaxation un grand sentiment de bien- \u00eatre, juste apr\u00e8s avoir jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [78%] :\r\nEt on parle toujours de ces pour vous \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [87%] :\r\nOui enfin c'est surtout de travailler aussi avec des gens qu'on appr\u00e9cie et qu'on en qui on a confiance et puis voil\u00e0, on a, j'ai travaill\u00e9 avant, on a travaill\u00e9 avec Thomas c'est et Igor Cardellini sur ce projet et \u00e7a s'est extr\u00eamement bien pass\u00e9, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s heureux \u00e7a pr\u00e9serve tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [88%] :\r\nLa cr\u00e9ation, c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, en fait, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'on travaille ensemble, les 3 et puis on a d\u00e9couvert en fait un processus de travail qui ne sait tr\u00e8s bien convenu, on faisait beaucoup d'improvisation, confident Maicon retranscrit va donc il y a eu un grand travail de retranscription et puis de drame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [83%] :\r\nSurgit, vous avez fait des recherches aussi sur d'autres coach en d\u00e9veloppement personnel parce qu'\u00e9videmment, on a l'impression que ce enfin, \u00e7a ne serait pas la provoc \u00e7a arrive ce genre de de donneurs de le\u00e7ons qui qui finissent leur vie de fa\u00e7on tout \u00e0 fait tragique, l'envie de reproduire un peu cet exercice -l\u00e0, ou quand on passe une cr\u00e9ation, la f\u00eate s'est termin\u00e9e, on passe \u00e0 un autre sujet totalement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [86%] :\r\nOui, on s'est renseign\u00e9, \u00e0 l'origine, en fait, on voulait que d'autres figures de coachs serait pr\u00e9sente peut-\u00eatre ou que d'autres sc\u00e8nes de films sur le d\u00e9veloppement personnel serait pr\u00e9sent\u00e9 finalement c'est vraiment concentr\u00e9 sur le texte de l'lunettes jaunes et sur les improvisations qu'on avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [84%] :\r\nLa suite, pour vous, alors \u00e9videmment c'est peut \u00eatre un petit peu t\u00f4t pour en parler ce soir \u00e0 la belle usine a fui jusqu'au 27 mai et d'une tourn\u00e9e apr\u00e8s s'encha\u00eenent aussi en octobre, le Champ de la Yverdon-les-Bains, mais elle se profile donc quelle cr\u00e9ation encore vous 2 ensemble, \u00e7a s'est tellement bien pass\u00e9 que vous envisagez de retravailler ou vous avez des projets absolument, absolument, non mais c'est bien s\u00fbr, on a de sa dette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [83%] :\r\nC'est pour dans 2 ans, c'est d\u00e8s qu'on voulait retravailler ensemble avec Igor, les 3 et quand vous l'avez proposer un projet d\u00e9cide une peut-\u00eatre pas la saison prochaine mais celle d'apr\u00e8s, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [88%] :\r\nMerci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour nous parler de merci, ce nouveau spectacle Self-Help \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir, Thomas Gonzales Rebecca Balestra sur les planches de la belle usine a fui ce sera jusqu'au 27 mai ensuite la de la Yverdon-les-Bains d\u00e8s le 24 octobre et puis on a encore le temps de le d\u00e9couvrir l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 La Chaux-de-Fonds et au petit th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Sion, merci beaucoup, belle repenser attention ce soir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T14:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-676542A4-82D4-45C7-BBDB-9665726E0AD3", "internalArchiveId": "676542A4-82D4-45C7-BBDB-9665726E0AD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow (Rediffusion)", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 133, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / RVA3_2018-05-23T08:35:00_le-turboshow", "Le TurboShow / RVA3_2018-05-23T08:35:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-9573221", "ece-9573205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T04:08:36Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOui, c'est le le foot : le TurboShow foot bonjour, pr\u00e9sentation des \u00e9quipes de la Coupe du monde aujourd'hui, l'Iran et l'Espagne musique iranienne de base. \r\nL'Iran 8 ans 2 millions d'habitants, dont des des Az\u00e9ris des Kurdes d\u00e8s lors s'des bacs des Arm\u00e9niens des Turkm\u00e8nes des Qashqai CD Baloutches les Baloutches qui vivent dans une r\u00e9gion de l'Iran, intitul\u00e9 le Baloutchistan c'est voil\u00e0. \r\nParmi les personnalit\u00e9s iraniennes en vogue par chez nous, on peut citer Golshifteh Farahani com\u00e9dienne \u00e0 l'affiche, r\u00e9cemment du dernier film d'Alain Chabat, Santa et compagnie, son p\u00e8re \u00e9tait un metteur en sc\u00e8ne, opposant de gauche au chat, alors bon, d\u00e8s qu'on parle du chat, on a envie de faire un gag assez pr\u00e9visible, comment on peut s'opposer au chat franchement sans lui ont fait passer ou le fil d'une aiguille et ce n'est pas si pr\u00e9visible que \u00e7a, l'\u00e9quipe d'Iran \u00e0 2 gardiens qui ont le m\u00eame pr\u00e9nom Ali Reza, dont l'un porte le nom de famille \u00e0 Gui-Gui un patronyme que l'on peut souvent entendre au-dessus des poussettes oh mais c'est un joli b\u00e9b\u00e9 \u00e7a il est bon. \r\nNotre pronostic pour l'Iran, probablement la victoire finale du tournoi non non je pense pas non. \r\nEt voici un extrait du chanteur iranien Ali Reza aussi gardien de foot probablement Ghorbani. \r\nChanson qui s'intitule Le secret de Dell et on ne savait pas que l'informatique avait autant d'importance de la culture musicale iranienne d'elle au Mundial il y aura aussi l'Espagne, d'apr\u00e8s les bookmakers et s'agit de l'\u00e9quipe favorite pour la victoire du tournoi, on notera la pr\u00e9sence dans l'effectif du joueur Natcho Natcho se met au singulier, ce nom signifie donc une chip, c'est nul, c'est comme si un joueur s'appelait krach Roux Chaurreau l'objet pour le foot, le TurboShow foot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:43:02Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-C78EA4AE-8A80-49DD-B9B4-2106F19631D1", "internalArchiveId": "C78EA4AE-8A80-49DD-B9B4-2106F19631D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 23.05.2018", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573200", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-05-23T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-05-23T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9573214", "ece-9573200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T04:09:56Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [86%] :\r\nTout commence en 2016, une vid\u00e9o de 30 secondes qui devient viral, que veut -on sur ce type de 30 secondes un plan serr\u00e9 sur le torse du romantique Coco qui joue de la guitare, il a 19 ans et reprend sa sans l'aide slip qu'une balade romantique de Cento un but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [77%] :\r\nJ'ai aussi L\u00e9a merveilleux qui l'a annonc\u00e9, racontez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [78%] :\r\nExpliquez -moi, je crois, croyez -vous qu'il n'y a pas de microbes dans la douleur, mais une bonne semaine et depuis file tranquillement les tubes qui n'enregistre toujours dans sa chambre, derni\u00e8re en date, si on vit en hommage \u00e0 sa voiture, qu'il adore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [66%] :\r\nC'est assez et 15 mois c'est pas un mod\u00e8le bien masser, voil\u00e0 d'industrie, c'\u00e9tait un c'est quoi un homme c'est moi, c'est quelqu'mass\u00e9s dans le sud, sud grandement ainsi aura acc\u00e8s borgne au freinage et mals\u00e9ant et Maritie et demande comme quelle \u00e9motion dans 2 cha\u00eenes et malicieux hagard qui, moi, c'est comme \u00e7a, demander si on dans le sujet MAC nous sommes assez bien masser dans le sud est cit\u00e9 ainsi quoi P\u00e9kin d\u00e9j\u00e0 moi assez masser dans le sud demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T06:55:29Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFE885B1-57A0-48E3-9958-92C9494A1A00", "internalArchiveId": "AFE885B1-57A0-48E3-9958-92C9494A1A00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le quotidien d'un proche aidant", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Gilbert Kislig s'occupe depuis douze ans de son \u00e9pouse Berty, handicap\u00e9e \u00e0 la suite d'un AVC, afin de lui permettre de rester \u00e0 la maison. Pour lui, \u00eatre proche aidant est un v\u00e9ritable m\u00e9tier, m\u00eame s'il a d\u00fb se battre pour \u00eatre reconnu et entendu par le corps m\u00e9dical.\r\nApr\u00e8s un premier t\u00e9moignage sur nos ondes en 2011, Gilbert Kislig revient aujourd'hui sur son parcours. A 86 ans, il vient de faire imprimer son \"Journal d'un proche aidant\", afin d'\u00e9viter les m\u00eames ennuis aux personnes qui se trouvent dans la m\u00eame situation. Un t\u00e9moignage recueilli par Yves-Alain Cornu.\r\n\r\nCommande gratuite: g.kislig@gmail.com", "durationSec": 996, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9556059", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Dans le quotidien d'un proche aidant / OEP_2018-05-23T08:46:45_sequence-2", "On en parle du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Gilbert Kislig s'occupe depuis douze ans de son \u00e9pouse Berty, handicap\u00e9e \u00e0 la suite d'un AVC, afin de lui permettre de rester \u00e0 la maison. Pour lui, \u00eatre proche aidant est un v\u00e9ritable m\u00e9tier, m\u00eame s'il a d\u00fb se battre pour \u00eatre reconnu et entendu par le corps m\u00e9dical.\n\nApr\u00e8s un premier t\u00e9moignage sur nos ondes en 2011, Gilbert Kislig revient aujourd'hui sur son parcours. A 86 ans, il vient de faire imprimer son \"Journal d'un proche aidant\", afin d'\u00e9viter les m\u00eames ennuis aux personnes qui se trouvent dans la m\u00eame situation. Un t\u00e9moignage recueilli par Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-9556059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T07:01:40Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn passe \u00e0 ce sujet sur les proche aidant, avec d\u00e9j\u00e0 une petite citation c'est arriv\u00e9 le 15 mars 2006 \u00e0 17 heures 5 \u00e0 Gen\u00e8ve au Grand-Saconnex Berty mon \u00e9pouse s'est effondr\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, elle a eu le temps de me dire : je suis en train de faire une attaque c'est ce jour- l\u00e0 que notre vie a compl\u00e8tement bascul\u00e9 cet extrait touchant du journal d'un proche aidant dans lequel l'octog\u00e9naire Gilbert Kislig vient de m\u00e9ticuleusement r\u00e9pertori\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements des 12 derni\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9s \u00e0 s'occuper de sa femme gravement atteinte entre la r\u00e9\u00e9ducation, les soins m\u00e9dicaux, l'am\u00e9nagement du domicile, la gestion des transports Yves-Alain Cornu, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nOui, alors je l'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 une premi\u00e8re fois pourront non pas l'an 2011 bassin dans le canton de Vaud chez lui, j'y suis retourn\u00e9 pour faire un point sur la situation des proche aidant \u00e0 l'occasion de la sortie de de son livre de son journal, Gilbert Kislig me raconte le d\u00e9roulement de s\u00e9journer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nJe me l\u00e8ve vers 6 heures et demie secteur pour mettre en place ce qu'il faut pour la journ\u00e9e pour lui pr\u00e9parer son petit d\u00e9jeuner, accueillir les aides- soignantes du CMS, ensuite on passe la matin\u00e9e ensemble \u00e0 midi je lui serre le repas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [94%] :\r\nC'est des journ\u00e9es tr\u00e8s minut\u00e9 tr\u00e8s rythm\u00e9s, alors l\u00e0 on profite d'un moment o\u00f9 elle est \u00e0 la sieste, vous avez le temps de parler tranquillement, mais il y a toujours quelque chose \u00e0 faire, il y a toujours un rendez- vous qui s'encha\u00eenent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr j'toujours quelque chose \u00e0 faire, j'ai encore le jardin \u00e0 entretenir puis faut je n'occupe aussi d\u00fb pr\u00e9parer quand m\u00eame le go\u00fbter le souper tout \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessite d'avoir du stock et puis g\u00e9rer aussi le le stock des m\u00e9dicaments \u00e0 avoir des relations avec le m\u00e9decin traitant parce qu'il vient la voir tous les 15 jours \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [92%] :\r\nDans quel \u00e9tat de sant\u00e9, il se trouve maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors, malheureusement, elle peut plus marcher, donc \u00e7a veut dire qu'elle est en fauteuil roulant, toute la journ\u00e9e, elle parle plus beaucoup, m\u00eame si elle comprend absolument tout ce qu'on lui dit on peut communiquer avec elle l'est heureuse, je re\u00e7ois des amis encore assez souvent, elle est tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [83%] :\r\nQuel \u00e2ge a Berty aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [88%] :\r\nAujourd'hui, Berty \u00e0 95 ans, moi je ne 86. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [91%] :\r\nC'est un \u00e9norme travail \u00e0 votre \u00e2ge de faire toutes ces t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [94%] :\r\nOui c'est, c'est un travail mais je suis habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [91%] :\r\nVous \u00e9crivez dans votre journal, au d\u00e9but, je me sentais compl\u00e8tement incomp\u00e9tent novice et limite dangereux pour Berty et c'est dans un stress permanent que j'ai commenc\u00e9 mon nouveau m\u00e9tier d'aide- infirmier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [94%] :\r\nOui, parce que quand les m\u00e9decins ont d\u00e9clar\u00e9 qu'elles pouvaient \u00e9ventuellement rentrer \u00e0 la maison, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, personne m'a mis au courant de ce qui allait m'arriver, je ne savais rien faire du tout les soins je connaissais absolument pas donc pour moi, j'\u00e9tais une p\u00e9riode horrible que j'aimerais bien \u00e9viter \u00e0 ceux qui vont \u00eatre dans la m\u00eame situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [98%] :\r\nCela dit, vous ne regrettez pas d'avoir pers\u00e9v\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [88%] :\r\nAlors les les moments qui me font que je suis r\u00e9compens\u00e9 de mon travail, c'est quand elle me sourit, il y a, heureuse d'\u00eatre ici et moi, je suis fier de pouvoir Lagarde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [93%] :\r\nVous avez d\u00fb beaucoup vous battre au d\u00e9but en tout cas pour vous faire entendre par le corps m\u00e9dical pour ne pas rester \u00e0 l'\u00e9cart dans la salle d'attente, aujourd'hui, vous avez l'impression que les proche aidant, sont mieux consid\u00e9r\u00e9s par les soignants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [91%] :\r\nAlors aujourd'hui, \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir parce que suite \u00e0 une interview que j'avais eue avec le directeur de l'h\u00f4pital de Lyon oh, je lui avais expos\u00e9 mes griefs relatifs au fait que les juges accompagnant \u00e9taient tenus \u00e0 l'\u00e9cart, il m'avait bien \u00e9cout\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, et moi j'ai cru que c'\u00e9tait un dossier qui allait rester sous la pile, h\u00e9 bien j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agr\u00e9ablement surpris parce que, quelques mois plus tard, on a pu prendre connaissance de la charte des proche aidant et cette charte nous met vraiment maintenant int\u00e9gr\u00e9 dans l'\u00e9quipe des soins et c'\u00e9tait absolument que que chose \u00e0 laquelle tu pouvais m\u00eame pas pens\u00e9 en r\u00eave et maintenant quand je vais \u00e0 l'h\u00f4pital si ma femme a besoin d'y faire un s\u00e9jour \u00e0 l'entr\u00e9e, je re\u00e7ois un badge avec mon nom dessus et puis je suis int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de soins, on m'\u00e9coute au nord, on \u00e9coute ce que je dirais oui et moi je peux vivre avec elle \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [89%] :\r\nAh, voil\u00e0, vous montrez votre badge proche aidant, Gilbert Kislig, c'est une fiert\u00e9 pour vous d'avoir ce badge d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme comme plus que le le mari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [87%] :\r\nAbsolument, maintenant je peux donner des directives sur ce qu'elle aime faire son confort Kulcha place de la nourrir, comment la soir\u00e9e dans son lit, attention, ne pas toucher le la jambe droite qui est hypersensible, enfin tout un tas de de Picoche son confort, son pays de vivre tout \u00e7a, elle le vit beaucoup mieux maintenant \u00e0 l'h\u00f4pital qu'avant o\u00f9 le personnel devait tout d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [94%] :\r\nEt vous \u00e9coutez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [77%] :\r\nIl m'\u00e9coutait pas, c'est-\u00e0-dire ceux pour qui voulait pas mais j'\u00e9tais pas consid\u00e9rer, donc j'\u00e9tais une femme visite qu'accompagner quelqu'un sans plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [92%] :\r\nAlors vous avez tout m\u00e9ticuleusement inscrit dans votre journal que vous venez de faire imprimer pourquoi ce besoin de de conserver toutes ces informations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [93%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de le publier, bah j'\u00e9tais justement pour essayer de d\u00e9montrer au futur proche aidant, que m\u00eame si c'est tr\u00e8s difficile, c'est compliqu\u00e9 mon exemple peut leur montrer que c'est possible et la r\u00e9compense est au bout du chemin, c'est-\u00e0-dire de pouvoir regarder les gens qu'on aime \u00e0 la maison, c'est la r\u00e9compense supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [90%] :\r\nEt la vie continue, avec ses joies, ses peines des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre des questions et des d\u00e9cisions d\u00e9sespoir des d\u00e9ceptions et des encouragements mais toujours malgr\u00e9 la fatigue et des fois l'\u00e9puisement, la volont\u00e9 de continuer d'assurer mon service pour avoir le privil\u00e8ge de garder \u00e0 la maison, la merveilleuse femme qui a partag\u00e9 ma vie et je suis fier de pouvoir ajouter quelques ann\u00e9es \u00e0 ta vie honteux de quelques-unes des miennes, ainsi s'ach\u00e8ve ce journal d'un proche aidant, si vous souhaitez vous aussi le lire, et bien c'est Gilbert Kislig lui- m\u00eame qu'qui distribue gratuitement, vous pouvez simplement recommand\u00e9 par e-mail \u00e0 son adresse G Point Kislig At GMail Point com on mettra l'adresse aussi sur la page d'on en parle RTS CH Slash on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [89%] :\r\nEt on va parler des proches aidant, avec un invit\u00e9 quelle reconnaissance qu'elles aides quel souci ou quelle joie pour ceux qui donnent de leur temps pour les autres, on en parle juste apr\u00e8s ce titre musical de Clara Luciani la grenade. \r\nOn attend qu'il y a un instant le t\u00e9moignage de Gilbert Kislig, qui s'occupe depuis 2 ans, de son \u00e9pouse, Berty handicap\u00e9e \u00e0 la suite d'un AVC afin de lui permettent de rester \u00e0 la maison \u00e0 votre micro Yves-Alain Cornu Gilbert se confie \u00eatre proche aidant, est un v\u00e9ritable m\u00e9tier, m\u00eame s'il a d\u00fb se battre pour \u00eatre reconnu et entendu par le corps m\u00e9dical et on continue de parler des proche aidant en g\u00e9n\u00e9ral avec un invit\u00e9, St\u00e9phane Balaban, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre dans on en parle ce matin vous \u00eates co- du secteur social et b\u00e9n\u00e9volat de la Croix-Rouge vaudoise, vous avez entendu ce t\u00e9moignage, vous avez d'ailleurs lu le livre de de Gilbert Kislig, qui se termine avec cette phrase, j'ai presque envie de la de la redire : je suis fier de pouvoir rajouter quelques ann\u00e9es \u00e0 ta vie en te donnant quelques-unes des miennes, c'est extr\u00eamement force extr\u00eamement poignant, est ce que ce t\u00e9moignage est repr\u00e9sentative de ce que vivent les proche aidant, en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [88%] :\r\nOui c'est, c'est c'est un t\u00e9moignage tr\u00e8s fort, d'ailleurs je profite, hein, je conseille ce cet ouvrage a vraiment toutes les personnes, professionnels ou proche aidant, on per\u00e7oit vraiment je dirais quasiment tous les enjeux qui sont en lien avec les proche aidant, apr\u00e8s ce que c'est, au fond, repr\u00e9sentatif, c'est, c'est une question difficile parce qu'il n'y a pas un proche aidant, on est vraiment surplus plus des proches aidants, avec des besoins compl\u00e8tement diff\u00e9rent en fonction de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rentes th\u00e9matiques, c'est, c'est s\u00fbr, alors maintenant ce qui m'a aussi frapp\u00e9 c'est cette somme d'\u00e9motion, \u00e7a va \u00e0 la fois de il est l\u00e0, dit de la fiert\u00e9 et puis et puis du stress et puis toutes ces difficult\u00e9s qui ressortent \u00e0 se faire conna\u00eetre et \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est vraiment un enjeu, un double enjeu qui existe encore, de faire reconna\u00eetre d\u00e9j\u00e0 par les professionnels, une fois qu'on est reconnu, \u00e7a permet d'avoir un statut et de se dire maintient en effet il y a une expertise sur laquelle on peut s'appuyer, mais aussi pour le proche aidant, de se reconna\u00eetre en tant que telle, pour pouvoir, au fond, faire appel \u00e0 des services de de soutien si on veut durer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [88%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 ce ce statut parce que \u00e7a c'\u00e9tait int\u00e9ressant, Gilbert Kislig, disait au d\u00e9but, ben voil\u00e0, j'\u00e9tais pas du tout reconnu, on me disait : merci Monsieur, vous attendrez dans la salle d'attente parce qu'on est une personne qui accompagne, puis, en fait, une personne qui accompagnent, \u00e7a peut vouloir dire beaucoup d'autres choses et finalement \u00eatre la personne qui conna\u00eet le mieux le patient entre guillemets ou la passion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:58) [90%] :\r\nOn le voit aussi \u00e0 travers un exemple dans son dans son livre, o\u00f9 finalement il donne un conseil \u00e0 un intervenant un infirmier par rapport \u00e0 l'utilisation d'un d'un brassard d'un tensiom\u00e8tre automatique ou manuelle qui qui qui qui change le le la rel\u00e8ve, on voit acc\u00e9der petites choses mais tr\u00e8s concr\u00e8te et pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de de son \u00e9pouse, donc oui il y a eu, il y a eu cette cette \u00e9volution je dirais depuis 2000 ans, une vraie prise de conscience est \u00e9galement au niveau au niveau des politiques publiques dans le cas du maintien \u00e0 domicile des politiques de soutien aux pr\u00e9c\u00e9dents et aussi une prise de conscience par parmi les professionnels maintenant qui vraiment consid\u00e8re je pense que dans sa globalit\u00e9 le proche aidant comme \u00e9tant un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 du maintien \u00e0 domicile, donc avec ces politiques publiques actuelles, l'id\u00e9e c'est de pouvoir bien s\u00fbr Reconna\u00eetre le r\u00f4le du proche aidant, de pouvoir informer le public, et puis surtout de de soutenir un de, de, de, de valoriser de soutenir Ben mani\u00e8re financi\u00e8re les diff\u00e9rentes aides de soutiens qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [86%] :\r\nAlors ces politiques publiques, elles arrivent aussi \u00e0 point nomm\u00e9 parce qu'il y a pas de place dans les GMS, les h\u00f4pitaux sont surcharg\u00e9s, est ce que ces politiques publiques se pr\u00e9occupe uniquement des proche aidant parce qu'on a besoin d'eux pour d\u00e9charger le syst\u00e8me de sant\u00e9 ou est -ce que vraiment on se soucie des proche aidant, eux- m\u00eames, on compte qui les aide ses proche et donc il est de d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [90%] :\r\nBon, \u00e7a c'est clair on on va, on va pas se cacher, il y a, il ne m\u00e8ne, vieillissement de la population, donc on peut vraiment pas se dire que c'est une question d'heures, priv\u00e9, c'est vraiment quelque chose qui maintenant a lieu sur sur le d\u00e9bat public et bien s\u00fbr qu'il y a, il y a cette volont\u00e9 de r\u00e9duire les co\u00fbts de permettre aux personnes vivent \u00e0 domicile, mais en m\u00eame temps \u00e7a correspond aux besoins, aux d\u00e9sirs \u00e0 de la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es notamment de pouvoir rester \u00e0 domicile, et puis des politiques publiques, elles vont pas forc\u00e9 \u00e0, \u00e0 ce que tout le monde devienne proche aidant, mais c'est si les personnes choisissent d'\u00eatre proche aidant, c'est de faire en sorte qu'elle puisse le faire dans les meilleures conditions possibles avec justement toutes les tous les soutiens qui peuvent exister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, faut juste le pr\u00e9ciser, pour ce qui concerne Gilbert Kislig par exemple qui, qui d\u00e9nonce qui a qui a \u00e9t\u00e9 longtemps le porte- voix des proches aidant, lui c'est pas parce qu'il y a pas de place, on est Metz qui qui garde Berty \u00e0 la maison, c'est vraiment pour lui, il y a pas d'autre solution que \u00e7a possible, il s'il ne s'imagine pas faire autrement, cela dit, il voit bien que \u00e7a arrange aussi, tout le monde si si peu la garder \u00e0 la maison, alors vous parlez d'aide est ce qu'a, est ce que ce sont des aides financi\u00e8res, ce qui est une un d\u00e9but de r\u00e9mun\u00e9ration pour le proche aidant ou est -ce que que c'est simplement qu'on va l'\u00e9couter d\u00e9j\u00e0 dans les soins peut-\u00eatre lui donner des conseils pour bien s'occuper de sa personne malade. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [91%] :\r\nComme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a pas un proche aidant type pas aussi des besoins donc finalement \u00e0 mon avis, la r\u00e9ponse est plut\u00f4t une palette d'offres et de prestations qu'on qu'on peut proposer que l'\u00c9tat peut proposer \u00e0 travers notamment d\u00e8s et subventionnement alors oui \u00e7a avec on interroge les les besoins des pr\u00e9c\u00e9dents, il y a \u00e7a ressort mais pas, pas forc\u00e9ment la mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s majoritaire, l'aspect financier, alors il y a diff\u00e9rentes vedettes qui qui existe au niveau des r\u00e9gimes d'assurance sociale notamment AVS, AI, alors bien s\u00fbr, c'est sous condition de ressources, il y a \u00e9galement des possibilit\u00e9s de prise en charge de frais Directs mais aussi des indemnit\u00e9s, il y a encore d'autres conditions je pas forc\u00e9ment entrer dans les d\u00e9tails, mais peut-\u00eatre qu'on citera tout \u00e0 l'heure d'un site qui permet justement d'orienter les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [81%] :\r\nAinsi, le tout de suite c'est proche aidant proche et donc Point CH celle -ci de la Croix-Rouge pour les pr\u00e9c\u00e9dents, on peut voir par canton, parce qu'en plus \u00e7a Chandler chaque on les aides concr\u00e8tes hein qui existe \u00e0 la fois des remboursements d'assurance ou des d\u00e9fraiements ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [84%] :\r\nVous avez comment \u00e7a suffit parce que quand m\u00eame pendant des ann\u00e9es, on a dit les proche aidant sont d\u00e9munis sont tout seul, personne ne les aide est -ce que aujourd'hui vous vous avez l'impression que c'est bon on aide assez les projets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:28) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 on parlait juste des aides financi\u00e8res, il y a bien d'autres choses qui exige me s'est amus\u00e9 \u00e0 r\u00e9pertorier, j'ai vite arr\u00eat\u00e9 parce qu'au niveau Romand, j'arrivais \u00e0 plus d'une centaine de, de, de, de prestataires de l'adresse de que \u00e7a soit au niveau par exemple des offres de r\u00e9pit, hein, \u00e7a se passe \u00e0 domicile, d'ailleurs, la Croix-Rouge propose un service de de rel\u00e8ve dans certains cantons b\u00e9n\u00e9voles professionnels il y a \u00e9galement tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait quelqu'un qui vient concr\u00e8tement c'est quoi quelqu'un qui vient vous soulager quelques heures pour que vous puissiez vous- m\u00eame vous reposer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [86%] :\r\nAux actes, j'adore, voil\u00e0 c'est \u00e7a, concr\u00e8tement, quand vous avez besoin de souffler cette butin vraiment \u00e0 des objectifs c'est d'\u00e9viter l'\u00e9puisement, je pense \u00e0 une situation d'ailleurs une personne qui a fait appel \u00e0 notre service de rel\u00e8ve b\u00e9n\u00e9voles qui conjointe qui s'occupait de son mari \u00e2g\u00e9 et qui disait : ben voil\u00e0, moi, tous les jeudis je je veux continuer \u00e0 participer \u00e0 ma ma s\u00e9ance de yoga, et c'est extr\u00eamement important, hein, d'abord aussi ces petits moments pour pour souffler, donc il y a ces \u00e9l\u00e9ments de de r\u00e9pit, il y a \u00e9galement tout ce qui est court s\u00e9jour en les laissant d'accueil temporaire aussi en journ\u00e9e, il y a tout ce qui est en lien avec la formation Gilbert, qui signe l\u00e0 la bien moissonner un j'\u00e9t\u00e9 projet\u00e9 donn\u00e9 j'ai j'ai d\u00fb me d\u00e9brouiller, la Croix-Rouge, elles offrent quasiment tous les cantons d\u00e8s Zoff de de formation d'atelier qui est qui sont vraiment acc\u00e8s pratique finalement on aborde aussi des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s avec la gestion du stress, la prise de recul qu'est extr\u00eamement important, mais aussi comment mobiliser mon proche tout en ayant \u00e0 l'esprit l'aspect s\u00e9curitaire pour le proche aidant, qui, qui est \u00e9galement primordiale apr\u00e8s il y a d'autres th\u00e9matiques je pas forc\u00e9ment tr\u00e8s dans dans tout le d\u00e9tail pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question par rapport \u00e0 est -ce que c'est assez voil\u00e0 les politiques se mettent, mettent en oeuvre, on peut bien s\u00fbr continuer parce que finalement nous ce qu'on per\u00e7oit la Croix-Rousse et des autres, des augmentations de volume, donc on a aussi besoin de soutien par rapport \u00e0 \u00e0 pour faire face, assez \u00e0 ces augmentations, si on fait un petit un petit focus au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a bouge aussi, hein les les signaux sont au Vert, il y a le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est en train d'\u00e9tudier notamment \u00e0 la possibilit\u00e9 d'avoir un un cong\u00e9 pour proche aidant, qui peut \u00eatre non c'est pas la panac\u00e9e, mais une des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle de proche aidant, en tout cas par cet exemple de Gilbert Kislig de seniors, un qui s'occupe \u00e0 la retraite de leur conjoint qui a eu la par exemple un AVC, mais comment \u00e7a se passe et on se retrouve dans la situation d'un proche aidant, mais qu'on ait encore professionnellement la professionnellement actifs par exemple pour son enfant ou son conjoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:36) [86%] :\r\nL \u00e0 c'est encore un autre probl\u00e9matique d'autres enjeux puisqu'en effet, actuellement c'est au bon vouloir de des entreprises notamment ni am\u00e9nagement du temps de travail des cong\u00e9s pour les proche aidant, il y a certains content, je prends l'exemple hein c'est celui je connais mieux le canton de Vaud qui 12 jours de cong\u00e9 proche aidant les communes aussi sont en train de r\u00e9fl\u00e9chir, notamment je pense \u00e0 Epalinges hein, pour mettre en 9 7 cette possibilit\u00e9, mais sinon, voil\u00e0 ce qui se passe actuellement et c'est pas la la la la la solution m\u00eame qui est qui est bon, dire la plus la plus acceptable, m\u00eame pour les proche aidant, Emma, c'est le seul arr\u00eat maladie, avec le risque de se voir au milieu ben diminue son temps de travail op\u00e9r\u00e9 d'\u00eatre licenci\u00e9, donc apr\u00e8s tous les impacts qui peut avoir au niveau financier, mais surtout, on n'y pense pas forc\u00e9ment des lacunes en mati\u00e8re de de pr\u00e9voyance professionnelle, d'ailleurs il y a une intervention au Parlement dans ce sens -l\u00e0 pour pouvoir diminuer, c'est cet impact, donc il y a \u00e9galement un site, on essaie toujours de rester au niveau peut-\u00eatre Romand est Vaudois, un site qui permet d'avoir diff\u00e9rentes informations, je m'excuse de mon accent, mais c'est info Tiret workers Point CH WO.R. K c'est un R Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:39) [85%] :\r\nOn va d\u00e9battre francilien si s\u00fbr aussi sur notre page mais grosso modo, on va pas toucher un salaire de proche aidant suffisant si on doit interrompre aujourd'hui son activit\u00e9 professionnelle \u00e0 50 pourcent pour s'occuper d'un projet aidant a pas toucher 50 autres % par magie de l'\u00c9tat par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:55) [91%] :\r\nAlors apr\u00e8s c'est un choix, c'est un choix politique, mais en m\u00eame temps, vu la configuration, \u00e7a me para\u00eet peu probable, pi\u00e8ces que c'est souhaitable, je reviens quand m\u00eame sur, sur le fond, \u00e0 mon avis, il faut vraiment cette palette puisque les besoins sont extr\u00eamement diff\u00e9rents, c'est d'avoir cette offre globale, \u00eatre extr\u00eamement importantes avec le revers de la m\u00e9daille c'est une probl\u00e9matique, c'est que finalement les gens sont un peu perdus par rapport \u00e0 tout ce qui existe, m\u00eame les professionnels en voil\u00e0 j'avoue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [84%] :\r\nAlors pour conna\u00eetre toute cette palette on vous donne l'adresse ses proche dirais et donc pas Ch l\u00e0 vous cliquez sur le canton de votre choix et vous verrez tout ce qui est disponible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:24) [85%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane voil\u00e0, moi, je rappelle que vous \u00eates co- responsable du secteur social et b\u00e9n\u00e9volat de la Croix Rouge vaudoise et merci encore \u00e0 Gilbert Kislig pour son t\u00e9moignage \u00e0 votre micro Yves-Alain Cornu belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T12:08:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BF2B6B0-D0D0-4080-B34C-25F1343EF359", "internalArchiveId": "0BF2B6B0-D0D0-4080-B34C-25F1343EF359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 23.05.2018", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 155, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-05-23T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-05-23T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9573294", "ece-9573271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T07:15:01Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [65%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [66%] :\r\n2 idiots proche du point de retraite doit pour cette voil\u00e0 tout et un robot salut l'Herv\u00e9 a programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc de R4 pendant quant \u00e0 abroger Cauchemar en cuisine oui aucune ri. \r\nOui, j'ai rendez- vous \u00e0 Cossonay, dans l'appartement de Lancelot et Herv\u00e9, les 2 le restaurant de fonctionne pas tr\u00e8s bien et nous allons tenter de d\u00e9couvrir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [75%] :\r\nOui, alors aujourd'hui, \u00e0 la Cartoucherie, surgel\u00e9s, le poisson et Balkany les l\u00e9gumes sont adoss\u00e9s croise bordel et puis vous avez vu cette carte 3 fois 30 juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [85%] :\r\nBravo messieurs, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 Bruxelles \u00c9ric Houde pour remonter ce restaurant merci, nous n'avions fait dor\u00e9navant les gens viendront manger ici pas parce que c'est meilleur, mais parce qu'ils de \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'\u00e9tait un plaisir de travailler avec moi, maintenant je vais jeter rentable il rel\u00e8ve et partir dans la barre. \r\nD\u00e8s 2 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [75%] :\r\nBon, on fait un film, moi je veux bien mais avec Lens, c'est toujours compliqu\u00e9 pourquoi pas paddleboard lui tu verras Florence Leroy indiquant oui oui c'est une bonne id\u00e9e, ben faut que de ben tu vois, c'est pas compliqu\u00e9, par contre faut environ filme avec une qui finit bien, ou pas, comment je peux savoir si on a pas vu le film, toujours selon le film et qui va directement \u00e0 la fin, pour voir si \u00e7a termine bien mais si je connais la fin, quel est l'int\u00e9r\u00eat de voir le film o\u00f9 tout Piloquet prouve que tu veux \u00e0 Baltik ce parcours, c'est trop violent Amadeus renoncer trop violente, oui vraiment c'est trop violent d\u00e9chirant Lancelot pas si on le faisait ce que tu veux, Fausto Titanic 3 nouvelles ma demeure, il y a -t-il un pilote pour sauver la reine du peur de la vie, mais c'est pas toi qui est dans le film, bon alors une com\u00e9die oui baptis\u00e9e comme tu veux, c'est tr\u00e8s bien, com\u00e9die le gendarme \u00e0 sa passer pour une com\u00e9die, et \u00e7a fait un film policier maintenant fait la police, donc c'est un policier du on va quand m\u00eame pas regarder les aristos Sanofi olympique mais c'est pas possible, les Baltes avaient pr\u00e9venu : bon alors la grande bouffe donc le mauvais Qoros pas la poterie taxi, il propose la carte mais c'est une vanne, tu fais expr\u00e8s, nous part\u00eemes sautant pis je vais plus regarder Crimes compliqu\u00e9e au sol pourtant si tu voulais qui \u00e0 qui vous convient, mais je les ai d\u00e9j\u00e0 vu ai boss\u00e9 pour une raison qu'est -ce que t'es \u00e9go\u00efste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [69%] :\r\nHerv\u00e9 d\u00e9but 2 idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7B49257-C2E4-488B-83C7-F360FB4021A6", "internalArchiveId": "F7B49257-C2E4-488B-83C7-F360FB4021A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le prix des m\u00e9dicaments", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "L'ONG Public Eye entre en campagne contre le prix trop \u00e9lev\u00e9 des m\u00e9dicaments qui rendent les traitements inaccessibles \u00e0 des millions de personnes. En Suisse aussi, on peinerait selon elle \u00e0 faire face \u00e0 l'explosion des prix des nouveaux traitements, en particulier les anticanc\u00e9reux. Et pourtant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait les moyens d'agir... Qui fixe le prix des m\u00e9dicaments? A quelle limite s'en tiennent les pharmas? Peut-on estimer le vrai co\u00fbt de la recherche?   Pour en parler, Henry Buxant et Julien Schekter re\u00e7oivent Patrick Durish, responsable sant\u00e9 \u00e0 Public Eye, Marcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de pharmaSuisse et Thomas Cueni, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'industrie du m\u00e9dicament (IFPMA).\r\n\r\n* * L'ONG Public Eye entre en campagne contre le prix trop \u00e9lev\u00e9 des m\u00e9dicaments qui rendent les traitements inaccessibles \u00e0 des millions de personnes. En Suisse aussi, on peinerait selon elle \u00e0 faire face \u00e0 l'explosion des prix des nouveaux traitements, en particulier les anticanc\u00e9reux. Et pourtant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait les moyens d'agir... Qui fixe le prix des m\u00e9dicaments? A quelle limite s'en tiennent les pharmas? Peut-on estimer le vrai co\u00fbt de la recherche?   Pour en parler, Henry Buxant et Julien Schekter re\u00e7oivent Patrick Durish, responsable sant\u00e9 \u00e0 Public Eye, Marcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de pharmaSuisse et Thomas Cueni, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'industrie du m\u00e9dicament (IFPMA).", "durationSec": 1197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9556061", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le prix des m\u00e9dicaments / OEP_2018-05-23T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'ONG Public Eye entre en campagne contre le prix trop \u00e9lev\u00e9 des m\u00e9dicaments qui rendent les traitements inaccessibles \u00e0 des millions de personnes. En Suisse aussi, on peinerait selon elle \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019explosion des prix des nouveaux traitements, en particulier les anticanc\u00e9reux. Et pourtant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait les moyens d'agir... Qui fixe le prix des m\u00e9dicaments? A quelle limite s'en tiennent les pharmas? Peut-on estimer le vrai co\u00fbt de la recherche?   Pour en parler, Henry Buxant et Julien Schekter re\u00e7oivent Patrick Durish, responsable sant\u00e9 \u00e0 Public Eye, Marcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de pharmaSuisse et Thomas Cueni, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de l'industrie du m\u00e9dicament (IFPMA)."], "variantIds": ["ece-9556061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T07:13:00Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'ONG Public Eye entre en campagne contre le prix des m\u00e9dicaments, des millions de personnes ne pourrait pas se soigner dans le monde en raison de leur prix \u00e9lev\u00e9 sp\u00e9cialement vis\u00e9e par l'organisation non gouvernementale, le traitement du cancer en r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [91%] :\r\nEt 800000 francs par an, c'est ce que peut co\u00fbter le traitement d'un cancer par des m\u00e9dicaments anticanc\u00e9reux, un exemple, mais qui est encore plus criant, aux \u00c9tats-Unis, le Chimeria lui co\u00fbte 475000 dollars, soit environ 450 ans, de 5000 francs puisque le le dollar et le franc sont plus ou moins \u00e0 \u00e9galit\u00e9, et cela pour une seule perfusion alors Public Eye dit trop c'est trop, il faut attaquer le mal \u00e0 la racine, selon l'ONG, les pharmas et leur juteux b\u00e9n\u00e9fices briser le monopole des brevets qui leur permettent de fixer les prix des m\u00e9dicaments comme bon leur semble, en toute opacit\u00e9 indique public est -ce que c'est vraiment le cas, h\u00e9 bien Roche me dit que les prix des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s par l'assurance maladie sont fix\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et que ces prix sont publi\u00e9s ce que j'ai dis, par contre, dans un article publi\u00e9 par nos confr\u00e8res de La Tribune de Gen\u00e8ve, c'est que les pharmas peuvent contester les d\u00e9cisions de la FSP devant la justice, ce que ne peuvent pas faire les patients ou les associations de consommateurs ou d'assurer : il semble donc avoir dans ce cas -l\u00e0, les pleins pouvoirs, mais comment est -ce qu'ils fixent leurs prix, h\u00e9 bien, c'est l\u00e0 que j'y perds un peu mon latin parce que d'un c\u00f4t\u00e9, on me dit que c'est l'OFSP qui fixe les prix pour les m\u00e9dicaments rembours\u00e9s par l'assurance de base, ce que m'a confirm\u00e9 Interpharma et que c'est r\u00e9gi par la loi Interpharma Interpharma c'est la fa\u00eeti\u00e8re suisse des entreprises pharmaceutiques Interpharma qui m'explique que l'OFSP donc fixe le prix compte de prix pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, compare le prix avec 9 pays \u00e9trangers en tenant aussi compte une comparaison th\u00e9rapeutique, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e9value les avantages du m\u00e9dicament par rapport \u00e0 d'autres traitements d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9 contre la m\u00eame \u00e0 la maladie, par exemple si le m\u00e9dicament peut remplacer une hospitalisation, une op\u00e9ration, le prix va s'approcher de ces interventions m\u00e9dicament donc potentiellement tr\u00e8s cher et dont le prix de vente de correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 son co\u00fbt r\u00e9el alors pourquoi j'y perd mon latin parce que Roche me dit que les prix sont \u00e9tablies en fonction du b\u00e9n\u00e9fice qu'ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer et c'est l\u00e0 que le T1 : b\u00e9n\u00e9fice il y a un petit peu flous b\u00e9n\u00e9fice pour le patient b\u00e9n\u00e9fice pour la soci\u00e9t\u00e9 civile ou b\u00e9n\u00e9fice pour l'entreprise, c'est pas tr\u00e8s clair, sans doute un peu des 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nOui, sans doute un peu des 3 mais comment expliquer qu'un traitement contre le cancer plus co\u00fbter 100000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [91%] :\r\nEn fait, ces traitements anticanc\u00e9reux r\u00e9sument \u00e0 eux seuls la probl\u00e9matique soulev\u00e9e par Public Eye concernant ce co\u00fbt de 100000 francs, voici la r\u00e9ponse d'Interpharma se rappelle la fa\u00eeti\u00e8re suisse des entreprises pharmaceutiques, ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le cas de nombreuses formes de cancer les nouveaux m\u00e9dicaments ont am\u00e9lior\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9cisive la qualit\u00e9 de vie des patients et des patientes le b\u00e9n\u00e9fice de ces nouveaux traitements, doit \u00eatre prise en compte lors de la fixation des prix, en outre, au bout du compte, les traitements novateurs permettent souvent de faire des \u00e9conomies dans d'autres domaines, car il peut avoir lieu en ambulatoire, au lieu de n\u00e9cessit\u00e9 une hospitalisation ou parce que les personnes touch\u00e9es gu\u00e9rissent plus vite et reprennent donc aussi plus vite leur activit\u00e9, c'est ce qu'on expliquait plus haut, hein, moi je comprends que le m\u00e9dicament est aussi efficace que l'intervention chirurgicale et donc il est normal qu'il co\u00fbte presque aussi cher, peu importe, finalement, le prix de la recherche, alors on a abandonn\u00e9 ses arguments, on constate quand m\u00eame que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent sans cesse les m\u00e9dicaments p\u00e8se 6 milliards 500 millions de francs sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse, sur un total de 31 milliards 500 millions l'augmentation selon Publica et de pr\u00e8s d'un milliard en 5 ans n\u00e9anmoins, et contrairement \u00e0 ce que ce qu'affirme la m\u00eame ONG le prix des m\u00e9dicaments auraient plut\u00f4t tendance \u00e0 baisser, \u00e7a c'est Alain Berset qui le dit, en 2017 leur examen triennal du prix des m\u00e9dicaments aboutit \u00e0 des \u00e9conomies de 190 millions de francs au total depuis 2012, le prix des m\u00e9dicaments a baiss\u00e9 de 790 millions \u00e7a, je le rappelle, encore une fois c'est l'OFSP qui l'affirme, alors on peut aussi \u00e9conomiser plus d'apr\u00e8s Sant\u00e9suisse et Monsieur, Prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [93%] :\r\nAlors pour en parler, j'ai le plaisir d'accueillir 3 personnes parce que vous l'avez compris c'est complexe alors en duplex de Berne avec tout Marcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de pharmaSuisse, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Gen\u00e8ve cette fois Thomas Kuoni, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'IFP, donc c'est la F\u00e9d\u00e9ration internationale des entreprises pharmaceutiques bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ici \u00e0 Lausanne, Patrick Durish, en Studio, responsable du dossier sant\u00e9 chez Public Eye bonjour bonjour et votre 1\u00e8re question est pour vous, Patrick Durish, sur quoi vous vous basez pour d\u00e9noncer finalement l'opacit\u00e9 des prix des m\u00e9dicaments fix\u00e9 selon vous par les pharmas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [93%] :\r\nOn a, on a constat\u00e9 que les prix, prenez une proportion absolument incontr\u00f4lable et notamment dans le domaine du cancer et on travaille depuis plusieurs ann\u00e9es sur la question des brevets et des monopoles et des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments et on fait le lien entre les brevets et la fixation du prix avec une situation d'exclusivit\u00e9 commerciale une industrie pharmaceutique arrive en position de force et fait en g\u00e9n\u00e9ral homologu\u00e9 son m\u00e9dicament 1er aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 il y a pas de contr\u00f4le \u00e9tatique et ce prix est ensuite sert ensuite de prier talent pourront aller dans les autres pays, comme la Suisse est arriv\u00e9 avec ce prix de de r\u00e9f\u00e9rence tr\u00e8s haut, ensuite il y a une n\u00e9gociation avec l'OFSP mais sans que les co\u00fbts de recherche et d\u00e9veloppement soit soit mis sur la table : un des secrets les mieux gard\u00e9s de l'industrie pharmaceutique et donc cette position de force c'est esp\u00e8ce de force de frappe de ce pouvoir, fixation des prix fait que les prix sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s prennent l'ascenseur et devienne incontr\u00f4lable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [87%] :\r\nAlors ce que vous voulez Patria oui, je sais que l'on attend une sorte de licence obligatoire pour contrer ce monopole, c'est-\u00e0-dire que l'\u00c9tat pourra intervenir justement peut-\u00eatre pour fabriquer des m\u00e9dicaments \u00e9quivalents \u00e0 un prix plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [92%] :\r\nIl y a eu, effectivement, vous l'avez signal\u00e9 des efforts par par notre ministre de la Sant\u00e9 \u00e0 la c'est pour faire baisser les prix il y a eu, il y a eu des r\u00e9ductions de prix mais marginal par rapport \u00e0 l'ensemble des co\u00fbts que suscitent les m\u00e9dicaments et lorsque ces r\u00e9ductions de prix y aller trop loin, l'industrie pharmaceutique a ripost\u00e9 en justice, elle a saisi le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et a finalement gagn\u00e9 pour pour instaurer aussi cette fameuse comparaison th\u00e9rapeutique vous avez que vous avez mentionn\u00e9, il faut donc prendre le probl\u00e8me par un autre angle, et l'autre anglais que nous estimons, et c'est un instrument absolument l\u00e9gal, reconnu par le droit international et dans la l\u00e9gislation suisse, c'est la licence obligatoire qui permet dans certains cas d'utiliser de d'instaurer une concurrence avec des g\u00e9n\u00e9riques, l'exp\u00e9rience montre que \u00e7a fait baisser imm\u00e9diatement les prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [93%] :\r\nThomas Cueni on va vous faire \u00e9videmment r\u00e9agir vous repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats de l'industrie pharmaceutique en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des entreprises pharmaceutiques vous le faisiez sur le plan national, en Suisse, donc vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien le domaine on le lit, chaque ann\u00e9e, que ces entreprises pharmaceutiques font de bons b\u00e9n\u00e9fices est -ce qu'il n'y aurait pas quand m\u00eame une limite \u00e0 fixer, qui pourrait \u00eatre cette cette licence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:10) [86%] :\r\nJe trouve que ces 2 mondes de la d\u00e9claration de Berne, d'abord il sens obligatoire en Suisse c'est d'aberrant parce que le seul capital que la c'est \u00e7a, c'est son savoir et de prot\u00e9ger ce savoir la propret\u00e9 intellectuelle c'est crucial mais moi franchement je ne peux parler fraude la Suisse parce que le probl\u00e8me actuel qu'on discute ici \u00e0 Gen\u00e8ve, lorsque la 71\u00e8me assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'OMS c'est comment est -ce qu'on peut faire plus de progr\u00e8s tandis payant par d\u00e9veloppement et l\u00e0, par exemple, quelque chose qui est totalement n\u00e9glig\u00e9 par Patrick Durish, c'est lorsqu'on regard le progr\u00e8s m\u00e9dical extraordinaire et laissez -moi vous citer quelques exemples en 1948 lorsque l'OMS \u00e9tait fond\u00e9e, les chances de vie au monde, pass\u00e9 de 47 ans aujourd'hui, c'est cette honteuse, tout le monde en Suisse, plus de 4 nous avons h\u00e9rit\u00e9 d'\u00e9radiquer la variole on 1948 cette maladie affect\u00e9 50 millions de personnes aujourd'hui sert au pr\u00e9sident aujourd'hui des vaccins \u00e0 notre disposition, nous avons maintenant plus que 20 millions de patients trait\u00e9s l'des cl\u00e9s m\u00e9dicaments contre le SIDA dans les pays en bo\u00eete de d\u00e9veloppement et nous sommes en de nombreux cancers on peut gu\u00e9rir l'arriv\u00e9e ni chez les enfants et on peut assez souvent gu\u00e9rir par exemple, les cancers du sein, c'est \u00e7a ce qu'il faut tenir compte et lorsque je reviens \u00e0 la Suisse, il faut quand m\u00eame tenir compte que sur un franc qu'on d\u00e9pense pour la sant\u00e9, c'est une bonne que 2 pour tous les m\u00e9dicaments anticanc\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [83%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait les les chiffres que nous donner en r\u00e9duction tout \u00e0 l'heure, les m\u00e9dicaments p\u00e8serait 6 milliards dans l'ensemble, m\u00e9dicaments, le montant une non non non non, c'est vrai que celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:08) [87%] :\r\nFranchement, les anticanc\u00e9reux, c'est vrai que 2 centimes pour le franc, et lorsqu'on regarde les d\u00e9penses de sant\u00e9, en Suisse, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les 70 milliards de francs et c'est une banque que 10 pourcent qui sont d\u00e9pens\u00e9s pour tous les m\u00e9dicaments et moi je les anticanc\u00e9reux dont on a parl\u00e9, il semblerait que 200 Timesco Alain Berset dit c'est la r\u00e9ussite de contr\u00f4ler l'\u00e9volution des co\u00fbts des m\u00e9dicaments pas n\u00e9cessairement dans les h\u00f4pitaux et ailleurs, mais les contre les et les d\u00e9penses m\u00e9dicales sont contr\u00f4l\u00e9s, mais ici \u00e0 Gen\u00e8ve, les gens, ils s'en occupent qu'est -ce qu'on peut faire pour faire des progr\u00e8s, avec en contrat social parce qu'il y a des aussi les gens qui sont attaqu\u00e9es par le concerto les payant Bentayeb lentement et c'est \u00e7a ce qu'il faut faire et moi par exemple j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment au Kenya un Abacha, o\u00f9 on a lanc\u00e9 une collaboration avec le minist\u00e8re de la sant\u00e9 et la Banque mondiale et l\u00e0, on a constat\u00e9 et les gens du Kenya un monde, on dit que mais si Roche par exemple donner un produit contre le cancer du sein, gratuitement, 2 patients la chance la avance m\u00eame gratuitement parce qu'ils manquent de Vail int\u00e9r\u00eat \u00e0 peu diagnostic il manque de sp\u00e9cialistes, on n'a pas l'infrastructure c'est \u00e7a ce qu'il faut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [91%] :\r\nOn le comprend, c'est un, c'est un probl\u00e8me complexe et que vous justifiez en fait les progr\u00e8s en tout cas le coup par les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits, Marcel Mesnil, vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de pharmaSuisse, la fa\u00eeti\u00e8re des pharmaciens, vous \u00eates un des interm\u00e9diaires, donc entre le patient et les fabricants de m\u00e9dicaments et est -ce que vous pouvez nous d\u00e9cortiquer le prix du m\u00e9dicament parce que c'est ce qu'on essaye de, de savoir ce matin, finalement, c'est ce que le prix qu'on paye et le prix juste, alors on a entendu Patrick Durish nous dire que non, les marchands trop grand on entendu Thomas Cueni nous dire que oui, le progr\u00e8s et la bonne sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale justifie ce prix qu'est -ce que vous, vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:10) [88%] :\r\nBon alors, nous, les pharmaciens on a bonne conscience parce que, avec d'ailleurs une Dreyfus quand elle \u00e9tait conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale depuis 1992 on s'est battu pour que nous soyons r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante du prix parce que quand vous venez \u00e0 la pharmacie, tout ce qu'on fait pour le patient ne d\u00e9pend absolument pas du prix du m\u00e9dicament, si je vous donne des conseils, je surveille, vous prenez votre m\u00e9dicament comme il faut, je je je contr\u00f4le v\u00f4tre ordonnance le travail est le m\u00eame si le m\u00e9dicament co\u00fbte 5 francs ou 1 1000000, la seule activit\u00e9 du pharmacien, qui d\u00e9pend du prix du m\u00e9dicament du prix sortie d'usine, c'est que le pharmacien doit payer d'avance le grossiste et le fabricant et garde le m\u00e9dicament moment au stock, il donne aux malades, ils facturent \u00e0 l'assurance- et re\u00e7oit l'argent plus tard si nous ne devions pas avancer cet argent, nous pourrions dire que nous sommes totalement ind\u00e9pendants du prix pour le travail du pharmacien, on facture 4 francs 20 pour tous son contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 que m\u00e9dicament va il y a 1 francs ou 500000 notre travail co\u00fbte 4 ans 20, donc c'est pas nous, le probl\u00e8me d'\u00e9coute des m\u00e9dicaments, on est totalement transparent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [88%] :\r\nMais quel regard vous avez alors si c'est pas vous, sur ce coup, des m\u00e9dicaments donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:21) [92%] :\r\nCe que nous avons justement r\u00e9ussi \u00e0 faire, c'est que nous sommes neutres par rapport au prix sortie d'usine, et nous travaillons notamment d'accord avec des m\u00e9decins dans des cercles de qualit\u00e9 qu'ils jugent non pas du prix mais du rapport co\u00fbt efficacit\u00e9 pour les patients, alors c'est \u00e7a qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:37) [90%] :\r\nMais j'ai bon aujourd'hui 100000 francs pour un traitement de cancers par ann\u00e9e, c'est un prix juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [91%] :\r\nAlors ce qu'il faut voir, il y a, il y a 3 probl\u00e8mes dans votre question qui finance la recherche si c'est de l'argent priv\u00e9, qui est plac\u00e9 dans votre caisse de pension qui placent l'argent, elle veut avoir une marge de b\u00e9n\u00e9fice pour payer vous rend donc tout l'argent priv\u00e9 investi quelque part un b\u00e9n\u00e9fice maintenant combien de b\u00e9n\u00e9fices, c'est le d\u00e9bat social \u00e0 tenir et je pense que les fabricants devraient quand m\u00eame donner un peu plus de d'informations sur la mani\u00e8re dont leur prix est constitu\u00e9 pour qu'on puisse le comprendre, par contre, pour nous, pharmaciens et m\u00e9decins, la question qui se pose c'est : est-ce que ce prix vaut la plus- Value th\u00e9rapeutique pour le patient qu'on a devant nous et on va regarder le rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice, on va pas seulement regarder le prix, c'est vrai que si un m\u00e9dicament unique roman ont fait qu'on n'a pas besoin d'op\u00e9rer un ulc\u00e8re gastro- duod\u00e9num en prenant une pilule, on est gu\u00e9ri, c'est vrai que sur le plan de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a apporte une \u00e9conomie \u00e7a sont peut pas on peut pas faire de doute et on va le proposer maintenant c'est vrai que celui qui d\u00e9tient un brevet de quelque chose d'unique dont d\u00e9pend la vie et la mort, ils peuvent virtuellement demander \u00e0 prix lunaire, donc l\u00e0 il y a effectivement une n\u00e9gociation qui doit avoir lieu avec les responsables sociaux des assurances maladie et je pense que l'OFSP fait bien son travail, il est souvent critiqu\u00e9 mais il fait bien son travail, s'il n'\u00e9tait pas l\u00e0 tout serait beaucoup plus cher, c'est vrai qu'Alain Berset abaisser les co\u00fbts fortement de tous les anciens m\u00e9dicaments qu'est -ce qu'on voit maintenant tous les anciens m\u00e9dicaments 80 pourcent des emballages se trouvent dans des prix sortie d'usine en dessous de 40 francs et puis on voit appara\u00eetre un tous les nouveaux m\u00e9dicaments parce que la recherche cher c'est peut-\u00eatre aussi pour d\u00e9cliner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [87%] :\r\nJustement, on parlait de la recherche avec Thomas, on a quelques francs pi\u00e8ce Mesnil parce qu'on a, on n'a pas des heures et des heures d'\u00e9missions Thomas Cueni quel est le vrai co\u00fbt de la recherche est -ce qu'on peut l'estimer parce que c'est toujours ces coups -l\u00e0 que la forme avance pour justifier les prix. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:38) [86%] :\r\nLes les vrais coups de la recherche sont immenses et c'est \u00e0 Houry, lorsqu'on regarde par exemple il faut pas seulement regarder qu'est -ce qu'on d\u00e9pense pour un m\u00e9dicament qui est d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9 depuis 30 ans, on fait de la recherche contre la maladie yards sereinement depuis 30 ans, on a d\u00e9couvert que qu'on a encore un \u00e9chec tous dans des soci\u00e9t\u00e9s qui agissent, on attend que l'industrie cantine investir, moi j'ai assist\u00e9 dimanche autre une cons\u00e9quence de l'organe c'est internationale de la francophonie, c'est un des probl\u00e8mes les plus grands dans le monde, c'est la r\u00e9sistance aux anti- donc microbes il y a, on a constat\u00e9 r\u00e9cemment que le secteur priv\u00e9 a investi 4 fois plus que tous les gouvernements am\u00e9ricain Prytan\u00e9e allemand on sent pour d\u00e9couvrir de nouveaux antibiotiques et \u00e7a on sachant actuellement qu'il n'y a pas de rentabilit\u00e9 parce qu'il n'y a pas de march\u00e9 pour des nouveaux antibiotiques si une ferme d\u00e8s qu'r\u00e9ussi et cet indice et sait qu'elle va le mettre sous cl\u00e9 et sous r\u00e9serve, parce que de bonnes raisons, il faut vraiment gardez -les les antibiotiques, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la r\u00e9sistance et ces cinq par exemple des grandes fermes comme Roche et Novartis d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e un peu pr\u00e8s de 10 milliards de francs suisses dans la recherche et on ne paye pas pour ce qu'qui il perte on paye la ils ont de succ\u00e8s comme Marcel Mesnil a indiqu\u00e9 ce qu'on regarde, c'est le valeur th\u00e9rapeutique, le progr\u00e8s qu'on a fait le probl\u00e8me franchement dans les pays on va d\u00e9veloppement ce qu'on discute actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la mort de couverture de la sant\u00e9 universelle, le probl\u00e8me que nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:30) [86%] :\r\nOn va rester, on va rester sur la recherche, Thomas Cueni, parce que on vous comprend bien, et on comprend bien que \u00e7a marche pas \u00e0 tous les coups, mais on aime bien les r\u00e9ponses un peu concr\u00e8te et terre-\u00e0-terre : ah, on en parle, d\u00e9velopper un m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:42) [73%] :\r\nPetit vers somme \u00e9norme dans la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:45) [93%] :\r\nMais un m\u00e9dicament donn\u00e9 un exemple d'un m\u00e9dicament vous savez s\u00fbrement combien vous a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 produire un m\u00e9dicament, \u00e7a peut co\u00fbter quoi \u00e7a peut co\u00fbter un milliard de recherche. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:54) [76%] :\r\nC'est non, franchement, c'est beaucoup trop simpliste, Exxon, lorsque je regarde actuellement je fais cette interview sommant Ha\u00effa est -ce que vous savez combien la production il y a iPhone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:07) [86%] :\r\nNon mais c'est pas la soci\u00e9t\u00e9 qui la paye forc\u00e9ment la main dans la main dans les co\u00fbts m\u00e9dicaux ces prochains repose sur le 21. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:14) [88%] :\r\nNon mais franchement, lorsque je regarde ce que rapporte le progr\u00e8s m\u00e9dical, ce qu'on a eu qui va, lui, n'est -ce pas esp\u00e9rance de vie, prolongation de vie et tout \u00e7a, si on perd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [91%] :\r\nOn vous comprend, \u00e7a \u00e7a justifie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:27) [86%] :\r\nLe non, non, on paye pour le succ\u00e8s, moi j'ai particip\u00e9 \u00e0 des d\u00e9bats o\u00f9 il y a des gens qui disent il faut il faut baser les les prix sur la cour, les co\u00fbts de fabrication, les co\u00fbts de la recherche m\u00e9dicale individuelle, franchement c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:44) [90%] :\r\nPour vous, \u00e7a ne fait pas tout \u00e0 fait parce qu'on vous a compris, Thomas Cueni, Patrick Durish pour vous, l'OFSP qui est aussi au au coeur de tout \u00e7a est -ce qu'elle est trop gentil et ce qu'elle est complice, parce que l'industrie pharmaceutique apporte beaucoup au pays apporte beaucoup \u00e0 la \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 est -ce que elle ne joue pas son r\u00f4le aujourd'hui le fils f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:03) [90%] :\r\nMoi je pense que le l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique est impuissante par rapport \u00e0 cette \u00e0 ce pouvoir de fixer des prix qui sont li\u00e9es \u00e0 ces exclusivit\u00e9s commerciales et ses monopoles si l'OFSP 20 trop loin et c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, je vous donnerai un exemple concret : l'industrie par ce il peut retirer le m\u00e9dicament de la lisez fiscalit\u00e9s et prendre les patients en otage, donc \u00e7a veut dire qu'ensuite vous aurez les groupes de patients qui vont faire pression sur l'ouest, l'OFSP en disant comment \u00e7a se fait qu'on n'ait pas acc\u00e8s qu'on est que que ce m\u00e9dicament soit pas rembourser automatiquement en Suisse et ensuite il y a cette pression qui s'installe et l'OFSP doit plier, donc on est dans ce rapport de force, je vous donne un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:43) [83%] :\r\nComment est -ce que br\u00e8che Angers ce rapport de force plut\u00f4t que l'exemple puisqu'il ne reste que quelques secondes comment -ce qui pourrait changer ce rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [93%] :\r\nCe ce rapport de force qui pourrait changer si on a d\u00e9j\u00e0 une transparence totale sur ce qu'a co\u00fbt\u00e9 r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:57) [84%] :\r\nDe monsieur, je viens de dire que c'est par choix possible parce qu'on n'a pas les co\u00fbts de success que la marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:02) [90%] :\r\nC'est ce que l'industrie pharmaceutique affirme m\u00eame : je suis certain qu'on a quand m\u00eame les co\u00fbts de recherche et d\u00e9veloppement et les estimations qui vont du tr\u00e8s fantasque, qui est le 2 milliards et demi par m\u00e9dicaments en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:14) [84%] :\r\nConcr\u00e8tement, est -ce que vous avez g\u00e9n\u00e9ral peut faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [89%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut utiliser justement d'autres mani\u00e8res de d'amener une concurrence et de faire baisser ses prix d'une autre mani\u00e8re que simplement dans un rapport de force entre industrie pharmaceutique et l'OFSP et c'est, c'\u00e9tait s'en souvient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [93%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9, en tout cas ce d\u00e9bat Marcel Mesnil, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de pharmaSuisse, Thomas Cueni, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'IFPM. \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale des entreprises pharmaceutiques et Patrick Durish, responsable du dossier sant\u00e9 chez Public Eye on voulait parler des m\u00e9dicaments dans les supermarch\u00e9s, on y reviendra, parce que c'est peut-\u00eatre une des solutions aussi pour baisser les co\u00fbts, on y reviendra avec certains de nos invit\u00e9s, belle journ\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B628379-5899-464B-B99F-678438561944", "internalArchiveId": "2B628379-5899-464B-B99F-678438561944", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e - Delphine Schupbach \u00e0 propos du festival Regards de Voyage \u00e0 Aubonne", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573250", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9invit\u00e9e \u2013 Delphine Schupbach \u00e0 propos du festival Regards de Voyage \u00e0 Aubonne / PNY_2018-05-23T11:10:19_l-invitee-delphine-schupbach-a-propos-du", "Pony Express du 23.05.2018"], "variantIds": ["ece-9573250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T07:29:01Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [86%] :\r\nInterview et si je vous dis on part, c'est pas pour rien puisqu'on va se rendre au festival Regards de Voyage qui a lieu du 25 au 27 mai donc tout l'Week-End \u00e0 Aubonne au cin\u00e9ma Rex en particulier et pour en parler, on accueille Delphine et Schubarth organisatrice celui Delphine bonjour alors tu tu pr\u00e9sente justement ce festival qui existe d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, \u00e0 quel moment distrait quand m\u00eame trop bien pr\u00e9senter des films de Voyage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [86%] :\r\nAlors \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 7 ans que le festival dure donc \u00e0 la base, c'\u00e9tait un festival avec un th\u00e8me, un week- end sp\u00e9cial pour le cin\u00e9ma Rex et puis il y a 7 ans, nous avons rachet\u00e9 avec S\u00e9bastien mon copain pour pouvoir enfin pour faire sur la th\u00e9matique du voyage comme on a fait des d\u00e9j\u00e0 des grands voyageurs, on est parti sur cette th\u00e9matique, et puis on a vu que \u00e7a fonctionnait bien, que les gens \u00e9taient enthousiastes donc finalement la th\u00e9matique est rest\u00e9 sur le voyage, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [76%] :\r\nQuand on s\u00e9lectionne comme \u00e7a des films parce que on va en parler, vous savez quand m\u00eame passablement de films de Voyage, j'imagine que, on a vu en certains morts ombre c'est quoi un bon film de Voyage pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [83%] :\r\nAlors c'est vrai qu'avec le temps, ambiance et plus exigeant en voyant tous ces films de Voyage, mais c'est vrai qu'il faut, enfin pour moi il faut que \u00e7a, \u00e7a me transporte que \u00e7a me donne envie de partir tranquille de belles images de de paysages de personnes et puis vraiment \u00e7a transport soit consentante pendant le temps du film compl\u00e8tement ailleurs un puits, quoi qu'on puisse finalement rentrer dans dans la d\u00e9marche, c'est la personne qu'on puisse comprendre pourquoi les partis et puis les musiques nous parle et pas mal de petits param\u00e8tres oui fait un bon film, \u00e7a, \u00e7a fait du bien, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [82%] :\r\nJustement, les les gens pouvaient \u00e9crire au festival proposer leurs films, donc c'est autant ouvert aux amateurs qu'aux professionnels de nos jours avec le mat\u00e9riel qui a pass\u00e9 quand m\u00eame beaucoup plus facile de partir en voyage et de faire un film de son p\u00e9riple \u00e0 Paris en avril cam\u00e9ra plein de 30000 micros est -ce que \u00e7a bien plus difficile de choisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [85%] :\r\nOui, quand m\u00eame, parce que c'est vrai que maintenant que \u00e7a commence \u00e0 devenir un peu plus connu il y a de plus en plus de gens qui ont voit les films nous aussi on va dans des festivals, voir si y a des films qui nous plaisent plus, l\u00e0 on on a des gens de 6 r\u00e9dacteurs de venir \u00e0 Aubonne apr\u00e8s, c'est vrai qu'il y a vraiment de tout, mais on a aussi sensible au fa\u00eete de pouvoir donner la possibilit\u00e9 \u00e0 des gens qui sont de la r\u00e9gion qui ont voyag\u00e9, qui ont un film qui, enfin qui est tout \u00e0 fait passable de pouvoir le montrer \u00e0 l'\u00e9cran comme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame quelques quelques impond\u00e9rables, c'est que le film ne en 45 minutes et 2 heures, c'est-\u00e0-dire c'est pas des courts-m\u00e9trages non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [78%] :\r\nNon, non, parce que, non, non, on ne sait vraiment que \u00e7a dans un cin\u00e9ma qui est vraiment, c'est le plus souvent, ces 52 minutes le le format du des films standard de Voyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [72%] :\r\nIl un qui qui me fait compl\u00e8tement r\u00eaver on va \u00e9voquer plusieurs films qu'a dans ce festival, qui peut d\u00e9j\u00e0 arriver c'est comme la qu\u00eate sauvage, ces proc\u00e8s donc vendredi 25 mai \u00e0 21 heures l'histoire d'un gars qui vient de Moudon fume trop appliqu\u00e9, d\u00e9cid\u00e9 de de dans lieu comme quoi exact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [75%] :\r\nTout \u00e0 coup, il d\u00e9cide de tout plaquer en Suisse et il s'en va dans mon pied ni au fond fond du Grand Nord, il va tester des techniques de de survie pour rendent compte oui comment c'est possible de survivre \u00e0 partir de Josselin la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [77%] :\r\nLe peut-\u00eatre le comment dire \u00e7a c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9sirables du festival, c'est qu'on peut avoir l'envie de tout l\u00e2cher partir \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [78%] :\r\nC'est vraiment un c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9sirable parce finalement aussi, enfin si on a envie de partir, on peut aussi tout poser peut-\u00eatre pas tout le monde, mais je pense qu'il y a moyen quand m\u00eame d'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 de ses dettes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [92%] :\r\nLe festival Regards de Voyage, \u00e7a se passe \u00e0 Aubonne ce week- end du 25 au 27 mai on continue \u00e0 en parler avec Delphine apr\u00e8s cette id\u00e9e J-B Dunckel 30 humanity. \r\nAugment\u00e9 pour le meilleur et surtout pour le meilleur, voil\u00e0 ce qu'aimeraient bien J-B Dunckel dans ce titre Trends humanity, nous on est toujours \u00e0 Aubonne, pour le festival Regards de Voyage qui se d\u00e9roule ce week- end du 25 au 27 mai on en parle avec Delphine, une des organisatrices, on a \u00e9voqu\u00e9 un des films qui sera qui sera diffus\u00e9e justement c'\u00e9tait en fait tous les lieux communs et puis il y avait un autre Mangini \u00e9coutez la bande annonce et je crois qu'\u00e0 guerre penser avoir des angoisses, une semaine, objectif : sauver alors ces 3 messieurs qui d\u00e9cide de dr\u00f4les d'id\u00e9es qui d\u00e9cide d'aller dans une r\u00e9gion de l'Amazonie inaccessible en fait, mais personne n'est all\u00e9 l\u00e0- bas depuis longtemps, si on y allait et se rendent compte qu'en fait c'est quand m\u00eame vachement plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [82%] :\r\nExactement des aventuriers emmerde, on va dire et il y a tout un myst\u00e8re sur une lagune alors il d\u00e9cide d'aller voir si vraiment cette lagune existe ou pas, donc il se retrouve vraiment au milieu de rien avec les petites b\u00eates qui font plaisir en Amazonie, avec tous les GPS, sa voix ou est -ce qu'on a vraiment m\u00eame il m\u00eame des photos incroyable, c'est vrai que \u00e7a fait, c'est vrai que \u00e7a fait assez r\u00eaver de devoir des d\u00e9sordres finalement que l'on n'a jamais acc\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [76%] :\r\nEt au mois en section dans le film, \u00e7a veut dire qu'ils sont rentr\u00e9s, voil\u00e0, exit aussi, en fait, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 rassurant et puis toi, tu as aussi une grande voyageuse Delphine, tu as fait un des films, qui est diffus\u00e9e justement s'appelle en route vers l'Est alors racontant l'histoire de ce film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [87%] :\r\nAlors exactement qu'avec S\u00e9bastien, on est parti 2 ans \u00e0 v\u00e9lo, en direction de de l'Est, on est parti d'Aubonne justement, droit de Robert trop vers l'Est, sur ces 2 on a travers\u00e9 ben, plusieurs pays, notamment l'Asie centrale, qui nous aura fait r\u00eaver l'Iran, l'Asie du Sud-Est, \u00e0 travers ce film pour vous permet de malades de voyager avec nous pendant quelques minutes, de vous partager nos \u00e9motions, ce qu'on a aim\u00e9 les paysages, les rencontres, les march\u00e9s voil\u00e0 donc venez voir le film si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [88%] :\r\nUn fumeur dans les films, exactement, c'est en 2 parties, le samedi apr\u00e8s- midi, on en profite pour pr\u00e9ciser que quand on prend un billet comprend bien pour un film pr\u00e9cis il y a pas d'abonnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [79%] :\r\nExactement, c'est vraiment \u00e0 chaque film, qui a son bien, il y a non, il y a pas de de formidable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [76%] :\r\nEt puis un quart quelque chose en parall\u00e8le de ces films sont projet\u00e9s ce qui une Exposition photo aussi professionnels et amateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [80%] :\r\nExactement, donc il y a de salles, c'est au ch\u00e2teau de bonheur \u00e0 quelques minutes du cin\u00e9ma, il y a une salle o\u00f9 les photos de Kevin maquilleurs sont, o\u00f9 elles sont affich\u00e9es et il y a une autre salle o\u00f9 il y a environ 25 photos de voyage de de gens de la r\u00e9gion, il y aura un concours photo qui a organis\u00e9, donc vous pouvez venir pour voter pour la photo que vous pr\u00e9f\u00e9rez, donc c'est vrai que \u00e7a voil\u00e0 c'est ouvert aux 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:22) [88%] :\r\nLe festival Regards de Voyage, \u00e7a se passe donc du 25 au 27 mai au cin\u00e9ma Rex \u00e0 Aubonne si vous avez envie de grimper le cas de vous avez toujours r\u00eav\u00e9 aussi vous avez envie de faire monter dessus par des araign\u00e9es, avec qui, qui ont l'air d'avoir beaucoup puisque 8 pattes ben c'est l'occasion, merci beaucoup, Delphine pass\u00e9 \u00e0 Marseille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T09:25:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF817803-7929-437E-BEDE-A4E8851B5ADC", "internalArchiveId": "DF817803-7929-437E-BEDE-A4E8851B5ADC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claire Mudry a rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe de la P\u00e9picerie, l'\u00e9picerie solidaire, qui recycle les invendus", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 1138, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573270", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Claire Mudry a rencontr\u00e9 l\u02b9\u00e9quipe de la P\u00e9picerie, l\u02b9\u00e9picerie solidaire, qui recycle les invendus / PNY_2018-05-23T10:24:43_claire-mudry-a-rencontre-l-equipe-de-la", "Pony Express du 23.05.2018"], "variantIds": ["ece-9573270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T07:38:20Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nInterview et ce matin on part \u00e0 Gerland au bord du lac \u00e9l\u00e9ments, on se trouve dans la p\u00e9pini\u00e8re en projet donc qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour la culture, le social, \u00e9ducation et la jeunesse en gros si vous aurez faire des choses avec d'autres gens, vous y allez et vous trouverez une activit\u00e9, on va parler ce matin de la \u00e9picerie, un projet qui est n\u00e9 pour distribuer gratuitement les invendus des supermarch\u00e9s notamment \u00e0 qui on a besoin ou qui les voeux, on se trouve avec 2 personnes \u00e0 l'origine du projet coquelicots qui bossent justement la p\u00e9pini\u00e8re qui avait envie depuis longtemps de lancer un projet d'\u00e9picerie gratuite et il y a aussi Marouic qui lui a longtemps v\u00e9cu dans des squats, qui conna\u00eet bien la culture alternative le troc, etc, et qui avait justement envie de sortir un peu de cette culture alternative pour toucher tout le monde, ils ont trouv\u00e9 les 2, une commune \u00e0 Gland, le projet est \u00e0 grandir avec l'arriv\u00e9e de Marie et de M\u00e9d\u00e9ric alors les sont tr\u00e8s bien d\u00e9fini quand il a fallu lancer ce projet de la paix \u00e9picerie Mauricio s'est occup\u00e9 du bricolage coquelicot de la d\u00e9co et on se trouve l\u00e0 sur place dans les locaux de la p\u00e9pini\u00e8re, c'est donc une ancienne \u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 disposition par la commune de clans et coquelicots, nous explique le concept. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [87%] :\r\nChrysler 3 donc la paix \u00e9picerie c'est une \u00e9picerie gratuite, ouverte \u00e0 tous, qui est en fait construite dehors parce que comme \u00e7a il y a pas de porte, les gens peuvent entrer librement sans surveillance, non plus, donc c'est vraiment fait des 2 \u00e9talage de march\u00e9 ouverte et en self- service et on est fourni par des aliments qui ne peuvent plus \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9talage dans les grandes surfaces, mais qui sont encore juste consommable et voil\u00e0 qui peuvent \u00eatre donn\u00e9es en suivant un certain guide d'utilisation du don des denr\u00e9es alimentaires qui a \u00e9t\u00e9 fait et mis \u00e0 disposition par le service d'hygi\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [75%] :\r\nAlors vous allez voir ces l\u00e9gumes parce que vous avez re\u00e7u, aujourd'hui, on se dirige ici en des couloirs de l'ancienne \u00e9cole \u00e7a tellement d'\u00e9cole avec l'horloge et tout et tout le pape. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [88%] :\r\nAlors t\u00eate on se rend pas vraiment compte parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9talage, mais ce qu'on est, on est o\u00f9 ici, alors si on est dans le couloir, c'est l\u00e0 qu'on va trier en fait la majeure partie des aliments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [82%] :\r\nEt si on a une cuisine et puis on fait on met toutes les caisses comme \u00e7a sur les bancs align\u00e9s et apr\u00e8s on, on, on regarde bah par date, ce qu'on peut mettre dans les caisses ou pas ce qu'on va jeter, on remplit le compost, c'est des produits qui sont pas en \u00e9tat et puis enfin la la grande partie du trio fait et qu'est -ce qu'Herv\u00e9 aversion aujourd'hui alors aujourd'hui, on a re\u00e7u pas mal de choses on a re\u00e7u Robin des bois sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, Coca, Fanta une caisse remplie, on a re\u00e7u qu'est -ce qu'on a re\u00e7u des produits laitiers, pas mal de yaourt on a rempli le frigo carr\u00e9ment on a re\u00e7u des l\u00e9gumes en bonne \u00e9tat, on est vraiment content du pain et puis qu'est -ce qu'on a re\u00e7u encore des voil\u00e0 des fruits, pas mal de choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [84%] :\r\nAlors justement ces ces denr\u00e9es vous expliquer avant que c\u00e9der des invendus dans les supermarch\u00e9s vendre mais concr\u00e8tement \u00e7a arrive comme mollusques ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [92%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend, en fait, comme on est ouvert maintenant 3 jours dans la semaine, mardi, mercredi et jeudi, on a 3 fournisseurs diff\u00e9rents, certains nous livrent directement sur place, donc \u00e7a c'est assez pratique, \u00e7a fait qu'on n'a pas besoin d'aller les chercher, et d'autres fournisseurs comme aujourd'hui celui du mardi, en fait, c'est nous qui allons sur place r\u00e9cup\u00e9rer directement des cartons, voil\u00e0 qui est venant faire le tri, si et puis bah du coup toute la partie justement tri, \u00e7a c'est vraiment \u00e0 nous de le faire, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de notre travail, donc voil\u00e0 en fonction de la journ\u00e9e, c'est \u00e7a change en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [88%] :\r\nComment est -ce qu'on trie que moi ce qu'on d\u00e9cide que c'est mangeable encore ou pas, parce qu'il y a peut-\u00eatre certaines choses qui ont l'air ab\u00eem\u00e9e, mais qui sont comment, jeune qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [87%] :\r\nAlors pour trier, il y a 2 fa\u00e7ons de trier bat d\u00e9j\u00e0 la plus importante par rapport aux normes, c'est par rapport \u00e0 la date parce qu'on n'a vraiment pas m\u00eame des choses qui sont pas dans la date justement du jour \u00e7a salle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [95%] :\r\nM\u00eame si on sait qu'\u00e0 certaines dates de p\u00e9remption qui sont vachement strict. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [83%] :\r\nEt \u00e7a on le sait, voil\u00e0, mais on doit faire avec ma foi, n'a pas le choix et puis apr\u00e8s, au niveau des fruits et l\u00e9gumes, brossant de comprend une tomate vraiment trop mal pass\u00e9es comme \u00e7a, on va pas la mettre \u00e0 l'\u00e9talage, m\u00eame chose avec les bananes, on fait attention par compte quand on voit que c'est bien m\u00fbr plus que c'est pas forc\u00e9ment photo il faut hurle mais quand m\u00eame, parce qu'on sait que \u00e7a part assez vite et puis on essaie de gaspiller le moins possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [81%] :\r\nAlors une fois qu'on a bien tout trier, l\u00e0, j'y reste des choses pour le compost un peu fl\u00e9tri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [81%] :\r\nExactement, l\u00e0, c'est ce qui reste pour le compost c'est pas \u00e9norme, hein, on est content parce que il y a des bons produits aujourd'hui et puis une fois que tout tri\u00e9 ben justement prendre la main de la caisse et puis on les d\u00e9pose dans les structures \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et si on additionne les caisses, allons -y. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [68%] :\r\nC'est parler d'espoir, c'est pas tellement vaste au point, c'est la question, on a m\u00eame pas peur du tout \u00e0 la et par la perte tout ce qui est, qui est sur le point, l'pourquoi pas \u00e0 participer, \u00e7a passe par l'Europe la l'm\u00e9rite sportif la classe pourquoi, au point que ce sera au donc c'est \u00e7a mais qui d'un point de gestion NRJ et d'b\u00e2tir apportent leur obtention de point est l\u00e0, pourquoi pour Madrid \u00e0 certaines d'et, de ce point comme \u00e7a, l'historien, l'affaire par l'pourquoi pas l'est sorti l'pour beaucoup de gens au contraire qui estime avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [85%] :\r\nLe myst\u00e8re de m\u00e9dicaments et qui est le web subira une dette dans ce qui a, derri\u00e8re cette porte ferm\u00e9e, en l'occurrence l\u00e0 o\u00f9 la porte ce matin peu n'Express, on se trouve \u00e0 la plus \u00e9picerie \u00e0 Gland une \u00e9picerie qui distribue gratuitement les invendus et les produits qu'on ne peut plus mettre sur liste \u00e0 l'\u00e2ge des supermarch\u00e9s, alors on se trouve sur place, dans les locaux de laP. qui une ancienne \u00e9cole, on est \u00e0 Gland avec coquelicot et dessus, et une fois qu'ils ont re\u00e7us leurs l\u00e9gumes on am\u00e8ne donc tout \u00e7a dehors pour \u00eatre dispos\u00e9s sur les \u00e9tals, on se trouve l\u00e0 devant des armoires en bois d\u00e9cor\u00e9 avec des fleurs, des peintures de l\u00e9gumes, des fruits, il y a plein de couleurs, tout \u00e7a sur un enfant Jonhson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [86%] :\r\nOui, couleur 3 \u00e0 la base, on voulait des structures ouvertes, l\u00e0 tu vois c'est ferm\u00e9, \u00e7a c'est par exemple une des normes du service d'hygi\u00e8ne qui fait que, \u00e0 la base, on voulait vraiment que ce soit ouvert comme un march\u00e9, et tr\u00e8s vite, on a d\u00fb adapter \u00e0 chaque fois le projet pour que ce soit vraiment ben aux normes quoi et du coup on s'\u00e9tait retrouv\u00e9 avec des esp\u00e8ces de gros caissons assez moche au d\u00e9but puis voil\u00e0, chaque fois, il a fallu aussi se demander comment visuellement, ce serait accueillant que \u00e7a fasse pas un peu d\u00e9chetteries comme \u00e7a truc de r\u00e9cup, mais que ce soit vraiment que \u00e7a donne envie de venir de servir et que chacun se sente vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [87%] :\r\nC'est vrai que l\u00e0 il y a beaucoup de couleurs, il y a des fleurs, alors c'est quoi le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [80%] :\r\nOuais va on voulait quelque chose de fertile et de voil\u00e0 de d'app\u00e9tissants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [72%] :\r\nMao, soit \u00e0 une cl\u00e9 \u00e0 la main, si on en faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [84%] :\r\nBah, l\u00e0 on va ouvrir les structures pour qu'ils puissent voir bah commenc\u00e8rent \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis voil\u00e0 fait maginez bah effectivement que tout ce bois gr\u00e2ce, avec le soutien de la commune, on a pu acheter ce bois et rien n'a \u00e9t\u00e9 gaspill\u00e9 avec les chutes, justement, n'a pu faire le cadre, on a vu vraiment utiliser tout ce qu'on avait, comme moi, on est vraiment content et quand on ouvre bah voil\u00e0, bah, \u00e7a donne \u00e7a, c'est des pr\u00e9sentoirs de march\u00e9 o\u00f9 on peut mettre pas mal de cagettes anti- o\u00f9 on a envie d'en plastique et puis en fait on a aussi un dessous un \u00e9tage inf\u00e9rieur, on peut poser du mat\u00e9riel comme \u00e7a, on peut \u00e9ventuellement mettre des sacs qu'on peut donner de temps en temps, si les gens n'ont pas, mais enfin, attention, parce qu'apr\u00e8s on en a plus, on les invite \u00e0 prendre aussi leur \u00e7a quand m\u00eame, c'est, c'est la seule chose qu'on demande et puis au fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'apr\u00e8s, on peut les laisser ouverte. \r\nParce que les gens en fait, il faut qu'ils voient de loin, d'ailleurs, ici, sur le c\u00f4t\u00e9, tu vois, c'est \u00e9crit, servez -vous non c'est gratuit, c'est gratuit, et les gens qui passent m\u00eame qui peut-\u00eatre n'ont pas entendu parler de ce projet d\u00e9fend et passe par l'AS 10 euros, servez -vous c'est gratis AFPA puis quotidienne Labeyrie un horaire il y a un panneau explicatif de qu'est -ce que c'est le site aussi sur Internet et puis quand on est l\u00e0- bas et d\u00e9pos\u00e9 questions discute avec eux, on leur r\u00f4le respectif quoi elle a dans la t\u00eate \u00e0 la 2\u00e8me structure et l\u00e0 qui peut voir en fait ce qu'on a un peu c'est la r\u00e9colte d'aujourd'hui, j'ai pas mal, hein, o\u00f9 l\u00e0 il y a du pain, des fruits, des l\u00e9gumes et puis l\u00e0 on on met \u00e7a comme \u00e7a, \u00e9talage, c'est vraiment sympas, assez color\u00e9s, \u00e7a donne envie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [78%] :\r\nOn a remarqu\u00e9 aussi, et puis qui disait il y a aussi un frigo tout au bout, avec les fameux yaourts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [82%] :\r\nDonc \u00e7a c'est un frigo et puis ce qui est bien c'est qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 parce que nous apprend r\u00e9cup\u00e8re aussi des choses gens nous donnant n'a pu r\u00e9cup\u00e9rer ce frigo qui accueille quasiment 9, l\u00e0 j'ai j'ai juste isol\u00e9 en mettant du sage avec ses pieds Dubois autour pour pas qu'il est trop d\u00e9perdition d'\u00e9nergie et puis c'est c'est emploi il est l\u00e0, il a une bonne t\u00eate comme \u00e7a et faire pas par rapport \u00e0 la r\u00e9colte aujourd'hui peut voir un peu ce qui a alors faut que faut que les gens comprennent ce qu'il faut venir jusque -l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on a mis aussi un petit panneau frigo passe d\u00e9fendra pas tout de suite il un peu cach\u00e9. \r\nEt les portes et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:08) [81%] :\r\nAh oui, alors l\u00e0, vraiment le truc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [87%] :\r\nIl a pas mal de trucs, alors l\u00e0 aujourd'hui, c'est pas mal de produits laitiers, on a des p\u00e2tes \u00e0 pizza, cocktail de crevettes, mandarine, enfin voil\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a varie, il y a vraiment de toutes sortes de choses, et m\u00eame des fois du bio, des fois il y a des des salades aussi comme \u00e7a en barquette comprenait dedans et \u00e7a, il faut savoir que ce compte \u00e0 montrer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a part tr\u00e8s vite faire tr\u00e8s tr\u00e8s vite bah apr\u00e8s qu'on ait ouvert, je pense, de 3 heures plus tard, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a plus rien, on est tr\u00e8s content de \u00e7a parce que le but c'est que \u00e7a parte nous d\u00e9but on pensait qu'il allait rester, peut-\u00eatre 2, 3 trucs, on allait devoir o\u00f9 j'\u00e9tais heureuse, je sais pas, et puis l\u00e0, en fait c'est parti tr\u00e8s vite, on est vraiment content. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:24) [61%] :\r\nPoint il a point\u00e9 qui est ouverte, mais Herv\u00e9 point. \r\nPoint pour RFI. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:26) [67%] :\r\nNous voulons toujours c'est trop point puis tout longtemps nous voulons absolument, c'est trop long point monde qui ont point\u00e9 Iverson Toulon, Toulon, Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:00) [75%] :\r\nPourtant, Lyon, pointant pourtant dans l'eau, pourtant en tous points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:10) [87%] :\r\nCe soir, je m'en vais, voil\u00e0 ce qu'affirme le mot Jeffrey avec slogans on encore toute la journ\u00e9e devant nous, donc c'est plut\u00f4t pas mal et la dopamine ce matin, on parle de la paix \u00e9picerie et une \u00e9picerie qui distribue gratuitement des produits qui ne peut plus \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s dans les magasins, \u00e7a se passe \u00e0 Gland, on est avec coquelicot et Mauricio qui ont lanc\u00e9 ce projet, un projet d'ailleurs qui s'adresse \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [83%] :\r\n3 la question souvent ressort ouais, mais c'est pour qui c'est pour quel genre de personne dans quelle forme de besoins est ce qu'on a vu, c'est que y a pas mal de personnes qui sont dans une forme de besoin en fin de compte, qu'elles soient ou social qu'elles soient classe ouvri\u00e8re avec 2 enfants \u00e0 nourrir, qui sont un peu dans la rue en gal\u00e8re, tout le monde traverse d\u00e9fendent font aussi une forme de difficult\u00e9s et on est content de se dire qu'on touche vraiment un public large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:52) [89%] :\r\nC'est vrai que, en fait, l'id\u00e9e aussi du projet c'est que typiquement, on s'est rendu compte que beaucoup de gens ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier des aides sociales en Suisse parce qu'il se trouve quand m\u00eame dans une marge o\u00f9 ils gagnent trop, mais c'est quand m\u00eame tellement cher, beaucoup d'chose sont co\u00fbte vraiment cher et, du coup, \u00e0 la fin du mois, \u00e7a devient difficile, et on s'est rendu compte qu'il existait pas vraiment d'alternative pour des personnes comme \u00e7a qui se trouve dans cette marge un peu tr\u00e8s inconfortable et que beaucoup de gens sont dans cette situation, donc voil\u00e0, c'est vraiment, on est content de voir que \u00e7a peut marcher dans ce sens -l\u00e0, il y a aussi en Avantage ici, c'est l'anonymat oui alors \u00e7a on ne on y tenait du fait que justement que les gens se sentent tr\u00e8s devenir sans g\u00eane les horaires aussi du soir peut-\u00eatre qui viennent peut-\u00eatre plus le soir justement pas forc\u00e9ment au au vu et au jour de tout le monde est ce qu'on s'est rendu compte aussi, c'est qu'en fait ce qui est hyper int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a cr\u00e9e du lien on a on \u00e7a nous est arriv\u00e9 de passer la rapide voir qu'en fait, les gens commencent \u00e0 discuter devant la vie \u00e9picerie se rencontr\u00e9 en fait vraiment juste des tables, des chaises qui un petit bistrot, la prochaine \u00e9tape, ce peut-\u00eatre, on est d\u00e9j\u00e0 en train de r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre faire \u00e9voluer le projet dans un sens un peu comme \u00e7a maintenant, on va d\u00e9j\u00e0 fonctionner \u00e0 un moment et puis on verra quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:18) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est votre initiative personnelle, vous avez vu qu'il avait un besoin, c'est-\u00e0-dire pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a, on pourrait se dire que c'est \u00e0 l'\u00c9tat de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:26) [92%] :\r\nC'est vrai qu'on pourrait se dire que c'est \u00e0 l'\u00c9tat de faire \u00e7a, apr\u00e8s, faudrait trouver des gens qui ont le temps, nous on fait quand m\u00eame \u00e7a b\u00e9n\u00e9volement parce qu'on a le temps de le faire, c'est \u00e7a peut-\u00eatre la difficult\u00e9 s'est trouv\u00e9 des gens qui ont le temps de pouvoir faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [87%] :\r\nOui, ceux qui \u00e9tudient, c'est int\u00e9ressant, moi \u00e7a me questionne dans l'id\u00e9e tu, on a le temps, on prend le temps aussi de le faire et parce que, quelque part, nous ce qu'on voulait aussi c'est amener au-del\u00e0 de tout \u00e7a, un message dans le sens est -ce que c'est normal de devoir justement travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e pour gagner un salaire pour pouvoir se permettent de manger, qui est quand m\u00eame un besoin vital, quoi, et bon, moi, le syst\u00e8me, c'est quelque chose qui m'interroge depuis toujours et c'est vrai que de pouvoir. \r\nEnfin quelque part proposer quelque chose qui est un peu diff\u00e9rent et qui permet en fait une esp\u00e8ce de soupape, voil\u00e0 qui am\u00e8ne justement un nouveau message qui est : bah, peut-\u00eatre que pour manger, on n'a pas besoin de travailler, en fait, ou disons oui, mais en moindre mesure aussi dans cette, dans cet \u00e9tat d'esprit, un peu comme rejointe cette id\u00e9e du revenu minimum quelque part est -ce que c'est normal de devoir trimer autant pour pouvoir subvenir \u00e0 ce besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:43) [91%] :\r\nLa paix \u00e9picerie qui distribue donc, gratuitement, des produits alimentaires invendus \u00e0 noter aussi qu'il y a des habits si vous en avez besoin s'est ouvert, mardi, mercredi et jeudi, les horaires pr\u00e9cis sur Facebook sur la page de la tapisserie ou alors directement sur leur site internet la paix \u00e9picerie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T09:02:38Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-471DDE47-2A9B-4F5B-9196-C22E77F2C9F2", "internalArchiveId": "471DDE47-2A9B-4F5B-9196-C22E77F2C9F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e - Elise Ruchonnet, coordinatrice de la f\u00eate de la nature", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 658, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573266", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9invit\u00e9e \u2013 Elise Ruchonnet, coordinatrice de la f\u00eate de la nature / PNY_2018-05-23T09:31:00_l-invitee-elise-ruchonnet-coordinatrice", "Pony Express du 23.05.2018"], "variantIds": ["ece-9573266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T07:22:20Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [87%] :\r\nFigurez -vous qu'hier, le 22 mai c'\u00e9tait la Journ\u00e9e internationale de la biodiversit\u00e9 et du coup, h\u00e9 bien ce week- end, ce sera la f\u00eate de la nature dans toute la Suisse pour en parler, on accueille \u00c9lise coordinatrice de cette f\u00eate de la nature bonjour \u00c9lise bonjour, alors \u00e7a se passe du 25 au 27 mai on pr\u00e9cise d\u00e9j\u00e0 pour commencer, que toutes les activit\u00e9s sont gratuites, voil\u00e0 tout, tout tout tout tout tout tout partant Suisse partout aussi cela l'id\u00e9e en fait de cette f\u00eate de la nature, c'est un peu que les gens apprennent \u00e0 conna\u00eetre ce qu'il devrait pr\u00e9server. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [90%] :\r\nOui, exactement, c'est vraiment les mettre au contact de la nature, lequel sauvage et puis par les sensibiliser justement cette biodiversit\u00e9 et puis la mani\u00e8re dont il faut la prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nIl y a des activit\u00e9s dans toute la Suisse, \u00e7a fait, c'est la 8\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate de la nature, mais \u00e7a fait 3 ans que c'est vraiment centre faxer dans toute la Suisse dans tous les cantons, oui, il y a des identit\u00e9s selon les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [91%] :\r\nEn termes d'activit\u00e9 ouais, j'ai pas vraiment l'impression apr\u00e8s ben c'est clair qu'il y a aussi des facteurs g\u00e9ographiques qui font qu'il y a certaines activit\u00e9s qui sont plus propices \u00e0 certaines r\u00e9gions mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [89%] :\r\nJ'ai pas vraiment l'impression, c'\u00e9tait pas mal, oui et alors justement il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s pendant ces ces 3 jours de f\u00eate de la nature, on va pas \u00e9videmment toutes les cit\u00e9s, par contre, on peut quand m\u00eame citer 2 choses diff\u00e9rentes, ce qui a d'une part, des visites en suit quelqu'un qui va nous expliquer un endroit o\u00f9 on de la nature, etc et puis a passablement d'ateliers o\u00f9 on peut vraiment mettre la main \u00e0 la p\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [84%] :\r\nOui, exactement, donc il y a beaucoup d'animations qui sont justement, encadr\u00e9s par des guides ou des b\u00e9n\u00e9voles ou des professionnels ou simplement des passionn\u00e9s de nature qui ont envie de partager leurs connaissances et puis apr\u00e8s il y a des ateliers plus participatif o\u00f9 on peut, par exemple, \u00e0 Lausanne, oh mon rayon, vous pourrez aller planter une plante le dimanche, vous pourrez \u00e9galement je suis fais une petite liste, parce qu'on a tellement de il y a toujours des bienfaits actuels de la de la r\u00e9forme aussi les construire un lombricomposteur au port de Fribourg qui peut expliquer ce que c'est lombricomposteur alors c'est un compost qui fonctionne avec des verres, des vers de terre qui en fait dig\u00e8rent plusieurs fois les d\u00e9chets qu'on met dans le compost et puis \u00e7a donne un fertilisant qui est bien pour les plantes, donc c'est des bacs comme \u00e7a superpos\u00e9es et puis les vers de terre is balade entre les diff\u00e9rents bacs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [90%] :\r\nEt puis il y a aussi d'autres activit\u00e9s parce qu'effectivement il y a 2 il y a dans tous les cantons de Suisse des activit\u00e9s il y a pas seulement 2 choses dans le Jura et dans le Jura bernois \u00e0 l'occurrence \u00e0 Glovelier on peut construire un h\u00f4tel oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [84%] :\r\nExactement, il y a le Centre nature qui organise \u00e7a, donc c'est pas que pour les enfants, donc tout le monde peut y participer et puis l'id\u00e9e, c'est vraiment de construire un petit h\u00f4tel insectes du format qu'on veut et puis on peut ramener \u00e0 la maison et puis sur notre balcon dans le jardin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [84%] :\r\nPetite pr\u00e9cision, on en a besoin d'amener du mat\u00e9riel, en fait, on se rend juste \u00e0 l'atelier, tout est faux oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [81%] :\r\nExactement, il y a juste pour le lombricomposteur d'air oui alors \u00e7a, c'est pas si 600 ce serait int\u00e9ressant de savoir, mais il faut, il faut prendre les bacs, c'est aussi en fonction de la taille du foyer, enfin voil\u00e0 juste il y a tout qui a \u00e9crit sur le, sur le site internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [85%] :\r\nExactement, pr\u00e9cise d'ailleurs que le site internet c'est f\u00eate de la nature Point CH et puis alors justement si si on si on invite chercher une activit\u00e9 ce ce week- end, j'ai envie d'aller faire quelque chose dans la nature, on se rend sur ce site, faite de la nature pensez H et puis on peut chercher une activit\u00e9 selon la date selon le Style de ce qu'on a envie de faire, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [87%] :\r\nDonc, sur le site il y a tout qui est r\u00e9pertori\u00e9, donc pour la Suisse Romande la Suisse al\u00e9manique elle 100 donc m\u00eame si vous \u00eates en Suisse allemande ce week- end, vous pouvez aussi vous en se qui activit\u00e9 vous n'avez aucune excuse, aucune excuse, c'est \u00e7a et c'est gratuit en plus et puis justement, il y a des filtres par canton date et par th\u00e8mes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [82%] :\r\nLa f\u00eate de la nature se d\u00e9roule donc ce week- end du 25 au 27 mai c'est gratuit si dans toute la Suisse continue en parler juste apr\u00e8s ce type de il y a ce pays s'diaspora. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [97%] :\r\nPoint c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [80%] :\r\nIl y avait de la visibilit\u00e9, donc point qu'ils ont fait aujourd'hui, vous avez donc RFI, je suis d\u00e9sol\u00e9, point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [59%] :\r\nSoit une densit\u00e9 \u00e0 \u00e7a, Miami, \u00e7a c'est la c'est pas mal, on met une branl\u00e9e ouais, bien s\u00fbr, oui, l\u00e0, pas le salari\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [71%] :\r\nTr\u00e8s technique points sur lesquels point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:42) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [58%] :\r\nEt puis dire qu'elle propose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [87%] :\r\nSi vous avez \u00e9cout\u00e9 les matinales et l'excellente m\u00e9t\u00e9o de Benjamin et Adrien tout \u00e0 l'heure, vous savez que ce week- end, il fera grand, beau et tr\u00e8s chaud si parfaite donc vachement bien puisque ce week- end, c'est la f\u00eate de la Nature du 25 au 27 mai on en parle toujours avec \u00c9lise qui est coordinatrice de ce gigantesque preuves et qui actuellement fait sur les rotules, maintenant \u00e7a encore un record et tout \u00e0 toute la Suisse romande, on en parlait il y a beaucoup d'activit\u00e9s, on peut faire soi -m\u00eame d'ailleurs beaucoup d'chose il y a quelque chose qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s acquises oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [93%] :\r\nOui, c'est vrai qu'partout en Suisse dans le programme, il y a beaucoup d'activit\u00e9s qu'on peut faire avec les oiseaux, mais ce qui est pas mal, c'est qu'il y en a qui sont vraiment \u00e0 l'aube, oui pour les l\u00e8ve-t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [73%] :\r\nNotamment, je crois, dans La Chaux-de-Fonds, il faut avoir rendez- vous \u00e0 5 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [82%] :\r\n5 heures et demie devance de la Chaux-de-Fond et pour aller voir le rouge que \u00e0 front blanc si je me trompe pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [79%] :\r\nTr\u00e8s bonne \u00e0 la f\u00eate qui a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 d'observation, d'oiseaux et puis il y a une autre grande tendance \u00c9lisabeth, j'ai vu il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses, il y a, il la d\u00e9couverte d'une ruche \u00e0 Morges Cernier a le miel qu'on peut faire \u00e0 la Jonction, il y a 20 ans ou tout autre des abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [85%] :\r\nOui, cette ann\u00e9e, ben je sais pas comment c'\u00e9tait les autres ann\u00e9es, mais c'est vrai qu'il y a beaucoup, beaucoup plus de visites et puis de la d\u00e9couverte du monde des abeilles et puis les apiculteurs et aussi des activit\u00e9s \u00e0 Bienne 2 de pique, tu rurbaine oui, donc oui, c'est vrai que l'accent est il y a beaucoup de soi pour les abeilles et les oiseaux, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [83%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire justement qu'il y a aussi une volont\u00e9 de mettre l'accent sur des parties si je puis dire, de la nature qui sont menac\u00e9s pour ses que les abeilles, c'est un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [88%] :\r\nOui, je pense que moi apr\u00e8s c'est pas forc\u00e9ment la volont\u00e9 de la f\u00eate de la nature de forc\u00e9ment mettre en avant des activit\u00e9s qui sont peut-\u00eatre menac\u00e9s, enfin ou des animaux qui sont en d\u00e9tresse, mais, mais je pense que c'est aussi qu'il y a de plus en plus d'associations en fait qui se cr\u00e9ent et puis qui essayent justement de vulgariser puis de montrer leur travail au grand public en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [84%] :\r\nLa f\u00eate de la nature, on pourrait croire que c'est quelque chose qui va surtout \u00e0 la campagne, on va aussi faut voir des oiseaux, il faut aller dans les champs font voir, je sais pas moi faire justement lombricomposteur cetera alors qu'au contraire il y a pas mal de choses en fait qui ont lieu dans des villes, il y a notamment Lausanne qui organise devienne comestible, il y a la jonction \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut faire du mieux les quartiers, on peut d\u00e9couvrir le martinet noir en ville de Sion, c'est important, \u00e7a, c'est de montrer que, en ville, vraiment il y a aussi la nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [88%] :\r\nOui, je pense que ce qui est int\u00e9ressant dans cette f\u00eate, ce qui a vraiment de tout et puis montrer que les villes font si souvent on a fort pour r\u00e9int\u00e9grer la nature au quotidien et puis ma justement ben \u00e0 Lausanne et \u00e0 cette f\u00eate qui toute la journ\u00e9e sur la place centrale et \u00e0 la maison de quartier Tcha\u00efka sur le th\u00e8me de l'agriculture urbaine de l'alimentation et puis il y a, or aussi \u00e0 une grande f\u00eate qui a lieu le samedi et le dimanche, qui propose aussi des animations, des ateliers puis de d\u00e9couvrir cette peinture et la faune aussi qui se trouvent en ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:56) [80%] :\r\nEt on peut pr\u00e9ciser qu'il y a passablement alors il y a des activit\u00e9s pour lesquelles il faut s'inscrire sans va, \u00e9videmment, sur le site de la nature, concierge, sinon notamment \u00e0 Lausanne, on peut simplement arriv\u00e9 il y a un sens de super participe oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [88%] :\r\nExactement, tout est indiqu\u00e9 sur le site, donc les activit\u00e9s qui ne demandent une inscription il y a un petit bouton inscriptions c'est assez simple, et puis sinon, ben voil\u00e0, c'est ouvert et vous pouvez vous pointez \u00e0 n'importe quelle heure et puis voir ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [81%] :\r\nIl se serait de toute fa\u00e7on quelque chose il y a une derni\u00e8re activit\u00e9 je voulais souligner puisque puisque j'aime bien la nourriture on va Porrentruy, on va pouvoir d\u00e9coder des plantes comestibles oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:29) [94%] :\r\nExactement, vous allez pouvoir vous balader avec un ou une, je me rappelle plus sp\u00e9cialiste qui va vous faire d\u00e9couvrir toutes les plantes comestibles les cueillir et surtout apr\u00e8s les pr\u00e9parer pour les manger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [85%] :\r\nAutrement dit, vous avez \u00e0 boire et \u00e0 manger dans cette f\u00eate, c'est dingue, la f\u00eate de la nature, \u00e7a se passe donc du 25 au 27 mai dans toute la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral la Suisse Romande aussi tous les cantons organisent des \u00e9v\u00e9nements, c'est gratuit, Alesi Al\u00e9v\u00eaque mettre Vaudois dans les vers de terre, merci beaucoup, \u00c9lise, merci \u00e0 vous, et pour toutes les infos \u00e9videmment sites f\u00eate de la nature. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC48E814-E6A9-4174-B7B9-554E9536D722", "internalArchiveId": "AC48E814-E6A9-4174-B7B9-554E9536D722", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mon m\u00e9decin est un employ\u00e9 Migros", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Il est d\u00e9sormais possible de consulter un m\u00e9decin Migros. En effet, le g\u00e9ant orange, via sa soci\u00e9t\u00e9 Medbase, s'est lanc\u00e9 dans les soins. Cette diversification interroge. Quels sont les buts de Migros? Quel public vise-t-elle? Qu'en est-il de la protection de nos donn\u00e9es? Ce sont des questions au sommaire de l'\u00e9dition de \"36.9\u00b0\" (RTS Un) du 23 mai 2018.\r\nPr\u00e9sentation avec Isabelle Moncada, productrice de l'\u00e9mission.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9556113", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Mon m\u00e9decin est un employ\u00e9 Migros / CQFD_2018-05-23T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Il est d\u00e9sormais possible de consulter un m\u00e9decin Migros. En effet, le g\u00e9ant orange, via sa soci\u00e9t\u00e9 Medbase, s\u2019est lanc\u00e9 dans les soins. Cette diversification interroge. Quels sont les buts de Migros? Quel public vise-t-elle? Qu\u2019en est-il de la protection de nos donn\u00e9es? Ce sont des questions au sommaire de l'\u00e9dition de \"36.9\u00b0\" (RTS Un) du 23 mai 2018.\nPr\u00e9sentation avec Isabelle Moncada, productrice de l'\u00e9mission."], "variantIds": ["ece-9556113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T08:27:41Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\n10 heures et 20 Minutes c'est CQFD. Isabelle Moncada on parle en 36 9 tout de suite et vous vous \u00eates demand\u00e9 si la sant\u00e9 est un produit comme les autres, ce soir, mon m\u00e9decin et salari\u00e9s Migros, c'est une provocation ce titre Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [94%] :\r\nNon, c'est une r\u00e9alit\u00e9, peu de monde le sait mais Migros est devenu un acteur central de la m\u00e9decine ambulatoire et les patients Migros ne sont pas forc\u00e9ment conscients d'\u00eatre soign\u00e9s chez le grand distributeur, le groupe s'est particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse al\u00e9manique et maintenant il s'attelle \u00e0 la conqu\u00eate de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [98%] :\r\nUne conqu\u00eate qui prend quelle forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [91%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 par le rachat de m\u00e8tres B, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e en m\u00e9decine du sport depuis des ann\u00e9es, le distributeur d\u00e9veloppe ces centres un peu partout en Suisse allemande en septembre 2015 Migros \u00e0 racheter \u00e0 l'assureur maladie Swica la majorit\u00e9 des parts des centres sant\u00e9 m\u00e8ne avec son \u00e9norme puissance financi\u00e8re Alain ainsi pu cr\u00e9er le plus grand r\u00e9seau suisse de m\u00e9decine de 1er recours, elle poss\u00e8de d\u00e9sormais quelque 35 Centre qui emploie plus de 900 personnes dont environ 300 m\u00e9decins et ce n'est qu'un d\u00e9but, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 700000 Suisses sont des patients Migros, dont 200000 en mod\u00e8le HMO vous savez le le mod\u00e8le m\u00e9decin de famille qui octroie des rabais de primes d'assurance en Suisse romande aussi la conqu\u00eate ce p\u00e8re par le rachat de lieux strat\u00e9giques dans les centres-villes ou dans les gares des lieux de passage tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 que le distributeur investi en y d\u00e9veloppant des Centres de sant\u00e9 occup\u00e9es par diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes qui propose des consultations avec ou sans rendez- vous, l'id\u00e9e c'est de proposer des r\u00e9seaux de soins int\u00e9gr\u00e9s, comme on dit, o\u00f9 le patient peut tout avoir sur place g\u00e9n\u00e9raliste cardiologue \u00e9tait ici un psychiatre laboratoire radiologie et en m\u00eame on peut m\u00eame en avoir des s\u00e9ances de physioth\u00e9rapie dans le fitness voisin ou sur place et vous avez tout sous la main, vous pouvez consommer \u00e0 la demande en sortant de votre train. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [87%] :\r\nBon, ben, Isabelle, \u00e0 premi\u00e8re vue c'est plut\u00f4t pratique d'avoir tout sous la main, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [93%] :\r\nEn fait, ce d\u00e9veloppement pose un certain nombre de questions sur l'avenir du syst\u00e8me de sant\u00e9 on en effet, on assiste \u00e0 des bouleversements rapides et radicaux, notamment avec le d\u00e9veloppement de nouvelles th\u00e9rapies co\u00fbteuses ou la m\u00e9decine pr\u00e9dictive et personnalis\u00e9 et le pilotage de ces \u00e9volutions n'est pas simple \u00e0 la fois pour anticiper l'\u00e9volution de ces traitements m\u00e9dicaux mais aussi les besoins futurs des individus alors un des grands d\u00e9fis, on le sait, c'est le vieillissement de la population et la p\u00e9nurie de soignants, mais ce n'est pas du tout pour r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi que les multinationales ou les gros acteurs se d\u00e9ploie dans le domaine de la sant\u00e9, c'est \u00e9videmment le profit qui est leur moteur et la vocation de ces acteurs et c'est ce qui inqui\u00e8te les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes interne East ins\u00e9r\u00e9 dans une communaut\u00e9, ceux pr\u00e9cis\u00e9ment qui sont en voie de disparition comme le Docteur Fran\u00e7ois H\u00e9ritier, qui est vice- pr\u00e9sident de l'association professionnelle M\u00e9decins de famille suisse pour lui c'est \u00e9volution pourrait \u00eatre positive, \u00e0 condition de r\u00e9pondre aux r\u00e9els besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [92%] :\r\nC'est vraiment pas l\u00e0 dans les gares o\u00f9 il faut aller quoi peut-\u00eatre que Migros devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'il faisait tr\u00e8s bien autrefois quand ils allaient dans les vall\u00e9es dans les r\u00e9gions recul\u00e9es o\u00f9 il y avait pas d'offres forc\u00e9ment suffisante, il devrait relancer des camions Migros de soins et pas des camions Migros de chocolat, mais pour aller justement offrir des soins dans les r\u00e9gions recul\u00e9es o\u00f9 les m\u00e9decins sont en train de, de, de partir parce qu'ils partent \u00e0 la retraite trouvent pas de successeurs dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, ce sera un grand service \u00e0 la population beaucoup plus que de s'implanter dans une gare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nAlors les besoins, on le sait, ne sont pas combl\u00e9s en dehors des grands centres urbains, il y a des r\u00e9gions de Suisse qui deviennent ce qu'on appelle des d\u00e9serts m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [92%] :\r\nEt il y a aussi une cat\u00e9gorie de patients \u00e2g\u00e9s qui cumulent plusieurs pathologies et qui ont besoin d'\u00eatre suivi par plusieurs soignants avec une sorte de grand chef d'orchestre qui coordonne tous ces soins et cela, on a un urgent besoin que le syst\u00e8me de sant\u00e9 a vraiment du mal \u00e0 combler, et \u00e7a va pas s'arranger, on retrouve Fran\u00e7ois h\u00e9ritier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nJe pense que les laiss\u00e9s-pour-compte se typiquement, les gens qui ont vraiment le plus besoin de ressources, de sant\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est en gros le 20 pourcent de la population qui g\u00e9n\u00e8re 80 pourcent des co\u00fbts, ce sont les gens qui ont de multiples morbidit\u00e9 c'est-\u00e0-dire qu'qui peuvent cumuler du diab\u00e8te, une maladie pulmonaire, une maladie coronarienne et puis qui ont besoin de beaucoup de soin, beaucoup de m\u00e9dicaments qui sont expos\u00e9es \u00e0 beaucoup de complications et puis cela c'est pas un mod\u00e8le int\u00e9ressant parce que, il co\u00fbte cher, et puis il rapporte fera forc\u00e9ment gros pour un mod\u00e8le type Migros par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [93%] :\r\nBon si je vous comprend bien, Isabelle, il faut donc pas compter sur le grand distributeur pour r\u00e9soudre ces questions de sant\u00e9 pourtant capital mais en m\u00eame temps, face \u00e0 la Migros dans ce march\u00e9 -l\u00e0, il y a les GAFA, les g\u00e9ants comme amazone Google et \u00e0 choisir je pense que les Suisses pr\u00e9f\u00e8rent que ce soit le g\u00e9ant orange local qui prennent ce march\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [93%] :\r\nOui, c'est une remarque, on entend effectivement beaucoup mieux vaut une coop\u00e9rative helv\u00e9tique une multinationale, d'autant que l'on conna\u00eet la gourmandise de gros acteurs comme Google, par exemple, qui d\u00e9veloppe une entit\u00e9 qui s'appelle calicots et qui a l'ambition de relever le d\u00e9fi de l'\u00e2ge et des maladies associ\u00e9es, cette soci\u00e9t\u00e9 de biotechnologie lanc\u00e9e par le g\u00e9ant du web poss\u00e8de une enveloppe de plus d'un milliard et demi $, difficile donc de rivaliser et le march\u00e9 du vieillissement ou plut\u00f4t de l'anti- vieillissement de l'antig\u00e8ne de la science, de la long\u00e9vit\u00e9 int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises du Big Data. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [87%] :\r\nBig Data, \u00e7a c'est l'autre volet inqui\u00e9tant de de la perte de diversit\u00e9 des acteurs dans les syst\u00e8mes de sant\u00e9, c'est donc la la r\u00e9colte des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [93%] :\r\nLes donn\u00e9es, c'est le Graal, c'est la mine de diamants de notre \u00e9poque, elles ont une valeur inestimable et elles sont un \u00e9l\u00e9ment central dans l'\u00e9volution de la Sant\u00e9 m\u00e9decine aujourd'hui Migros tient un discours tr\u00e8s rassurant sur la question des donn\u00e9es, mais qui n'engage qu'elle, elle jure qu'il y a un mur \u00e9tanche entre les donn\u00e9es de la carte Cumulus par exemple, donc ce que vous mangez, buvez consommez et les autres donn\u00e9es qu'elle r\u00e9colte sur vos comme par exemple la fr\u00e9quentation des fitness, les cours que vous suivez les voyages que vous faites et la foule d'autres informations que vous livrer gratuitement et le plus souvent \u00e0 votre insu, mais en m\u00eame temps, les serveurs sont situ\u00e9s g\u00e9ographiquement au m\u00eame endroit et rien ne garantit que l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 promise durera dans le futur pour Sophie Michaud Gigon, de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, \u00e7a c'est un vrai souci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:48) [91%] :\r\nLa vie de la FRC par rapport \u00e0 ce cloisonnement des donn\u00e9es, c'est que, en fait, ce qu'on vous dit aujourd'hui n'est pas du tout forc\u00e9ment ce qui se passe un peu plus tard, on l'a vu maintenant avec des petits scandales comme Swisscom comme Facebook maintenant des petits et gros scandale ailleurs li\u00e9es \u00e0 la protection des donn\u00e9es, on se rend compte qu'en fait il y a pas forc\u00e9ment de cloisonnement des deniers alors au sein de la m\u00eame entreprise, encore moins que d'une entreprise \u00e0 l'autre, c'est quelque chose qui peut \u00eatre garantie, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'entreprise estimera que pour des questions de co\u00fbt de synergies de facilit\u00e9 traitement etc, ce sera mis ensemble, ce sera les donn\u00e9es seront du coup mis ensemble laissera plus les m\u00eames personnes qui traiteront vous donniez voil\u00e0, ce sera la personne la cumulus qui traitera les donn\u00e9es sant\u00e9 et vise versa qu'il a donn\u00e9es qui seront transmises plus loin on voit vraiment \u00e7a comme un grand risque, effectivement, m\u00eame si on nous affirme aujourd'hui le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [97%] :\r\nL'absence de garanties sur la s\u00e9curit\u00e9, le devenir de ces donn\u00e9es sensibles c'est donc \u00e7a la la critique principale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [91%] :\r\nEffectivement, il n'existe aucune garantie ni sur le plan du droit et des lois, ni du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 sur le devenir de ces donn\u00e9es qui sont massivement r\u00e9colter stocker, elles peuvent \u00eatre pill\u00e9 vendu perdu et il faut en \u00eatre conscient, la m\u00e9decine, c'est quelque chose de tr\u00e8s particulier d'intimer de pr\u00e9cieux qu'il faut pouvoir prot\u00e9ger de la gourmandise marchande, il faut aussi rester vigilant face \u00e0 des acteurs qui deviennent omnipotent et tr\u00e8s puissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [93%] :\r\nAlors, surtout s'il y a un possible conflit d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [95%] :\r\nComme la Migros pr\u00e9cis\u00e9ment qui \u00e0 la fois l'entreprise qui vend de l'alcool et du tabac, via sa filiale d'un air qui vend des pesticides des aliments malsains et qui en fait la publicit\u00e9 tout en pr\u00e9tendant dans le m\u00eame temps, promouvoir la pr\u00e9vention et proposer des solutions pour notre syst\u00e8me de sant\u00e9 qui, c'est vrai, il est, il est en crise actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [90%] :\r\nC'est ce que nous verrons ce soir sur RTS 1 20 heures 15 36 9 comment ce sc\u00e9nario se d\u00e9ploient d\u00e9j\u00e0 dans la m\u00e9decine ambulatoire et quelles cons\u00e9quences cela aura concr\u00e8tement pour les patients, le second reportage ce soir sera consacr\u00e9 aux mal aigu des montagnes, comment le reconna\u00eetre : comment le soigner merci Isabelle Moncada devenue ce matin nous parler de l'\u00e9mission ce soir Dany Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [87%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T09:58:36Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7FE7344-E070-437E-8FA3-E4735F2C78D5", "internalArchiveId": "D7FE7344-E070-437E-8FA3-E4735F2C78D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de preuve de l'efficacit\u00e9 des cr\u00e8mes solaires contre le m\u00e9lanome", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Les cr\u00e8mes solaires ne permettent pas de r\u00e9duire les risques de m\u00e9lanomes. C'est la \"Revue M\u00e9dicale Suisse\" qui l'affirme. Selon une m\u00e9ta-analyse, qui a compil\u00e9 29 \u00e9tudes impliquant plus de 300'000 participants, dire que la cr\u00e8me solaire diminue le risque de m\u00e9lanome ne repose sur rien de s\u00e9rieux. Qui plus est, les cr\u00e8mes solaires contiennent souvent des produits non test\u00e9s et potentiellement dangereux pour la sant\u00e9.\r\nLes d\u00e9tails avec Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue M\u00e9dicale Suisse\", interrog\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz.", "durationSec": 660, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9556114", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Pas de preuve de l'efficacit\u00e9 des cr\u00e8mes solaires contre le m\u00e9lanome / CQFD_2018-05-23T10:04:00_sequence-1", "CQFD du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les cr\u00e8mes solaires ne permettent pas de r\u00e9duire les risques de m\u00e9lanomes. C\u2019est la \"Revue M\u00e9dicale Suisse\" qui l\u2019affirme. Selon une m\u00e9ta-analyse, qui a compil\u00e9 29 \u00e9tudes impliquant plus de 300'000 participants, dire que la cr\u00e8me solaire diminue le risque de m\u00e9lanome ne repose sur rien de s\u00e9rieux. Qui plus est, les cr\u00e8mes solaires contiennent souvent des produits non test\u00e9s et potentiellement dangereux pour la sant\u00e9.\nLes d\u00e9tails avec Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue M\u00e9dicale Suisse\", interrog\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-9556114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T08:33:02Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nCQFD, les cr\u00e8mes solaires ne permettent donc pas de r\u00e9duire le risque du m\u00e9lanome c'est la Revue m\u00e9dicale suisse qui l'affirme : St\u00e9phane de lait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nLe mythe de cr\u00e8me solaire, c'est le titre de ce papier, ce ce bloc- notes publi\u00e9es dans le dernier num\u00e9ro de la Revue m\u00e9dicale suisse par Bertrand Kieffer le r\u00e9dacteur en chef de cette revue de formation continue pour les m\u00e9decins praticiens suisse pour Bertrand Py faire dire que la cr\u00e8me solaire diminue le risque de m\u00e9lanome ne repose sur rien de s\u00e9rieux, qui plus est, les cr\u00e8mes solaires contiennent souvent des produits non test\u00e9s et potentiellement dangereux pour la sant\u00e9, en Suisse, il faut le rappeler le m\u00e9lanome est le 5\u00e8me plus fr\u00e9quent, chaque ann\u00e9e, on enregistre 2700 nouveaux cas de m\u00e9lanome bonjour Bertrand Kieffer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:41) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [96%] :\r\nOn est \u00e0 un jour du retour du soleil en fait, vous prenez des des risques inconsid\u00e9r\u00e9s \u00e0 nous dire que la cr\u00e8me solaire ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [88%] :\r\nMais je prends aucun risque, ce qui ce qui m'int\u00e9resse moi, c'est de voir ce que la science est capable de sortir la science et puis de transmettre \u00e7a j'aimerai bien moi- m\u00eame que la science montre que les que les cr\u00e8mes solaires sont efficaces que m\u00e9lanome parce que c'est aussi prennent une question que je me pose un probl\u00e8me k\u00e9nyan mais non large, faut dire que c'est, c'est comme \u00e7a, il y a aucune preuve et c'est peu emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [88%] :\r\nAlors avant toute chose, peut-\u00eatre Bertrand crie enfin une pr\u00e9cision : il y a diff\u00e9rents types de concert pour la peau de la peau, le m\u00e9lanome \u00e9tant le plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [86%] :\r\nOui, et ce qui me frappe c'est c'est le le grand m\u00e9lange qu'on voit dans les journaux et dans les campagnes de presse et puis le cancer le plus fr\u00e9quent d'ailleurs de tous les cancers, c'est basocellulaire qui est un cancer de la peau tr\u00e8s li\u00e9 au soleil et qui est avec le Pinot cellulaire que \u00e7a, c'est l'ensemble des concerts monde m\u00e9lanome si vous voulez, et ces concerts la touche surtout les personnes \u00e2g\u00e9es, surtout les visages et seront peu mortelle tr\u00e8s rarement mortelle pour se poser des, des, des, des gros probl\u00e8mes en termes de chirurgie esth\u00e9tique et de choses de ce genre mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les m\u00e9lanome qui sont beaucoup plus rares, mais beaucoup plus dangereux et surtout s'ils sont d\u00e9tect\u00e9s qu'retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nAlors, vous parlez de mythe qui voudrait que la cr\u00e8me solaire diminue le risque de m\u00e9lanome une m\u00e9ta- analyse toute r\u00e9cente en publi\u00e9 d\u00e9but avril a compil\u00e9 29 \u00e9tudes impliquant plus de 300000 participants, elle visait \u00e0 \u00e9valuer l'association entre le risque de cancer de la peau et l'utilisation de la cr\u00e8me solaire, r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [86%] :\r\nBah, le r\u00e9sultat c'est qu'il n'y a pas de, de, de, d'effet prouv\u00e9 les cr\u00e8mes solaires, comme en pr\u00e9vention du m\u00e9lanome, les gens qui s'appliquait la cr\u00e8me solaire davantage comme solaires n'ont pas eu moins de m\u00e9lanome que les autres, c'est 29 \u00e9tudes c'est tout ce qui \u00e9tait disponible dans la litt\u00e9rature, donc dans tout ce qui \u00e9tait publi\u00e9 par son officiel dans la litt\u00e9rature scientifique, ce qui est tr\u00e8s peu a conduit, il y a des centaines de millions de gens qui s'applique de la cr\u00e8me en pensant pour beaucoup, pas toutes, mais pour beaucoup, qu'elles le font pour diminuer le risque de m\u00e9lanome, or il y a aucune preuve dans les \u00e9tudes \u00e0 disposition donc il y a l\u00e0 un vrai probl\u00e8me, c'est pas s\u00e9rieux et en plus il y avait vraiment un d\u00e9but d'effet \u00e7a se verrait quand m\u00eame sur cet ensemble, mais aussi on peut se poser la question pourquoi est -ce qu'il y a si peu d'\u00e9tudes s\u00e9rieuses men\u00e9es sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [85%] :\r\nMais donc, \u00e7a veut dire la cr\u00e8me solaire \u00e9vite la br\u00fblure, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr, donc il y pas indien, il y a, il y aurait pas de lien entre br\u00fblures et m\u00e9lanome c'est \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [87%] :\r\nAlors la cr\u00e8me solaire \u00e9vite les coups de soleil, effectivement, qui sont li\u00e9es surtout aux UV Olivier JDD mais il y a probablement un lien entre les les le soleil et les m\u00e9lanome mais ce c'est un lien tr\u00e8s complexe qu'on ma\u00eetrise pas du tout, on s'aper\u00e7oit que 75 pourcent des m\u00e9lanome apparaissent sur la peau qui est pas ou peu expos\u00e9es au soleil et en plus que c'est pas, c'est pas un rapport Direct, la quantit\u00e9 de soleil \u00e0 laquelle ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s et le m\u00e9lanome qui va d\u00e9finir, m\u00eame de mani\u00e8re exp\u00e9rimentale, m\u00eame chez des rats la quantit\u00e9 m\u00e9lanome, donc c'est quelque chose d'assez d'assez complexe, ce rapport entre Exposition au soleil et l'apparition des m\u00e9lanome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [86%] :\r\nDonc on ne sait pas exactement quoi qu'est -ce qui joue entre soleil et m\u00e9lanome on sait par compte qu'il y a une association entre m\u00e9lanome et nombres de grains de beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [85%] :\r\nOui, \u00e7a on sait que plus on a de grain de beaut\u00e9, plus on a un risque de d\u00e9velopper un m\u00e9lanome d'ailleurs aussi li\u00e9 au type de peau qu'on a alors c'est vrai que s'exposer au soleil, c'est augmenter le nombre de, de, de beaut\u00e9, donc on pourrait dire : c'est quand m\u00eame l\u00e0, il y a une preuve que le soleil directement li\u00e9, mais la question qu'on se pose c'est : est-ce que ces grains de beaut\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 existant avant et puis se d\u00e9veloppe avec le soleil et devient davantage visible et c'est probablement \u00e7a la r\u00e9pond \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [81%] :\r\nDonc c'est une porte davantage visible mais pas forc\u00e9ment davantage canc\u00e9rig\u00e8ne \u00e0 cause du soleil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, c'est c'est tout \u00e7a encore une fois est encore il y a pas d'\u00e9tudes qui vraiment clarifie ces questions- l\u00e0, il y a un rapport entre soleil m\u00e9lanome rapport complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [95%] :\r\nEt puis ce que souvent on ne conna\u00eet pas, ce sont les effets de certains produits qui entrent dans la composition des cr\u00e8mes solaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est vraiment aussi un probl\u00e8me parce que les les gens, les industriels qui produit de la cr\u00e8me solaire, c'est pas des des pharmaceutiques et des industriels du cosm\u00e9tique, d'ailleurs, qui se garde bien de dire qu'ils sont des preuves que ces cr\u00e8mes sont efficaces contre le m\u00e9lanome ou m\u00eame contre n'importe quel concert, ils ne disent jamais ou pratiquement plus maintenant, avant il disait il est seul et l'unique et les m\u00e9decins le dire mais le probl\u00e8me c'est que pas mal de de sont quand m\u00eame absorb\u00e9 par la peau, passent dans la circulation sanguine, il y a une \u00e9tude en Suisse qui a d\u00e9tect\u00e9 dans 85 pourcent d'\u00e9chantillons de lait maternel \u00e7a de 2 femmes qui allaitent qui se mettaient de la cr\u00e8me solaireD. des traces de filtres UV, on sait pas l'importance que \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame pas anodin, il y a, il y a toutes sortes de, de, d'aller montrer cr\u00e8mes qui passent dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [87%] :\r\nEt certains de ses fils UV pourrait avoir des par exemple des effets perturbateurs endocriniens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:25) [90%] :\r\nAlors oui, c'est tout \u00e0 fait suspecter que les filles en particulier, parce que maintenant on en on, on associe beaucoup pour essayer d'avoir une couverture la plus large possible des duvets et des effets perturbateurs endocriniens et l\u00e0 encore, avec beaucoup d'ignorance sur laquelle cons\u00e9quences r\u00e9elles de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [84%] :\r\nEt puis la grande mode ces derni\u00e8res ann\u00e9es c'est de de ne m'non plus de se tartiner de cr\u00e8me solaire, mais d'utiliser le la cr\u00e8me solaires en spray. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:48) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a, l\u00e0 encore, je suis tomb\u00e9 sur un article d'un \u00e9vier am\u00e9ricaine qui s'inqui\u00e8tent d'ailleurs tous les gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent un peu, s'inqui\u00e8tent de \u00e7a parce que les cr\u00e8mes solaires n'ont jamais \u00e9t\u00e9 test\u00e9e en inhalation dans leur course pr\u00e8s de la cr\u00e8me solaire la il y a \u00e9mission d'un a\u00e9rosol et c'est les petites particules cet a\u00e9rosol qui sont toujours produites sont inhal\u00e9es par soit par les proches, m\u00eame pas les voisins sur la plage et on sait \u00e0 ce moment -l\u00e0, la, la, beaucoup de substances entrent dans le sang et personne n'a test\u00e9 l'importance de ces substances dans le sang et c'est c'est pas du tout correct qu'on continue comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [87%] :\r\nPar ailleurs, on parle aussi d'\u00e9crans min\u00e9raux, on dit : oui, il y a quand m\u00eame des \u00e9crans qui sont dans les produits un peu justement cosm\u00e9tiques bio autres dit oui il y a des \u00e9crans min\u00e9raux qui sont moins moins nocifs pour l'Apollon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [84%] :\r\nOn pourrait imaginer les pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, cela dit il ne il n'arr\u00eate qu'une petite partie des des rayons d'ailleurs, c'est pas pour rien qu'on trouve quand m\u00eame quand on se, de la cr\u00e8me n'arr\u00eate une petite partie des rayons, il y a aussi des \u00e9crans \u00e0 nanoparticules qui pose d'autres questions et c'est, c'est, enfin il y a beaucoup, si vous voulez, beaucoup de questions ouvertes extr\u00eamement peu de recherches sur ce qui se passe, et encore une fois \u00e7a c'est cette approche totale de preuve que le que c'est efficace pour que m\u00e9lanome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [89%] :\r\nMais bon a priori aussi, on n'a pas et notant dans cette m\u00e9ta- analyse, on n'a pas la preuve du contraire, c'est-\u00e0-dire les cr\u00e8mes solaires \u00e0 priori n'augmente pas le risque de cancer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:06) [88%] :\r\nNon, et c'est, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle parce qu'on pouvait se m\u00e9fier des sp\u00e9cialistes mais qui haletait augmente le risque de cr\u00e8mes solaires de, de, de risque de m\u00e9lanome parce que les gens s'expose davantage au soleil que nous entend pas les coups de soleil, mais \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas le cas, il faut quand m\u00eame remarquer qu'il y a une chose troublante aussi c'est que dans les pays occidentaux, le nombre de m\u00e9lanomes augmente actuellement mais le du pas de fa\u00e7on tr\u00e8s parall\u00e8le \u00e0 l'augmentation de l'utilisation de la cr\u00e8me solaire, donc c'est pas tr\u00e8s bon signe, m\u00eame si, encore une fois ses \u00e9tudes ne montrent pas d'effets n\u00e9gatifs n'ont plus de secret, mais on aimerait quand m\u00eame qu'que aient un effet positif, c'est d\u00e9j\u00e0 bien que est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [88%] :\r\nBertrand Kieffer reste une grande question parce que vous dites beaucoup il y a beaucoup de questions qui sont ouvertes, mais leur une, une des questions qu'on se pose c'est pourquoi est -ce que la Ligue suisse contre le cancer, dit \u00e9met cette recommandation appliquer r\u00e9guli\u00e8rement de la de la cr\u00e8me solaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi j'ai pas la r\u00e9ponse, il assure : il faudrait leur poser la question, enfin moi j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 une ou 2 fois nous tout conduire mais parce que c'est comme \u00e7a qu'il faut faire, il faut qu'il y a pas assez s\u00e9rieux scientifique, d'une part, d'autre part, ils se rendent pas compte que quand on met 3 conseils les gens, mettez -vous \u00e0 Londres, portaient des v\u00eatements etc, ils utilisent le plus facile, parce qu'ils sont pas hi\u00e9rarchiser ses conseils, dites moi je me mets de la cr\u00e8me et puis c'est beau, mais quand on voit dans nos piscines Bains des P\u00e2quis au n'importe o\u00f9 on voit que immense majorit\u00e9 des gens qui se tartine de cr\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [73%] :\r\nEt celui tout soleil. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:21) [91%] :\r\nEt se mettent au soleil avec la la bonne conscience qu'il faut quand m\u00eame quelque chose qui est demand\u00e9 par l'\u00e9lite, il y a pas assez d'int\u00e9r\u00eat pour ce que font, en r\u00e9alit\u00e9, les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [86%] :\r\nAlors, le soleil, justement, il est annonc\u00e9 pour demain vendredi et samedi, Beausoleil en belle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e et chaude que faire tr\u00e8s concr\u00e8tement, ne plus utiliser de cr\u00e8me solaire reste \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:42) [86%] :\r\n\u00e9coutez chacun de de \u00e0 g\u00e9rer les risques instrument mais il faut se rappeler que le soleil malgr\u00e9 tout mutag\u00e8ne que les concernant, m\u00e9lanome sont li\u00e9s au soleil, donc les, les, les autres que les enfants et l\u00e0 il y a vraiment quelques \u00e9tudes qui montrent que les enfants sont certainement sensible et tous y compris pour les m\u00e9lanome beaucoup de soleil, la quantit\u00e9 de soleil prises dans l'enfance jusqu'\u00e0 l'adolescence, il faudrait toujours les couvrir, moi je leur mettrais pas de cr\u00e8mes solaires \u00e0 cause de cet effet perturbateur endocrinien mais les avec des v\u00eatements sp\u00e9ciaux comme dans toute l'Asie, qu'ils ont port\u00e9 des v\u00eatements quand ils sont au soleil, ce film tr\u00e8s occidentale de ne pas le faire, mais je pense qu'il faut un peu changer, nous apportons notre rapport au soleil, pas compl\u00e8tement donc plut\u00f4t changer mais \u00eatre plus prudent et pas se dire me mais la cr\u00e8me comme \u00e7a, je me prot\u00e8ge m\u00e9lanome parce que \u00e7a c'est pas trouv\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [88%] :\r\nDonc v\u00eatements appropri\u00e9s, chapeau, lunettes de soleil et puis restez \u00e0 l'ombre, entre 11 et 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:35) [89%] :\r\nSurtout, elle a pas besoin d'\u00eatre pr\u00e9cis \u00e0 la Suisse en et surtout aux heures chaudes et puis pas pas aller jusqu'au coup de soleil, on s'expose trop longtemps l'Exposition des gens est trop longue, soleil s'exposer, bien s\u00fbr, pourquoi pas, mais pas pas toute une journ\u00e9e au soleil, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est pas bon, et puis \u00e7a fait nous ne l'oublierons pas d'autre chose, \u00e7a fait vieillir la peau, \u00e7a c'est bien, tr\u00e8s bien montr\u00e9 le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:58) [81%] :\r\nEt puisqu'on en est au Conseil, Bertrand Kieffer reste aussi la le fameux conseil des taches cutan\u00e9es des des bouquins de de observer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:05) [89%] :\r\n\u00e7a c'est tr\u00e8s important, il reste le d\u00e9pistage, il faut que les gens se renseignent comment les t\u00e2ches qu'est ce qui fait une tache suspecte, on trouve toutes sortes de choses bien faites l\u00e0- dessus : la forme irr\u00e9guli\u00e8re l'irritation le les couleurs aussi s'y a une plusieurs couleurs sur une t\u00e2che \u00e9teindre chose si \u00e7a saigne en particulier et puis au moindre doute, aller voir un sp\u00e9cialiste dermatologue, allez voir de toute fa\u00e7on, si on est sensible et maintenant il y a des surveillances par syst\u00e8me de photographies pour voir l'\u00e9volution du nanisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [77%] :\r\nLes applications qui existent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:37) [93%] :\r\nIl y a des applications et puis les sp\u00e9cialistes ont \u00e7a aussi \u00e7a c'est tr\u00e8s important, \u00e7a c'est vraiment l\u00e0- dessus qu'il faut insister dans la pr\u00e9vention du m\u00e9lanome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [93%] :\r\nMerci, Bertrand Kieffer, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin, r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse et on a mis en lien votre article ainsi que plusieurs \u00e9tudes scientifiques que vous mentionnez, sur le site de CQFD CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T13:19:22Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "M\u00e9decin, th\u00e9ologien, r\u00e9dacteur en chef ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E065D042-CDD9-4C70-BBAE-351F22020C19", "internalArchiveId": "E065D042-CDD9-4C70-BBAE-351F22020C19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'utilit\u00e9 des autotests vendus en pharmacie", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valli\u00e8re, Serge de\r\nGrossesse, carence en fer, niveau de cholest\u00e9rol. de nombreux autotests sont vendus en pharmacie. Ils permettent de r\u00e9aliser soi-m\u00eame son examen biologique et, pourquoi pas, poser son propre diagnostic. Huma Khamis s'interroge sur l'utilit\u00e9 et la pertinence de ces tests.\r\nL'avis de Jacques Cornuz, directeur de la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire (PMU) de Lausanne, et Serge De Valli\u00e8re, infectiologue et m\u00e9decin cadre \u00e0 la PMU Lausanne.", "durationSec": 1424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9556111", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["De l'utilit\u00e9 des autotests vendus en pharmacie / CQFD_2018-05-23T10:04:15_sequence-2", "CQFD du 23.05.2018"], "alternativeSummary": ["Grossesse, carence en fer, niveau de cholest\u00e9rol\u2026 de nombreux autotests sont vendus en pharmacie. Ils permettent de r\u00e9aliser soi-m\u00eame son examen biologique et, pourquoi pas, poser son propre diagnostic. Huma Khamis s'interroge sur l'utilit\u00e9 et la pertinence de ces tests.\nL'avis de Jacques Cornuz, directeur de la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire (PMU) de Lausanne, et Serge De Valli\u00e8re, infectiologue et m\u00e9decin cadre \u00e0 la PMU Lausanne."], "variantIds": ["ece-9556111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T08:45:02Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nR\u00e9aliser soi -m\u00eame ses examens biologiques et pourquoi pas dans la foul\u00e9e, poser son propre diagnostic ou Khamis, c'est ce que propose de nombreux autotests vendus en pharmacie en libre service, est ce que ces outils sont vraiment utiles et le s'ils sont pertinence qu'ils peuvent nous rendre la vie plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [87%] :\r\nAlors en effet on connaissait le fameux test de grossesse alors aujourd'hui, on peut d\u00e9terminer si on a une carence en fer, on peut voir son niveau de cholest\u00e9rol, v\u00e9rifier l'\u00e9tat de sa thyro\u00efde moi- m\u00eame d\u00e9terminer si on a un terrain allergique, mais alors est -ce que ces tests \u00e0 domicile peut vraiment remplacer un check-up chez le m\u00e9decin, \u00e7a serait quand m\u00eame facilement serait plus de m\u00e9decin fini voil\u00e0, fini les rendez- vous, bon, je vous propose aujourd'hui dit non test\u00e9 quelques jours voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [90%] :\r\nMais alors, \u00e7a, on va voir \u00e7a et je crains un peu le pire et puis pour savoir si on peut vraiment faire \u00e7a sans m\u00eame s'en va poser la question \u00e0 des m\u00e9decins, on va accueillir Jacques Cornu bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne, merci d'\u00eatre avec nous et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Serge de Valli\u00e8re bonjour, m\u00e9decin, cadre \u00e0 la PMU \u00e9galement et infectiologue, alors vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 test pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [88%] :\r\nOui, alors j'ai s\u00e9lectionn\u00e9 3 tests qui requiert une goutte de sang, alors il faut savoir aussi que certains tests requiert aussi des \u00e9chantillons d'urine ou de sel, mais je suis comme \u00e7a, \u00e7a nous pensions de le faire devant vous au 3 transporte tr\u00e8s diff\u00e9rents : le 1er va me dire si je suis an\u00e9mique ou pas, le 2\u00e8me si on vaccins contre le t\u00e9tanos, c'est encore valable et enfin, on va essayer de m'\u00e9clairer sur mon terrain allergique, donc je vous propose d'essayer toutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [76%] :\r\nLa d\u00e9monstration donc vous en avez d\u00e9j\u00e0 fait de son co\u00fbt fait et pour pour \u00eatre multiples tandis que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [88%] :\r\nJustement, et puis je me suis lav\u00e9e les mains avant d'arriver dans le Studio, et l\u00e0 je vais lancer en fait mon test pour savoir si eu mon vaccin t\u00e9tanos c'est toujours valable donc vous ouvrez un petit sachet, j'ai un petit sachet dans l'id\u00e9e, c'est de se piquer le doigt d'accord, donc on ouvre le sachet dans sa chambre, ce qu'on trouve alors dans le sachet, on trouve des petits sticks l\u00e0 pour se piquer le doigt un mode d'emploi que vous voulez d\u00e9roul\u00e9 devant moi et vous avez peut-\u00eatre pas lire en entier parce que sinon les 20 minutes seulement on pass\u00e9 voil\u00e0 il y a aussi un petit sachet ou je vais trouver de quoi poser mon mais quelques gouttes de sang et puis un r\u00e9actif qui me permettent de d\u00e9terminer si on teste de toute annonce est valable ou pas ce principe de la bandelette plus ou moins, c'est-\u00e0-dire c'est un peu comme la bandelette, vous vous souvenez du fameux test de grossesse, je n'ai jamais fait personnellement, mais on l'a tous vu quelque part de bandes, voil\u00e0 des bandes qui se colorent selon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [90%] :\r\nC'\u00e9tait moi qui dit que le test a fonctionn\u00e9 la bande qui vient dire si oui ou non, on est en l'occurrence pour le test de grossesse enceinte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [85%] :\r\nExactement, c'est exactement le m\u00eame principe, sauf que l\u00e0, je voulais savoir si je suis allergique Simon niveau de faire et bon et si mon bac sans doute le t\u00e9tanos c'est toujours valable, alors voil\u00e0, je commence, je vais me piquer le doigt alors allez -y en Direct pour les besoins de l'\u00e9mission, vous avez rien, j'esp\u00e8re que vous une sorte d'h\u00e9ro\u00efsme c\u00f4tiers c'est \u00e7a alors ce que je vais faire quand m\u00eame, c'est que je l'ai secou\u00e9 un petit peu la main vers le bas comme \u00e7a, \u00e7a va aller plus vite, voil\u00e0 \u00e7a c'est un petit peu plus 8 je dois activer cette petite chose pour me piquer le doigt, il a alors je prends doigt qui a bien march\u00e9, tout \u00e0 l'heure, je sais pas si \u00e7a marchera, c'est devenu l'air c'est mon annulaire que je d\u00e9sinfecte soigneusement, ensuite il faut armer la l'aiguille, c'est \u00e7a le capuchon de prospection, voil\u00e0, c'est la partie d\u00e9couverte de l'autopiqueur compte le bout du doigt : attention, \u00e7a vaut tout, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a tout piqu\u00e9 a un autopiqueur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [85%] :\r\nEt le sang coule slow roule zut cette cette de la radio de l'extr\u00eame que l'on vit ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [85%] :\r\nAlors il y a une grosse goutte de sang que je r\u00e9colter dans une petite pluie patch entra\u00eenant mettent partout, je sais pas ce qu'en pensent les m\u00e9decins, mais \u00e7a c'est pas tr\u00e8s pratique, Jacques Cornu lasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [86%] :\r\nBen oui, souvent on a l'impression qu'il y a un coup \u00e0 prendre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [86%] :\r\nJe sais pas, on effectivement la la technique n\u00e9cessite peut-\u00eatre une de pr\u00e9paration pr\u00e9alable pour \u00eatre s\u00fbr de bien faire les choses correctement, de prime abord, donc vous observez mais \u00e7a 200 voil\u00e0 puis ensuite ma\u00eetre le r\u00e9actif, on peut imaginer qu'un soignant une infirmi\u00e8re ou autres, \u00e0 l'aise pour faire ce genre de manip, mais l\u00e0 on est sur une manette qui est quand m\u00eame pas tout, toute simple, effectivement il faut quand m\u00eame un certain degr\u00e9 de pr\u00e9paration si on n'a pas eu l'occasion de faire pr\u00e9alable en tout cas sur la peine de mimer probablement les GS avant le faire vraiment en v\u00e9rit\u00e9 mais vous l'avez bien dit lieu \u00e0 notre Polyclinique ce sont des, notamment des infirmi\u00e8res qui pratiquent ce type de pr\u00e9l\u00e8vement, donc j'ai du sang qui crie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [82%] :\r\nVous avez \u00e0 main gauche en l'air pour essayer de, de Parme mais dans tout le Studio bon huma est train de na\u00eetre les 5 gouttes de r\u00e9actifs dans dans le dispositif sur la bandelette en attendant ces r\u00e9sultats Jacques Cornu, on va prendre le 1er test commun fait, c'\u00e9tait un test d'an\u00e9mie qui devrait faire un test d'an\u00e9mie en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [80%] :\r\nJe pense que si une personne se sent fatigu\u00e9, elle doit se poser la question ma fatigue \u00e9tait -elle physiologique ou est -elle anormal et ce qu'elle est normale, oui la normale \u00eatre fatigu\u00e9s en fin de journ\u00e9e, c'est normal, \u00eatre fatigu\u00e9, coton, c'est le matin, d'abord, un sommet qui n'est pas r\u00e9parateur, \u00e7a c'est anormal donc ces ces personnes -l\u00e0 qui devrait trouver la question j'ai une fatigue cette fatigue d'origine est due \u00e0 un probl\u00e8me de mon corps, ou bien est -ce que c'est un de pression qui arrive, ou bien c'est un un moment de faire une an\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [85%] :\r\nOn va le le le droit pour donner une r\u00e9ponse \u00e0 la on peut, on peut se dire : si je Feltesse comme \u00e7a je je peux exclure ou ne pas exclure l'an\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [86%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre en amont de la question du test sur le l'an\u00e9mie, c'est la question du tests il faut juste que m\u00eame que les auditeurs ayant en t\u00eate les limites d'un test, que ce soit par un m\u00e9decin, mais a fortiori encore dans une pharmacie c'est un petit peu technique, mais \u00e7a vaut la peine de prendre peut-\u00eatre 2, 3 minutes, donc en attestent : il a toujours des faux positifs, puis des tests ont \u00e9galement des faux n\u00e9gatifs, c'est que le test est n\u00e9gatif, on dit qu'il a plus L\u00e9a pas la maladie, or la personne est malade, si vous voulez, c'est comme si vous \u00eates en train de vous promener dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises et que vous regardez une montagne \u00e0 5 600 m\u00e8tres et vous pensez des bouquetins alors vous regardez la parole rocheuses et vous tournez votre conjoint et qui avec vous dit regardez des bouquetins et puis votre quand je vous dis mais prend les les jumelles, on va voir s'il y avait un mot du bouquin, vous prenez des jumelles, \u00e7a c'est le test de confirmation et ces tests, les jumelles vous dit non, il a, en fait, il y avait pas de bouquetins, c'\u00e9tait des faux votre vision, c'est un faux positif et puis vous faites encore 500 m\u00e8tres puis vous dit : ben, c'est dommage, l\u00e0 il n'y a pas de bouquetins et puis votre quand je vous dis, mais pas les jumelles, peut-\u00eatre qu'on va en trouver et puis en 1er je vais pourvoi des bouquins, et \u00e7a c'est ce qu'on appelle une citation de faux n\u00e9gatifs, donc il faut toujours avoir \u00e7a en t\u00eate quand on s'int\u00e9resse \u00e0 des tests faits dans une perspective m\u00e9dicale chaque test \u00e0 ces faux positifs et c'est faux n\u00e9gatif, c'est ce qu'on appelle des performances du test et c'est \u00e7a qu'on doit conna\u00eetre dans notre pratique, et on attend \u00e0 ce que lorsqu'il y a des tests commerciaux, on est aussi cette notion -l\u00e0, et c'est \u00e7a que j'attends, moi comme m\u00e9decin sur la la la performance des tests en pharmacie de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais on va revenir \u00e9videmment \u00e0 ce test sur sur l'ann\u00e9e, mais sur la fatigue alors je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [83%] :\r\nComment est -il en train de donner son r\u00e9sultat en l'occurrence sur la notice, il est not\u00e9 qu'il est fiable \u00e0 98 pourcent, \u00e7a veut dire qu'il y a quand m\u00eame de quelques chances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [85%] :\r\nQu'qui soient fouill\u00e9s, alors c'est certainement hein qu'est -ce qui a une un certain degr\u00e9 de performance maintenant la fiabilit\u00e9 en m\u00e9decine, on utilise les termes de de performance ou de repos du cr\u00e9dibilit\u00e9 et de validit\u00e9 et de repos du qui la fiabilit\u00e9, c'est pas une notion que l'on que l'on utilise en m\u00e9decine, donc qu'est ce qu'il veut dire par une fiabilit\u00e9 98 pourcent c'est pas clair pour moi, mais admettons qu'il a une certaine performance mais vous voyez, \u00e0 une \u00e9chelle d'une population si tous le coup tout le monde se met \u00e0 aller faire un test pour savoir s'il y a une an\u00e9mie et tout \u00e7a signifie \u00e7a fille 2 pourcent quand m\u00eame possiblement de la population qui aura un r\u00e9sultat qui correspondra pas la r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [91%] :\r\nMais pour le test de grossesse sont je ne aujourd'hui, il est rentr\u00e9 dans les moeurs, on va dire et puis c'est c'est pas mal que finalement on puisse trouver un peu partout, des tests de grossesse les femmes puissent savoir avant d'aller consulter ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:01) [90%] :\r\nOui exactement et -ce mais la le, le test de grossesse a une longue histoire de validit\u00e9 et apr\u00e8s le test de la grossesse, il faut aller plus loin, il faut une confirmation par des tests sanguins, \u00e0 chaque fois, et ensuite une prise en charge, donc voil\u00e0 on est dubitatif : on dira comme \u00e7a un quota de telles d\u00e9marches on dort dans un contexte o\u00f9 en plus on peut appr\u00e9cier vraiment l'ensemble de la situation, ce qu'on appelle la situation clinique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [79%] :\r\nEn le quand cela le test d'an\u00e9mie, il va mesurer mon mon taux de de faire n'est -ce que c'est vraiment un bon indicateur d'une an\u00e9mie potentiel ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [86%] :\r\nPaul toutes s\u00e9rie est un tr\u00e8s bon indicateur de la r\u00e9serve en fer et on sait maintenant qu'on peut avoir des personnes qui sont fatigu\u00e9s anormalement fatigu\u00e9s, pas parce qu'ils ont beaucoup travaill\u00e9, on fait du sport, la veille et et on d\u00e9couvre effectivement un taux de fer bah, quand bien m\u00eame il n'y a pas d'an\u00e9mie, on peut avoir une fatigue sans an\u00e9mique est due \u00e0 un taux de fer et si personne peut b\u00e9n\u00e9ficier, selon les circonstances, mais j'Jimani selon les circonstances, effectivement d'un traitement de faire qui est prescrit par un m\u00e9decin, il y a tellement d'eau outres bonne raison d'aller chez son pharmacien que et Dieu sait si internes en m\u00e9decine du plus haut, plus on est vers cette approche l'interprofessionnalit\u00e9 il y a du travail pour tout le monde est d\u00e9coup\u00e9es moteur \u00e9t\u00e9 entre le monde m\u00e9dical et le monde des pharmaciens, mais je suis tr\u00e8s dubitatif quant \u00e0 cette approche des diagnostic dans ces circonstances l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [86%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la la vision g\u00e9n\u00e9rale la vision g\u00e9n\u00e9rale en attendant Mont\u00e8s de faire, il est, j'ai une demi- bandelettes, je suis \u00e0 moiti\u00e9 an\u00e9mique Adrian je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:40) [78%] :\r\nCe qui est -il, voil\u00e0 ce qui va, absence de ce que d\u00e9j\u00e0 connu, c'est-\u00e0-dire pertinence du l'interpr\u00e9tation, vous avez dit \u00e0 moiti\u00e9 que \u00e7a fait un peu le verre \u00e0 moiti\u00e9 vu moiti\u00e9 plein, hein, je suis un peu fatigu\u00e9, quand m\u00eame, \u00e7a c'est une fatigant que nous on veut pas fatigu\u00e9, je je l'ignorais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [84%] :\r\nEn attendant le le le le reste des r\u00e9sultats, on va peut-\u00eatre passer aux tests suivant Oumma c'\u00e9tait c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le test de t\u00e9tanos, \u00e7a alors l\u00e0 on attend encore les r\u00e9sultats, \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 appara\u00eetre, mais mais mais voil\u00e0 Serge de Valli\u00e8re, vous qui \u00eates m\u00e9decin infectiologue quand ce qu'il faut s'inqui\u00e9ter de sa couverture en t\u00eate un Crous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [92%] :\r\nAlors, le t\u00e9tanos, c'est une maladie relativement fr\u00e9quente dans le monde, on pense qu'il y a environ un 1000000 de cas par ann\u00e9e dans le monde, avec une mortalit\u00e9 allant de 200 \u00e0 500 1000 cas ici en Suisse, en le t\u00e9tanos, c'est beaucoup moins fr\u00e9quent, gr\u00e2ce \u00e0 la vaccination, on d\u00e9nombre environ 1 \u00e0 2 cas par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [87%] :\r\nAlors ce test, la pertinence de savoir si sa couverture par exemple je vais partir en voyage, c'est pas d'en Asie du Sud-Est, je sais qu'il y a plus de t\u00e9tanos, l\u00e0- bas, \u00e7a vaut le coup que je v\u00e9rifie si mon vaccin et et pertinent et encore actif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:47) [89%] :\r\nAlors je pense que c'est utile de savoir si on est prot\u00e9g\u00e9, compte le t\u00e9tanos, ce qu'on vive ici ou qu'on part en voyage maintenant ce test n'indique que s'il y a des anticorps ou s'il y en a pas, il ne vous dit pas combien d'anticorps, il y a, et donc on ne sait pas pour combien de temps vous allez \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, si vous avez un taux d'anticorps que tr\u00e8s faible, mais que le test est positif, peut-\u00eatre que dans un mois ou ne serait plus prot\u00e9g\u00e9 et donc durant votre voyage vous durant une autre activit\u00e9 o\u00f9 vous vous placez vous n'\u00eates peut-\u00eatre justement pas, vous pouvez attraper la maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:20) [90%] :\r\nParce que, normalement, le vaccin dure combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [91%] :\r\nAlors apr\u00e8s une vaccination de base qu'on fait durant l'enfance, alors on consid\u00e8re que la protection et de 20 ans pour les insultes jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans, et puis \u00e0 partir de 65 ans, on propose des rappels tous les 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [90%] :\r\nSur la notice d'emballage, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on on propose aussi de de faire ce test si on vient d'avoir une blessure enfin que j'en ai une petite blessure quelques heures auparavant, de v\u00e9rifier sa couverture vaccinale, vous en tant que que m\u00e9decin \u00e7a, \u00e7a vous inspire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [92%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit la bonne d\u00e9marche de la personne qui s'est bless\u00e9, je pense que la meilleure temps de consulter un m\u00e9decin qui v\u00e9rifiera son \u00e9tat vaccinal comme le prouve corps le mentionnait tout \u00e0 l'heure, on peut avoir des faux n\u00e9gatifs et si votre test \u00e0 vous donne un faux r\u00e9sultat, vous risquez de ne pas vous faire vacciner alors que vous en avez besoin et donc vous mettez votre vie en danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:17) [94%] :\r\nMais le t\u00e9tanos, ce n'est pas la seule chose qu'on risque, en cas de blessure, j'imagine, il peut y avoir d'autres infections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:22) [85%] :\r\nAlors il peut y avoir d'autres \u00e7a infections, en effet, c'est pour cette raison, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a vaut la peine d'un de consulter un m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [76%] :\r\nC'est ce que vous avez r\u00e9sultat au m\u00e2t qui arrive chez un demeur\u00e9 suisse, mais \u00e7a c'est pas parce que je suis vaccin\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 le panneau sous contrainte, et je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [84%] :\r\nDonc, vous avez votre avis, c'est que ce ce ce type de test n'est pas tr\u00e8s pertinent, je pense que ce test, c'\u00e9tait m\u00eame dangereux et si vous si quelqu'un vient vous trouver en disant : je ne sais pas si mon vaccin 50 le est valide ou pas, vous avez moyen de mesurer le taux d'anticorps dans une r\u00e9ponse beaucoup plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, si dans une consultation m\u00e9dicale, on consid\u00e8re qu'il faut savoir si la personne n'est vaccin\u00e9 contre le t\u00e9tanos, celle -ci, il faut \u00e9valuer s'il y a besoin d'un rappel parce qu'on n'arrive pas d\u00e9termin\u00e9 sur la base du carnet de vaccinations, on peut faire une d\u00e9termination de la concentration des anticorps dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [89%] :\r\nOn va passer au dernier test humain et c'est Jacques Cornu qui va en parler puisque il s'agit d'essais de de d\u00e9tecter les allergies et \u00e7a c'est un tassement qui me para\u00eet tr\u00e8s \u00e9trange parce qu'il y a tellement d'allergie diff\u00e9rente qu'est -ce qu'un test comme \u00e7a nous donne comme information Jacques Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:28) [84%] :\r\nBen, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous l'avez dit, on sait si on est allergique, la plus produite au quand on est expos\u00e9 \u00e0 un chat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 des gramin\u00e9es, donc \u00e7a peut confirmer un terrain allergique, mais comme c'est dans ma compr\u00e9hension ce test ne vise pas sp\u00e9cifiquement un allerg\u00e8ne, mais toute une panoplie d'allerg\u00e8nes potentiels, \u00e7a ne fait pas beaucoup avancer le schmilblick les je mets Big. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:51) [89%] :\r\nMais au fond on est tous allergique \u00e0 quelque chose totalement toujours y aller, elles savent qu'on n'est pas expos\u00e9e \u00e0 son allerg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:58) [82%] :\r\nOui, il y a 2 ans, ignore, on sait que les allergies, qu'elle soit alimentaire, qu'elle soit saisonni\u00e8re avec des ph\u00e9nom\u00e8nes respiratoires ou bien oculaires ou bien de, de, de, de rhinite, c'est de plus en plus r\u00e9pandu donc plus \u00e0 la pertinence de le faire de mani\u00e8re comme \u00e7a, grosse moi et si vous passez l'expression, et m'interpelle beaucoup mais il mesure quoi c'\u00e9tait \u00e0 16 j'en prend pas alors mesure un taux de Dotty immunoglobulines ce qu'on appelle des IG et de ce que j'ai pu comprendre, c'\u00e9tait, c'est l\u00e0 l'ensemble de la famille des IG avec notre m\u00e9decin coton un patient se plaint d'une d'une allergie ou de pilotage et on essaye de faire le tri allergie apr\u00e8s on a des moyens cutan\u00e9e, vous connaissez SIP est probablement et puis apr\u00e8s on interpr\u00e8te les r\u00e9sultats parce qu'on a plusieurs tests mitig\u00e9s et n'ont pas cess\u00e9 de batterie g\u00e9n\u00e9rale en fonction de l'information que nous a donn\u00e9 le patient parce qu'elle a dit : les patients qui peuvent avoir un test positif mais on on trouvera pas pour quelle raison et il a dit des patients qui peut avoir le test n\u00e9gatif comme et ils ont quand m\u00eame une allergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:03) [87%] :\r\nParce que c'est aussi un sentiment de fausse s\u00e9curit\u00e9 la Simon teste ressort n\u00e9gatif je me dire bon ben je suis allergique \u00e0 rien, si \u00e7a se trouve, je suis mort je Shanghai avec ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [82%] :\r\nVous voyez que demain vous allergique, c'est possible, \u00e7a, c'est le taux d'IG peut \u00eatre nul et puis en fait, on peut \u00eatre allergique \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [85%] :\r\nAlors vous pouvez faire une une r\u00e9action \u00e0 \u00e0 5 ans \u00e0 15 ans \u00e0 65 ans \u00e0 une piq\u00fbre de gu\u00eape, effectivement, si maintenant il faut d\u00e9terminer les IGA sp\u00e9cifiques mais cette m\u00e9dicaux qui nous confirme ou qui nous incite \u00e0 dire qu'il y a une allergie et par exemple aux hym\u00e9nopt\u00e8res vous gu\u00eapes aux abeilles, donc non est -ce vraiment je suis tr\u00e8s dubitatif sur ses d\u00e9marches et comme lui, comme vous l'avez bien dit c'est c'est le riche donner des fausses r\u00e9assurance et des angoisses inutiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:46) [83%] :\r\nMais \u00e7a sert reprend connaissance du dernier test, alors je suis \u00e0 moiti\u00e9 allergique, c'est pas vrai, les 3 sont \u00e0 moiti\u00e9 oui j'aime alors pourtant j'ai vraiment un terrain allergique Gilles rhume des foins, je suis allergique aux chats, mais que ce soit dit, mais je trouve que l\u00e0 c'est pas allergique \u00e9galement que la bande, non, non, il y a un sous de bandes, voil\u00e0, j'ai un petit groupe de alors, vous avez fait des choses, vous \u00eates pr\u00e9par\u00e9 et la voil\u00e0, vous voyez un peu la la la difficult\u00e9 \u00e0 interpr\u00e9ter ces tests effectivement que l'on n'a m\u00eame pas 60 francs sur la table qui concerne et quand m\u00eame pas mal de goutte de sang avait parl\u00e9 en plus en plus c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:16) [89%] :\r\nDonc on a, on a compris que vous \u00eates assez dubitatif, que ce soit vous accorder ou Serge de Valli\u00e8re, mais on peut, on peut prendre le probl\u00e8me dans l'autre sens en disant que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent terriblement est ce que, quand m\u00eame, on ne peut pas trouver \u00e0 certains de ces tests, une certaine pertinence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:29) [90%] :\r\nSerge de Valli\u00e8re, alors je pense que certains testeurs rapide ont leur utilit\u00e9, mais pas n\u00e9cessairement dans les mains du grand public pour nous m\u00e9decins d'avoir diagnostic rapide lors d'une consultation peut faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 peut permettre une prise en charge ad\u00e9quate, plus rapide, je peux par exemple le test rapide pour la malaria, le voyageur qui revient des tropiques, qui a un \u00e9tat f\u00e9brile faire test malin fait un rapide et qui nous donne la r\u00e9ponse dans les 30 minutes c'est quelque chose de fort utile parce qu'on peut instaurer un traitement imm\u00e9diatement le test traditionnels, c'est la microscopie et la microscopie prend plusieurs heures, donc en gagnant ces quelques heures ont pu \u00e9viter des complications administrer un traitement efficace beaucoup plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:21) [91%] :\r\nDans le dans les tests rapides qui sont souvent utilis\u00e9s par les m\u00e9decins, il y a le fameux test de streptocoques quand on a un d\u00e9but d'angine, \u00e7a c'est utile mais c'est vrai que les gens qui font des origines \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, ils auraient peut-\u00eatre envie de le faire eux- m\u00eames \u00e0 la maison parce qu'au bout d'un moment, ils commencent \u00e0 conna\u00eetre la chanson, on va dire, vous lui conseilleriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:38) [92%] :\r\nAlors, le test pour le d\u00e9pistage des streptocoques et controvers\u00e9 actuellement dans le monde m\u00e9dical, on sait qu'il y a environ 15 pourcent de la population qui est colonis\u00e9, avec des streptocoques au niveau de la gorge avec en fait qui vivent avec ces streptocoques alors qu'ils n'ont pas d'angine \u00e0 streptocoques et si vous faites \u00e0 Cancun une angine, ce test de d\u00e9pistage sans regarder au fond de la gorge, si c'est vraiment une angine qui a les caract\u00e9ristiques d'une angine \u00e0 streptocoques vous pouvez \u00e9ventuellement avoir un test qui est positif, parce que vous d\u00e9tecter la colonisation et pas n\u00e9cessairement la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:13) [86%] :\r\nIl faut rappeler que ce test, effectivement, peut mettre en \u00e9vidence une infection bact\u00e9rienne \u00e0 streptocoque, mais il ne met pas en \u00e9vidence une infection bact\u00e9rienne qui n\u00e9cessite des antibiotiques, un autre microbe \u00e0 un autre bact\u00e9rie et il faudrait pas que Des patients quand vraiment une forte fi\u00e8vre, une angine importante face soit n\u00e9gatif et se disent maintenant quoi qu'il arrive, j'ai pas besoin d'antibiotique parce que c'est typique les, les, les situations dramatiques, on prend, on ensuite en charge aux urgences, c'est qu'en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait certes n\u00e9gatif pour streptocoques, mais c'\u00e9tait en fait une autre bact\u00e9rie qui n\u00e9cessitait un traitement de type \u00e9thique autrement, on peut avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves des abc\u00e8s qui \u00e9voluent d\u00e9favorablement avec des des situations tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, ensuite, au niveau de risque de m\u00e9ningite ou de d'autres complications tr\u00e8s s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [93%] :\r\nEn France, on a vu appara\u00eetre les autotests pour le HIV, on peut dire par rapport \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de SIDA, on imagine que \u00e7a a un impact de rente, ce test accessible \u00e0 tous, c'est bien, c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [88%] :\r\nQue tu une externalit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que le comportement de d'une personne peut avoir un un un un Pacs non pas \u00e0 la de lui- m\u00eame, \u00e9galement \u00e0 l'externe, donc \u00e7a, la Belgique expliquer c'est typique o\u00f9 on aurait fait beaucoup plus bas pour accepter le recours \u00e0 ces autotests l\u00e0, on est sans contexte \u00e9galement diff\u00e9rent de ce que vous avez test\u00e9 en notre pr\u00e9sence, donc, et je pense, et c'est important de de de chaque fois de contextualiser en fonction de la maladie qui est concern\u00e9 et la population des concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:47) [86%] :\r\nMais alors, si on fait un, une sorte de, de, de cat\u00e9gories bon mauvais n'\u00e9tait -ce autotests qui ont du sens, on va dire simplement : tests de grossesse, on l'a dit, \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'a, \u00e7a on sait plus longtemps ou non ces autos ce test HIV, donc \u00e7a aurait du sens, on va dire et ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:59) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose qu'on doit explorer pour voir ce que \u00e7a signifie \u00e9galement apr\u00e8s un cas de test positif \u00e9videmment parce que si le test est positif, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00e0 conseiller tout si la personne alentour et parce que, l\u00e0 aussi, il faudra se faire confirmer mais vous imaginez la temp\u00eate psychologique, l'angoisse g\u00e9n\u00e9r\u00e9e que de quoi test\u00e9 positif soit test\u00e9 positif sur sur sur l'an\u00e9mie et c'est pour \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une temp\u00eate aussi, mais vous avez taxe annuelle, voil\u00e0, mais donc c'est pour \u00e7a qu'il y a heureusement aussi son on a un dispositif qui nous permet d\u00e9j\u00e0 de d'adresser beaucoup la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:30) [83%] :\r\nEt ce qu'il y a d'autres tests qui trouve gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre, se joue sont tr\u00e8s sceptiques, on a compris avec des arguments, mais s'il y a quand m\u00eame des tests, vous vous dites : bon \u00e7a, \u00e7a a un sens o\u00f9 quand quelqu'un vient vous trouvez quand un patient en disant moi j'ai fait elle tests, vous dites : ah bah tiens \u00e7a c'est comme une information utile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [84%] :\r\nAlors il y a un autre test, qui est un test qui s'inscrit dans une politique publique de d\u00e9pistage, c'est le d\u00e9pistage du cancer du colon, par la recherche de ce recul dans l'\u00e9t\u00e9 dans les selles, Maddox, un petit test, on peut obtenir en pharmacie chez son m\u00e9decin traitant, et l\u00e0 il y a plusieurs campagnes plusieurs politiques publiques dans diff\u00e9rents cantons du Suisse qui font recours aux pharmaciens comme un professionnel de sant\u00e9 appropri\u00e9 pour ce genre de Neymar Jean o\u00f9 il y a notamment pourrait pas votre question, oui le la recherche de son occultes, on a dit, donc de de son qu'on qu'on ne voit pas concr\u00e8tement dans nos ciels mais qui, quand m\u00eame, il y a un peu de temps et qui laisse supposer qu'il est, qui a possiblement un polype pour que je de m\u00eame plus grave qu'un polype un petit cancer qui d\u00e9bute au niveau du c\u00f4lon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:30) [78%] :\r\nEt juste une question \u00e0 huma, vous avez \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 c'\u00e9tait si je me trouve, vous enlevez acheter encore un peu plus que \u00e7a pour quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [72%] :\r\nNon, justement je t'aime pas vraiment vous \u00eates entr\u00e9 en pharmacie ou les ai j'ai personne nous a pos\u00e9 une question \u00e0 laquelle aucune question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:41) [84%] :\r\nEn vous disant on \u00eatre pris pour une hypocondriaque maisM. \u00e7a c'est mais personne ne m'a emp\u00each\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [82%] :\r\nAlors mon poids hommes que le le en pharmacie, au moins, le pharmacien se pose la question royale, quelqu'un acheter une batterie de, de, de, de, de tests. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:54) [87%] :\r\nLes pharmaciens s'ouvre \u00e0 d'autres perspectives de, de, de soins, on se r\u00e9jouit, parce qu'on aura vraiment besoin de tous les professionnels de sant\u00e9 pour faire de la m\u00e9decine et qualit\u00e9, compte tenu des enjeux qui qui qui arrive donc est -ce que c'est lui, est bien positionn\u00e9 pour du diagnostic, c'est que m\u00eame un m\u00e9tier \u00e0 l'ont fait 6 ans d'\u00e9tudes des bons diagnostic, donc la question, je peux pas y r\u00e9pondre comme \u00e7a, de prime abord, je serais plut\u00f4t favorable parce qu'ils ne vont pas ces mat\u00e9riels et \u00e9videmment le pharmacien dans la pratique autant r\u00e9sultat positif, il conseille d'aller voir un m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:27) [87%] :\r\nDonc, on aurait mieux fait, pas acheter le test est all\u00e9e directement voir son m\u00e9decin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [89%] :\r\nActuellement, ces tests sont, effectivement, on peut les acheter en pharmacie mais faut savoir que certains, peut-\u00eatre m\u00eame la la la la totalit\u00e9 de ces tests peuvent \u00eatre \u00e0 acheter sur sur le Net, donc on pourrait dire si vous d\u00e9cidez acheter alors acheter en tout cas en pharmacie et pas sur le Net parce que parce que la, et vous aurez un professionnel qui pourra, selon le r\u00e9sultat vous aiguiller vers un m\u00e9decin vers un centre appropri\u00e9 pour voie de la prise en charge du test qui qui qui va s'av\u00e9rer peut-\u00eatre positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [89%] :\r\nBen tr\u00e8s bien merci Jacques Cornu je rappelle que vous \u00eates directeur de la Polyclinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne et merci \u00e9galement \u00e0 vous Serge de Valli\u00e8re, m\u00e9decin, cadre \u00e0 la PMU d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'o\u00f9 ma Khamis c'est nous avons un peu \u00e9clair\u00e9 sur ces auto- tests sur lequel on est d\u00e9sormais sceptiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:17) [83%] :\r\nOui, tr\u00e8s sceptique, et surtout on a plein de trous dans les douanes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:21) [91%] :\r\nMerci \u00e0 vous, Mao, d'avoir d'avoir risqu\u00e9 la sant\u00e9 de vos doigts pour \u00e7a, je pr\u00e9cise que ce sujet a \u00e9t\u00e9 fait en collaboration avec le prochain magazine ma sant\u00e9 qui sort justement en kiosque aujourd'hui, ma sant\u00e9 revient notamment sur les autorisations n\u00e9cessaires ou pas pour commercialiser ce genre de tests de diagnostic rapide donc \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:40) [89%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T09:58:34Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornuz, Jacques", "role": "vice-pr\u00e9sident de la commission f\u00e9d\u00e9rale pour la pr\u00e9vention du tabagisme, Directeur Policlinique m\u00e9dicale universitaire Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-568BF81A-F449-419F-A75C-1A20E2AA856A", "internalArchiveId": "568BF81A-F449-419F-A75C-1A20E2AA856A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 23.05.2018", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9rique\r\nInvit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinoisManifestation: \"Le concours international de piano\"Enregistrement de l'\u00e9mission: Caf\u00e9 \"Le Pingouin\" - Grand-Place 18 - 1700 Fribourg\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Pascal Vincent, Alain Monney et Anne Bisang. Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod, Jean-Philippe Mages, Olivier Magarotto (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9556131", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 23.05.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 3/5 / DIC_2018-05-23T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 23.05.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-05-23T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Fribourg du 21 au 25 mai 2018 3/5 / DIC_2018-05-23T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\"", "Invit\u00e9: Michel Runtz, compositeur et pianiste, pr\u00e9sident fondateur de l'association Jeune Musique, initiateur du projet chinois\n\nManifestation: \"Le concours international de piano\""], "variantIds": ["ece-9556132", "ece-9556131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T09:34:23Z", "webPublicationDate": "2018-05-23T10:47:23Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Runtz, Michel", "role": "pr\u00e9sident fondateur de l'Association jeune Musique, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75E0A600-6343-41D2-B2E4-8A7FF8A02A36", "internalArchiveId": "75E0A600-6343-41D2-B2E4-8A7FF8A02A36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 23.05.2018", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 374, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573231", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-23T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-23T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9573241", "ece-9573231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T13:24:31Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nHier, \u00e0 la News musicale le calme aussi. \r\nC'est tout de suite, d\u00e9part pour l'Angleterre pour rejoindre disclosure Disclosure qui balance en ce moment un tout nouveau single intitul\u00e9 ultimatum voil\u00e0 Disclosure pour ce qui me conna\u00eet les connaissent pas encore, moi je vais vous les pr\u00e9senter, c'est un duo form\u00e9 par les fr\u00e8res l\u00e0 o\u00f9 elle se 2 Anglais mais respectivement 91 et 94, comment se mettre tout en quelle ann\u00e9e 80 84 84 ben dis donc battu leur p\u00e8te \u00e0 la gueule \u00e0 l'\u00e9cole, assez technique, je crois que maintenant que maintenant va oui encore mal en tout cas leur p\u00e9ter la gueule, on peut p\u00e9ter la gueule \u00e0 tout le monde d'ailleurs, c'est des gens qui veulent se se frite avec nous, non, on pourrait faire \u00e0 barbichette mais de la baston o\u00f9 \u00e7a a oui, ben oui quoi, je me souviens de tous les fermeront l'\u00e9tape bon, rien \u00e0 voir avec la bagarre en revient sur Disclosure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [84%] :\r\nIls ont commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 dans les groupes de rock, mais le rock'n'roll va vite s'estomper d\u00e8s que les 2 jeunes hommes vont commencer \u00e0 sortir en club et qui et prendre de la drogue \u00e0 partir de l\u00e0, il tombe amoureux de la musique \u00e9lectronique et balancent leur 1er projet en 2010 sur Attention : ma\u00efs p\u00e9se leur 1er carton va arriver en 2013, 2 lors de la sortie de leur 1er album cette haleine confirmant 2 ans plus tard avec Caracal : un 2\u00e8me album d'\u00e9lectro- pop qui va les propulser au sommet de l'affiche, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la participation de quelques Gaste prestigieux comme veut Week-End Pau \u00e7a ne Smith 2000 18 heures disclosure est donc de retour avec un morceau mi- \u00e9lectro mis World, r\u00e9alis\u00e9 en compagnie de Fatoumata Diawara, le genre de truc qui devrait plaire \u00e0 notre ami Jean-Marc Bel Air, avec qui on posera tout \u00e0 l'heure, en attendant, on \u00e9coute ce nouveau single de Disclosure ultimatum sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [74%] :\r\nIl y a bien eu l'ambition \u00e9tait r\u00e9sili\u00e9e dit sont ils sont complices sont moches, ouais, l\u00e2che pourcent parce qu'il a r\u00e9alis\u00e9 un Derrick, souvenez -vous, les gens qui sont d\u00e9truites ou disclosure ils sont compris son match. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [66%] :\r\nDites donc, d'apr\u00e8s l'Asie avait sup\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire une avec les b\u00eates affaiblies apr\u00e8s prix qui a plaid\u00e9 pour tenir alors \u00e0 produire avec l'\u00e9l\u00e8ve est affaibli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [60%] :\r\nIl faut vite, on peut pas donner d'donc on peut demander d'aujourd'hui, on peut bien dit non pour Paris beaucoup profite pas encore d'donc pendant de on ne peut pas donner d'on a point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [67%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire vous savez -vous qu'il quelques tours de petit, c'est-\u00e0-dire d'avoir \u00e9t\u00e9 et puis il dit c'est pas c\u00f4t\u00e9 c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire, vous savez, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 fait plaisir parce que, dans d\u00e9buteront qui a rien dit OK, c'est parti, point d'or belle parce que quand on a un petit de contr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire bien c'est pas \u00e7a, alors \u00e7a, oui, ben alors, c'est-\u00e0-dire le rappel de produits de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [71%] :\r\nEt aussi d'impunit\u00e9 donc l'id\u00e9e pointe qu'donc d'ond\u00e9es et pourquoi pas candidat et donc d'y compris de tous, on dit de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [54%] :\r\nOui, oui et au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [68%] :\r\nAu contraire, donc \u00e0 Toulouse point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [59%] :\r\nNous pr\u00e9occuper ou des points au bout du pot pourri ou du groupe octobre tous points il donc il faut bien au public, beaucoup d'peut compter au donc nous \u00e0 l'\u00e9levage et \u00e0 la p\u00e9riode de la capitale, la violence des vert\u00e9br\u00e9s et dans l'\u00c9tat, il \u00e9tait il y a fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [60%] :\r\nAussi des bombes de donc, et comme on dit et on dit on dit, c'est-\u00e0-dire poids et donc d'une d\u00e9faite, donc de d'autres qui ont d\u00e9bord\u00e9 et bien 90. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [62%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a fait poindre d'et puis nous dit c'est pas beaucoup, c'est-\u00e0-dire pour parler de la mission d'dehors a fait plaisir parce que dans les films et puis le niveau qui s'est pass\u00e9, point d'or, c'est-\u00e0-dire de mieux point avec c'est-\u00e0-dire vous dites c'est peu alors \u00e7a l'c'est-\u00e0-dire que vous dites c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [84%] :\r\nOn entend un b\u00e9b\u00e9 a un prix \u00e0 Miami, \u00e0 l'eau n'est pas du tout hein disclosure sur la 3 avec Fatoumata Diawara, qui vous chantez ce nouveau single ultimatum l'album devrait suivre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T13:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E099AC2-CAE5-435A-AC69-ACDD47376A8A", "internalArchiveId": "5E099AC2-CAE5-435A-AC69-ACDD47376A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 23.05.2018", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 55, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573234", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-23T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-23T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9573243", "ece-9573234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T13:18:30Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [77%] :\r\nMariage princier, les \u00e9poux George Clooney et Amal \u00e0 m'Alamuddin \u00e9taient pr\u00e9sentes un oui tout sourire franc quand m\u00eame cette derni\u00e8re une dr\u00f4le de d\u00e9marche elle a mal Alamuddin d\u00e9clin discr\u00e8tement Georges, journaliste. \r\nMusique des anti- avortement se sont r\u00e9appropri\u00e9s en titre d'aide Chirac n'a rien tenant quand on sait que la musique et Rennes le 3\u00e8me contraceptif le plus utilis\u00e9 au monde apr\u00e8s la pilule et les pr\u00e9servatifs apr\u00e8s la restauration, une enseigne genevoise sert des banderoles aux saveurs exotiques du plus exotiques, \u00e0 notre sens \u00e9galement le plat signature du restaurant, les bonzes de. \r\nLausanne, un myst\u00e9rieux conflit a sem\u00e9 l'\u00e9moi dans un bus, les mois de mai et de juin ont plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 bien pr\u00e9par\u00e9 passagers mais c'est une fois de plus 6 mois de novembre et d\u00e9cembre, qui ont fait chier tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T14:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A0B7195-9633-4EBF-BFD0-B6D92C3CF8FE", "internalArchiveId": "1A0B7195-9633-4EBF-BFD0-B6D92C3CF8FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 23.05.2018", "publicationDate": "2018-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 193, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9573229", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-23T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-23T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9573240", "ece-9573229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-30T13:21:10Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [64%] :\r\nPoisson \u00e0 face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [91%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ses repr\u00e9sailles contre- repr\u00e9sailles la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e de Nicolas ce Malraux \u00e0 la t\u00eate du pays, d\u00e9clenchant un concert de critiques, par ailleurs, Washington a activ\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de sanctions qui va toucher des secteurs p\u00e9trolier et financier Caracas \u00e7a a r\u00e9pliqu\u00e9 en expulsant les 2 plus hauts repr\u00e9sentants diplomatiques am\u00e9ricains, une mesure \u00e0 laquelle les \u00c9tats-Unis pourraient encore r\u00e9pondre oui ils agitent la menace d'un embargo p\u00e9trolier de quoi p\u00e9jor\u00e9 encore les conditions de vie des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, c'est la crainte d'Olivier de La Haye, chercheur en agronomie et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 centrale du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, aujourd'hui \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [87%] :\r\nIl y a diff\u00e9rents types de sanctions et il faut chercher les sanctions qui vont toucher directement les responsables de la situation, par exemple, les sanctions sur le p\u00e9trole qui vont r\u00e9duire le revenu du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la parce que sont les secteurs populaires qui vont en souffrir encore plus, ce sont les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [89%] :\r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la dispose des premi\u00e8res r\u00e9serves de p\u00e9trole connus au monde, ce qui n'emp\u00eache pas de se d\u00e9battre entre inflation et graves p\u00e9nuries d'aliments et de m\u00e9dicaments, un quotidien extr\u00eamement difficile qui a entra\u00een\u00e9 des centaines de milliers de citoyens sur les routes de l'exode, \u00e0 la recherche d'une vie meilleure, Olivier de La Haye. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:19) [87%] :\r\nLe quotidien c'est essentiellement la recherche de la bouffe de la nourriture, c'est tr\u00e8s dur d'abord, c'est tr\u00e8s cher, en plus c'est compliqu\u00e9 \u00e0 payer parce que il n'y a plus de billets, tout se paye par transfert dans les points de vente, on peut transf\u00e9rer de l'argent de son compte en banque, jusqu'\u00e0 celui de du magasin et pour arriver \u00e0 avoir de la bouffe et de laboratoire de la formation, savoir qu'il va y en avoir, il y aller tr\u00e8s t\u00f4t, on fera unique al\u00e9atoire parce que on ne sait jamais si la Bouvard ou si elle va \u00eatre pay\u00e9 le camion avant d'arriver ou s\u00e9questrait par des officiers ou des fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [93%] :\r\nFace \u00e0 ce manque de nourriture, une question se pose, c'est celle de l'agriculture locale, dans quel \u00e9tat est -elle la r\u00e9ponse d'Olivier de La Haye. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:09) [85%] :\r\nIl y a plusieurs et cultures locales li\u00e9es \u00e0 l'agriculture, du paysan pas qui arrive plus ou moins \u00e0 se d\u00e9brouiller, ils produisent des l\u00e9gumes et produits des haricots, du caf\u00e9 et il arrive \u00e0 les vendre, les gens viennent de la ville, m\u00eame parfois pour les acheter, mais les producteurs commerciaux ont beaucoup plus de mal parce que le gouvernement a nationalis\u00e9 la grande bo\u00eete de distribution d'engrais dans 30 pour l'agriculture, du coup, la livraison de ses produits, c'est pratiquement nulles, parce que c'\u00e9tait une pareil, la corruption et l'inefficacit\u00e9, alors ils produisent peu du Stop, je crois qu'il produit quelque chose comme 30 pourcent du du ma\u00efs qui produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nNicolas Maduro assure que la crise est le r\u00e9sultat de la guerre \u00e9conomique de la droite soutenu par Washington, le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu promet une r\u00e9volution \u00e9conomique porteuse de prosp\u00e9rit\u00e9 pendant son second mandat cependant ce qui se profile \u00e0 l'horizon, c'est plut\u00f4t un grand isolement diplomatique qui va s'ajouter \u00e0 d'immenses difficult\u00e9s \u00e9conomiques couleur 3 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-23T15:25:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 20100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer AhBKLFvlgs3v4LnIIpgUGaRcyuA3"}]