[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-495831EB-CBD3-4389-A522-3EAE14E6F37F", "internalArchiveId": "495831EB-CBD3-4389-A522-3EAE14E6F37F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de Skycontrol explique les raisons du pr\u00e9avis de gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve du syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens de Skyguide a fait l'effet d'une bombe en pleine p\u00e9riode estivale. Certains d\u00e9noncent une prise d'otage des passagers. L'interview de Maximilien Turrettini, pr\u00e9sident du syndicat Skycontrol.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de Skycontrol explique les raisons du pr\u00e9avis de gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens  \r\nChrystel : Apr\u00e8s la France, des contr\u00f4leurs a\u00e9riens suisses pourraient \u00e0 leur tour cesser le travail... \r\nUne partie des aiguilleurs du ciel de skyguide menace de se mettre en gr\u00e8ve \u00e0 partir du 23 juillet. Un pr\u00e9avis reconductible a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 ce matin ((mar)) par leur syndicat ((Skycontrol))... c'est surtout l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui serait touch\u00e9... Une action qui r\u00e9sonne d'autant plus fort en pleine p\u00e9riode estivale... A ce stade, c'est un pr\u00e9avis... mais, Guillaume Rey, quelles seraient les cons\u00e9quences d'une telle gr\u00e8ve si elle devait avoir lieu ? \r\nEt bien \u00e0 coup s\u00fbr des perturbations pour les passagers... retards, annulations: dans un communiqu\u00e9, skyguide \u00e9voque un \"impact majeur sur le trafic a\u00e9rien si cette menace de gr\u00e8ve est mise \u00e0 ex\u00e9cution\"... mais un impact pour l'heure difficile \u00e0 chiffrer.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le syndicat rappelle que le lundi 23 juillet, la gr\u00e8ve n'est pr\u00e9vue que de 6h \u00e0 10h le matin... une mani\u00e8re de \"limiter l'impact\"... mais le mouvement, s'il se poursuit, irait crescendo, jusqu'\u00e0 durer de 6h du matin \u00e0 minuit et demi d\u00e8s le mercredi: \u00e0 ce moment-l\u00e0, selon le syndicat, c'est \"certainement une grande partie des vols qui seront impact\u00e9s... et l'espace a\u00e9rien europ\u00e9en dans son ensemble sera fortement perturb\u00e9\". Un impact que d\u00e9plore l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve... il va tout mettre en oeuvre pour l'att\u00e9nuer au maxium.. son directeur, Andr\u00e9 Schneider l'a dit tout \u00e0 l'heure dans le 12:30.\r\n*** Et forc\u00e9ment, on imagine que cette menace fait r\u00e9agir \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment dans les milieux touristiques? \r\nImaginez une gr\u00e8ve la derni\u00e8re semaine de juillet... \u00e7a serait \"\u00e9videmment dommageable\", selon Gen\u00e8ve Tourisme... des complications \u00e0 l'arriv\u00e9e ou au d\u00e9part ne sont jamais souhaitables... et cela ne toucherait pas uniquement Gen\u00e8ve, mais toutes les r\u00e9gions desservies par l'a\u00e9roport. \r\nLa Chambre genevoise de commerce et d'industrie d\u00e9plore, elle, le \"d\u00e9g\u00e2t d'image\" et souligne que la p\u00e9riode \"est tr\u00e8s mal choisie\"... les usagers sont en quelque sorte \"pris en otage\". \r\nEnfin Pierre Maudet, le pr\u00e9sident du Gouvernement genevois, nous a indiqu\u00e9 que \"le canton est attentif \u00e0 la situation\"... le \"Conseil d'Etat esp\u00e8re que les parties trouveront rapidement un compromis satisfaisant pour tous\"... un souhait partag\u00e9 par Gen\u00e8ve Tourisme... Il reste une 10aine de jours avant cette date fatidique du 23 juillet.", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690476", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de Skycontrol explique les raisons du pr\u00e9avis de gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens / FOR_2018-07-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve du syndicat des contr\u00f4leurs a\u00e9riens de Skyguide a fait l'effet d'une bombe en pleine p\u00e9riode estivale. Certains d\u00e9noncent une prise d'otage des passagers. L'interview de Maximilien Turrettini, pr\u00e9sident du syndicat Skycontrol."], "variantIds": ["ece-9690476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:45Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDirect de Gen\u00e8ve juste \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Maximilien Turrettini est avec nous dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident de Skype contr\u00f4le c'est le syndicat qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9avis de gr\u00e8ve, on a entendu cette formule prise en otage des usagers s'en tout cas ce que disait le directeur de l'Europe de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, dans le journal de 12 heures 30 prise en otage, en plein \u00e9t\u00e9, ce qu'il y avait pas chemin moins radicale par exemple autour d'une tasse de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nAlors merci de m'accorde la parole tout d'abord avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, nous avons constat\u00e9 cet apr\u00e8s- midi lors de du visionnage de quelques articles qui sont, qui ont paru ce matin dans les journaux, on a vu beaucoup de beaucoup de commentaires assez assez effroyable, j'en cite quelques-uns mais surtout par rapport au fait que nous \u00e9tions que des frontaliers etc, c'\u00e9tait pour calmer, apaiser un peu le le d\u00e9bat \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est \u00e0 mon avis pas utile, c'est pas tr\u00e8s sain et c'est compl\u00e8tement faux, \u00e9tant donn\u00e9 que, non seulement au sein du comit\u00e9 de Skycontrol mais au niveau des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, nous avons dit une diversit\u00e9 en termes de de nationalit\u00e9 des contr\u00f4leurs qui est qui, qui est tr\u00e8s diverses et tr\u00e8s vari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [85%] :\r\nUne question que nous n'avons pas mis sur la table, on vous repose la question cousin adress\u00e9e au tout d\u00e9but, Maximilien, il a ce que vis-\u00e0-vis des usagers usagers il y avait pas une voie m\u00e9diane : un peu moins radical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [89%] :\r\nAlors pour pour faire l'historique donc un processus li\u00e9 \u00e0 une convention collective de travail dur dur un moment avant l'\u00e9ch\u00e9ance de celle -ci, nous avons donc discuter avec l'entreprise avant l'\u00e9ch\u00e9ance, donc durant le l'ann\u00e9e 2016, s'en est suivi des discussions jusqu'\u00e0 mi- 2017 ensuite un processus de m\u00e9diation a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9e avec une m\u00e9diatrice externe, puis de nouveau un \u00e9chec tous les syndicats compris avec avec ce processus puis ce qu'elle contr\u00f4le en collaboration avec \u00e0 PTC, le syndicat de la tour approche de Gen\u00e8ve nous avons d\u00e9cid\u00e9 de saisir nous-m\u00eames la cour, la LCR, c'\u00e9tait la Chambre relatives au conflit de travail et et \u00e0 la suite de \u00e7a va toujours l\u00e0, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 faite par la direction conjointement aussi avec les autres syndicats qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par nos membres, donc nous entend comit\u00e9 nous ne sommes que le les porte- parole de de nos membres, nous d\u00e9fendons nos membres et les membres ont d\u00e9cid\u00e9 de refuser cette cette proposition refus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [95%] :\r\nPar vos membres, mais un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les 3 autres syndicats, pourquoi \u00e7a ne marche pas dans dans votre organisation syndicale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nApr\u00e8s faut demander pourquoi \u00e7a fonctionne aux autres, en tout cas ce que je peux dire, par rapport aux contr\u00f4leurs \u00e0 Gen\u00e8ve et aux membres de Skycontrol, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il y a une forme de ras-le-bol de de toute la situation, le, le temps que \u00e7a prend, on mettra \u00e7a en lien s\u00fbrement tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 la \u00e0 la p\u00e9riode actuelle pour le pour la gr\u00e8ve, qui n'est pas une volont\u00e9 ni un souhait, c'est uniquement une question de de timing par rapport au processus qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 longuement repouss\u00e9 pour pour jouer la montre, de la part de l'entreprise, donc le la p\u00e9riode actuelle, n'est absolument pas une une volont\u00e9 pour ce qui est des des revendications, chaque syndicat a ses propres revendications, les autres syndicats d\u00e8s le d\u00e9but du du processus de discussion avant l'\u00e9ch\u00e9ance de la convention collective, ont eu des revendications tout de suite plus basse, faut leur demander pourquoi je je m'exprime pas en leur nom, en tout cas, nous avions des revendications assez l\u00e9gitimement \u00e0 un autre sens, l'entreprise, pour une fois, est arriv\u00e9e avec sur la table et n\u00e9gociations, je sch\u00e9matise mais une enveloppe en nous disant : voil\u00e0, \u00e7a sera \u00e7a et rien de plus, donc il y avait il y a plus ce compromis \u00e0 la Suisse qui a pu avoir par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [90%] :\r\nOn parlait des conditions de salaire si on si on regarde sur sur les les sites internet c'est de salaire de pr\u00e8s de 6 mois 200000 francs par an, \u00e7a peut faire r\u00eaver un certain nombre de nos auditeurs qui \u00e9coutent ce montant et qui se disent, avec un salaire pareil, ils vont bloquer l'a\u00e9roport peut-\u00eatre si cette gr\u00e8ve se confirme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [94%] :\r\nAlors oui, \u00e7a peut, \u00e7a peut para\u00eetre comme une fin, c'est un bon salaire on ne on ne critique absolument pas nos nos conditions salariales d'ailleurs le le d\u00e9bat en tout cas nos revendications se se situe surtout au niveau des jours de repos des effectifs qui sont sans cesse, sans cesse diminu\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es et c'est pour \u00e7a qu'on a vraiment pas des enfants g\u00e2t\u00e9s, on demande, on a m\u00eame fait une proposition \u00e0 l'entreprise, leur disant : \u00e9coutez, voil\u00e0, on a une revendication salariale1,8 pourcent d'augmentation par an pendant la dur\u00e9e de la convention collective, nous serions d'accord de revenir dessus, donc l'annuler compl\u00e8tement pour autant que les plus contr\u00f4leurs obtiennent des jours de repos en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [92%] :\r\nPour bien comprendre le fond de votre combat, Maximilien Turrettini vous constatez, vous dites que voil\u00e0, il y a toujours plus de vols par \u00e9tait toujours moins d'effectifs est ce qu'il faut imaginer un impact potentiel sur la s\u00e9curit\u00e9, comment est -ce qu'on peut faire pour g\u00e9rer, toujours plus de d'atterrissages et d\u00e9collages autour d'un a\u00e9roport, mais avec moins de gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nVous posez la tr\u00e8s bonne question, et c'est surtout pour cela qu'on qu'on se bat, principalement pour les les jours de repos, les cong\u00e9s quitte clarification par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit dans les, les, les m\u00e9dias, ce matin, on parle de 125 jours de repos donc dans ces 125 jours, bien entendu, il est compris le le temps de repos hebdomadaire d'un d'un employ\u00e9 normal, \u00e0 savoir le le week- end par exemple donc ces choses -l\u00e0 sont comprises dedans, j'ai entendu que d'un coup on voulait 4 mois de vacances en plus donc c'est c'est pas du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [88%] :\r\n\u00e7a, on l'a bien compris, Maximilien derni\u00e8re Turrettini derni\u00e8re question avec vous rapidement, qu'est ce qui va se passer maintenant, vous essayez de faire revenir vos partenaires autour de la table n\u00e9gociations ou foncer jusqu'\u00e0 la gr\u00e8ve, puis c'est le bras de fer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [93%] :\r\nAlors d\u00e8s le d\u00e9but, l'id\u00e9e n'a, n'a jamais \u00e9t\u00e9 de faire la gr\u00e8ve, c'est quelque chose qui me qui me pla\u00eet pas, en tant que Suisse en tant que Genevois, c'est pas quelque chose de qui est culturellement ancr\u00e9 en moi encore moins au niveau de notre notre comit\u00e9 des membres qui travaillent d'ailleurs toujours de mani\u00e8re tr\u00e8s professionnelle depuis depuis 2 ans, donc c'est absolument pas une volont\u00e9 : nous avons toujours \u00e9t\u00e9 ouverts au dialogue, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que, au lieu de faire un pr\u00e9avis avant l'affaire, c'\u00e9tait de de forcer l'employeur \u00e0 la saisir, nous l'avons saisie nous jusqu'au bout, on est ouvert, on attend et on esp\u00e8re pouvoir dialoguer avec l'entreprise parce qu'il s'agit aussi comme vous l'avez dit, avant de de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne, avant tout, il faut que les contr\u00f4leurs et du repos, il y a beaucoup de responsabilit\u00e9s, \u00e7a explique en partie le le salaire et vous \u00eates pas sans savoir que il y a quelques semaines, un coll\u00e8gue z\u00fcrichois a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de de Bellinzone \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire avec avec sursis de l'Ordre de plus de 20000 francs qui nous inqui\u00e8te beaucoup, c'est un gros combat qu'on m\u00e8ne l'entreprise pour le coup, et on a toujours dit on travaille avec elle pour des sujets qui sont compl\u00e8tement hors convention collective, donc l\u00e0 on travaille avec l'entreprise de mani\u00e8re int\u00e9ressante mais il y a une responsabilit\u00e9 sur nos \u00e9paules et maintenant elle aussi au niveau p\u00e9nal et financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [93%] :\r\nOn va suivre ce dossier, merci beaucoup, Maximilien Turrettini, vous \u00eates le pr\u00e9sident de Sky contr\u00f4le c'est le syndicat qui a d\u00e9pos\u00e9 ce pr\u00e9 avis de gr\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, bonne soir\u00e9e, merci et on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T16:18:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B800B754-897C-49C2-92EA-B58309FBBF60", "internalArchiveId": "B800B754-897C-49C2-92EA-B58309FBBF60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que peut faire l'OMC dans la guerre commerciale qui s'amorce avec les Etats-Unis?", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a saisi l'Organisation mondiale du commerce (OMC) pour contester les taxes sur l'acier et l'aluminium instaur\u00e9es par Washington. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge injustifi\u00e9s les droits de douane appliqu\u00e9s par les USA. L'interview de Didier Chambovey, ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OMC.\r\n\r\n* * Que peut faire l'OMC dans la guerre commerciale qui s'amorce avec les Etats-Unis?  \r\nBerne a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 son tour de saisir l'Organisation mondiale du commerce pour contester les taxes sur l'acier et l'aluminium instaur\u00e9es par Washington. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge injustifi\u00e9s les droits de douanes appliqu\u00e9s depuis le 23 mars par les Etats-Unis. La Suisse suit ainsi l'exemple de l'Union europ\u00e9enne, du Mexique, du Canada ou encore de la Norv\u00e8ge. Que peut-elle attendre de l'OMC dans ce conflit qui prend des allures de guerre commerciale ? \r\nPour en parler nous recevons Didier Chambovey, ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'Organisation mondiale du commerce bas\u00e9e, rappelons-le, \u00e0 Gen\u00e8ve....\r\n-\tDonald n'a que peu de respect pour l'OMC, dit qu'il pourrait m\u00eame en sortir . du coup quel valeur \u00e0 cette d\u00e9marche de la suisse ?\r\n-\tC'\u00e9tait pas possible de discuter en bilat\u00e9ral avec Washington ? \r\n-\tCoup dans l'eau, ou d\u00e9marche importante ? que peut-elle rapporter ? \r\n-\tLes USA disent \u00ab c'est indispensable pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00bb . et ils ont bien raison vu que c'est un des argument qui les autorise \u00e0 agir ainsi selon les statuts de l'OMC ; la Suisse est-elle dans son bon droit ?\r\n-\tOui, mais chaque pays a le droit de d\u00e9terminer ce qui met sa s\u00e9curit\u00e9 en danger ! pas \u00e0 la suisse de le dire !\r\n-\tRisque de s'exposer \u00e0 des actions am\u00e9ricaines ? sont touchy \u00e0 Washington .\r\n-\tLa suisse avance couverte, derri\u00e8re l'UE, le Canada, la Norv\u00e8ge, le Mexique . elle a attendu que les autres se plaignent d\u00e9j\u00e0 pour \u00e9viter de trop s'exposer ?\r\n-\tCombien de temps cela peut-il durer ? des ann\u00e9es ? \r\n-\tl'impact en suisse, 70 millions sur les entreprises concern\u00e9es . c'est beaucoup !! elles ont de quoi assumer le choc, surtout si cette guerre commerciale devait durer ?  \r\n-\tLe vrai danger, \u00e9conomiquement parlant, ce ne sont plut\u00f4t les contre-mesures que s'appr\u00eatent \u00e0 prendre l'Union europ\u00e9enne, principal partenaire de la Suisse, et qui pourraient nous toucher par effet de cascade ?\r\n- Pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de saisir l'OMC ? (\u00e9chec des discussions bilat\u00e9rales men\u00e9es depuis le printemps)\r\n- Pourquoi ces discussions bilat\u00e9rales entre Berne et Washington ont-elles \u00e9chou\u00e9 ?\r\n- Vous avez imagin\u00e9 un temps des mesures de r\u00e9torsion ?\r\n- Les Etats-Unis invoquent la s\u00e9curit\u00e9 nationale pourt justifier ces mesures. Pourquoi ne l'acceptez-vous pas ? \r\n- C'est l\u00e9gitime pour un Etat de vouloir prot\u00e9ger certains secteurs de son \u00e9conomie, non ?\r\n- Les entreprises suisses concern\u00e9es exportent pour 80 mios de produits. Le jeu en vaut la chandelle ? \r\n- C'est donc aussi une question de principe ?\r\n- La Suisse n'interpelle l'OMC que rarement mais elle l'a fait en 2002 notamment et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur l'acier. Et les plaignants avaient gagn\u00e9. Qu'attendez-vous de cette proc\u00e9dure-ci ?\r\n- A quel titre la Suisse devrait-elle \u00eatre exempt\u00e9e de ces taxes ? \r\n- Tr\u00e8s mondialis\u00e9e, la Suisse ne se retrouve-telle pas otage d'un conflit qui la d\u00e9passe ?\r\n- Pourquoi la Suisse n'a t'elle toujours pas d'accord de libre-\u00e9change avec les Etats-Unis, alors qu'il y en a avec plus de 40 pays ou partenaires commerciaux....\r\n- Ce matin sur nos ondes Pascal Lamy, directeur de l'OMC de 2005 \u00e0 2013, disait que les risques d'escalade \u00e9taient limit\u00e9s (mais possible), que seule une infime partie du commerce mondial (1%) \u00e9tait touch\u00e9e... \r\n- C'est la pression interne aux Etats-Unis, avec les mid-terms en vue, qui pourrait modifier la donne ? \r\n- En parlant des Chinois, Pascal Lamy dit qu'ils ne trichent pas mais qu'ils profitent de r\u00e8gles de l'OMC \r\n trop l\u00e2ches, trop insuffisantes...", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690489", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Que peut faire l'OMC dans la guerre commerciale qui s'amorce avec les Etats-Unis? / FOR_2018-07-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["La Suisse a saisi l'Organisation mondiale du commerce (OMC) pour contester les taxes sur l'acier et l'aluminium instaur\u00e9es par Washington. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge injustifi\u00e9s les droits de douane appliqu\u00e9s par les USA. L'interview de Didier Chambovey, ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OMC."], "variantIds": ["ece-9690489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:47Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler politique \u00e9conomique d\u00e9sormais dans ce forum avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 son tour, de saisir l'Organisation mondiale du commerce pour contester les taxes sur l'acier et l'aluminium instaur\u00e9es par Washington, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral justifie les droits juge injustifi\u00e9s les droits douanes appliqu\u00e9s depuis le 23 mars par les \u00c9tats-Unis, la Suisse suit ainsi l'exemple de l'Union europ\u00e9enne, du Mexique, du Canada ou encore de la Norv\u00e8ge, que peut -on attendre de l'OMC dans ce conflit qui prend des allures de guerre commerciale, on va le voir avec vous, Didier Chambovey, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [99%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nD'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'Organisation mondiale du commerce \u00e0 Gen\u00e8ve, on a beaucoup entendu Donald Trump dire que finalement elle est pas beaucoup de respect pour l'OMC, qui pourrait m\u00eame en sortir, \u00e9ventuellement, du coup, la Suisse, qui porte plainte ou qui lance une proc\u00e9dure devant l'OMC, quel peut \u00eatre l'effet de cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [91%] :\r\nNous comptons sur les m\u00e9canismes de l'OMC, car m\u00eame si effectivement il y a de la part de l'administration am\u00e9ricaine, un certain nombre de signaux inqui\u00e9tants qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis, les \u00c9tats-Unis sont toujours membres de l'Organisation mondiale du commerce participe toujours \u00e0 ses activit\u00e9s et il r\u00e9pond : tu en tant que t\u00f4t dans le contexte des proc\u00e9dures de r\u00e8glement des diff\u00e9rends qui sont intent\u00e9s contre des mesures prises par leur autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nMais on sait que la proc\u00e9dure devant l'OMC prennent beaucoup de temps, va sans doute y revenir tout \u00e0 l'heure, est ce que c'\u00e9tait pas possible de r\u00e9soudre ce ce probl\u00e8me ce dossier en bilat\u00e9ral avec Washington avec qui on entretient des relations assez fr\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [92%] :\r\nC'est ce que nous avons essay\u00e9 de faire, nous avons recourir \u00e0 l'OMC uniquement apr\u00e8s avoir \u00e9puis\u00e9 les autres moins disponible pour obtenir une extension des des exportateurs suisses mais les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines n'ont jamais r\u00e9agi \u00e0 la requ\u00eate exemptions qui ait \u00e9t\u00e9 soumise par la Suisse et c'est la raison pour laquelle nous avons d\u00fb nous r\u00e9soudre \u00e0 saisir l'OMC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nVous avez saisi l'OMC qu'est -ce qu'on peut attendent d'une telle d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [93%] :\r\nBien, on peut attendre un jugement de la part de l'Organisation mondiale du commerce, mais il faut aussi voir comme vous l'avez bien dit que nous ne sommes pas les seuls \u00e0 recourir \u00e0 l'OMC, il y a d'autres pays et nous attendons \u00e9videmment nous associer avec les autres pays pour faire un maximum de pression sur les \u00c9tats-Unis pour obtenir un r\u00e8glement \u00e0 l'amiable un r\u00e8glement \u00e0 l'amiable est toujours possible avant que le recours \u00e0 un arbitrage donc nous utilisons les moyens qui sont \u00e0 l'autre disposition et une fois que on on aura constat\u00e9 qu'il n'est pas possible de trouver un arrangement \u00e0 l'amiable, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faudra recourir \u00e0 l'arbitrage, et ce sur la base d'un jugement qu'aurait \u00e9t\u00e9 rendue par les experts de l'OMC, que l'on pourra r\u00e9gler ce conflit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [92%] :\r\n\u00e7a risque de prendre du temps, tout \u00e7a pour pour passer toutes ces \u00e9tapes et pendant ce temps les les sanctions, elles sont sont en cours, le litre, elles font foi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [92%] :\r\nOui, \u00e7a prend du temps, vous avez raison, on ne peut pas esp\u00e9rer avoir un jugement \u00e0 premi\u00e8re instance avant une ann\u00e9e environ et, ensuite, il y a des possibilit\u00e9s de recours qui sont toujours disponible, mais dans les juridictions internationales, les proc\u00e9dures prennent d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, beaucoup de temps et si vous comparez -les, la longueur des proc\u00e9dures d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans le contexte international avec celle des proc\u00e9dures de l'OMC, vous constaterez que les proc\u00e9dures de l'OMC sont parmi les plus rapides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nDidier Chambovey ce sont des proc\u00e9dures tout \u00e0 fait l\u00e9gal c'est pr\u00e9vu, c'est comme \u00e7a, c'est officiel, de la Suisse agi dans le cadre de cette l\u00e9galit\u00e9 l\u00e0 n'emp\u00eache, est ce qu'il y a un risque de s'exposer \u00e0 un retour de manivelle, de la part des \u00c9tats-Unis, on sait que Donald Trump fonctionnent aussi beaucoup \u00e0 l'\u00e9motion est -ce que c'est risqu\u00e9 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [88%] :\r\n\u00e9coutez, nous ne sommes pas les premiers pays qui ont d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre l'administration am\u00e9ricaine, m\u00eame sous l'administration Trump et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent a beau pas constater ce genre de, de, de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [87%] :\r\nEst ce que on parlait tout \u00e0 l'heure, Chrystel dommage on vous \u00e9voquez ce chiffre assez 70 millions de francs qui concernent les entreprises en Suisse qui exporte de l'acier de l'aluminium, c'est beaucoup d'argent est -ce que ces entreprises auront le temps d'attendre ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [93%] :\r\nAlors il est vrai que, pendant ce temps, les entreprises vont souffrir, elles vont ainsi que vont devoir trouver d'autres solutions leurs produits ne sont pas compl\u00e8tement exclu du march\u00e9 am\u00e9ricain, mais ils sont tax\u00e9s \u00e0 l'importation de 25 pourcent pour des produits en acier et de 10 pourcent pour les produits en aluminium, il faut aussi garder \u00e0 l'esprit que le march\u00e9 am\u00e9ricain n'est pas le principal march\u00e9 des exportateurs suisses le principal march\u00e9 c'est l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [88%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un danger aussi parce que la \u00e0 l'Union europ\u00e9enne va s'adapter \u00e0 ces taxes am\u00e9ricaines et donc les r\u00e9percuter potentiellement sur la Suisse, et c'est l\u00e0 que \u00e7a va faire mal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [94%] :\r\nAlors on peut effectivement concevoir que la mesure de sauvegarde que l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9pare actuellement est un effet secondaire des restrictions qui sont impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis parce que l'Union europ\u00e9enne entend imposer des mesures pour \u00e9viter que les produits en acier en aluminium qui sont d\u00e9tourn\u00e9s des march\u00e9s am\u00e9ricain ne se d\u00e9verse sur le march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, nous sommes en contact avec l'Union europ\u00e9enne et nous esp\u00e9rons que dans la d\u00e9finition des d\u00e9tails de la mesure que l'Union europ\u00e9enne va prendre nos int\u00e9r\u00eats soient pris en consid\u00e9ration parce qu'il n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne de perturber les flux commerciaux entre la Suisse et les entreprises de l'Union europ\u00e9enne, nos entreprises coop\u00e8rent tr\u00e8s \u00e9troitement dans le contexte, cha\u00eenes de production avec les entreprises, l'Union europ\u00e9enne, les produits sont de haute qualit\u00e9 sont tr\u00e8s pris\u00e9s, donc nous esp\u00e9rons que dans la d\u00e9finition des d\u00e9tails de ces mesures, les flux commerciaux sont pr\u00e9serv\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il ne soit qui correspond plus ou moins volume actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [94%] :\r\nEh bien voil\u00e0, c'est une des explications de ce que \u00e7a veut dire en termes concrets qu'une guerre commerciale au niveau international, merci beaucoup, Didier Chambovey, vous \u00eates l'ambassadeur suisse aupr\u00e8s de l'OMC, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:00) [89%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chambovey, Didier", "role": "chef de la mission permanente de la Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1705673", "internalArchiveId": "AA1808705803", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2018 - quarts de finale : Daria Kasatkina - Ang\u00e9lique Kerber", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 6354, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-20T08:33:04Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1749614", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040922", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697487", "internalArchiveId": "AA1807697738", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde de la FIFA Russie 2018 - Demi-finale : France - Belgique", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 12170, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-18T11:40:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805677254", "durationSec": 10984, "title": "Coupe du monde de la FIFA Russie 2018 - Demi-finale : France - Belgique ENTOURAGE", "excerpt": "Emission en direct avec des joueurs du Signal FC Bernex.", "remarks": "Non diffus\u00e9.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807697691", "durationSec": 362, "title": "ENTO 1 100718 HIGHLIGHT", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018 en Russie gr\u00e2ce \u00e0 un but du footballeur fran\u00e7ais Samuel Umtiti.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697818", "durationSec": 93, "title": "MI RESUME FRANCE BELGIQUE_RTS000001533636", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018 gr\u00e2ce \u00e0 un but du footballeur fran\u00e7ais Samuel Umtiti.\nLa rencontre s'est tenue en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Emmanuel Macron et du roi Philippe et de la reine Mathilde de Belgique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697977", "durationSec": 176, "title": "ENTO 110718 FRA BEL VL", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 but \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018 gr\u00e2ce \u00e0 un but du footballeur fran\u00e7ais Samuel Umtiti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1749709", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU093648", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1692264", "internalArchiveId": "AA1806692545", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 1215, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9706170", "imageURL": "http://www.rts.ch/9706169.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627658", "ece-9706170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T02:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT040549\r\nDate de transcription : 16-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:00:00 > 0:00:00) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:13) [59%] : \r\nAussi je ai pas chaud na\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:19 > 0:00:20) [79%] : \r\nIl y a une pub choc \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:28) [86%] : \r\nOui, va courir et puis elle dessine un coeur sur la carte en courant pour son amant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:42) [81%] : \r\nIl y a, il y a tout un mot il y a plein qui font \u00e7a sait les noms qui font des p\u00e2tes, pas forc\u00e9ment l'\u00e9cart Medvedev avec l'\u00e9quipe qui planifient leur trac\u00e9 pour faire un dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:00:54) [78%] : \r\nQue des des rues en choeur : il faut d\u00e9j\u00e0 les trouver, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:39 > 0:01:40) [68%] : \r\nEn chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:03:30) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce qui 45 dont voici tout de suite le sommaire, la Suisse saisi l'Organisation mondiale du commerce pour protester contre les taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium n'embo\u00eete ainsi le pas \u00e0 plusieurs autres membres dont l'Union europ\u00e9enne, enjeu pour l'\u00e9conomie suisse 80 millions d'exportations, les \u00c9tats-Unis, qui ont un nouveau juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, sous r\u00e9serve de l'approbation du S\u00e9nat dans le choix mfdoom catholiques conservateur en prend encore un peu plus \u00e0 droite, la plus haute instance judiciaire du pays, ensuite, fait tr\u00e8s concret de l'entr\u00e9e en vigueur il y a 10 jours de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'emploi dans le domaine du th\u00e9\u00e2tre et du cin\u00e9ma, par exemple, jusqu'ici, les metteurs en sc\u00e8ne \u00e9taient libres de choisir leur com\u00e9diens aujourd'hui ils doivent multiplier les d\u00e9marches administratives, nous irons \u00e0 Montreux o\u00f9, entre 2 concerts, le festival propose aux m\u00e9lomanes de se replonger litt\u00e9ralement dans les concerts qui ont fait son histoire gr\u00e2ce \u00e0 Nina, un dispositif d'immersion, cr\u00e9er, loin de l\u00e0, allez PFL et puis du sport pour terminer avec Pascal Thurnherr au football, nous ferons le point \u00e0 quelques heures de la 1\u00e8re demi- finale France- Belgique mais il sera aussi question de cyclisme et de tennis de la Grande Boucle \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:33 > 0:03:46) [94%] : \r\nBerne se tournent donc vers l'Organisation mondiale du commerce, comme d'autres membres de l'organisation avant elle, la Suisse, protestent contre les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es par Donald Trump depuis un peu plus de 3 mois sur l'acier et l'aluminium David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:03:56) [88%] : \r\nYoann SchneiderAmmann passe la vitesse sup\u00e9rieure, touch\u00e9 par les taxes douani\u00e8res, la Suisse a demand\u00e9 \u00e0 en \u00eatre exempt\u00e9, les Am\u00e9ricains ont r\u00e9pondu par le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:15) [90%] : \r\nNous sommes convaincus que les mesures ne sont pas justifi\u00e9es et si on laisse passer \u00e7a comme \u00e7a, on en sera pas cr\u00e9dible et nous esp\u00e9rons qu'un r\u00e8glement des 10 mitig\u00e9 au r\u00e9sultat que ces mesures ne sont pas encore fait en conformit\u00e9 et que la Suisse va gagner ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:15 > 0:04:23) [92%] : \r\nC'est en mars dernier que les \u00c9tats-Unis ont engag\u00e9 le bras de fer principalement vis\u00e9e, la Chine, mais les droits de douane sur l'acier, l'aluminium touche le commerce mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:23 > 0:04:29) [89%] : \r\n3 : les femmes poss\u00e8dent ce sera 25 pourcent sur l'acier et 10 pourcent sur l'aluminium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:53) [94%] : \r\nLes r\u00e9actions ne se font pas attendre 10 certains jours sombres pour le commerce mondial, la Suisse n'est pas un gros exportateur d'acier et d'aluminium, vers les \u00c9tats-Unis, l'an dernier ses exportations se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 80 millions de francs mais en saisissant l'OMC, la Suisse, ajoute sa voix \u00e0 une liste de pays qui s'allonge, la Chine bien s\u00fbr, mais aussi l'Union europ\u00e9enne, le Mexique, le Canada et la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:12) [85%] : \r\nJe suis convaincu que chaque mesure de ce de ce genre, a fait mal \u00e0 l'\u00e9conomie et en plus il y en a un certain de pays qui sont exempt\u00e9s de ces, de ces 3 de 3 des douanes et \u00e7a veut dire les exportateurs suisses devraient payer ce droit de douane et eux ils Zoran, un des ventes des avantages concurrentiels sur les march\u00e9s am\u00e9ricains am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:19) [93%] : \r\nPas d'effet imm\u00e9diat \u00e0 esp\u00e9rer pour la Suisse, le traitement d'une telle proc\u00e9dure devant l'Organisation mondiale du commerce, peut prendre plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:20 > 0:05:44) [94%] : \r\nCette mauvaise nouvelle pour ceux d'entre vous qui compte prendre un avion \u00e0 partir du 23 juillet un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par le syndicat Sky contr\u00f4le ils concernent notamment les a\u00e9roports de Gen\u00e8ve Sion en cause la future convention collective, une majorit\u00e9 des aiguilleurs rejette la proposition de la direction de Skyguide \u00e0 moins d'un accord d'ici l\u00e0, la gr\u00e8ve est programm\u00e9 \u00e0 6 heures le lundi matin et pourrait aller crescendo, les jours suivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:44 > 0:06:10) [93%] : \r\nLes revendications principales sont li\u00e9es au jour de repos pour pallier au stress, il y a la p\u00e9nibilit\u00e9 de notre travail et l'augmentation de la charge de trafic, donc c'est d'avoir plus de plus de jours de repos, ensuite il y a des revendications salariales, une augmentation de 1,8 pourcent de salaire par ann\u00e9e cette augmentation on a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'entreprise qu'on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 revenir dessus, voire \u00e0 la rendre nulle : si on avait des jours de repos en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:11 > 0:06:29) [94%] : \r\nDonald Trump a tranch\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 hier son choix pour le si\u00e8ge \u00e0 repourvoir, \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, sans surprise, c'est un magistrat conservateur Brett Kavanaugh 53 ans, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, de quoi renforcer encore le contr\u00f4le des conservateurs sur la plus haute instance judiciaire du pays, Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:32 > 0:06:40) [93%] : \r\nEt logement et ce soir j'ai l'honneur et le privil\u00e8ge d'annoncer que je vais nommer le juge Brett Cavanna \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:06:56) [93%] : \r\nBrett Kavanaugh, une personnalit\u00e9 bien connue dans les cercles judiciaires et politiques proches du pouvoir, aux \u00c9tats-Unis, il faut dire que ce magistrat jusque-l\u00e0, juge \u00e0 la cour d'appel de Washington a \u00e9t\u00e9 partie prenante dans certaines des plus grandes controverses, les 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:33) [98%] : \r\nIl y a 20 ans, il faisait partie de l'\u00e9quipe du procureur ind\u00e9pendant Kenneth Starr qui menait une enqu\u00eate sur les actes et les d\u00e9clarations de l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate Bill Clinton dans le cadre du scandale du Monicagate, puis il a collabor\u00e9 avec le comit\u00e9 de campagne de George W Bush alors candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Blanche dans l'\u00e9pineuse affaire du recomptage des voix en Floride lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2000, par cons\u00e9quent, pas de surprise, lorsque le pr\u00e9sident Donald Trump a annonc\u00e9 sa nomination, celle-ci renforce un peu plus encore le contr\u00f4le des conservateurs sur la plus haute instance judiciaire du pays, m\u00eame si l'int\u00e9ress\u00e9 s'en d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:33 > 0:07:48) [88%] : \r\nEst-ce qu'une femme pas de Chanel, si je suis confirm\u00e9 par le S\u00e9nat, je garderai un esprit ouvert sur chaque cas et je m'efforcerais toujours de pr\u00e9server la Constitution des \u00c9tats-Unis States et la primaut\u00e9 du droit am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:49 > 0:07:54) [87%] : \r\nLe dernier mot revient donc au pouvoir l\u00e9gislatif, et l'affaire s'annonce d\u00e9licate, les r\u00e9publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:54 > 0:08:04) [96%] : \r\nAucun ne dispose que d'une courte majorit\u00e9 de 2 si\u00e8ges au S\u00e9nat et plusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu'il s'efforcerait de bloquer ce processus de nomination \u00e0 la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:05 > 0:08:37) [96%] : \r\nEn Tha\u00eflande, les op\u00e9rations de secours se poursuivent pour extraire les enfants pi\u00e9g\u00e9s dans une grotte du nord du pays, selon plusieurs sources, 3 enfants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s sains et saufs, ce matin, il ne resterait donc plus que 2 personnes \u00e0 secourir sur les 13 que compte le groupe, l'accord est historique, l'\u00e9quipe doit mettre un terme \u00e0 20 ans d'une guerre dont les victimes se comptent en dizaines de milliers le pr\u00e9sident \u00e9thiopien et le 1er ministre \u00e9rythr\u00e9en ont sign\u00e9 cette semaine une d\u00e9claration conjointe de paix l'espoir suscit\u00e9 est immense, mais les obstacles encore nombreuses Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:39 > 0:08:56) [94%] : \r\nL'accord est historique et chaleureux, \u00e0 l'image de cette accolade sur le tarmac d'Asmara entre les dirigeants de 2 pays fr\u00e8res ennemis bien d\u00e9termin\u00e9 aujourd'hui \u00e0 enterrer la hache de guerre apr\u00e8s 20 ans d'un conflit fratricide entre l'\u00c9thiopie est l'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:11) [97%] : \r\nLes gouvernements des 2 pays vont r\u00e9tablir des Liens \u00e9conomiques et politiques des relations de coop\u00e9ration dans le domaine militaire, un plan dont nous devrons encore d\u00e9terminer le calendrier de mise en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:22) [95%] : \r\nUn espoir et un soulagement immense pour des millions d'\u00c9thiopiens d'\u00c9rythr\u00e9ens marqu\u00e9e par 2 d\u00e9cennies de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:23 > 0:09:44) [92%] : \r\nMon p\u00e8re est mort durant la guerre entre nos 2 pays, il a sacrifi\u00e9 sa vie pour la paix, j'aurais tant aim\u00e9 qu'il soit l\u00e0 pour voir \u00e7a aujourd'hui batave en ce moment, nous avons d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu avec des amis, de rendre visite \u00e0 nos fr\u00e8res et soeurs \u00e0 Asmara, en \u00c9rythr\u00e9e avec qui tout lien \u00e9tait impossible, nous sommes tous tr\u00e8s heureux, tellement heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:46 > 0:10:08) [93%] : \r\nUn conflit qui a d\u00e9but\u00e9 il y a 20 on na\u00eet d'un contentieux frontalier territorial entre les 2 pays, une guerre qui a fait plus de 80000 victimes cet accord de paix constitue un espoir pour toute la Corne de l'Afrique, un \u00e9lectrochoc politique pour cette r\u00e9gion de l'Est africain au plein essor \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:09 > 0:10:29) [94%] : \r\nEn Suisse, c'est une cons\u00e9quence de l'entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'emploi le 1er juillet dernier les metteurs en sc\u00e8ne ne sont plus totalement libres de choisir leur com\u00e9diens les offices r\u00e9gionaux de placement doivent d\u00e9sormais \u00eatre consult\u00e9s, th\u00e9\u00e2tre et producteur de cin\u00e9ma d\u00e9noncent une surcharge administrative inutile Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:52) [93%] : \r\nR\u00e9p\u00e9tition pour un op\u00e9ra cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Cernier, le metteur en sc\u00e8ne Neuch\u00e2telois Robert Sandoz a choisi un acteur fran\u00e7ais et un chor\u00e9graphe espagnol, pas question pour lui de se laisser imposer une \u00e9quipe compl\u00e8tement indig\u00e8ne par le Service cantonal de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:52 > 0:11:04) [84%] : \r\nMoi qu'on choisit une \u00e9quipe choisi m\u00eame ont des crit\u00e8res de CV, il y a, il y a, il y a la personne humaine et comment moi, je fais quoi, qui compte donc du coup de pr\u00e9f\u00e9rence g\u00e9ographique n'a, n'a, n'a aucun sens dans mon choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:05 > 0:11:32) [95%] : \r\nPourtant, cette libert\u00e9 artistique est mise \u00e0 mal aujourd'hui comme il y a plus de 8 pourcent de ch\u00f4mage chez les com\u00e9diens cette profession tombe sous le coup de la nouvelle loi sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne avant d'engager les acteurs, les metteurs en sc\u00e8ne devront d\u00e9sormais informer les ORP qui, dans la mesure du possible leur proposeront des dossiers de com\u00e9diens au ch\u00f4mage, selon les syndicats de la sc\u00e8ne, cette loi ne donnera pas plus de travail aux acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:32 > 0:11:32) [75%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:33 > 0:11:47) [88%] : \r\nLa sp\u00e9cificit\u00e9 du secteur, c'est quand m\u00eame que en poste en g\u00e9n\u00e9ral et pas on peut pas interchanger moi contre un com\u00e9dien 25 ans donc, en fait, \u00e7a va pas avoir beaucoup d'effet, \u00e7a va juste \u00eatre une chose surcharge administrative pour les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:11:57) [98%] : \r\nUne loi inutile pour les producteurs de films \u00e9galement qui font r\u00e9guli\u00e8rement recours \u00e0 des acteurs \u00e9trangers comme dans ce film tourn\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:58 > 0:12:02) [99%] : \r\nLes associations de producteurs ont \u00e9crit au Seco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:03 > 0:12:12) [90%] : \r\nMais il faut nous exigeons que les com\u00e9diens soient biff\u00e9 de la liste, c'est de la pure paperasserie qui n'apporte rien \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:14 > 0:12:25) [90%] : \r\nMais Berne reste inflexible les metteurs en sc\u00e8ne pourront refuser les propositions des ORP reste tout de m\u00eame une nouvelle charge administrative difficile \u00e0 assumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:30 > 0:12:47) [91%] : \r\nMontreux Jazz, c'\u00e9tait aussi un Patrimoine musical unique : plus de 10000 heures d'enregistrement avec des concerts de l\u00e9gende, une richesse que le festival cherche depuis longtemps \u00e0 valoriser pour cela, il s'est trouv\u00e9 une ambassadrice plut\u00f4t originale, elle s'appelle Lina Pascal de France nous fait les pr\u00e9sentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:49 > 0:12:59) [88%] : \r\nAvec sa d\u00e9gaine improbable, cette petite voiture s'appr\u00eate \u00e0 partir en tourn\u00e9e mondiale, Milan, Paris ni amis Boston les destinations doivent \u00eatre confirm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:01 > 0:13:05) [87%] : \r\nCette auditorium sur est en tout cas, bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 se faire un nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:05 > 0:13:18) [82%] : \r\nC'est Nina, la derni\u00e8re cr\u00e9ation du le PFA lesquels la banque collaboration avec Alice, la taille de conception de l'espace, de le PFL et donc c'est une voiture dans laquelle on peut vivre et revivent des archives du Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:19 > 0:13:26) [90%] : \r\nLe festival de jazz le plus connu du pays dispose de 50 ans d'archives, une centaine de morceaux est disponible dans l'habitat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:34) [89%] : \r\nPour sa premi\u00e8re sortie Nina \u00e0 Montreux, elle ouvre ses porti\u00e8res jusqu'au 14 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:38 > 0:13:53) [82%] : \r\nOn est un peu quand m\u00eame dans une ville en fait, on a presque l'impression d'\u00eatre au concert et puis bon, \u00e7a, c'est que la sono, etc, on est m\u00eame mieux, mieux que dans un concert qu'on est assez confortable, mais ici il faut mais \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:53 > 0:14:02) [93%] : \r\nPartout, Nina ira un programme de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pr\u00e9sentera le festival de Montreux et si ce salon d'\u00e9coute, a pris la forme d'un v\u00e9hicule, ce n'est pas pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:04 > 0:14:10) [96%] : \r\nOn avait envie de faire d\u00e9couvrir au public toutes ses archives de Montreux et de les partager avec le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:10 > 0:14:16) [83%] : \r\nToutes ces archives seront partis du rayon M\u00e9moire du monde de l'UNESCO \u00e0 Patrimoine unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:19 > 0:14:22) [98%] : \r\nIl prend la route pour rester bien vivant aupr\u00e8s du grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:25 > 0:14:35) [93%] : \r\nEt on ouvre notre page sportive avec vous Pascal Thurnherr bonjour, bonjour, alors on va parler de tennis, on va parler du cyclisme, mais d'abord du football parce que la Coupe du monde reprend ses droits aujourd'hui avec la 1\u00e8re demi- finale France- Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:36 > 0:15:05) [87%] : \r\nC'est un match extr\u00eamement attendu un France- Belgique \u00e7a peut-\u00eatre depuis le d\u00e9but de cette Coupe du monde, la rencontre qui concentre le plus gros potentiel d'\u00e9motion depuis le depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, ces 2 \u00e9quipes et qui marque qui marque des buts qu'ils marquent beaucoup de buts, qui joue, qui joue au football, qui joue vite et bien, et surtout, surtout, ce sont 2 nations voisines de nation dont qui ont une histoire en commun et une histoire footballistique en commun une histoire qui a explorer pour nous Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:06 > 0:15:14) [98%] : \r\nLe 1er match entre la Belgique et la France a lieu le 1er mai 1904 \u00e0 Bruxelles, pas de vainqueur dans cette rencontre, les 2 \u00e9quipes se quittent sur le score de 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:14 > 0:15:25) [87%] : \r\n3 \u00e0 l'heure des grands tournois, les Fran\u00e7ais ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent toujours eu le dernier mot face aux voisins belges \u00e0 l'Euro 8 ans 4 platines et son \u00e9quipe s'impose tr\u00e8s facilement 5 \u00e0 0 face aux Diables rouges en phase de groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:27 > 0:15:38) [92%] : \r\nCe soir, la France \u00e0 la Belgique se rencontreront pour la 3\u00e8me fois en Coupe du monde, les Bleus se sont impos\u00e9s \u00e0 2 reprises, 3 en 1938 et 4 \u00e0 2 en 1908 en 6 au Mexique lors de la finale pour la 3\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:41 > 0:15:55) [95%] : \r\n73 c'est le nombre de matches jou\u00e9s entre ces 2 pays et les chiffres parlent en faveur de la Belgique, un montant n'appara\u00eet pas sur ce tableau, la valeur marchande des joueurs qui seront pr\u00e9sents sur la pelouse, ce montant repr\u00e9sentera ce soir 1 milliard 700 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:57 > 0:16:04) [92%] : \r\nAlors, selon vous, qui va s'imposer, difficile \u00e0 dire pour le fran\u00e7ais, Benjamin Pavard, une certitude : il faudra jouer \u00e0 200 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:07 > 0:16:30) [88%] : \r\nMoi, je donne encore il va falloir encore \u00e9lever notre niveau de jeu mais j'ai pas touch\u00e9 avec \u00e7a, on a des joueurs qui, qui n'ont pas peur et qui qui sont s\u00fbrs, on est s\u00fbr de nos, de nos qualit\u00e9s, donc on va bien se pr\u00e9parer, on a bien regard\u00e9 les analyses voil\u00e0, on n'a pas de de crainte \u00e0 avoir une force de la foul\u00e9e Maier font puis en esp\u00e9rant une victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:31 > 0:16:37) [91%] : \r\nPas s\u00fbr que le belge Lukaku partage cet avis, les Diables rouges veulent aller jusqu'au bout et d\u00e9croch\u00e9 pour la premi\u00e8re fois l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:40 > 0:16:47) [88%] : \r\nOui, une histoire en commun, disiez-vous, Pascale, une personnalit\u00e9 aussi en l'occurrence commun qui cristallise la rivalit\u00e9 entre ces 2 \u00e9quipes, c'est Thierry Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:17:02) [92%] : \r\nOui, effectivement, il y a des Stars dans les 2 \u00e9quipes, il y a des Stars qui \u00e9voluent dans des grands clubs aussi dans dans l'\u00e9quipe de de Belgique mais le nom le le plus connu, effectivement, il n'est peut-\u00eatre pas sur le terrain, mais sur le banc du c\u00f4t\u00e9 de l'encadrement belge on retrouve Fabrice Jaton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:11) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de cette Coupe du monde, la Belgique est devenue la coqueluche du public et cette popularit\u00e9, il la doit notamment \u00e0 son secteur offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:16) [93%] : \r\nQui affole les statistiques 14 buts marqu\u00e9s en 5 matches, meilleure attaque du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:18 > 0:17:19) [71%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:19 > 0:17:29) [93%] : \r\nArriv\u00e9 dans l'encadrement des Diables rouges, il y a presque 2 ans pour apprendre le m\u00e9tier d'entra\u00eeneur le Fran\u00e7ais Thierry Henry n'est pas \u00e9tranger \u00e0 ce succ\u00e8s, meilleur buteur de l'histoire des Bleus 51 Golan 123 c'est C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:29 > 0:17:33) [94%] : \r\nSion il occupe une place importante dans le dispositif belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:44) [92%] : \r\nAu contact de Stars comme Hazard Lukaku Mehrtens ou de Br\u00eame, le champion du monde de 1998 et d'Europe en 2000, c'est faire passer son message et quand il parle, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:45 > 0:17:49) [94%] : \r\nDans le camp fran\u00e7ais, on se m\u00e9fie de celui que l'on surnomme Titi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:51 > 0:18:07) [95%] : \r\nCe que j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'il soit avec nous et qui, qui me donne ses conseils \u00e0 moi aux autres attaquants mais en tout cas il faut pas \u00eatre jaloux quoi que ce soit par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a me choque pas du tout, je trouve que c'est normal pour la suite de sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:08 > 0:18:17) [92%] : \r\nDepuis plusieurs mois, les conseils de Thierry Henry porte chance aux Diables rouges ce soir son coeur sera uniquement belge pendant 90 minutes, les Fran\u00e7ais sont pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:20 > 0:18:23) [94%] : \r\nVoil\u00e0 donc pour ce France- Belgique on rappelle peut-\u00eatre l'horaire du match encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:23 > 0:18:29) [93%] : \r\nOui sur RTS 2 ce soir, coup d'envoi \u00e0 20 heures le Direct lui commence \u00e0 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:29 > 0:18:38) [88%] : \r\nEt pour a toujours au coeur du Mondial, lundi \u00e0 19 heures, on va parler cyclisme puisqu'il y a aujourd'hui la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France est en vue, un gros, gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:38 > 0:18:49) [90%] : \r\nPrix ne se croit oui effectivement 195 kilom\u00e8tres entre La Baule et Sarzeau c'est une \u00e9tape enti\u00e8rement plate, dont le d\u00e9part sera donn\u00e9 \u00e0 13 heures 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:49 > 0:19:13) [92%] : \r\nApr\u00e8s le contre- la-montre par \u00e9quipes remport\u00e9e hier par la formation BMC dans laquelle St\u00e9phane King, l'Argovien a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant, avec ses qualit\u00e9s de rouleur les BMC ont devanc\u00e9 la Sky de Chris Froome de 4 secondes le maillot jaune est sur les \u00e9paules du belge Greg Van avoir et les \u00e9carts entre les favoris, regardez sont d\u00e9j\u00e0 creus\u00e9 le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin une plac\u00e9 compte 44 secondes d'avance sur Froome plus d'une minute sur Romain Bardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:13 > 0:19:23) [93%] : \r\nEt puis le Colombien Bayrou Quinton \u00e0 lui est quasiment d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2 minutes c'est \u00e0 suivre cette \u00e9tape aujourd'hui en Direct sur RTS Un \u00e0 partir de 14 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:23 > 0:19:34) [93%] : \r\nEt puis on fait un d\u00e9tour par Wimbledon, Isabelle Musy, relevait hier \u00e0 quel point Roger Federer se balade dans ce tournoi, c'est encore le cas hier, puisqu'il s'est impos\u00e9 en 3 sets face au Fran\u00e7ais Adrian Mannarino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:34 > 0:19:39) [94%] : \r\nOui, tout semble d\u00e9cid\u00e9ment trop facile jusqu'ici pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:39 > 0:20:10) [90%] : \r\nAdriana Mannarino pourtant 26\u00e8me joueur mondial, n'a pas pes\u00e9 plus lourd que Dusan Layot Vichy Lucas Lascaux et il y a les nappes se trouvent, qui ont \u00e9t\u00e9 les adversaires de Federer avant lui 4\u00e8me victoire en 3 sets sans trembler apr\u00e8s 16 minutes oui 16 minutes le 1er set \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9 sur le score de 6 \u00e0 0 c'est ce qu'on appelle une roue de v\u00e9lo, hein, le ma\u00eetre, a donc pu d\u00e9rouler son tennis et emmagasiner encore plus de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:10 > 0:20:42) [85%] : \r\nConfiance 0 ce 1er set contre quelqu'un qui est dans les meilleure 30 sur Gaza en maman dire que si je joue bien, je peux vraiment cr\u00e9er des des bonnes choses, forc\u00e9ment \u00e7a me \u00e7a me motive, \u00e7a m'inspire \u00e0 continuer \u00e0 bien travailler, de se faire plaisir sur le Tour aussi en famille avec Mercato la alors je suis vraiment tr\u00e8s satisfait de la performance jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 m\u00eame le donne mais si tu veux, maintenant c'est vraiment que le tournoi, il commence en quart de finale, c'est vraiment l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant c'est l\u00e0 j'esp\u00e8re de de juin : Mon meilleur, on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:42 > 0:21:25) [93%] : \r\nEt ce quart de finale et bien c'est demain contre le Sud-Africain Kevin Anderson, attention, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 8 c'est un grand serveur Federer passera donc son 1er vrai test de ce tournoi, mais son parcours jusqu'en finale semble bien d\u00e9gag\u00e9 en cas de victoire contre Anderson il affrontera en demi- finale le vainqueur du match entre le Canadien Milos s'Raonic et l'Am\u00e9ricain John Isner mais l'autre partie du tableau en dessous et nettement plus coriace puisqu'elle compte encore 3 cadors l'argentin Juan Martin Del Potro le serbe Novak Djokovic et l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal la perspective d'une finale entre Federer et Nadal et de plus en plus vraisemblable car le taureau de Manacor et lui aussi imp\u00e9rial jusqu'ici une finale Federer- Nadal, on en salive Dave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:25 > 0:21:27) [98%] : \r\nGrosse journ\u00e9e dimanche en perspective merci bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:27 > 0:21:30) [99%] : \r\nJuste avant la la finale juste avant la finale de la Coupe du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:30 > 0:21:49) [89%] : \r\nExactement, merci beaucoup Pascal Thurnherr vous dire encore que ce soir que l'heure d'\u00e9t\u00e9 vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte d'espace culturel Insolite situ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve Daniel Schick et se rendra \u00e0 l'abri, un lieu atypique qui favorise, \u00e9mergence de jeunes artistes de suivre \u00e9galement les responsables du festival Antigel dans leur qu\u00eate de nouvelles sc\u00e8nes de spectacle tout \u00e7a, c'est donc \u00e0 19 heures sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:51 > 0:21:58) [94%] : \r\n\u00e0 19 heures 30 ce sera Darius Rochebin tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, sans se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:07 > 0:22:10) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:22:14 > 0:22:25) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:02 > 0:23:05) [62%] : \r\nSabine m\u00eame dur\u00e9e b\u00e9n\u00e9ficient bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:19 > 0:23:31) [87%] : \r\nM\u00eame si messieurs bonjour, c'est un temps bien dans celui g\u00e9n\u00e9ralement sec qui va se maintenir, pratiquement jusqu'en fin de semaine, aujourd'hui, par contre, il faudra compter avec l'incursion nuageuse qui touchera le nord- est surtout l'est du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:32 > 0:23:33) [86%] : \r\nLes bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:43 > 0:23:44) [86%] : \r\nLe c\u00e2ble fille parce qu'ils vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:46 > 0:23:50) [76%] : \r\nOui, \u00e7a va pas plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:01 > 0:24:13) [87%] : \r\nM\u00eame si messieurs bonjour, c'est d'un temps ensoleill\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a et qui va se maintenir, pratiquement jusqu'en fin de semaine aujourd'hui toutefois, il faudra compter avec une incursion nuageuse qui touchera le nord- est surtout l'est du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:25 > 0:24:27) [84%] : \r\n\u00e7a va, j'aime voir, c'est gentil, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:47 > 0:28:09) [89%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour, c'est un temps bien ensoleill\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ralement sec qui va se maintenir, pratiquement jusqu'en fin de semaine aujourd'hui toutefois, il faudra compter avec une incursion nuageuse qui touchera le nord- est surtout l'est du pays, son image c'\u00e9tait le maillon, la d\u00e9pression qui pousse ces nuages, elle a transit\u00e9 du Danemark sur l'Allemagne et le pousse, j'ai pas mal de nuages sur le nord et l'est du pays, et ces nuages pour m\u00eame donner un petit risque d'averses ont averses en Suisse al\u00e9manique aujourd'hui dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, un temps bien ensoleill\u00e9 en Suisse romande et en Valais du nuage, d\u00e9j\u00e0 nombreux dans la semaine, assez compacte sous la r\u00e9gion du lac de Constance dans le courant de l'apr\u00e8s- midi des cumulus vont se d\u00e9velopper un peu partout en r\u00e9gion de montagne avec un temps encore bien ensoleill\u00e9 sur la plupart des r\u00e9gions par compte des nuages compacts dans la ceux qui pourront donner un risque d'averses sur les fronti\u00e8res de l'Est et un petit risque d'averse peut-\u00eatre sur la r\u00e9gion de la joie dans le courant de la nuit si nuages vont gagner un peu du terrain en direction du Tessin, o\u00f9 l\u00e0 les salaires pourront aussi toucher la plaine tessinoise \u00e0 l'ouest seront au sec avec un ciel plut\u00f4t les temp\u00e9ratures souligne j'allais seront comprises entre 21 et 23 degr\u00e9s et puis sur les autres r\u00e9gions, des temp\u00e9ratures agr\u00e9ables 26 degr\u00e9s 28 jusqu'\u00e0 30 ans Valais 28 aussi au Tessin cette incursion nuageux passe accompagn\u00e9s d'un courant de nord- ouest va donner une petite tendance au Augeron sur le plateau, tendance, aux gens ou \u00e0 la bise sur la Cremont id\u00e9al pour les cours de voile demain nous retrouverons des nuages r\u00e9siduels dans l'est du pays, sinon le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux en Suisse romande et en Valais ainsi dans les Grisons et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi des cumulus vont se d\u00e9velopper en r\u00e9gion de montagne seront plus nombreuses au sud des Alpes, plus imposant et pourront la donner un petit risque d'averses orageuses plut\u00f4t sur le relief, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 11 et 14 degr\u00e9s au nord des Alpes en Valais jusqu'\u00e0 18 au Tessin et puis l'apr\u00e8s- midi des maxima plut\u00f4t autour de 24 degr\u00e9s sur le Plateau 26 27 degr\u00e9s en Valais peut-\u00eatre 28 degr\u00e9s encore sur le Tessin, les vents seront encore orient\u00e9e au nord- ouest, petite tendance au jour en mais vraiment des vents faibles dans l'ensemble, pour les prochains jours nous allons conserver des conditions de ton tr\u00e8s stable avec un soleil g\u00e9n\u00e9reux par contre en montagne cumulus deviendront un peu imposant et pourront donner d\u00e9j\u00e0 un petit risque d'averses isol\u00e9es jeudi si le risque d'averses rageuses devraient augmenter en direction de la fin de la semaine avec la hausse des temp\u00e9ratures : je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT23 (0:28:20 > 0:28:27) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T11:39:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807697501", "durationSec": 98, "title": "FRIGO MI PRESENTATION NINA VD PDF_RTS000001528908", "excerpt": "Construite conjointement par l'EPFL et l'ECAL et baptis\u00e9 Nina, un petit auditorium mont\u00e9 sur une voiture propose au public du Montreux Jazz Festival de d\u00e9couvrir ses nombreuse archives qui ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es au sein des M\u00e9moires du Monde de l'Unesco.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "ARCHIVES", "SALLE DE CONCERT", "AUTOMOBILE"], "sequenceIds": ["1697362"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697502", "durationSec": 92, "title": "MI ERYTHREE ETHIOPIE_RTS000001532715", "excerpt": "Rappel de pr\u00e9c\u00e9dents matchs de football entre la France et la Belgique avant la demi-finale France - Belgique de la Coupe du monde de football Russie 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807697503", "durationSec": 96, "title": "MI FRANCE BELGIQUE HISTORIQUE_RTS000001532712", "excerpt": "A l'instar d'autres pays, la Suisse s'est tourn\u00e9e vers l'OMC pour protester contre les taxes douani\u00e8res sur l'acier et l'aluminium impos\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. M\u00eame si les exportations de m\u00e9tal suisse aux USA demeurent faibles, le gouvernement suisse entend d\u00e9fendre ses principes commerciaux.\nItw de l'Ambassadeur et chef du centre de prestations Commerce mondial \u00e0 la Direction des affaires \u00e9conomiques ext\u00e9rieure, Markus Schlagenhof.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807697504", "durationSec": 96, "title": "MI JUGE COUR SUPREME_RTS000001532668", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer face au Fran\u00e7ais Adrian Mannarino  sur le score de 6-0 7-5 6-4 en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de tennis sur gazon de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807697505", "durationSec": 95, "title": "MI OMC MEDIATION_RTS000001532716", "excerpt": "L'\u00e9quipe BMC a remport\u00e9 la 3e \u00e9tape du Tour de France, un contre-la-montre par \u00e9quipes de 35,5 km autour de Cholet. Le Belge Greg Van Avermaet de l'\u00e9quipe BMC est le nouveau maillot jaune.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROIT DE DOUANE", "PROTECTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697506", "durationSec": 110, "title": "MI PC FEDERER 3_RTS000001532673", "excerpt": "Les professions d'acteurs et de com\u00e9diens tombent d\u00e9sormais sous la loi de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui vise \u00e0 privil\u00e9gier les ch\u00f4meurs suisses au d\u00e9triment des com\u00e9diens \u00e9trangers. Pour les repr\u00e9sentants des professions du spectacle, cette loi limite le choix des com\u00e9diens et cause un tors \u00e0 la cr\u00e9ation artistique. \nItw Robert Sandoz, metteur en sc\u00e8ne, d'Anne Papilloud, membre du Syndicat romand du spectacle et de Thomas Tribolet, de l'association suisse des producteurs de films.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697507", "durationSec": 28, "title": "MI PC SKYGUIDE GENEVE 23 JUILLET_RTS000001532604", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident de Skycontrol Maximilien Turrettini sur les revendications des contr\u00f4leurs a\u00e9riens  qui ont d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1807697508", "durationSec": 30, "title": "MI PC THAILANDE_RTS000001532635", "excerpt": "L'ancien footballeur de l'\u00e9quipe de France de football et d'Arsenal Thierry Henry est l'entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de football de la Belgique. La France et la Belgique se rencontrent en demi-finale de la Coupe du monde de football Russie 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1807697509", "durationSec": 26, "title": "MI PC TOUR FRANCE_RTS000001532531", "thematicGeographicals": ["MAINE-ET-LOIRE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE", "\u00c9QUIPE SPORTIVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697510", "durationSec": 121, "title": "MI PREFERENCE INDIGENES COMEDIEN_RTS000001532605", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CERNIER"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE", "COM\u00c9DIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697511", "durationSec": 27, "title": "MI SONORE SKYGUIDE_RTS000001532606", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "AIGUILLEUR DU CIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697512", "durationSec": 78, "title": "MI THIERRY HENRY_RTS000001532561", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["HENRY, THIERRY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807697613", "summary": "Images Geoffroy Dubreuil, EPFL + ECAL, vue a\u00e9rienne sur voiture auditorium mobile Nina roulant sur route.\nItw C\u00e9dric Duch\u00eane, chef du projet Nina.\nExtraits de concerts du Montreux Jazz Festival diffus\u00e9 dans Nina.\nItws spectateurs.", "id": "1697362", "visualThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "ARCHIVES", "SALLE DE CONCERT", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697922", "summary": "Joie de Thierry Henry, entra\u00eeneur-adjoint de la Belgique apr\u00e8s un but belge contre le Br\u00e9sil.\nEntra\u00eenement des footballeurs belges avec Thierry Henry.\nConf\u00e9rence de presse d'Olivier Giroud footballeur fran\u00e7ais.\nGros plan Thierry Henry assis sur le banc de touche de l'\u00e9quipe belge.", "id": "1697671", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["RUSSIE"], "visualPersons": ["HENRY, THIERRY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747455", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040549", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1692307", "internalArchiveId": "AA1806692588", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Tania Chytil.", "durationSec": 1125, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9706983", "imageURL": "http://www.rts.ch/9706982.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10630349", "ece-9706983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-12T14:08:08Z", "subTitles": ["00:06:01:11  00:06:12:09\r\n...\r\n\r\n00:06:33:18  00:06:38:13\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:06:38:17  00:06:43:15\r\nNous sommes au coeur\r\nde la vieille ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:43:19  00:06:49:17\r\nNous sommes aujourd'hui\r\n\r\n00:06:53:02  00:06:55:19\r\nsur la terrasse Agrippa d'Aubign\u00e9.\r\n\r\n00:06:56:00  00:07:01:04\r\nC'\u00e9tait un capitaine huguenot\r\npo\u00e8te de la fin du seizi\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:07:01:08  00:07:05:10\r\nL'Abri, c'est un peu aust\u00e8re,\r\nqu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n00:07:05:13  00:07:10:23\r\n-Il y a beaucoup de magie\r\net de sensibilit\u00e9 derri\u00e8re ce mur.\r\n\r\n00:07:11:03  00:07:17:01\r\nC'est un ancien abri antia\u00e9rien\r\nr\u00e9affect\u00e9 comme centre culturel.\r\n\r\n00:07:17:20  00:07:20:15\r\n-La photo du jour a \u00e9t\u00e9 prise\r\nen 1979 de nuit,\r\n\r\n00:07:20:19  00:07:23:07\r\nquand il y avait du brouillard.\r\n\r\n00:07:23:11  00:07:25:13\r\nSur la droite,\r\nle grand magasin Manor.\r\n\r\n00:07:25:17  00:07:28:05\r\n\u00c0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la Placette.\r\n\r\n00:07:28:09  00:07:34:07\r\nVoici la m\u00eame photo 39 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n00:07:35:02  00:07:41:02\r\nEnvoyez-nous vos photos des lieux\r\nque nous allons visiter.\r\n\r\n00:07:43:09  00:07:45:09\r\nRendez-vous pour cela\r\nsur notreHistoire.ch.\r\n\r\n00:07:45:22  00:07:50:12\r\n-Des risques de perturbations dans\r\nle ciel de Gen\u00e8ve, Sion ou Berne.\r\n\r\n00:07:50:13  00:07:53:14\r\nLe syndicat de contr\u00f4leurs a\u00e9riens\r\nSkycontrol\r\n\r\n00:07:53:16  00:07:55:20\r\na d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:07:55:22  00:07:59:09\r\nLe syndicat demande\r\ndes augmentations de salaire\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:02:06\r\net des jours de cong\u00e9\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:08:02:11  00:08:05:17\r\n-La gr\u00e8ve n'est pas un but en soi.\r\n\r\n00:08:05:19  00:08:11:07\r\nNous sommes ouverts\r\n\u00e0 toute proposition ou n\u00e9gociation.\r\n\r\n00:08:11:12  00:08:15:05\r\n-Les demandes sont jug\u00e9es\r\nirr\u00e9alistes par Skyguide,\r\n\r\n00:08:15:07  00:08:18:06\r\nqui souligne que la CCT\r\na \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e\r\n\r\n00:08:18:08  00:08:21:08\r\npar les trois autres syndicats\r\nde contr\u00f4leurs.\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:25:00\r\nElle appelle Skycontrol\r\n\u00e0 renoncer \u00e0 ses menaces de gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:26:00  00:08:28:18\r\n-Produire de la chaleur,\r\nde l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:08:28:20  00:08:32:11\r\net du rafra\u00eechissement sans impact\r\nsur l'environnement:\r\n\r\n00:08:32:12  00:08:36:09\r\nc'est le pari d'un nouveau syst\u00e8me\r\nde chauffage \u00e0 distance,\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:41:01\r\nqui utilise une boucle d'eau pour\r\nstocker et distribuer l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:08:41:03  00:08:45:03\r\nD\u00e8s cet hiver, six appartements\r\nde Zinal en b\u00e9n\u00e9ficieront.\r\n\r\n00:08:45:05  00:08:49:04\r\nLe syst\u00e8me pourrait ensuite\r\n\u00eatre \u00e9tendu au village entier.\r\n\r\n00:08:51:02  00:08:54:19\r\n-Le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne\r\na commenc\u00e9 ce soir.\r\n\r\n00:08:54:21  00:08:58:20\r\n90 spectacles sur des sc\u00e8nes\r\ncomme la place du Ch\u00e2teau,\r\n\r\n00:08:58:22  00:09:02:12\r\nencore en travaux hier,\r\nou celle du pont Bessi\u00e8res.\r\n\r\n00:09:02:13  00:09:06:14\r\nLes festivaliers sont invit\u00e9s\r\n\u00e0 repenser l'espace urbain.\r\n\r\n00:09:06:16  00:09:08:22\r\nA l'image de ces bains publics\r\n\r\n00:09:09:00  00:09:13:05\r\nqui resteront sur la place du Tunnel\r\njusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n00:09:15:04  00:09:18:05\r\n-Il y a ce lien au territoire.\r\n\r\n00:09:18:07  00:09:20:16\r\nIci, on l'a face \u00e0 cette place.\r\n\r\n00:09:20:18  00:09:25:15\r\nC'est des projets\r\nqui prennent l'espace public.\r\n\r\n00:09:25:17  00:09:29:22\r\n-L'an dernier, la manifestation\r\na attir\u00e9 100'000 visiteurs.\r\n\r\n00:09:34:23  00:09:53:15\r\n...\r\n\r\n00:09:53:19  00:09:56:19\r\n-On a rendez-vous\r\navec Fran\u00e7ois Passard.\r\n\r\n00:09:56:23  00:09:59:02\r\nL'ancien directeur de L'Abri.\r\n\r\n00:09:59:06  00:10:01:09\r\nBonjour.\r\n\r\n00:10:01:12  00:10:03:15\r\n-Soyez la bienvenue.\r\n\r\n00:10:03:19  00:10:05:22\r\n-Vous \u00eates \u00e0 la retraite.\r\n\r\n00:10:06:02  00:10:08:05\r\nQue faites-vous ici ?\r\n\r\n00:10:08:09  00:10:11:01\r\n-Il faut soutenir\r\nles jeunes artistes.\r\n\r\n00:10:11:05  00:10:15:07\r\n-Vous \u00eates \u00e0 la retraite\r\ndepuis le 30 juin.\r\n\r\n00:10:15:11  00:10:18:03\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 chez B\u00e9jart.\r\n\r\n00:10:18:07  00:10:21:12\r\n-Il y a tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n00:10:21:15  00:10:25:04\r\n-Vous avez \u00e9t\u00e9 directeur de ballet\r\ndu Grand th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:10:25:08  00:10:27:11\r\nDirecteur de chez Emma\u00fcs.\r\n\r\n00:10:27:14  00:10:31:03\r\nEt directeur de L'Abri.\r\n\r\n00:10:31:07  00:10:34:20\r\nUne sacr\u00e9e carri\u00e8re !\r\n\r\n00:10:35:00  00:10:38:04\r\n-J'\u00e9tais en contact avec une\r\nquantit\u00e9 de gens passionnants.\r\n\r\n00:10:38:08  00:10:42:07\r\n-L'Abri, c'est un peu aust\u00e8re.\r\n\r\n00:10:42:11  00:10:45:20\r\n-Mais derri\u00e8re ce mur, il y a\r\nbeaucoup de magie et de tendresse.\r\n\r\n00:10:46:00  00:10:51:07\r\nC'est un ancien abri antia\u00e9rien\r\nr\u00e9affect\u00e9 comme centre culturel.\r\n\r\n00:10:51:11  00:10:53:19\r\nOn entre, bienvenue.\r\n\r\n00:10:53:23  00:10:58:20\r\nNous y voil\u00e0.\r\n\r\n00:10:59:00  00:11:04:22\r\n-C'est quoi, L'Abri ?\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:09:14\r\n-Un incubateur de jeunes talents.\r\nOn peut venir interroger\r\n\r\n00:11:09:18  00:11:15:16\r\nson propre langage.\r\n\r\n00:11:17:09  00:11:22:19\r\nPour son spectacle de danse,\r\nles arts num\u00e9riques.\r\n\r\n00:11:22:23  00:11:26:18\r\nIl faut aider les jeunes \u00e0 passer...\r\n\r\n00:11:26:22  00:11:30:09\r\n-C'est un pied \u00e0 l'\u00e9trier ?\r\n\r\n00:11:30:12  00:11:34:15\r\n-Oui.\r\n\r\n00:11:34:19  00:11:37:03\r\n-On a ici autour des photos\r\nde L'Abri avant.\r\n\r\n00:11:37:07  00:11:39:19\r\nDu boulot a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n00:11:39:23  00:11:42:09\r\n-C'\u00e9tait un endroit assez lugubre.\r\n\r\n00:11:42:12  00:11:44:15\r\nHumide, froid et sombre.\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:46:22\r\nUn architecte g\u00e9nial\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:49:12\r\na fait du vide, dans le fond.\r\n\r\n00:11:49:15  00:11:53:05\r\nIl a d\u00e9calott\u00e9 par le haut,\r\n\r\n00:11:53:09  00:11:55:09\r\nil a tout vid\u00e9,\r\nil a tout remis propre\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:58:09\r\nen laissant de l'espace pour les\r\nartistes.\r\n\r\n00:11:58:12  00:12:00:14\r\n-Vous connaissez le festival\r\nAntigel ?\r\n\r\n00:12:00:18  00:12:05:04\r\nOn va en parler.\r\n\r\n00:12:05:08  00:12:09:15\r\nPendant 3 semaines, des artistes se\r\nproduisent dans des lieux insolites.\r\n\r\n00:12:09:23  00:12:13:23\r\n-Prendre de la hauteur,\r\npour respirer l'\u00e9nergie de la ville.\r\n\r\n00:12:14:01  00:12:17:10\r\nUne mani\u00e8re pour Eric Linder,\r\nco-responsable du festival Antigel,\r\n\r\n00:12:17:12  00:12:19:16\r\nde d\u00e9nicher des lieux de spectacles.\r\n\r\n00:12:19:18  00:12:22:23\r\nC'est depuis la tour Pont-Rouge\r\nqu'il puise ses id\u00e9es.\r\n\r\n00:12:23:03  00:12:26:16\r\n-Cet endroit va changer enti\u00e8rement\r\n\r\n00:12:26:18  00:12:30:06\r\ndans les 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:12:30:08  00:12:34:17\r\nCe qui nous int\u00e9resse,\r\nc'est de raconter \u00e0 notre public,\r\n\r\n00:12:34:19  00:12:41:05\r\n\u00e0 travers des \u00e9v\u00e9nements culturels,\r\nune Gen\u00e8ve en train de changer.\r\n\r\n00:12:41:11  00:12:45:19\r\n-Depuis 2011, ce festival\r\nse distingue par son originalit\u00e9.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:48:22\r\nFaire d\u00e9couvrir\r\ndes lieux insolites en hiver.\r\n\r\n00:12:49:00  00:12:52:04\r\nUn concert rock\r\ndans le hall de l'a\u00e9rogare,\r\n\r\n00:12:52:06  00:12:54:20\r\nde la danse dans un entrep\u00f4t de bus,\r\n\r\n00:12:54:22  00:12:58:14\r\nou un funambule perch\u00e9\r\nau-dessus d'une cit\u00e9 genevoise.\r\n\r\n00:12:58:19  00:13:01:12\r\n-D\u00e8s qu'on emm\u00e8ne le public\r\nquelque part,\r\n\r\n00:13:01:13  00:13:09:03\r\nc'est important d'innover,\r\nde continuer \u00e0 inventer des choses.\r\n\r\n00:13:09:08  00:13:13:20\r\n-Depuis 2 ans, la fr\u00e9quentation\r\nd\u00e9passe les 50'000 spectateurs.\r\n\r\n00:13:14:04  00:13:16:18\r\n-L'objectif n'est pas de grandir,\r\n\r\n00:13:16:20  00:13:19:12\r\nmais d'accueillir\r\nle public encore mieux\r\n\r\n00:13:19:13  00:13:23:22\r\net de soigner la qualit\u00e9\r\ndu cadre de nos spectacles.\r\n\r\n00:13:24:04  00:13:29:05\r\n-Pour 2019, ce parking devrait\r\naccueillir la roller skate party.\r\n\r\n00:13:29:07  00:13:33:05\r\nCela n\u00e9cessite l'accord\r\ndes 23 communes partenaires.\r\n\r\n00:13:33:07  00:13:37:12\r\nCe matin-l\u00e0, le rendez-vous\r\nest fix\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Satigny.\r\n\r\n00:13:37:18  00:13:40:23\r\n-C'est capital\r\nde travailler avec les communes.\r\n\r\n00:13:41:01  00:13:46:04\r\nLa commune fait le lien entre nous,\r\nles entreprises, les producteurs,\r\n\r\n00:13:46:06  00:13:51:00\r\nles diff\u00e9rents lieux.\r\n\r\n00:13:51:05  00:13:54:06\r\n-Pour cette commune campagnarde,\r\n\r\n00:13:54:08  00:13:58:07\r\nle festival permet\r\nd'attirer un public urbain.\r\n\r\n00:13:58:12  00:14:01:15\r\n-Antigel est une force\r\nde programmation\r\n\r\n00:14:01:17  00:14:07:02\r\nque les communes p\u00e9riph\u00e9riques n'ont\r\npas au sein de leur administration.\r\n\r\n00:14:07:04  00:14:12:14\r\nCa am\u00e8ne des nouveaux \u00e9l\u00e9ments\r\ndans le cadre d'un festival,\r\n\r\n00:14:12:16  00:14:19:12\r\nen particulier son \u00e9clectisme\r\nen termes de territoires.\r\n\r\n00:14:19:17  00:14:23:00\r\n-Ce jour-l\u00e0,\r\nles organisateurs d'Antigel\r\n\r\n00:14:23:02  00:14:26:23\r\nd\u00e9couvrent en avant-premi\u00e8re\r\nla nouvelle salle du village.\r\n\r\n00:14:27:01  00:14:31:14\r\nUn espace qui devrait\r\naccueillir 2'000 personnes.\r\n\r\n00:14:31:21  00:14:35:00\r\n-On va faire jouer\r\ndes supers artistes.\r\n\r\n00:14:35:02  00:14:44:09\r\nC'est fort de le faire ici,\r\ndans une commune un peu excentr\u00e9e.\r\n\r\n00:14:44:15  00:14:50:11\r\n-Chaque lieu visit\u00e9 est une occasion\r\nde surprendre encore plus le public.\r\n\r\n00:15:03:14  00:15:08:11\r\n-Ils sont en train de r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n00:15:08:14  00:15:11:08\r\nCette salle a \u00e9t\u00e9 faite pour les\r\nconcerts aussi ?\r\n\r\n00:15:11:12  00:15:15:17\r\n-Oui, c'est une salle polyvalente.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:19:04\r\nOn y fait de la musique\r\nacoustique, mais aussi de la musique\r\n\r\n00:15:19:08  00:15:23:19\r\namplifi\u00e9e.\r\nC'est \u00e9galement une sc\u00e8ne de danse.\r\n\r\n00:15:23:23  00:15:27:18\r\n-Si on est jeune et qu'on envie de\r\nvenir r\u00e9p\u00e9ter ici, on fait comment ?\r\n\r\n00:15:27:22  00:15:31:15\r\n-On va sur le site Internet\r\nde L'Abri,\r\n\r\n00:15:31:19  00:15:35:12\r\non d\u00e9pose un projet qui est \u00e9tudi\u00e9,\r\n\r\n00:15:35:16  00:15:39:19\r\net s'il passe, tout est gratuit.\r\n\r\n00:15:39:23  00:15:45:20\r\nC'est une fondation priv\u00e9e genevoise\r\nqui s'est occup\u00e9e du financement\r\n\r\n00:15:46:01  00:15:49:02\r\net de la transformation des travaux.\r\n\r\n00:15:49:06  00:15:52:04\r\n-Val\u00e9rie, on peut vous poser des\r\nquestions ?\r\n\r\n00:15:52:08  00:15:57:11\r\nVous connaissez bien ces 2 jeunes.\r\n\r\n00:15:57:14  00:16:00:12\r\n-C'est une jeune fille de 18 ans\r\nbasque espagnole,\r\n\r\n00:16:00:15  00:16:05:05\r\nun jeune Fran\u00e7ais de 21 ans.\r\n\r\n00:16:05:09  00:16:11:07\r\nIls sont \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole atelier\r\nMaurice B\u00e9jart Lausanne.\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:17:18\r\n-On regarde ?\r\n\r\n00:16:21:01  00:16:24:01\r\nLes danseurs, vous \u00eates pr\u00eats  ?\r\nMusique !\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:32:19\r\nMusique rythm\u00e9e\r\n\r\n00:16:32:23  00:16:38:21\r\n...\r\n\r\n00:16:39:01  00:16:59:03\r\n...\r\n\r\n00:17:06:06  00:17:12:05\r\nOn peut m\u00eame danser sous la pluie.\r\n\r\n00:17:12:09  00:17:14:03\r\nJe vous propose une petite balade\r\n\r\n00:17:14:08  00:17:16:09\r\nau centre de la vieille ville\r\nde Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:21:21  00:17:26:04\r\n-Nous arrivons ici au sommet\r\nde la fameuse Rampe des cavaliers\r\n\r\n00:17:26:06  00:17:28:20\r\nde l'h\u00f4tel de ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:28:22  00:17:33:12\r\nCette rampe est assez exceptionnelle\r\ncar il y en a tr\u00e8s peu en Europe.\r\n\r\n00:17:33:14  00:17:37:21\r\nil y en a une au ch\u00e2teau d'Amboise\r\nen France, une au Louvre,\r\n\r\n00:17:37:23  00:17:42:13\r\net une \u00e0 Venise \u00e0 la place\r\nSaint-Marc, assez peu connue.\r\n\r\n00:17:42:15  00:17:46:12\r\nLa Rampe des cavaliers\r\nest vraiment tr\u00e8s connue \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:17:46:13  00:17:48:14\r\nmais on ne conna\u00eet que le bas.\r\n\r\n00:17:48:16  00:17:51:19\r\nPeu de gens montent ici\r\npour voir l'inscription\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:56:18\r\nde Nicolas Bogueret et Jean Bogueret,\r\nqui ont achev\u00e9 cette rampe en 1578.\r\n\r\n00:17:56:20  00:18:01:06\r\nIls \u00e9taient tr\u00e8s demand\u00e9s, c'\u00e9taient\r\ndes experts dans leur genre.\r\n\r\n00:18:01:08  00:18:05:22\r\nIls ont fait les fortifications\r\nautour de Cornavin, \u00e0 Chantepoulet,\r\n\r\n00:18:06:00  00:18:10:22\r\net celles de l'\u00eele des Barques qui\r\ns'appelle maintenant l'\u00eele Rousseau.\r\n\r\n00:18:11:00  00:18:15:21\r\nNicolas Bogueret a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\r\nle jour de l'Escalade en 1602.\r\n\r\n00:18:15:23  00:18:19:19\r\nCette nuit-l\u00e0,\r\nil est sorti nu de son logement,\r\n\r\n00:18:19:21  00:18:22:11\r\nson arquebuse \u00e0 la main.\r\n\r\n00:18:22:12  00:18:25:12\r\nIl a couru\r\njusqu'\u00e0 la porte de la Treille,\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:28:05\r\no\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 abattu par les Savoyards.\r\n\r\n00:18:37:18  00:18:41:09\r\nMusic rock\r\n\r\n00:18:41:12  00:18:42:22\r\n...\r\n\r\n00:18:43:00  00:20:07:03\r\n...\r\n\r\n00:20:07:07  00:20:13:03\r\n-Bravo.\r\n\r\n00:20:15:22  00:20:18:04\r\nMaxence et Yann viennent\r\ndu canton de Vaud.\r\n\r\n00:20:18:08  00:20:20:11\r\nVous leur offrez quoi ici ?\r\n\r\n00:20:20:14  00:20:22:18\r\n-Un tremplin.\r\n\r\n00:20:22:22  00:20:28:06\r\nIls ont tourn\u00e9 des clips ici.\r\n\r\n00:20:28:10  00:20:31:07\r\nIls ont fait des teasers.\r\nIls font du rock 'n' roll en\r\n\r\n00:20:31:11  00:20:34:18\r\nfran\u00e7ais.\r\n\r\n00:20:34:22  00:20:37:15\r\n-Qu'est-ce qui vous anime ?\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:41:14\r\n-Ce sont eux.\r\n\r\n00:20:41:18  00:20:45:02\r\nTous ces jeunes qui ont de\r\nl'\u00e9nergie, un potentiel formidable.\r\n\r\n00:20:45:06  00:20:47:09\r\nQui sont cr\u00e9atifs.\r\n\r\n00:20:47:12  00:20:51:13\r\nOn les encourage, on les aide,\r\n\r\n00:20:51:17  00:20:57:10\r\npour leur donner les moyens d'\u00e9clore\r\nici.\r\n\r\n00:20:57:13  00:21:01:03\r\n-On a une s\u00e9rie cette semaine qui\r\npr\u00e9sente les monuments de Suisse\r\n\r\n00:21:01:07  00:21:03:10\r\nromande.\r\nOn va aller \u00e0 Fribourg pour\r\n\r\n00:21:03:13  00:21:05:09\r\nd\u00e9couvrir le pont de Grandfey.\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:13:12\r\n-Depuis 150 ans, on vient\r\nchercher des sensations fortes\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:17:13\r\nsur le viaduc de Grandfey,\r\nsous les voies ferr\u00e9es,\r\n\r\n00:21:17:15  00:21:21:04\r\nle long de cette passerelle pi\u00e9tonne\r\nde 400 m.\r\n\r\n00:21:21:06  00:21:25:17\r\nD\u00e8s l'inauguration de la ligne\r\nLausanne-Fribourg-Berne, en 1862,\r\n\r\n00:21:25:19  00:21:28:11\r\nle pont devient une attraction.\r\n\r\n00:21:28:21  00:21:31:20\r\n-On venait \u00e0 Fribourg se faire peur\r\n\r\n00:21:31:22  00:21:35:19\r\nen sentant trembler le pont.\r\n\r\n00:21:36:00  00:21:41:05\r\n-En ce milieu de 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\nl'Europe se couvre de rails.\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:46:05\r\nEn Suisse, les meilleurs ing\u00e9nieurs\r\nont une maxime en t\u00eate:\r\n\r\n00:21:46:07  00:21:50:12\r\n\"Aucun obstacle\r\nn'est infranchissable.\"\r\n\r\n00:21:52:02  00:21:55:05\r\n-Cette ligne \u00e9tait complexe:\r\n\r\n00:21:55:07  00:21:59:09\r\nil fallait faire\r\n\r\n00:21:59:11  00:22:02:09\r\ndes ponts et des tunnels.\r\n\r\n00:22:02:11  00:22:05:17\r\nCe pont franchit pr\u00e8s de 400 m,\r\nun exploit technique.\r\n\r\n00:22:05:22  00:22:09:21\r\n-Tout est nouveau: les mat\u00e9riaux,\r\nla technique et la forme.\r\n\r\n00:22:09:23  00:22:15:12\r\nEn 1862, le viaduc de Grandfey\r\nest en fonte et en fer forg\u00e9.\r\n\r\n00:22:15:14  00:22:19:20\r\nC'est le plus grand pont en treillis\r\nde toute l'Europe\r\n\r\n00:22:19:22  00:22:22:18\r\navec des piles de 80 m de haut.\r\n\r\n00:22:22:20  00:22:24:21\r\nSoixante ans plus tard,\r\n\r\n00:22:24:23  00:22:28:19\r\nune nouvelle r\u00e9volution\r\nrend le pont m\u00e9tallique obsol\u00e8te.\r\n\r\n00:22:29:00  00:22:34:12\r\n-Il fallait des ouvrages plus solides\r\n\r\n00:22:34:14  00:22:36:13\r\ncar avec l'\u00e9lectrification\r\n\r\n00:22:36:15  00:22:40:12\r\ndes chemins de fer,\r\nles locomotives sont plus lourdes.\r\n\r\n00:22:40:16  00:22:43:05\r\n-En 1926, la structure du pont\r\n\r\n00:22:43:07  00:22:47:16\r\nservira de squelette pour le nouveau\r\nviaduc en b\u00e9ton arm\u00e9.\r\n\r\n00:22:47:18  00:22:52:00\r\nDes vo\u00fbtes g\u00e9antes de 48 m de port\u00e9e\r\nsont construites.\r\n\r\n00:22:52:02  00:22:54:00\r\nLe trafic ferroviaire\r\n\r\n00:22:54:02  00:23:00:00\r\nne sera pas interrompu une minute\r\npendant toute la dur\u00e9e des travaux.\r\n\r\n00:23:00:02  00:23:04:22\r\nLa paternit\u00e9 du viaduc de Grandfey\r\nest parfois attribu\u00e9e \u00e0 G.Eiffel.\r\n\r\n00:23:04:23  00:23:09:23\r\nMais c'est le Fran\u00e7ais F.Mathieu\r\nqui en a dessin\u00e9 les plans.\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:13:01\r\nEt ce sont les ing\u00e9nieurs des CFF\r\n\r\n00:23:13:03  00:23:16:14\r\nqui l'ont transform\u00e9\r\ndans les ann\u00e9es 1920.\r\n\r\n00:23:30:20  00:23:33:11\r\n-On a fait 2 \u00e9tages.\r\n\r\n00:23:33:14  00:23:38:23\r\nOn est tout en haut de L'Abri.\r\n\r\n00:23:39:03  00:23:42:14\r\nC'est la table de mixage avec\r\nlaquelle vous enregistrez le son du\r\n\r\n00:23:42:18  00:23:46:09\r\nconcert.\r\n-Exactement.\r\n\r\n00:23:46:12  00:23:48:18\r\n-Vous faites des disques et des\r\nclips ici ?\r\n\r\n00:23:48:22  00:23:54:02\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n00:23:54:06  00:23:57:10\r\n-C'est une \u00e9quipe faite de personnes\r\nmagnifiques.\r\n\r\n00:23:57:13  00:24:01:11\r\nDavid, F\u00e9licien, Fabio.\r\n\r\n00:24:01:14  00:24:05:18\r\n-Tous les gens qui entourent cette\r\njeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:24:05:22  00:24:09:12\r\nVous allez faire quoi maintenant que\r\nvous \u00eates \u00e0 la retraite ?\r\n\r\n00:24:09:15  00:24:13:16\r\n-Une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n00:24:13:20  00:24:18:22\r\nOn est tous issus de ce milieu\r\nculturel.\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:21:18\r\nOn est un grand r\u00e9seau de potes.\r\n\r\n00:24:21:22  00:24:24:17\r\nJe donnerai des coups de main.\r\n\r\n00:24:24:21  00:24:27:18\r\n-Merci.\r\n\r\n00:24:27:22  00:24:33:19\r\nC'est la fin de l'\u00e9mission.\r\n\r\n00:24:33:23  00:24:36:16\r\nDemain, on sera \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:24:36:20  00:24:39:04\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n00:24:40:05  00:24:42:17\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nC.Sanguinetti, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T17:33:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803666381", "durationSec": 75, "title": "FRIGO CL GE SGUIDE RAMPE CLEAN_RTS000001344032", "excerpt": "Visite de la rampe des cavaliers de l'H\u00f4tel de ville de Gen\u00e8ve avec le journaliste et \u00e9crivain Christian Vellas, auteur du livre \"Gen\u00e8ve insolite et secr\u00e8te\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL DE VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697660", "durationSec": 133, "title": "CE FR RTSDEC PONT DE GRANDFEY_RTS000001483708", "excerpt": "D'une longueur de 340 m\u00e8tres, le viaduc ferroviaire de Grandfey repr\u00e9sente un exploit technique. Il fut construit sur la base d'une structure m\u00e9tallique entre 1852 et 1862 puis transform\u00e9 en pont en b\u00e9ton dans les ann\u00e9es 20. Son tablier surplombe une passerelle pour pi\u00e9ton qui attire de nombreux visiteurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANGES-PACCOT", "GUIN"], "thematicThemes": ["VIADUC", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1697855"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697918", "durationSec": 168, "title": "CE2 ANTIGEL CLEAN_RTS000001533870", "excerpt": "Eric Linder, le co-directeur du Festival de musique Antigel recherche activement de nouveaux lieux genevois pour chaque \u00e9dition du festival dans le but de faire d\u00e9couvrir aux Genevois des endroits peu connus. Sa recherche s'\u00e9tend \u00e9galement aux communes genevoises qui appr\u00e9cient cette d\u00e9marche pour se faire mieux conna\u00eetre des personnes habitant en ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SATIGNY"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "COMMUNE"], "sequenceIds": ["1697775"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807697899", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\nFran\u00e7ois Passard, ex-directeur de l'Abri.", "id": "1697648"}, {"internalArchiveId": "AA1807698026", "summary": "Eric Linder, co-directeur du festival Antigel observant panorama depuis un toit d'immeuble.\nItw Eric Linder.\nEric Linder prenant photographies.\nItw Thuy-San Dinh, co-directrice du festival Antigel.\nItw Philippe Bossy, conseiller administratif de Satigny.", "id": "1697775", "visualThemes": ["COMMUNE", "FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SATIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1807698106", "summary": "Divers plans sur le Viaduc ferroviaire de Grandfey et de sa passerelle pi\u00e9tonne.\nStills de photos NB illustrant le viaduc lors de sa construction.\nItw Aloys Lauper, chef-adjoint du service des Biens culturels du canton de Fribourg.\nItw Christoph Allenspach, historien.", "id": "1697855", "visualThemes": ["VIADUC", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["GUIN", "GRANGES-PACCOT"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DELLAMULA, Marco", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747483", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040577", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683926", "internalArchiveId": "AA1805684265", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2018 - 8es de finale : Juan Martin del Potro - Gilles Simon", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 7174, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-20T08:33:22Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743475", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039802", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683846", "internalArchiveId": "AA1805684185", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de France 2018 - 4e \u00e9tape : La Baule - Sarzeau", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 16200, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T10:04:20Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743406", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039740", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1705674", "internalArchiveId": "AA1808705804", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2018 - quarts de finale : Serena Williams - Camila Giorgi", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 7174, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-20T08:34:41Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1749640", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040939", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683728", "internalArchiveId": "AA1805684067", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au Coeur du Mondial", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Emission en direct avec des joueurs du Signal FC Bernex Confignon.", "durationSec": 1822, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9707017", "imageURL": "http://www.rts.ch/9707016.image", "alternativeTitle": ["Au Coeur du Mondial - mardi 10 juillet", "Au Coeur du Mondial"], "alternativeSummary": ["En direct de Gen\u00e8ve", "Au Coeur du Mondial"], "variantIds": ["ece-10628722", "ece-9707017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-20T11:52:54Z", "webPublicationDate": "2018-07-10T18:01:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807697646", "durationSec": 67, "title": "AUCM 100718 CLIP DE FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique des supporters des \u00e9quipes de France et de Belgique avant le match de demi-finale de la Coupe du monde 2018.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697647", "durationSec": 69, "title": "AUCM 100718 ILLU  FRANCE + FANS D2", "excerpt": "Archive de la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de Belgique contre l'Argentine avec Diego Maradona en demi-finale de la Coupe du monde de football 1986.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1807697648", "durationSec": 58, "title": "AUCM 100718 ILLU CRO  ANG 2", "excerpt": "Archive de la s\u00e9ance de tirs aux buts de la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de France contre l'Allemagne (RFA) en demi-finale de la Coupe du monde de football 1982.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1807697649", "durationSec": 47, "title": "AUCM 100718 MO BELGIQUE", "excerpt": "Archive du match nul apr\u00e8s prolongations lors de la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de France contre l'Allemagne (RFA) en demi-finale de la Coupe du monde de football 1982.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEXICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697650", "durationSec": 24, "title": "AUCM 100718 MO FRA PROL", "excerpt": "Commentaire des commentateurs belges Rodrigo Beenkens et Philippe Albert lors de but de la victoire de l'\u00e9quipe de Belgique contre le Japon lors du match de 8e de finale de la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697651", "durationSec": 71, "title": "AUCM 100718 MO FRANCE", "excerpt": "Les footballeurs de l'\u00e9quipe de France sont jeunes avec une moyenne d'\u00e2ge de 26 ans lors de la Coupe du monde 2018 en Russie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697652", "durationSec": 29, "title": "AUCM 100718 PC BUT BELG COM", "excerpt": "Le footballeur de l'\u00e9quipe nationale de Belgique Thomas Meunier est suspendu pour le match de demi-finale de la Coupe du monde de football 2018, suite \u00e0 un double carton jaune et notamment une faute sur Neymar en quarts.", "thematicGeographicals": ["ROSTOV-SUR-LE-DON"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697653", "durationSec": 28, "title": "AUCM 100718 PC BUTS BELGE", "excerpt": "L'ancien footballeur de l'\u00e9quipe de France de football et d'Arsenal Thierry Henry est l'entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de football de la Belgique."}, {"internalArchiveId": "AA1807697654", "durationSec": 21, "title": "AUCM 100718 PC BUTS FRA"}, {"internalArchiveId": "AA1807697655", "durationSec": 22, "title": "AUCM 100718 PC IMMATURITE", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697656", "durationSec": 26, "title": "AUCM 100718 PC MBAPPE"}, {"internalArchiveId": "AA1807697657", "durationSec": 19, "title": "AUCM 100718 PC MEUNIER", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697658", "durationSec": 22, "title": "AUCM 100718 PC T HENRY ASSISTANT", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicPersons": ["HENRY, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697659", "durationSec": 51, "title": "AUCM ILLU CRO - ANG 1"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807700055", "summary": "Par t\u00e9l\u00e9phone : itw St\u00e9phane Kohler, journaliste fran\u00e7ais L'Equipe.", "id": "1699837"}, {"internalArchiveId": "AA1807700073", "summary": "Duplex Charleroi : itw Michel Lecomte, directeur sportif RTBF.", "id": "1699855"}], "program": {"href": "/programs/5050", "id": "5050", "name": "Au Coeur du Mondial"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "LEMOS, David", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "THURRE, L\u00e9onard", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DEVELEY, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743352", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039712", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1682730", "internalArchiveId": "AA1805683072", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les vin anglais sont excellents, merci le r\u00e9chauffement ! // La carafe d'eau payante, normal ou scandale ?", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 1509, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9705802", "imageURL": "http://www.rts.ch/9681680.image", "alternativeTitle": ["Les vins anglais sont excellents, merci le r\u00e9chauffement ! // La carafe d\u2019eau payante, normal ou scandale ?", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["La qualit\u00e9 des vins anglais ne cesse de s\u2019am\u00e9liorer, gr\u00e2ce notamment au r\u00e9chauffement climatique ! Et en Ecosse, on s\u2019est lanc\u00e9 dans une culture totalement insolite sous ces latitudes. On parlera aussi d\u2019une vieille pol\u00e9mique qui agite les bistrots romands : est-il normal, au restaurant, de facturer l\u2019eau du robinet ?", "Les vins anglais sont excellents, merci le r\u00e9chauffement ! // La carafe d\u2019eau payante, normal ou scandale ?"], "variantIds": ["ece-9705802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-10T12:10:09Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:12:08\r\n...\r\n\r\n10:00:17:05  10:00:21:10\r\n-Bonsoir, bienvenue dans \"ABE\" d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:00:21:14  10:00:23:22\r\nAu menu, deux questions.\r\n\r\n10:00:24:03  10:00:28:01\r\nEst-il juste de payer\r\nla carafe au restaurant ?\r\n\r\n10:00:28:06  10:00:31:04\r\nEt le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n10:00:31:09  10:00:35:04\r\nd\u00e9molira-t-il\r\nnos st\u00e9r\u00e9otypes gastronomiques ?\r\n\r\n10:00:35:09  10:00:40:08\r\nExemples: le pudding en Angleterre\r\nou le whiskey en Ecosse.\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:47:07\r\nMais avec le r\u00e9chauffement,\r\nl'Angleterre produit de grands vins\r\n\r\n10:00:47:12  10:00:52:15\r\net l'Ecosse se lance\r\ndans une culture insolite...\r\n\r\n10:00:55:21  10:01:02:15\r\n-Simon Bladon et sa fille Camilla\r\nn'imaginaient pas \u00eatre viticulteurs.\r\n\r\n10:01:02:20  10:01:07:22\r\nDans les ann\u00e9es 80, Simon\r\navait lanc\u00e9 une agence de voyage.\r\n\r\n10:01:08:03  10:01:11:23\r\nMais apr\u00e8s avoir\r\nachet\u00e9 cette propri\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:01:12:04  10:01:14:23\r\nil a d\u00e9cid\u00e9 d'y planter du raisin.\r\n\r\n10:01:15:04  10:01:18:23\r\nSes trois parcelles\r\ncomptent 15'000 pieds de vigne.\r\n\r\n10:01:19:04  10:01:23:05\r\n-Cette terre est faite pour la vigne.\r\n\r\n10:01:23:10  10:01:24:18\r\nC'est de la craie\r\n\r\n10:01:24:23  10:01:26:22\r\nrecouverte de sable vert.\r\n\r\n10:01:27:03  10:01:30:09\r\nElle est comme la c\u00f4te des Blancs\r\n\r\n10:01:30:13  10:01:31:18\r\nen Champagne.\r\n\r\n10:01:31:23  10:01:35:19\r\nOn a donc d\u00e9cid\u00e9\r\nde planter des vignes.\r\n\r\n10:01:36:00  10:01:38:06\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait un hobby.\r\n\r\n10:01:38:11  10:01:42:19\r\n15 ans apr\u00e8s,\r\nnous avons des vignes merveilleuses.\r\n\r\n10:01:44:19  10:01:50:05\r\n-Il fait chaud en ce mois de mai\r\net Simon compte bien en profiter.\r\n\r\n10:01:50:10  10:01:55:19\r\nIl fait construire un entrep\u00f4t\r\npour accueillir 250'000 bouteilles.\r\n\r\n10:01:56:00  10:01:59:08\r\nIl va planter\r\nde nouveaux pieds de vigne.\r\n\r\n10:01:59:12  10:02:03:18\r\n-Nous avons la place\r\npour 2'000 pieds de pinot noir.\r\n\r\n10:02:03:23  10:02:05:17\r\n-Ils arrivent demain.\r\n\r\n10:02:05:22  10:02:08:20\r\n-Nous sommes \u00e0 court de pinot noir.\r\n\r\n10:02:09:01  10:02:16:02\r\nNos proportions avec le chardonnay\r\net le meunier seront parfaites.\r\n\r\n10:02:17:14  10:02:22:18\r\n-Ces trois c\u00e9pages constituent\r\nla formule magique du champagne.\r\n\r\n10:02:22:23  10:02:27:19\r\nLes Bladon n'ont pas le droit\r\nd'utiliser cette appellation,\r\n\r\n10:02:28:00  10:02:33:14\r\nmais au niveau du go\u00fbt, leur vin\r\nest un cousin germain du champagne.\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:36:19\r\nCe vin profite\r\nde sa place au soleil.\r\n\r\n10:02:37:00  10:02:41:20\r\n-Heureusement, nous n'avons pas\r\neu de gel comme l'an pass\u00e9.\r\n\r\n10:02:42:01  10:02:47:06\r\nEt nous sommes le 16 mai;\r\nil n'y a plus de risque.\r\n\r\n10:02:49:17  10:02:54:15\r\n-A 50 km, dans le Surrey,\r\nle domaine de Denbies baigne aussi\r\n\r\n10:02:54:20  10:02:59:20\r\ndans des temp\u00e9ratures qui auraient\r\n\u00e9tonn\u00e9 nos grands-parents.\r\n\r\n10:03:00:01  10:03:03:17\r\nOn cultive les m\u00eames raisins,\r\nmais \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n10:03:03:22  10:03:06:12\r\nCes 100 ha ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s en 1986\r\n\r\n10:03:06:17  10:03:09:19\r\net produisent\r\n500'000 bouteilles par an.\r\n\r\n10:03:12:03  10:03:14:19\r\n-A.Nesbitt conseille l'entreprise.\r\n\r\n10:03:15:00  10:03:17:21\r\nViti-climatologue, il est sp\u00e9cialis\u00e9\r\n\r\n10:03:18:02  10:03:21:01\r\ndans les effets du climat\r\nsur la vigne.\r\n\r\n10:03:22:22  10:03:25:20\r\n-En Angleterre, la saison de culture\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:27:08\r\ncommence en avril\r\n\r\n10:03:27:12  10:03:30:00\r\net se termine en octobre,\r\n\r\n10:03:30:05  10:03:32:00\r\nlors des vendanges.\r\n\r\n10:03:32:05  10:03:37:01\r\nSur les derniers 60 ans,\r\non a observ\u00e9 une hausse de 1 degr\u00e9\r\n\r\n10:03:37:06  10:03:41:13\r\ndans le sud-est\r\net le centre de l'Angleterre.\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:48:02\r\nCette r\u00e9gion a donc le m\u00eame climat\r\nque la Champagne il y a 60 ans.\r\n\r\n10:03:48:07  10:03:55:23\r\nCes changements climatiques\r\nont permis ces nouveaux vignobles.\r\n\r\n10:03:56:04  10:04:01:13\r\n-Le vin anglais ne date pas d'hier:\r\nles Romains en faisaient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:04:01:18  10:04:05:18\r\nMais maintenant, il est souvent bon,\r\net m\u00eame tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:04:05:23  10:04:09:21\r\nLe vin p\u00e9tillant de Denbies\r\na remport\u00e9 des prix.\r\n\r\n10:04:10:02  10:04:12:15\r\nLes Anglais s'habituent.\r\n\r\n10:04:12:20  10:04:15:22\r\n-Vous achetez souvent\r\ndu vin anglais ?\r\n\r\n10:04:16:03  10:04:21:09\r\n-Non, mais je rends visite\r\n\u00e0 quelqu'un en France.\r\n\r\n10:04:21:13  10:04:24:20\r\nC'est gentil\r\nde lui apporter du vin anglais.\r\n\r\n10:04:25:01  10:04:30:12\r\n-Une douce revanche pour les\r\nAnglais, qui appr\u00e9cient le bon vin.\r\n\r\n10:04:30:17  10:04:34:19\r\nCe club situ\u00e9\r\npr\u00e8s du palais de Saint James\r\n\r\n10:04:35:00  10:04:40:16\r\nr\u00e9unit des amateurs et d'excellentes\r\nbouteilles de partout dans le monde.\r\n\r\n10:04:40:21  10:04:43:13\r\nSes membres sont exigeants.\r\n\r\n10:04:43:18  10:04:47:11\r\nR.Sayburn dirige 16 sommeliers.\r\n\r\n10:04:47:15  10:04:51:08\r\nIl se fie \u00e0 ses papilles,\r\nsans patriotisme.\r\n\r\n10:04:55:19  10:05:01:13\r\nIl d\u00e9bouche un vin p\u00e9tillant anglais\r\npour le comparer \u00e0 un bon champagne.\r\n\r\n10:05:07:13  10:05:10:05\r\n-Le bouquet est un peu plus m\u00fbr,\r\n\r\n10:05:10:10  10:05:12:15\r\nplus riche que le champagne.\r\n\r\n10:05:14:09  10:05:16:12\r\nIl tend vers la pomme rouge\r\n\r\n10:05:16:17  10:05:18:18\r\nplut\u00f4t que la pomme verte.\r\n\r\n10:05:18:23  10:05:22:21\r\nCe vin vient de Cornouaille,\r\nde l'estuaire de Camel.\r\n\r\n10:05:27:03  10:05:32:01\r\nOui, l'ar\u00f4me est plus large et penche\r\nplus du c\u00f4t\u00e9 de la pomme rouge.\r\n\r\n10:05:32:06  10:05:36:10\r\nC'est sans doute d\u00fb \u00e0 la plus\r\ngrande pr\u00e9sence de pinot noir\r\n\r\n10:05:36:14  10:05:38:23\r\npar rapport au fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:05:39:04  10:05:42:02\r\nIls sont les deux de haute qualit\u00e9.\r\n\r\n10:05:42:07  10:05:47:11\r\nMais le champagne aura toujours un\r\navantage \u00e0 cause de la magie du nom.\r\n\r\n10:05:47:15  10:05:56:19\r\nMais depuis 15 ans, les vins anglais\r\narrivent \u00e0 une qualit\u00e9 \u00e9quivalente.\r\n\r\n10:05:58:15  10:06:03:19\r\n-Non loin, dans un restaurant chic,\r\nle champagne coule \u00e0 flots.\r\n\r\n10:06:06:04  10:06:10:09\r\nP-E.Taittinger, petit-fils\r\ndu fondateur de la maison \u00e9ponyme,\r\n\r\n10:06:10:13  10:06:15:17\r\nest venu d\u00e9voiler la cuv\u00e9e 2007\r\ndu prestigieux Comtes de Champagne.\r\n\r\n10:06:15:22  10:06:19:12\r\nIl pose avec P.McGrath,\r\nson associ\u00e9 anglais.\r\n\r\n10:06:19:17  10:06:23:08\r\nTaittinger\r\na plant\u00e9 des vignes dans le Kent.\r\n\r\n10:06:23:12  10:06:27:18\r\nLa maison produira\r\nbient\u00f4t du vin p\u00e9tillant anglais.\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:30:16\r\nFaut-il y voir un pari sur l'avenir,\r\n\r\n10:06:30:21  10:06:35:03\r\nau cas o\u00f9 le r\u00e9chauffement\r\nmenacerait le vignoble en France ?\r\n\r\n10:06:35:08  10:06:38:20\r\n-Le r\u00e9chauffement climatique\r\nn'est que 10 ou 15 %\r\n\r\n10:06:39:01  10:06:42:04\r\nde notre raison\r\nd'implantation dans le Kent.\r\n\r\n10:06:42:09  10:06:44:15\r\nLe r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n10:06:44:20  10:06:46:01\r\nmalheureusement,\r\n\r\n10:06:46:06  10:06:48:15\r\nprofite aussi aux Champenois.\r\n\r\n10:06:48:20  10:06:51:00\r\nNous avons moins de gel\u00e9es,\r\n\r\n10:06:51:05  10:06:53:18\r\net des r\u00e9coltes plus r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n10:06:53:23  10:07:00:16\r\nCa ne changera rien aux aspects\r\ntechniques de la Champagne.\r\n\r\n10:07:01:13  10:07:08:19\r\n-D'accord, mais le vin anglais\r\nbattra-t-il un jour son champagne ?\r\n\r\n10:07:09:00  10:07:13:04\r\n-Je d\u00e9teste la notion\r\nde comp\u00e9tition pour les vins.\r\n\r\n10:07:13:09  10:07:15:12\r\nC'est une id\u00e9e stupide.\r\n\r\n10:07:15:17  10:07:18:20\r\nC'est bien pour le sport,\r\n\r\n10:07:19:01  10:07:24:17\r\nmais la comp\u00e9tition est ridicule\r\npour la gastronomie et le vin.\r\n\r\n10:07:24:22  10:07:28:17\r\nLe vin est un m\u00e9tier\r\nd'artiste et d'artisan.\r\n\r\n10:07:28:22  10:07:35:18\r\nNous signons nos vins de notre nom\r\ncomme on signerait une peinture,\r\n\r\n10:07:35:23  10:07:38:07\r\nou une partition de musique.\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:41:12\r\nNotre pr\u00e9tention ne va pas au-del\u00e0.\r\n\r\n10:07:42:21  10:07:45:08\r\n-On se le tiendra pour dit.\r\n\r\n10:07:45:12  10:07:47:12\r\nCheers !\r\n\r\n10:07:49:07  10:07:53:14\r\nA 700 km, dans l'Argyll,\r\nsur la c\u00f4te ouest \u00e9cossaise,\r\n\r\n10:07:53:19  10:07:56:04\r\nil fait moins chaud.\r\n\r\n10:07:56:09  10:08:00:09\r\nIl y a de la brume\r\net il pleut encore r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:06:12\r\nIslay et Duncan ont emm\u00e9nag\u00e9 dans ce\r\ncoin idyllique pour planter du th\u00e9.\r\n\r\n10:08:06:16  10:08:12:08\r\nFermiers, leurs parents\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9s par ce choix.\r\n\r\n10:08:13:11  10:08:15:23\r\n-Il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n10:08:16:04  10:08:18:06\r\nIl a une longue exp\u00e9rience\r\n\r\n10:08:18:11  10:08:21:04\r\nde l'agriculture sous nos climats,\r\n\r\n10:08:21:09  10:08:24:14\r\nmais n'a jamais pens\u00e9\r\n\u00e0 cultiver du th\u00e9.\r\n\r\n10:08:24:19  10:08:27:18\r\nC'est tr\u00e8s inhabituel en Ecosse.\r\n\r\n10:08:27:23  10:08:30:06\r\n-Les gens pensent en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n10:08:30:11  10:08:33:01\r\nqu'il faut un climat chaud.\r\n\r\n10:08:34:00  10:08:37:03\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 surpris d'apprendre\r\n\r\n10:08:37:08  10:08:40:20\r\nque l'Ecosse\r\nconvenait \u00e0 la culture du th\u00e9.\r\n\r\n10:08:42:15  10:08:45:06\r\n-C'est une fausse id\u00e9e r\u00e9pandue,\r\n\r\n10:08:45:11  10:08:47:23\r\ncroire qu'il faut de la chaleur.\r\n\r\n10:08:48:04  10:08:50:21\r\nLes meilleurs jardins de th\u00e9\r\n\r\n10:08:51:02  10:08:54:12\r\nse trouvent \u00e0 haute altitude\r\navec de la brume.\r\n\r\n10:08:54:16  10:08:58:22\r\nPour produire du th\u00e9 fin,\r\ncet air frais est parfait.\r\n\r\n10:08:59:03  10:09:02:01\r\nLe th\u00e9ier adore l'eau.\r\n\r\n10:09:05:16  10:09:10:08\r\n-T.O'Braan\r\na \u00e9tudi\u00e9 le th\u00e9 en Chine et en Inde.\r\n\r\n10:09:10:12  10:09:15:12\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 la Wee Tea Company,\r\nla \"toute petite compagnie de th\u00e9\",\r\n\r\n10:09:15:16  10:09:18:16\r\npour d\u00e9velopper\r\nla production en Ecosse.\r\n\r\n10:09:18:21  10:09:21:06\r\nIl aide le couple,\r\n\r\n10:09:21:11  10:09:25:18\r\nqui esp\u00e8re avoir une exploitation\r\nrentable d'ici 5 ans.\r\n\r\n10:09:25:23  10:09:30:11\r\nCe pari n'est pas insens\u00e9,\r\ncar le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n10:09:30:15  10:09:34:18\r\npose des probl\u00e8mes dans\r\ncertaines r\u00e9gions comme en Inde,\r\n\r\n10:09:34:23  10:09:38:08\r\no\u00f9 les temp\u00e9ratures\r\ndeviennent trop chaudes.\r\n\r\n10:09:38:12  10:09:44:01\r\n-On pourrait dire que si on fait du\r\nth\u00e9 en Ecosse, cela cr\u00e9e un march\u00e9.\r\n\r\n10:09:44:06  10:09:46:12\r\nA mon avis, dans des r\u00e9gions\r\n\r\n10:09:46:16  10:09:48:16\r\ncomme l'Assam en Inde,\r\n\r\n10:09:48:21  10:09:51:03\r\nle d\u00e9placement de la culture\r\n\r\n10:09:51:08  10:09:53:17\r\nsuivra l'enveloppe climatique.\r\n\r\n10:09:53:22  10:09:58:07\r\nLe changement climatique va cr\u00e9er\r\ndes conditions plus favorables\r\n\r\n10:09:58:12  10:10:02:11\r\n\u00e0 la production du th\u00e9 ailleurs\r\ndans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n10:10:02:15  10:10:06:21\r\nPar rapport \u00e0 elles, la production\r\nen Ecosse sera minuscule,\r\n\r\n10:10:07:02  10:10:11:00\r\ntant au niveau de la qualit\u00e9\r\nque de la quantit\u00e9.\r\n\r\n10:10:11:05  10:10:17:08\r\nEn 2050, le whiskey restera notre\r\nprincipal produit d'exportation.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:21:11\r\n-Mais Islay,\r\nDuncan et Tam y croient.\r\n\r\n10:10:21:15  10:10:26:14\r\nIls parient sur un th\u00e9 de qualit\u00e9,\r\nquitte \u00e0 vendre peu.\r\n\r\n10:10:27:22  10:10:31:17\r\nLe th\u00e9 \u00e9cossais a d\u00e9j\u00e0 acquis\r\nses lettres de noblesse.\r\n\r\n10:10:31:22  10:10:34:21\r\nOn a servi cet oolong des Highlands\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:38:04\r\nau mariage princier\r\nde Harry et Meghan.\r\n\r\n10:10:47:12  10:10:49:08\r\n-E.Duval, bonjour.\r\n\r\n10:10:49:12  10:10:52:14\r\nVoil\u00e0 ces fameux vins anglais.\r\n\r\n10:10:52:19  10:10:58:16\r\nLes Anglais sont tr\u00e8s forts\r\nsur les vins blancs p\u00e9tillants.\r\n\r\n10:10:58:21  10:11:03:15\r\nLes rouges et ros\u00e9s profitent-ils\r\naussi du r\u00e9chauffement ?\r\n\r\n10:11:03:20  10:11:07:13\r\n-Oui, comme ce blanc pas p\u00e9tillant.\r\n\r\n10:11:07:18  10:11:11:07\r\nIl y a aussi du rouge et du ros\u00e9.\r\n\r\n10:11:11:12  10:11:14:18\r\nMais la tendance est au p\u00e9tillant.\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:18:00\r\nC'est 68 % de la production anglaise,\r\n\r\n10:11:18:05  10:11:21:04\r\nsoit 6 mios de bouteilles par an.\r\n\r\n10:11:21:09  10:11:24:22\r\nOn va vers\r\nplus de qualit\u00e9 et de p\u00e9tillant.\r\n\r\n10:11:25:03  10:11:28:04\r\n-Ces vins et th\u00e9s sont-ils chers ?\r\n\r\n10:11:28:09  10:11:32:01\r\n-Si on prend Denbies o\u00f9 on est all\u00e9,\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:37:13\r\n\u00e7a va du blanc \u00e0 12 frs la bouteille\r\nau p\u00e9tillant \u00e0 80 frs.\r\n\r\n10:11:37:18  10:11:41:12\r\nPour les autres producteurs,\r\nc'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:11:41:16  10:11:46:22\r\n-Mais le th\u00e9, c'est\r\nune autre histoire, question prix.\r\n\r\n10:11:47:03  10:11:49:00\r\n-Effectivement.\r\n\r\n10:11:49:05  10:11:55:05\r\nSi vous allez \u00e0 Fortum & Mason,\r\ntemple de l'\u00e9picerie fine \u00e0 Londres,\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:59:12\r\nvous trouverez\r\nun sachet de th\u00e9 blanc \u00e9cossais\r\n\r\n10:11:59:17  10:12:04:03\r\nqui a remport\u00e9 des prix\r\ncontre des th\u00e9s japonais,\r\n\r\n10:12:04:08  10:12:07:19\r\nvendu \u00e0 270 frs pour 100 g.\r\n\r\n10:12:08:00  10:12:09:12\r\n-Quand m\u00eame !\r\n\r\n10:12:09:17  10:12:12:12\r\nTrouve-t-on ces produits en Suisse ?\r\n\r\n10:12:12:17  10:12:15:05\r\n-Non, il faut acheter en ligne.\r\n\r\n10:12:15:10  10:12:21:12\r\nCertes, acheter du th\u00e9 en ligne,\r\n\u00e7a ne p\u00e8se pas lourd.\r\n\r\n10:12:21:17  10:12:25:04\r\nMais attention,\r\nacheter une caisse de vin\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:30:04\r\nco\u00fbte entre 80 et 100 frs\r\nrien qu'en frais de transport.\r\n\r\n10:12:30:09  10:12:36:21\r\nMieux vaut venir en Grande-Bretagne\r\net consommer sur place.\r\n\r\n10:12:37:02  10:12:40:21\r\nJe peux vous conseiller\r\nun salon de th\u00e9 \u00e0 Edimbourg,\r\n\r\n10:12:41:02  10:12:44:09\r\navec du th\u00e9 tr\u00e8s bon\r\n\u00e0 13 frs la tasse.\r\n\r\n10:12:44:13  10:12:47:09\r\nOu alors, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a en action,\r\n\r\n10:12:47:13  10:12:52:16\r\n40 frs au lieu de 70 frs\r\npour 20 g de th\u00e9.\r\n\r\n10:12:52:21  10:12:54:17\r\nJe vous l'offre.\r\n\r\n10:12:54:22  10:12:58:12\r\n-Merci beaucoup\r\net bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:13:06:11  10:13:09:12\r\nUne rumeur courait\r\nautrefois \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:09:17  10:13:14:02\r\nSi vous demandiez un verre d'eau\r\net la Feuille d'avis officielle,\r\n\r\n10:13:14:07  10:13:17:19\r\nle restaurateur\r\ndevait vous les fournir gratuitement.\r\n\r\n10:13:18:00  10:13:23:04\r\nMais en Suisse romande, aucune loi\r\nn'oblige \u00e0 servir l'eau gratuitement.\r\n\r\n10:13:23:09  10:13:27:12\r\nMais certains n'aiment pas\r\ndevoir payer l'eau du robinet.\r\n\r\n10:13:27:17  10:13:30:13\r\nLa carafe d'eau, gratuite ou non ?\r\n\r\n10:13:30:18  10:13:33:12\r\nLa pol\u00e9mique agite les comptoirs.\r\n\r\n10:13:33:17  10:13:37:11\r\nOn a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:13:41:00  10:13:45:00\r\n-Sur Internet,\r\non trouve parfois des commentaires\r\n\r\n10:13:45:05  10:13:49:03\r\nque les restaurateurs\r\npr\u00e9f\u00e9reraient ne pas voir.\r\n\r\n10:13:49:08  10:13:54:15\r\nPartenaire du Piazza \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nF.Oehl a d\u00e9couvert qu'un client\r\n\r\n10:13:54:20  10:13:58:16\r\navait v\u00e9cu chez lui\r\nune exp\u00e9rience scandaleuse.\r\n\r\n10:13:58:21  10:14:01:15\r\n-Ca doit \u00eatre un malentendu.\r\n\r\n10:14:01:20  10:14:03:15\r\nVu les prix annonc\u00e9s\r\n\r\n10:14:03:20  10:14:06:06\r\nsur le commentaire du client,\r\n\r\n10:14:06:11  10:14:09:07\r\nil devait s'agir de l'eau gazeuse,\r\n\r\n10:14:09:12  10:14:15:11\r\nqu'on transforme nous, et pas\r\nde l'eau plate, qui co\u00fbte moins cher.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:22:15\r\n-Essayez de demander autour de vous\r\ns'il faut payer l'eau du robinet.\r\n\r\n10:14:22:20  10:14:27:05\r\n-Si on ne demande que de l'eau,\r\nc'est normal de la payer.\r\n\r\n10:14:27:10  10:14:35:00\r\n-Ca d\u00e9pend, si on prend du vin,\r\nc'est normal d'avoir la carafe.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:39:12\r\n-A Zermatt, ils nous ont dit\r\nqu'il n'y avait pas d'eau potable.\r\n\r\n10:14:39:17  10:14:41:14\r\nOn avait d\u00fb payer.\r\n\r\n10:14:47:05  10:14:51:16\r\n-Pour moi, payante, c'est dire\r\nau client qu'il est le malvenu.\r\n\r\n10:14:51:21  10:14:55:07\r\nUn client qui vient\r\nchez vous pour manger,\r\n\r\n10:14:55:12  10:15:00:07\r\nun minimum de bienveillance,\r\nc'est d'offrir l'eau.\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:06:04\r\n-A Gen\u00e8ve,\r\nun des patrons du Paradiso\r\n\r\n10:15:06:09  10:15:09:14\r\nne s'est jamais pos\u00e9 la question.\r\n\r\n10:15:10:22  10:15:14:09\r\n-Ca me semble normal d'offrir \u00e7a,\r\n\r\n10:15:14:13  10:15:17:20\r\nau m\u00eame titre que d'offrir du pain.\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:21:04\r\nC'est un peu la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:15:22:13  10:15:27:15\r\n-Je ne retourne pas l\u00e0 o\u00f9 on m'a\r\nfactur\u00e9 une carafe d'eau \u00e0 2 frs.\r\n\r\n10:15:27:20  10:15:32:06\r\nApr\u00e8s un repas avec entr\u00e9e,\r\nplat, dessert, vin...\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:35:00\r\nEau gazeuse, eau plate...\r\n\r\n10:15:35:05  10:15:39:10\r\nQuand une facture arrive\r\navec la carafe d'eau \u00e0 2 frs...\r\n\r\n10:15:39:14  10:15:41:06\r\nJe n'y retourne plus.\r\n\r\n10:15:41:11  10:15:45:03\r\n-Nous servons de l'eau plate pass\u00e9e\r\n\r\n10:15:45:08  10:15:48:14\r\npar notre syst\u00e8me de filtration.\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:53:15\r\nEt de l'eau gazeuse\r\ngaz\u00e9ifi\u00e9e par le m\u00eame syst\u00e8me.\r\n\r\n10:15:53:20  10:15:59:07\r\n-Que vous facturez ?\r\n-Oui, 3,70 frs pour 3 dl.\r\n\r\n10:15:59:12  10:16:02:12\r\nEt 4,70 les 5 dl.\r\n\r\n10:16:02:17  10:16:06:22\r\n-Donc chez vous,\r\npas de carafe gratuite ?\r\n\r\n10:16:07:03  10:16:15:05\r\n-Si, chaque client qui consomme\r\nautre chose peut y avoir acc\u00e8s.\r\n\r\n10:16:16:12  10:16:19:18\r\n-A la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs,\r\n\r\n10:16:19:23  10:16:24:04\r\nBarbara Pfenniger d\u00e9fend\r\nla consommation d'eau du robinet\r\n\r\n10:16:24:09  10:16:26:03\r\ndans les restaurants.\r\n\r\n10:16:26:08  10:16:30:05\r\nElle conna\u00eet ces questions\r\njusqu'\u00e0 la derni\u00e8re goutte.\r\n\r\n10:16:30:10  10:16:33:08\r\n-Lors de notre enqu\u00eate, les carafes\r\n\r\n10:16:33:12  10:16:36:01\r\n\u00e9taient factur\u00e9es de 3 \u00e0 5 frs.\r\n\r\n10:16:36:06  10:16:41:01\r\nMais c'est all\u00e9 jusqu'\u00e0 15 frs,\r\net les consommateurs \u00e9taient furieux.\r\n\r\n10:16:41:06  10:16:44:02\r\nSurtout s'ils n'\u00e9taient pas pr\u00e9venus.\r\n\r\n10:16:44:07  10:16:46:15\r\nLe prix doit \u00eatre sur la carte.\r\n\r\n10:16:46:20  10:16:50:05\r\nEt on aimerait que \u00e7a soit\r\nindiqu\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:16:50:10  10:16:53:15\r\npas seulement\r\nquand on est d\u00e9j\u00e0 assis.\r\n\r\n10:16:53:20  10:16:56:14\r\nC'est difficile de repartir.\r\n\r\n10:16:58:08  10:17:01:08\r\n-En Suisse, \u00e0 part au Tessin,\r\n\r\n10:17:01:12  10:17:05:02\r\naucune loi n'oblige\r\n\u00e0 servir la carafe gratuite.\r\n\r\n10:17:05:07  10:17:10:17\r\nMais si un restaurateur veut\r\nla facturer, il doit l'indiquer.\r\n\r\n10:17:12:05  10:17:16:18\r\nC'est ce qu'a fait\r\nle patron de L'Etoile \u00e0 Colombier.\r\n\r\n10:17:16:23  10:17:18:21\r\n-Le prix du verre d'eau,\r\n\r\n10:17:19:02  10:17:21:08\r\nc'est minimum 1,50 frs.\r\n\r\n10:17:21:12  10:17:23:06\r\nLe client est averti.\r\n\r\n10:17:23:11  10:17:29:03\r\nS'il veut prendre une autre boisson,\r\nl'eau est gratuite.\r\n\r\n10:17:29:08  10:17:33:20\r\nMais s'il ne consomme pas de boisson,\r\net qu'il exige une carafe,\r\n\r\n10:17:34:01  10:17:35:18\r\non facture l'eau.\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:42:20\r\nMais devoir vider les carafes encore\r\nremplies dans l'\u00e9vier, on arr\u00eate.\r\n\r\n10:17:43:01  10:17:49:10\r\nOn n'offre donc\r\nplus que des verres d'eau.\r\n\r\n10:17:50:17  10:17:55:08\r\n-L'an pass\u00e9, la majorit\u00e9\r\ndes \u00e9tablissements publics suisses\r\n\r\n10:17:55:12  10:17:57:15\r\nont affich\u00e9 un d\u00e9ficit.\r\n\r\n10:17:57:20  10:18:01:23\r\nPlus de 2'200 ont disparu;\r\nles temps sont durs.\r\n\r\n10:18:02:04  10:18:07:06\r\n-Nos charges ont fortement augment\u00e9\r\net une diminution des ventes.\r\n\r\n10:18:07:11  10:18:10:01\r\nOn cherche des solutions.\r\n\r\n10:18:10:06  10:18:15:00\r\nLes gens boivent moins de vin,\r\nqui \u00e9tait une source de revenu.\r\n\r\n10:18:15:05  10:18:19:09\r\nIl faut \u00e9viter\r\nune augmentation de nos frais.\r\n\r\n10:18:20:18  10:18:24:14\r\n-Quand on aime le client,\r\non compte quand m\u00eame.\r\n\r\n10:18:24:19  10:18:27:01\r\nLe pain, le wifi, l'eau...\r\n\r\n10:18:27:06  10:18:29:08\r\nCes services ont un co\u00fbt.\r\n\r\n10:18:29:12  10:18:32:19\r\nCertains s'\u00e9pargnent\r\nle service de la carafe.\r\n\r\n10:18:33:20  10:18:38:06\r\n-On sert volontiers\r\nla carafe au bar ou \u00e0 table.\r\n\r\n10:18:38:11  10:18:41:13\r\nLes gens peuvent se servir eux-m\u00eames\r\n\r\n10:18:41:18  10:18:44:20\r\npour diminuer le service.\r\n\r\n10:18:45:01  10:18:47:05\r\nOn a autre chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:18:48:10  10:18:52:14\r\n-En Suisse, l'eau potable\r\nvient \u00e0 80 % du sous-sol,\r\n\r\n10:18:52:19  10:18:57:01\r\ndes nappes phr\u00e9atiques\r\nou des sources, et 20 % des lacs.\r\n\r\n10:18:58:12  10:19:03:00\r\nL'eau r\u00e9pond aux crit\u00e8res de la loi\r\nsur les denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:08:04\r\nCa garantit sa qualit\u00e9 et son impact\r\nenvironnemental in\u00e9galable.\r\n\r\n10:19:09:01  10:19:12:01\r\n-L'eau potable a un impact \u00e9cologique\r\n\r\n10:19:12:06  10:19:14:01\r\nd'un indice de 1,4.\r\n\r\n10:19:14:06  10:19:16:16\r\nL'eau en bouteille, c'est 460;\r\n\r\n10:19:16:21  10:19:18:02\r\nle vin, 7'000.\r\n\r\n10:19:18:07  10:19:23:08\r\n-460 litres d'eau du robinet\r\nont le m\u00eame impact \u00e9cologique\r\n\r\n10:19:23:12  10:19:26:04\r\nqu'un litre en bouteille.\r\n\r\n10:19:26:09  10:19:30:18\r\nOu 7'000 litres d'eau du robinet\r\npour un litre de vin.\r\n\r\n10:19:33:00  10:19:37:07\r\n-L'avantage, c'est le co\u00fbt:\r\n2 frs par m3.\r\n\r\n10:19:37:12  10:19:42:03\r\nAlors que l'eau min\u00e9rale\r\nco\u00fbte le m\u00eame prix, mais par litre.\r\n\r\n10:19:42:08  10:19:46:22\r\nOn s'assure qu'on a\r\nun produit de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:19:47:03  10:19:49:23\r\nOn diminue son impact\r\nsur l'environnement.\r\n\r\n10:20:00:11  10:20:05:04\r\n-Quand un client commande\r\nune carafe ici, il se passe quoi ?\r\n\r\n10:20:05:09  10:20:08:22\r\n-On la lui apporte.\r\n-Sans autre forme de proc\u00e8s ?\r\n\r\n10:20:09:03  10:20:10:17\r\n-Exactement.\r\n\r\n10:20:10:22  10:20:14:11\r\nD\u00e8s qu'un client commande une carafe,\r\n\r\n10:20:14:15  10:20:17:09\r\non lui offre avec plaisir.\r\n\r\n10:20:17:13  10:20:22:08\r\nS'il consomme, c'est encore mieux,\r\nmais c'est un principe.\r\n\r\n10:20:23:01  10:20:27:17\r\nLes clients ont une conscience\r\n\u00e9cologique, ce qui est appr\u00e9ciable.\r\n\r\n10:20:27:22  10:20:31:16\r\nOn ne doit plus faire venir\r\ndes camions d'autres pays\r\n\r\n10:20:31:21  10:20:34:13\r\npour amener\r\njuste une bouteille d'eau.\r\n\r\n10:20:35:12  10:20:37:22\r\n-La patronne de la D\u00e9sob\u00e9issance\r\n\r\n10:20:38:03  10:20:42:23\r\nob\u00e9it au client tant que\r\nl'amabilit\u00e9 reste r\u00e9ciproque.\r\n\r\n10:20:43:04  10:20:48:09\r\n-Si le client croit que c'est un d\u00fb,\r\ntout devient trop facile pour lui.\r\n\r\n10:20:48:13  10:20:54:04\r\nLe client doit se rendre compte\r\nqu'il ne parle pas \u00e0 une machine,\r\n\r\n10:20:54:09  10:20:58:03\r\nmais \u00e0 des humains\r\nqui doivent gagner leur vie.\r\n\r\n10:20:59:13  10:21:04:08\r\n-Le vin d'ici ou l'eau de l\u00e0,\r\ntout ne figure pas sur la facture...\r\n\r\n10:21:16:03  10:21:17:19\r\n-K.Allemann, bonjour.\r\n\r\n10:21:18:00  10:21:20:22\r\nVous \u00eates directrice\r\nde GastroNeuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:26:01\r\nEn France, une loi dit que\r\ntout ce qui rend le repas possible\r\n\r\n10:21:26:06  10:21:30:07\r\ndoit \u00eatre gratuit,\r\ncomme les verres, le sel, le poivre,\r\n\r\n10:21:30:12  10:21:32:13\r\nmais aussi le pain et l'eau.\r\n\r\n10:21:32:18  10:21:35:19\r\nPourquoi pas faire pareil en Suisse ?\r\n\r\n10:21:36:00  10:21:38:10\r\n-La restauration est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gie\r\n\r\n10:21:38:14  10:21:40:19\r\npar de nombreuses lois.\r\n\r\n10:21:41:00  10:21:42:18\r\nNous ne voulons pas\r\n\r\n10:21:42:23  10:21:45:04\r\nimposer \u00e0 une entreprise\r\n\r\n10:21:45:09  10:21:48:11\r\nla gratuit\u00e9 de ces prestations.\r\n\r\n10:21:48:15  10:21:52:23\r\n-Combien de restaurateurs\r\nfont payer la carafe ?\r\n\r\n10:21:53:04  10:21:58:06\r\n-A peu pr\u00e8s 10 %,\r\nvoire un peu moins que \u00e7a.\r\n\r\n10:21:58:11  10:22:03:15\r\nIls facturent le service,\r\npas le prix de l'eau.\r\n\r\n10:22:03:20  10:22:10:12\r\n-Ces 10 % qui facturent sont-ils\r\ndonc au bord de la faillite ?\r\n\r\n10:22:10:16  10:22:13:15\r\n-Non, \u00e7a d\u00e9pend des \u00e9tablissements.\r\n\r\n10:22:13:20  10:22:20:08\r\nUn restaurant qui facture la carafe\r\nd'eau doit le noter sur la carte.\r\n\r\n10:22:21:06  10:22:24:05\r\n-En tant qu'association\r\nGastroNeuch\u00e2tel,\r\n\r\n10:22:24:10  10:22:28:05\r\n\u00eates-vous pour la carafe payante ?\r\n\r\n10:22:28:10  10:22:33:09\r\n-On veut que le restaurateur\r\nfacture le service rendu au client.\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:37:08\r\nLe client doit r\u00e9aliser\r\nque ce n'est pas un d\u00fb.\r\n\r\n10:22:37:12  10:22:41:22\r\n90 % des restaurateurs\r\noffrent cette prestation.\r\n\r\n10:22:42:03  10:22:46:10\r\n-Vous \u00eates favorable\r\n\u00e0 la facturation de la prestation.\r\n\r\n10:22:46:14  10:22:49:20\r\nFacturer la carafe,\r\nvous \u00eates donc pour ?\r\n\r\n10:22:50:01  10:22:55:10\r\n-Oui, car \u00e7a paie le service,\r\nla personne qui a amen\u00e9 la carafe.\r\n\r\n10:22:55:14  10:22:59:22\r\n-Mais un consommateur qui a pris\r\nun repas, du vin et du caf\u00e9,\r\n\r\n10:23:00:03  10:23:03:02\r\nvous comprenez\r\nque payer l'eau l'\u00e9nerve ?\r\n\r\n10:23:03:07  10:23:06:03\r\n-Oui, je comprends.\r\n\r\n10:23:06:08  10:23:12:09\r\nMais le restaurateur a une valeur\r\najout\u00e9e sur le produit qu'il vend.\r\n\r\n10:23:12:13  10:23:16:21\r\nEt il doit payer des salaires\r\n\u00e9quitables, des charges...\r\n\r\n10:23:17:02  10:23:25:00\r\n-Mais le pain, qui co\u00fbte\r\nplus cher que l'eau, est gratuit.\r\n\r\n10:23:25:05  10:23:26:14\r\nPourquoi ?\r\n\r\n10:23:26:19  10:23:32:13\r\n-Le pain n'est pas gratuit, son prix\r\nest report\u00e9 sur la facture totale.\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:35:12\r\nRien n'est vraiment gratuit.\r\n\r\n10:23:35:17  10:23:40:10\r\n-Mais on ne pourrait pas\r\nfaire la m\u00eame chose avec l'eau ?\r\n\r\n10:23:40:14  10:23:44:14\r\nReporter sur le total,\r\naugmenter le plat du jour ?\r\n\r\n10:23:44:19  10:23:47:21\r\n-Augmenter le plat du jour,\r\n\r\n10:23:48:02  10:23:49:20\r\n\u00e9motionnellement,\r\n\r\n10:23:50:01  10:23:52:03\r\nce n'est pas facile.\r\n\r\n10:23:52:08  10:23:55:11\r\nLes restaurateurs\r\nne le font pas facilement.\r\n\r\n10:23:55:15  10:23:59:01\r\n-Quels conseils\r\nvous donnez aux consommateurs ?\r\n\r\n10:23:59:06  10:24:03:22\r\n-J'invite les clients\r\n\u00e0 regarder la carte des boissons.\r\n\r\n10:24:04:03  10:24:07:17\r\nRegarder si la carafe est payante,\r\net \u00e0 quel prix.\r\n\r\n10:24:07:22  10:24:09:22\r\n-Et de choisir ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:24:10:03  10:24:13:07\r\n-Le consommateur fera donc son choix.\r\n\r\n10:24:13:12  10:24:17:00\r\nOn en reste l\u00e0,\r\nmerci et bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:24:23:00  10:24:26:03\r\nMardi prochain, direction la Sicile.\r\n\r\n10:24:26:08  10:24:30:21\r\nAvec le r\u00e9chauffement\r\net les terres volcaniques fertiles,\r\n\r\n10:24:31:02  10:24:34:14\r\nles paysans\r\ncultivent des fruits tropicaux.\r\n\r\n10:24:34:19  10:24:40:08\r\nEt on verra comment les paysans\r\nsuisses g\u00e8rent l'eau des cultures.\r\n\r\n10:24:40:12  10:24:42:09\r\nCe n'est pas simple.\r\n\r\n10:24:42:13  10:24:46:16\r\nRendez-vous mardi prochain\r\npour une nouvelle \u00e9mission.\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:50:07\r\nProfitez de l'\u00e9t\u00e9\r\net \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n10:25:00:12  10:25:03:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:25:03:16  10:25:04:21\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039487\r\nDate de transcription : 12-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:01:53) [91%] : \r\nBonsoir et soyez les bienvenus dans cette nouvelle \u00e9mission estivale d'\u00e0 bon entendeur au menu ce soir : 2 questions Est- il juste de faire payer la carafe d'eau dans un restaurant, on en parle tout \u00e0 l'heure, autre question : et si le r\u00e9chauffement climatique finissaient par d\u00e9molir nos st\u00e9r\u00e9otypes gastronomique, exemple, l'Angleterre est imbattable pour ses puddings et l'Ecosse produit de d\u00e9licieux whiskies, h\u00e9 bien ce n'est plus tout \u00e0 fait \u00e7a bouleversement climatique oblige l'Angleterre produit d\u00e9sormais de tr\u00e8s grands vins et l'Ecosse se lance dans une culture insolite oh my dear \u00c9tienne Duval nous explique tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:02:17) [91%] : \r\nSans m\u00eame Bled ann\u00e9e sa fille Camilla n'imaginait pas il y a 20 ans qu'il serait un jour viticulteur Simon \u00e9tait surtout connu pour avoir lanc\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, une agence de vacances \u00e0 la neige, mais lorsqu'il a achet\u00e9 cette propri\u00e9t\u00e9 et ces quelques hectares de terrain, il a d\u00e9cid\u00e9 d'y planter du r\u00e9seau ces 3 parcelles compte actuellement 15000 pieds de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:02:43) [87%] : \r\nIl y a 100 cette terre est faite pour la vigne, c'est de la craie recouverte de sable vers \u00e7a va Tchuruk, elle est tr\u00e8s semblable \u00e0 ce qu'on trouve dans la C\u00f4te des Blancs, Champagne, champagne \u00e7a, donc nous nous sommes dit qu'on allait planter des vignes au d\u00e9but c'\u00e9tait un hobby, 15 ans plus tard, nous avons des vies merveilleuses et tout va bien, un deuil, vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:45 > 0:02:57) [94%] : \r\nIl fait chaud en ce mois de mai, Simon compte bien en profiter pour continuer \u00e0 d\u00e9velopper son domaine, il fait construire un entrep\u00f4t qui pourra bient\u00f4t accueillir 250000 bouteilles il va planter de nouveaux pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:59 > 0:03:16) [87%] : \r\nOui, quand nous avons la place ici pour 2000 pieds de Pinot noir, oui, oui, ils arrivent demain qui, demain, c'est parfait, \u00e7a vous \u00e9voluez s\u00fbrement un peu \u00e0 court de Pinot noir, du coup nous proportion de Pinot noir de chardonnay et de Meunier seront parfaite apte, c'est pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:34) [89%] : \r\nCes 3 c\u00e9pages constitue la formule magique du champagne, les bl\u00e9s donne n'ont \u00e9videmment pas le droit d'utiliser cette appellation presque au niveau du go\u00fbt et de l'aspect leur vin et sinon un jumeau, du moins un cousin Germain du champagne, un cousin qui profite \u00e0 son tour, de sa place au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:36 > 0:03:47) [88%] : \r\nMarc oui une coque, fort heureusement, nous n'avons pas eu de gel, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re et nous sommes le 16 mai par c'est \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque il n'y a plus de risques je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:49 > 0:03:58) [86%] : \r\n\u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans le sari le domaine de de il baigne lui aussi dans des temp\u00e9ratures qui aurait \u00e9tonn\u00e9 nos grands- parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:04:09) [91%] : \r\nIci, on cultive les m\u00eames pr\u00e9sents mais \u00e0 plus grande \u00e9chelle, les 100 hectares de vignes ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9es en 1986 elles produisent aujourd'hui 500000 bouteilles par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:12 > 0:04:20) [79%] : \r\nAlston s b\u00eates conseil d'entreprise, il est vite climatologues, autrement dit, il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les effets du climat sur la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:22 > 0:04:24) [78%] : \r\nLuc Coene, s\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:24 > 0:04:52) [91%] : \r\nEn Angleterre la saison de culture commence en avril et se termine autour d'octobre au moment des vendanges Swift sur les derni\u00e8res 60 ann\u00e9es, nous avons observ\u00e9 une hausse de la temp\u00e9rature moyenne de 1 degr\u00e9 dans le Sud-Est et la zone centrale, du sud de l'Angleterre, un pas pour ce qui veut dire que cette r\u00e9gion est dans la m\u00eame enveloppe climatiques que ne l'\u00e9tait la Champagne, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 60 ans ces changements climatiques ont permis l'implantation de ces nouveaux vignobles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:52 > 0:04:56) [64%] : \r\nC'est The Aznavour disent nuvola racisme PS stable j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:56 > 0:05:15) [85%] : \r\nEn fait, le vin anglais ne date pas d'hier, les Romains en faisait d\u00e9j\u00e0 ce qu'il y a de nouveau c'est que maintenant, il est souvent bon et m\u00eame tr\u00e8s bon, le vin p\u00e9tillant de NBC bise a remport\u00e9 plusieurs m\u00e9dailles internationales, les Anglais s'habitue peu \u00e0 peu \u00e0 jouer dans la cave des grands partis jugent les bas une de Stein, vous achetez souvent du vin anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:15 > 0:05:24) [89%] : \r\nNon on d'habitude, mais l\u00e0 je m'appr\u00eate \u00e0 rendre visite \u00e0 quelqu'un en France, j'ai pens\u00e9 que \u00e7a pourrait \u00eatre gentil de lui apporter de l'anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:26 > 0:05:51) [88%] : \r\nUne douce revanche pour les Anglais, qui appr\u00e9cient depuis longtemps et en connaisseur le bon vin, ce club situ\u00e9 \u00e0 2 pas du palais royal de 5 James r\u00e9uni plusieurs milliers d'amateurs et encore plus d'excellentes bouteilles venus de tous les vignobles du monde, ses membres sont exigeant Ronan Sa\u00efd bonne qui \u00e9rige une \u00e9quipe de 16 sommelier, il se fie \u00e0 ses papilles sans patriotisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:01) [95%] : \r\nRonan d\u00e9bouche pour nous un vin p\u00e9tillant anglais pour le comparer objectivement un bon champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:07 > 0:06:12) [78%] : \r\nDonneuse-ce le mot est un peu plus m\u00fbr un peu plus riche que le champagne, le champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:14 > 0:06:21) [91%] : \r\nIl tend vers la pomme rouge plut\u00f4t que la pomme verte, hein, ce soir, vient de Cornouailles de l'estuaire de la rivi\u00e8re Kamel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:27 > 0:06:56) [84%] : \r\nNon, mais bon il la Rome est un peu plus large, un peu plus m\u00fbr, il penche un peu plus du c\u00f4t\u00e9 de la pomme rouge avant cela est sans doute due au fait qu'il y a plus de Pinot noir que le vin fran\u00e7ais et en ce qui concerne la qualit\u00e9, ils sont tous les 2 tr\u00e8s haut dans l'\u00e9chelle c'est ce qu'ailleurs, Brassens, il y en a un, je pense que le champagne aura toujours un petit Avantage \u00e0 cause de la magie du non- match aum\u00f4nier de dans la famille l\u00e0, mais vous savez, en ce qui concerne la qualit\u00e9 depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, les vins p\u00e9tillants anglais arrive \u00e0 un niveau de qualit\u00e9 \u00e9quivalent mal l\u00e0 ces lave la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:58 > 0:07:04) [92%] : \r\nNon loin de l\u00e0, dans un restaurant chic de Londres, le champagne, le vrai coule \u00e0 flots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:06 > 0:07:14) [89%] : \r\nPierre-Emmanuel Taittinger, petit-fils du fondateur de la maison du m\u00eame nom est venu d\u00e9voiler la cuv\u00e9e 2007 de son prestigieux blanc de blanc, comte de Champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:15 > 0:07:33) [94%] : \r\nIl pose avec son associ\u00e9 anglais Patrick Mahe gr\u00e2ce car Taittinger vient de planter des vignes de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Manche dans le Kent, la maison produira bient\u00f4t aussi du vin p\u00e9tillant anglais, faut-il y voir un pari sur l'avenir, au cas o\u00f9 le changement climatique menacerait un jour le vignoble champenois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:08:02) [92%] : \r\nLe r\u00e9chauffement climatique ne rentrent que pour 10 ou 15 pourcent dans les raisons de notre implantation dans le Kent, le r\u00e9chauffement climatique malheureusement profite aussi aux Champenois parce que nous avons beaucoup moins de geler, nous avons donc une r\u00e9gularit\u00e9 de r\u00e9colte beaucoup plus importante et non, \u00e7a ne changera strictement rien aux aspects techniques de la Champagne aux caract\u00e9ristiques techniques de la Champagne, on a vu si vous voulez d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:02 > 0:08:08) [94%] : \r\nMais il n'y a-t-il pas un risque que le vin anglais le sien ou un autre, bah un jour son champagne dans les comp\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:08 > 0:08:41) [90%] : \r\nJe d\u00e9teste la notion de comp\u00e9tition pour les vents, c'est une id\u00e9e totalement stupide le comp\u00e9tition c'est bien pour le football, c'est bien pour le basket, mais s'il y a 2 domaines dans lequel la comp\u00e9tition est ridicule, c'est la gastronomie et le vin, le 20, un m\u00e9tier d'artiste, c'est un m\u00e9tier d'artisan, c'est un m\u00e9tier convivial, nous signons nos vins, de notre propre nom comme on s'il y aura une peinture ou une partition musicale et notre pr\u00e9tention ne va pas au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:42 > 0:08:46) [72%] : \r\nEntendu une seule tiendra pour dit tueuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:49 > 0:08:55) [90%] : \r\n\u00e0 700 kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans la langue, elle, sur la c\u00f4te ouest de l'Ecosse, il fait nettement moins chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:56 > 0:08:59) [98%] : \r\nLes sommets sont couverts de brume il pleut encore r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:01 > 0:09:12) [91%] : \r\nEt donc elle ne viennent d'emm\u00e9nager dans ce coin idyllique pour y planter du th\u00e9 tous les 2 ont grandi \u00e0 la ferme, leurs parents ont \u00e9t\u00e9 quelque peu \u00e9tonn\u00e9 par ce choix surtout le perdant et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:13 > 0:09:27) [92%] : \r\nEt vous savez, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris je crois et l\u00e0 une longue exp\u00e9rience de l'agriculture sous nos climats, mais il n'a jamais pens\u00e9 \u00e0 cultiver du th\u00e9, tout le monde est surpris quand on leur dit qu'on va faire pousser du th\u00e9, c'est une r\u00e9colte tr\u00e8s inhabituelle, tr\u00e8s nouvelle en Ecosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:28 > 0:10:05) [86%] : \r\nOn va offrir pour les gens pensent en g\u00e9n\u00e9ral qu'il faut un climat chaud pour faire pousser du th\u00e9 et nous avons \u00e9t\u00e9 aussi surpris que les autres, d'apprendre que l'Ecosse convenait tr\u00e8s bien \u00e0 la culture du th\u00e9, une fin, une fois Volkswagen qui se et c'est quand m\u00eame est-ce que c'est une fausse id\u00e9e assez r\u00e9pandue de penser que le th\u00e9 a besoin de beaucoup de chaleur pour pousser les meilleurs jardin de th\u00e9 au monde se trouve \u00e0 haute altitude et sont souvent entour\u00e9s de brume et de nuages lorsqu'on cherche \u00e0 produire du TF1 cet air frais et humide est absolument parfaite non les cam\u00e9lias, autrement dit l'\u00e9tayer adore l'eau Love bourse le marteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:05 > 0:10:18) [93%] : \r\nUn mot Brown est un passionn\u00e9, il a \u00e9tudi\u00e9 le th\u00e9 en Chine et en Inde, il a cr\u00e9\u00e9 la oui ET Compagnie Bitter allemand la toute petite compagnie pour d\u00e9velopper et distribuer la production en Ecosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:18 > 0:10:37) [89%] : \r\nIl a aide le couple a d\u00e9marr\u00e9 son exploitation Alain et donc n'esp\u00e8re qu'elle sera rentable d'ici 5 ans, un pari qui n'est pas insens\u00e9, surtout que le changement climatique pose des probl\u00e8mes dans certaines r\u00e9gions productrices du globe par exemple l'en Assam, en Inde, les temp\u00e9ratures, ils deviennent trop chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:11:17) [88%] : \r\nEhud \u00e7a et ce manque dort Poutine, on pourrait dire, si on peut faire pousser du th\u00e9 en Ecosse, cela cr\u00e9e un march\u00e9 potentiel Monop ignorant personnel, c'est que dans des r\u00e9gions comme l'Assam le d\u00e9placement de la culture bien sur celui de l'enveloppe climatique d'autres producteurs en Chine notamment, vont se d\u00e9velopper car le changement climatique va cr\u00e9er des conditions plus favorables \u00e0 la production du site et dans d'autres r\u00e9gions et le rapport \u00e0 ses r\u00e9gions \u00e0 ce que nous pourrons faire en Ecosse sera minuscule tant au niveau de la qualit\u00e9 que de la quantit\u00e9 croire \u00e0 Macron \u00e0 cinq Bousquet je crois qu'en 2050, le whisky, une peine restera notre principal produit d'exportation et pas le th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:18 > 0:11:26) [88%] : \r\nMais on est l\u00e0, dans quel \u00e9tat m'y croit, il parie sur la qualit\u00e9 de leur th\u00e9, quitte \u00e0 se contenter d'une toute petite part du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:28 > 0:11:37) [83%] : \r\nD'ailleurs, le th\u00e9 \u00e9cossais a d\u00e9j\u00e0 acquis ses lettres de noblesse, on a servi cette ou Lang B Island au dernier mariage princier, celui de Harry et de Mega.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:47 > 0:12:03) [88%] : \r\n\u00c9tienne Duval bonjour bonjour madame, alors ben les voil\u00e0 hein ces ces fameux vin anglais qu'on a vu dans le reportage, les Anglais sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts sur les vins p\u00e9tillants, les vins blancs p\u00e9tillants Est- ce que les vins ros\u00e9s, les Rouges les blancs profite aussi du r\u00e9chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:03 > 0:13:58) [89%] : \r\nQuand th\u00e9matique oui alors l\u00e0 vous en tenez dans la main, il y a un blanc normal pas P\u00e9tillon il en rouge et du ros\u00e9 aussi tout \u00e0 fait mais actuellement la tendance est vraiment au p\u00e9tillant actuellement, \u00e7a repr\u00e9sente 68 pourcent de la production anglaise qui est environ de 6 millions de bouteilles par an, mais il y a une tendance vers plus de qualit\u00e9, plus de petits au niveau du prix est-ce que ce sont des des produits chers, ces vins et c'\u00e9tait, mais si vous prenez bise, l'un des producteurs, o\u00f9 on s'est rendu, par exemple, il y a toute la gamme du vin blanc \u00e0 12 francs la bouteille au p\u00e9tillant \u00e0 80 et tout ce qu'on trouve, entre les 2 pour les autres producteurs, ce sera la m\u00eame chose avec encore une fois des ench\u00e8res en bien par raconte le th\u00e9, alors c'est c'est une autre histoire en question prix effectivement une autre histoire, je vais vous donner un exemple si vous allez comme vous en avez l'habitude \u00e0 forte nomade, mais c'est bien s\u00fbr le temple de l'\u00e9picerie fine \u00e0 Londres, h\u00e9 bien vous trouverez un sachet de th\u00e9, alors tu t'es exquis, hein, il a remport\u00e9 des prix contre des th\u00e9s japonais, c'est un th\u00e9 blanc \u00e9cossais qu'on vous vendra 270 francs les 100 grammes ah oui quand m\u00eame et alors est-ce que tous ces produits, on les trouve en Suisse alors malheureusement non, il faut acheter en ligne, par contre, il faut faire attention quand on envoie du th\u00e9 quand on ach\u00e8te en ligne du th\u00e9, \u00e7a p\u00e8se pas lourd si on ach\u00e8te une caisse de vin \u00e7a fait entre 80 et 100 francs rien que les frais de transport, en plus du prix du vin, en plus du prix du vin, alors mieux vaut peut-\u00eatre joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able et puis venir chez nous, en Grande-Bretagne et puis consommer sur place, je peux vous conseiller d'ailleurs un salon de th\u00e9 tr\u00e8s chic \u00e0 Edimbourg, h\u00e9 bien vous, on vous vendra une tasse de th\u00e9, encore tr\u00e8s bon \u00e0 13 francs la tasse ou alors j'ai trouv\u00e9 \u00e7a pour vous en action au lieu de 70 francs, ils me l'ont fait \u00e0 40 francs pour 20 grammes de th\u00e9, voil\u00e0, je vous l'offre, h\u00e9 ben voil\u00e0, h\u00e9 ben on sait o\u00f9 on passera nos prochaines vacances \u00c9tienne Duval, merci beaucoup et bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:06 > 0:14:37) [91%] : \r\nLorsque j'\u00e9tais gamin, \u00e0 Gen\u00e8ve, une rumeur courait si vous demandiez un verre d'eau et la Feuille d'Avis officiels le restaurateur \u00e9tait oblig\u00e9s de vous les fournir gratuitement l\u00e9gende urbaine bien s\u00fbr en Suisse romande, aucune loi n'oblige \u00e0 vous servir de l'eau \u00e0 l'oeil, ce qui n'emp\u00eache que certains consommateurs prennent tr\u00e8s mal le fait de se voir facturer de la simple eau du robinet la carafe d'eau gratuite ou payante, la pol\u00e9mique agite les comptoirs Olga Baillif et Fran\u00e7ois Jeannet, fin connaisseur des bistrots de Suisse romande ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, mais rassurez-vous il n'ont bu que de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:41 > 0:14:57) [91%] : \r\nInternet est plein de surprises, on y trouve parfois des commentaires que certains restaurateurs pr\u00e9f\u00e9rerait ne pas voir, partenaire du restaurant le Piazza \u00e0 Neuch\u00e2tel Fran\u00e7ois Hull ne s'est pas \u00e9mue en d\u00e9couvrant qu'un client avait v\u00e9cu chez lui une exp\u00e9rience scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:15:15) [93%] : \r\nMoi je pense que \u00e7a doit \u00eatre un malentendu parce que vu les les prix annonc\u00e9s sur sur le commentaire du client devait s'agir de l'eau gazeuse qu'on transforme nous-m\u00eames et puis pas de l'eau plate parce que flatt\u00e9 quand m\u00eame moins cher que l'eau gazeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:16 > 0:15:22) [89%] : \r\nCher ou pas Shell essayer seulement de demander autour de vous, si au restaurant, il faut payer l'eau du robinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:23 > 0:15:27) [86%] : \r\nSi par exemple on s'assoit et qu'on demande que l'on va, je trouve que c'est normal que nous, la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:27 > 0:15:38) [86%] : \r\nUn soldat consommation comprend \u00e0 quoi si on prend du vin, je pense, c'est normal d'avoir une carafe d'eau \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Zermatt qui nous avait dit qu'il y avait pas d'eau potable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:47 > 0:16:00) [87%] : \r\nPour moi, payante, ce que, une fa\u00e7on de dire aux clients qui les nouvelles venues, un client qui vous vient chez vous pour consommer votre cuisine, il me semble qu'un minimum de bienveillance \u00e0 son \u00e9gard, c'est de lui offrir l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:03 > 0:16:09) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Marc Popper, un des patrons du Paradiso, un bar \u00e0 caf\u00e9 branch\u00e9s ne s'est jamais vraiment pos\u00e9 la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:11 > 0:16:20) [92%] : \r\nEt \u00e7a me semble tout \u00e0 fait normal de frais \u00e7a gratuitement, au m\u00eame titre que certains restaurants, la plupart d'ailleurs offrent du pain gratuitement aux gens, c'est un peu la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:22 > 0:16:40) [81%] : \r\nJ'aime arriver de de ne pas retourner dans des adresses de jeunesse que ce qu'on m'avait structur\u00e9 une chorale d'eau \u00e0 2 francs \u00e0 la fin d'un repas on tr\u00e8s plein desservant odieuse place plusieurs personnes ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la facture arrive avec une une carafe d'eau pour le caf\u00e9 \u00e0 2 francs c'est clair je tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:41 > 0:17:02) [85%] : \r\nAlors, nous servons de l'eau plate qui passent \u00e0 travers notre syst\u00e8me de filtration simple et les r\u00e9frig\u00e9rer et de l'eau gazeuse qui passe par le m\u00eame syst\u00e8me et gaz\u00e9ifi\u00e9 et que vous facturez exactement combien 3 francs 70, les trois et 4 francs 70 les 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:02 > 0:17:08) [91%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que chez vous, carafe d'eau plate gratuite, \u00e7a n'existe pas, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:08 > 0:17:15) [93%] : \r\nChaque client qui consomme pr\u00e9alablement une autre consommation peut avoir acc\u00e8s \u00e0 de l'eau gratuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:16 > 0:17:29) [96%] : \r\n\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs Barbara Fenninger a men\u00e9 plusieurs campagnes pour favoriser la consommation d'eau du robinet dans les \u00e9tablissements publics, autant dire qu'il conna\u00eet les questions qui concernent la carafe d'eau jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:30 > 0:17:56) [88%] : \r\nLors de notre enqu\u00eate, quand le les carafe \u00e9tait factur\u00e9 c'\u00e9tait de 3 \u00e0 5 francs, mais nous avons eu des \u00e9chos de consommateurs, \u00e7a allait jusqu'\u00e0 15 francs et l\u00e0 et c'\u00e9tait vraiment pas content surtout c'est une qui n'\u00e9tait pas inform\u00e9 avant le prix doit \u00eatre indiqu\u00e9 sur la carte, \u00e0 notre demande, cela devrait \u00eatre aussi indiqu\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pas seulement sur la carte, une fois qu'on est assis \u00e0 table parce que c'est difficile de repartir quand on est pas content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:58 > 0:18:16) [93%] : \r\nEn Suisse, except\u00e9 au Tessin, aucune loi n'oblige un restaurateur \u00e0 servir gratuitement de l'eau du robinet messieurs restaurateur veut facturer cette prestation, il doit imp\u00e9rativement l'indiquer dans sa liste de prix, c'est ce qu'a fait Paul Andr\u00e9 Schneider, le patron du restaurant L'\u00c9toile \u00e0 Colombier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:16 > 0:18:49) [84%] : \r\nLe prix du verre d'eau disons mais minimum une boisson 1 francs 50, donc le client est averti s'il veut prendre d'une autre boisson un coquard l\u00e0 une est ni une bi\u00e8re, vin l'et gratuite, mais s'il ne consomment pas de boissons qui veut exiger une carafe d'eau, on lui facturera les de d\u00e9c\u00e8s en fran\u00e7ais mais des carafe d'eau, on a offert \u00e0 nos clients, gentiment et de les vider dans l'\u00e9vier, j'ai dit non, on arr\u00eate d'o\u00f9 la politique : un client nous demande une carafe d'eau, on lui r\u00e9pond tr\u00e8s volontiers, on vous offre un verre d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:50 > 0:19:01) [95%] : \r\nMerci l'an pass\u00e9, la majorit\u00e9 des \u00e9tablissements publics en Suisse ont affich\u00e9 un d\u00e9ficit plus de 2200 ont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9es du registre du commerce pour les restaurateurs, les temps sont durs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:01 > 0:19:19) [91%] : \r\nNous avons une forte augmentation de nos charges et nous avons souvent une diminution des ventes, alors on cherche des solutions, par exemple, remplacer le Vert pour boire moins de vin aujourd'hui qui est une source de rentabilit\u00e9 tout, alors, il faut \u00e9viter une trop grande surcharge et une augmentation de nos frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:20 > 0:19:32) [93%] : \r\nLe client est roi et quand on l'aime, on doit compter quand m\u00eame, parce que la corbeille de pain le WiFi la carafe d'eau, tous ces services ont un co\u00fbt et certains restaurants s'\u00e9pargne habilement le service de la carafe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:33 > 0:19:47) [89%] : \r\nNasser tr\u00e8s volontiers \u00e0 des gens qui sont ici \u00e0 Hobart ou alors m\u00eame des fois assis \u00e0 des tables, mais c'est pour \u00e7a aussi qu'on a mis des carafe \u00e0 plusieurs endroits qu'ait pu se servir eux- m\u00eames justement pour essayer de diminuer, je dirais, le service qui lui doit se concentrer aussi sur d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:48 > 0:19:56) [94%] : \r\nEn Suisse, l'eau potable \u00e0 80 pourcent vient du sous- sol, soit des nappes phr\u00e9atiques, soit des sources et pour 20 pourcent des eaux de surface des lacs principalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:58 > 0:20:08) [95%] : \r\nPartout l'eau r\u00e9pond aux crit\u00e8res exigeants de la loi sur les denr\u00e9es alimentaires, ce qui garantit une qualit\u00e9 impeccable et son impact environnemental aussi est in\u00e9galable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:09 > 0:20:17) [82%] : \r\nL'eau potable, un impact \u00e9cologique d'un indice de 1 virgule 4 l'eau en bouteille, c'est 460 \u00e0 peu pr\u00e8s le vin cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:19 > 0:20:31) [95%] : \r\nAutrement dit, il faut boire jusqu'\u00e0 460 litres d'eau du robinet pour avoir le m\u00eame impact \u00e9cologique qu'un litre d'eau en bouteille ou 7000 litres d'eau du robinet pour un litre de vin, mais l'eau courante \u00e0 d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:32 > 0:20:49) [93%] : \r\nAlors l'Avantage, c'est d\u00e9j\u00e0 le coup puisque elle co\u00fbte 2 francs en moyenne par m\u00e8tre cube alors que l'eau min\u00e9rale co\u00fbte le m\u00eame prix \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame prix mais litre, ensuite on s'assure que, on a un produit de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et puis on diminue son impact sur l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:00 > 0:21:06) [87%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral quand un client ici comment une une carafe d'eau qu'est ce qui se passe, nous lui apportons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:07 > 0:21:34) [90%] : \r\nSans autre forme de proc\u00e8s exactement non non, c'est une politique de la d\u00e9sob\u00e9issance d\u00e8s le moment o\u00f9 le client comme on une carafe d'eau num\u00e9ro offrant avec plaisir bien entendu s'il consomme quelque chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est encore mieux, mais c'est notre notre principe il y a quand m\u00eame une conscience \u00e9cologique de la part des clients, ce qui est fort appr\u00e9ciable, on n'a plus besoin de faire venir des des camions de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse ou bien alors d'autres crient limitrophes de la Suisse pour ramener juste une bouteille d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:35 > 0:21:42) [90%] : \r\nLa patronne de la d\u00e9sob\u00e9issance Caroline Gillet pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame ob\u00e9ir \u00e0 ses clients, aussi longtemps que l'amabilit\u00e9 reste r\u00e9ciproque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:42 > 0:21:57) [81%] : \r\nDans le cas o\u00f9 le client croit que la carafe d'de du tout devient trop facile pour le client ne sait pas ce que l'impression qu'payent donc c'est un service qu'on ne lui de A \u00e0 Z, un moment donn\u00e9, il faut aussi qu'ils se rendent compte que c'est pas un ordinateur et qui parle, mais aussi des \u00eatre humains qui peuvent gagner le 8 et je trouve \u00e7a c'est hyper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:59 > 0:22:04) [79%] : \r\nLe vin d'ici au l'au-del\u00e0, tous ne figure pas n\u00e9cessairement sur la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:15 > 0:22:35) [90%] : \r\nKaren Aleman bonjour, bonjour, vous \u00eates directrice de de gastro neuch\u00e2tel alors en France il y a une loi tr\u00e8s simple, hein, qui dit que tout ce qui rend possible un repas doit \u00eatre gratuit dans un restaurant, c'est-\u00e0-dire les nappes les couverts, les Verts, la moutarde, le sel, le poivre, mais aussi le pain et l'eau surtout l'eau, alors pourquoi pas faire la m\u00eame chose en Suisse, en fait, c'est plus un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:36 > 0:22:48) [89%] : \r\nL'h\u00f4tellerie-restauration et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi par de nombreuses lois Castres Neuch\u00e2tel n'est pas et la profession n'est pas favorable pour imposer \u00e0 une entreprise individuelle, la gratuit\u00e9 de ses prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:48 > 0:22:52) [92%] : \r\nEst ce qu'on sait \u00e0 peu pr\u00e8s combien il y a des restaurateurs qui font payer la carafe aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:53 > 0:23:03) [91%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent et un peu moins, m\u00eame un peu moins de 10 pourcent facture la carafe d'eau mais facteur \u00e9videmment le service et pas le prix de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:03 > 0:23:10) [91%] : \r\nMais alors, si 10 pourcent facture, \u00e7a veut dire que 90 pourcent facture pas donc c'est 10 pourcent c'est pourquoi ils sont, ils sont au bord du gouffre au bord de la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:10 > 0:23:20) [90%] : \r\nNon, \u00e7a d\u00e9pend aussi du type d'\u00e9tablissement, les circonstances et un restaurant qui facture la carafe d'eau doit de toute fa\u00e7on le noter sur la carte des boissons donc le client est au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:23:28) [82%] : \r\nVous, en tant que qu'association gastro neuch\u00e2tel qu'est ce que vous recommandez ce que vous \u00eates favorable au fait que les restaurateurs fassent payer la a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:28 > 0:23:41) [89%] : \r\nAlors on est favorable \u00e0 ce que le restaurateur facture le service qu'il rend aux clients que le client se rendent compte que ce n'est pas un d\u00fb et que 90 pourcent du temps, le restaurateur offrent cette prestation \u00e0 ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:41 > 0:23:49) [94%] : \r\nD'accord, donc vous \u00eates favorable au fait que le restaurateur facture la prestation donc quelqu'un qui facture de carafe d'eau, c'est plut\u00f4t bien, vous dites-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:49 > 0:23:55) [88%] : \r\nOui, parce que \u00e7a paye le le service, en fait, la personne qui a apport\u00e9 cette carafe hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:55 > 0:24:03) [94%] : \r\nMais vous comprenez qu'un consommateur qui a pris un repas qui a pris du vin qui a pris un caf\u00e9 et puis qui se voient facturer en plus une carafe d'eau, vous comprenez que \u00e7a l'\u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:03 > 0:24:16) [89%] : \r\nJe peux comprendre que \u00e7a l'\u00e9nerve mais dois aussi et je comprends aussi que le restaurateur et \u00e0 une valeur ajout\u00e9e sur le le produit qu'il vend alors avec \u00e7a, il doit payer des salaires \u00e9quitables ces charges ces fournitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:17 > 0:24:26) [93%] : \r\nCe qui est ce qui est contradictoire, c'est que par exemple le pain : le pain co\u00fbte plus cher aux restaurateurs que l'eau, or le pain et gratuit en Suisse, pourquoi l'Olympe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:26 > 0:24:35) [92%] : \r\nAlors le pas n'est pas gratuit dans un restaurant, le pain, le prix du pain est report\u00e9 sur la facture totale, je crois que rien n'est vraiment gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:35 > 0:24:37) [93%] : \r\nMais on ne pouvait pas faire la m\u00eame chose avec l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:38 > 0:24:43) [93%] : \r\nOn pourrait reporter le les quelques francs de sur la facture totale augmenter un peu le plat du jour, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:43 > 0:24:54) [89%] : \r\nAlors M. a augment\u00e9 le plein dit au jour o\u00f9 le prix du caf\u00e9 \u00e9motionnellement pour le client c'est c'est pas facile, les restaurateurs n'augmente pas pas facilement, le prix du jour comme le prix du caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:55 > 0:24:59) [94%] : \r\nQuels conseils vous pourriez donner un consommateur pour se sortir de cette histoire de carafe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:59 > 0:25:07) [88%] : \r\nDonc moi j'habite les clients \u00e0 regarder la carte des boissons, de voir si la carafe est payante et \u00e0 quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:07 > 0:25:16) [93%] : \r\nEt puis de choisir \u00e9videmment ben voil\u00e0, c'est le consommateur qui fera son choix comme toujours on va rester l\u00e0 pour aujourd'hui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, merci, je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:23 > 0:25:50) [92%] : \r\nMardi prochain, je vous emm\u00e8ne en Sicile, gr\u00e2ce \u00e0 une terre volcanique tr\u00e8s fertile et au r\u00e9chauffement climatique, les paysans siciliens se lance dans une culture in\u00e9dite sous ces latitudes, les fruits tropicaux en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission va s'int\u00e9resser aux paysans suisses et comment ils font pour g\u00e9rer l'eau de leur culture, vous verrez que c'est pas simple Rendez-vous donc mardi prochain pour une nouvelle \u00e9mission, \u00e0 bon entendeur d'\u00e9t\u00e9, d'ici l\u00e0 profitez-en d'autres et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:02:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806690649", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Les vin anglais sont excellents, merci le r\u00e9chauffement\u00a0! - Et\u00e9 3/7", "excerpt": "La hausse de la temp\u00e9rature moyenne de 1 degr\u00e9 dans le sud de l'Angleterre a permis l'implantation des m\u00eames c\u00e9pages qu'en Champagne. Les vins p\u00e9tillants anglais sont devenus tr\u00e8s bons. Explications de Simon et Camilla Bladon propri\u00e9taires et viticulteurs Jenkyn Place. Le climat de l'Ecosse, avec son air frais et humide, est devenu id\u00e9al pour cultiver les cam\u00e9lias, les plantes \u00e0 th\u00e9. Contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, les th\u00e9iers n'ont pas besoin de beaucoup de chaleur pour pousser."}, {"internalArchiveId": "AA1807696741", "durationSec": 592, "title": "Grande Bretagne", "excerpt": "En Suisse, \u00e0 l'exception au Tessin, aucune loi n'oblige un restaurateur \u00e0 servir gratuitement de l'eau du robinet. Les avis divergent dans diff\u00e9rents caf\u00e9s et restaurants de Suisse romande quant \u00e0 la proposition de carafes d'eau gratuites aux clients. Itw du restaurateur du \"Piazza\" \u00e0 Neuch\u00e2tel Fran\u00e7ois Oehl, du patron du caf\u00e9 \"Paradiso\" \u00e0 Gen\u00e8ve Marc Popper, de la responsable \"Alimentation\" \u00e0 la FRC Barbara Pfenniger, du restaurateur de \"L'\u00c9toile\" \u00e0 Colombier Paul-Andr\u00e9 Studer et de la restauratrice de \"La d\u00e9sob\u00e9issance\" \u00e0 Neuch\u00e2tel Caroline Juillerat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NAYLOR, Alice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE", "ECOSSE"], "thematicThemes": ["VITICULTURE", "VIN MOUSSEUX", "CULTURE DU TH\u00c9"], "sequenceIds": ["1747699", "1747708"]}, {"internalArchiveId": "AA1807696742", "durationSec": 450, "title": "CARAFE", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAILLIF, Olga", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EAU (BOISSON)", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "RESTAURATION COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1747724"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812747450", "summary": "Londres, restaurant chic : Pierre-Emmanuel Taittinger, pr\u00e9sident du Champagne Taittinger, d\u00e9gustant vin et discutant. Nombreuses personnes d\u00e9gustant vins mousseux. Itw Pierre-Emmanuel Taittinger.", "id": "1747699", "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1812747459", "summary": "R\u00e9gion de Argyll, nuageux : bras de mer et paysage avec collines. Islay Roberts et Duncan Henderson, cultivateurs de th\u00e9 plantant du th\u00e9. Itw Islay Roberts et Duncan Henderson. Itw Tam O'Braan, directeur de la Wee Tea Company. Plants de th\u00e9 en pots.", "id": "1747708", "visualThemes": ["CULTURE DU TH\u00c9"], "visualGeographicals": ["ECOSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812747475", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : bassins d'eau potable. Itw Martial Wicht, responsable romand de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de l'Industrie du Gaz et des Eaux (SSIGE). Eau potable se d\u00e9versant dans bassin.", "id": "1747724", "visualThemes": ["EAU POTABLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1812747481", "summary": "Montreux : Itw Karen Allemann, directrice de GastroNeuch\u00e2tel.", "id": "1747730", "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MELIHI, Malik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1742768", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039487", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-28844179-CF8C-45B4-B785-BAB08D94C1AE", "internalArchiveId": "28844179-CF8C-45B4-B785-BAB08D94C1AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aujourd'hui, Montalieu-Vercieu-Hi\u00e8res-sur Amby", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Defurne, Arnaud\r\n\r\n\r\n* * Retour sur la f\u00eate \u00e0 la \"Ferme de Chalonne\", une ferme en SCOP situ\u00e9e sur la commune de Charette, en Is\u00e8re.\r\nLucile Solari rencontre Sidonie, L\u00e9a et Maeva, 3 coll\u00e9giennes de 15 ans, ambassadrices de leur coll\u00e8ge (Le Coll\u00e8ge \"Les Pierres Plantes\" \u00e0 Montalieu-Vercieu) \u00e0 la COP23 Bonn et Arnaud Defurne, leur professeur. \r\nUne exp\u00e9rience qui, disent-elles, les a transform\u00e9es et motiv\u00e9es \u00e0 agir pour que leur avenir devienne moins mena\u00e7ant.", "durationSec": 1794, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9675880", "imageURL": "http://www.rts.ch/9688346.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau monde du 10.07.2018", "Aujourd'hui, Montalieu-Vercieu-Hi\u00e8res-sur Amby / UNM_2018-07-10T09:31:30_un-nouveau-monde", "Un nouveau monde du 10.07.2018", "Aujourd'hui, Montalieu-Vercieu-Hi\u00e8res-sur Amby / UNM_2018-07-10T09:31:30_un-nouveau-monde"], "alternativeSummary": ["Retour sur la f\u00eate \u00e0 la \"Ferme de Chalonne\", une ferme en SCOP situ\u00e9e sur la commune de Charette, en Is\u00e8re.\nLucile Solari rencontre Sidonie, L\u00e9a et Maeva, 3 coll\u00e9giennes de 15 ans, ambassadrices de leur coll\u00e8ge (Le Coll\u00e8ge \"Les Pierres Plantes\" \u00e0 Montalieu-Vercieu) \u00e0 la COP23 Bonn et Arnaud Defurne, leur professeur. \nUne exp\u00e9rience qui, disent-elles, les a transform\u00e9es et motiv\u00e9es \u00e0 agir pour que leur avenir devienne moins mena\u00e7ant.", "Retour sur la f\u00eate \u00e0 la \"Ferme de Chalonne\", une ferme en SCOP situ\u00e9e sur la commune de Charette, en Is\u00e8re.\nLucile Solari rencontre Sidonie, L\u00e9a et Maeva, 3 coll\u00e9giennes de 15 ans, ambassadrices de leur coll\u00e8ge (Le Coll\u00e8ge \"Les Pierres Plantes\" \u00e0 Montalieu-Vercieu) \u00e0 la COP23 Bonn et Arnaud Defurne, leur professeur. \nUne exp\u00e9rience qui, disent-elles, les a transform\u00e9es et motiv\u00e9es \u00e0 agir pour que leur avenir devienne moins mena\u00e7ant."], "variantIds": ["ece-9675881", "ece-9675880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:12:59Z", "webPublicationDate": "2018-07-10T08:15:00Z", "program": {"href": "/programs/DB15819F-53EF-4E81-A7AB-5204D4F2ECD5", "id": "DB15819F-53EF-4E81-A7AB-5204D4F2ECD5", "name": "Un nouveau monde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAE13272-08A0-4A86-A530-6E39333E852B", "internalArchiveId": "CAE13272-08A0-4A86-A530-6E39333E852B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Batida & H\u00e9catombe au Festival de La Cit\u00e9", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Cinq percussionnistes et pianistes \u00e0 l'esprit novateur qui ne renient pas leurs premiers enseignements classiques et qui s'associent \u00e0 un collectif de dessinateurs. L'ensemble Batida m\u00eale la beaut\u00e9 acoustique des instruments percussifs au spectre sonore \u00e9largi des musiques \u00e9lectroniques. A d\u00e9couvrir mercredi 11 juillet 2018 au Festival de La Cit\u00e9: Alexandra Bellon est au micro d'Anne Gillot.", "durationSec": 353, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9675736", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "piano", "instrument \u00e0 percussion"], "thematicPersons": ["Batida"], "alternativeTitle": ["Batida & H\u00e9catombe au Festival de La Cit\u00e9 / ANT_2018-07-10T12:06:00_batida-hecatombe-au-festival-de-la-cite", "Anticyclone du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Cinq percussionnistes et pianistes \u00e0 l\u2019esprit novateur qui ne renient pas leurs premiers enseignements classiques et qui s\u2019associent \u00e0 un collectif de dessinateurs. L\u2019ensemble Batida m\u00eale la beaut\u00e9 acoustique des instruments percussifs au spectre sonore \u00e9largi des musiques \u00e9lectroniques. A d\u00e9couvrir mercredi 11 juillet 2018 au Festival de La Cit\u00e9: Alexandra Bellon est au micro d\u2019Anne Gillot."], "variantIds": ["ece-9675736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T02:46:32Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:10) [84%] :\r\nBonjour Alexandre Melon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:12) [98%] :\r\nBonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve pour le moment, mais bient\u00f4t en route pour Lausanne puisque vous jouez demain au Festival de la cit\u00e9, vous \u00eates l'une des percussionnistes de l'ensemble b\u00e2ti un ensemble \u00e0 la formation tr\u00e8s particuli\u00e8re, hein, 3 percussionnistes et de pianistes, autant dire, autant dire cinq percussionnistes quasiment. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:34) [93%] :\r\nOn peut le dire comme \u00e7a, je crois que le tennis ne serait pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [89%] :\r\nPuis avec cet ensemble vous portez l'\u00e9tiquette d'ensembles de musique contemporaine, mais finalement Bastida ce n'est pas seulement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:44) [89%] :\r\nNon, effectivement Bastida c'est, c'est c'est tout un cocktail de donc, plus on sent fatigu\u00e9, les 5 personnalit\u00e9s qui forment ce groupe viennent d'univers tr\u00e8s diff\u00e9rents : le le la liaison qu'on a tous ensemble, c'est la musique contemporaine, en effet, et cet amour du r\u00e9pertoire et les cr\u00e9ations d'aujourd'hui mais on apporte tous voil\u00e0 dans l'ensemble des influences externes et qui r\u00e9alimente un peu les les projets dont celui -ci donc va qui a un projet un petit peu plus exp\u00e9rimental que que ce qu'on a l'habitude de faire et voil\u00e0 on s'amuse beaucoup avec tout ce ce ce joyeuse ensemble de cr\u00e9ation sonore de nouveaux instruments. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [64%] :\r\nBon la accord ce concoct\u00e9 pour demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [88%] :\r\nSi vous deviez nous donne une fin d'\u00e9crire le son de votre ensemble quand on lit les articles, on entend les mots on lit les mots osmose, les mots de base \u00e9videmment de, de, de percussions peut-\u00eatre de transe, mais si vous deviez d\u00e9crire le son de votre ensemble \u00e0 quelqu'un qui ne vous conna\u00eet pas, vous diriez quoi Alexandra Bellon. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:42) [87%] :\r\nAlors effectivement c'est c'est assez compliqu\u00e9 parce que le son d'ensemble lutte d'un projet \u00e0 l'autre, ce que je peux essayer d'\u00e9crire ses le\u00e7ons de l'ensemble pour demain, par exemple, le parce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, on revient d'un festival de musique contemporaine \u00e0 Cluny, l\u00e0 on a jou\u00e9 une et du r\u00e9pertoire, donc l\u00e0 il y avait un sont tr\u00e8s sp\u00e9cifique pour le, pour le concert de demain \u00e0 la Cit\u00e9 oblique va c'est un son qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sp\u00e9cifiquement qui est vraiment sur mesure, on travaille avec des platines vinyles des tables tournantes et des petites clous des collections de de d'objets h\u00e9t\u00e9roclites de la vie quotidienne, on travaille avec le sont des \u00e9l\u00e9ments qu'on va passer sur des des guitares, basse des micro de guitare, basse \u00e9lectrique, on travaille avec des archers circulaire un prototype que que Viva Sanchez a utiliser voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [79%] :\r\nLa la pianiste de l'ensemble, la version de chasse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:25) [71%] :\r\nJe ne la basse \u00e9lectrique avec un archet circulaire Rapha\u00ebl quoi ce nouveau synth\u00e9tiseur high- tech la des sitar amplifier pr\u00e9par\u00e9 voil\u00e0 on a un sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant pour oblique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:37) [96%] :\r\nOn l'a voulu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [94%] :\r\nVoil\u00e0, parce que peut-\u00eatre les partitions sont particuli\u00e8res, il faut dire que c'est un projet en collaboration avec le collectif h\u00e9catombe qui n'est pas un collectif de musiciens, mais un collectif de dessinateurs. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:50) [86%] :\r\nOui en effet c'est un collectif de dessinateurs Genevois qui font de la bande dessin\u00e9e, mais aussi de la micro- \u00e9dition il s'occupe d'\u00e9diter eux- m\u00eames leurs propres livrent leurs propres objets et en fait on a imagin\u00e9 ce projet -l\u00e0 avec Aude Barrios commun, une sorte de concept qui a cours sur l'ann\u00e9e 2017, 2018 et peut-\u00eatre m\u00eame 2019 2 collectif, on l'a voulu comme une sorte de collision et de trajectoire oblique, en fait, et on s'est dit : voil\u00e0, on leur a lanc\u00e9 le d\u00e9fi \u00e0 ses 5 dessinateurs de bandes dessin\u00e9es nous compos\u00e9 de la musique, alors \u00e9videmment avec les outils que c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 les crayons effectivement l'univers visuel et puis nous, on a utilis\u00e9 ces 5 voler pour \u00e9crire la musique qui s'inspire librement de de pages et voil\u00e0 et on sort, on a sorti et on et on va derni\u00e8re demain le dernier opus de cette collection oblique qui est le 5\u00e8me num\u00e9ro en fait voil\u00e0 de de ces flics disques plus bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:45) [76%] :\r\nAlors le fait num\u00e9ro de tomates et Rodin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [83%] :\r\nLe le Flec 6 disques moi je me souviens de ces disques promotionnels notamment pour les radiateurs dans Faust, pour ne pas les citer un perroquet qui crie, voil\u00e0 le nom du du radiateur, c'est donc bien c'est c'est vinyles tout souple qu'on utilisait normalement plut\u00f4t ben soit \u00e0 but promotionnel ou alors pour des cons, pour des copies, pourquoi vous avez choisi ce support -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:08) [89%] :\r\nAlors c'est exactement \u00e7a, on a choisi ce support des, on le trouve absolument hilarant, c'est vrai que c'est des objets transparent de couleur qui ont l'air fragile mais qui sont tr\u00e8s solides, si une propri\u00e9t\u00e9 un petit peu particuli\u00e8re qui a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 Bastida justement qui l'autodestruction, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, c'est beaucoup plus fragiles que les vinyles, on va les passer 20 \u00e0 30 fois et puis au bout d'un certain nombre de poids, voil\u00e0 le si on va faire que \u00e7a va grignoter un petit peu la mati\u00e8re et puis la musique va petit \u00e0 petit, dispara\u00eetront mut\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a nous a beaucoup plus de se dire qu'on \u00e9crivait une musique qui soit pas fig\u00e9, mais qu'il y a l'objet et la destruction, l'autodestruction de l'objet, plus on l'\u00e9coute, plus on l'ab\u00eeme qui ont la Bigne : plus on la change \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:51) [88%] :\r\nMilik voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la raison de ce choix en fait un choix de musique SMR finalement exactement apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [92%] :\r\nOn \u00e9videmment parce qu'on est quand m\u00eame de notre temps, on donne un petit peu de t\u00e9l\u00e9chargement, donc ceux qui ont envie d'avoir la version de r\u00e9f\u00e9rence, vous avez une version num\u00e9rique avec \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [81%] :\r\nBen merci beaucoup Alexandra Bellon d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 mes questions, h\u00e9 ben, si on veut voir, c'est demain, \u00e0 la face nord de la cit\u00e9 pour ce projets oblige du va avec l'ensemble battu d\u00e8s le collectif h\u00e9catombe, bonne chance \u00e0 vue mots. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:20) [84%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t une journ\u00e9e \u00e0 revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T11:00:04Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bellon, Alexandra", "role": "percussionniste, percussioniste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDDF7536-03D2-468C-9DE3-6809AADD5BD0", "internalArchiveId": "EDDF7536-03D2-468C-9DE3-6809AADD5BD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sara Oswald: solo de violoncelle au Festival de La Cit\u00e9", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Le violoncelle. Du baroque aux Young Gods, Sara Oswald les a pratiqu\u00e9s du fond du coeur. Elle cultive maintenant en solo un jardin musical fait de sons et de mati\u00e8res qui surprennent, des m\u00e9lodies qui sans aucun doute vont vous faire r\u00eaver. En solo, mais avec des machines et des \u00e9lectroniques g\u00e9n\u00e9reuses qui servent un propos qui nous emm\u00e8ne. Sara Oswald joue ce soir, 10 juillet 2018 \u00e0 21h dans le jardin du Petit Th\u00e9\u00e2tre, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Cath\u00e9drale.", "durationSec": 659, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9676945", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "violoncelle"], "thematicPersons": ["Oswald, Sara"], "alternativeTitle": ["Sara Oswald: solo de violoncelle au Festival de La Cit\u00e9 / ANT_2018-07-10T12:06:00_sara-oswald-solo-de-violoncelle-au-festi", "Anticyclone du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le violoncelle. Du baroque aux Young Gods, Sara Oswald les a pratiqu\u00e9s du fond du coeur. Elle cultive maintenant en solo un jardin musical fait de sons et de mati\u00e8res qui surprennent, des m\u00e9lodies qui sans aucun doute vont vous faire r\u00eaver. En solo, mais avec des machines et des \u00e9lectroniques g\u00e9n\u00e9reuses qui servent un propos qui nous emm\u00e8ne. Sara Oswald joue ce soir, 10 juillet 2018 \u00e0 21h dans le jardin du Petit Th\u00e9\u00e2tre, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Cath\u00e9drale. Une rencontre propos\u00e9e par Ivor Malherbe."], "variantIds": ["ece-9676945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-26T03:32:11Z", "speechToTexts": ["26.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIvor Malherbe on continue avec vous sur ce th\u00e8me de ce festival, une vingtaine de lieux qui accueillent des artistes de th\u00e9\u00e2tre, de danse, de cirque, des marionnettistes, vous nous emmenez dans la vieille ville, Ivor et vous nous proposez de partir Rejoindre Saros de la violoncelliste en solo dans un jardin merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nMais oui, qui se trouve tout pr\u00e8s de la de la face nord, d'ailleurs, mais c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cath\u00e9drale vers l'Est, le jardin du Petit Th\u00e9\u00e2tre, le fameux petit th\u00e9\u00e2tre on descend quelques marches, on suit le chemin entre quelques armes et on y est comme dans une \u00eele de verdure au milieu de la ville et donc ce soir \u00e0 21 heures lorsque s'le soleil sera juste coucher et que peut-\u00eatre les fans de foot seront bruyants dans la ville, nous serons \u00e0 l'abri de utilisait \u00e7a pourrait arriver, on sera quand m\u00eame \u00e0 l'abri de la musique de Saragosse, qui se d\u00e9place dans son univers de bois de machines en silicium et qui lui renvoyer ces machines qui lui renvoyer ces m\u00e9lodies et ces mati\u00e8res faites de toutes sortes d'inventions, d'outils ah l'inattendu, faut le dire, alors, \u00e7a vous laisse l'esprit libre, vagabond, mais surtout il faut y aller poursuivre cet artiste qui \u00e9tait musicienne au service de grands ma\u00eetres d'oeuvre comme les ayant G\u00f6tz Pascal Auberson Sophie, une guerre et puis il y a eu le quatuor de ces Fior et Sara Osvaldo poursuit sa carri\u00e8re qui a commenc\u00e9 avec la musique classique et baroque pour passer maintenant par le chemin du solo et les bien avec elle- m\u00eame s'arrose mais elle vous invite \u00e0 \u00eatre bien avec elle aussi en musique, j'ai rencontr\u00e9 hier dans un local de r\u00e9p\u00e9tition au centre- ville pour parler de ces d\u00e9marches un peu d'elle aussi et je lui ai demand\u00e9 tout d'abord, si le fait de passer du travail en groupe ou travailler seul correspondait \u00e0 une \u00e9tape importante, d'abord au service des autres et maintenant au service de soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [90%] :\r\nJ'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 me fondre dans les univers des musiciens avec lesquels j'ai travaill\u00e9 et puis \u00e0 essayer de r\u00e9pondre au mieux \u00e0 ceux qui m'ont demand\u00e9 aussi \u00e0 ce que je pouvais amener comme de mes propres id\u00e9es et puis je pense que j'ai aussi au fil des ann\u00e9es pris un peu confiance parce qu'avec mes \u00e9tudes de musique classique et musique baroque, en fait, il y a relativement peu de place pour proposer, on fait des choses, vu que c'est la musique \u00e9crite, elle laisse peu de place \u00e0 pour moi en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas laisse peu de place \u00e0 autre chose que de l'interpr\u00e9tation, ce qui est hyper int\u00e9ressant aussi, hein, mais j'ai pu proposer des id\u00e9es d'interpr\u00e9tation des id\u00e9es, je n'ai pas d'ornementation. \r\nDiminution de la musique baroque, si on parle de son engage \u00e0 mais d'avoir vraiment une vraie part cr\u00e9atrice dans le proc\u00e8s dit pour monter un concert ou un spectacle, je pense que j'avais pas vraiment v\u00e9cu \u00e7a avant de commencer \u00e0 faire de la musique plus vivant, je dirais, au d\u00e9but, je me souviens toujours de cet \u00e9tonnement incroyable de dire mais en fait, ma ma parole, elle peut avoir une un impact en fait sur ce qui va d\u00e9couler tout \u00e7a mon avis peut \u00eatre aussi int\u00e9ressant et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s nouveau, je pense en musclant fait qu'on d\u00e9veloppe puis qui fait qu'on ose de plus en plus peut-\u00eatre prendre sa place, en tout cas, exp\u00e9riment\u00e9 dans ce tout qui est ouvert, en fait on s'. \r\nC'est un peu \u00e0 la suite du quatuor parce que si je fais partie de ce quatuor qui disons et puis je me suis mis \u00e0 \u00e9crire, pas mal de musique pour moi pour violoncelle, j'avais pas vraiment d'attentes, puis c'est marrant, c'est vraiment j'appelle Sebastian du Bignon du bourg, pour lui poser une question pour faire des demandes de sous pour si j'avais pas tellement coiffeur ex- projet Pim propose une date de les faire, esp\u00e8ce de vernissage cr\u00e9ation Aubourg type moi c'\u00e9tait compl\u00e8tement incroyable puisque c'est la salle que j'adore, \u00e0 Lausanne, mais c'\u00e9tait totalement impossible parce que j'avais par mon id\u00e9e c'\u00e9tait pas du tout concr\u00e8tes ou qui fait cet \u00e9coeurement allemande de tout \u00e7a et puis en fait pschitt, du coup je suis compl\u00e8tement \u00e9merveill\u00e9 de \u00e7a parce que j'ai pas vraiment d'attentes de ce projet, ben maintenant mi- janvier qui vivent parce que j'ai super au piquet j'tellement plaisir \u00e0 jouer sur sc\u00e8ne, je crois que c'est un projet qui s'ins\u00e8re avant tout Ramush je c'est vraiment je ne peux pas dire d'autres mesures, mais c'est tout cas pour moi ce que j'exp\u00e9rimente, c'est que moi je trouve que la sinc\u00e9rit\u00e9, c'est quelque chose de qui peut ouvrir le coeur quoi je pas qui peut amener \u00e0 changer ce que \u00e7a cr\u00e8ve parce que \u00e7a me so\u00fble, \u00e7a fait dix \u00e9cho chez les gens, mais sans attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [87%] :\r\nSara valent qu'est ce qu'on voit sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [82%] :\r\nAlors, on voit un violoncelle, on voit une chaise, on voit une platine vinyle, on voit un jury terre qui en sorte claviers d'\u00e9poque, on voit un micro voix, on voit un ordinateur et des p\u00e9dales, les p\u00e9dales \u00e9lectroniques qui font beaucoup de lumi\u00e8re comme d'un sapin de No\u00ebl par terre est ce qui vous permettent de faire ses p\u00e9dales, alors ne me permettent justement de sp\u00e9cialement dans un morceau qu'on cr\u00e9e en Live avec l'ing\u00e9nieur du son qui va lui- m\u00eame depuis sa table voyait des sons Yves, par exemple, certains lui sont auquel j'aurais jou\u00e9 en concert, il va les retravailler apr\u00e8s elle va me les envoyer, puis moi j'enregistre en fait toute une longue bande ou Looper de bruitages de violoncelle et puis apr\u00e8s je pose ma maison et je je vais triturer ses p\u00e9dales en fonction aussi de ce que j'entends. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [78%] :\r\nDe ce que mon voyage et sont donc c'est vraiment un morceau qui est totalement improvis\u00e9e et totalement \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:57) [88%] :\r\nDonc vos outils, il y a un certain nombre de choses, il y a des mati\u00e8res, il y a des m\u00e9lodies, y a des gros via des ambiances comment ce que juxtapos\u00e9s en fait les \u00e9l\u00e9ments de ce spectacle qui est tr\u00e8s s\u00e9quenc\u00e9, mais en fait je pense que je laisse toujours une peur me laisser surprendre par justement, c'est son nom, vous parlez tout \u00e0 coup des effets que je peux cr\u00e9er sans forc\u00e9ment l'avoir voulu, je ne sais pas, je pense que je garde peut-\u00eatre certaines id\u00e9es pour plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [91%] :\r\nSara apr\u00e8s pour \u00e9crire apr\u00e8s peut-\u00eatre un accord dans une improvisation qui va me plaire, et puis je me tirer a menti en Suisse et j'aimerais bien gard\u00e9 pour en faire quelque chose apr\u00e8s, mais en fait \u00e7a c'est vraiment quelque chose que j'ai vraiment appris en faisant de la musique vivante, c'est justement cette part d'inconnu du concert de moi, j'aime bien cette id\u00e9e de son tout \u00e0 coup en ce moment qui peut appara\u00eetre peut-\u00eatre quelque chose d'incongru qui va autant provoquer la surprise chez moi que peut-\u00eatre chez les gens, je sais pas mais en tout cas chez moi et puis justement d'en faire quelque chose en fait de pas subir ce qui se passe de prendre \u00e7a comme un mat\u00e9riau qui peut \u00eatre int\u00e9ressons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [85%] :\r\nEt \u00e7a, vraiment, je pense qu'avec la musique improvis\u00e9e, \u00e7a c'est une excellente \u00e9cole de savoir Reprendre les balles ou vol et d'en faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [88%] :\r\nEnfin pas pas pas pas pas parfois, parfois par rapport par rapport qui critique kitsch Rhodia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [90%] :\r\nAlors justement l'improvisation, c'est quand m\u00eame un dialogue et en m\u00eame temps vous travaillez avec Alou perd, \u00e7a fait dire que quelque part il y a toujours une machine qui est en train grande horloge qui tourne autour de vous, cette grande horloge est ce que vous la sentez parfois comme une prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [87%] :\r\nPour l'instant pas parce que je pense que j'ai pas encore assez exp\u00e9riment\u00e9 ce solo je l'ai jou\u00e9 6 fois, o\u00f9 cette fois, je sais plus, pour l'instant, je suis encore en train de me d\u00e9lecter de ce plaisir d'\u00eatre sur sc\u00e8ne de ce plaisir de pouvoir faire d\u00e9couvrir la musique je suis absolument pas lass\u00e9, disons, je me sens pas du tout emprisonn\u00e9s l\u00e0- dedans, vraiment je me sens extr\u00eamement libre dans ce spectacle, puis surtout ce qui est tr\u00e8s agr\u00e9able pour moi, c'est ce que je regarde ma liste \u00e0 la fin d'un morceau, je me dis, ah il y a celui -ci maintenant parce qu'en fait, moi ce que j'aime, c'est vraiment vari\u00e9 et puis dans ce solo bah je pas souvent d'en poste \u00e0 un autre dans son bien peu de clavier aussi apr\u00e8s je chante aussi un peu, ensuite il y a des choses avec les machines, donc je me sens vraiment encore tr\u00e8s heureuse de d\u00e9couvrir \u00e7a \u00e0 chaque fois, Abraham \u00e9merveill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [83%] :\r\nSara Oswald \u00e0 votre micro Ivor Malherbe, on entendait un sou c'est propos de morceaux Pink Feith et Jim ni donc on a bien baign\u00e9 dans ces atmosph\u00e8res sonores qu'on peut retrouver d\u00e8s ce soir, Ivor malin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [86%] :\r\nOui, ce soir, donc au jardin du Petit Th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 Lausanne, tout pr\u00e8s de la cath\u00e9drale, juste \u00e0 droite, \u00e0 21 heures pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T11:00:07Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oswald, Sara", "role": "Musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CFEE858-67E3-49E0-8061-C3A2F700D5AE", "internalArchiveId": "6CFEE858-67E3-49E0-8061-C3A2F700D5AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sofia de Meyer", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Il faut aller \u00e0 V\u00e9troz pour rencontrer nos 2 audacieux . Sofia de Meier et son mari Ludovic ont cr\u00e9\u00e9 Opaline, une petite fabrique familiale produisant des jus de fruits haut de gamme avec des produits locaux. Ils ont choisi ensemble cette nouvelle vie. Ce sont des chefs d'entreprise atypiques, cr\u00e9ateurs d'un \u00e9cosyst\u00e8me portant haut des valeurs de partage, de proximit\u00e9, de respect, de coh\u00e9rence, de sinc\u00e9rit\u00e9. L'entreprise a re\u00e7u le prix suisse de l'\u00e9thique en 2014.", "durationSec": 3338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9675809", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869816.image", "alternativeTitle": ["Les audacieux du 10.07.2018", "Sofia de Meyer et Ludovic Orts / LAX_2018-07-10T14:04:15_les-audacieux", "Les audacieux du 10.07.2018", "Sofia de Meyer et Ludovic Orts / LAX_2018-07-10T14:04:15_les-audacieux"], "alternativeSummary": ["Il faut aller \u00e0 V\u00e9troz pour rencontrer nos 2 audacieux\u2026 Sofia de Meyer et son mari Ludovic Orts ont cr\u00e9\u00e9 Opaline, une petite fabrique familiale produisant des jus de fruits haut de gamme avec des produits locaux. Ils ont choisi ensemble cette nouvelle vie. Ce sont des chefs d\u02b9entreprise atypiques, cr\u00e9ateurs d\u02b9un \u00e9cosyst\u00e8me portant haut des valeurs de partage, de proximit\u00e9, de respect, de coh\u00e9rence, de sinc\u00e9rit\u00e9. L\u02b9entreprise a re\u00e7u le prix suisse de l\u02b9\u00e9thique en 2014.", "Il faut aller \u00e0 V\u00e9troz pour rencontrer nos 2 audacieux\u2026 Sofia de Meyer et son mari Ludovic Orts ont cr\u00e9\u00e9 Opaline, une petite fabrique familiale produisant des jus de fruits haut de gamme avec des produits locaux. Ils ont choisi ensemble cette nouvelle vie. Ce sont des chefs d\u02b9entreprise atypiques, cr\u00e9ateurs d\u02b9un \u00e9cosyst\u00e8me portant haut des valeurs de partage, de proximit\u00e9, de respect, de coh\u00e9rence, de sinc\u00e9rit\u00e9. L\u02b9entreprise a re\u00e7u le prix suisse de l\u02b9\u00e9thique en 2014."], "variantIds": ["ece-9675810", "ece-9675809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-12T17:14:19Z", "speechToTexts": ["12.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:02) [90%] :\r\nLes audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:04) [90%] :\r\nSofia, quel \u00e2ge avez -vous chang\u00e9 d'il y a 30 ans est -ce que cette d\u00e9cision \u00e9tait le fruit d'une longue r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [90%] :\r\nPas mal, pas mal, longue, elle a pris son temps pour arriver \u00e0 maturit\u00e9, combien de temps vous a pris le changement, une fois que j'avais pris la d\u00e9cision unanime, est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, ni difficile ni facile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure est ce qu'on vous a soutenu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un peu de lui un peu de monde, c'est un mixte des 2 : avez -vous il peur, j'ai toujours est -ce que \u00e7a vous a chang\u00e9, \u00e7a ne va pas changer, je crois que c'est juste grand d\u00eener avec le cours de la vie, avez -vous une nostalgie de la vie d'avant, aucune, aucune, aucun regret de l'avoir avec non plus est -ce que c'est mieux qu'avant, ni mieux ni moins bien, c'est une continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:48) [100%] :\r\nLes audacieux. \r\nFlorence parions David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [92%] :\r\nDirection le Valais, nous allons \u00e0 V\u00e9troz rencontr\u00e9 2 audacieux Sofia de Meyer et son mari, Ludovic, ensemble, ils ont cr\u00e9\u00e9 une petite fabrique de production de jus de fruits avec des produits locaux des fruits frais parfois quelques petits fruits congel\u00e9s, mais on est clairement dans un produit haut de gamme, tout en restant accessibles, ils ont choisi ensemble cette nouvelle vie, ce sont des chefs d'entreprise atypiques, vous allez le d\u00e9couvrir, Ludovic a rejoint Sofia dans l'aventure, mais au d\u00e9part, c'est l'id\u00e9e de Sofia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, elle m'est venue il y a plus de 10 ans quand je travaillais sur mon 1er projet c'est un projet touristique, donc m\u00eame pas un petit peu sur de l'\u00e9cotourisme au-dessus de monter, donc ce sont des des tentes en forme de d\u00f4me o\u00f9 les gens peuvent venir s\u00e9journer et puis alors que j'organis\u00e9 un petit peu la restauration je voulais trouver des bons produits locaux et j'avais toujours un probl\u00e8me \u00e0 trouver des branches de fruits suisses avec des valeurs et donc \u00e7a m'est rest\u00e9 en t\u00eate et puis en 2009 2010 dans ma cuisine, j'ai fait mes premiers jus qui aujourd'hui s'appelle opaline alors voil\u00e0 : si on parle de 2008 2009, alors on pourrait dire que \u00e7a fait 10 ans quasi 10 ans officiellement on va dire, quand on a vraiment d\u00e9cid\u00e9 de lancer le projet ces 2011, 2012. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [88%] :\r\nEt vous travaillez avec votre mari, Ludovic exactement et en fait, tout c'est pas vous qui elle aime faire la visite, en fait, c'est Ludovic qui va faire la visite parce que vous avez pas envie d'aller au milieu des bouteilles et des fruits non parce que vous n'aimez pas \u00e7a, finalement non pourquoi, c'est pourquoi c'est Ludovic qui aime faire la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [91%] :\r\nAlors, non, non, j'aime beaucoup me retrouver un sur la ligne de de production sur la presse, c'est toujours un vrai plaisir mais avec le d\u00e9veloppement d'opaline h\u00e9 bien, chacun a trouv\u00e9 un petit peu sa place, sa place dans cet \u00e9cosyst\u00e8me, on aime l'appeler un \u00e9cosyst\u00e8me puisqu'une entreprise, c'est vraiment une, c'est une philosophie de vie pour chacun et chacun y a trouv\u00e9 sa place, la place qu'il \u00e9panouie, la place o\u00f9 ils se sont reconnus dans son talent et ce avec quoi il peut contribuer et pour Ludovic, c'est clairement ce lien \u00e0 la nature au verger \u00e0 la mati\u00e8re et puis \u00e0 la production du \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment pour lui son \u00e9panouissement et \u00e7a le reste, donc c'est vraiment son secteur on va dire pour ma part je au fil des ann\u00e9es quand opaline s'est d\u00e9velopp\u00e9e, j'ai trouv\u00e9 maquette \u00e0 moi mon \u00e9panouissement dans le partage des valeurs de l'entreprise, et \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [89%] :\r\nBon, il devait vous m'emmenez visiter maintenant la Fabrique opaline enfin c'est c'est loin d'\u00eatre une usine quand m\u00eame Sofia rassurez moi j'en ai pas pour des heures \u00e0 Visy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [85%] :\r\nC'est loin d'\u00eatre une grosse ici non, non, c'est une, on va dire une petite ligne si on la la compare \u00e0 des lignes de transformation de fruits plus industriel, \u00e7a reste une une ligne familiale Chemla, planning familial, c'est-\u00e0-dire toute l'\u00e9quipe, ici, c'est vraiment tr\u00e8s familiale et puis Ludovic Faux, \u00e7a me para\u00eet peut-\u00eatre pas sur les toits, mais elle est fournie en \u00e9nergie solaire cette ligne, ce qui est pour nous un atout fantastique dans le cas des valeurs de l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:21) [86%] :\r\n\u00e7a sent tr\u00e8s fort le fruit un d\u00e9j\u00e0 ici que vous Franck donc \u00e7a c'est une assez bonne nouvelle oui c'est la saison tr\u00e8s tr\u00e8s fort le fruit, voil\u00e0 ce qu'on appelle aujourd'hui comme Golden bio pour tenir jusqu'\u00e0 la prochaine campagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:33) [79%] :\r\nComporte -t-il tous ces cartons avec ce toujours \u00eatre stock\u00e9es chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:38) [74%] :\r\nApr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a part \u00e0 travers un r\u00e9seau distribution qui \u00e9t\u00e9 Constit. \r\nCes 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis apr\u00e8s \u00e7a r\u00e9seau Distribution Office national. \r\nVous exportez non, on a eu quelques petits airs d'exportation Briolet on exportait en Belgique parce qu'on vous l'avez remarqu\u00e9 je suis belge. \r\nC'est pas, c'est pas notre priorit\u00e9, c'est pas la priorit\u00e9 ne priorit\u00e9 c'est de voil\u00e0 de clairement r\u00e9pondre aux attentes de notre commune. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:08) [85%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 re\u00e7u comment ici, quand vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre d\u00e9marche aupr\u00e8s des des producteurs les premiers que vous \u00eates all\u00e9 voir en disant : on va prendre vos pommes ont \u00e0 faire du jus de fruits, on va prendre vos fruits et tout \u00e7a, c'\u00e9tait une excellente id\u00e9e, on vous vous arrivera dans l'ensemble, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 qu'entre 20 et s'est pass\u00e9 tellement, chose que je ne me souviens pas les d\u00e9tails, c'est vrai, je vais y r\u00e9fl\u00e9chir j'chez vous assure je crois que ceux qui ne le pense, Poli, non, non, non, absolument pas, puisque j'ai l'habitude de dire en permanence ce que je pense, dans l'ensemble, \u00e9t\u00e9 bien accueillis apr\u00e8s \u00e7a des grandes aventures et grande mode parce que c'est la simplicit\u00e9 m\u00eame on se dit : on est dans le coeur du verger, enfin je veux dire : voil\u00e0, ici, il y a pl\u00e9thore de choses et, finalement, il y avait une sous- exploitation claire de tous ces tr\u00e9sors ou une surproduction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:53) [89%] :\r\nOui une surproduction avec un probl\u00e8me de valorisation. \r\nIl y a eu pas mal de tous les gens qui \u00e9taient dans les eaux de vie etc, voil\u00e0, il y a des produits qui ont plut\u00f4t tendance \u00e0 baisser sur le march\u00e9 et puis en a d'autres qui sont, qui ont tendance \u00e0 augmenter et l'utilise les m\u00eames mati\u00e8res premi\u00e8res donc par chance et il y a des corrections qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:12) [87%] :\r\nAh, c'est vrai, j'avais pas pens\u00e9 au glissement entre les eaux-de-vie et les jus de fruits, finalement et il doit y en avoir certainement d'autres, je vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [86%] :\r\nCelui -l\u00e0, il y a \u00e0 l'esprit un instant et un ado alors ici on est chez les logisticiens, si on a la chance logisticien qui s'occupe de l'acheminer leur marchandise chez nos partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:34) [94%] :\r\nEn produisant 2000 bouteilles par heure, \u00e7a vous donne quand m\u00eame un sacr\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [81%] :\r\nEntre 18 et 20 mois un jour ici, c'est toutes les cellules qui permettent de stocker les pommes alors vous constaterez qu'ils ont tous dit, puisqu'il n'y a pas tout le stade. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:55) [83%] :\r\nIci, on est sur une ligne de tri de fruits qui nous permet justement sorti le prix industrie ici, c'est la ligne souligne bio dans l'espace. \r\nMati\u00e8res premi\u00e8res : Millau et \u00e0 travers tous ces canaux d'eau l\u00e0 on paierait, \u00e7a permet de de trier les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, en fonction de diff\u00e9rents march\u00e9s et comme on dit, vous avez appris sur le tas, oui, comme tout en ce qui me concerne, je suis pas tr\u00e8s acad\u00e9mique mais je suis toujours en la mati\u00e8re, \u00e7a me va bien dress\u00e9 aujourd'hui, c'est la partie extraction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [84%] :\r\nL'acheminement des bouteilles l\u00e0- bas mais attention danger c'est qu'ils sont sur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:59) [75%] :\r\nJe poss\u00e8de un \u00e9tiquetage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:20) [92%] :\r\nLudovic, c'est combien d'heures de travail par jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [88%] :\r\nDieu soit lou\u00e9, je ne m\u00e9connais pas je commence t\u00f4t parce que je me r\u00e9veille tout donc si j'ai bien \u00e0 ma place ici, puisque tout le monde commence assez t\u00f4t et je termine. \r\nJe me force de terminer t\u00f4t parce que j'matin la maison si jamais d\u00e9ballage que vraiment la plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:41) [96%] :\r\nVous imaginiez quand vous avez commenc\u00e9 l'aventure que \u00e7a vous inspirerait \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [89%] :\r\nFinalement, les diff\u00e9rentes activit\u00e9s que j'ai entrepris ici ces 14 derni\u00e8res ann\u00e9es, elles ont toutes \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9nergivores me passionnante, on dit avec le sourire qui ne laisse alors absolument aucune \u00e9quivoque sur le fait que \u00e7a. \r\nIl n'y aura pas d'\u00e9quivoque, les propos avait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [77%] :\r\nNon, en effet, voil\u00e0 ce qu'la belle aventure, il avait la mort. \r\nPoint besoin soci\u00e9tal, il semblait \u00eatre identifi\u00e9 cet impulsif, apr\u00e8s \u00e7a, il y a des choses. \r\nQui sont guid\u00e9s tout au long de l'aventure par le coeur \u00e9tait, on doit quand m\u00eame rajouter quelques couches de rationalisation en cours on Louise. \r\nEt rester en lien avec ces, ces valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [88%] :\r\nJe pense qu'on va aller se remettre au bureau calme, au calme exactement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [88%] :\r\nDonc on a commenc\u00e9 \u00e0 produire ne jus de fruits \u00e0 Sembrancher, dans un petit atelier qu'on avait mont\u00e9 d'une id\u00e9e qui Sofia de ce petit atelier, on s'est rendu compte qu'on n'arrive pas \u00e0 suivre et qu'on \u00e9tait confront\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 pas mal le probl\u00e8me d'\u00e9vacuation de plus de choses comme \u00e7a et puis on est un petit peu en dehors des axes et donc on se trouve ici, avait trouv\u00e9 trop plein centre du Valais plein centre du second plus grand verger de Suisse avec toute une s\u00e9rie de commodit\u00e9s qui qui faciliter les op\u00e9rations et ici on a la chance d'avoir absolument tout ce qu'il nous faut pour faire d'abord un travail qu'empreinte tr\u00e8s tr\u00e8s basse voisins d'une usine de biogaz locataire sous une des plus grandes fermes photovolta\u00efques du Valais et en terme de, de, d'approvisionnement, ben voil\u00e0, on a un approvisionnement en fruits qui est Alain \u00e0 5 pourcent valaisan, donc on est en plein coeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:57) [93%] :\r\nVous partez ces 400 tonnes de fruits avant que vous les utilisiez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:01) [88%] :\r\nAlors j'imagine qu'il partait beaucoup dans l'industrie, c'est une bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [86%] :\r\nNon, mais parce que, effectivement, 400 tonnes de fruits c'est pas, c'est pas rien en bas de la page, mais je me suis clairement jamais pos\u00e9, puisque c'est ce que vous \u00eates jamais pos\u00e9 la question de savoir si vous alliez avoir assez de produits de mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:17) [85%] :\r\nNon, non, c'est un geste qui est tr\u00e8s intuitif, au d\u00e9part, bon, l\u00e0- bas, en principe en en saison dans en campagne normale, il y a tout ce qu'il faut, il y a l\u00e0 la Suisse est clairement surproduction 2000 \u00e9tait une ann\u00e9e tout \u00e0 fait particuli\u00e8re puisque m\u00eame on a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le gel, malgr\u00e9 la difficult\u00e9 que nous a offert cette saison, cette campagne, on a quand m\u00eame r\u00e9uni 400 tonnes de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:40) [83%] :\r\nQuand il y a une volont\u00e9 pour vous de de limiter les choses n'ont pas de limiter mais d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:48) [89%] :\r\nD'avancer raisonnablement pas apr\u00e8s l'autre. \r\nDonc \u00e7a. \r\nDe se rapprocher, donc de favoriser les contacts humains, enfin voil\u00e0, on a quand m\u00eame un, un mod\u00e8le en terme de de contact qui est assez exigeant, en fait il est exon\u00e9r\u00e9 dans tous les domaines, mais je veux dire au niveau de l'humain, qui \u00e9tait un magistrat primordial, alors on a 1350 en Suisse on peut quasi tous les appeler par leur pr\u00e9nom et donc voil\u00e0 donc on entretient vraiment on organise toute une s\u00e9rie d'activit\u00e9s pour l'occasion de passer du temps et que h\u00e9 oui de de g\u00e9n\u00e9rer une vraie relation humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [95%] :\r\nVoil\u00e0 donc un duo qui marchent d'un pas d\u00e9cid\u00e9 vers un mod\u00e8le d'entreprise assez unique et nous allons le d\u00e9couvrir ce mod\u00e8le audacieux d'\u00e9cosyst\u00e8me fait grandir une id\u00e9e simple : valoriser le Patrimoine agricole suisse et proposer des produits d'excellence depuis peu, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:50) [89%] :\r\nAussi mis des bulles dans certaines cr\u00e9ations des limonades son nez sans colorant ni conservateur et \u00e9videmment une id\u00e9e du foisonnant Ludovic avant tout cela, il y avait pour l'un et pour l'autre une autre vie, r\u00e9v\u00e9lation dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:05) [84%] :\r\nJ'ai cueilli dans ma vie de fruits et de tout \u00e7a, j'en ai cueilli, bien plus que n'en pouvait manger, mais celui -l\u00e0 pousse juste devant d'un pas. \r\nAucun autre que moi de la annonce. \r\nIl est \u00e0 lui tout seul la moiti\u00e9 du bonheur, il pousse un peu trop tout juste inaccessible et m'oblige, pour le croquer Duc. \r\nIl comble mais si. \r\nD\u00e9couvert un jour juste devant ma porte un pays si serein qu'il faut pour le trouver son ouvrir le coeur en grand que la mouvance et d\u00e9couvrir la vente seul instant. \r\nJ'ai cueilli depuis. \r\nDes fruits et de tout \u00e7a, j'en ai cueilli, bien plus que n'en pourraient manger. \r\nMais celui qui me et j'ai juste devant ma porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [100%] :\r\nAucun autre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:39) [79%] :\r\nCe que moi de la dans son verre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:51) [94%] :\r\nLe fruit de mon verger, c'\u00e9tait Yves Duteil. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:55) [92%] :\r\nIls ont chang\u00e9 de vie, par choix ou par obligation, il se raconte chaque apr\u00e8s- midi de l'\u00e9t\u00e9 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:03) [80%] :\r\n10 mots de votre vie d'apr\u00e8s Sofia une garde- robe pratique beaucoup de basket et une bonne depuis nature bienveillance \u00e9panouissement maternit\u00e9 fils grande joie \u00e0 mon fils, des fruits, beaucoup de fruits, libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:27) [89%] :\r\nSofia de Meyer est devenue entrepreneuse en 2010, elle fabriquait ses premiers jus de fruits dans sa cuisine et 8 ans plus tard, en 2018, ces 18000 \u00e0 20000 bouteilles qui sortent chaque jour de la fabrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:41) [94%] :\r\n9 personnes y travaillent et les choses ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t vite dans sa nouvelle vie elle a embarqu\u00e9, Ludovic, son mari, elle semble \u00eatre dans son \u00e9l\u00e9ment et tellement se r\u00e9galer, qu'on a peine \u00e0 imaginer qu'avant il y avait une autre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:00) [86%] :\r\nPour moi, il y a pas l\u00e0 vont -ils maintenant Lille apr\u00e8s il y a une fluidit\u00e9 mais on grandit on on \u00e9volue, on on gagne de l'exp\u00e9rience, donc voil\u00e0, pour moi, c'est juste une tr\u00e8s longue et belle aventure mais enfin la 1\u00e8re \u00e9tape de verre, on va dire, ma vie professionnelle, elle s'est pass\u00e9e \u00e0 Londres. \r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai d\u00e9but\u00e9, et puis j'y ai pass\u00e9 les 7 premi\u00e8res ann\u00e9es de ma vie professionnelle, avec pas mal de voyager un beau travail et beaucoup beaucoup d'exp\u00e9rience, par la suite apr\u00e8s ses 7 premi\u00e8res ann\u00e9es je suis revenu au vous nous avez toujours pas dit dans quel domaine vous \u00e9tiez c'est un sujet tabou non non non, pas du tout, j'\u00e9tais dans le domaine du droit, du droit commercial, donc j'ai travaill\u00e9 pour une \u00e9tude d'avocats qui conseiller des entreprises dans leur fusions et acquisitions, pas mal de r\u00e9daction de contrat et puis bien s\u00fbr, d'analyse de dossier pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir dans les contrats, ce qu'il faut pour que cette fusion, cette acquisition se passe le mieux possible, donc vous \u00e9tiez chez m\u00e9chant quoi, h\u00e9 bien c'est marrant parce qu'on a cette vision du monde des gros et des grands et des requins et des m\u00e9chants, et puis l'autre monde, mais je crois que ce n'est pas aussi noir et blanc, j'ai rencontr\u00e9 des personnes qui, aujourd'hui, sont encore dans mon cercle d'amis proches qui vont de vraies valeurs et des vrais envie et devrait r\u00eave j'ai aussi rencontr\u00e9 des chefs de grogne ne s'entreprise donc nos clients qui \u00e9tait aussi anim\u00e9 de belles valeurs, m\u00eame si il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d'\u00e9normes entreprise qui dirige un peu le monde dans leur domaine, on va dire clairement, il y a, il y a des points sur lesquels on peut d\u00e9battre et se poser la question vraiment du juste. \r\nDans le milieu \u00e9conomique dans ce qui s'est pass\u00e9 dans ces \u00e9normes acquisitions et en devient encore plus grand et encore plus arm\u00e9s de pouvoir avec peut-\u00eatre de gouvernance, on peut se poser cette question, elle est tr\u00e8s int\u00e9ressante mais je crois qu'il faut pas oublier que, dans ce monde l\u00e0, il existe aussi des \u00eatre s'qui sont en lien avec eux- m\u00eames et qui font des belles choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:58) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais on on est tr\u00e8s m\u00e9fiant face \u00e0 la puissance aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:02) [87%] :\r\nOui, on lit et j'aimerais dire heureusement, heureusement, pourquoi, parce que cette puissance si elle est pas guid\u00e9 par une intention positive et par intentions positives chantant bienveillance solidarit\u00e9 partage \u00e9thique, h\u00e9 bien, elle nous fait peur et malheureusement les exemples que l'on conna\u00eet aujourd'hui prouvent que cette prise de pouvoir sans gouvernance, elle est terriblement n\u00e9faste \u00e0 l'environnement, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00eatre humain. \r\nOn voit le nombre de Bernard, on conna\u00eet tous la situation et puis au niveau des in\u00e9galit\u00e9s sociales pour parler au niveau financier, ce qui se creuse et plus les grands deviennent grands, puis les qui une petit dans ce cadre l\u00e0 maintenant je crois que cette m\u00eame force ces m\u00eame pouvoir qui existe derri\u00e8re les grands mouvements \u00e9conomiques donc les grandes entreprises, s'il peut se r\u00e9orienter vers quelque chose de plus positif : il y a un effet de levier tout aussi rapide et important que le c\u00f4t\u00e9 plus malveillants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:06) [90%] :\r\nVous n'avez aucun pouvoir, m\u00eame si des valeurs vous animez vous habitez, vous \u00e9tiez au service de ces entreprises ou est -ce que vous aviez un pouvoir, une impulsion possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [91%] :\r\nLorsque j'\u00e9tais \u00e0 Londres, Poutine, comment vous dire, je crois que \u00e7a d\u00e9pend un peu de de l'impact qu'on peut avoir \u00e0 cette \u00e9poque il faut remettent \u00e7a en dans le temps, moi j'avais, j'avais 24 ans 23 24 \u00e0 la sortie de l'ennemi, on est recrut\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et on arrive dans cette grande ville, dans un bureau d'avocats qui avait quand m\u00eame quelques centaines d'avocats comme \u00e7a non donc c'est c'est un peu le r\u00eave am\u00e9ricain, on va dire et puis quand on a 23 24 ans et qu'on ne conna\u00eet rien du monde professionnel, je crois que cette question l\u00e0, de l'impulsion de l'impact qu'on va voir et on se la pose pas. \r\nTout simplement, on est l\u00e0, on pourra prendre, on a cette opportunit\u00e9 et on nous apprend beaucoup de choses et donc on on prend cette opportunit\u00e9 et puis on on est conscient de la chance qu'on a aussi parce que ce sont des milieux assez comp\u00e9titifs et on a cette chance d'y \u00eatre, donc voil\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait \u00e7a, du haut de mes 24 ans 100 questions qui avait peu de questions, il y avait peu de questions parce que je crois qu'on quand on ne conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:15) [92%] :\r\nEh bien, c'est difficile de se questionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [92%] :\r\nD'abord il faut conna\u00eetre et pour conna\u00eetre, il faut se plonger dans ce monde ou alors il faut pas le faire, h\u00e9 bien moi, je me suis plong\u00e9 dans ce monde et puis au fil des ann\u00e9es mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mieux le conna\u00eetre clairement puis je l'ai connu et puis l\u00e0, peut-\u00eatre, oui, ils sont venus les les premi\u00e8res questions, de ce qui appartient \u00e0 cette entreprise \u00e0 la la, cette approche par rapport \u00e0 son acquisition et pourquoi pas celle -ci mais \u00e7a c'est une question apr\u00e8s mon r\u00f4le \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 n'\u00e9tait pas du m\u00eame entrevoir cette discussion avec les dirigeants de l'entreprise quant \u00e0 sa d\u00e9cision strat\u00e9gique, c'\u00e9tait pas ma place et c'\u00e9tait tout \u00e0 fait normal d'ailleurs que ce ne soit pas ma place ma place \u00e9tait de voil\u00e0, d'interpr\u00e9ter son approche strat\u00e9gique et de la traduire dans un document l\u00e9gal et l'objectif devait \u00eatre atteint apr\u00e8s le jour o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 vraiment \u00e0 \u00e0 me poser la question leur nom par rapport je crois au monde \u00e0 ce monde- l\u00e0, dans lequel j'\u00e9voluais, c'\u00e9tait plut\u00f4t une question par rapport \u00e0, finalement, de de ce que je voulais faire de ce temps que j'investisse dans mon quotidien, on est tout seul, on travaille tous pour ceux qui travaillent, on peut faire un calcul rapide, on passe plus de temps et on essaie tous au travail qu'ailleurs, donc c'est un investissement et puis cet investissement, je crois qu'il est, il est propre \u00e0 chacun, un jour, peut-\u00eatre, de se poser la question est de se dire : mais ce que mon investissement en vaut la peine, et c'est la question qui m'est venu \u00e0 l'esprit, \u00e0 30 ans et peut-\u00eatre que c'est la crise des 30 ans, je ne sais pas, mais elle m'est venu \u00e0 l'esprit, je vais maintenant avec le recul, bien s\u00fbr, je me dis : mais finalement, j'avais le j'avais le choix de rester l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais, j'avais une carri\u00e8re prometteuse, j'avais fait le plus gros d'ailleurs quand j'ai d\u00e9missionn\u00e9, combien de personnes m'ont dit mais c'est vraiment pas le moment apr\u00e8s ses 7 ans de dur labeur, tu as fait tes preuves et tu peux rester l\u00e0 donc j'avais le choix de rester l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 j'\u00e9tais et de on va dire entre grandes lignes capitaliser sur cet investissement de 7 premi\u00e8res ann\u00e9es ou alors de voir autre chose, sachant que l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais dans le dans le domaine du droit, j'\u00e9tais tr\u00e8s bien, donc je ne cherchais pas aller dans une autre \u00e9tude d'avocat, c'\u00e9tait vraiment un choix de carri\u00e8re soit \u00e7a soit autre chose et puis quand j'ai ces de choix face \u00e0 moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que ce qui me faisait rester dans le droit, c'\u00e9tait la raison la t\u00eate c'\u00e9tait le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:34) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la carri\u00e8re \u00e9tait trac\u00e9e le salaire \u00e9tait bon et qu'il faut l'avouer pour l'\u00e9go c'est quand m\u00eame pas mal, on arrive, on arrive \u00e0 une f\u00eate, on arrive ou c'est ce qu'on dit qu'on est avocat, alors l\u00e0 c'est gagn\u00e9 quoi, il faut l'avouer que voil\u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a, c'est la raison c'est la t\u00eate qui parle tout semble bien carr\u00e9 et c'est, c'est c'est c'est parfait alors dans mon cas, la chance que j'ai eu, entre guillemets, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 ce regard apr\u00e8s avoir fait le choix, si l'avais si vous l'aviez pas anticip\u00e9 Nancy l\u00e2che l'pas particip\u00e9 par quand le feu vous je dirais que j'ai v\u00e9cu, parce qu'une fois que j'ai pos\u00e9 ma d\u00e9mission, mon Dieu on, c'est vrai que l\u00e0 le cercle familial, social, il est surpris, oui, il faut \u00eatre bien ancr\u00e9e dans dans son choix par le doute, hein, parce que il y a peu de personnes qui nous accompagnent dans ses choix et c'est normal, alors qu'au fond de vous il y en avait pas de doute, il n'a jamais eu jusqu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, de 24 \u00e0 30, j'\u00e9tais tr\u00e8s bien l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:28) [88%] :\r\nNon mais, au moment o\u00f9 vous avez pos\u00e9 l'acte II de partir de changer, dit vous avez d'autres non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:35) [93%] :\r\nNon, \u00e7a je peux vraiment le dire franchement et sinc\u00e8rement alors vous disiez, il faut oser, mais, mais je crois que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 se pose la question de cet investissement de tortues et de sens par rapport \u00e0 qui on est, quelle que soit la d\u00e9cision que l'on prend, j'aurais pu prendre la d\u00e9cision de rester cela demande aussi d'oser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:53) [93%] :\r\nParce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on prend position par rapport \u00e0 notre investissement de vie et de temps, c'est tr\u00e8s personnel et qu'on arrive \u00e0 ressentir que ce talent que l'on a, on veut le mettre au service de cette entreprise. \r\nEt d'agir sur ce choix, mais il faut oser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:11) [85%] :\r\nDonc pour moi, oser c'est pas n\u00e9cessairement changer compl\u00e8tement de cap oser c'est \u00eatre coh\u00e9rent avec qui l'on est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:21) [74%] :\r\nIl le reste et s'aligner \u00e7a c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:25) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est beau et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous parliez de doutes, je crois que la place au doute, les plus petites, alors les toutes, il est bon aussi parce qu'il nous permet de se questionner, mais une fois qu'on est align\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:37) [86%] :\r\nDans ce chemin -l\u00e0, qui est le n\u00f4tre, individuellement, mais le doute, il a moins de pouvoir. \r\nSimplement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:49) [65%] :\r\nR Tweets. \r\nBe c'\u00e9tait Ursina. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:02) [90%] :\r\nAvant vide apr\u00e8s les audacieux ont os\u00e9 tout changer, ils sont invit\u00e9s chaque apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:11) [82%] :\r\nSofia 10 mots de votre vie d'avant, jeunesse plaisir apprentissage aventure grande vie ville grosse f\u00eate tr\u00e8s belle garde- robe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:28) [93%] :\r\nSofia de Meyer et notre audacieuse du jour \u00e0 30 ans elle a chang\u00e9 beaucoup de choses en choisissant ce retour au pays, la Fribourgeoise a pos\u00e9 ses valises en Valais, elle nous raconte son grand \u00e9cart Londres durant 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:41) [95%] :\r\nAvocate sp\u00e9cialiste en droit des affaires, dans un grand cabinet et aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate d'une petite entreprise o\u00f9 elle porte haut les valeurs de partage de proximit\u00e9, de respect, de coh\u00e9rence, de sinc\u00e9rit\u00e9 opaline a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le prix suisse de l'\u00e9thique, c'\u00e9tait en 2014 un changement qu'elle a voulu un changement parfois difficile \u00e0 comprendre pour son entourage, mais elle a concr\u00e9tis\u00e9 son envie, sa qu\u00eate de sens, elle voulait retrouver la Suisse c'\u00e9tait une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:10) [87%] :\r\nOui, je suis revenu ici pourquoi est -ce que je suis revenu au pays parce que tout simplement, je sais, je ressentais que j'allais lancer un projet \u00e0 partir d'une carte blanche, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment ma voix, voil\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et je voulais le faire dans un contexte que je connaissais m'entourer d'un environnement de personnes qui m'\u00e9tait famili\u00e8re, vous auriez pu ouvrir un cabinet Voka ah ben non, non, moi j'essaye, non on non, non, non sans, non, non, alors \u00e7a, \u00e7a m'est jamais venu \u00e0 l'esprit c'est pas Alain parce que moi j'\u00e9tais, j'ai eu la chance d'\u00eatre dans la cr\u00e8me de la cr\u00e8me du cabinet d'avocats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:44) [92%] :\r\nDonc une mariage dit enfin divorce tout \u00e7a en fait les affaires courantes ici ne vous int\u00e9ressait pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:51) [89%] :\r\nNon, pourtant, c'est un m\u00e9tier, profond\u00e9ment humain, oui tout \u00e0 fait et dans le droit, il y a beaucoup, inhumain, donc je vous rejoins tout \u00e0 fait, ce n'est m\u00eame pas venu ni \u00e0 l'esprit au coeur je me lancer dans l'aventure dans quelque chose que je ne connaissais pas, c'\u00e9tait mon appel \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour d\u00e9couvrir Internet chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:09) [88%] :\r\nSans vraiment les les conna\u00eetre ou les lister o\u00f9 on les vouloir juste l'aventure l\u00e0 mon plus beau j'aimerais dire qu'il est encore aujourd'hui d'ailleurs, et mon plus grand guide, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon coeur donc apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es de travail \u00e0 90 pourcent d'intellectuels de t\u00eate j'\u00e9tais finalement dans une position o\u00f9 je me laisser guider par le coeur et la le, le plus gros besoin que j'ai eu \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est la nature alors est -ce que c'est les 7 envie, j'en sais rien, mais c'\u00e9tait le besoin, je l'ai m\u00eame pas question, il \u00e9tait l\u00e0, bon alors, il y avait la nature, il y avait le fait que le bureau o\u00f9 j'avais pass\u00e9 des ann\u00e9es, je voulais juste faire un petit moment, sans \u00eatre dans un bureau, donc je me suis dit pas comment est -ce qu'on peut allier la nature et l'activit\u00e9 physique, j'ai une licence en droit, a donc je me voyais mal aller je sais pas moi, essayer de trouver un une profession comme \u00e7a du jour dans la montagne, quoi donc, je me suis lanc\u00e9 enfin \u00e7a m'a guid\u00e9 vers ce 1er projet d'\u00e9co- tourisme pourquoi parce que je me suis dit ben l'h\u00e9bergement, l'accueil des personnes, \u00e7a me parle clairement \u00e7a \u00eatre dans la nature et puis \u00e0 partir du moment o\u00f9 la nature fait appel \u00e0 moi, h\u00e9 bien on rentre dans une dynamique de respect de la nature, de rendre \u00e0 la nature, ce qu'elle m'amenait donc de r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin, voil\u00e0 tout simplement comment \u00e7a s'est pass\u00e9 donc, pas de grand Business plan, souvent les gens disent, mais pour se lancer, il faut un Business plan, il faut oui il le faut parce que la banque demande mais c'est tout moi, c'\u00e9tait simple : quand j'\u00e9tais dans la banque avec les photos et ils m'ont dit : vous r\u00eavez d'un financement donc j'avais pas de Business plan, je peux pas la avoir un jour n'avait pas besoin, la banque me suivaient pas, voil\u00e0 donc ce que j'ai fait pas, j'\u00e9tais mort, ce que j'avais sur mon compte en banque et puis \u00e7a m'a permis d'acheter 5 tenter 5, quoi, c'est tout, j'aurais eu moins une souche n'achet\u00e9 3 je n'aurais plus la t\u00e2che et 10, j'en sais rien, donc souvent il faut savoir que \u00e7a et puis quand on y r\u00e9fl\u00e9chit, le il faut souvent c'est une barri\u00e8re on mais juste une barri\u00e8re oui je me suis peut-\u00eatre lancer dans le vide, c'est vrai, mais lanc\u00e9 dans le vide, \u00e7a donne une connotation de peur comme \u00e7a un de j'ose me lancer dans le vide, mais en fait, pour moi c'\u00e9tait un progression naturelle de qui j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:16) [88%] :\r\nParce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de personnes qui r\u00eave d'un changement et qui justement met en avant la peur, les obligations diverses et vari\u00e9es, vous voyez, j'ai quand m\u00eame l\u00e9ger, vous n'\u00e9tiez pas mari\u00e9, vous n'aviez pas d'enfant, enfin certains esprits chagrins pourraient dire vous avez pu le faire parce que vous \u00e9tiez seul, vous aviez des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:35) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a veut dire tout est relatif, oui, clairement avec une famille unie avec d'autres imp\u00e9ratifs financiers plus tard dans une vie, on est peut-\u00eatre moins les \u00e9l\u00e8ves Moeller sont peut \u00eatre moins agit peut-\u00eatre, \u00e7a c'est vrai que quand on a 30 ans maintenant, \u00e0 nouveau, je crois que cette progression de vie, on parlait de la vie d'avant, la ville maintenant moi je pr\u00e9f\u00e8re parler de cette fluidit\u00e9, cette aventure de vie h\u00e9 bien j'aime j'aime \u00e0 penser que tout est \u00e0 construire et donc m\u00eame si on est moins Agile, m\u00eame si on est moins l\u00e9ger construire quelque chose de plus l\u00e9ger. \r\nTu trouves c'est comme \u00e7a que je vois les choses, c'est pas pour dire que je n'ai pas peur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:13) [93%] :\r\nLa peur m'anime au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:15) [93%] :\r\nJe crois que c'est juste appris \u00e0 l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:18) [90%] :\r\nEt \u00e0 en faire un partenaire de vie voil\u00e0, elle est l\u00e0, oui, elle me fait peur, elle me fait peur, la peur mais oui mais oui, c'est vrai, mais c'est plus facile, en tout cas je trouve, pour moi de l'accepter. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:31) [92%] :\r\nQue de la voir comme quelque chose qu'il faut absolument combattre ou faire taire parce qu'alors \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie et plus on va essayer de la faire taire, et plus elle va revenir, donc je pr\u00e9f\u00e8re l'accepter qu'on 40, 50, 60 ans, 70 ans, 20 ans, 30 ans, la peur est l\u00e0 pour tout le monde, \u00e0 nous de pouvoir trouver un \u00e9quilibre de vie dans les conditions. \r\nActuels qui sont devant nous, que ce soit une famille o\u00f9 que ce soit des des enjeux financiers, il y a une possibilit\u00e9, il faut juste la trouver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:11) [90%] :\r\nIls sont \u00e0 peine une dizaine \u00e0 porter l'aventure ils sont actionnaires, figurez -vous, \u00e0 75 pourcent du capital une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9quivalente pour chacun c'est pas banal, aux c\u00f4t\u00e9s de Sophia, donc, Ludovic, son mari, qui se charge de l'op\u00e9rationnel, il n'avait jamais pens\u00e9 un jour se retrouver cr\u00e9ateurs de saveurs, son parcours, on \u00e9tait vraiment loin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:34) [91%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans les ann\u00e9es 80 dans la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectronique qui \u00e9tait clairement pas un dada qui me qui me passionnait, j'avais essay\u00e9 plein chose pour m'expatrier de mon pays natal, que je trouvais assez confortable, tr\u00e8s tr\u00e8s socialement \u00e9tabli et pas tr\u00e8s aventureux et j'ai. \r\nEntrepris toute une s\u00e9rie de d\u00e9marches pour me retrouver \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a n'a march\u00e9. \r\nVoil\u00e0, j'ai fait anti- bonhomme de chemin, j'ai eu la chance d'\u00eatre dans une activit\u00e9 qui est en plein essor au bon moment, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait assez \u00e9reintant, finalement, il y avait pas beaucoup de limites entre mes clients et moi dans le sens o\u00f9 elle rest\u00e9e un Business clairement de confiance donc il y avait une relation en activit\u00e9 dans lequel j'ai probablement, et \u00e7a, un peu trop mon \u00e9nergie et \u00e0 39 ans, crise de la grande. \r\nRas-le-bol de mon activit\u00e9 peu Auburn \u00e0 ah je prend une ann\u00e9e sabbatique \u00e0 Argenti\u00e8re entre- temps je divorce, un divorce r\u00e9ussi, on va dire le 1er grand changement dans ma vie, c'\u00e9tait d'abord de m'octroyer de prendre le temps, et cette ann\u00e9e de, de, de remise en question \u00e9tait passionnante, donc c'est la Gr\u00e8ce, remise en forme, c'est prendre soin de soi s'occuper de faire tourner son son petit appartement qui \u00e9tait un petit Chalet o\u00f9 la moiti\u00e9 d'un petit Chalet une vie tr\u00e8s simple et un beau jeu, ce qui de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, en Suisse et je tombe passera un petit village qui s'appelle col\u00e8re comme ailleurs d'Orsay CSA la route du Saint-Bernard en Entremont village tout \u00e0 fait isol\u00e9 1450 m\u00e8tres d'altitude 33 toi une nature Style pas de lignes \u00e0 haute tension, pas de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique une route qui se termine en cul de sac 12 habitants et voil\u00e0 je tombe amoureuse endroit apr\u00e8s \u00e7a, il m'a fallu quand m\u00eame pas mal. \r\nLe temps pour me d\u00e9cider d'aller voir son droit plus pr\u00e8s de consid\u00e9rer cela autrement, donc dans l'id\u00e9e de faire un projet, il \u00e9tait aussi tant j'aurais entreprennent quelque chose, je sentais que j'avais bien de de me lancer dans dans un nouveau projet, plus en accord avec ma qu\u00eate personnelle et le sens que je voulais donner \u00e0 ma vie donc essayer de aligner tout \u00e7a et surtout de de remettre en place une fa\u00e7on plus harmonieuse d'oeuvrer avec les gens, voil\u00e0 donc \u00e9norm\u00e9ment, chose qui dans une esp\u00e8ce de fluidit\u00e9 universel enfin que les choses se sont d\u00e9roul\u00e9es parce qu'ils \u00e9taient justes, c'est quoi votre m\u00e9tier ce que j'ai comme m\u00e9tier, c'est une bonne question, je rejoindrai d'ailleurs encore, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, il a pas mal de choses qui me passe par la terre, je suis assez cyclique assez cyclique et j'aime bien surfer sur l'exp\u00e9rience acquise, je l'aime bien le Chalet aime surtout l'aventure de retrouver dans les zones de non- confort sera tr\u00e8s important pour moi, je pr\u00e9f\u00e8re faire les choses, la mode alpin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:23) [95%] :\r\nEt l'audace. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:25) [81%] :\r\nLes j'en me disant est -ce que je joue. \r\nAlors je suis je suis clairement audacieux chez eux aussi que les moments la magie o\u00f9 j'\u00e9tais le plus heureux sont pas du tout le moment o\u00f9 j'avais plus de choses autour de moi. \r\nDanger en permanence en a peut-\u00eatre un plan de repli qui serait pas le moment contribuerait pourrait contribuer encore plus ce randonneur dans mon univers actuel, donc je suis absolument pas inquiet donnait hier son qu'on avait avec Sofia, salut les 1250 m\u00e8tres d'altitude, voil\u00e0, il a un ancrage qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, si jamais il termine dans une grande ville, dans quelques ann\u00e9es, il y a personne qui les rendra son ancrage et je connais plein chose il nous apprend plein de choses n'acc\u00e8s un corps et \u00e9vident cette nature qui est pris, Style et qui est juste, tout simplement et et donc c'est passionnant \u00e0 observer et voil\u00e0, on a eu la grande chance de passer toutes ces ann\u00e9es, la balance dans ce bel endroit la Rosi\u00e8re leur si\u00e8ge. \r\nEt profiter de s'univers et et qui est magnifique, qui aime la montagne, qui n'ont pas trop peur de la verticalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:46) [91%] :\r\n14 heures 15 heures les audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:51) [69%] :\r\nSoit disant prix sur l'\u00e9t\u00e9, on n'est pas si dr\u00f4le. \r\nOn se j'bien on songe de il crie tout haut il faut. \r\nVif, on veut donner a sur riz c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:48) [59%] :\r\nRetrouver terrifiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:04) [73%] :\r\nLa vie vol c'\u00e9tait Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:10) [89%] :\r\nPourquoi et comment change -t-on de vie parole aux audacieux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:15) [94%] :\r\nQuelle est votre d\u00e9finition du changement, Sofia, prendre le temps de se retrouver, c'est l'opportunit\u00e9 d'\u00eatre plus en ligne avec son. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:27) [96%] :\r\nSofia de ne se contente pas de porter des valeurs \u00e9thiques pour un environnement durable et des valeurs sociales et \u00e9conomiques plus juste, elle r\u00e9pond aussi beaucoup \u00e0 des sollicitations et prend la parole pour expliquer son parcours et d\u00e9fendre ses valeurs, on vient d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement, lui demander conseil. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:44) [91%] :\r\nDe plus en plus donc on est en pleine r\u00e9flexion aujourd'hui de qu'est ce que l'on pourrait proposer apr\u00e8s les conf\u00e9rences, la conf\u00e9rence, le partage, qui est un engagement qui me tient \u00e0 coeur, pour pouvoir justement contribuer \u00e0 cette transition \u00e9conomique \u00e0 la hauteur de mes capacit\u00e9s mais ensuite ne pas laisser la fin oui de pas laisser jusqu'\u00e0 la fin d'une conf\u00e9rence de dire : ben voil\u00e0, c'est juste une belle histoire et puis \u00e7a restera une belle histoire, donc on est en train d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelque chose qui puisse venir compl\u00e9menter ses conf\u00e9rences, que ce soit un atelier, que ce soit une ouverture des portes opaline d\u00e9di\u00e9s mais vous pouvez venir travailler chez nous, un temps d\u00e9termin\u00e9 pour voir un petit peu comment \u00e7a fonctionne parce que l\u00e0 je vous parle moins, mais il ne faut pas oublier qu'on les 9 personnes comme moi et donc de pouvoir avoir des Liens avec ces personnes trouv\u00e9 comme \u00e7a des petits outils on y travaille pour justement essayer d'aller plus loin que juste parler d'une histoire, une belle histoire, voil\u00e0, oui, une belle histoire ou pas, qui est la mienne aujourd'hui et qui sera celle de quelqu'un d'autre demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:43) [85%] :\r\nTout ce qui vous tient \u00e0 coeur aussi, c'est de manager : cette entreprise de la g\u00e9rer de mani\u00e8re autre et \u00e7a vous avez vous l'avez construit comment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:50) [89%] :\r\nJe crois qu'une fois, on parlait de de trouver sa voie et son \u00e9quilibre, ce qui m'est arriv\u00e9 \u00e0 moi peut-\u00eatre \u00e0 y travailler, je crois qu'on le trouve jamais puisqu'on lui en au au fil des ann\u00e9es bien \u00e9videmment rien n'est statique, mais une fois que on s'engage dans cette qu\u00eate d'\u00eatre coh\u00e9rent avec soi -m\u00eame, ces valeurs c'est limites le respect de soi -m\u00eame ressentir ses talents, les mettre \u00e0 contribution de soi -m\u00eame, h\u00e9 bien la bienveillance la gouvernance entrepreneuriale, c'est une prolongation. \r\nDe cet \u00e9tat d'esprit, parce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on peut l'\u00eatre envers soi -m\u00eame, h\u00e9 bien on va l'\u00eatre envers les autres, et puis \u00e7a va devenir essentielle \u00e0 son \u00e9quilibre personnel, je ne pourrai pas aujourd'hui qui, je suis dans un environnement malveillant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:31) [92%] :\r\n\u00e7a irait \u00e0 l'encontre de ma coh\u00e9rence et donc pour moi c'est une \u00e9volution naturelle, ce qui se passe avec au la gouvernance qu'on a mis en place, qui est bas\u00e9e sur beaucoup de bienveillance, il y a pas d'hi\u00e9rarchie. \r\nVous n'\u00eates pas l\u00e2cher, je ne suis pas l\u00e2cher c'est Opel, j'ai un r\u00f4le qui me demande de coordonner le projet oui, de prendre des d\u00e9cisions, mais c'est un r\u00f4le ce n'est pas une prise de pouvoir sur les autres et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, donc ce n'est pas le cas au total parce que quand on parle des plus grandes entreprises qui sont traire hi\u00e9rarchis\u00e9e et candidat pas hi\u00e9rarchiser imagine le chaos alors que non, quand un \u00e9cosyst\u00e8me permet \u00e0 chacun de trouver sa place et dit \u00eatre \u00e9panoui. \r\nIl n'y a aucun cas ou bien au contraire. \r\nEt si il y a un chaos \u00e0 certains moments, il est particuli\u00e8rement lumineux, quoi, parce que c'est un partage d'id\u00e9es qui vient animer toute une discussion puis apr\u00e8s vient la conclusion donc non il y a, il y a pas chaos donc pour revenir \u00e0 la gouvernance et pour moi, juste une continuation de de cette valeur personnelle qui s'impr\u00e8gne autour de moi dans l'\u00e9quipe et aujourd'hui on a cette grande chance de voir qu'elle s'impr\u00e8gne plus ou moins dans toute la communaut\u00e9, on est vraiment dans une communaut\u00e9 au sens large dans cette solidarit\u00e9 on se soutient mutuellement et pour moi, c'est \u00e7a la nouvelle \u00e9conomie. \r\nElle est l\u00e0, c'est qu'il y a plus vraiment de une entreprise et puis \u00e0 l'ext\u00e9rieur du mod\u00e8le \u00e9conomique, on a les clients qu'on a les fournisseurs, et puis on on est compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9e dans l'\u00e9conomie circulaire, c'est un grand cercle ce cirque, il accueille tout le monde que je sois \u00e9picier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:05) [89%] :\r\nProducteur de jus de fruits pour parler d'opaline ou que je sois gestionnaire de projet qui est ma position, je suis essentiels \u00e0 la survie de l'\u00e9cosyst\u00e8me et son \u00e9panouissement donc automatiquement on va collaborer, on n'est pas dans un monde de comp\u00e9tition nous mode de collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:20) [88%] :\r\nEt qu'est ce qui emp\u00eache \u00e7a \u00e7a semble tellement couler de source opposants tant qu'est ce qui emp\u00eache que ce mod\u00e8le se diffuse ailleurs autrement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:28) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a, il y a plusieurs, il y a plusieurs mois, il y a plusieurs raisons, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend dans quelle analyse on sem\u00e9 si on se met dans une analyse purement \u00e9conomique qu'est ce qui emp\u00eache, mais c'est la qu\u00eate de la performance \u00e9conomique, si je dois \u00eatre cette ann\u00e9e puis 50 60 80 pourcent de croissance et le chiffre d'affaires, h\u00e9 bien il est clair que je vais essayer de, de me battre pour l'avoir, d'un quart ma part de march\u00e9 d'\u00e9craser ceux qui sont sur manchmal \u00e7a veut dire la guerre donc cette approche \u00e9conomique la fait que la collaboration l'\u00e9conomie collaborative \u00e0 peu de place \u00e0 peu de place, puisque je veux gagner le plus possible et que je veux gagner puisque mon voisin, apr\u00e8s on peut parler d'un point de vue plus philosophique plus spirituel, il y a la peur. \r\nJe collabore on vol\u00e9. \r\nDonc, je pr\u00e9f\u00e8re garder chez moi, donc il y a beaucoup de peur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:21) [89%] :\r\nBeaucoup, beaucoup de peur et on la ressent au quotidien chez nous, quand on va en discuter \u00e0 droite et \u00e0 gauche, on voit qu'il y a 7 heures donc on l\u00e2che un peu plus les gens reprennent rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:30) [91%] :\r\nParce que le regard qu'on a pos\u00e9 sur cette mani\u00e8re de faire qui est la v\u00f4tre \u00e0 opaline vous l'avez senti chang\u00e9 en quelques ann\u00e9es, on vous a regard\u00e9 comment le temps qu'on comprenne un peu comment vous mais enfin je sais pas, on vous a regard\u00e9 un peu un peu bizarrement, o\u00f9 on a tout de suite compris vous \u00e9tiez autrement et puis finalement on a respect\u00e9, on vous a fichu la paix enfin \u00e7a s'est pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:50) [91%] :\r\nOh lalala, je crois que, de nouveau, je crois que c'est un processus, je crois qu'on ne peut pas en tirer des conclusions tr\u00e8s noir, blanc, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:00) [91%] :\r\nLe Valais \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 vous accueillir avec cette mani\u00e8re de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:03) [88%] :\r\nAlors le Valais je je ne sais pas, comme je ne serais pas Gen\u00e8ve comme je ne serai pas, vous, pour moi c'est la Suisse est un grand monde, c'est une grande complexit\u00e9, on a commenc\u00e9 doucement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:14) [90%] :\r\nOn continue encore aujourd'hui, doucement, si on veut bien notre principale raison d'\u00eatre pas parler d'objectifs parce que n'aiment pas, c'est-\u00e0-dire notre raison d'\u00eatre principal, elle a \u00e9t\u00e9 de garder les valeurs de l'entreprise et puis se sont greff\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:29) [88%] :\r\nDes gens \u00e0 cette qu\u00eate et je crois que \u00e7a c'est fait parce que les \u00e9nergies, que l'on n'a que l'on vit, h\u00e9 bien ils sont contagieuses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:38) [93%] :\r\nMais on est sinc\u00e8re et authentique, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, j'aime \u00e0 croire qu'on est sinc\u00e8re et authentique et si on les plus, je crois qu'il ne serait plus non plus, je crois que cette sinc\u00e9rit\u00e9, cette authenticit\u00e9, elle am\u00e8ne une certaine vuln\u00e9rabilit\u00e9 mais on pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:54) [94%] :\r\nSinc\u00e8re et authentique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:56) [92%] :\r\nMoins vuln\u00e9rable et partir en guerre, on a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 de ce choix, donc on continue, et puis un jour on ait pu r\u00e9compenser, on est s\u00fbr qu'on trouvera une solution, si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je referais exactement la m\u00eame chose parce que je crois que tout arrive quand \u00e7a doit arriver, et que tout arrive pour une raison et pour rien au monde, j'aimerais changer cet ordre des choses, donc non je je n'ai aucun regret tous les cas, aujourd'hui c'est jamais de main. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:30) [88%] :\r\nSofia de Meyer notre audacieuse du jour, \u00e0 qui l'on souhaite des lendemains lumineux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:34) [91%] :\r\nTwitter p\u00e9tillant, elle est devenue une faiseuse de Liens elles qui faisaient des jus de fruits dans sa cuisine, il y a 2 ans m\u00e8ne son aventure avec talent et cette belle Intelligence qui anime les partageurs, merci \u00e0 tous de Sofia et \u00e0 Ludovic de m'avoir accueilli d'avoir pris du temps pour raconter cette histoire dans votre labo vivant d'un monde qui pourrait d\u00e9cid\u00e9ment vraiment \u00eatre autrement on vous croit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:08) [84%] :\r\nOui bon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:14) [99%] :\r\nLes audacieux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:35) [93%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:18) [94%] :\r\nFlorence parions David Golan et Fran\u00e7ois Piton vous en proposer les audacieux vos remarques, vos messages via notre page les audacieux sur le site RTS Point CH un nouveau parcours vous attend \u00e0 14 heures demain sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:34) [97%] :\r\nIl est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T15:08:00Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFAAC88F-3193-4AF4-AC7F-6983D328DD26", "internalArchiveId": "CFAAC88F-3193-4AF4-AC7F-6983D328DD26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pop Story 10.07.2018", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9675481", "imageURL": "http://www.rts.ch/9676759.image", "alternativeTitle": ["Pop Story", "Pop Story / 09-12_2018-07-10T11:30:00_pop-fetes-pop-story", "Pop Story / 09-12_2018-07-10T11:30:00_pop-fetes-pop-story"], "variantIds": ["ece-9675484", "ece-9675481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T16:56:16Z", "speechToTexts": ["08.10.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [69%] :\r\nStory Story marque toscane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [81%] :\r\nAujourd'hui pop Story rend hommage au plus c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9bile, une telle histoire enregistr\u00e9 par Frank Sinatra, sur le dernier couplet de Strangers in The Night ce devait allez inspir\u00e9 le dessinateur ou \u00e0 Hautacam auto pour son c\u00e9l\u00e8bre chien Scoubidou et surtout d\u00e9velopp\u00e9 chez tous les crooners non anglophones, ce don inimitable de chanter en yaourt en marmonnant au venez du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [69%] :\r\nOui, une joueuse non a extrait Ndjeng lance One, un mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [88%] :\r\nCertaines sources Sinatra accabl\u00e9 aurait dit en d\u00e9couvrant Strangers in The night mais quel est ce morceau de daube jeudi daube, parce que je suis Poli, une daube qui lui permettra tout de m\u00eame de retrouver la premi\u00e8re place des chartes CDI parade, 11 ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de Learning de blues en 1955 d'autres artistes comme James Brown, n'ont pas fait la fine bouche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [74%] :\r\nStory doivent ananas du autrement Ouassa bien avoir bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [90%] :\r\nEt vous savez quoi, on est tomb\u00e9 sur la version fran\u00e7aise de Strangers in The Night, si, si, bon, les auteurs se sont content\u00e9s de traduire le titre et de confier c'est \u00e9trangers dans la nuit, Herv\u00e9 Vilard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [71%] :\r\nDanger dans la nuit, ce regard \u00e9tranger dans la rue, nos yeux pas ben vous \u00eates ainsi les de Tanger, dans la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [91%] :\r\nDepuis plus d'un demi- si\u00e8cle au fil des reprises et adaptations ces \u00e9trangers dans la nuit, continue de squatter les tops plan\u00e9taire. \r\nR\u00e9cemment c'est Ben l'Oncle sol notre fier repr\u00e9sentant et rugby d'Indre-et-Loire qui nous a concoct\u00e9 cette version toute personnelle d'Asie tentant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [68%] :\r\n\u00eatre changing lindsay 3 en d'une de soins datcha souhaite Michel port\u00e9 bas et puis voil\u00e0, c'est tout \u00e7a vous \u00e7a baigne, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a \u00e7a englue. \r\nC'est bien l'arm\u00e9e aussi Fred je suis habitude de m'en mer, c'est \u00e7a, on nous dit qu'il n'en va chaste Claire Zo\u00e9 aux femmes apprennent Saunders ouais, c'est un stade n'a une petite guerre non \u00e7a l'arbre au plein de jeux et oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [74%] :\r\nC'est c'est des 2 ou du Nord, la Poste Claire disons moins c'est parc n'a gu\u00e8re Masa la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [87%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [86%] :\r\nC'\u00e9tait en 2017 ben l'Oncle sol enregistrer le l\u00e9gendaire Strangers in The Night de Frank sinon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T09:41:01Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ben L'Oncle Soul", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1692233", "internalArchiveId": "AA1806692514", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 1741, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9707075", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628021", "ece-9707075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T02:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT040518\r\nDate de transcription : 16-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:28) [79%] : \r\nOui, quand on on nous sommes pas bien, non, non, dessus moi derri\u00e8re \u00e7a, \u00e7a rentre dans la est ce que Isabelle, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:33 > 0:00:37) [82%] : \r\nC'est ce qu'Isabelle mes enfants \u00e9coutent tentant, mais alors vraiment \u00e0 payer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:44 > 0:00:47) [92%] : \r\nAlors c'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des Am\u00e9ricains, le roi du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:49 > 0:00:50) [93%] : \r\nManon, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:00:52 > 0:00:54) [86%] : \r\nOui, j'entends ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:03:15) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici l'heure du match qui provoque les passions entre Fran\u00e7ais et belges, la demi- finale fait monter les sentiments et les ressentiments, c'est aussi, et de chaque c\u00f4t\u00e9, une belle communion autour du football, nous nous plongeons ce soir dans l'ambiance \u00e0 Paris et \u00e0 Bruxelles, Isabelle Ory, dira le rapport au milieu des belges avec le grand voisin fran\u00e7ais qui rappelle beaucoup la relation franco- suisse, le r\u00e9gime Erdogan s'en prend \u00e0 des doubles nationaux suisses et turques cette sont retenus en Turquie les Turcs de Suisse se retrouve dans une situation tr\u00e8s difficile l'Inde t\u00e9moigne ici, son \u00e9pouse et son b\u00e9b\u00e9 sont bloqu\u00e9s, Turquie, une femme incarne la libert\u00e9 viol\u00e9e en Iran m'a aid\u00e9 au jabri n'a que 18 ans, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour atteinte \u00e0 la morale islamique, puis lib\u00e9r\u00e9, et elle a d\u00fb pr\u00e9senter des excuses publiques pour avoir dans\u00e9 sur Instagram sans \u00eatre couvertes, beaucoup de femmes posent des vid\u00e9os pour d\u00e9fier la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:17 > 0:03:26) [93%] : \r\nDans ce journal aussi le festival de la cit\u00e9, nous y serons en Direct la manifestation se d\u00e9roule au coeur de la ville avec des animations insolites par exemple pas pleine rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:55) [92%] : \r\nC'est un des matches les plus charg\u00e9es en \u00e9motion de ce Mondial 2018, les Bleus contre les Diables rouges ast\u00e9risques contre Tintin, chacun y va de son bon mot de sa caricature, nous prenons ce soir \u00e0 la mesure de ce suspense il en dit beaucoup sur la relation entre 2 voisins, amis et en m\u00eame temps un peu ennemi c'est le sel de cette rencontre qui va commencer, regardez les images, les 2 \u00e9quipes ont pris possession du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:55 > 0:04:25) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les Fran\u00e7ais de Didier Deschamps, de l'autre, les belges de Roberto Martinez le piquant de l'affaire et qu'il est assist\u00e9 par Thierry Henry, l'ancienne figure de l'\u00e9quipe de France, championne du monde 98 qui se retrouvent dans l'autre camp, 2 \u00e9quipes tr\u00e8s fortes et l'ont montr\u00e9 jusqu'ici avec beaucoup de jeunes joueurs d'origines diverses, qui se connaissent beaucoup son co\u00e9quipier dans leur club respectif, beaucoup de Stars confirm\u00e9es ou en pleine ascension Mbapp\u00e9 Pavard Griezmann de bruine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:25 > 0:04:38) [96%] : \r\nHazard Lukaku et d'autre, la tension monte un peu plus \u00e0 l'heure qu'il est dans les 2 pays mais aussi chez tous les partisans de l'un et de l'autre, y compris en Suisse, le reportage est sign\u00e9 Miroslav Mar\u00e8s Ayotte on avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:05:03) [90%] : \r\nDe la rapidit\u00e9 de la technique, bref, du beau jeu, que ce soit l'\u00e9quipe de France ou de Belgique, les 2 ont r\u00e9ussi durant cette Coupe du monde, a enflamm\u00e9 leur pays, ce soir c'est le face \u00e0 face entre voisins francophones ici sur ce balcon neuch\u00e2telois en \u00e9tant royaume belge, la soir\u00e9e s'annonce endiabl\u00e9e, fr\u00e8res et soeurs se pr\u00e9pare \u00e0 cette rencontre capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:23) [88%] : \r\nCe soir, vous dirait que les enjeux sont \u00e9normes parce qu'en fait c'est pas juste une demi- finale compte m'importe quel pays c'est une demi- finale contre fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 je crois que c'est, je pense que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal, le probl\u00e8me, le gros probl\u00e8me, c'est que si on perd cette finale, il faut le dire, on risque de les entendre, nous en parler encore longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:06:04) [90%] : \r\n\u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition, c'est une premi\u00e8re : l'ogre fran\u00e7ais contre le Petit Poucet belge ou le contraire, c'est selon, on se chambre par dessins et caricatures interpos\u00e9s, de pays tr\u00e8s proche \u00e0 F\u00e9lix contre Tintin et le Capitaine Haddock, que l'on retrouve dans le vol sp\u00e9cialement affr\u00e9t\u00e9 pour les supporters belges direction Saint-Petersbourg sur place la langue rapproche les supporters des 2 \u00e9quipes, l\u00e0 encore, les taquineries entre les meilleurs ennemis du monde, mais attention, on rencontre internationale face \u00e0 la France, la Belgique compte 30 victoires pour seulement 24 d\u00e9faites, les Diables rouges et les Bleus seront ce soir \u00e0 couteaux tir\u00e9s, et en cas de victoire belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:12) [87%] : \r\nJe trouve \u00e7a se si on gagne ce soir finale d\u00e9j\u00e0, premi\u00e8re chose, c'est un message qui s'adresse \u00e0 mon patron, patron, il faut que je prenne cong\u00e9 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:12 > 0:06:14) [83%] : \r\n\u00e0 la Belgique \u00e0 avaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:18 > 0:06:28) [90%] : \r\nIsabelle Ory, beaucoup d'ambiance en Belgique, vous y \u00eates le petit ressentiment hein du petit conte le grand voisin comme en Suisse, \u00e7a prend parfois un tour un petit peu piquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:32 > 0:07:07) [87%] : \r\nOui, alors c'est vrai que c'est vraiment une finale avant l'heure pour les baisses pas trop les Fran\u00e7ais, c'est presque aussi important que d'aller en finale ou de gagner la Coupe du monde, \u00e7a a une saveur particuli\u00e8re me disait \u00e0 peine cet apr\u00e8s- midi, les Fran\u00e7ais, ici on les appelle des pics le NEC, \u00e7a veut dire gros coup \u00e7a veut dire trop s\u00fbr de soi en fait ensuite, et c'est vrai qu'on a mont\u00e9 ces derni\u00e8res heures sur les r\u00e9seaux sociaux dans les m\u00e9dias, une sorte de sentiment anti- c'\u00e9tait parce que parfois, m'a dit \u00e0 un coll\u00e8gue belge un peu les belges prennent ce match au s\u00e9rieux, tr\u00e8s au s\u00e9rieux, peut-\u00eatre un peu trop m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:07 > 0:07:14) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 parfois un peu m\u00e9chant, l'autre face, c'est une tr\u00e8s belle communion festive en Belgique, en France aussi, mais on met \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:17 > 0:07:44) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que cette Coupe du monde elle vraiment les b\u00eates, nous avons le sentiment d'\u00eatre une nation en ce moment dit plusieurs personnes aujourd'hui contrainte, ils sont tous derri\u00e8re les Diables rouges derri\u00e8re cette \u00e9quipe la Belgique d'aujourd'hui, on entend beaucoup les nationalistes flamands ces jours- ci, c'est la presse, les d\u00e9guisements, vous voyez sans doute derri\u00e8re moi la bi\u00e8re, c'est une parenth\u00e8se enchant\u00e9e face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:44 > 0:07:54) [81%] : \r\nNon, de voir, en tout cas combien le foot suscite les passions, hein, m\u00eame chez les journalistes vous suit sur Twitter \u00e0 ce monde, en principe, on ne prend pas parti pour un pays o\u00f9, \u00e0 partir de 40 mais la mode est emport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:58 > 0:08:07) [78%] : \r\nOn sent beaucoup chez les confr\u00e8res vraiment les Fran\u00e7ais de 100 pourcent pour les 20 ans pour les v\u00eatements, qui sont absents, les Diables, les Diables rouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:09 > 0:08:24) [83%] : \r\nRecul et c'est vrai que le foot a un exutoire, finalement, c'est le moment o\u00f9 on peut se caressent des sentiments un peu agressif patriotique souvent eu finalement on est tr\u00e8s loin, ce soir, Darius de la neutralit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:24 > 0:08:29) [94%] : \r\nMerci Isabelle bon match et en foot encore cette nouvelle \u00e9poque qui souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:29 > 0:08:40) [98%] : \r\nPour Ronaldo \u00e0 33 ans, il confirme aujourd'hui le transfert \u00e0 la Juventus de Turin, il a sign\u00e9 un contrat de 4 ans, j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, dit-il, je pense que le moment est venu d'ouvrir une nouvelle \u00e9tape dans ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:41 > 0:09:05) [86%] : \r\nLe r\u00e9gime autoritaire du pr\u00e9sident turc Erdogan s'en prend \u00e0 des binationaux suisse et turque, Ankara avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 un enl\u00e8vement sur notre sol hier, nouvel \u00e9pisode le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e8le que des compatriotes suisses qui ont aussi le passeport turc sont retenus en Turquie des Turcs r\u00e9sidant en Suisse et leurs familles se retrouvent aussi bloqu\u00e9s l\u00e0- bas Thierry Delessert, Pierre N\u00e9bel et Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:07 > 0:10:10) [89%] : \r\n2 ans apr\u00e8s la tentative de putsch avort\u00e9, le pr\u00e9sident turc ne rel\u00e2che pas la pression sur ses opposants jusqu'en Suisse, selon le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res cette binationaux suisso- turcs sont actuellement retenus en Turquie, emprisonn\u00e9s ou priv\u00e9s de passeports, ils ne peuvent rentrer en Suisse, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de Liens avec des organisations interdites pour ce suisso- turque, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Bernois ces arrestations sont injustifi\u00e9es et viole les droits humains et c'est bien que des rayons retenant ces personnes, le gouvernement turc cherche surtout \u00e0 intimider les opposants et \u00e0 leur faire peur des Turcs sans passeport helv\u00e9tique mais r\u00e9sidant en Suisse depuis longtemps subissent \u00e9galement la main de fer d'Ankara, ce Kurde attend le retour de sa femme depuis 10 mois, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, enceinte \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Istanbul, le p\u00e8re n'a jamais vu son enfant m'ennuie FO, on lui reproche d'avoir offens\u00e9 le pr\u00e9sident Erdogan et d'\u00eatre membre d'une organisation pro- kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:10:10 > 0:10:14) [70%] : \r\nAu plan Pangandaran fera un des choses organe Saturn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:14 > 0:10:39) [91%] : \r\nEst-ce correct fini non c'est faux, c'est une m\u00e8re de famille compl\u00e8tement apolitique apparemment sa femme, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de publication, qui l'a relay\u00e9 sur Facebook essentiellement des couvertures de magazines, critique envers Erdogan Berne est en contact avec Ankara pour faire revenir au moins les binationaux, sans succ\u00e8s jusqu'ici pour Amnesty International, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit en faire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:41 > 0:10:51) [91%] : \r\nMaintenant, ce qu'il faudrait que la Suisse face aussi c'est prendre position publiquement tr\u00e8s clairement en direction des autorit\u00e9s turques et activer les canaux diplomatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:51 > 0:11:02) [96%] : \r\nEn attendant, ce Kurde b\u00e2lois a perdu son travail et il a de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9, il estime que seule la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence en Turquie pourrait lui permettre de retrouver les siens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:03 > 0:11:14) [93%] : \r\nLa Suisse r\u00e9plique aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'instauration de taxes douani\u00e8res sur l'acier et l'aluminium, il saisit l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral juge ces taxes injustifi\u00e9es David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:15 > 0:11:25) [89%] : \r\nLa Suisse se joint \u00e0 la cohorte des nations m\u00e9contente touch\u00e9 par les taxes douani\u00e8res, elle a demand\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 en \u00eatre exempt\u00e9 r\u00e9ponse am\u00e9ricaine le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:25 > 0:11:26) [69%] : \r\nC'\u00e9tait, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:26 > 0:11:43) [88%] : \r\nNous sommes convaincus que les mesures ne sont pas justifi\u00e9es et si on laisse passer \u00e7a comme \u00e7a, on en sera pas cr\u00e9dible et nous esp\u00e9rons qu'un r\u00e8glement d'Editis, j'arrive au r\u00e9sultat que ces mesures ne sont pas encore fait en conformit\u00e9 et que la Suisse va gagner ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:11:52) [95%] : \r\nC'est en mars dernier que les \u00c9tats-Unis ont engag\u00e9 le bras de fer cibler en priorit\u00e9 la Chine mais les droits de douane sur l'acier, l'aluminium touche le commerce mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:11:52 > 0:11:55) [55%] : \r\nC'est la 3 les Farc poss\u00e8de plus c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:55 > 0:11:58) [98%] : \r\nCe sera 25 pourcent sur l'acier et 10 pourcent sur l'aluminium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:58 > 0:12:00) [100%] : \r\nLes r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:01 > 0:12:04) [89%] : \r\n10 et c'est un jour sombre pour le commerce mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:05 > 0:12:26) [94%] : \r\nEn saisissant l'OMC la Suisse s'inscrit dans une liste de pays qui s'allonge, la Chine bien s\u00fbr, mais aussi l'Union europ\u00e9enne, le Mexique, le Canada ou la Norv\u00e8ge, la valeur des biens suisses touch\u00e9es par les taxes am\u00e9ricaines et modeste exemple sur le montant total des exportations d'aluminium de la Suisse, seuls 2 pourcent partent vers les \u00c9tats-Unis, l'essentiel vers le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:26 > 0:12:47) [86%] : \r\nThis X-Ponts Tessin une fait pour l'\u00e9conomie suisse en g\u00e9n\u00e9ral ses exportations ne sont pas tr\u00e8s importante, mais si on c\u00e8de cette fois Paris pipe et qu'on n'entreprend rien, au risque de voir les \u00c9tats-Unis imposer de nouvelles taxes sur d'autres produits, si par exemple moi la Pharma, \u00e9tait, ce serait bien plus douloureux pour l'industrie d'exportation chanvre c'est-\u00e0-dire merde s\u00e9ance Stuerm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:48 > 0:12:58) [96%] : \r\nLa Suisse esp\u00e8re que l'OMC donnera tort aux \u00c9tats-Unis, comme elle l'avait fait en 2002 dans un conflit similaire, mais les chances sont moindres, selon les experts et le traitement de la proc\u00e9dure peut prendre plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:00 > 0:13:08) [93%] : \r\nDonald Trump suscite l'inqui\u00e9tude et la col\u00e8re, on le voit dans de nombreux pays, mais il a soit un peu plus son pouvoir aux \u00c9tats-Unis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain nomm\u00e9 hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:08 > 0:13:15) [95%] : \r\nIl sera conservateur Brett Cavanna, un choix qui renforce le contr\u00f4le des conservateurs sur la plus haute instance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:15 > 0:13:23) [85%] : \r\nJudiciaire du pays, r\u00e9action, Philippe revoir, on a vraiment pr\u00e9sident Trump qui verrouille pour longtemps la droite aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:25 > 0:13:35) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que c'\u00e9tait le le le r\u00eave des des conservateurs am\u00e9ricains qui se r\u00e9alise pour 30 40 ans, la Cour supr\u00eame qui est manifestement tr\u00e8s bien \u00e0 ancrer bien \u00e0 droite, c'est aussi un si\u00e8cle qui se referme \u00e0 tout les le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:35 > 0:13:39) [82%] : \r\nMoi je vous entends pas politique, je sais pas si le t\u00e9l\u00e9spectateur T\u00e9tris vous entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:42 > 0:13:44) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 vous de me dire Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:45 > 0:13:47) [73%] : \r\nEst ce que vous m'entends cela pas vous entendre auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:48 > 0:13:50) [83%] : \r\nMais enfin, allez-y Philippe, nous avons pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:51 > 0:14:25) [90%] : \r\nSi je voulais \u00eatre Darius oui je disais au fond, c'est Acer qui se referme tous les leviers politiques judiciaires qui sont en main conservatrice aux \u00c9tats-Unis au d\u00e9mocrate, il ne reste pratiquement plus que que la rue, mais c'est assez \u00e9tonnant ce choix tout de m\u00eame de la part de Trump parce que c'est un juge de l'establishment, un produit de Washington des meilleures \u00e9coles qui est choisi, le candidat au fond que n'importe quel pr\u00e9sident r\u00e9publicain aurait pu choisir et pourquoi Intrum c'est, a-t-il choisi cet homme- l\u00e0, c'est peut-\u00eatre parce que c'est celui qui s'est le plus exprim\u00e9 contre l'id\u00e9e qu'on enqu\u00eate contre un pr\u00e9sident en fonction et \u00e7a bien s\u00fbr \u00e7a peut, \u00e7a peut int\u00e9resser au plus haut point dans le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:25 > 0:14:41) [88%] : \r\nAlors moi en tirant en tirant sur mon fils, je vous entends Philippe le le l'agenda est quand m\u00eame tr\u00e8s spectaculaire, hein, Donald Trump qui assoit son pouvoir \u00e0 l'int\u00e9rieur et maintenant cette esp\u00e8ce de tourner, o\u00f9 il va aborder des th\u00e8mes qui lui plaisent attaquer l'Otan telle qu'elle est aujourd'hui attaqu\u00e9 une certaine Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:43 > 0:15:28) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que, il y va de fa\u00e7on assez d\u00e9sinhib\u00e9, on est pr\u00eat \u00e0 briser les tabous bris\u00e9s, beaucoup de vaisselle aussi le temps, on sait pas s'il se rend au sommet pour c\u00e9l\u00e9brer le temps pour l'enterrer l'Union europ\u00e9enne, il la voit comme une construction qui est tourn\u00e9e contre les \u00c9tats-Unis, donc effectivement le fait qu'elle se d\u00e9fasse un peu \u00e7a, \u00e7a lui sourit, il va rencontrer, il va essayer de rencontrer Boris Johnson L'Homme du Brexit en Angleterre, il a d\u00e9fendu des mots tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able envers Vladimir Poutine, bref, on a l'impression que c'est peut-\u00eatre pas dans l'int\u00e9r\u00eat ni des \u00c9tats-Unis ni de l'Europe, ni du monde mais Donald Trump et renforc\u00e9 \u00e0 l'interne, et puis \u00e0 l'externe, de fa\u00e7on assez euphorique, il avance, il suit sa ligne sans concession et r\u00e9trospectivement ce moment sera peut-\u00eatre vu comme un point culminant de cette pr\u00e9sidence de cette m\u00e9thode Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:28 > 0:15:29) [80%] : \r\nPhilippe Revah merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:30 > 0:15:40) [90%] : \r\nC'est la tr\u00e8s bonne nouvelle du jour pour les survivants de la grotte en Tha\u00eflande, les difficiles op\u00e9rations de secours sont couronn\u00e9s de succ\u00e8s, ils sont tous d\u00e9sormais sains et saufs dans un h\u00f4pital de la r\u00e9gion, Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:42 > 0:15:58) [94%] : \r\nC'est la fin du calvaire, la fin de longues semaines, qui ont tenu un pays tout entier en haleine dans ces ambulances, les 5 derniers enfants pi\u00e9g\u00e9s dans une grotte depuis le 23 juin tous sont sains et saufs et tous sont d\u00e9sormais en observation dans un h\u00f4pital de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:59 > 0:16:08) [83%] : \r\nOui tout ne tape Wanni aujourd'hui je vous annonce officiellement la bonne nouvelle, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire fort hier les derniers en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:08 > 0:16:38) [93%] : \r\nLes 12 gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur de football sont rest\u00e9s isol\u00e9s pendant 9 jours dans cette cavit\u00e9, avant d'\u00eatre retrouv\u00e9 par les sauveteurs, mais il aura fallu pr\u00e8s d'une semaine pour organiser leur \u00e9vacuation \u00e0 travers plusieurs kilom\u00e8tres de galeries parfois compl\u00e8tement inond\u00e9e des moyens consid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre pour parvenir \u00e0 cette heureuse issue plus d'un millier de militaires, des centaines de volontaires et de nombreux plongeurs ton tha\u00eflandais qu'\u00e9trangers ont particip\u00e9 aux secours un succ\u00e8s quasi totale ternie par la mort d'un des sauveteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:39 > 0:16:48) [97%] : \r\nCe soir, les op\u00e9rations de secours sont officiellement termin\u00e9es devant la grotte de Tham Luang la peur fait d\u00e9sormais place \u00e0 la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:50 > 0:17:08) [89%] : \r\nUne femme incarne la libert\u00e9 en Iran m'a aid\u00e9 au jabri, \u00e0 18 ans, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour atteinte \u00e0 la morale islamique, puis lib\u00e9r\u00e9, elle a d\u00fb pr\u00e9senter des excuses publiques pour avoir dans\u00e9 sur Instagram sans \u00eatre muni du voile, beaucoup de femmes posent des vid\u00e9os pour d\u00e9fier la r\u00e9pression Steven vos \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:40) [89%] : \r\nUne jeune femme qui danse dans sa chambre et le partage sur les r\u00e9seaux sociaux un acte anodin aujourd'hui et pourtant, comme cette Iranienne de 18 ans mais d\u00e8s autres jabri a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi dernier par la police pour ces vid\u00e9os Sonntag grammes motif avanc\u00e9 dans ses publications, elle ne porte pas le voile obligatoire en Iran ni de v\u00eatements appropri\u00e9s et la dans en public est interdite par la loi, lib\u00e9r\u00e9 sous caution dimanche mais Debr\u00e9 a d\u00fb pr\u00e9senter des excuses publiques et s'expliquer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:41 > 0:17:44) [65%] : \r\nAu m\u00eame Hitchcock il voil\u00e0 ce qu'il avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:44 > 0:17:48) [85%] : \r\nJe savais que danser \u00e9tait interdit, mais je n'ai rien publi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:48 > 0:17:57) [78%] : \r\nLe mal d'un Oslo montage le Lightning ananas entrave et je je ne cherchais pas \u00e0 promouvoir quoi que ce soit ni encourager les autres \u00e0 danser Mazurie Inad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:58 > 0:18:13) [92%] : \r\nCette affaire provoque l'indignation de nombreux internautes iraniens qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 publier des vid\u00e9os de en train de danser les messages de soutien se multiplient aussi sur les r\u00e9seaux sociaux comme celui de Ryan tard Avati Iranienne, condamn\u00e9e en 2014 pour cette vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:14 > 0:18:23) [88%] : \r\nVous m'avez arr\u00eat\u00e9 parce que j'\u00e9tais heureuse quand j'avais 23 ans maintenant vous arr\u00eatez mais D'autres jabri et elle n'a que 18 ans, qu'allez- vous faire \u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:24 > 0:18:39) [92%] : \r\nLa mobilisation a largement d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res iraniennes, Amnesty International a publi\u00e9 une vid\u00e9o pour d\u00e9noncer le sort de la jeune fille et les hashtags dans ce n'est pas un Crime et dense pour que nous continuons \u00e0 danser sont devenus tr\u00e8s populaires sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:43 > 0:18:52) [95%] : \r\nMessage bien re\u00e7u par Mail et autres jabri qui a post\u00e9 ce matin une nouvelle vid\u00e9o d'elle en train de danser maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:53 > 0:19:07) [94%] : \r\nL'accord fait date entre l'\u00c9thiopie et l'\u00c9rythr\u00e9e apr\u00e8s 20 ans de guerre, une d\u00e9claration d'amiti\u00e9 promet une \u00e8re nouvelle, la nouvelle retentit dans toute l'Afrique et jusqu'en Suisse la diaspora \u00e9rythr\u00e9enne, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans notre pays, Olivier couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:30) [92%] : \r\nUn accord autant inattendue qu'historique a symbolis\u00e9 par cette accolade sur le tarmac d'Asmara entre les dirigeants de l'\u00c9rythr\u00e9e de l'\u00c9thiopie, 2 pays devenus des fr\u00e8res ennemis, en guerre depuis l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e, les voil\u00e0 aujourd'hui d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 normaliser leurs relations et \u00e0 faire la paix apr\u00e8s 20 ans de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:31 > 0:19:39) [92%] : \r\nMais ne le comit\u00e9, les gouvernements des 2 pays vont r\u00e9tablir des Liens \u00e9conomiques et politiques des relations de coop\u00e9ration dans le domaine militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:19:48) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e et l'\u00c9thiopie, une m\u00eame culture de pays et de d\u00e9cennies d'un conflit fratricide qui a fait 80000 victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:50 > 0:20:01) [86%] : \r\nUn accord de paix historique salu\u00e9e par les communaut\u00e9s \u00e9thiopienne a \u00e9rythr\u00e9enne de Suisse dont la r\u00e9action aussi entre scepticisme et euphorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:02 > 0:20:11) [86%] : \r\nTous les changements qu'il a une actuellement, ce qui est entrepris par le nouveau 1er ministre c'est quelque chose au-del\u00e0 du r\u00e9el en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:11 > 0:20:35) [94%] : \r\nAlors c'est une grande joie, mais on reste tr\u00e8s prudent parce qu'on attend \u00e0 ce que des r\u00e9formes internes se fasse l'\u00e9tat de de d'urgence qui \u00e9tait en place depuis 2000 aujourd'hui n'a plus lieu d'\u00eatre, parce que justement l'\u00c9thiopie est plus une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale de l'\u00c9rythr\u00e9e donc le la mobilisation militaire de toute la population n'est plus n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:35 > 0:20:54) [92%] : \r\nLa fin de la guerre et peut-\u00eatre de l'obligation de servir, c'est la grande interrogation pour des milliers d'\u00c9rythr\u00e9ens r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse dans la tente aussi de r\u00e9forme d'un r\u00e9gime qu'il consid\u00e8re comme autoritaire mais port\u00e9 aujourd'hui par l'immense espoir de la r\u00e9conciliation de leurs 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:56 > 0:21:09) [92%] : \r\nLa gestion des d\u00e9chets en Chine, a des effets Directs sur le tri effectu\u00e9 en Suisse, l'\u00e9poque est termin\u00e9e, nous pouvions exp\u00e9dier nous d\u00e9chets en vrac, sans distinction, \u00e0 P\u00e9kin, les Chinois ont de nouvelles exigences Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:11 > 0:21:17) [91%] : \r\nEn Suisse, le tri on conna\u00eet une fois r\u00e9colt\u00e9 nos d\u00e9chets se retrouve dans une entreprise comme celle-ci, qui trient encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:19 > 0:21:25) [89%] : \r\nVoici un triste exemple de ce qu'on retrouve dans le papier carton, les d\u00e9chets qui devrait pas y \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:25 > 0:21:34) [91%] : \r\nDepuis le mois de janvier, la Chine n'accepte plus le papier carton non tri\u00e9s mais m\u00eame apr\u00e8s l'intervention de plusieurs machines tout ne correspond pas aux nouveaux crit\u00e8res chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:34 > 0:21:57) [90%] : \r\nCe carton par exemple aujourd'hui et que vous avez l'air qui tri\u00e9s qui a \u00e0 peu pr\u00e8s 95 pourcent du carton, on ne peut pas l'envoyer en Chine aujourd'hui parce que il y a des impuret\u00e9s qui font que c'est un d\u00e9chet et les Chinois refuseront ce carton, donc aujourd'hui on se retrouve \u00e0 1 qu'un march\u00e9 qui a ferm\u00e9 au 1er janvier tout d'un coup toute l'et l'exportation, qui partait de l'Europe revient en grande partie sur notre propre march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:57 > 0:22:08) [92%] : \r\nR\u00e9sultat : les prix chutent, surtout pour le papier m\u00e9langer une perte qui touche tout le monde jusqu'\u00e0 Val-de-Ruz, dans le canton de Neuch\u00e2tel, comme toutes les communes, elle touchera moins d'argent en vendant ses d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:09 > 0:22:22) [86%] : \r\nQuand on a la commune ici qu'on voit ce qui se passe dans le monde et togolais que parler de \u00e7a, on n'a pas tous l'impression de dire qui sera l'impact sur une commune comme valeurs et puis l\u00e0, on se rend compte qu'on aura une perte de 9000 francs de revente de produits sont bien de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:22 > 0:22:33) [91%] : \r\nConnu dans le canton de Soleure, on trouve la derni\u00e8re entreprise suisse qui recycle du carton sa mati\u00e8re premi\u00e8re de basse qualit\u00e9 est aujourd'hui moins cher, mais c'est tout le contraire pour le carton haut de gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:33 > 0:22:47) [85%] : \r\nC'est presque 5 qui sont depuis d\u00e9cembre et les prix ont chut\u00e9 pour le vieux cartons standard en Europe mais en m\u00eame temps le carton de qualit\u00e9 comme les chutes de fabrication sont tr\u00e8s demand\u00e9es par les Chinois pour ces produits, les prix augmenter, ont dit Price \u00e9norme puisqu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:22:59) [93%] : \r\nDes d\u00e9chets oui mais tri\u00e9s, la Chine a donn\u00e9 le ton et tir\u00e9 les standards de qualit\u00e9 de tous les acteurs vers le haut, aujourd'hui on est pr\u00eat \u00e0 payer plus si le citoyen et des entreprises trient mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:01 > 0:23:13) [93%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 des festivals continue partout dans suisse romande \u00e0 Lausanne ce soir le Festival de la Cit\u00e9 bat son plein, avec cette particularit\u00e9 qui fait tout son charme Manon Germond, c'est vraiment un festival au coeur de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:16 > 0:23:57) [91%] : \r\nOui, et vous l'avez dit, c'est sa force et son charme et en plus depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le festival a retrouv\u00e9 le coeur de la ville, le coeur de la cit\u00e9, et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment attendu et s'est appr\u00e9cier donc on le voit, il y a d\u00e9j\u00e0 des gens derri\u00e8re moi, elles ont pass\u00e9 \u00e7a a permis d'attirer pr\u00e8s de 100000 spectateurs, voil\u00e0 donc le festival qui propose, par exemple, du th\u00e9\u00e2tre, sur un pont ou encore de la musique est au coeur de la cath\u00e9drale veut encore renforcer ce lien, ce dialogue entre les arts et l'espace urbain et propose donc cette ann\u00e9e, c'est un exemple typique d'installer des bancs publics compl\u00e8tement d\u00e9jant\u00e9 sur un Parking, on y \u00e9tait hier \u00e0 equipeauto Robert, vous verrez, c'est encore en cours d'installation, mais \u00e7a vaut le d\u00e9tour, je vous laisse regarder sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:58 > 0:24:05) [91%] : \r\nC'est sur cette place du Tunnel boud\u00e9e par les Lausannois que les Bains publics prennent quartier pour 6 jours, derniers pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:05 > 0:24:11) [67%] : \r\nBrandir leur drapeau et en fait il y a des femmes avaient femme de pression, tout \u00e7a fait un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:12 > 0:24:19) [82%] : \r\nUne thalassoth\u00e9rapie urbaine d\u00e9jant\u00e9, mise en place et accompagn\u00e9 par un collectif d'artistes tout aussi d\u00e9jant\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:19 > 0:24:37) [85%] : \r\nL\u00e0 il y aura d\u00e9j\u00e0 qui seront l\u00e0, il y en a 3 ici en dessous il y a un il y a de la thalasso Pony c'est-\u00e0-dire que celle-l\u00e0, on r\u00e9cup\u00e8re les sels min\u00e9raux, les peaux mortes, des habitants de Lausanne et on alimente des salades, avec le les prot\u00e9ines donc de ces peaux mortes pour faire de la salade vegan mais prot\u00e9in\u00e9 \u00e0 l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:37 > 0:24:44) [93%] : \r\nAvec une conviction en offrant une exp\u00e9rience agr\u00e9able sur cette place, les habitants devraient alors porter un nouveau regard sur le lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:44 > 0:24:53) [85%] : \r\nMoi, je pense, \u00e7a va changer les gens auront envie, \u00e7a se garer un peu plus cool cette toile avec peut-\u00eatre un axe enfin voil\u00e0 ou peut-\u00eatre un peu, ils viendront puisse garer la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:53 > 0:25:30) [90%] : \r\nCar au-del\u00e0 du ton loufoque du projet pour la directrice du festival, c'est une vraie approche artistique ces com\u00e9diens en racontant des histoires et en jouant avec cet espace vont inciter les habitants \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur lien \u00e0 la ville, la culture sign\u00e9 c'est du lien, c'est-\u00e0-dire que les artistes, il propose une certaine vision du monde et que cette vision du monde, elle est cens\u00e9e nous enrichir nous transformer pour qu'ensuite on puisse vivre mieux, c'est quand m\u00eame \u00e7a l'enjeu de l'artistique, c'est pas juste un \u00e9v\u00e9nement, puis ensuite il y a aucune transformation, ce soir, les parasols et les chaises longues remplaceront les coups de pinceaux, donc un maillot de bain et oser un plongeon dans cet univers d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:32 > 0:25:48) [91%] : \r\nLa pr\u00e9sence d'un ours est signal\u00e9 en Valais, des traces ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s dans la r\u00e9gion du Sanetsch, c'est une randonneuse en promenade qui les a d\u00e9couvert l'ours est certainement celui qui appara\u00eet de temps \u00e0 autre, on le canton de Berne, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 la derni\u00e8re fois le 4 juillet \u00e0 la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:50 > 0:26:05) [88%] : \r\nEt en parlant justement de faune voici ce progr\u00e8s tr\u00e8s prometteur des rev\u00eatements sp\u00e9ciaux permettent de prot\u00e9ger les oiseaux en particulier Les hiboux des pyl\u00f4nes \u00e9lectriques qui leur sont souvent mortelle, reportage C\u00e9line Richer avec Yvan Ely et Julie Marchand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:07 > 0:26:17) [90%] : \r\nCes pyl\u00f4nes \u00e9lectriques cet ornithologue valaisan le conna\u00eet bien \u00e0 son pied, il a d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9 les carcasses d'oiseaux calcin\u00e9e par un choc \u00e9lectrique, une d\u00e9couverte macabre qui n'est pas rare dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:17 > 0:26:35) [88%] : \r\nC'est des pyl\u00f4nes qui concernent des lignes \u00e0 moyenne tension, type 16 kilovolts \u00e7a veut dire : c'est pas les grosses lignes \u00e0 haute tension, c'est des lignes avec un \u00e9cart entre les c\u00e2bles qui est suffisamment restreint pour que l'oiseau lorsqu'ils se pose sur le pyl\u00f4ne puisse toucher de c\u00e2bles en m\u00eame temps et faire ainsi un court- circuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:35 > 0:26:57) [93%] : \r\nLes grands oiseaux sont les plus concern\u00e9s par ces pi\u00e8ges, parmi eux le Duc, son envergure de pr\u00e8s d'un m\u00e8tre huitante le rend particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, d'apr\u00e8s une \u00e9tude les \u00e9lectrocution depuis les pyl\u00f4nes serait la plus grande cause de mortalit\u00e9 chez ses grands- hibou pr\u00e8s du tiers des morts en Suisse, un vrai enjeu pour cette esp\u00e8ce menac\u00e9e, le canton a pris des mesures en imposant des r\u00e8gles dans chaque mise \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:57 > 0:27:14) [91%] : \r\nToutes les mesures, on peut dire de protection des oiseaux seront mises en place d\u00e8s le d\u00e9but de la construction, mais on conna\u00eet maintenant aussi les poteaux laine les installations qui sont dangereuses potentiellement pour la faute et c'est sur ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 qu'on on essaie plut\u00f4t d'intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:14 > 0:27:22) [85%] : \r\nCes anciens pyl\u00f4ne dangereux, on en compte 1500 en Valais dans la r\u00e9gion de Martini, le fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 a commenc\u00e9 les assainissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:22 > 0:27:37) [86%] : \r\nMaintenant, l'oiseau sans souci peut venir s'asseoir sans prendre de risque de toucher justement les partis sous tension contrairement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comme on peut voir que tout est est nue et on n'a pas une distance de 60 centim\u00e8tres donc l'oiseau \u00e0 l'envol, un risque de toucher le fil et de se faire \u00e9lectrocuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:38 > 0:27:49) [91%] : \r\nL'op\u00e9ration co\u00fbte 3000 francs mais permet aussi de prot\u00e9ger la ligne un accident avec un oiseau peut priver une r\u00e9gion de courant sur 250 pyl\u00f4ne dans cette r\u00e9gion, une centaine ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assainis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:49 > 0:28:05) [87%] : \r\nOn a 2 m\u00e9thodes principales c'est isoler les partis du tension \u00e7a c'est des solutions qu'on va appliquer sur des lignes qui sont appel\u00e9es \u00e0 durer encore plusieurs ann\u00e9es et l'autre m\u00e9thode, c'est de supprimer ces lignes en les rempla\u00e7ant par des c\u00e2bles souterrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:05 > 0:28:10) [92%] : \r\nCes interventions ont prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9, mais elle peine encore \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:10 > 0:28:22) [92%] : \r\nSoit la source principale de mortalit\u00e9 c'est l'\u00e9lectrocution, on sait que si on enl\u00e8ve cette couche en devrait permettre \u00e0 la population d'augmenter progressivement en Valais, \u00e7a pourrait \u00eatre une augmentation de par exemple de 10 pourcent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:23 > 0:28:27) [91%] : \r\nAujourd'hui, la population de Grand-Duc ne subsiste \u00e0 l'\u00e9tat sauvage que gr\u00e2ce \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:29 > 0:28:44) [91%] : \r\nNous revenons \u00e0 l'actualit\u00e9 de la soir\u00e9e : France- Belgique c'est le dernier moment pour parier entre amis, en famille, les paris se font \u00e0 la bonne franquette mais aussi de mani\u00e8re plus commercial, c'est une industrie qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, Julie Conti Alexandre grosse et Jo\u00ebl dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:45 > 0:28:49) [87%] : \r\nJe ne sais pour rigoler c'est peut s'amuser l'adr\u00e9naline on vibre plus quoi, il y a 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:49 > 0:28:54) [87%] : \r\nSouvent je sais plus intense, \u00e7a donne un petit piment au match, c'est cool quoi, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:55 > 0:29:17) [89%] : \r\nLes paris, ils ont fait des bookmakers, les grands gagnants de ce Mondial, Betfair Fran\u00e7aise des Jeux ou Loterie romande, tous ont vu leur chiffre d'affaires explos\u00e9 jeudi soir la Loterie romande avait d\u00e9j\u00e0 encaiss\u00e9 4,5 millions de francs, c'est peu compar\u00e9 au Loto, mais le secteur est celui qui conna\u00eet la plus forte croissance j'arr\u00eate ou pas, d\u00e8s que je gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:17 > 0:29:30) [95%] : \r\nNous avons, \u00e0 l'occasion de la Coupe du monde en particulier, l'occasion de recruter des nouveaux joueurs, particuli\u00e8rement des jeunes adultes, on va dire dans la tranche de 20 \u00e0 35 ans, avec bien s\u00fbr l'ambition et l'objectif de les fid\u00e9liser dans le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:30 > 0:29:35) [86%] : \r\nIl fallait, et plus les parieurs jouent souvent plus il joue gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:35 > 0:29:49) [91%] : \r\nLe montant moyen observ\u00e9 durant la Coupe du monde et de 22 francs par an je par contre, si l'on regarde du c\u00f4t\u00e9 des joueurs les plus fid\u00e8les et ceux qui jouent le plus, on a une moyenne de 209 francs par an je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:51 > 0:29:52) [95%] : \r\nEt \u00e0 la fin, le gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:54 > 0:30:25) [89%] : \r\nLe bookmaker, bien s\u00fbr, jusqu'ici, la Loterie romande a revers\u00e9 pr\u00e8s de 3 millions aux parieurs, soit 67 pourcent des 1000 pour r\u00e9aliser davantage de profits, elles offrent des cotes plus basse que les g\u00e9ants du secteur se rapproche pour le match de ce soir, la France est propos\u00e9 \u00e0 2 15 compte de 45 c'est faire avec une mise de 100 francs, cela repr\u00e9sente une diff\u00e9rence de gain de 30 francs bien s\u00fbr, c'est pour la bonne cause mais cela explique que 90 pourcent des paris soient plac\u00e9s sur des sites \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:26 > 0:30:27) [90%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:27 > 0:30:28) [97%] : \r\nPlaisir des spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:34 > 0:30:44) [91%] : \r\nAu programme, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ensuite ABE sur la question des carafes d'eau payante ou non et bien sur France- Belgique sur RTS 2 tr\u00e8s belle soir\u00e9e bon match \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:53 > 0:30:56) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:11 > 0:31:12) [67%] : \r\nCe sera l'axe d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:40 > 0:36:24) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, le soleil \u00e9tait g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui en Valais et en Suisse romande, alors que, au nord et dans l'Est, les nuages ont \u00e9t\u00e9 nombreux, des nuages quand m\u00eame donner quelques averses dans les Grisons pour le courant de l'apr\u00e8s- midi, petit retour sur cet ensoleillement du jour, nous avons eu 11 heures de soleil \u00e0 Sion, aujourd'hui 10 heures \u00e0 Gen\u00e8ve seulement 7 heures \u00e0 Neuch\u00e2tel, d\u00e9j\u00e0 plus de nuages 4 heures \u00e0 Del\u00e9mont et seulement 2 petites heures \u00e0 Kloten o\u00f9 les nuages, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s compacts, ce nuage \u00e9tait associ\u00e9 donc \u00e0 cette d\u00e9pression qui s'est d\u00e9plac\u00e9 du Danemark en direction de l'Allemagne, des nuages qui ont donc donn\u00e9 quelques petites averses sur les fronti\u00e8res de l'Est et en direction des Grisons demain cette d\u00e9pression va se d\u00e9caler en direction de la Pologne, c'est dire que le soleil va regagner du terrain en direction de la Suisse al\u00e9manique toutes les r\u00e9gions ont donc un bon ensoleillement demain pendant la journ\u00e9e de mercredi la nuit prochaine, nous aurons des nuages assez compact encore dans l'Est et en direction du sud avec un risque, un risque d'averses sur la Suisse romande un ton serein, avec un ciel m\u00eame bien d\u00e9gag\u00e9 demain nous retrouverons des nuages r\u00e9siduels sur l'est du pays et dans les Grisons en Suisse romande soleil d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9reux, notamment du et en direction du Valais central dans l'apr\u00e8s- midi, le soleil va gagner du terrain vers la Suisse al\u00e9manique soleil g\u00e9n\u00e9reux sur la plupart des r\u00e9gions des cumulus vont se d\u00e9velopper en montagne et puis ces cumulus au sud des Alpes ont donn\u00e9 tr\u00e8s localement un orage, les temp\u00e9ratures demain matin sont comprises entre 11 et 14 degr\u00e9s 18 au Tessin l'apr\u00e8s- midi autour de 24 degr\u00e9s sur le Plateau 26 sur le bassin l\u00e9manique et puis, de 27 \u00e0 29 degr\u00e9s du Valais en direction de la plaine tessinoise 0 degr\u00e9 \u00e0 3600 m\u00e8tres les vents seront encore orient\u00e9e au nord- ouest demain des vents faible voire mod\u00e9r\u00e9 sur les cr\u00eates petite tendance et \u00e0 la bise en direction du bassin l\u00e9manique se vendent au nord- ouest va s'att\u00e9nuer au fil des jours et puis le vent du sud va prendre le relais en fin de semaine en amont de l'air, de plus en plus chaud de l'Espagne en direction des Alpes jeudi temps bien ensoleill\u00e9, des temp\u00e9ratures autour de 25 26 degr\u00e9s seulement petit risque d'orages plut\u00f4t au sud, soleil bien g\u00e9n\u00e9reux vendredi pratiquement la m\u00eame situation, on gagne 2 degr\u00e9s avec des maxima autour de 28 petit risque d'orages encore tr\u00e8s limit\u00e9e dans les Alpes, plut\u00f4t vers le sud et puis samedi, des temp\u00e9ratures qui devraient atteindre les 30 \u00e0 32 degr\u00e9s soleil g\u00e9n\u00e9reux en pleine mais les orages vont commencer \u00e0 se d\u00e9velopper, passablement en r\u00e9gion de montagne dimanche nous serons toujours 11 dans cette lanc\u00e9e de la chaleur, une chaleur qui deviendra lourde, les orages qui vont se d\u00e9velopper partout en montagne et qui pourront d\u00e9border en r\u00e9gion de plaine d'ici le dimanche soir, voil\u00e0 pour cette m\u00e9t\u00e9o aux couleurs estivales avec une hausse de la temp\u00e9rature qui ira de concert avec la hausse du risque orageux, nous allons en finir avec une image prise aujourd'hui depuis 11 heures en direction de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, moi je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS et puis bien entendu, un tr\u00e8s bon match France- Belgique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T18:46:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807697661", "durationSec": 22, "title": "SO US JUGE COUR SUPREME_RTS000001532854", "excerpt": "La hausse des exigences chinoises sur la qualit\u00e9 des importations de papiers et de cartons recycl\u00e9s entra\u00eene des r\u00e9percussions pour les entreprises suisses de recyclages. Celles qui ne peuvent offrir une qualit\u00e9 de puret\u00e9 de papier suffisante se retrouve avec des tonnes de papier recycl\u00e9 invendues ce qui entra\u00eene une baisse des prix g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui se r\u00e9percute sur le prix de rachat du papier recycl\u00e9 aupr\u00e8s des communes suisses."}, {"internalArchiveId": "AA1807697662", "durationSec": 69, "title": "SO THAILANDE LIBERATIONS_RTS000001533084", "excerpt": "Stills de photographies illustrant des traces de pattes d'ours observ\u00e9es par une randonneuse dans la r\u00e9gion de Sanetsch.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807697663", "durationSec": 86, "title": "SO TAPIS MATCH_RTS000001533144", "excerpt": "A l'instar d'autres pays, la Suisse s'est tourn\u00e9e vers l'OMC pour protester contre les taxes douani\u00e8res sur l'acier et l'aluminium impos\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. M\u00eame si les exportations de m\u00e9tal suisse aux USA demeurent faibles, le gouvernement suisse entend d\u00e9fendre ses principes commerciaux.\nItw de l'Ambassadeur et chef du centre de prestations Commerce mondial \u00e0 la Direction des affaires \u00e9conomiques ext\u00e9rieure, Markus Schlagenhof et de David Dorn, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich."}, {"internalArchiveId": "AA1807697664", "durationSec": 111, "title": "SO RECYCLAGE DECHETS V3_RTS000001533048", "excerpt": "7 ressortissants suisso-turcs binationaux sont retenus en Turquie, emprisonn\u00e9s ou priv\u00e9s de passeports en raison de leur hostilit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e au r\u00e9gime du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan ou soup\u00e7onn\u00e9s d'entretenir des relations avec des organisations politiques turques interdites.\nItw du d\u00e9put\u00e9 Les Verts bernois d'origine turque Hasim Sancar, d'un ressortissant kurde (anonyme) et de Nadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty international suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAL-DE-RUZ", "SOLEURE"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "PAPIER", "CARTON", "EXPORTATION", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1697579"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697665", "durationSec": 28, "title": "SO OURS VS_RTS000001532991", "excerpt": "Asmara Ethiopie pr\u00e9prod sur conflit arm\u00e9 de 20 ans entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e \u00e0 l'occasion d'un accord de paix sign\u00e9 par les 2 parties.\nItw de Tabet Taher, restaurateur \u00e9tiopien et de Veronica Almedom, membre de la communaut\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne suisse.", "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["OURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697666", "durationSec": 106, "title": "SO OMC DOUANE US_RTS000001533003", "excerpt": "A l'occasion de la Coupe du Monde de football, la Loterie romande a organis\u00e9 des paris sportifs sur les matchs qui remportent un tr\u00e8s grand succ\u00e8s aupr\u00e8s du grand public des fan zones.\nItw Jean-Luc Moner-Banet, directeur de la Loterie Romande.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROIT DE DOUANE", "PROTECTIONNISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697667", "durationSec": 33, "title": "SO MATCH EQUIPES 2_RTS000001533164", "excerpt": "A l'occasion du festival de la F\u00eate de la Cit\u00e9, la direction artistique de la manifestation a install\u00e9 de grands bassins gonflables remplis d'eau sur l'emplacement du parking de la place du Tunnel pour offrir des bains publics provisoires au festivaliers.\nItw de Nicolas Chapoulier, Directeur artistique du collectif d'artistes Dakota et itw de Myriam Kridi, directrice du Festival de la Cit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1807697668", "durationSec": 119, "title": "SO ITW TURCO SUISSE V2_RTS000001533156", "excerpt": "La demi-finale de la Coupe du monde de football 2018 qui oppose la France et la Belgique donne lieu \u00e0 des rivalit\u00e9s entre supporters de chaque camp qui expriment souvent le complexe d'un petit pays face \u00e0 un grande nation.\nItw d'un supporter belge.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9PRESSION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697669", "durationSec": 105, "title": "SO IRAN DANSE REVOLTE_RTS000001533089", "excerpt": "Un tiers des d\u00e9c\u00e8s des grands oiseaux comme est caus\u00e9 par une \u00e9lectrocution sur un pyl\u00f4ne \u00e9lectrique. En Valais, ces derniers sont peu \u00e0 peu modifi\u00e9s et leurs c\u00e2bles mieux isol\u00e9s afin de permettre aux grands oiseaux et en particulier au hibou Grand-Duc d'y d\u00e9ployer leurs ailes sans s'\u00e9lectrocuter.\nItw de l'ornithologue Emmanuel Revaz, d'Yvon Crettenand, biologiste au Service de la chasse et des repr\u00e9sentants du groupe SEIC T\u00e9l\u00e9did.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807697670", "durationSec": 109, "title": "SO ETHIOPIE ERYTHREE_RTS000001533120", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASMARA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PAIX", "CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697671", "durationSec": 109, "title": "SO PARIS SPORTIFS_RTS000001533047", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PARI", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "FAN ZONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697672", "durationSec": 96, "title": "SO FESTIVAL CITE VD_RTS000001532862", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "PISCINE", "MANIFESTATION CULTURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697673", "durationSec": 101, "title": "SO AMB AVANT MATCH_RTS000001533171", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697674", "durationSec": 142, "title": "FRIGO VS HIBOUX PYLONES_RTS000001528761", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["HIBOU", "\u00c9LECTROCUTION", "PROTECTION DES ANIMAUX"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807697830", "summary": "Itw Xavier Mahue, directeur de l'entreprise Retripa sp\u00e9cialis\u00e9e dans le tri de d\u00e9chets.\nBallots de papiers recycl\u00e9s tri\u00e9s.\nVue a\u00e9rienne sur la commune du Val-de-Ruz.\nItw Christian Hostettler, conseiller communal Val-de-Ruz.\nUsine de recyclage du carton usag\u00e9.\nItw Markus Kowaleff, directeur Model AG.", "id": "1697579", "visualThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "PAPIER", "CARTON", "EXPORTATION", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAL-DE-RUZ", "SOLEURE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GERMOND, Manon", "role": "Depuis le Festival de la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747424", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040518", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676967", "internalArchiveId": "AA1805677254", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde de la FIFA Russie 2018 - Demi-finale : France - Belgique ENTOURAGE", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Emission en direct avec des joueurs du Signal FC Bernex.", "durationSec": 10984, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-20T10:03:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807697675", "durationSec": 44, "title": "ENTO  100718 ITV SOUTHGATE", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur \u00e9quipe d'Angleterre Gareth Southgate \u00e0 la veille de la demi-finale contre la Croatie lors de la Coupe du monde de footbal 2018 en Russie.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697676", "durationSec": 55, "title": "ENTO 100718 FRANCE 98", "excerpt": "Archive du 1er titre de Champion du monde de football conquis par l'\u00e9quipe nationale de France lors de la Coupe du monde 1998, gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en finale 3 buts \u00e0 0 contre le Br\u00e9sil.", "thematicGeographicals": ["ST-DENIS"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697677", "durationSec": 73, "title": "ENTO 100718 FRANCE STORY", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de France de football peut compter lors de la Coupe du monde 2018 en Russie sur ses jeunes d\u00e9fenseurs lat\u00e9raux Benjamin Pavard et Lucas Hernandez, ainsi que sur l'attaquant Kylian Mbapp\u00e9 et le travail de r\u00e9cup\u00e9ration de Ngolo Kant\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicPersons": ["MBAPP\u00c9, KYLIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697678", "durationSec": 51, "title": "ENTO 100718 ITW MARTINEZ", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale de football de Belgique Roberto Martinez sur l'apport de son assistant Thierry Henry lors de la Coupe du monde 2018 en Russie.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["HENRY, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697679", "durationSec": 39, "title": "ENTO 100718 LINE UP BELGIQUE", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Belgique de football peut compter lors de la Coupe du monde 2018 en Russie sur de nombreux footballeurs de talent comme Romelu Lukaku, Eden Hazard et Kevin De Bruyne, ainsi que Marouane Fellaini."}, {"internalArchiveId": "AA1807697680", "durationSec": 39, "title": "ENTO 100718 LINE UP FRANCE", "excerpt": "Entra\u00eenement de l'\u00e9quipe d'Angleterre \u00e0 la veille de la demi-finale contre la Croatie lors de la Coupe du monde de footbal 2018 en Russie."}, {"internalArchiveId": "AA1807697681", "durationSec": 75, "title": "ENTO 100718 PC BELGIQUE", "excerpt": "Entra\u00eeneur \u00e9quipe de Croatie \u00e0 la veille de la demi-finale contre l'Angleterre lors de la Coupe du monde de footbal 2018 en Russie.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697682", "durationSec": 86, "title": "ENTO 100718 PC ENTR ANG", "excerpt": "Le gardien de but fran\u00e7ais Hugo Lloris a effectu\u00e9 un bel arr\u00eat de la main lors du match de quart de finale de la Coupe du monde de football 2018 entre Uruguay et France.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697683", "durationSec": 147, "title": "ENTO 100718 PC ENTR CRO", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football de Belgique est entra\u00een\u00e9e par l'entra\u00eeneur espagnol Roberto Martinez et par son assistant Thierry Henry, lors de la Coupe du monde 2018 en Russie.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697684", "durationSec": 15, "title": "ENTO 100718 PC LLORIS", "excerpt": "Itw footballeur fran\u00e7ais Samuel Umtiti, d\u00e9rang\u00e9 par ses camarades, apr\u00e8s la victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018.", "thematicGeographicals": ["NIJNI NOVGOROD"], "thematicPersons": ["LLORIS, HUGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697685", "durationSec": 35, "title": "ENTO 100718 PC MARTINEZ", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur \u00e9quipe de Belgique Roberto Martinez apr\u00e8s la victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicPersons": ["HENRY, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697686", "durationSec": 35, "title": "ENTO 100718 PROMO FRA BEL", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur fran\u00e7ais Didier Deschamps fier apr\u00e8s la victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1807697687", "durationSec": 61, "title": "ITW UMTITI", "excerpt": "Moments forts clip de la victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018.", "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697688", "durationSec": 46, "title": "ITW MARTINEZ", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de France de football qui bat en demi-finale la Belgique 1 \u00e0 0 et se qualifie pour la finale de la Coupe du monde de football 2018 en Russie gr\u00e2ce \u00e0 un but du footballeur fran\u00e7ais Samuel Umtiti.", "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697689", "durationSec": 86, "title": "ITW DESCHAMPS", "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697690", "durationSec": 57, "title": "ENTO 1 100718 CLIP DE FIN", "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697691", "durationSec": 362, "title": "ENTO 1 100718 HIGHLIGHT", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-P\u00c9TERSBOURG"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807697738", "durationSec": 12170, "title": "Coupe du monde de la FIFA Russie 2018 - Demi-finale : France - Belgique", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740385", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038847", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1695047", "internalArchiveId": "AA1807695328", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10629019"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-16T10:02:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT040827\r\nDate de transcription : 16-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:17) [90%] : \r\nMais le point com, le trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure pour toute mise \u00e0 jour de la situation du trafic informez-nous en appelant la centrale via suisse au num\u00e9ro gratuit 0 800 817 818.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:22) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:25 > 0:00:52) [93%] : \r\nEt c'est une nouvelle journ\u00e9e ensoleill\u00e9e qui vous attend, malgr\u00e9 des passages nuageux sur les Pr\u00e9alpes le nord et l'Est de la Suisse romande notamment, il fait entre 13 et 15 degr\u00e9s ce matin, le mercure grimpera jusqu'\u00e0 26 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 29 en Valais pour rafra\u00eechir tout \u00e7a un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne, du jour au pied du Jura : soleil et chaleur, ce sont 2 mots qui resteront au programme jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:52 > 0:00:57) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Aligro le march\u00e9 gastronomique pour tous Aligro Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:00:59 > 0:01:07) [96%] : \r\n\u00e9coutez la Matinale bienvenue si vous nous rejoignez RTS pour avoir l'image nous sommes le mardi 10 juillet et il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:12 > 0:01:59) [93%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, Brett Kavanaugh 53 ans catholique juge conservateur nomm\u00e9 cette nuit \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis par le pr\u00e9sident Donald Trump qui ancre l'institution un peu plus \u00e0 droite encore, de la \u00e0 remettre en cause le droit \u00e0 l'avortement ou le mariage gay, un sp\u00e9cialiste de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, nous r\u00e9pond : dans une vingtaine de minutes, Chris Froome hu\u00e9 par le public, hier encore au Tour de France et si on en avait trop fait contre le dopage dans le cyclisme, l'ex- directeur de l'Union cycliste internationale pose la question, Jean-Pierre Strebel est l'invit\u00e9 de Pietro Bugnon \u00e0 7 heures 32 et puis le plastique, ce n'est plus aussi fantastique, mais comment le remplacer des \u00e9tudiants de l'EPFL d\u00e9veloppe une recette \u00e0 base de champignons, explications \u00e0 7 heures 42 mais avant, place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:01 > 0:02:02) [69%] : \r\nJulien bancaire tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:02 > 0:02:39) [90%] : \r\nBonjour, bonjour la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine prend donc un virage un peu plus conservateur, le nouveau juge Brett Kavanaugh pourrait faire pencher la balle \u00e0 la balance, \u00e0 droite, plus \u00e0 droite toute, mais \u00e0 Donald Trump l'assure, ce n'est pas un choix politique, pas question d'instaurer un libre- \u00e9change sans compensation 60 entreprises actives dans le 7 E secteur agricole demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des contreparties \u00e0 l'ouverture du march\u00e9 suisse aux produits sud- am\u00e9ricain, les paysans souhaite aussi un vrai dialogue avec la grande distribution et puis un choc entre voisins ce soir en 2 finales de la Coupe du monde de football France- Belgique : les Diables rouges r\u00eave d'une premi\u00e8re finale et les Bleus d'une 2\u00e8me \u00e9toile 20 ans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:43 > 0:03:03) [92%] : \r\nDonald Trump a donc mis fin au suspense : il a annonc\u00e9 cette nuit le nouveau juge nomm\u00e9 \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, le conservateur et presque Kavanaugh fera penser le coll\u00e8ge un peu plus \u00e0 droite encore un choix extr\u00eamement important qui pourrait d\u00e9finir les grandes lignes de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine des ann\u00e9es \u00e0 venir, le r\u00e9cit \u00e0 Washington sign\u00e9e Sonia Dridi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:03 > 0:03:15) [94%] : \r\nLors d'un discours retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Donald Trump a annonc\u00e9 avec enthousiasme son choix du prochain juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, il a tenu \u00e0 para\u00eetre neutre, alors que les critiques d\u00e9noncent un processus politis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:15 > 0:03:46) [91%] : \r\nFatma Rusnak et GI, ce qui est important, ce ne sont pas les opinions politiques, d'un juge, mais s'il peut mettre de c\u00f4t\u00e9 ses opinions pour faire ce que la loi et la constitution exige rien pris, je suis heureux d'annoncer que j'ai trouv\u00e9 sans aucun doute cette personne cela et ce soir j'ai l'honneur et le privil\u00e8ge d'annoncer que je nomme le juge Brett Kavanaugh \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis States, \u00e7a prend la marque Brett Kavanaugh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:46 > 0:04:31) [93%] : \r\nFaisait figure de favori, il a 53 ans, c'est un catholique pratiquant, un fervent conservateur, mais il est jug\u00e9 moins id\u00e9ologique que d'autres candidats au poste Kavanaugh consid\u00e9r\u00e9 comme An Insider \u00e0 Washington, il si\u00e8ge depuis plus de 10 ans \u00e0 la cour d'appel de la capitale, il a toujours \u00e9volu\u00e9 dans le cercle des r\u00e9publicains, il a fait partie de l'\u00e9quipe du procureur qui a poursuivi Bill Clinton lors de l'affaire Monica Lewinsky, puis il a rejoint l'\u00e9quipe juridique de George W Bush, avec sa nomination \u00e0 la Cour supr\u00eame est d\u00e9sormais clairement marqu\u00e9 \u00e0 droite, cela devrait donner des gages aux \u00e9lecteurs conservateurs de Donald Trump cette cour est amen\u00e9e \u00e0 trancher sur des sujets de soci\u00e9t\u00e9 tels que l'avortement, la sant\u00e9 ou encore le mariage homosexuel, plusieurs s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates ont d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu'il se prononcerait contre cette nomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:36) [93%] : \r\nEnfin, d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, la nomination de Brett Kavanaugh devra aussi \u00eatre valid\u00e9e par le S\u00e9nat am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:37 > 0:04:42) [91%] : \r\nLa Grande-Bretagne s'enfonce dans une crise politique nomm\u00e9 Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:05:09) [94%] : \r\n\u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May d\u00e9sormais dans la tourmente apr\u00e8s les d\u00e9missions successives de 2 figures cl\u00e9s de son gouvernement, le ministre du Brexit, puis le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Boris Johnson, ils ont claqu\u00e9 la porte en signe de protestation contre le plan de Theresa May, qui pr\u00e9voit de maintenir des relations \u00e9conomiques \u00e9troites avec Bruxelles : Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres ce double d\u00e9part galvanise la col\u00e8re des plus farouches partisans du Brexit est ce qu'on peut parler de r\u00e9volte contre Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:10 > 0:06:28) [91%] : \r\nAbsolument, la crise qui couvait depuis vendredi a \u00e9clat\u00e9 hier de fa\u00e7on spectaculaire avec cette double d\u00e9mission les principaux europhobe du Parti conservateur ont sorti les couteaux, il lutte d\u00e9sormais pour la survie de leur Brexit, le Brexit dur et veulent d\u00e9molir le projet de compromis sur l'Europe, a accouch\u00e9 vendredi dans la douleur par Theresa May cette puissante fronde a d\u00e9sormais de chefs de guerre, David Davis et Boris Johnson lib\u00e9r\u00e9s de leur r\u00e9serve en tant que ministre leur d\u00e9mission hier relanc\u00e9 les rumeurs d'un possible vote de d\u00e9fiance contre Theresa May pour la remplacer \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur la premi\u00e8re ministre est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9sister, oui, comme si elle avait toujours attendu ce clash, elle s'est dit pr\u00eate hier \u00e0 la confrontation et s'accroche \u00e0 son plan, elle a remplac\u00e9 ses ministres sans Attendre nommant un alli\u00e9 aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'ancien ministre de la Sant\u00e9, Jeremies qui \u00e9tait contre la sortie de l'Union europ\u00e9enne, comme elle, si elle est en mode combatif, c'est qu'elle pense pouvoir survivre \u00e0 la contestation car il n'y a pas un nombre suffisant de rebelles actuellement pour imposer un Brexit dur hier soir, elle a donc r\u00e9ussi \u00e0 sauver sa peau, mais le danger n'est jamais tr\u00e8s loin, et le mois d'octobre s'annonce p\u00e9rilleux lorsque les n\u00e9gociations avec l'Europe atteindront leur point de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:55) [95%] : \r\nMerci Catherine Litch en Direct de Londres, les op\u00e9rations de secours doivent reprendre ce matin au nord de la Tha\u00eflande Les 8 premiers enfants secourus dans la grotte inond\u00e9e sont en bonne sant\u00e9, d\u00e9claration ce matin d'un responsable politique, mais le sauvetage des 5 derniers enfants suscite encore bien des inqui\u00e9tudes, notamment face \u00e0 de possibles nouvelles averses, les plongeurs d'\u00e9lite pourrait \u00eatre aid\u00e9 par un appui technologique venue des \u00c9tats-Unis, le patron de Tesla Elon Musk dit avoir envoy\u00e9 sur place un mini sous- marin de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:56 > 0:07:01) [96%] : \r\nEt au Japon, 75000 secouristes luttent d\u00e9sormais contre les coul\u00e9es de boue et les inondations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:01 > 0:07:21) [95%] : \r\nLes pluies diluviennes de la semaine derni\u00e8re, provoque dans le pays, la pire catastrophe du genre depuis 30 ans, selon un nouveau bilan, on compte au moins 141 morts et une dizaine de disparus apr\u00e8s la pluie, les secouristes doivent faire face \u00e0 des temp\u00e9ratures de 35 degr\u00e9s \u00e0 l'ambre face \u00e0 l'ampleur de la catastrophe, le 1er ministre Shinzo Abe a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler tous ses d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:21 > 0:07:26) [98%] : \r\nEn Suisse, pas question d'ouvrir encore le march\u00e9 sans compensation pour les paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:26 > 0:07:57) [93%] : \r\nUn message port\u00e9 hier par 60 entreprises actives dans le secteur agroalimentaire, elle s'oppose \u00e0 la signature de tout nouvel accord de libre- \u00e9change agricole sans contrepartie, elle s'appelle donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 revoir ses projets de relations commerciales avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re exigent aussi davantage de soutien financier, un dialogue avec la grande distribution, mais pour \u00e7a, agriculteurs et transformateurs de produits alimentaires doivent tirer \u00e0 la m\u00eame corde, c'est en tout cas l'avis du conseiller national UDC Jacques Nicolet, il a dit Amar communiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:57 > 0:08:38) [88%] : \r\nJe pense qu'on a fait jusqu'\u00e0 maintenant, la d\u00e9fense professionnelle beaucoup trop corporatiste o\u00f9 o\u00f9 le monde agricole se d\u00e9fendait pour lui les transformateurs se d\u00e9fendaient pour eux, elle est vendeur et le coeur et les acteurs du march\u00e9 se d\u00e9fendaient pour eux et moi j'estime qu'on a peut-\u00eatre ramen\u00e9 un petit peu le d\u00e9bat sur une vision fili\u00e8res et en l'occurrence si les corporations travaillent beaucoup plus ensemble, on arrivera \u00e0 un moyen terme rediscuter je pense \u00e9galement, de la r\u00e9partition des plus- values parce que l\u00e0 aussi, et je crois qu'un certain nombre de dialogue qui doivent \u00eatre faits, si ces dialogues sont faits au bras de fer sont perdue d'avance si ces dialogues sont faits disant dans un climat serein dans un climat de compr\u00e9hension mutuelle entre acteurs d'une fili\u00e8re agroalimentaire, je suis persuad\u00e9 qu'on arrivera \u00e0 faire du bon travail dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:38 > 0:09:03) [92%] : \r\nLes d\u00e9fenseurs du service civil, eux aussi, sont pr\u00eats \u00e0 montrer les muscles, un comit\u00e9 a d\u00e9nonc\u00e9 hier \u00e0 Berne grave attaque venue du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement qui, dans son projet de r\u00e9forme de restreindre l'acc\u00e8s \u00e0 rallonger la dur\u00e9e du service civil pour les opposants, la r\u00e9vision viole l'\u00e9galit\u00e9 face \u00e0 l'obligation de servir et p\u00e9nalise les institutions qui ont besoin des civilistes si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne revient pas sur sa d\u00e9cision, le comit\u00e9 menacent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:03 > 0:09:07) [91%] : \r\nLe Jura n'aura plus qu'un seul centre d'urgence et ce sera \u00e0 2 les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:07 > 0:09:28) [95%] : \r\nLe gouvernement cantonal parach\u00e8ve ainsi la r\u00e9organisation de son syst\u00e8me hospitalier avec la mise en consultation des changements l\u00e9gislatifs, la cha\u00eene de secours sera renforc\u00e9e dans l'ensemble du Jura mais avec donc un seul site d\u00e9di\u00e9 aux urgences dans la capitale, strat\u00e9gie d\u00e9fendue par le ministre jurassien de la Sant\u00e9, Jacques Gerber pour lui, plus question de voir chaque District d\u00e9fendre son pr\u00e9 carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:28 > 0:10:06) [91%] : \r\nC'est de la responsabilit\u00e9 des acteurs politiques, mais d'autant plus de membres de gouvernement que de porter de tels projets, lorsque, apr\u00e8s analyse, apr\u00e8s r\u00e9flexion, et vous l'avez mentionn\u00e9 ces r\u00e9flexions ont dur\u00e9 am\u00e8ne \u00e0 un concept consolider performant qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves dans d'autres cantons il y a d\u00e9faite, il y a une r\u00e9alit\u00e9 technique notamment, qui ne nous permet plus de disposer sur chacun des sites tels que les sites de l'h\u00f4pital du Jura, de plateaux techniques suffisants pour prendre en charge, notamment toutes les cas d'urgence, qui mettent la vie des gens r\u00e9ellement en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:06 > 0:10:51) [93%] : \r\nUn des propos recueillis par Ga\u00ebl Klein motus et bouche cousue, hier, du c\u00f4t\u00e9 du groupe de presse Tamedia des repr\u00e9sentants de son personnel, une premi\u00e8re s\u00e9ance de m\u00e9diation a bien eu lieu hier, mais la formation, aucune information n'a filtr\u00e9 sur le contenu de cette s\u00e9ance, rien non plus sur le projet de p\u00e9riodiques sportif envisager avec Christian Constantin mais, selon le communiqu\u00e9 de l'\u00c9tat de Vaud qui assure la m\u00e9diation, le dialogue a bien \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie, on parle souvent de blogbuster au cin\u00e9ma ou en litt\u00e9rature, mais le secteur de la Pharma lui aussi mise sur de grands succ\u00e8s commerciaux, il est m\u00eame de plus en plus d\u00e9pendants de ses m\u00e9dicaments phare qui g\u00e9n\u00e8re un chiffre sup\u00e9rieur \u00e0 un milliard de dollars, c'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la soci\u00e9t\u00e9 de conseil aux entreprises, Ernst and Young et ce sont les m\u00e9dicaments compte le cancer qui ont le vent en poupe Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:51 > 0:11:42) [93%] : \r\nLes ventes globales des Blockbuster ont augment\u00e9 de 3 pourcent ces m\u00e9dicaments vedettes p\u00e8se par exemple plus de 2 tiers du chiffre d'affaires de Roche et presque la moiti\u00e9 de celui de Novartis, 2 groupes b\u00e2lois dont la croissance et c'est valable aussi pour l'ensemble des g\u00e9ants de la Pharma nord- am\u00e9ricains et europ\u00e9ens repose bel et bien s\u00fbr l'oncologie, dans le monde, les ventes de m\u00e9dicaments sp\u00e9cifiques contre le cancer ont progress\u00e9 de 6 pourcent alors que le chiffre d'affaires du secteur a plut\u00f4t stagn\u00e9 l'an dernier, mais cette progression des ventes ne veut pas dire pour autant au boom des b\u00e9n\u00e9fices, car dans la Pharma les marges diminuent, m\u00eame si elle ferait rougir d'envie bien d'autres activit\u00e9s \u00e9conomiques, c'est le r\u00e9sultat de la guerre des prix que se livrent les acteurs d'un secteur tr\u00e8s concurrentiel, r\u00e9sultat aussi des investissements toujours plus important en mati\u00e8re de recherche et de d\u00e9veloppement, Roche et Novartis figurent d'ailleurs parmi les soci\u00e9t\u00e9s qui d\u00e9pensent le plus en mati\u00e8re d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:43 > 0:11:50) [93%] : \r\n7 heures 10, on parle de football avec ce soir la demi- finale la plus francophone de l'histoire de la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:50 > 0:12:11) [92%] : \r\nAh oui 20 fran\u00e7ais ou une bi\u00e8re belge endiabl\u00e9, il faudra faire votre choix ce soir devant la t\u00e9l\u00e9 France- Belgique un SoC \u00e0 consommer sans mod\u00e9ration avec quantit\u00e9 de joueurs talentueux sur la pelouse de Saint-Petersbourg, les Bleus r\u00eavent d'une 2\u00e8me \u00e9toile alors que les Diables rouges peuvent pour la premi\u00e8re fois, s'offrir une finale de Coupe du monde, pr\u00e9sentation de ce duel entre voisins avec Bernardin Allemann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:11 > 0:13:13) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 l'Argentine en 8\u00e8me, puis l'Uruguay en quart, les Fran\u00e7ais ne sont pas aller tr\u00e8s loin pour trouver leur adversaire en demi- leurs voisins du Nord, la Belgique, le plat pays qui r\u00eave de conqu\u00e9rir le sommet du football mondial, ce qui n'a jamais fait au contraire de Fran\u00e7ais qui ont connu ce vertige, il y a 20 ans, les belges ont eux sorti le Japon et surtout le Br\u00e9sil au terme d'un match qu'ils ont termin\u00e9e sur les genoux, comment cette victoire immense a-t-elle \u00e9t\u00e9 dig\u00e9r\u00e9e physiquement mais aussi mentalement de la r\u00e9ponse d\u00e9pend la rencontre de ce soir, car les belges savent qu'ils devront une nouvelle fois \u00eatre brillant, comme ils l'ont \u00e9t\u00e9, notamment lors de la premi\u00e8re mi- temps face au Br\u00e9sil pour esp\u00e9rer renverser un autre monstre car cette \u00e9quipe fran\u00e7aise est un monstre et les l'\u00e9quipe sur le papier, la mieux arm\u00e9e pour aller au bout de l'aventure fran\u00e7aise et belge mettront ce soir les amiti\u00e9s de c\u00f4t\u00e9, car outre souvent la langue beaucoup rapprochent des joueurs souvent co\u00e9quipier en club notamment en Angleterre, tout le monde se conna\u00eet donc les uns connaissent les forces des autres, la seule inconnue est le nom du vainqueur et donc du 1er finaliste de cette Coupe du monde, Bernard d'Aleman RTL Saint-Petersbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:13 > 0:13:48) [92%] : \r\nFrance- Belgique : un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures \u00e0 \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 sur la premi\u00e8re et en images sur RTS deux c'est peut-\u00eatre qui sait, un pr\u00e9sage avant cette demi- finale, le belge Greg Van Navarre a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher le maillot jaune hier sur le Tour de France cycliste, son \u00e9quipe la BMC \u00e9quipe suisse a remport\u00e9 la 3\u00e8me \u00e9tape un conte la-montre par \u00e9quipe de 35 kilom\u00e8tres autour de Cholet dans la Maine et Loire, dans le Maine-et-Loire, bien aid\u00e9 dans ce succ\u00e8s par 2 co\u00e9quipiers Suisse Stefan K\u00fcng Michael Sch\u00e4r 4\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui, longue de 195 kilom\u00e8tres entre La Baule et Sarzeau dans le Morbihan avec une tr\u00e8s longue ligne droite de 4 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:48 > 0:13:56) [89%] : \r\nPour terminer, histoire se soigner les mollets et puis une interdiction tr\u00e8s particuli\u00e8re que viande d\u00e9cid\u00e9 le gouverneur de l'archipel d'Hawa\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:56 > 0:14:07) [92%] : \r\nS'agit m\u00eame d'une premi\u00e8re mondiale pour un \u00e9tat certaines protections solaires seront en effet interdite afin de prot\u00e9ger l'environnement, les d\u00e9tails avec Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:07 > 0:14:54) [89%] : \r\nLes 2 mots cl\u00e9s sont ici Occident zone et oct inox \u00e0 des substances que l'on trouve dans les protections solaires dite chimique les protections contenant ces substances ne pourront plus \u00eatre vendues ou distribu\u00e9es sur l'archipel, d\u00e8s 2021 alors l'objectif de cette interdiction, prot\u00e9ger les r\u00e9cifs de coraux des coraux qui sont menac\u00e9s par ces 2 substances capables d'attaquer leur ADN d'entra\u00eener des d\u00e9formations ou m\u00eame d'acc\u00e9l\u00e9rer le blanchissement corallien et cette mesure la premi\u00e8re \u00e9chelle \u00e9tatique est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e dans quelques rares r\u00e9gions du monde, ainsi les zones touristiques au Mexique par exemple l'exige des baigneurs qu'ils renoncent \u00e0 ce type de protection, et on peut s'attendre \u00e0 ce que, apr\u00e8s Hawa\u00ef, d'autres r\u00e9gions, dont le capital touristique s'appuie en partie sur les coraux adoptent eux aussi une telle l\u00e9gislation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:54 > 0:15:25) [90%] : \r\nEt puis encore cette d\u00e9couverte en Argentine d'un dinosaure g\u00e9ant vieux de plus de 200 millions d'ann\u00e9es, il s'agit de dinosaure herbivore qui se distinguent par leur long du groupe sauropodes, selon les chercheurs, baptis\u00e9e In Genia Prima cette esp\u00e8ce mesurent pr\u00e8s de 3 fois la taille des dinosaures les plus grands de la p\u00e9riode du Trias, le sp\u00e9cimen d\u00e9couvert mesur\u00e9e de 6 \u00e0 7 m\u00e8tres \u00e9tait jeune et pesait quelque 10 tonnes, soit le poids de 2 \u00e0 3 \u00e9l\u00e9phants la d\u00e9couverte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e nature Ecology and d\u00e9volu chienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:25 > 0:15:27) [76%] : \r\nMerci Julien retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:32 > 0:15:53) [92%] : \r\n7 heures et quart \u00e0 suivre dans la Matinale une cour supr\u00eame plus conservatrice aux \u00c9tats-Unis, avec quelles cons\u00e9quences sur le pays, Vincent Michelot, sp\u00e9cialiste de l'institution nous r\u00e9pond des champignons pour remplacer le plastique, on d\u00e9cortique une recette de l'EPFL dans une vingtaine de minutes avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs une histoire de Rozic tourne vinaigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:53 > 0:15:58) [93%] : \r\nEh oui, de la fraude et puis un succ\u00e8s \u00e0 g\u00e9rer cela, c'est toute l'histoire du ros\u00e9 en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:58 > 0:16:06) [87%] : \r\nEt c'est dans Alter \u00c9co, et puis apr\u00e8s le rose, le Chianti, cap sur l'Italie avec le film de l'\u00e9t\u00e9, d\u00e9but de la projection, \u00e0 8 heures moins 5 bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:10 > 0:16:38) [89%] : \r\nPour aller clos en g\u00e9n\u00e9ral on les \u00e9coute assez volontiers les histoires de famille, \u00e7a tombe bien puisqu'on vous en raconte une chaque jour cette semaine, des histoires de succession au sein d'entreprises familiales et ce matin nous sommes gel\u00e9es Blazy \u00e0 Gen\u00e8ve, Michel, le papa se retire gentiment des affaires pour laisser la place \u00e0 sa fille Anne-Sophie d'une ample et il l'entreprise familiale s'appelle \u00e0 protect qu'elle fait dans la signalisation lumineuse pour sortie de secours cimeti\u00e8re nous y emm\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:38 > 0:18:52) [90%] : \r\nCe petit bonhomme Vert que l'on voit en dernier, quand on est au cin\u00e9ma, c'est la derni\u00e8re chose que l'on voit avant la projection du film : voil\u00e0 comment vous ne rep\u00e8re je m'appelle Anne-Sophie Dunant Blazy je suis actuellement \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise familiale qui s'appelle \u00e0 protester et \u00e7a, je repr\u00e9sente la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et j'essaye de reprendre cette entreprise au mieux, nous proposons qu'on traverse ce couloir avec cette vieille carte de Gen\u00e8ve vous renvoie marqu\u00e9 d'ailleurs le lac de Gen\u00e8ve pourra pas plaire \u00e0 tout ici en face, non justement, mais vous voyez, on suit la le la, Cl\u00e9ment, donc voil\u00e0, enfin on se base plut\u00f4t sur la Cl\u00e9ment c'est une carte quand il y avait mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, j'ai des souvenirs d'enfance quand je venais au tout d\u00e9but, donc on l'a gard\u00e9, c'est aussi \u00e0 important l\u00e0 on passe \u00e0 mon bureau qui \u00e9tait anciennement celui de mon p\u00e8re, donc un grand bureau qui r\u00e9sonne si vous \u00e9coutez bien, et en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort symboliquement quand on a chang\u00e9 nos bureaux ouverts il un petit local au fond du couloir, c'est vrai que quand j'ai repris \u00e7a oui \u00e9galement pour les collaborateurs, c'est l\u00e0 que vraiment la passation s'est fait une fois, c'\u00e9tait un moment symbolique, il fallait reprend le bureau du p\u00e8re pour le tuer si je si je peux me permettre, mais c'est un peu \u00e7a et je pense qu'il a fait tr\u00e8s intelligemment et voil\u00e0, j'ai le grand bureau avec parenth\u00e8ses peut-\u00eatre les grands probl\u00e8mes qui vont avec mais j'assume, voil\u00e0 le moment o\u00f9 votre p\u00e8re vous a demand\u00e9 de prendre la direction de la protection : comment \u00e7a s'est pass\u00e9, je m'y attendais vraiment pas surtout que mes parents les 2 entrepreneurs nous ont toujours laiss\u00e9 choisir notre voie, j'ai fait mes \u00e9tudes en sciences \u00e9conomiques ensuite en Luc Management donc pas du tout dans le b\u00e2timent et la s\u00e9curit\u00e9, et lorsqu'il m'a dit \u00e7a, j'\u00e9tais compl\u00e8tement choqu\u00e9 et puis maintenant je commence ma 4\u00e8me ann\u00e9e au sein de l'entreprise ne venant pas justement de ce domaine-l\u00e0, est ce que vous vous \u00eates pos\u00e9 la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 hein oui alors absolument, je vous raconte la difficult\u00e9, donc je ne viens pas de ce domaine-l\u00e0, certains de mes comme laboratoire m'ont vu na\u00eetre d'autres mots, Baby, en plus j'arrive en tant que fille d'hommes et une femme dans un milieu tr\u00e8s masculin donc compliqu\u00e9 un gros challenge, mais je pense qu'avec l'\u00e9coute et la communication, h\u00e9 bien petit \u00e0 petit, on est l\u00e9gitime et puis ben il faut faire ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:58 > 0:19:55) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a veut dire que vous avez quand m\u00eame d\u00fb adopter des strat\u00e9gies pour vous faire respecter en quelque sorte, moi j'ai, je suis arriv\u00e9, j'ai voulu voulu vous envoyer directement tout le monde et leur serrer la main, parce qu'en fait, au tout d\u00e9but, les gens ne savaient pas tellement comment agir, donc certains qui me connaissait depuis longtemps m\u00eame faire la bise, mais pour avoir un rapport professionnel pour moi en tout cas dans marquant cette mousse pas comme \u00e7a, donc on se serre la main, je m'habille aussi, pas forc\u00e9ment en jeans ou d\u00e9contracte c'est vrai que j'ai souvent une vaste bien qu'on soit pas respect\u00e9 que pour une veste de costume, je pensais plut\u00f4t dans l'action et dans le management, mais \u00e7a aide si on continue un petit peu plus loin, voil\u00e0 sur la gauche, ce tout petit local et le bureau actuel de mon p\u00e8re, donc vous pouvez voir \u00e7a a bien chang\u00e9, \u00e7a r\u00e9sonne un petit peu moins que dans mon bureau mais \u00e7a \u00e7a un placard \u00e0 balais oui, ces petits salut Anne-So Doumen celle-ci tr\u00e8s bien ouais, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:13) [92%] : \r\nDonc, je m'appelle Michel Blazy je suis \u00e0 l'aube de mai 66 ans, \u00e7a fait donc une ann\u00e9e que je suis \u00e0 la vieillesse, j'ai la chance d'avoir 3 filles qui ont suivi des \u00e9tudes et des parcours permettant tout \u00e7a fait de prendre l'une ou 2 activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:13 > 0:20:17) [93%] : \r\nMais vous dites que vous \u00eates \u00e0 la retraite, mais vous \u00eates quand m\u00eame toujours chez Apoteker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:18 > 0:20:30) [87%] : \r\nAlors, plus exactement le mot retraite c'est pas forc\u00e9ment adapt\u00e9 \u00e0 mon caract\u00e8re, mon personnage, je suis son activit\u00e9 Temps Libre dans le sens que depuis quelques ann\u00e9es, je me suis efforc\u00e9 que nos clients ne l'appelle plus chapeautait commandant Michel Blazy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:30 > 0:20:35) [91%] : \r\nVotre Challenge aujourd'hui en fait, c'est plut\u00f4t de lui laisser la place en c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:35 > 0:21:04) [91%] : \r\nForc\u00e9ment de par le nombre d'ann\u00e9es, je le vois maintenant, je me suis retir\u00e9 toute d\u00e9cision de type de r\u00e9unions, nous avons tout un syst\u00e8me de r\u00e9union, je me suis rendu compte que je pr\u00e9f\u00e8re totalement \u00eatre absent parce que quand il y a une question bien \u00e9videmment de par mon v\u00e9cu les yeux et les visages des gens sortant plut\u00f4t vers moi alors que et Anne-Sophie Pierre et Serge Suarez 3 de la direction sont totalement capables largement, il le prouve, de prendre les bonnes d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:04 > 0:21:46) [90%] : \r\nUn reportage de cimeti\u00e8res racines chez un prot\u00eat qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, une affaire de famille, c'est une s\u00e9rie \u00e0 retrouver d\u00e8s ce soir en images sur les r\u00e9seaux sociaux demain, cap sur le Valais chez les morts en o\u00f9 on fabrique de l'eau-de-vie et du sirop aussi 7 heures 20 Barrett Caven au retenez bien ce nom puisqu'il s'agit du juge nomm\u00e9 cette nuit \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis par Donald Trump pour succ\u00e9der \u00e0 Anthony Kennedy, qui prendra sa retraite \u00e0 81 ans, un juge conservateur de 53 ans, catholique, qui, s'il est confirm\u00e9 par le S\u00e9nat, h\u00e9 bien ancrera la plus haute instance juridique du pays, un peu plus \u00e0 droite encore, \u00e0 l'heure avec quelles cons\u00e9quences on en parle avec vous Vincent Michelot bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:21:46 > 0:21:47) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:47 > 0:22:04) [93%] : \r\nVous \u00eates professeur d'histoire politique des \u00c9tats-Unis \u00e0 Sciences Po Lyon, vous avez consacr\u00e9 votre th\u00e8se \u00e0 la nomination des juges de cette Cour supr\u00eame d'abord un mot sur sur l'heureux \u00e9lu, Brett Kavanaugh 53 ans, ce qu'il est plus conservateur que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le juge Kennedy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:05 > 0:22:53) [90%] : \r\nCertainement pas, il est beau, il d\u00e9placera le centre de gravit\u00e9 id\u00e9ologique de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis vers la droite, dans le sens conservateur et de fait, celui qui \u00e9tait le juge pivot de cette cour, le juge Kennedy qui, dans certains arr\u00eats pench\u00e9 en faveur de la majorit\u00e9 progressiste et dans d'autres, dans une Albert une majorit\u00e9 conservatrice, ce juge ce r\u00f4le de juge pivot bah elle doit venir \u00e0 l'actuel pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame le le le juge Roberts, donc oui, c'est une nomination qui va faire basculer changer l'\u00e9quilibre id\u00e9ologique de la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:53 > 0:22:59) [91%] : \r\nEst ce qu'on en sait un peu plus sur Brett Kavanaugh, son profil, ses positions notamment sur l'avortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:22:59 > 0:24:07) [89%] : \r\nOui on on sait beaucoup de choses, puisque c'est une figure du milieu judiciaire am\u00e9ricain, il a travaill\u00e9 pour l'administration Bush, il est juge f\u00e9d\u00e9ral dans la plus haute cour d'appel des \u00c9tats-Unis \u00e0 Washington, il a entendu des dizaines de d\u00e9cisions, il a, il a \u00e9t\u00e9, il a travaill\u00e9 au minist\u00e8re de la justice, il a m\u00eame pendant la la pr\u00e9sidence de m\u00eame tonnes a travailler pour le procureur sp\u00e9cial Star qui conduisait l'enqu\u00eate l\u00e0- bas qui a men\u00e9 \u00e0 la mise en en accusation du du pr\u00e9sident Clinton, c'est une figure particuli\u00e8rement bien connu et s'\u00e9tait indign\u00e9 c'est handicap dans cette course vers la maison Albert, la Cour supr\u00eame puisque beaucoup de de s\u00e9nateurs craignent qu'il ne s'agisse l\u00e0 d'une confirmation qui risque d'\u00eatre tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:07 > 0:24:16) [91%] : \r\nAlors justement j'allais y venir, hein, le vote du S\u00e9nat qui doit valider ce choix, il s'annonce serr\u00e9e, je pense que les d\u00e9mocrates ne vont pas se laisser faire non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:17 > 0:24:52) [90%] : \r\nNon, beaucoup de grandes figures du parti d\u00e9mocrate ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il s'opposerait avec toute la vigueur qui est la leur \u00e0 cette nomination, il y aura des d\u00e9bats tr\u00e8s tendus, et puis il faut rappeler que des r\u00e9publicains, \u00e0 l'heure actuelle ne dispose que de 50 si\u00e8ges au S\u00e9nat 51 en r\u00e9alit\u00e9 mais 50 parce que malheureusement, le s\u00e9nateur McCain soigne \u00e0 sa Maliki dans son \u00e9tat de d'origine, l'Arizona et ne pourra participer au vote, tr\u00e8s probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:52 > 0:24:54) [98%] : \r\nIl faut la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:24:54 > 0:25:46) [88%] : \r\nEt il il faut effectivement dans ce cas, 5 puisque il y a, si John McCain, le repas ah, il y aura 99 s\u00e9nateurs qui voteront 50 suffirait \u00e0 confirmer le juge Kavanaugh mais pour autant, on sait que quelques 2 s\u00e9natrices r\u00e9publicaines, risque de faire d\u00e9faut, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, 3 s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates qui sont \u00e0 qui se repr\u00e9sente en 2016 en 2018 dans des \u00e9tats que le pr\u00e9sident Bush, tu penses pas tant perdu en 2016 risque en revanche de voter pour lui, donc c'est une majorit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9troite mais qui pourrait suffire pour confirmer le juge Kavanaugh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:46 > 0:25:56) [91%] : \r\nMais si le juge est confirm\u00e9e, vous pensez que la l\u00e9galisation de l'avortement, le mariage gay sont en danger, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 ce que la Cour supr\u00eame pourrait revenir sur certaines d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:25:57 > 0:26:32) [90%] : \r\nOn ne va pas imm\u00e9diatement revenir sur telle ou telle d\u00e9cision qui a notes que leur sens progressiste, il faut bien, il faut rappeler que d'abord la la Cour supr\u00eame ne se saisit que d'affaires qui lui sont soumises et dont elle accepte de la saisine, donc elle ne peut pas aller chercher dans telle ou telle du droit des et des affaires pour remettre en question le mariage pour tous, l'interruption de grossesse ou telle ou droite contre telle forme de discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:32 > 0:26:35) [96%] : \r\nPar contre, on la voit mal l\u00e9gif\u00e9rer sur les armes ou contre la peine de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:26:37 > 0:27:23) [90%] : \r\nMais, et de toute fa\u00e7on la cour ne rendra pas d\u00e9cision tant qu'une une affaire ne lui remontera pas dont elle acceptera la la saisine, mais il est absolument certain que sur la peine de mort sur le le le 2\u00e8me amendement et donc le droit de porter des armes, allez les droits sont en train de s'effriter, ils sont emprunt\u00e9s aussi en mati\u00e8re de de protection de l'exercice du du droit de vote qui est sans doute le 1er de, de, de, de tous les droits, dans une d\u00e9mocratie et cette nomination pas clairement ma\u00eetre la Cour supr\u00eame sur le chemin d'une jurisprudence beaucoup plus conservatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:23 > 0:27:37) [97%] : \r\nVincent Michelot, sp\u00e9cialiste de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, professeur d'histoire politique des \u00c9tats-Unis \u00e0 Sciences Po Lyon, merci beaucoup d'avoir comment\u00e9 cette nomination de Brett Kavanaugh donc cette nuit \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:27:37 > 0:27:38) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:42 > 0:27:57) [88%] : \r\nLa Matinale 7 heures 26 sur la premi\u00e8re, alors c'est pas encore l'heure de de faire sant\u00e9 mais Fr\u00e9d\u00e9ric un ma\u00efs, vous ne vous parlez de quand m\u00eame dans Alter \u00c9co de ros\u00e9 trafiqu\u00e9 et c'est un v\u00e9ritable scandale \u00e9conomique qui fait les gros titres chez nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:57 > 0:28:27) [91%] : \r\nOui, oui, c'est un feuilleton \u00e9conomique de l'\u00e9t\u00e9, un feuilleton tr\u00e8s s\u00e9rieux Le Parisien r\u00e9v\u00e9lait hier l'arnaque du si\u00e8cle depuis plusieurs ann\u00e9es des millions de litres de vin espagnols se sont m\u00eal\u00e9s aux ros\u00e9s fran\u00e7ais, les autorit\u00e9s ont lanc\u00e9 une vaste enqu\u00eate avec des suites p\u00e9nales \u00e0 la cl\u00e9 un \u00e9tablissement sur cinq visiter en 2016 par la r\u00e9pression des fraudes pr\u00e9sentait des anomalies importateurs distributeurs restaurants \u00e9thique teurs, tous sont touch\u00e9s par ce scandale 10 millions de bouteilles faussement \u00e9tiquet\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes chez de gros n\u00e9gociant fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:27 > 0:28:32) [86%] : \r\nAlors sur le trafic, les provenances, j'imagine que c'est parce que le ros\u00e9 espagnol et moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:32 > 0:29:04) [89%] : \r\nBah oui en 2015, 2016 lorsqu'apparaissent les premi\u00e8res d\u00e9nonciations, le litre de ros\u00e9 espagnol co\u00fbte 2 \u00e0 3 fois moins cher que l'IGP fran\u00e7aises les prix espagnols ont remont\u00e9 l'an dernier, c'est vrai, mais la fraude reste tout de m\u00eame tr\u00e8s lucrative car ce trafic r\u00e9v\u00e8lent une autre r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique : le probl\u00e8me avec le ros\u00e9, bah c'est qu'on on boit un peu trop et ce n'est pas qu'un avertissement sanitaire la consommation mondiale a augment\u00e9 de 31 pourcent ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, la France 1er producteur mondial \u00e0 d\u00e9velopper ses exportations et la fili\u00e8re s'est adapt\u00e9 \u00e0 ce succ\u00e8s non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:04 > 0:29:06) [92%] : \r\nProvence les vignerons sont d'ailleurs mont\u00e9s en gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:06 > 0:29:47) [92%] : \r\nEt, par cons\u00e9quent, les prix ont aussi grimp\u00e9, du coup, ce printemps, ce qui devait arriver arriva le tr\u00e8s s\u00e9rieux quotidien les \u00c9chos annoncent qu'une p\u00e9nurie de Rez\u00e9, menace de g\u00e2cher votre \u00e9t\u00e9 bon mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu racoleur, les intemp\u00e9ries ont endommag\u00e9 que le ros\u00e9 de Provence pas le reste de la production et puis on le sait, la sensation de p\u00e9nurie, la raret\u00e9 sont des ingr\u00e9dients essentiels dans le luxe, et pour \u00e7a, le ros\u00e9 suit les traces de son grand fr\u00e8re le champagne alors d\u00e9clench\u00e9 l'alerte rose juste avant l'\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait un joli coup m\u00e9diatique pour les producteurs, une accroche tr\u00e8s vendeuse aussi pour les m\u00e9dias, il faut le dire peut-\u00eatre plus vendeuse j'en conviens qu'une chronique qui vous parle d'alcool \u00e0 7 heures 28 ex-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:47 > 0:30:00) [78%] : \r\nCette verglas un titre \u00e0 Encino, il nous restait le caf\u00e9 merci Fr\u00e9d\u00e9ric, ma\u00efs et qui est trop union nous a rejoint, bonjour bonjour Coralie vous recevez aujourd'hui l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Union Cycliste Internationale Jean-Pierre je tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:00 > 0:30:43) [92%] : \r\nOui, un fin connaisseur du monde de la petite reine, un monde qui est, on le sait, r\u00e9guli\u00e8rement entach\u00e9 par des scandales de dopage, l'ombre de la tricherie planent aussi sur la 100 5\u00e8me \u00e9dition du Tour de France, le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 samedi un homme au centre de toutes les attentions, soup\u00e7onn\u00e9 dans un 1er temps de s'\u00eatre dop\u00e9e, Chris Froome le Britannique, qui vise un 5\u00e8me titre sur la Grande Boucle a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 par le public siffler, lui et son \u00e9quipe, le Team Sky alors qu'il a pourtant \u00e9t\u00e9 blanchi par l'Union cycliste internationale, le cyclisme en sport d'une difficult\u00e9 extr\u00eame o\u00f9 la tricherie aux yeux de certains serait devenue une fatalit\u00e9, l'image du v\u00e9lo et ternit encore davantage peut-\u00eatre lorsque les spectateurs s'en m\u00eale, je demanderai \u00e0 Jean-Pierre Strebel comment redorer le blason du cyclisme professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:43 > 0:30:46) [92%] : \r\nJean-Pierre Strebel, avec vous, Pietro dans une poign\u00e9e de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:49 > 0:31:08) [90%] : \r\nD'abord, la m\u00e9t\u00e9o avec un mardi, bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des passages nuageux sur les Pr\u00e9alpes le nord et l'Est de la Suisse romande, il faut entre 13 et 15 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 26 voire 29 cet apr\u00e8s- midi pour rafra\u00eechir tout \u00e7a un peu de vent en montagne mod\u00e9r\u00e9 du genre en au pied du Jura et puis : soleil et chaleur, c'est le programme jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:11 > 0:31:16) [86%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure 7 heures et demie sur la premi\u00e8re, le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:18 > 0:33:25) [94%] : \r\nVal\u00e9rie Hasler aux \u00c9tats-Unis, c'est un magistrat conservateur Brett Kavanaugh, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 cette nuit \u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis par Donald Trump \u00e0 Caivano qui, selon certains observateurs, pourrait faire pencher l'institution encore un peu plus vers la droite, notamment sur les questions sociales comme l'avortement et les droits des homosexuels, le r\u00eave du Brexit est en train de mourir les mots de Boris Johnson, partisan d'un Brexit dur, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique a d\u00e9missionn\u00e9 hier, il critique le projet de Theresa May de maintenir des relations \u00e9conomiques \u00e9troites avec Bruxelles, apr\u00e8s le Brexit, une course contre la montre en Tha\u00eflande pour \u00e9vacuer les 5 jeunes footballeurs encore bloqu\u00e9s dans une grotte inond\u00e9e, les fortes pluies complique la mission alors qu'au total 8 enfants ont \u00e9t\u00e9 secourus et sont en bonne sant\u00e9, Monsanto sur le banc des accus\u00e9s hier \u00e0 San Francisco pour un proc\u00e8s qui devra \u00e9tablir si son herbicide Roundup est canc\u00e9rig\u00e8ne et si le groupe am\u00e9ricain a volontairement cach\u00e9 la dangerosit\u00e9 de ce produit \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir du glyphosate le g\u00e9ant des caf\u00e9s Starbucks se veut supprimer les pailles en plastique dans ses 28000 caf\u00e9s dans le monde entier d'ici 2020, d\u00e9cision prise apr\u00e8s plusieurs mois de tests, notamment en Grande-Bretagne, une premi\u00e8re s\u00e9ance de m\u00e9diation hier entre temps m\u00e9dia et des repr\u00e9sentants de son personnel, aucune information n'a filtr\u00e9 sur le contenu de cette s\u00e9ance mais, selon le communiqu\u00e9 de l'\u00c9tat de Vaud qui assure la m\u00e9diation, le dialogue a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli et les discussions vont se poursuivre ces prochaines semaines pour sortir de l'enfer fiscal, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois veut revoir \u00e0 la baisse la fiscalit\u00e9 des entreprises et des personnes physiques, il veut aussi revoir la p\u00e9r\u00e9quation intercommunale mais les communes devront assumer cette \u00e0 14 millions de francs pour essuyer les pertes li\u00e9es \u00e0 la baisse d'imp\u00f4ts en tennis Roger Federer affrontera demain en quart de finale \u00e0 Wimbledon, le Sud-Africain Kevin Anderson, le B\u00e2lois s'est qualifi\u00e9 en battant hier le Fran\u00e7ais Adrian Mannarino chez les dames, la Saint-Galloise B\u00e9linda Benji a \u00e9t\u00e9 sorti hier en huiti\u00e8mes de finale par l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber et en cyclisme, l'\u00e9quipe BMC a remport\u00e9 hier la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, un contre- la-montre par \u00e9quipe de 35 kilom\u00e8tres autour de Cholet BMC r\u00e9cup\u00e8re aussi le maillot jaune de leader d\u00e9sormais sur les \u00e9paules du belge Greg Van Avermaet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:25 > 0:33:26) [71%] : \r\nMerci Val\u00e9rie je air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:32 > 0:33:42) [92%] : \r\nLa qualit\u00e9 des vins anglais ne cesse de s'am\u00e9liorer, gr\u00e2ce notamment au r\u00e9chauffement climatique et en Ecosse, on s'est lanc\u00e9 dans une culture totalement insolite sous, c'est l'attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:44 > 0:33:53) [88%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de nos bistrots romands la pol\u00e9mique, tout comme l'eau, ne tarit pas, est-il normal de se voir facturer un verre d'eau, comment se justifie les restaurateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:55 > 0:34:00) [83%] : \r\nL'eau et le vent, reportage dans \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:02 > 0:34:04) [97%] : \r\n7 heures 33 Pietro Bugnon c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:04 > 0:34:13) [95%] : \r\nJean-Pierre Strebel, bonjour, bonjour, alors si vous avez regard\u00e9 le Tour de France hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'imagine que vous l'avez fait en tout cas, en partie, h\u00e9 bien vous avez peut-\u00eatre assist\u00e9 \u00e0 cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:17 > 0:34:35) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe Sky et son leader, le Britannique Chris Froome soup\u00e7onn\u00e9 de dopage depuis la Vuelta mais qui a \u00e9t\u00e9 blanchi copieusement, on l'entend par par le public, c'\u00e9tait le cas hier, c'\u00e9tait aussi le cas samedi et dimanche, Jean-Pierre Strebel, vous avez \u00e9t\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'UCI, \u00e7a vous donne encore envie de de regarder le cyclisme ce genre de sc\u00e8nes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:36 > 0:35:09) [92%] : \r\nAh moi oui, bizarrement, \u00e0 travers aussi un 1000000 de personnes en gros qui qui vont sur les routes du Tour de France, donc on n'est pas tout seul, c'est vrai, lorsqu'on aime un peu, on conna\u00eet ce sport, on sait les efforts qu'il faut fournir pour le faire, j'ai envie de vous dire, malgr\u00e9 cela, si vous regardez l'histoire de cette, de cette \u00e9preuve qui qui, au-del\u00e0 d'un \u00e9v\u00e9nement sportif mais qui est plut\u00f4t Neben social depuis plus de 100 ans, il est vrai que, malgr\u00e9 tout ce qui s'est pass\u00e9, j'ai pas envie de faire la liste parce que je ne connais une bonne partie, mais il est vrai que tout le monde est encore attir\u00e9 par \u00e7a, donc c'est un peu masochiste peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:10 > 0:35:14) [95%] : \r\nEst ce qu'il faut aujourd'hui tout de m\u00eame regagner la confiance du public dans le cyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:15 > 0:35:53) [90%] : \r\nMais je crois que dans toute chose il faut il faut tout ce que vous faites, il faut qu'on ait confiance en vous et le probl\u00e8me du cycliste, \u00e7a fait quelques quelques 100 effectivement que le dopage existe depuis les tout d\u00e9buts au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas tellement pour gagner des \u00e9preuves, mais c'\u00e9tait pour moins souffrir toute cette culture est un peu rest\u00e9 dans la t\u00eate des gens, des corrections ont \u00e9t\u00e9 faites, l'avenir est est pas garantie, c'est vrai dans un Store pareil mais quand je vois un arri\u00e8re ce qui s'est pass\u00e9 Pronost abonnement particulier du Tour de France, \u00e7a fait 100 ans que les probl\u00e8mes existent quasiment et puis \u00e7a fait 100 ans que les bords de route, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi important spectateurs qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:53 > 0:36:05) [91%] : \r\nMais comment est-ce qu'on explique que \u00e7a se passe en France et pas en tout cas moins Aude Giraud par exemple o\u00f9 Froome \u00e9tait la m\u00eame gagn\u00e9 il y a pas eu de, de, de, de manifestations, il y a pas eu de banderoles pourquoi sp\u00e9cifiquement sur les routes du Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:05 > 0:36:43) [89%] : \r\nAlors je crois que si vous regardez l'histoire de cet \u00e9v\u00e9nement, encore une fois, je les diables non pas seulement sportif mais sociale, c'est un peu la vie de la France pendant 50 ans, c'est les c'est c'est l'effort d'abord au sur les routes du Tour de France, il a a son Thomas effectivement avec des gens qui \u00e9taient des pionniers qui \u00e9tait de de des hommes qui n'avait peur de rien, qui d\u00e9couvrait quelque chose de nouveau, ensuite il y a eu des cong\u00e9s pay\u00e9s en France qui ont mis les gens dans les et qui en fait avoir des vacances au aux individus et puis ce mois de juillet, c'est aussi une p\u00e9riode pendant les laquelle les, les Fran\u00e7ais sont en vacances et rien n'a chang\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est un \u00e9norme paradoxe c'est vrai, je suis oblig\u00e9 d'accord avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:43 > 0:36:53) [91%] : \r\nMais si les soup\u00e7ons li\u00e9s au dopage ou c'est simplement le r\u00e9flexe tous pourris, ou alors on n'aime pas ce qui ce qui gagnent trop souvent Froome qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le le Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:53 > 0:38:03) [90%] : \r\nBon, \u00e7a c'est c'est assez naturel dans dans la dans, dans, dans la vie des gens, j'ai envie de vous dire, il y a pas simplement de Suisse qui doivent dire on esp\u00e8re que la France perde ce soir parce que tout simplement on est un peu jaloux de certaines choses, alors on va pas faire des parall\u00e8les avec des probl\u00e8mes de dopage, mais malgr\u00e9 tout je crois que c'est une, c'est encore une fois, si cette aventure-l\u00e0 si Froome avait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre avait h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 prendre le d\u00e9part du Tour de Romandie et on en aurait pas beaucoup parl\u00e9, pourquoi vous ne se posait pas ben parce que c'est, c'est une caisse de r\u00e9sonance a juste rien \u00e0 voir le nombre de personnes concern\u00e9es les les acteurs qui sont autour de la table, et puis je crois qu'on doit le dire malgr\u00e9 tout on s'est souvent pos\u00e9 \u00e0 la question est-ce que l'argent d\u00e9nature-t-il pas un peu le sport est dans le cyclisme comme dans tous les sports professionnels, il y a l\u00e0 il y a de l'argent, donc il y a des probl\u00e8mes de gens l\u00e0 il y a des int\u00e9r\u00eats divergents entre les uns et les autres, les organisateurs, les coureurs, les \u00e9quipes et puis le public au bord de la route, \u00e9videmment, il r\u00e9agit un peu \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment important, c'est ce qu'on appelle l'opinion publique, c'est pas \u00e0 vous que je vais \u00e0 prendre de quoi il s'agit, mais l'opinion publique r\u00e9agit \u00e0 tout cela, \u00e7a a des effets qui sont ce que qu'on vient de voir, vous venez de me d\u00e9montrer tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:03 > 0:38:18) [91%] : \r\nVous parlez justement des int\u00e9r\u00eats divergents des uns et des autres, on comprend bien que, pour les organisateurs, c'est pas non plus \u00e9vident de radier ou en tout cas d'exclure en coureur de sa propre course parce que c'est lui qui ram\u00e8ne aussi les spectateurs et donc des sponsors, il y a un peu un paradoxe : la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:18 > 0:39:44) [91%] : \r\nIl y a, il y a un total paradoxe mais qu'm\u00eame dans la vie des affaires qu'elle- m\u00eame dans la vie politique, etc, il y a un grand paradoxe mais j'ai envie de vous dire ce qui est ce qui est le probl\u00e8me dans cette affaire, froid, mais je le vois sur un point, en tout cas tr\u00e8s particulier, c'est le calendrier, ce qui est g\u00eanant, c'est que ce qui est arriv\u00e9, on nous le dit, d'une semaine avant le d\u00e9part, blanchi 5 jours avant : voil\u00e0 vous \u00eates blanchi 5 jours avant le d\u00e9part, alors que l'affaire d\u00e9bute d\u00e9bute en Automne de l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la Vuelta, le vrai probl\u00e8me il est l\u00e0 malgr\u00e9 tout, et l\u00e0 on peut parler de de proc\u00e9dures disciplinaires et de sanctions disciplinaire la proc\u00e9dure pour pour d\u00e9cider que nous allons infliger des sanctions \u00e0 un individu tels que monsieur from a dur\u00e9 ce temps- l\u00e0, mais beaucoup de monde a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, surtout des juristes pour trouver 1001 raisons de ne pas le condamner alors mettez-vous \u00e0 la place des organisateurs du Tour de France, Froome attire des gens, m\u00eame en \u00e9tant dop\u00e9 par exemple s'il ne se trouve pas \u00e0 moi de le dire, je sais pas mais la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 longue, parce que les avocats ont travaill\u00e9 parce qu'ils ont cherch\u00e9 des r\u00e9ponses \u00e0 tout cela et que ses r\u00e9ponses finalement le le pr\u00e9sident de l'Union cycliste internationale qui en fait \u00e0 l'arbitre final \u00e7a a attendu que l'Agence mondiale antidopage, lui donne une certaine b\u00e9n\u00e9diction qui lui \u00e9vitera d'aller dans les tribunaux pour payer des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la famille de Monsieur Froome puis \u00e0 son \u00e9quipe et \u00e7a c'est aussi un probl\u00e8me, qu'il ne faut pas \u00e9lude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:44 > 0:40:00) [94%] : \r\nIl y a eu d'\u00e9normes progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans dans la lutte antidopage fait on arrive peut-\u00eatre aujourd'hui dans une situation o\u00f9 on a voulu trop bien faire, avec notamment des proc\u00e9dures extr\u00eamement compliqu\u00e9e, longue peu compr\u00e9hensible aussi peut-\u00eatre du du, du point de vue du public, \u00e7a c'est un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:00 > 0:40:56) [92%] : \r\nJe pense que \u00e7a c'est un probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler si vous allez lire le communiqu\u00e9 de presse que l'UCI a AAPH \u00e9dit\u00e9 la semaine derni\u00e8re 5 pages, 5 pages vous comprenez pas tout \u00e0 fait ce qui s'est pass\u00e9, vous comprenez pas comment fonctionne sa bulletin salbutamol etc etc moralit\u00e9 il y a, il y a un vrai probl\u00e8me de communication et c'est encore une fois, on retombe sur votre m\u00e9tier qu'est ce qu'on dit aux mais je crois que la majorit\u00e9 des gens qui sont au bord de la route, \u00e7a leur est \u00e9gal, la difficult\u00e9 c'est qu'autant l'Agence mondiale antidopage que l'UCI, ils ont des experts et ces experts, le souvenir que j'en ai j'ai v\u00e9cu une affaire un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a pla\u00eet \u00e0 Monsieur Armstrong, j'ai pas envie d'en parler trop longtemps, mais c'\u00e9tait bien pire que cela, vous avez toujours \u00e0 l'UCI, par exemple, il y avait 12 experts qui avaient des avis diff\u00e9rents, et tant que ces gens sont pas d'accord de dire on ouvre une proc\u00e9dure parce qu'on a des garanties que cette proc\u00e9dure arrivera \u00e0 terme, h\u00e9 bien, vous \u00eates dans un probl\u00e8me \u00e9norme cette vous dire ce que je prends le risque \u00e9conomique de condamner quelqu'un qui sera blanchi par la suite, et \u00e7a va peut-\u00eatre me co\u00fbte un peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:56 > 0:41:09) [88%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'on est all\u00e9 trop loin, on fait trop de trop de tests aujourd'hui 5 le cyclisme, c'est un des sports quand m\u00eame o\u00f9 il y a le plus de, de, de tests sanguins par exemple qui sont r\u00e9alis\u00e9s, contrairement \u00e0 la m\u00eame dose pour le hockey le le football, c'est \u00e0 dire qu'on est all\u00e9 trop loin en mati\u00e8re de lutte alors c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:09 > 0:42:10) [91%] : \r\nPas si on doit dire qu'on doit qui on doit aller trop loin, mais le r\u00e9sultat qu'on voit aujourd'hui par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision qui se prend une semaine, avance prouve peut-\u00eatre que le syst\u00e8me n'est pas encore le bon, \u00e7a c'est s\u00fbr, ce qu'il faudrait alors un beau \u00e7a c'est une bonne question, moi je, je compte sur autre chose, mais c'est peut-\u00eatre mon grand \u00e2ge, qui me permet d'y penser, c'est que la jeunesse actuelle, il me semble, raisonne de mani\u00e8re un peu plus, un peu plus s\u00e9rieuses que les anciens, je me dis qu'avec les, les, les, les progr\u00e8s de certaines techniques, les progr\u00e8s de la m\u00e9decine qui \u00e7a sera jamais \u00e7a sera jamais simple \u00e0 trouver des, des, des tricheurs, mais malgr\u00e9 tout je crois que dans la t\u00eate des des jeunes sportifs, il y a quand m\u00eame quelque chose qui s'est pass\u00e9 dans leur \u00e9ducation, j'arrive pas \u00e0 croire personnellement qu'un matin je me r\u00e9veillerai on me dira que Federer est dop\u00e9, c'est inimaginable pour moi j'arrive pas \u00e0 me dire que, d\u00e8s un coureur comme Cancellara, par exemple, a eu un moteur si jamais c'est vrai le risque est pris par un individu para\u00eet tellement idiot que je me dis que \u00e7a doit plus \u00eatre possible, mais je crois que il y a un progr\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 fait dans la mentalit\u00e9 des gens, j'esp\u00e8re que ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:42:10 > 0:42:27) [94%] : \r\nCe matin, dans 24 heures dans la Tribune de Gen\u00e8ve via l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe Festina en 1998 Antoine Vayer qui s'exprimer, dit que le monde du v\u00e9lo a besoin d'un concept V\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9conciliation, une sorte de de r\u00e9demption pour pour les cyclistes, vous en pensez quoi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:27 > 0:43:42) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on parle de de r\u00e9demption dans des cas beaucoup plus grave que \u00e7a, et je vous parlerai pendant la guerre 39 45 mais on a mis combien d'ann\u00e9es pour parler de r\u00e9demption est ce qu'on y arrivait vraiment ce que tout d'un coup on efface tout, on dit tous les coupables sont ne le sont plus et puis on repart \u00e0 0, je ne crois pas que c'est la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit c'est pas possible en mati\u00e8re de dopage ne croit pas trop pourquoi j'y crois pas trop parce que, encore une fois, c'est tellement complexe de r\u00e9pondre oui ou non un individu \u00e0 Coupable les, les, les m\u00e9decins, les juristes font en sorte que ces proc\u00e9dures soient longues pas tellement par leurs responsabilit\u00e9s, il y a une question qui s'\u00e9tait pos\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 cette dire est ce qu'on laisse traiter ces affaires la justice civile, ben c'est certains juristes ont cette id\u00e9e de dire pourquoi pas, mais le d\u00e9part du Tour de France et puis 3 semaines apr\u00e8s, il y aurait 5 ou 6 cas positifs et puis si on donne sa le civils, plus 3 ans apr\u00e8s on saura qui a gagn\u00e9 le Tour de France, les matches du cycliste, c'est pour moi un peu plus vite l'image du cyclisme, elle a quand m\u00eame pas pas tr\u00e8s joli, elle est pas tr\u00e8s joli parce que vous l'avez dit avant, on a voulu s'occuper de beaucoup de choses et puis quand on ne sait pas parfait que clavier pas et pas parfaite des individus, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 des d\u00e9rives telles que celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:43:42 > 0:43:51) [89%] : \r\nQuestion d\u00e9licate pour terminer des victoires d'Eddy Merckx, ann\u00e9es 70 victoires de Chris Froome ces derni\u00e8res ann\u00e9es c'est lesquels qui sont les plus belles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:52 > 0:44:06) [91%] : \r\nAh c'est clair que les les victoires, Merck, moi je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait d\u00e9j\u00e0 des produits pour, je l'ai dit avant moins souffrir donc moralement, \u00e7a me para\u00eet plus sain, comme \u00e7a, merci Jean-Pierre Strebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:07 > 0:44:39) [91%] : \r\nJean-Pierre Strebel, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous aurez l'occasion de commenter ce qui suit, et tout de suite, on va s'int\u00e9resser aux plastiques ou plut\u00f4t \u00e0 ce qui pourrait le remplacer, on l'a d'ailleurs appris cette nuit Starbucks va bannir les pailles en plastique d'ici 2 ans parce que pas assez recycl\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, en Europe en Suisse aussi, des chercheurs tentent de d\u00e9velopper un substitut au plastique et une \u00e9quipe d'\u00e9tudiants de l'EPFL aurait trouv\u00e9 une recette, Dominique Choffat, bonjour, bonjour, une recette \u00e0 base de champignons et de Sigur une substance biod\u00e9gradable qui pr\u00e9sente plusieurs avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:44:39 > 0:45:14) [89%] : \r\n\u00e0 commencer par des atouts environnementaux, puisque les produits utilis\u00e9s sont tous locaux est simple \u00e0 produire, alors il s'agit de racines de champignons qu'on trouve facilement en Suisse des pleurotes on ne peut plus commune les Lausannois se sont inspir\u00e9s d'une recherche am\u00e9ricaine, ils ont donc m\u00e9langer c'est parti de pleurotes \u00e0 des copeaux de bois, en y ajoutant de la farine et de l'eau et, apr\u00e8s quelques jours en cuisant cette substance \u00e0 basse temp\u00e9rature, h\u00e9 bien ils ont pu obtenir un mat\u00e9riau qui pr\u00e9sente beaucoup de propri\u00e9t\u00e9s identiques \u00e0 celles du plastique, c'est Ga\u00ebl Packer qui nous l'explique, il est \u00e9tudiant \u00e0 l'EPFL et membre du groupe de travail qui d\u00e9veloppe ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:45:14 > 0:45:43) [90%] : \r\nLe mat\u00e9riau a des capacit\u00e9s d'isolation thermique qui sont int\u00e9ressantes, mais l\u00e0 aussi les capacit\u00e9s d'isolation acoustique au niveau de, de l'environnement, il a vraiment des avantages du fait qu'il est neutre en carbone, il est biod\u00e9gradable, donc \u00e0 la fin de sa vie au lieu de polluer l'environnement, il peut donner des nutriments aux plantes et \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment comp\u00e9titif au polystyr\u00e8ne parce que comme le polystyr\u00e8ne il est l\u00e9ger, il est bon march\u00e9 \u00e0 produire et puis il peut prendre n'importe quelle forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:43 > 0:46:22) [90%] : \r\nCe mat\u00e9riau est aujourd'hui en phase de test, mais son potentiel est bien l\u00e0, que ce soit pour fabriquer des briques, des panneaux de construction ou des meubles, entre autres, alors pourquoi c'est si compliqu\u00e9 de trouver des alternatives au plastique bon l'espoir est l\u00e0 toutes sortes de produits sont en train d'\u00e9merger \u00e0 base de ma\u00efs de f\u00e9cule de pomme de terre ou bien d'algues, des algues, c'est d'ailleurs le choix qu'a fait une entreprise de Bretagne Algues opaque, cette soci\u00e9t\u00e9 industrialise d\u00e9j\u00e0 certains produits 100 pourcent biod\u00e9gradable et bio compostable par exemple des cl\u00e9s USB ou des pots de fleurs, c'est variable mais les d\u00e9fis pour toutes ces innovations, h\u00e9 bien c'est leur coup David Coty est le pr\u00e9sident d'algues opaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:46:22 > 0:46:44) [91%] : \r\nAlors au-del\u00e0 du probl\u00e8me environnemental dont tout le monde a pris connaissance et et ai pris conscience aujourd'hui, c'est vraiment un probl\u00e8me de prix 98 pourcent, que ce soit des consommateurs ou des industriels sont pr\u00eats \u00e0 passer sur une une alternative meilleure pour l'environnement, plus respectueuse et plus Vert, mais au m\u00eame prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:45 > 0:47:26) [90%] : \r\nVous l'avez compris celui qui ma\u00eetrisera les co\u00fbts de production et qui se basera sur des mati\u00e8res premi\u00e8res en quantit\u00e9 suffisante, h\u00e9 bien cette industrie-l\u00e0 aura des chances d'\u00eatre cr\u00e9dible avec une v\u00e9ritable alternative au plastique l\u00e0 parce que le march\u00e9 le peut et \u00e0 un potentiel assez \u00e9norme, oui, un chiffre en dit long : la production de plastique p\u00e8se plus de 320 millions de tonnes par ann\u00e9e alors les recherches lanc\u00e9es par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne n'en sont qu'\u00e0 leur tout d\u00e9but tous ces nouveaux produits biod\u00e9gradables ont un souci, ils sont d\u00e9gradables comme non indique d'ailleurs sur le long terme mais il progresse, et en attendant, et bien d'autres options sont creus\u00e9es un peu partout dans le monde, en particulier pour d\u00e9velopper le recyclage des places.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:26 > 0:47:42) [88%] : \r\nMerci Dominique Choffat Jean-Pierre Strebel, ex- directeur de l'Union cycliste internationale, vous \u00eates avec nous aujourd'hui ce qu'il a plus ou moins de d\u00e9chets plastiques sur un \u00e9v\u00e9nement sportif, tels qu'un tour de France soit un Tour de Romandie qu'hier \u00e0 ce il a un souci qui est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:47:42 > 0:48:07) [90%] : \r\nIl y en a sans doute beaucoup plus parce qu'il y a beaucoup plus de monde qui est au bord des routes froide du d\u00e9riv\u00e9 voil\u00e0, mais \u00e7a a donn\u00e9 l'occasion aux organisateurs de trouver des sponsors qui sont des gens qui travaillent dans ce domaine et on a m\u00eame de l'UCI a d\u00e9velopp\u00e9 un Label Vert qui fait que les cours sont jug\u00e9s et aussi par rapport \u00e0 la mani\u00e8re de r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9chets donc \u00e7a veut dire qu'on a Kendo 3 qualit\u00e9s dans ce sport, en tout cas par rapport \u00e0 aller \u00e0 Alger beaucoup ce n'\u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:48:07 > 0:48:25) [94%] : \r\nLe cyclisme, sport versant en dira pas le contraire, vous restez avec nous, on passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Drou est de retour et on commence avec une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich qui se penche sur la violence dans les rapports entre adolescents, cette \u00e9tude met en \u00e9vidence le r\u00f4le de la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:25 > 0:49:43) [92%] : \r\nC'est la NZZ qui pr\u00e9sente cette \u00e9tude une violence qui s'exerce vis \u00e0 10 coups des menaces ou de la surveillance, t\u00e9l\u00e9phones portables notamment, selon cette \u00e9tude, les filles exercent davantage de violence physique, gifl\u00e9s ou pousser son partenaire la violence sexuelle en revanche le fait majoritairement des gar\u00e7ons et la religion, donc on y vient la NZZ la met en avant, jusque dans son titre de une : les jeunes musulmans plus enclins \u00e0 la violence, surtout en mati\u00e8re de surveillance du partenaire, pr\u00e9cise l'\u00e9tude, la F\u00e9d\u00e9ration des organisations islamiques de Suisse estime discutable que l'Islam soit l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant de la violence des jeunes, le journal souligne pour sa part que l'\u00e9tude n'est pas assez \u00e9tendu, n'est pas aussi d\u00e9tendu pour tirer des conclusions scientifiques sur le rapport entre violence et religion, on parle de jeunesse encore avec les ann\u00e9es perdues par les gymnasiens, c'est toujours la NZZ qui s'int\u00e9resse d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup aux jeunes ce matin certains cantons encouragent toujours plus d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 aller au gymnase mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce sont ces m\u00eames cantons qui voit la plus grande part de gymnasiens arr\u00eater leurs \u00e9tudes durant la premi\u00e8re ann\u00e9e, une tendance qui co\u00fbte cher et qui fait perdre des ann\u00e9es aux jeunes et qui a aussi une influence sur le march\u00e9 de l'apprentissage, ces jeunes qui quittent le gymnase prennent des places qui serait all\u00e9 sinon \u00e0 des adolescents qui terminent leur scolarit\u00e9 obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:49:43 > 0:49:50) [94%] : \r\nUne question \u00e0 pr\u00e9sent qui fait d\u00e9bat et si les allocations familiales \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 la vaccination des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:49:50 > 0:50:37) [92%] : \r\nEt un pays a r\u00e9pondu oui, c'est l'Australie, si les vaccins de vos enfants ne sont pas \u00e0 jour, vous perdrez 480 francs par an, explique le matin en France, c'est l'entr\u00e9e \u00e0 la cr\u00e8che, qui sera refus\u00e9 \u00e0 votre enfant le matin soumis ses m\u00e9thodes \u00e0 Claire-Anne Siegrist, directrice du centre de vaccinologie aux H\u00f4pitaux universitaires Genevois alors elle pr\u00e9conisait plut\u00f4t l'information, c'est vrai, mais si \u00e7a ne suffit pas, pourquoi pas, d'autres m\u00e9thodes et interdire la cr\u00e8che pour la sp\u00e9cialiste n'est pas la plus mauvaise et puis on parle aussi sant\u00e9 dans le Tages-Anzeiger et le Bund, ce matin, selon une nouvelle \u00e9tude romande, les m\u00e9decins prescrivent toujours davantage d'antidouleur qui rendent les patients d\u00e9pendants et les journaux de rappeler qu'aux \u00c9tats-Unis des prescriptions d'opio\u00efdes, hors de tout contr\u00f4le ont men\u00e9 \u00e0 une crise sanitaire avec la multiplication des overdoses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:37 > 0:50:55) [87%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs oui, aux \u00c9tats-Unis, ben c'est aider, c'\u00e9tait des dizaines de milliers de morts par overdose, hein, il y a, il y a 2 ans, je crois, premi\u00e8res causes de mortalit\u00e9 chez les moins de 50 ans et c'\u00e9tait pas la coca\u00efne ou l'h\u00e9ro\u00efne, les premiers de ces 2 premi\u00e8res de ces drogues, c'\u00e9tait vraiment les opiac\u00e9s sur prescription dont parlait balaye 60000 morts 60000 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:55 > 0:51:08) [92%] : \r\nVoil\u00e0 un grand probl\u00e8me sanitaire aux \u00c9tats-Unis, Jean-Pierre Strebel, on entend toujours plus de d'antidouleur prescrits \u00e0 tout un chacun finalement ce qu'on est tous dop\u00e9s, ce qu'il faudrait lib\u00e9raliser le dopage dans le cyclisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:08 > 0:51:32) [89%] : \r\nNon, non, mais je crois que le le d\u00e9but de votre phrase juste en est tout son petit peu on fait les, les, les co\u00fbts des assurances maladie, on nous explique que \u00e7a ne cesse d'augmenter, moralit\u00e9 on prend sans doute trop de m\u00e9dicaments, je crois qu'il y a une phrase qu'on pourrait qu'on pourrait simplifier pour les sportifs, c'est un petit peu d\u00e9licat de faire du sport professionnel, si vous \u00eates malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:32 > 0:51:47) [93%] : \r\nDonc pas de lib\u00e9ralisation non plus de dopage dans le cyclisme, non, non, la r\u00e9ponse est : claire politique maintenant avec quelque chose avec cette question plut\u00f4t, y a-t-il quelque chose de pourri au royaume de l'UDC, c'est ce que se demande 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:51:47 > 0:52:28) [91%] : \r\nAlors \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, le d\u00e9part du num\u00e9ro 3 du parti, Dominique Steiner secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 3 jours \u00e0 ce poste, seulement une d\u00e9mission aussi rapide que surprenante, note Florent qui cr\u00e9e dans son enqu\u00eate raisons personnelles, dit le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, Sylvia B\u00e4r explique des \u00e9lus sous couvert d'anonymat, Sylvia beurre, h\u00e9 bien c'est la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe et qui pr\u00e9f\u00e8re le rester pour mieux tirer les ficelles, dit un \u00e9lu et de mani\u00e8re tr\u00e8s autoritaire, la direction du parti balaie ces critiques qui veut passer, dit-elle \u00e0 autre chose, mais cette d\u00e9mission passe mal au sein du parti, elle illustre aussi, selon un autre \u00e9lu un manque de professionnalisme Pietro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:28 > 0:52:49) [91%] : \r\nOui, c'est extr\u00eamement probl\u00e9matique quand m\u00eame pour l'UDC parce qu'on est Val\u00e9rie a dit \u00e0 un peu plus d'une aide et des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, on voit peu, hein, c'est pas lui qui est en interview dans le Blick dans le SonntagsBlick, mais c'est lui qui g\u00e8re toute la toute la machinerie du parti, qui g\u00e8re les contacts avec les cantons qui g\u00e8re la campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales, donc c'est pas une situation extr\u00eamement \u00e9vident pour l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:52:49 > 0:52:55) [82%] : \r\nLes politiciens romands sont-ils de pi\u00e8tre orateur a ses limites en qui pose cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:52:55 > 0:53:29) [90%] : \r\nEt une citation pour r\u00e9sumer la situation, elle est du conseiller aux \u00c9tats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte en France m\u00eame, le maire d'un modeste village par le mieux que la moyenne des \u00e9lus suisse le journal dans le cadre de sa s\u00e9rie qu'on lit avec int\u00e9r\u00eat d'ailleurs sur la rh\u00e9torique et ses secrets \u00e0 interroger des politiciens alors l'\u00e9loquence ne fait pas tout, dit l'un d'eux, il faut aussi du respect et de l'attention pour l'auditoire et il y a une id\u00e9e fixe chez tous les parlementaires, interrog\u00e9, aller chercher les auditeurs humour ironique, quelque chose de piquant : voil\u00e0 la recette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:29 > 0:53:34) [91%] : \r\nApparemment, l\u00e0 aussi, les m\u00eames imp\u00e9ratifs, on reste dans le domaine de la langue avec ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:53:34 > 0:54:54) [89%] : \r\nCinq qui\u00e9tude de la Luzerner Zeitung pour les dialectes al\u00e9maniques de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine on utilise toujours plus de mode Hochdeutsch ou d'anglais les dialectes serait-il donc en danger, se demande le journal, h\u00e9 bien non, rassurant, linguiste, l'Avantage des dialectes, dit-il, c'est qu'ils changent constamment et qu'ils peuvent int\u00e9grer tr\u00e8s facilement les nouveaut\u00e9s et ce qui les sauve surtout, h\u00e9 bien c'est que les jeunes sur leurs smartphones s'\u00e9crivent vont dialecte comme quoi avec ces jeunes finalement tout ne fous pas le camp et on termine avec du sport oui, beaucoup de football hein dans vos journaux \u00e9videmment avec le match de ce soir entre la France et la Belgique je vous signalerai juste le dessin de Chappatte en premi\u00e8re page du temps Ast\u00e9rix X contre Tintin au pays des Soviets et puis alors une histoire cocasse comme seul le Blick peut nous en offrir pour terminer le tennisman am\u00e9ricain John Eisner a des origines suisses du c\u00f4t\u00e9 de Val-d jusque-l\u00e0 tout va bien, mais son a\u00efeul \u00e9tait un meurtrier, mais nous en 1486 Walter Isner, c'est comme \u00e7a qu'on disait sans doute \u00e0 l'\u00e9poque, pour une raison qu'on ignore \u00e0 tuer le l'homme d'Amman Dionis Heinz lit \u00e0 Sarnen apr\u00e8s une dispute, c'est pour \u00e7a qu'il a d\u00fb fuir une fuite qui l'a men\u00e9 des ann\u00e9es plus tard, le temps qu'elle soit d\u00e9couverte quand m\u00eame qui l'a men\u00e9e jusqu'en Am\u00e9rique, \u00e9crit le bl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:54:54 > 0:55:13) [87%] : \r\nSi vous voulez raconter bien ces histoires de crimes Val\u00e9rie en parler football tout \u00e0 l'heure, Jean-Pierre Strebel est ce que vous n'\u00eates pas un peu jaloux de voir que, finalement, on laisse les footballeurs \u00e0 ce milieu-l\u00e0 tranquille, on d\u00e9nonce un peu l'argent, les transferts, mais c\u00f4t\u00e9 dopage on s'acharne pas sur ce que le cyclisme est jaloux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:14 > 0:55:55) [90%] : \r\nOh, je crois qu'on est, on n'est pas jaloux enfin le cycliste en g\u00e9n\u00e9ral a autre chose \u00e0 faire que s'occuper des des quelques centaines de milliers de beaucoup plus nombreux que les cyclistes qui s'qui font ce Sport- l\u00e0 d'abord, on a le nombre et pas du tout le m\u00eame, la proportion des gens qui font du football est diff\u00e9rente, et puis j'ai l'habitude de dire que dans le monde du sport il y a le football dans son monde, tout seul, il y a quelques sports professionnels derri\u00e8re et il y a quelques autres sports qui sont olympique, mais qui sont pas du tout m\u00e9diatis\u00e9 et tous ces gens vivent compl\u00e8tement diff\u00e9remment football vit dans son monde \u00e0 lui les sports professionnels un peu au m\u00eame niveau et puis derri\u00e8re, vous avez des sports que dont vous parlez jamais c'est normal dans la t\u00e9l\u00e9vision ne parlent pas et puis ces 3 monde vivent s\u00e9par\u00e9ment doivent s'en accommoder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:55:56 > 0:56:09) [88%] : \r\nUn autre monde \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 7 heures 55 : celui du cin\u00e9ma avec notre s\u00e9rie les films de l'\u00e9t\u00e9, et aujourd'hui le film en question sont bons, la Dolce Vita Bertrand Bichot pitch le sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:09 > 0:56:30) [85%] : \r\nJe vous emm\u00e8ne ce matin en Italie, en Toscane, non loin de Sienne dans une grande, belle et rustique propri\u00e9t\u00e9 nous allons-y rencontrer une jeune Am\u00e9ricaine Lucy qui d\u00e9barque, suite au d\u00e9c\u00e8s de sa m\u00e8re, les maisons abrite quelques personnages hauts en couleur et li\u00e9 \u00e0 Yann, un sculpteur Diana, son mod\u00e8le, leurs enfants, Miranda, Christopher et Alex, un \u00e9crivain malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:30 > 0:56:37) [84%] : \r\nUn m\u00e9decin m\u00eame donn\u00e9 3 mois un autre une semaine ou 2, suivant l'\u00e9volution d'apr\u00e8s 3\u00e8me je devrais \u00eatre mort moment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:37 > 0:56:42) [95%] : \r\nToutes et tous vont \u00e9voluer \u00e0 leur rythme et \u00e0 leur image dans ce film, Beaut\u00e9 vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:46 > 0:57:16) [90%] : \r\nC'est un film sur l'art sa conception et sa r\u00e9alisation, ses origines et ses responsabilit\u00e9s au g\u00e9n\u00e9rique du beau monde derri\u00e8re la cam\u00e9ra, l'ancien assistant de Pasolini lui- m\u00eame Bernardo Bertolucci, r\u00e9alisateur du dernier Tango \u00e0 Paris du dernier empereur et en 1975 de 1900 devant l'objectif, pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9cran Taylor, la fille du chanteur heureux Smith J\u00e9r\u00e9my Gijon notre Quezac madame Iron \u00e7a la ville et m\u00eame pour quelques apparitions et br\u00e8ve, r\u00e9plique Jean Marais, dont ce fut le dernier r\u00f4le au cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:16 > 0:57:22) [84%] : \r\nJe vous aimais tous mais quand vous \u00e9tiez vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:22 > 0:57:29) [93%] : \r\nAu coeur de cette Toscane illumin\u00e9e par le soleil, c'est un secret de famille qui va doucement se profiler j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:33 > 0:57:34) [94%] : \r\nPendant des ann\u00e9es, j'ai d\u00fb m'a cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:48 > 0:58:12) [92%] : \r\n\u00e0 travers le r\u00e9cit d'une adolescente Bertolucci filme l'\u00e9veil du d\u00e9sir avec une d\u00e9licatesse qu'on ne lui connaissait pas apr\u00e8s une quinzaine d'ann\u00e9es am\u00e9ricaines Beaut\u00e9 vol\u00e9e marque un retour aux sources dans son pays natal et aux moyens modestes avec \u00e0 peine 10 millions d'euros de budget c'est par hasard que le r\u00e9alisateur a trouv\u00e9 cette maison noy\u00e9e dans les vignes, elle \u00e9tait alors abandonner une maison inspirante dont, selon ses dires, il tomba amoureux au terme des 2 mois de tourn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:13 > 0:58:20) [72%] : \r\nSans et des sports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:20 > 0:59:29) [89%] : \r\nLa beaut\u00e9 des images est du au chef- op Darius comme Gilles, l'homme \u00e0 qui l'on doit l'atmosph\u00e8re des films de Carole Jeunet de Minuit \u00e0 Paris de Woody Allen ou encore du C\u00e9vennes Tataouine Fincher le r\u00e9alisateur d\u00e9clare au sujet de Beaut\u00e9 vol\u00e9e, jamais je n'ai vu sur un tournage, une telle place \u00e9dicter une telle s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 j'esp\u00e8re que cela se verra \u00e0 l'\u00e9cran, sur ce point, on ne peut, 20 ans plus tard que le rassurer Beaut\u00e9 vol\u00e9e a le charme d'un vieux blues lancinant envo\u00fbtant ensorcelant, \u00e0 l'image de cette chanson de Johnny ou coeur qui s'immisce dans l'histoire mais et quand il faut noter une magnifique s\u00e9lection de musique chacune appara\u00eet doucement en prenant sa place avec harmonie accompagnant les images pour accentuer leur beaut\u00e9, c'est un film sur le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte sur le sacrifice de certains id\u00e9aux et de certaines certitudes, l'\u00e9t\u00e9 est ici aveuglant de luminosit\u00e9, il cache de sombres secrets c'est un \u00e9t\u00e9 fait de sensualit\u00e9 qui impose son rythme de vie ralentit le temps invite \u00e0 la paresse, incite \u00e0 la confidence, alors oui, bien entendu, il faut voir ou revoir Beaut\u00e9 vol\u00e9e et pour vous convaincre d\u00e9finitivement voici la voix de Billie Holliday et un titre qui hante le film de sa splendide m\u00e9lancolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:35 > 0:59:35) [75%] : \r\nQue bottes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:59:35 > 0:59:56) [91%] : \r\nDes vols de Bertolucci, qui nous donne des envies de Toscane a d'Italie suggestion : si vous n'avez ni envie de regarder le football ni envie de regarder le cyclisme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision aujourd'hui Jean-Pierre Strebel, ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Union cycliste internationale, vous \u00e9tiez avec nous depuis 7 heures et demi on vous souhaite une excellente journ\u00e9e bon visionnage du Tour de France, imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:56 > 0:59:59) [77%] : \r\nMerci, entre autres, oui, journ\u00e9e \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:01 > 1:00:07) [89%] : \r\nRetrouvez la Matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:13 > 1:00:20) [98%] : \r\nInfo trafic RTS avec le tunnel du Grand-Saint-Bernard, votre partenaire pour traverser les Alpes : le tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:20 > 1:00:25) [94%] : \r\nPoint com, la circulation est dense sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:25 > 1:00:30) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:33 > 1:00:45) [91%] : \r\nEt il est des passages nuageux aujourd'hui le fait entre 13 et 15 degr\u00e9s ce matin, il fera jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en Valais 26 sur le plateau et ce programme est pr\u00e9vue jusqu'en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:45 > 1:00:50) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Aligro le march\u00e9 gastronomique pour tous Aligro Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:00:52 > 1:00:59) [91%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara bonjour Coralie vous travailliez combien d'heures par semaine, alors je sais pas moi non plus en compte pas non, non, pour ne pas la rue il y en a qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:59 > 1:01:32) [90%] : \r\nVous avez raison de poser la question, ce que les sud- cor\u00e9ens commence \u00e0 compter, viennent de passer d'une semaine de 68 heures \u00e0 celle de 52 c'est compl\u00e8tement fou, il y en a qui travaillent 35 heures oui effectivement r\u00eaver, figurez-vous que pour changer les habitudes, c'est un peu compliqu\u00e9, la mairie de S\u00e9oul est oblig\u00e9 de couper l'\u00e9lectricit\u00e9 de ses bureaux \u00e0 19 heures pour forcer les fonctionnaires \u00e0 rentrer \u00e0 la maison, c'est ce que nous racontera Fr\u00e9d\u00e9ric Jardin et puis nous recevrons Pascal Lamy, l'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC qui viendra nous expliquer par la guerre commerciale puisqu'elle a commenc\u00e9 et qu'apparemment, elle n'est pas termin\u00e9 on vous \u00e9coutera merci journ\u00e9e merci quoi allez- vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:34 > 1:02:00) [90%] : \r\nFoued Boukari, la f\u00eate des voisins ce soir en demi- finale du Mondial de football France- Belgique \u00e0 l'affiche, un match entre 2 \u00e9quipes qui se connaissent tr\u00e8s bien la po\u00e9tesse Liu Assia, veuve du dissident prix Nobel lui aussi a hobo \u00e0 quitter la Chine mais la destination finale n'a pas encore \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s et puis les valeurs limites de l'ozone sont encore trop souvent d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 en Suisse romande, c'est le constat de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, notamment en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:02:02 > 1:02:26) [91%] : \r\nLe match a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, diables rouges ultra- motiv\u00e9 face \u00e0 des Coqs France- Belgique en demi- finale ce soir de la Coupe du monde de football, une rencontre dont il est difficile de d\u00e9gager un favori tant les 2 \u00e9quipes semblent proches, pour les Bleus, c'est bien plus que la meilleure attaque du tournoi qui se dresse sur la route pour la finale, un duel J\u00e9r\u00f4me j'en un entre 2 formidable potentiel offensif, mais qui ne s'exprime pas de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:26 > 1:03:02) [93%] : \r\nAvec 14 buts marqu\u00e9s en 5 matches, la Belgique est l'\u00e9quipe la plus prolifique de cette Coupe du monde est sans doute la plus s\u00e9duisante, elle le doit au talent de joueurs d'exception mais aussi \u00e0 sa capacit\u00e9 de r\u00e9action qui lui a permis de renverser une situation compromise contre le Japon face \u00e0 elle, la France poss\u00e8de un potentiel offensif tout aussi impressionnant qu'a souvent \u00e9t\u00e9 brid\u00e9 par la philosophie du r\u00e9sultat \u00e0 tout prix, pr\u00f4n\u00e9 par Didier Deschamps, un entra\u00eeneur vertement critiqu\u00e9 apr\u00e8s le non- match contre le Danemark, mais qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire de son \u00e9quipe, un exemple de collectif et de combativit\u00e9 le vocabulaire utilis\u00e9 par le d\u00e9fenseur Benjamin Pavard parle de lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:03:02 > 1:03:18) [86%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre un moi je hommes encore, il va falloir encore \u00e9lever notre niveau de jeu mais j'ai pas souche \u00e0 avec \u00e7a, on a des joueurs qui, qui n'ont pas peur et qui sont s\u00fbrs, on est s\u00fbr de nos, de nos qualit\u00e9s, on se donne \u00e0 fond, il aimerait au fond en esp\u00e9rant une victoire au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:18 > 1:03:24) [82%] : \r\nMais face \u00e0 ce vocabulaire viril, le Diable Rouge Kevin Debruyne, une affiche lui un temps plus philosophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:03:24 > 1:03:43) [86%] : \r\nC'est une \u00e9quipe extraordinaire, mais je pense qu'on tue quand il joue en demi- finale de la Coupe du monde, tu vois pas jouer contre une \u00e9quipe qui est faible, la diff\u00e9rence c'est c'est minime et \u00e0 l'affaire, tu vas jusqu'au bout pour gagner 7 matchs quand ils sont plus forts et sont plus forts, c'est \u00e7a le foot mais on va essayer de de gagner 7 matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:43 > 1:03:57) [91%] : \r\nFrance- Belgique de grands joueurs imbriqu\u00e9 dans de solides collectif pour \u00e9crire, peut-\u00eatre la plus belle page de ce grand classique du football depuis 1904 les 2 voisins se sont affront\u00e9s 73 fois avec 30 victoires pour les belges et 24 pour les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:03:57 > 1:04:36) [87%] : \r\nEt cette demi- finale sera aussi le th\u00e9\u00e2tre d'un affrontement entre quelques-unes des plus grosse valeur marchande du continent, un choc \u00e0 plus d'un milliard 700 millions d'euros rien que pour les 2 11 titulaires sur la pelouse, France- Belgique, coup d'envoi \u00e0 20 heures \u00e0 Saint-Petersbourg \u00e0 suivre bon sport, premi\u00e8res et sur RTS de l'aussi est libre, la veuve du dissident chinois et prix Nobel de la paix Liu aussi beau s'est envol\u00e9 pour l'Allemagne, selon plusieurs sources, dont ses amis, elle \u00e9tait sous r\u00e9sidence surveill\u00e9e depuis 2010 ann\u00e9e o\u00f9 son mari avait obtenu le prix Nobel, les appels \u00e0 sa lib\u00e9ration se sont multipli\u00e9s ces derniers mois mais quel Poker, vous \u00eates en Direct de Shanghai, la nouvelle est accueillie avec soulagement par ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:04:37 > 1:05:36) [93%] : \r\nOui, puisque son \u00e9tat de sant\u00e9 s'\u00e9tait beaucoup d\u00e9grad\u00e9e ces derniers mois, Lucia souffre en effet d'une tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re d\u00e9pression, elle avait r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre pr\u00eate \u00e0 se laisser mourir, \u00e0 l'image de l'Union europ\u00e9enne de la France ou encore de l'Allemagne, l'ONU avait r\u00e9clam\u00e9 r\u00e9cemment sa lib\u00e9ration Liu Sia reste tr\u00e8s affect\u00e9 par la mort de son mari il y a tout juste un an, po\u00e8te et militant des droits de l'homme avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 en 2008 pour avoir sign\u00e9 une p\u00e9tition en faveur de la d\u00e9mocratisation du r\u00e9gime, atteint d'un cancer du foie, les autorit\u00e9s avaient rejet\u00e9 ses nombreuses demandes de partir se faire soigner \u00e0 l'\u00e9tranger, son \u00e9pouse n'\u00e9tait plus r\u00e9apparu en public depuis ses fun\u00e9railles, il y a maintenant un an, la lib\u00e9ration de Lucien intervient donc \u00e0 3 jours tout juste du 1er anniversaire de la mort de Lucien bon mais aussi \u00e0 la veille du sommet entre la Chine et l'Union europ\u00e9enne qui se tiendra d\u00e8s lundi \u00e0 P\u00e9kin, les autorit\u00e9s chinoises sont une \u00e9pine du pied avant cette rencontre jug\u00e9e tr\u00e8s importante dans un contexte de confrontation commerciales avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:05:36 > 1:06:02) [91%] : \r\nMichael Poker, en Direct de Shanghai, un parfum de crise politique au Royaume-Uni 2\u00e8me d\u00e9part en 2 jours du gouvernement britannique de Theresa May, apr\u00e8s celui du ministre du Brexit, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Boris Johnson, a lui aussi pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission hier en d\u00e9saccord \u00e9galement sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne, l'ancien maire de Londres, qui estimait hier que le r\u00eave du Brexit \u00e9tait en train de mourir, nous nous dirigeons vraiment vers le statut de colonie.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807698733", "summary": "Itw Jean-Pierre Strebel, ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'union cycliste internationale (UCI).", "id": "1698495", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ESCHLER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1748845", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040827", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1687904", "internalArchiveId": "AA1806688209", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 1", "publicationDate": "2018-07-09T20:07:00Z", "durationSec": 2250, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9702167", "imageURL": "http://www.rts.ch/9681677.image", "alternativeTitle": ["Francine et Alain, de Prilly (VD)", "La folle \u00e9chapp\u00e9e"], "alternativeSummary": ["La Folle \u00e9chapp\u00e9e fait vivre une aventure extraordinaire \u00e0 un duo de seniors. Randonn\u00e9e en lama ou ski nautique, nuit\u00e9e dans les arbres ou en plein air, ce sont les enfants et petits-enfants qui s\u00e9lectionnent les activit\u00e9s insolites. Avec un double objectif: bousculer les habitudes de leurs parents et leur faire d\u00e9couvrir la Suisse sous de nouvelles facettes. Premier \u00e9pisode avec Francine et Alain, de Prilly.", "Episode 1"], "variantIds": ["ece-9702167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T13:02:46Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:13\r\n...\r\n\r\n10:00:01:18  10:00:06:12\r\n-Avec \"La folle \u00e9chapp\u00e9e\", tentez\r\nde gagner 4 cartes journali\u00e8res CFF.\r\n\r\n10:00:06:16  10:00:09:10\r\nDix participants\r\nseront tir\u00e9s au sort.\r\n\r\n10:00:09:14  10:00:11:07\r\nRendez-vous\r\n\r\n10:00:11:12  10:00:14:11\r\nsur rts/concours avec les CFF.\r\n\r\n10:00:18:06  10:00:21:15\r\n-Je me suis d\u00e9pass\u00e9\r\nou sorti de mon confort.\r\n\r\n10:00:21:20  10:00:23:20\r\n-Bloque et ne bouge plus !\r\n\r\n10:00:24:01  10:00:25:10\r\n-J'ai appris\r\n\r\n10:00:25:14  10:00:29:06\r\nbeaucoup de choses,\r\nj'ai partag\u00e9 beaucoup de choses\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:30:18\r\navec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n10:00:30:23  10:00:33:02\r\n-T'as eu peur ?\r\n-Non !\r\n\r\n10:00:33:07  10:00:35:16\r\nTous discutent\r\n\r\n10:00:35:21  10:00:38:10\r\n-Je me dis: \"Ma maman, on peut\r\n\r\n10:00:38:14  10:00:39:20\r\nla malmener !\"\r\n\r\n10:00:40:01  10:00:42:14\r\nBeau-papa,\r\non est plus sur la retenue.\r\n\r\n10:00:42:19  10:00:44:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:00:46:10  10:00:48:08\r\n-Si j'avais quelques doutes\r\n\r\n10:00:48:12  10:00:51:19\r\nsur notre couple,\r\nje n'en aurais plus.\r\n\r\n10:00:52:00  10:00:53:13\r\nA-a-a-a-a-ah !\r\n\r\n10:00:53:18  10:00:57:03\r\n-Ca va, ma ch\u00e9rie ?\r\n-On dirait qu'on est un oiseau.\r\n\r\n10:00:57:08  10:00:59:08\r\n-La complicit\u00e9 comme \u00e7a\r\n\r\n10:00:59:12  10:01:02:17\r\ndans des moments extr\u00eames,\r\nc'est extraordinaire.\r\n\r\n10:01:14:08  10:01:15:20\r\n-Deux retrait\u00e9s\r\n\r\n10:01:16:01  10:01:19:12\r\npartent \u00e0 l'aventure\r\nsans savoir ce qui les attend.\r\n\r\n10:01:19:16  10:01:23:10\r\nLeurs enfants\r\net leurs petits-enfants ont imagin\u00e9\r\n\r\n10:01:23:14  10:01:27:04\r\nun programme pour qu'ils\r\ns'\u00e9vadent et se surpassent.\r\n\r\n10:01:31:11  10:01:35:12\r\nFrancine, 69 ans,\r\ncroque la vie \u00e0 pleines dents:\r\n\r\n10:01:35:17  10:01:39:09\r\ngrand-maman hyperactive, et toujours\r\n\r\n10:01:39:13  10:01:42:15\r\n\u00e0 la recherche\r\nde nouvelles sensations.\r\n\r\n10:01:42:20  10:01:45:06\r\n-J'aime bien vivre des choses\r\n\r\n10:01:45:11  10:01:47:23\r\nqui nous sont offertes.\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:50:02\r\nJe suis la locomotive.\r\n\r\n10:01:50:07  10:01:51:16\r\nIl est le wagon.\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:55:07\r\nC'est quand m\u00eame le wagon\r\nqui suit la locomotive.\r\n\r\n10:01:58:00  10:02:01:11\r\n-Alain, 70 ans, est plut\u00f4t c\u00e9r\u00e9bral.\r\n\r\n10:02:01:15  10:02:04:08\r\nCe fan de mots crois\u00e9s\r\naime le confort\r\n\r\n10:02:04:12  10:02:07:12\r\net la tranquillit\u00e9 de sa maison.\r\n\r\n10:02:07:17  10:02:11:02\r\n-Je suis heureux d'avoir mon \u00e9pouse.\r\n\r\n10:02:11:07  10:02:13:23\r\nElle me sort de mon train-train,\r\n\r\n10:02:14:04  10:02:16:20\r\nde mon calme et de ma d\u00e9tente.\r\n\r\n10:02:17:01  10:02:21:21\r\nCe qui, des fois, dans le premier\r\nmoment me g\u00eane, mais me permet\r\n\r\n10:02:22:02  10:02:26:00\r\nde faire d'autres choses,\r\net d'y prendre plaisir.\r\n\r\n10:02:26:05  10:02:29:04\r\n-Il s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 ce qui est intellectuel.\r\n\r\n10:02:29:09  10:02:32:01\r\nMoi pas, je suis plus pratique.\r\n\r\n10:02:32:06  10:02:35:16\r\nC'est vrai que l\u00e0,\r\nil y a une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:02:35:21  10:02:38:23\r\nJ'ouvre jamais un dictionnaire.\r\n\r\n10:02:39:04  10:02:40:16\r\nJe lui demande.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:44:23\r\n\"Jeune homme qui fait\r\nle joli coeur aupr\u00e8s des femmes.\"\r\n\r\n10:02:45:04  10:02:46:16\r\n-Godelureau ?\r\n\r\n10:02:46:21  10:02:48:10\r\n-Tu m'\u00e9nerves.\r\n\r\n10:02:48:14  10:02:51:03\r\nOui, c'est \"godelureau\", regarde !\r\n\r\n10:02:51:08  10:02:53:19\r\n-Ne dit-on pas que les oppos\u00e9s\r\n\r\n10:02:54:00  10:02:55:05\r\ns'attirent ?\r\n\r\n10:02:55:10  10:02:58:20\r\nMais pour Francine et Alain,\r\n\u00e7a a pris du temps.\r\n\r\n10:02:59:01  10:03:01:18\r\n-Vous \u00eates l\u00e0\r\npour 10 heures de temps !\r\n\r\n10:03:01:23  10:03:06:09\r\nOn s'est connus quand on \u00e9tait jeunes\r\nparoissiens \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:03:06:13  10:03:09:19\r\n-On avait 18 ans,\r\nen gros, \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:03:10:00  10:03:11:12\r\n-Et puis, voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:11:17  10:03:16:05\r\nOn est sortis ensemble en tout bien\r\ntout honneur, \u00e0 notre \u00e2ge.\r\n\r\n10:03:16:10  10:03:17:23\r\n-Vous \u00e9tiez amoureux ?\r\n\r\n10:03:18:04  10:03:19:11\r\n-Non.\r\n-Moi, oui !\r\n\r\n10:03:19:15  10:03:20:20\r\n-Moi pas.\r\n\r\n10:03:21:01  10:03:23:16\r\nJe suis partie \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:03:23:21  10:03:27:15\r\nEt lui, il a fait\r\nson \u00e9cole de recrues \u00e0 Buelach.\r\n\r\n10:03:27:20  10:03:31:19\r\nApr\u00e8s, je suis partie \u00e0 Londres\r\npour apprendre l'anglais.\r\n\r\n10:03:32:00  10:03:33:07\r\nEt lui...\r\n\r\n10:03:33:12  10:03:37:17\r\n-Je suis parti faire un master\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Manchester.\r\n\r\n10:03:37:22  10:03:41:17\r\nOn est rentr\u00e9s pratiquement\r\nen m\u00eame temps d'Angleterre.\r\n\r\n10:03:41:22  10:03:45:14\r\nEt l\u00e0, nos chemins ont diverg\u00e9.\r\n\r\n10:03:45:19  10:03:47:18\r\nFrancine a rencontr\u00e9...\r\n\r\n10:03:47:23  10:03:50:00\r\n-Le p\u00e8re de mes enfants.\r\n\r\n10:03:50:05  10:03:53:02\r\nJ'ai \u00e9crit \u00e0 Alain\r\nque j'allais faire ma vie.\r\n\r\n10:03:53:07  10:03:55:08\r\nChacun est parti de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:03:55:12  10:03:58:19\r\n-Jusque, environ...\r\n25 ans plus tard.\r\n\r\n10:03:59:00  10:04:02:13\r\n-On s'est retrouv\u00e9s.\r\n-On s'est rerencontr\u00e9s.\r\n\r\n10:04:02:18  10:04:05:15\r\nVoil\u00e0, on s'est mari\u00e9s en 1994.\r\n\r\n10:04:05:20  10:04:09:01\r\n-La vie les a r\u00e9unis au bon moment.\r\n\r\n10:04:09:06  10:04:11:17\r\nIls ne regrettent ces 25 ans.\r\n\r\n10:04:11:22  10:04:16:07\r\nCe qui \u00e9tait leur diff\u00e9rence\r\nest devenu leur compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:21:10\r\nNous verrons si ce duo de choc est\r\ncapable de se lancer dans l'inconnu.\r\n\r\n10:04:23:06  10:04:25:18\r\nLeurs enfants\r\net leurs petits-enfants\r\n\r\n10:04:25:23  10:04:28:12\r\nvont leur pr\u00e9parer\r\nune jolie escapade.\r\n\r\n10:04:28:17  10:04:29:22\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:04:31:03  10:04:32:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:04:34:19  10:04:38:06\r\nIls choisissent\r\ndes activit\u00e9s surprenantes\r\n\r\n10:04:38:11  10:04:39:21\r\npour nos seniors.\r\n\r\n10:04:40:02  10:04:42:00\r\n-Oui, le rafting !\r\n\r\n10:04:42:05  10:04:44:05\r\nJe vois bien Alain, l\u00e0.\r\n\r\n10:04:44:10  10:04:45:19\r\n-Ski nautique !\r\n\r\n10:04:46:00  10:04:47:05\r\n-C'est sport !\r\n\r\n10:04:47:10  10:04:49:17\r\nUne nuit en roulotte champ\u00eatre.\r\n\r\n10:04:49:22  10:04:51:10\r\n-D\u00e9j\u00e0 fait !\r\n\r\n10:04:51:14  10:04:54:04\r\n-Il n'y a pas de balade \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n10:04:54:09  10:04:56:11\r\nIls rient\r\n-Pour Alain !\r\n\r\n10:04:56:15  10:05:00:04\r\n-Le seul type au monde\r\nqui sait pas faire de v\u00e9lo.\r\n\r\n10:05:00:09  10:05:02:09\r\n-Ils sont complices.\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:04:12\r\nIls sont dynamiques.\r\n\r\n10:05:04:16  10:05:07:01\r\nIls sont compl\u00e9mentaires aussi.\r\n\r\n10:05:07:06  10:05:09:04\r\nQuand ils seront malmen\u00e9s,\r\n\r\n10:05:09:09  10:05:12:17\r\nils pourront toujours\r\ncompter l'un sur l'autre.\r\n\r\n10:05:12:22  10:05:15:08\r\nPour moi, c'est un team gagnant.\r\n\r\n10:05:15:12  10:05:17:23\r\n-Malgr\u00e9 septante ans...\r\n\r\n10:05:19:10  10:05:22:12\r\nBient\u00f4t !\r\n-Oui, il faut le mettre en avant.\r\n\r\n10:05:22:16  10:05:24:19\r\n-Ils sont bien actifs,\r\n\r\n10:05:25:00  10:05:27:02\r\naussi avec les petits-enfants.\r\n\r\n10:05:27:07  10:05:30:11\r\n-Ils bougent tout le temps,\r\non s'ennuie jamais.\r\n\r\n10:05:30:15  10:05:34:23\r\n-Les retrait\u00e9s ne sauront rien\r\ndes activit\u00e9s pr\u00e9vues.\r\n\r\n10:05:35:04  10:05:38:09\r\nIls seront guid\u00e9s par ces origamis.\r\n\r\n10:05:38:13  10:05:41:05\r\n-C'est la tyrolienne\r\nou le parapente.\r\n\r\n10:05:41:10  10:05:43:15\r\n-Elle a d\u00e9j\u00e0 fait le parapente !\r\n\r\n10:05:43:20  10:05:46:04\r\n-Ce sera facile.\r\n-Pas avec Alain !\r\n\r\n10:05:46:09  10:05:47:23\r\nIl attendrait en bas.\r\n\r\n10:05:48:04  10:05:51:00\r\n-J'aimerais\r\nque grand-papa fasse le parapente.\r\n\r\n10:05:51:05  10:05:53:03\r\nIl va crier tout le temps.\r\n\r\n10:05:53:08  10:05:54:12\r\nIls rient\r\n\r\n10:05:54:17  10:05:56:20\r\n-C'est fort probable.\r\n\r\n10:05:57:01  10:06:00:19\r\n-Le choix est fait;\r\nalors comment Alain et Francine\r\n\r\n10:06:01:00  10:06:04:01\r\nvont-ils prendre la nouvelle ?\r\n\r\n10:06:04:06  10:06:06:11\r\n-Pauvre Alain.\r\n-Pauvre Alain !\r\n\r\n10:06:06:15  10:06:09:13\r\n-Faisons une minute\r\nde silence pour Alain !\r\n\r\n10:06:09:18  10:06:11:18\r\nElle va s'\u00e9clater, et Alain\r\n\r\n10:06:11:23  10:06:13:04\r\nva trinquer.\r\n\r\n10:06:13:09  10:06:15:14\r\nNon, mais c'est s\u00e9rieux !\r\n\r\n10:06:15:19  10:06:19:23\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils nous \u00e9tonneront,\r\nj'esp\u00e8re qu'Alain montrera\r\n\r\n10:06:20:04  10:06:24:16\r\n\u00e0 maman qu'il est aussi capable\r\nde faire tous ces sports-l\u00e0.\r\n\r\n10:06:24:21  10:06:26:05\r\nPeut-\u00eatre mieux.\r\n\r\n10:06:26:10  10:06:30:19\r\n-Tiens, il faut aller\r\nl'amener \u00e0 grand-maman et grand-papa.\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:41:22\r\nTous\r\n-Bonjour !\r\n\r\n10:06:43:19  10:06:46:21\r\n-Je suis tr\u00e8s heureuse\r\nde vous avoir tous l\u00e0.\r\n\r\n10:06:47:02  10:06:51:09\r\nJ'aimerais savoir pourquoi\r\nvous \u00eates tous l\u00e0 \u00e0 nous regarder.\r\n\r\n10:06:51:13  10:06:53:14\r\n-Parce que t'as peut-\u00eatre\r\n\r\n10:06:53:19  10:06:55:23\r\nchang\u00e9 de coupe, sinon rien !\r\n\r\n10:06:56:04  10:06:57:10\r\n-Je suis normale.\r\n\r\n10:06:58:19  10:07:01:08\r\n-On sait\r\nquelle activit\u00e9 tu vas faire.\r\n\r\n10:07:01:12  10:07:02:18\r\n-C'est dangereux ?\r\n\r\n10:07:02:23  10:07:05:13\r\n-Oui.\r\n-Oui !\r\n\r\n10:07:05:18  10:07:09:21\r\n-Sacha, tu viendrais avec moi\r\npour participer ?\r\n\r\n10:07:10:02  10:07:11:11\r\nNon ?!\r\n\r\n10:07:11:15  10:07:13:23\r\nIls rient\r\nAlors l\u00e0...\r\n\r\n10:07:14:04  10:07:16:20\r\n-Alain, qu'est-ce que\r\ntu ne ferais pas ?\r\n\r\n10:07:17:01  10:07:19:17\r\n-Du v\u00e9lo !\r\nIls rient\r\n\r\n10:07:19:22  10:07:23:01\r\n-C'est quoi, ce truc ?\r\n-Tiens, un indice.\r\n\r\n10:07:23:06  10:07:26:19\r\n-On ne vous laisse pas\r\npartir comme \u00e7a, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:07:27:00  10:07:28:14\r\n-Je peux d\u00e9monter ?\r\n\r\n10:07:28:19  10:07:30:20\r\nC'est \u00e9crit dedans ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:07:31:01  10:07:34:12\r\n-Tu le casses pas, hein !\r\n-Tu d\u00e9chires pas !\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:37:19\r\n-\"Emmenez avec vous...\";\r\n\u00e9coute, Alain.\r\n\r\n10:07:38:00  10:07:42:01\r\nEn premier,\r\ntu dois prendre ta femme.\r\n\r\n10:07:42:06  10:07:44:22\r\n-C'est marqu\u00e9 ?\r\n-C'est obligatoire.\r\n\r\n10:07:45:03  10:07:48:14\r\n-\"Une bonne paire de chaussures,\r\nun maillot de bain,\r\n\r\n10:07:48:19  10:07:50:07\r\nune tenue de soir\u00e9e.\"\r\n\r\n10:07:50:12  10:07:53:22\r\n\"Un pyjama\": tu sais ce que c'est ?\r\n-Un sudoku.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:57:06\r\n-Non, \u00e7a ils ont supprim\u00e9,\r\nc'est pas marqu\u00e9 !\r\n\r\n10:07:57:11  10:08:00:23\r\n-Y a un deuxi\u00e8me indice.\r\n-Ah, un deuxi\u00e8me indice !\r\n\r\n10:08:01:04  10:08:03:08\r\n-Allez, roulement de tambour !\r\n\r\n10:08:03:12  10:08:04:17\r\n-Oui...\r\n\r\n10:08:04:22  10:08:06:03\r\n-Alors ?\r\n\r\n10:08:06:08  10:08:08:07\r\n-Ah, dis donc !\r\n\r\n10:08:08:12  10:08:10:13\r\nOn sera en voisins !\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:14:21\r\n\"Estavayer-le-Lac\r\npour votre premi\u00e8re activit\u00e9.\"\r\n\r\n10:08:15:02  10:08:17:19\r\n-Moi je suis impatient de...\r\nOu plut\u00f4t...\r\n\r\n10:08:18:00  10:08:19:03\r\n-Anxieux ?\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:22:16\r\n-Anxieux pour Alain,\r\nmais pour ma maman...\r\n\r\n10:08:22:21  10:08:25:17\r\nNon, je pense que...\r\n-Voil\u00e0 autre chose !\r\n\r\n10:08:25:22  10:08:31:03\r\n-Je luis fais confiance,\r\nje pense qu'elle va bien s'amuser.\r\n\r\n10:08:31:08  10:08:33:20\r\n-Grand-papa, je suis fi\u00e8re de toi.\r\n\r\n10:08:34:01  10:08:38:12\r\n-Merci, t'es s\u00fbre que je vais\r\nle faire si t'es fi\u00e8re de moi.\r\n\r\n10:08:38:16  10:08:40:23\r\n-Merci \u00e0 tous...\r\n-Bonne chance !\r\n\r\n10:08:41:04  10:08:45:09\r\n-Qu'on me dise \"bon voyage\",\r\npasse encore !\r\n\r\n10:08:45:13  10:08:48:03\r\n\"Bonne chance\", vous m'inqui\u00e9tez.\r\n\r\n10:08:48:08  10:08:51:13\r\nFais-moi un bisou,\r\nj'ai besoin de courage.\r\n\r\n10:08:51:18  10:08:55:05\r\n-J'ai une petite question...\r\n-J'aime bien d\u00e9passer\r\n\r\n10:08:55:10  10:08:58:03\r\nmes limites,\r\ntoutes proportions gard\u00e9es.\r\n\r\n10:08:58:08  10:08:59:15\r\nJ'aime bien secouer\r\n\r\n10:08:59:20  10:09:01:14\r\nl'empreinte de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:04:21\r\n\"A votre \u00e2ge, il faut pas\",\r\n\u00e7a m'\u00e9nerve.\r\n\r\n10:09:05:02  10:09:08:01\r\nOn n'est encore pas\r\ndans un fauteuil roulant.\r\n\r\n10:09:08:06  10:09:12:09\r\nOn a toutes nos facult\u00e9s,\r\ndonc si je me plante, je me plante,\r\n\r\n10:09:12:13  10:09:14:08\r\nsi je r\u00e9ussis, je r\u00e9ussis.\r\n\r\n10:09:14:12  10:09:17:20\r\n-On a encore une bonne sant\u00e9,\r\net on a envie\r\n\r\n10:09:18:01  10:09:21:14\r\nde faire des choses\r\naussi physiquement.\r\n\r\n10:09:23:15  10:09:26:23\r\n-L'aventure commence\r\nla t\u00eate dans les bagages.\r\n\r\n10:09:27:04  10:09:29:12\r\n-Je mets la valise l\u00e0 au milieu.\r\n\r\n10:09:29:17  10:09:31:10\r\nOn fera le sac apr\u00e8s.\r\n\r\n10:09:31:14  10:09:36:08\r\n-Pas facile de faire ses valises\r\nquand on ne sait pas o\u00f9 on part.\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:38:06\r\n-Faut un pull chaud.\r\n\r\n10:09:38:11  10:09:40:02\r\n-Oui, j'ai pris un pull.\r\n\r\n10:09:40:07  10:09:43:00\r\n-Attends, une protection\r\ncontre la pluie.\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:45:14\r\nJ'ai pris mon chapeau de pluie !\r\n\r\n10:09:45:19  10:09:48:13\r\n-Celui-l\u00e0, il a bien v\u00e9cu.\r\n-Il est super.\r\n\r\n10:09:48:18  10:09:50:20\r\nTu prends un t-shirt !\r\n\r\n10:09:51:01  10:09:54:11\r\n-J'ai pris\r\nun t-shirt de rechange.\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:57:09\r\n-S'il y a de la salade le soir...\r\n\r\n10:09:57:13  10:10:00:01\r\n-On va enfourner l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:10:03:07  10:10:04:21\r\n-Je mets des trucs\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:07:05\r\nqui seront peut-\u00eatre inutiles.\r\n\r\n10:10:07:10  10:10:09:05\r\nIl rit\r\n-J'ai l'habitude.\r\n\r\n10:10:09:10  10:10:14:05\r\nPeut-\u00eatre mon pyjama\r\nqui est aussi un petit peu lourd,\r\n\r\n10:10:14:10  10:10:17:18\r\net le reste,\r\non le met dans l'autre poche.\r\n\r\n10:10:17:23  10:10:21:05\r\n-On a\r\nune certaine habitude des voyages.\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:23:14\r\nOn oublie toujours quelque chose.\r\n\r\n10:10:26:23  10:10:29:05\r\n-OK, je crois qu'on est...\r\n\r\n10:10:29:10  10:10:32:05\r\nOn est pratiquement pr\u00eats.\r\n\r\n10:10:35:07  10:10:39:14\r\n-Les tourtereaux s'envolent\r\nsous le regard de leur famille\r\n\r\n10:10:39:19  10:10:42:12\r\nqui ne manquera rien\r\nde leur aventure.\r\n\r\n10:10:45:07  10:10:48:17\r\n-C'est un direct;\r\non a meilleur temps de prendre...\r\n\r\n10:10:48:22  10:10:50:08\r\nJusqu'\u00e0 Grandson.\r\n\r\n10:10:50:12  10:10:52:04\r\nApr\u00e8s, on change...\r\n\r\n10:10:52:09  10:10:54:16\r\n-A Yverdon.\r\n-A Yverdon.\r\n\r\n10:10:54:21  10:10:59:02\r\nOn aura m\u00eame pas besoin\r\nde changer de train \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n10:10:59:07  10:11:03:03\r\n-Premi\u00e8re mission: rejoindre\r\nla gare d'Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n10:11:03:08  10:11:06:02\r\nIls ne savent pas ce qui les attend.\r\n\r\n10:11:06:07  10:11:09:18\r\n-C'est le S5 qu'on doit prendre,\r\net \u00e7a c'est le S3.\r\n\r\n10:11:09:23  10:11:15:08\r\nMusique joyeuse\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:28:17\r\n...\r\n\r\n10:11:30:12  10:11:32:16\r\nOn sait notre destination,\r\n\r\n10:11:32:21  10:11:34:12\r\nEstavayer-le-Lac.\r\n\r\n10:11:34:16  10:11:37:12\r\nJ'ai tout d'un coup un petit doute\r\n\r\n10:11:37:16  10:11:42:08\r\nsi on restera \u00e0 Estavayer m\u00eame\r\nou dans les environs d'Estavayer.\r\n\r\n10:11:42:12  10:11:44:20\r\n-J'adore ce genre d'aventure.\r\n\r\n10:11:45:01  10:11:47:00\r\nY a plein d'impr\u00e9vus.\r\n\r\n10:11:47:05  10:11:48:06\r\nC'est nickel.\r\n\r\n10:11:48:11  10:11:51:00\r\n-Les impr\u00e9vus, on les aime.\r\n\r\n10:11:51:05  10:11:52:20\r\nS'il n'y en a pas,\r\n\r\n10:11:53:01  10:11:54:17\r\n\u00e7a manque un peu de sel.\r\n\r\n10:11:54:22  10:11:56:19\r\nC'est ce qu'on trouve bien\r\n\r\n10:11:57:00  10:11:59:21\r\navec le principe\r\nde \"La folle \u00e9chapp\u00e9e\".\r\n\r\n10:12:00:02  10:12:03:01\r\nJusqu'\u00e0 maintenant,\r\ny a un petit grain\r\n\r\n10:12:03:06  10:12:06:04\r\nde \"on sait pas ce qu'on va faire\".\r\n\r\n10:12:09:17  10:12:11:03\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:12:11:08  10:12:13:14\r\n-Tout \u00e0 fait, merci !\r\n\r\n10:12:17:00  10:12:18:17\r\n-Estavayer-le-Lac\r\n\r\n10:12:18:22  10:12:23:11\r\net son mythique t\u00e9l\u00e9ski nautique:\r\nune destination fun et populaire.\r\n\r\n10:12:23:15  10:12:25:23\r\nMais aujourd'hui, personne.\r\n\r\n10:12:26:04  10:12:28:04\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est mauvaise\r\n\r\n10:12:28:09  10:12:33:19\r\net le lac agit\u00e9: de quoi rendre\r\nnos aventuriers un peu frileux.\r\n\r\n10:12:34:00  10:12:37:01\r\n-Vu les vagues\r\net la temp\u00e9rature de l'eau,\r\n\r\n10:12:37:06  10:12:39:23\r\nje refuse de plonger\r\ndans cette flotte.\r\n\r\n10:12:40:04  10:12:42:06\r\n-Hein ?\r\nC'est tellement elle !\r\n\r\n10:12:42:11  10:12:43:20\r\n-\"Je refuse.\"\r\n\r\n10:12:44:01  10:12:45:20\r\n-C'est un peu la temp\u00eate.\r\n\r\n10:12:46:01  10:12:50:19\r\n-Ce que je vois devant nous,\r\nc'est une installation de c\u00e2bles.\r\n\r\n10:12:51:00  10:12:53:16\r\n-T'as raison !\r\n-C'est la traction\r\n\r\n10:12:53:21  10:12:57:05\r\npour ski nautique.\r\n-On va se les geler !\r\n\r\n10:12:57:10  10:13:00:15\r\nJe suis moins enthousiaste\r\nqu'au d\u00e9part.\r\n\r\n10:13:00:20  10:13:02:11\r\n-Bonjour.\r\n-Bonjour !\r\n\r\n10:13:02:15  10:13:03:21\r\n-Alain.\r\n-Miguel.\r\n\r\n10:13:04:02  10:13:05:14\r\n-Francine.\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:07:23\r\n-Quand les feux sont comme \u00e7a,\r\n\r\n10:13:08:04  10:13:11:08\r\non n'a pas le droit\r\nd'aller sur le lac.\r\n\r\n10:13:11:12  10:13:14:16\r\n-C'est la lumi\u00e8re,\r\nc'est pour les bateaux.\r\n\r\n10:13:14:21  10:13:17:16\r\nNon, mais \u00e7a va le faire.\r\n-On va essayer.\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:20:01\r\n-On va vous \u00e9quiper chaudement.\r\n\r\n10:13:20:06  10:13:22:16\r\nLe froid sera un peu l\u00e0,\r\nmais \u00e7a va.\r\n\r\n10:13:22:21  10:13:24:23\r\nOn a de l'eau \u00e0 16 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:13:25:04  10:13:27:06\r\n-J'ai vu !\r\n-On y croit, l\u00e0.\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:29:20\r\n-On y croit ?\r\n-On y croit.\r\n\r\n10:13:30:01  10:13:31:16\r\n-Le lac est calme, l\u00e0 !\r\n\r\n10:13:31:21  10:13:34:01\r\n-Normalement, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:13:34:06  10:13:36:10\r\n-Regarde \u00e7a... Et paf !\r\n\r\n10:13:36:14  10:13:39:04\r\n-Franchement,\r\nj'ai envie d'essayer.\r\n\r\n10:13:39:09  10:13:44:11\r\nPeut-\u00eatre que je serai dans l'eau\r\napr\u00e8s dix m\u00e8tres, mais j'essaie.\r\n\r\n10:13:44:15  10:13:47:19\r\n-Au niveau s\u00e9curit\u00e9,\r\ny a pas de souci.\r\n\r\n10:13:48:00  10:13:51:03\r\nSi vous tombez,\r\nun bateau vient vous rep\u00eacher.\r\n\r\n10:13:51:08  10:13:55:11\r\nJe veux dire, c'est...\r\n-On vous fait confiance pour \u00e7a.\r\n\r\n10:13:55:15  10:13:59:19\r\n-Ce sera un sport pour la mettre,\r\nmais vous aurez bon chaud.\r\n\r\n10:14:00:00  10:14:02:09\r\n-Ah-ah, je suis rassur\u00e9e, merci !\r\n\r\n10:14:02:13  10:14:05:02\r\n-Voil\u00e0, beau comme un camion !\r\n\r\n10:14:05:07  10:14:06:18\r\n-OK !\r\n\r\n10:14:06:23  10:14:08:17\r\nAh, tu es belle !\r\n\r\n10:14:08:22  10:14:11:03\r\n-Regarde \u00e7a comme c'est beau.\r\n\r\n10:14:12:10  10:14:14:12\r\n-Ca va ?\r\n-Ouais, \u00e7a va.\r\n\r\n10:14:14:16  10:14:17:23\r\n-Pas trop engonc\u00e9e ?\r\n-Non, je suis inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:14:18:04  10:14:20:20\r\nVoil\u00e0, maintenant fini, c'est bon !\r\n\r\n10:14:21:01  10:14:23:00\r\nAu revoir !\r\n\r\n10:14:23:05  10:14:26:04\r\nIls rient\r\n\r\n10:14:26:09  10:14:29:17\r\nJe dis au revoir \u00e0 mon mari,\r\non sait jamais.\r\n\r\n10:14:29:22  10:14:32:09\r\nJ'ai eu une belle vie avec toi.\r\n\r\n10:14:32:13  10:14:37:21\r\n-Malgr\u00e9 les conditions difficiles,\r\nFrancine et Alain rel\u00e8vent le d\u00e9fi.\r\n\r\n10:14:38:02  10:14:40:09\r\n-La position de d\u00e9part...\r\n\r\n10:14:40:13  10:14:45:12\r\nLe max que vous pouvez, ce sera\r\naccroupis comme \u00e7a, les bras tendus.\r\n\r\n10:14:45:17  10:14:48:00\r\nVraiment en bas, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:14:48:05  10:14:50:16\r\nDescendez, pliez un peu plus !\r\n\r\n10:14:50:21  10:14:52:17\r\nComme \u00e7a, OK ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:14:52:22  10:14:56:02\r\n-Quand \u00e7a vous tirera,\r\nvous vous bloquez...\r\n\r\n10:14:56:07  10:14:59:12\r\nPour pas que seulement\r\nles \u00e9paules avancent.\r\n\r\n10:14:59:17  10:15:02:17\r\nVous vous bloquez,\r\nvous restez comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:04:21\r\nOn essaye ?\r\n-Si vous le dites.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:07:08\r\n-Je le dis;\r\nfaut pas avoir peur.\r\n\r\n10:15:07:12  10:15:09:06\r\n-L\u00e0, j'angoisse.\r\n\r\n10:15:09:11  10:15:11:04\r\n-Vous imaginez quoi ?\r\n\r\n10:15:11:09  10:15:12:16\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:15:12:21  10:15:16:01\r\n-J'esp\u00e8re quand m\u00eame\r\nla t\u00eate dans l'eau !\r\n\r\n10:15:16:06  10:15:18:10\r\nIls rient\r\nNon, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:15:18:14  10:15:20:12\r\nAu moins une fois !\r\n\r\n10:15:20:17  10:15:23:12\r\n-Pas qu'elle r\u00e9ussisse\r\ndu premier coup.\r\n\r\n10:15:23:16  10:15:25:18\r\n-Sinon apr\u00e8s elle va dire:\r\n\r\n10:15:25:23  10:15:27:22\r\n\"Je suis capable de faire.\"\r\n\r\n10:15:28:03  10:15:29:12\r\nIl faut qu'elle...\r\n\r\n10:15:29:17  10:15:31:07\r\nJe me r\u00e9jouis de voir.\r\n\r\n10:15:31:12  10:15:33:12\r\n-L\u00e0 c'est suspense, quoi.\r\n\r\n10:15:35:03  10:15:36:20\r\n-Nous sommes fiers...\r\n\r\n10:15:37:01  10:15:40:15\r\nAvant que je parte, je t'aime !\r\n-Je t'aime !\r\n\r\n10:15:40:20  10:15:43:04\r\n-C'est moi !\r\n-D'abord, Madame.\r\n\r\n10:15:43:09  10:15:47:17\r\n-Les femmes et les enfants d'abord,\r\ntoujours dans les naufrages !\r\n\r\n10:15:47:22  10:15:50:14\r\nVous \u00eates s\u00fbr\r\nque je vais y arriver ?\r\n\r\n10:15:50:19  10:15:52:00\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:15:52:05  10:15:53:14\r\nCa glisse pas.\r\n\r\n10:15:56:17  10:15:58:19\r\nC'est comme au bal !\r\nElle rit\r\n\r\n10:15:59:00  10:16:00:22\r\n-Ben j'aimerais mieux.\r\n\r\n10:16:03:10  10:16:05:01\r\nJe...\r\n\r\n10:16:05:06  10:16:07:11\r\nEt puis, l\u00e0...\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:10:16\r\nVous allez gentiment sur la rampe.\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:17:02\r\n-C'est d'anthologie, ce moment.\r\nIls rient\r\n\r\n10:16:17:07  10:16:19:21\r\nCa va devenir un classique de No\u00ebl !\r\n\r\n10:16:20:02  10:16:21:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:24:09\r\n-Voil\u00e0, comme \u00e7a, d'accord.\r\n\r\n10:16:24:13  10:16:28:05\r\nAu d\u00e9marrage je vous serrerai l\u00e0,\r\net je vous pousserai.\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:29:23\r\nBloquez les \u00e9paules !\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:31:13\r\n-Je tends les bras !\r\n\r\n10:16:31:18  10:16:33:14\r\n-On est bon ?\r\n\r\n10:16:33:19  10:16:37:05\r\n-J'arriverai pas l\u00e0-bas,\r\nj'irai comme \u00e7a !\r\n\r\n10:16:37:10  10:16:39:13\r\n-Je vous donne la corde...\r\n\r\n10:16:39:18  10:16:40:23\r\n-J'ai peur.\r\n\r\n10:16:41:04  10:16:42:18\r\n-T'as peur ?\r\n-T'as peur ?\r\n\r\n10:16:42:23  10:16:44:04\r\n-Oui-i-i-i !\r\n\r\n10:16:48:22  10:16:50:16\r\n-Elle regarde o\u00f9 \u00e7a va.\r\n\r\n10:16:52:21  10:16:55:02\r\n-Pliez les genoux, descendez bien.\r\n\r\n10:16:55:07  10:16:56:20\r\nVoil\u00e0, restez comme \u00e7a.\r\n\r\n10:16:57:01  10:17:00:02\r\nEt c'est parti;\r\nmaintenant, restez en bas !\r\n\r\n10:17:03:09  10:17:04:13\r\n-O-o-oh !\r\n\r\n10:17:05:18  10:17:07:02\r\n-Bravo !\r\n\r\n10:17:07:07  10:17:08:19\r\nIls crient de joie\r\n\r\n10:17:09:00  10:17:11:05\r\n...\r\n\r\n10:17:11:10  10:17:12:21\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:17:13:02  10:17:16:17\r\nIls rient aux \u00e9clats\r\n\r\n10:17:16:22  10:17:18:15\r\nElle a fait 25 m\u00e8tres !\r\n\r\n10:17:18:20  10:17:20:06\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:17:23:10  10:17:24:14\r\n-Bravo !\r\n\r\n10:17:24:19  10:17:26:00\r\nRelax, relax !\r\n\r\n10:17:27:16  10:17:28:22\r\nImpec !\r\n\r\n10:17:32:22  10:17:34:17\r\n-Moi j'arriverais pas.\r\n\r\n10:17:34:22  10:17:36:13\r\nJe pensais\r\n\r\n10:17:36:18  10:17:39:16\r\nqu'elle \u00e9carterait les skis.\r\n-Ca part vite.\r\n\r\n10:17:39:21  10:17:42:23\r\n-Elle est forte.\r\n-Ouais, \u00e7a part super vite !\r\n\r\n10:17:43:04  10:17:46:13\r\n-Et elle s'est lanc\u00e9e\r\nla premi\u00e8re !\r\n\r\n10:17:49:10  10:17:51:08\r\nL\u00e0, alors...\r\n\r\n10:17:51:12  10:17:54:12\r\n-Franchement, chapeau.\r\n-Ouais, chapeau.\r\n\r\n10:17:54:16  10:17:58:17\r\n-Elle est f\u00e2ch\u00e9e:\r\n\"Je t'avais dit, y a trop de vagues.\"\r\n\r\n10:17:58:22  10:18:01:05\r\n-Je suis bien partie, mais apr\u00e8s,\r\n\r\n10:18:01:10  10:18:02:21\r\ny a les vagues.\r\n\r\n10:18:03:02  10:18:05:12\r\n-Tu r\u00e9essayes ?\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:09:10\r\nJe suis bien l\u00e0, \u00e7a va.\r\n\r\n10:18:09:14  10:18:13:12\r\n-Francine, il faut venir\r\nregarder votre homme maintenant.\r\n\r\n10:18:13:17  10:18:16:07\r\n-Je lui fais confiance,\r\nil est baraqu\u00e9.\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:18:01\r\nC'est juste la vague !\r\n\r\n10:18:19:14  10:18:22:00\r\nIl r\u00e9agira peut-\u00eatre diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:18:22:05  10:18:23:20\r\n-On va y aller ?\r\n\r\n10:18:24:01  10:18:25:21\r\n-Je suis pr\u00eat.\r\n-On y va.\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:30:21\r\n-Je sais pas s'il tombe\r\nou s'il crie...\r\n\r\n10:18:31:02  10:18:33:11\r\n-Ou s'il fait le tour complet.\r\n\r\n10:18:33:15  10:18:35:04\r\n-Peut-\u00eatre, hein ?\r\n\r\n10:18:35:09  10:18:38:07\r\n-Mais je lui aurais fait\r\nun gros c\u00e2lin.\r\n\r\n10:18:38:12  10:18:40:22\r\n-C'est la marche du canard.\r\n\r\n10:18:41:03  10:18:42:15\r\n-Ca glisse pas.\r\n\r\n10:18:42:20  10:18:44:05\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:18:45:09  10:18:49:05\r\n-Tu descends bien, descends bien,\r\ndescends bien, voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:49:10  10:18:52:01\r\nCelui-l\u00e0 va te prendre.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:18:52:06  10:18:54:12\r\n-Bloque bien, tu ne bouge plus.\r\n\r\n10:18:54:16  10:18:56:18\r\nC'est parti, tu bloques !\r\n\r\n10:19:01:21  10:19:05:11\r\nIls rient\r\n-Il a pas eu le temps de crier !\r\n\r\n10:19:05:15  10:19:07:20\r\n-Non, il a pas eu le temps.\r\n\r\n10:19:08:01  10:19:09:08\r\nElle rit\r\n\r\n10:19:09:12  10:19:10:17\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:19:14:11  10:19:16:09\r\n-Ils viennent te chercher !\r\n\r\n10:19:16:13  10:19:19:20\r\n-Moi je viens pas,\r\nmais ils viendront te chercher.\r\n\r\n10:19:20:01  10:19:22:00\r\n-Je suis contente\r\n\r\n10:19:22:05  10:19:24:14\r\nparce qu'il sait pas... Ca va ?\r\n\r\n10:19:24:19  10:19:26:13\r\nIl entend pas.\r\n\r\n10:19:28:21  10:19:30:09\r\n-Il a os\u00e9 le faire !\r\n\r\n10:19:30:13  10:19:32:07\r\n-Il voudra aller plus loin.\r\n\r\n10:19:32:12  10:19:36:00\r\n-Francine a fait vingt m\u00e8tres,\r\nil peut pas rester\r\n\r\n10:19:36:05  10:19:38:04\r\nen faisant que cinq m\u00e8tres !\r\n\r\n10:19:38:09  10:19:42:06\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 analys\u00e9 le truc:\r\nle ski gauche s'est enfonc\u00e9...\r\n\r\n10:19:42:11  10:19:44:10\r\nTu verras !\r\n-Non, c'est vrai.\r\n\r\n10:19:44:14  10:19:46:20\r\n-Il est attentionn\u00e9 avec maman.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:49:19\r\nMais elle, c'est:\r\n\"D\u00e9couvre ton pays.\"\r\n\r\n10:19:50:00  10:19:52:18\r\n-\"Je vais pas t'aider.\"\r\n-\"J'ai donn\u00e9.\"\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:57:18\r\n-T'es quand m\u00eame un peu p\u00e2lichon !\r\n-Non, \u00e7a va, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:19:57:23  10:20:00:14\r\nFaut me laisser\r\ncinq minutes r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:20:00:19  10:20:03:11\r\nJe refais volontiers, j'ai pas...\r\n\r\n10:20:03:15  10:20:07:12\r\nJ'ai pas paniqu\u00e9\r\nou quoi que ce soit...\r\n\r\n10:20:07:16  10:20:10:12\r\nMais j'ai jamais su plonger.\r\n\r\n10:20:10:17  10:20:13:20\r\nJe plonge comme un fer \u00e0 repasser.\r\n\r\n10:20:14:01  10:20:18:18\r\nEt j'ai l'impression qu'au moment\r\no\u00f9 la traction est venue,\r\n\r\n10:20:18:23  10:20:20:19\r\nje suis parti en avant.\r\n\r\n10:20:21:00  10:20:25:02\r\nEt la deuxi\u00e8me fois,\r\nce sera la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:20:25:07  10:20:27:04\r\n-Mais t'es le meilleur !\r\n\r\n10:20:27:09  10:20:31:14\r\n-Non, toi, t'as \u00e9t\u00e9 plus loin,\r\ndonc c'est toi la meilleure.\r\n\r\n10:20:31:19  10:20:33:11\r\n-Merci !\r\n\r\n10:20:33:15  10:20:36:09\r\n-En plus, il est beau joueur.\r\n\r\n10:20:36:13  10:20:39:12\r\n-On peut encore faire des choses\r\n\r\n10:20:39:16  10:20:44:08\r\nqu'on ne consid\u00e8re\r\nplus n\u00e9cessairement de nos \u00e2ges.\r\n\r\n10:20:44:12  10:20:47:05\r\nOn a encore des capacit\u00e9s de faire.\r\n\r\n10:20:47:10  10:20:49:18\r\nPas n\u00e9cessairement du ski nautique,\r\n\r\n10:20:49:23  10:20:53:12\r\nmais quelque chose\r\ndont on ne se croyait pas capable.\r\n\r\n10:20:53:16  10:20:56:21\r\n-Moi, je pense\r\nqu'on a d\u00e9pass\u00e9 nos limites.\r\n\r\n10:20:57:02  10:20:59:18\r\nBon, on peut se d\u00e9shabiller ?\r\n\r\n10:20:59:23  10:21:01:20\r\n-Touch\u00e9e, un peu ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:21:02:01  10:21:03:14\r\n-Emue ?\r\n-Oui, aussi.\r\n\r\n10:21:03:19  10:21:05:17\r\n-Qu'est-ce qui vous a \u00e9mue ?\r\n\r\n10:21:06:12  10:21:09:06\r\n-D\u00e9j\u00e0 le fait qu'ils se lancent.\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:11:19\r\nQu'ils soient d'accord de le faire.\r\n\r\n10:21:12:00  10:21:14:03\r\nDe pas savoir \u00e0 la base\r\n\r\n10:21:14:08  10:21:17:18\r\nle programme...\r\n\r\n10:21:17:23  10:21:21:01\r\nEt puis d'accepter les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n10:21:21:06  10:21:24:19\r\nEt de se lancer, comme \u00e7a,\r\ndans une eau froide...\r\n\r\n10:21:25:00  10:21:26:07\r\nBen chapeau !\r\n\r\n10:21:26:12  10:21:29:13\r\nDe s'\u00e9quiper,\r\nde partir \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n10:21:29:18  10:21:32:20\r\nVraiment, chapeau !\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:34:16\r\nC'est une fiert\u00e9.\r\n\r\n10:21:34:21  10:21:37:12\r\n-Bravo \u00e0 nos deux skieurs de l'eau.\r\n\r\n10:21:37:16  10:21:39:23\r\nUn tr\u00e8s beau cadeau les attend.\r\n\r\n10:21:42:12  10:21:43:17\r\n-Francine...\r\n\r\n10:21:43:22  10:21:45:05\r\n-Ah oui !\r\n\r\n10:21:48:00  10:21:49:10\r\nL\u00e0, je suis bonne !\r\n\r\n10:21:49:14  10:21:51:03\r\nOuais !\r\n\r\n10:21:51:08  10:21:55:12\r\n-\"La cabane dans les arbres\r\nla plus exclusive de Suisse.\"\r\n\r\n10:21:55:16  10:21:58:01\r\n-Et attends, regarde la vue !\r\n\r\n10:21:59:15  10:22:01:21\r\nNon, mais c'est beau !\r\n-Super.\r\n\r\n10:22:02:02  10:22:03:20\r\n-On arrive quand ?\r\n\r\n10:22:04:01  10:22:05:08\r\nIl rit\r\n\r\n10:22:07:15  10:22:11:02\r\n-Au bord du lac de Morat,\r\nperch\u00e9e dans les arbres,\r\n\r\n10:22:11:07  10:22:14:15\r\nse trouve une cabane\r\npas comme les autres.\r\n\r\n10:22:14:20  10:22:17:05\r\nBienvenue au Diamant de Verre.\r\n\r\n10:22:18:15  10:22:21:23\r\n-Regarde, Francine,\r\nce que je vois l\u00e0 en bas.\r\n\r\n10:22:22:04  10:22:24:13\r\n-Ouais, elle est l\u00e0, super !\r\n\r\n10:22:24:18  10:22:27:20\r\nTu me portes ?\r\nFrancine rit\r\n\r\n10:22:28:01  10:22:31:12\r\n-Je crois qu'il vaut mieux pas.\r\n\r\n10:22:31:16  10:22:33:12\r\n-T'es seul au monde.\r\n\r\n10:22:35:22  10:22:37:12\r\n-C'est super joli.\r\n\r\n10:22:38:12  10:22:39:17\r\n-La terrasse !\r\n\r\n10:22:39:22  10:22:41:13\r\n-C'est idyllique !\r\n\r\n10:22:41:18  10:22:43:17\r\n-C'est extraordinaire.\r\n\r\n10:22:47:07  10:22:49:06\r\n-Y a plein de trucs.\r\n\r\n10:22:49:11  10:22:51:00\r\n-Et la douche.\r\n\r\n10:22:51:05  10:22:56:15\r\n-Si quelqu'un vogue, il est bien\r\nplac\u00e9 pour me voir me doucher.\r\n\r\n10:22:56:20  10:22:59:00\r\n-C'est superbe.\r\n\r\n10:23:03:11  10:23:07:02\r\n-Tu recommencerais ta vie avec moi ?\r\n\r\n10:23:07:07  10:23:10:03\r\n-Oui, je recommencerais dix fois.\r\n\r\n10:23:10:08  10:23:11:16\r\nC'est magnifique.\r\n\r\n10:23:11:21  10:23:13:14\r\n-C'est juste...\r\n\r\n10:23:13:19  10:23:15:18\r\nJe sais pas...\r\n\r\n10:23:15:23  10:23:18:16\r\n-Y a des moments\r\nqui nous ont marqu\u00e9s.\r\n\r\n10:23:18:21  10:23:21:07\r\nCa, \u00e7a sera un de ces moments.\r\n\r\n10:23:21:12  10:23:23:15\r\n-C'est vrai, on va garder.\r\n\r\n10:23:23:20  10:23:25:18\r\nQu'est-ce qu'on se promet ?\r\n\r\n10:23:25:23  10:23:31:10\r\n-On se promet de continuer\r\nla vie merveilleuse qu'on a.\r\n\r\n10:23:31:14  10:23:35:12\r\nTu te souviens ce que tu m'as donn\u00e9\r\n\u00e0 notre rencontre ?\r\n\r\n10:23:35:16  10:23:37:08\r\nLa vie en cadeau.\r\n\r\n10:23:37:12  10:23:39:11\r\nEh bien le cadeau continue.\r\n\r\n10:23:39:15  10:23:41:13\r\nJe t'aime.\r\n-Je t'aime.\r\n\r\n10:23:47:23  10:23:49:05\r\n-Je t'aime.\r\n\r\n10:23:56:15  10:23:57:21\r\n-Tu veux ?\r\n\r\n10:23:58:02  10:24:00:06\r\nTiens... Attends, attends.\r\n\r\n10:24:05:21  10:24:07:07\r\n-On ne veut\r\n\r\n10:24:07:12  10:24:10:05\r\nplus voir !\r\nTous rient\r\n\r\n10:24:10:10  10:24:12:00\r\n-Ils sont magnifiques.\r\n\r\n10:24:12:05  10:24:17:08\r\nCa donne envie d'\u00eatre comme \u00e7a\r\n\u00e0 leur \u00e2ge, ils sont amoureux.\r\n\r\n10:24:17:12  10:24:20:06\r\nIls sont tout chouchous\r\nl'un pour l'autre.\r\n\r\n10:24:20:11  10:24:23:13\r\nEt quelque part,\r\nils sont comme on les conna\u00eet.\r\n\r\n10:24:23:18  10:24:29:14\r\nC'est quelque chose qu'on peut tous\r\nnoter: ils sont comme dans la vie.\r\n\r\n10:24:29:19  10:24:32:23\r\n-C'est vrai que c'est\r\nun moment merveilleux.\r\n\r\n10:24:33:04  10:24:34:19\r\n-C'est extraordinaire.\r\n\r\n10:24:35:00  10:24:37:01\r\n-Y en aura encore d'autres.\r\n\r\n10:24:37:06  10:24:39:02\r\n-Oui, mais cette magie...\r\n\r\n10:24:39:07  10:24:41:16\r\nTu la retrouves pas n'importe o\u00f9.\r\n\r\n10:24:43:18  10:24:48:04\r\n-Apr\u00e8s ce moment magique, il\r\nest temps de passer une bonne nuit.\r\n\r\n10:24:48:09  10:24:50:12\r\nDemain, un nouveau d\u00e9fi\r\n\r\n10:24:50:17  10:24:52:21\r\nattend notre couple.\r\n\r\n10:24:57:14  10:25:01:02\r\n-Le r\u00e9veil de ce matin,\r\n\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:25:01:07  10:25:03:03\r\nun r\u00e9veil soudain.\r\n\r\n10:25:03:08  10:25:05:20\r\nCa s'est fait petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:25:06:01  10:25:08:23\r\nOn garde les yeux ouverts,\r\net on d\u00e9couvre\r\n\r\n10:25:09:04  10:25:11:22\r\nles reflets des arbres\r\n\r\n10:25:12:03  10:25:14:13\r\ncontre les vitres.\r\n\r\n10:25:14:18  10:25:18:02\r\nOn l'avait d\u00e9j\u00e0 vu\r\nhier soir en s'endormant.\r\n\r\n10:25:18:07  10:25:20:10\r\nC'est un r\u00e9veil tr\u00e8s doux.\r\n\r\n10:25:20:14  10:25:23:21\r\nUn \u00e9veil, plut\u00f4t qu'un r\u00e9veil.\r\n\r\n10:25:24:02  10:25:25:12\r\n-On a dormi\r\n\r\n10:25:25:16  10:25:27:13\r\ncomme des loirs.\r\n\r\n10:25:27:18  10:25:30:05\r\nCe matin, les couleurs\r\n\r\n10:25:30:10  10:25:32:09\r\n\u00e9taient plus vives.\r\n\r\n10:25:32:13  10:25:33:21\r\nC'\u00e9tait beau !\r\n\r\n10:25:35:06  10:25:38:20\r\n-Difficile\r\nde quitter ce coin de paradis.\r\n\r\n10:25:40:03  10:25:44:05\r\nEt pourtant, il le faut:\r\nune nouvelle activit\u00e9 les attend.\r\n\r\n10:25:44:10  10:25:46:11\r\nChangement de d\u00e9cor.\r\n\r\n10:25:46:15  10:25:48:06\r\nCap sur Interlaken.\r\n\r\n10:25:49:16  10:25:52:03\r\n-Y a quelque chose qui devrait\r\n\r\n10:25:52:08  10:25:55:10\r\nnous parler, nous titiller.\r\n\r\n10:25:58:02  10:25:59:11\r\nTu vois ?\r\n\r\n10:25:59:15  10:26:01:01\r\n-Ah !\r\n\r\n10:26:01:06  10:26:03:17\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait deux fois.\r\n\r\n10:26:03:22  10:26:06:19\r\nToi tu peux aller,\r\net je t'attends en bas.\r\n\r\n10:26:07:00  10:26:09:21\r\n-Pour elle,\r\nc'est les doigts dans le nez.\r\n\r\n10:26:10:02  10:26:11:16\r\n-C'est son c\u00f4t\u00e9 blas\u00e9.\r\n\r\n10:26:11:21  10:26:15:11\r\nMais je pense qu'int\u00e9rieurement,\r\nelle est contente.\r\n\r\n10:26:15:15  10:26:18:18\r\nC'\u00e9tait une chouette exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:26:18:23  10:26:22:19\r\n-\"Etes-vous pr\u00eats\r\npour le grand saut ?\" C'est rigolo !\r\n\r\n10:26:23:00  10:26:27:20\r\n-De nouveau, c'est une activit\u00e9\r\nque j'aurais jamais\r\n\r\n10:26:28:01  10:26:30:05\r\nfaite de ma propre initiative.\r\n\r\n10:26:30:10  10:26:34:15\r\nFrancine en a fait, j'\u00e9tais l\u00e0,\r\nmais j'allais pas sauter aussi.\r\n\r\n10:26:34:20  10:26:36:15\r\n-Il prenait les photos.\r\n\r\n10:26:36:20  10:26:41:14\r\n-L\u00e0, je me dis:\r\n\"Pourquoi pas ? Essaie !\"\r\n\r\n10:26:41:19  10:26:44:00\r\n-Il a l'air chaud pour le faire.\r\n\r\n10:26:44:05  10:26:46:06\r\n-Oui, il est partant.\r\n\r\n10:26:46:11  10:26:47:18\r\n-Il est courageux.\r\n\r\n10:26:47:23  10:26:50:12\r\n-Je croyais qu'il allait crier.\r\n\r\n10:27:02:05  10:27:04:07\r\n-Le paysage, derri\u00e8re,\r\n\r\n10:27:04:12  10:27:06:05\r\nc'est magnifique !\r\n\r\n10:27:09:02  10:27:11:12\r\nMais tu t'\u00e9loignes\r\npas trop de moi !\r\n\r\n10:27:11:17  10:27:13:20\r\n-Je fais ce qu'on me dit.\r\n\r\n10:27:14:01  10:27:15:17\r\n-Bonjour.\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:27:15:22  10:27:17:08\r\nTous\r\n-Ah !!!\r\n\r\n10:27:17:12  10:27:19:22\r\n-Alain, enchant\u00e9.\r\n-Francine.\r\n\r\n10:27:20:03  10:27:21:13\r\nFrancine, enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:27:23:08  10:27:25:05\r\n-David, Regi.\r\n\r\n10:27:25:10  10:27:29:04\r\n-On se remet entre vos mains.\r\n\r\n10:27:29:09  10:27:31:14\r\n-Alors, venez l\u00e0.\r\n\r\n10:27:31:19  10:27:35:11\r\nOn va \u00eatre vos pilotes,\r\nc'est parti !\r\n\r\n10:27:35:15  10:27:37:15\r\nOn sera tout pr\u00eat.\r\n\r\n10:27:37:20  10:27:41:05\r\nDes fois, on peut\r\nmonter jusqu'aux nuages.\r\n\r\n10:27:43:01  10:27:45:14\r\n-Y a une moyenne d'\u00e2ge\r\npour le parapente ?\r\n\r\n10:27:45:19  10:27:47:00\r\n-Non.\r\n\r\n10:27:47:05  10:27:49:23\r\nJe vole avec mon petit de trois ans.\r\n\r\n10:27:50:04  10:27:54:02\r\nEt y a deux jours, j'ai vol\u00e9\r\navec quelqu'un de 98 ans.\r\n\r\n10:27:54:07  10:27:56:17\r\n-On est dans les normes.\r\n\r\n10:27:56:22  10:27:59:23\r\n-Elle est dans la moyenne.\r\n\r\n10:28:00:04  10:28:02:09\r\nIls rient\r\n\r\n10:28:02:13  10:28:05:16\r\n-Alain, vous \u00eates pr\u00eat ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:28:05:21  10:28:08:15\r\n-On fait la pr\u00e9paration l\u00e0 en bas ?\r\n\r\n10:28:10:05  10:28:11:21\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9...\r\n\r\n10:28:12:03  10:28:13:15\r\nHou, c'est chaud !\r\n\r\n10:28:13:20  10:28:15:11\r\nIls rient\r\n\r\n10:28:15:15  10:28:16:20\r\nOK...\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:19:09\r\nOn a le soleil l\u00e0, parfait.\r\n\r\n10:28:19:13  10:28:22:06\r\nCa, c'est ton harnais,\r\nje te l'installe.\r\n\r\n10:28:22:11  10:28:26:08\r\nComme on a un peu d'air,\r\nje fais comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:26:12  10:28:28:21\r\nTout est bien qui est bien.\r\n\r\n10:28:29:19  10:28:31:14\r\nEt on le repose.\r\n\r\n10:28:32:07  10:28:34:12\r\nEt on est partis pour y aller.\r\n\r\n10:28:34:16  10:28:35:21\r\nOuais !\r\n\r\n10:28:36:02  10:28:37:10\r\n-Ouais !\r\n\r\n10:28:39:01  10:28:41:20\r\nJe crois que j'en ai\r\nencore plus envie.\r\n\r\n10:28:42:01  10:28:43:18\r\n-On se sent super bien.\r\n\r\n10:28:43:23  10:28:45:11\r\nJ'attends.\r\n\r\n10:28:45:15  10:28:47:04\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n10:28:47:09  10:28:49:03\r\nIls rient\r\n\r\n10:28:49:08  10:28:51:01\r\n-Elle le fera pas.\r\n\r\n10:28:51:06  10:28:53:00\r\n-Je me mets \u00e0 leur place.\r\n\r\n10:28:53:05  10:28:56:05\r\nL\u00e0, j'aurais vraiment peur.\r\n\r\n10:28:56:10  10:28:59:05\r\n-C'est un truc de dingue,\r\nce qu'ils font.\r\n\r\n10:28:59:10  10:29:01:13\r\n-J'ai h\u00e2te de voir grand-papa.\r\n\r\n10:29:01:18  10:29:04:12\r\n-C'est \u00e7a, surtout.\r\n-C'est \u00e7a, surtout.\r\n\r\n10:29:04:17  10:29:07:12\r\n-Avancez, on va gonfler cette voile.\r\n\r\n10:29:07:16  10:29:09:22\r\nMaintenant, on doit courir.\r\n\r\n10:29:10:03  10:29:11:21\r\nVas-y, cours !\r\n\r\n10:29:12:02  10:29:14:17\r\nOuh !!!\r\n-Waouh !\r\n\r\n10:29:14:22  10:29:16:23\r\nOn est enfin partis !\r\n\r\n10:29:17:04  10:29:21:03\r\nWaouh, ouh !!! C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n10:29:22:10  10:29:24:01\r\nC'est magnifique !\r\n\r\n10:29:24:06  10:29:26:20\r\n-On a les couleurs du printemps, l\u00e0.\r\n\r\n10:29:27:01  10:29:28:10\r\n-Ah ouais !\r\n\r\n10:29:28:14  10:29:32:08\r\n-Le vert, le jaune,\r\nle blanc, le bleu.\r\n\r\n10:29:32:12  10:29:34:10\r\n-Pas s'asseoir.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:29:35:23  10:29:37:12\r\n-Go !\r\n\r\n10:29:37:17  10:29:39:14\r\nGo, go, go !\r\n\r\n10:29:41:03  10:29:42:20\r\nGo, go, go !\r\n\r\n10:29:47:06  10:29:49:23\r\n-Oh !\r\n*-Je suis tomb\u00e9 en avant.\r\n\r\n10:29:50:04  10:29:51:23\r\nJe suis tomb\u00e9 en avant.\r\n\r\n10:29:52:04  10:29:53:09\r\nD\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n10:29:53:13  10:29:56:06\r\n-Pas de probl\u00e8me, \u00e7a va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:29:56:11  10:29:58:08\r\nVoil\u00e0, hop l\u00e0 !\r\n\r\n10:29:59:12  10:30:01:22\r\n-Pas trop s'asseoir.\r\n\r\n10:30:02:03  10:30:03:08\r\n-Non.\r\n\r\n10:30:03:12  10:30:05:23\r\n-Go, go, go !\r\n\r\n10:30:07:23  10:30:09:04\r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:30:09:09  10:30:11:11\r\n-Je me suis assis, de nouveau.\r\n\r\n10:30:11:15  10:30:13:06\r\n-Maintenant, c'est bon.\r\n\r\n10:30:13:11  10:30:18:14\r\n-Waouh, c'est magnifique,\r\nc'est extraordinaire !\r\n\r\n10:30:18:19  10:30:20:09\r\nC'est extraordinaire.\r\n\r\n10:30:20:13  10:30:22:22\r\n-Ah, il a l'air satisfait.\r\n\r\n10:30:23:03  10:30:25:23\r\n-Il a quand m\u00eame\r\nl'air satisfait, ouais.\r\n\r\n10:30:26:04  10:30:31:13\r\nMusique majestueuse\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:37:21\r\n...\r\n\r\n10:30:38:02  10:30:43:03\r\n...\r\nIls poussent des cris d'enthousiasme\r\n\r\n10:30:43:08  10:30:44:18\r\n...\r\n\r\n10:30:44:23  10:30:48:11\r\n...\r\n\r\n10:30:48:15  10:30:50:08\r\n...\r\n-Ca va, ma ch\u00e9rie ?\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:53:11\r\n...\r\n-On dirait qu'on est un oiseau.\r\n\r\n10:30:53:15  10:30:56:21\r\n...\r\nOn est des oiseaux !\r\n\r\n10:30:57:02  10:31:09:07\r\n...\r\n\r\n10:31:09:12  10:31:11:22\r\n-Y a le vent, mais autrement,\r\n\r\n10:31:12:03  10:31:15:06\r\ny a rien, pas de moteur,\r\nc'est merveilleux.\r\n\r\n10:31:15:11  10:31:17:05\r\nC'est merveilleux.\r\n\r\n10:31:17:10  10:31:21:16\r\n-Qu'est-ce que je fais ?\r\n-Je te donne la cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:31:25:04  10:31:29:06\r\n-On va se poser sur leur voile.\r\n-No-o-o-o-on !\r\n\r\n10:31:29:11  10:31:31:19\r\nQuelle horreur !\r\n\r\n10:31:32:00  10:31:34:02\r\nTu la tiens, c'est bon ?\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:36:12\r\n-Et on fait un looping.\r\n\r\n10:31:36:17  10:31:39:04\r\n-Qu'un, hein !\r\n-Oui.\r\n\r\n10:31:39:09  10:31:40:22\r\nC'est parti !\r\n\r\n10:31:41:03  10:31:42:20\r\n-Non, pas trop !\r\n\r\n10:31:47:21  10:31:49:16\r\nAH !\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:52:20\r\n-Waouh !\r\n\r\n10:32:03:06  10:32:04:21\r\n-AH !\r\n\r\n10:32:05:02  10:32:06:17\r\nWaouh !\r\n\r\n10:32:06:22  10:32:08:06\r\nNon !\r\n\r\n10:32:11:09  10:32:13:01\r\nAH !\r\n\r\n10:32:17:19  10:32:20:00\r\nCa, c'\u00e9tait trop, alors !\r\n\r\n10:32:20:05  10:32:22:10\r\nNon, c'est tout !\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:24:02\r\nNon, j'arr\u00eate.\r\n\r\n10:32:24:07  10:32:27:05\r\n-C'est vrai que c'est impressionnant.\r\n\r\n10:32:27:10  10:32:28:21\r\nIl rit\r\n\r\n10:32:30:03  10:32:31:21\r\nC'est impressionnant.\r\n\r\n10:32:32:14  10:32:34:22\r\n-Comme \u00e7a on descend plus vite.\r\n\r\n10:32:35:03  10:32:36:12\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n10:32:40:09  10:32:44:06\r\n-OK, l'atterrissage, c'est simple.\r\n\r\n10:32:44:11  10:32:46:14\r\nTu te mets un peu debout.\r\n\r\n10:32:46:19  10:32:48:00\r\nJe te dis quand.\r\n\r\n10:32:48:05  10:32:49:10\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:32:49:16  10:32:52:09\r\n-Et apr\u00e8s peut-\u00eatre\r\nqu'il faut courir.\r\n\r\n10:32:52:13  10:32:53:19\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:32:54:00  10:32:55:18\r\nEn tenant les lani\u00e8res ?\r\n\r\n10:32:55:23  10:32:57:23\r\n-Non.\r\n-Il faut rien faire.\r\n\r\n10:32:58:04  10:32:59:09\r\nD'accord.\r\n\r\n10:33:01:06  10:33:04:17\r\n-Tu te pr\u00e9pares,\r\non va aller plus vite bient\u00f4t.\r\n\r\n10:33:04:22  10:33:06:05\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:33:08:06  10:33:11:22\r\n-Pour l'atterrissage,\r\ntu mettras les jambes en l'air.\r\n\r\n10:33:13:20  10:33:15:03\r\n-Hop !\r\n\r\n10:33:15:08  10:33:16:12\r\nCa va ?\r\n\r\n10:33:18:12  10:33:20:06\r\nVoil\u00e0 !\r\n\r\n10:33:24:17  10:33:28:14\r\n-On se pose tout en douceur,\r\non se met debout.\r\n\r\n10:33:28:19  10:33:30:19\r\n-T'as vu les loopings\r\n\r\n10:33:31:00  10:33:32:12\r\nque j'ai faits ?\r\n\r\n10:33:32:17  10:33:35:08\r\n-T'as pas vu les miens !\r\n-Non !\r\n\r\n10:33:36:10  10:33:38:18\r\n-Alors c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n10:33:38:23  10:33:40:18\r\n-Merci encore.\r\n-Merci !\r\n\r\n10:33:42:14  10:33:44:11\r\n-Attention le casque.\r\n\r\n10:33:44:15  10:33:47:00\r\nMerci.\r\n-Merci beaucoup \u00e0 toi.\r\n\r\n10:33:47:05  10:33:49:03\r\n-Mon ch\u00e9ri, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:33:49:08  10:33:52:08\r\n-Oui, je me suis plant\u00e9 au d\u00e9part.\r\n\r\n10:33:52:12  10:33:55:08\r\n-Ah, c'est au d\u00e9part\r\nque tu t'es plant\u00e9 ?\r\n\r\n10:33:55:12  10:33:57:12\r\n-Oui, je suis tomb\u00e9 en avant.\r\n\r\n10:33:57:16  10:34:00:20\r\n-C'est pour \u00e7a\r\nque vous avez tra\u00een\u00e9 les pieds.\r\n\r\n10:34:01:01  10:34:02:12\r\n-On se fait un bisou.\r\n\r\n10:34:02:17  10:34:04:18\r\n-Comment tu vas faire ?\r\n\r\n10:34:06:06  10:34:10:08\r\n-Compar\u00e9 \u00e0 tes autres vols,\r\ncelui-l\u00e0 \u00e9tait superbe.\r\n\r\n10:34:10:12  10:34:12:05\r\n-C'est le plus beau.\r\n\r\n10:34:12:10  10:34:16:15\r\nQuand il a fait les loopings,\r\nj'ai eu l'estomac qui montait.\r\n\r\n10:34:16:20  10:34:19:02\r\nMais c'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n10:34:19:07  10:34:22:08\r\n-On peut aussi\r\nse faire un \"mieux bisou\".\r\n\r\n10:34:22:12  10:34:23:18\r\n-T'as eu peur ?\r\n\r\n10:34:23:23  10:34:26:09\r\n-Non, alors vraiment...\r\n\r\n10:34:26:13  10:34:29:10\r\nY a pas le temps d'avoir peur.\r\n\r\n10:34:29:14  10:34:34:18\r\n-Je sais pas si on va redescendre\r\ntout de suite sur Terre.\r\n\r\n10:34:34:23  10:34:39:09\r\n-Je pense qu'on n'en ressort pas\r\ntout \u00e0 fait les m\u00eames.\r\n\r\n10:34:39:13  10:34:42:11\r\n-Non, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:34:42:15  10:34:44:08\r\n-Ils en sortent heureux,\r\n\r\n10:34:44:12  10:34:46:16\r\nencore plus complices qu'avant.\r\n\r\n10:34:46:21  10:34:49:22\r\nIls nous ont montr\u00e9\r\nqu'ils \u00e9taient capables.\r\n\r\n10:34:50:03  10:34:51:13\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:34:51:18  10:34:55:17\r\nd'apr\u00e8s peut voir\r\nque des grands-parents sont capables\r\n\r\n10:34:55:22  10:35:00:20\r\nde faire la m\u00eame chose qu'eux,\r\net qu'il n'y a pas d'\u00e2ge pour faire.\r\n\r\n10:35:01:01  10:35:03:09\r\n-Voir ses grands-parents\r\n\r\n10:35:03:13  10:35:09:00\r\nfaire des activit\u00e9s\r\nen pleine possession de leur sant\u00e9,\r\n\r\n10:35:09:05  10:35:13:21\r\nje trouve que c'est aussi\r\nun cadeau qu'ils leur font \u00e0 elles.\r\n\r\n10:35:14:02  10:35:16:14\r\n-On n'est pas si vieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:35:16:19  10:35:18:08\r\n-On le savait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:35:18:13  10:35:22:12\r\n-Ouais, mais quand m\u00eame.\r\n-On n'est pas si vieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:35:22:17  10:35:27:15\r\nEt puis je pense qu'on voit les\r\nchoses un petit peu diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:35:27:20  10:35:32:12\r\n-C'\u00e9tait pas seulement une folle\r\n\u00e9chapp\u00e9e, mais une belle aventure.\r\n\r\n10:35:32:16  10:35:34:02\r\n-Oh oui !\r\n\r\n10:35:37:00  10:35:40:10\r\n-Une aventure\r\njalonn\u00e9e de moments pr\u00e9cieux.\r\n\r\n10:35:40:14  10:35:43:04\r\nFrancine et Alain\r\nrentrent \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:35:43:09  10:35:46:04\r\nils vont retrouver leur famille.\r\n\r\n10:35:46:09  10:35:49:21\r\n-Bonjour, comment \u00e7a va ?\r\n-Les h\u00e9ros !\r\n\r\n10:35:50:02  10:35:53:07\r\n-Bravo !\r\n-Oh, merci !\r\n\r\n10:35:53:12  10:35:54:20\r\n-On a tout vu !\r\n\r\n10:35:55:01  10:35:56:16\r\n-Ca vaut un \"bravo\" ?\r\n\r\n10:35:56:21  10:35:58:22\r\n-C'\u00e9tait formidable !\r\n\r\n10:35:59:03  10:36:00:21\r\n-C'\u00e9tait bien.\r\n\r\n10:36:01:02  10:36:04:18\r\n-On peut pas vous en vouloir,\r\nc'\u00e9tait tellement super !\r\n\r\n10:36:04:23  10:36:10:02\r\n-Ce qu'on a vu, t'avais pas\r\ntr\u00e8s l'air de nous en vouloir.\r\n\r\n10:36:10:07  10:36:13:13\r\n-Bravo, on est fiers de vous.\r\n-Merci !\r\n\r\n10:36:13:18  10:36:16:10\r\n-Vous \u00eates magiques, les deux.\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:18:12\r\nVous donnez envie.\r\n\r\n10:36:18:17  10:36:19:22\r\n-De vieillir ?\r\n\r\n10:36:20:03  10:36:22:11\r\nOu de vivre en couple ?\r\n\r\n10:36:22:15  10:36:25:19\r\n-Moi, je ferai pas \u00e7a \u00e0 leur \u00e2ge.\r\n\r\n10:36:26:00  10:36:28:13\r\n-Oh, eh ben t'es chou !\r\n\r\n10:36:28:18  10:36:33:03\r\nCa a \u00e9t\u00e9 tellement\r\nimpromptu, rapide, et tout \u00e7a...\r\n\r\n10:36:33:08  10:36:35:06\r\nJ'aurais pu refaire ci ou \u00e7a.\r\n\r\n10:36:35:11  10:36:38:21\r\nMais \u00e0 \u00e9couter mes enfants,\r\nc'est magnifique.\r\n\r\n10:36:39:02  10:36:42:03\r\n-Je m'attendais pas\r\n\u00e0 ce que mon beau-p\u00e8re\r\n\r\n10:36:42:08  10:36:46:01\r\nfasse autant d'activit\u00e9s,\r\net avec tant de plaisir.\r\n\r\n10:36:46:06  10:36:51:08\r\nEt les voir les deux ensemble,\r\nc'est \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:36:51:12  10:36:53:10\r\nArriv\u00e9 \u00e0 un certain \u00e2ge,\r\n\r\n10:36:53:14  10:36:57:12\r\nil n'y a plus cette complicit\u00e9;\r\net l\u00e0, ils l'ont toujours.\r\n\r\n10:36:57:16  10:36:59:07\r\nC'est super \u00e9mouvant.\r\n\r\n10:37:11:00  10:37:14:00\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:47:11Z", "program": {"href": "/programs/5048", "id": "5048", "name": "La folle \u00e9chapp\u00e9e"}, "medias": [{"id": "1751284", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041284", "position": "1"}}, {"id": "1745785", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040283", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683903", "internalArchiveId": "AA1805684242", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon - Internationaux de Grande-Bretagne. 1/8 de finale dames et messieurs. R. Federer (SUI) - A. Mannarino (FRA) (Londres)", "publicationDate": "2018-07-09T14:00:00Z", "durationSec": 25200, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-04T15:59:35Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1743452", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT039779", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683925", "internalArchiveId": "AA1805684264", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Wimbledon 2018 - 8e de finale : Ang\u00e9lique Kerber - Belinda Bencic", "publicationDate": "2018-07-09T13:59:00Z", "durationSec": 20783, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-04T15:59:26Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1749506", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040910", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-359B8AB7-AD3C-4EC1-BEAF-4301044FBD30", "internalArchiveId": "359B8AB7-AD3C-4EC1-BEAF-4301044FBD30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Romeo und Julie\" de Georg Anton Benda", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Le \"Rom\u00e9o et Juliette\" de Shakespeare, qui raconte l'amour malheureux de deux adolescents dans une V\u00e9rone mise \u00e0 sang par les rivalit\u00e9s de deux familles, a inspir\u00e9 de nombreuses oeuvres musicales. Le \"Romeo und Julie\" (1776) du compositeur tch\u00e8que Georg Anton Benda en a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re adaptation lyrique sous forme de Singspiel, une oeuvre th\u00e9\u00e2trale qui alterne dialogues parl\u00e9s et airs chant\u00e9s. Une oeuvre \u00e0 d\u00e9couvrir les 10, 11 13 et 14 juillet 2018 sur la sc\u00e8ne de l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve par l'Op\u00e9ra de Chambre de Gen\u00e8ve dans une mise en sc\u00e8ne d'Elidan Arzoni et sous la direction de Franco Trinca.", "durationSec": 483, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9676949", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicThemes": ["Singspiel"], "alternativeTitle": ["\"Romeo und Julie\" de Georg Anton Benda / ANT_2018-07-09T12:06:00_romeo-und-julie-de-georg-anton-benda", "Anticyclone du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le \"Rom\u00e9o et Juliette\" de Shakespeare, qui raconte l\u2019amour malheureux de deux adolescents dans une V\u00e9rone mise \u00e0 sang par les rivalit\u00e9s de deux familles, a inspir\u00e9 de nombreuses oeuvres musicales. Le \"Romeo und Julie\" (1776) du compositeur tch\u00e8que Georg Anton Benda en a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re adaptation lyrique sous forme de Singspiel, une oeuvre th\u00e9\u00e2trale qui alterne dialogues parl\u00e9s et airs chant\u00e9s.\nUne \u0153uvre \u00e0 d\u00e9couvrir les 10, 11 13 et 14 juillet 2018 sur la sc\u00e8ne de l\u2019Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve par l\u2019Op\u00e9ra de Chambre de Gen\u00e8ve dans une mise en sc\u00e8ne d\u2019Elidan Arzoni et sous la direction de Franco Trinca."], "variantIds": ["ece-9676949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T14:11:53Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt en guise de mise en bouche, on vous sugg\u00e8re aujourd'hui d'aller fl\u00e2ner du c\u00f4t\u00e9 de la salle de l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve pour y d\u00e9couvrir d\u00e8s demain, la nouvelle production de l'Op\u00e9ra de Chambre de Gen\u00e8ve Rom\u00e9o ou de Julie, une adaptation de la trag\u00e9die de Shakespeare sign\u00e9 Jiri Antonin Benda ou Georg Anton Benda compositeur tch\u00e8que du XVIIIe si\u00e8cle pour en parler,J. au bout du fil, Franco Trinca, le chef qui dirige cette production bonjour Franco Trinca. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:25) [85%] :\r\nEt bonjour monsieur le cuir oui \u00e7a va bien et vous oui tr\u00e8s bien apr\u00e8s la cha\u00eene et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [89%] :\r\nOui, soit nous allons faire une tr\u00e8s belle collection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [92%] :\r\nEt \u00e7a commence demain, vous nous avez habitu\u00e9s Franco Trinca tr\u00e8s belle habitude d'ailleurs \u00e0 des d\u00e9couvertes musicales tous les \u00e9t\u00e9s dans ses spectacles de l'op\u00e9ra de chambre de Gen\u00e8ve, la quasi- totalit\u00e9 des spectacles \u00e9taient des Oeuvres en langue italienne ici vous abordez le 5 pile en allemand, c'est un pas de c\u00f4t\u00e9, un nouveau d\u00e9fi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [74%] :\r\nNon c'est \u00e9pais et c'est assez fine, oui, mais on a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9, \u00e7a fait 15 ans Za\u00efd baisse des Mozart oui qui s'est assis une Spilak a suivi \u00e0 Rom\u00e9o Julie Benda, quelques ann\u00e9es plus tard et mais c'est c'est la 2\u00e8me fois Kumba, un signe qu'il est, c'est tr\u00e8s et tr\u00e8s avait chant\u00e9 Gen\u00e8ve jouer et beaucoup, tant que l'\u00e2me italien peuvent sont en du 17\u00e8me si\u00e8cle, mais maintenant c'est le aussi d'\u00e9changer app\u00e9tit que la ligne un r\u00e9cent dans la dans l'avec l'histoire de l'op\u00e9ra de Chambre des cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [88%] :\r\nLe signe juste pour rappeler \u00e0 nos auditeurs, c'est donc un op\u00e9ra dans les r\u00e9citatifs sont parl\u00e9s cette c'est-\u00e0-dire ce ne sont pas, ils ne sont pas chanter, mais ils sont parl\u00e9s et l\u00e0 du coup, vous les avez traduit en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [84%] :\r\nC'est juste, c'est juste avant le signe qui chemine, il y a une un chargement et airs chant\u00e9s et des dialogues parl\u00e9s et un \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [69%] :\r\nSecte qui ont un aliment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [76%] :\r\n\u00e9galement il a c'\u00e9tait 17 70 \u00e0 plus ou moins et et c'est un quand on une alternative \u00e0 l'on italienne, on a cherch\u00e9 avec les sources Schmidt et cr\u00e9er une Op\u00e9ra national en Allemagne, c'est juste comme \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nEt vous avez vu citer Mozart, il a quelque chose d'assez mozartien avant l'heure, on peut dire dans cet op\u00e9ra Rom\u00e9o und Youli de Benda qui est au fond la premi\u00e8re adaptation \u00e0 l'Op\u00e9ra de ce drame de Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, et pour parler des des Mozart, Mozart a communiquer tr\u00e8s bien Mbemba et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [77%] :\r\nCe que j'allais dire si hier soir qu'il y a dans la g\u00e9n\u00e9rale c'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9ral Obertan entam\u00e9 avec les publics et public en place, on \u00e9coute d\u00e9j\u00e0 \u00e7a refl\u00e8te inscrite magique, on \u00e9coutait Charles \u00e9v\u00eaque prime, je veux dire que les gens mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [69%] :\r\nPuis on sait 15 ans un bon parce que et et Romain on Julie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [62%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 quand se dit c'est 76. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [66%] :\r\nEt Saratane allait pas encore compos\u00e9 des d\u00e9cennies Spiele pl\u00e9ni\u00e8re pour 5 filles qui a pour compos\u00e9 taisiez comme je dis, Sa\u00efd et apr\u00e8s une prime, quand ce ne sera elle- m\u00eame, c'\u00e9tait 6 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [89%] :\r\nEt puis ce qui est particulier dans cette saisine Spylo aussi de Benda, c'est que c'est donc ce premi\u00e8re op\u00e9ra inspir\u00e9 du drame de Shakespeare Rom\u00e9o et Juliette, mais avec une musique et une fin plut\u00f4t guillerette par rapport \u00e0 l'intrigue du drame shakespearien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [78%] :\r\nEh oui, \u00e7a, c'est \u00e7a, et non pas seulement \u00e7a, parce que l\u00e0 il n'y a pas des des 5 tragique \u00e0 Rom\u00e9o \u00e9tait peignage et on a pris cette cette forme d'elle de la dramaturgie dans l'op\u00e9ra italien naturellement parce que et tr\u00e8s vachement, on a fait des fin tragique \u00e0 l'op\u00e9ra et Juliette h\u00e9 ben la fin de leur peine \u00e0 avoir c\u00e9d\u00e9 \u00e0 manquer Rom\u00e9o c'est ma s\u00e9curit\u00e9, et \u00e7a peut mieux apr\u00e8s des d\u00e9cennies de r\u00e9concilier tous tous tous l\u00e0, tous les 2, les billets de famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nLa tradition de l'Op\u00e9ra de Chambre de Gen\u00e8ve, Franco Trinca, c'est d'\u00eatre en plein air, normalement dans la cour de l'H\u00f4tel de Ville de Gen\u00e8ve, cette ann\u00e9e, \u00e7a n'est pas possible pour qu'une des questions de travaux et vous vous \u00eates donc rabattu sur la salle de l'Alhambra, est ce que \u00e7a signifie que \u00e7a autorise aussi d'autres choses en termes de mise en sc\u00e8ne ou est -ce que vous gardez l'esprit du plein air, avec des mises en sc\u00e8ne assez l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:20) [83%] :\r\nEt la mise en sc\u00e8ne, apr\u00e8s l'\u00e9chec und mais pour moi comme directeur artistique, alors que la les de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 une des filles et penser que la production de poules Alhambra parce que la la fin de l'alarme a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grande et donc \u00e0 c'est pas consult\u00e9 cr\u00e9e une unit\u00e9 corps et un d\u00e9cor qu'et comme pour la Coupe de l'H\u00f4tel de Ville et alors nous avons d\u00e9cid\u00e9 une solution pour compte que ces services tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s propre et belle solution. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [82%] :\r\nDonc on et nous avons utilis\u00e9 l'orchestre comme d\u00e9cor lorsqu'sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:56) [77%] :\r\nEt tout l\u00e0 et tous les jeux, apr\u00e8s, c'est au tour de leur caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s demain soir et pour 4 repr\u00e9sentations, je donnerai les \u00e0 tout \u00e0 l'heure, on va \u00e9couter quand m\u00eame un extrait de cet op\u00e9ra dans un enregistrement paru il y a quelques ann\u00e9es, en vous remerciant Franco Trinca d'\u00eatre pass\u00e9 quelques minutes par anticyclone merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [78%] :\r\nEt si on met beaucoup d'enl\u00e8vement choc mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [90%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous avez beaucoup de plaisir pour ces repr\u00e9sentations de Rom\u00e9o und Julie de Benda, on \u00e9coute un petit extrait. \r\nTr\u00e8s mozartienne effectivement cette musique de Benda cet op\u00e9ra Rom\u00e9o und Julie on entendait si la soprano Cloud Yattara l'orchestre symphonique du Land de Turinge dirig\u00e9 par Herman brouilleurs dans ce 1er acte donc de Rom\u00e9o und Yuli signe speed de Georg Anton Benda \u00e0 d\u00e9couvrir dans la r\u00e8gle de la salle de l'Alhambra, pardon, dans le cas de ces concerts de l'op\u00e9ra de chambre de jeunesse et l'Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve qui est dirig\u00e9 par Franco Trinca, la mise en sc\u00e8ne d\u00e9lit Dan Ar Sony c'est mardi 11 et mercredi 12 et puis vendredi 13 et samedi 14 juillet toutes les repr\u00e9sentations sont \u00e0 20 heures 30 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T14:22:18Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trinca, Franco", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-563622C4-6A06-489F-B0CB-B30779F972CA", "internalArchiveId": "563622C4-6A06-489F-B0CB-B30779F972CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avignon: un projet artistique mais aussi un esprit", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Le Festival d'Avignon a ouvert ses portes le 6 juillet 2018: portes, rues, ruelles, th\u00e9\u00e2tres, gymnases, ont fait feu de tout bois pour accueillir cette d\u00e9bordante manifestation. A l'affiche, 47 spectacles, et pas seulement du th\u00e9\u00e2tre: 52% de th\u00e9\u00e2tre, mais aussi 20% de danse, 13% de musique et 20% d' \"indiscipline\", c'est-\u00e0-dire m\u00e9langeant les disciplines - th\u00e9\u00e2tre, danse, performance, cirque. S'y ajoutent des rencontres, des d\u00e9bats, du cin\u00e9ma. A Avignon, rencontre avec Olivier Py, directeur du festival, et auteur, qui monte cette ann\u00e9e \"Pur pr\u00e9sent\".", "durationSec": 752, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9676950", "imageURL": "http://www.rts.ch/9698087.image", "thematicGeographicals": ["Avignon"], "thematicThemes": ["art dramatique", "festival de th\u00e9\u00e2tre"], "alternativeTitle": ["Avignon: un projet artistique mais aussi un esprit / ANT_2018-07-09T12:13:01_avignon-un-projet-artistique-mais-aussi", "Anticyclone du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Festival d\u2019Avignon a ouvert ses portes le 6 juillet 2018: portes, rues, ruelles, th\u00e9\u00e2tres, gymnases, ont fait feu de tout bois pour accueillir cette d\u00e9bordante manifestation. A l\u2019affiche, 47 spectacles, et pas seulement du th\u00e9\u00e2tre: 52% de th\u00e9\u00e2tre, mais aussi 20% de danse, 13% de musique et 20% d\u2019 \"indiscipline\", c\u2019est-\u00e0-dire m\u00e9langeant les disciplines - th\u00e9\u00e2tre, danse, performance, cirque. S\u2019y ajoutent des rencontres, des d\u00e9bats, du cin\u00e9ma.\nA Avignon, rencontre avec Olivier Py, directeur du festival, et auteur, qui monte cette ann\u00e9e \"Pur pr\u00e9sent\". Une proposition d\u2019Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-9676950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T14:11:50Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn va parler d'Avignon maintenant ou vous n'\u00eates d\u00e9j\u00e0 plus Isabelle car Seles bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:05) [99%] :\r\nBonjour bonjour Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:07) [91%] :\r\nVous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [73%] :\r\nLeur ville je suis, il en a eu en ce moment oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [94%] :\r\nEt on parlera d'ex- \u00e9galement dans cette \u00e9mission, mais aujourd'hui on va parler d'Avignon, le festival a ouvert ses portes vendredi dernier, portes, rues, ruelles, th\u00e9\u00e2tres, gymnases ont fait feu de tout bois pour accueillir cette d\u00e9bordante, manifestation. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, avec 47 spectacles \u00e0 l'affiche pour le il n'est pas seulement du th\u00e9\u00e2tre en 52 pourcent th\u00e9\u00e2tre mais aussi 20 pourcent de danse 13 pourcent de musique 20 pourcent d'indiscipline, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire de de spectacle qui m\u00e9lange disciplines : th\u00e9\u00e2tre, danse, performance cirque s'y ajoutent des rencontre des d\u00e9bats du cin\u00e9ma, la th\u00e9matique 2018 portes sur le genre avec notamment le feuilleton th\u00e9\u00e2tral, mesdames, messieurs, et le reste du monde, en fait, tout con\u00e7u par David Bob\u00e9e, avec des com\u00e9diens professionnels et amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [86%] :\r\nQuestion du genre, question tr\u00e8s tendance, tr\u00e8s actuelle Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:02) [79%] :\r\nOui, mais en fait pousser tout semble pouvoir devenir actuel \u00e0 Avignon m\u00eame, et des plus anciennes sources de th\u00e9\u00e2tre, les trag\u00e9dies antiques ont leur place l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la Cour d'papes la cour du palais des patrons donne une remarquable Antigone par un trouble japonais, cette ann\u00e9e, c'est, il est mont\u00e9 par Thomas Jolly et une fille a\u00een\u00e9e aussi qui remonte sur sc\u00e8ne, alors pourquoi cet int\u00e9r\u00eat pour la trag\u00e9die antique, qu'est ce qu'il a de sites urgent de six indispensable de 6 puis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nQuestion que vous avez pos\u00e9e \u00e0 Olivier Py, directeur du festival d'Avignon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, on revient toujours \u00e0 la trag\u00e9die, on a l'impression qu'elle est indispensable au festival, et particuli\u00e8rement \u00e0 ce lieu incroyable la cour qui a commenc\u00e9 avec d'ailleurs avec trag\u00e9die trag\u00e9dies shakespeariennes il y a pas grand grand lien \u00e0 vrai dire, entre toutes ces trag\u00e9dies, la trag\u00e9die de Racine, celle de S\u00e9n\u00e8que, celle d'Antigone de Sophocle, ce sont des \u00e9critures tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et tout simplement des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, puisque cette ann\u00e9e nous avons la chance d'entendre racine dans la mise en sc\u00e8ne de Chlo\u00e9 d'averses Minefi fig\u00e9, donc c'est dans le r\u00e9pertoire mythologique, mais le choix de Thomas Jolly de monter une pi\u00e8ce de S\u00e9n\u00e8que et surprenant, c'est une trag\u00e9die qu'on conna\u00eet pas, qu'on conna\u00eet pas bien, on conna\u00eet pas bien l'histoire de Thyeste je crois qu'il a choisi parce que c'est comme si elle convoqu\u00e9e le Crime contre l'humanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le monde de S\u00e9n\u00e8que l'empire Romain c'est monde faits de violence, c'est pas la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne donc probablement il raconte bien la violence du monde aujourd'hui, j'ai pass\u00e9 10 ans \u00e0 traduire tout et Shilpa Sophocle avec un amour passionn\u00e9 qui s'est jamais d\u00e9mentie, j'ai l'impression rencontre un des hommes les plus intelligents, on puisse rencontrer un ami, m\u00eame s'il a v\u00e9cu 2500 ans plus t\u00f4t, devenu un ami pour moi un alli\u00e9, m\u00eame dans ce que j'essaie de construire dans l'id\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre que j'essaie de construire, jour apr\u00e8s jour \u00e0 Avignon dans les th\u00e9\u00e2tre que j'ai dirig\u00e9 et pour le traduire, j'ai d\u00fb sortir de ma propre \u00e9criture de mon propre Style a invent\u00e9 un Style invent\u00e9 un Style qui soient plus fulgurant plus concis aussi puisqu'on me reproche d'\u00eatre tr\u00e8s bavard et quelquefois de d'avoir la m\u00e9taphore un peu trop fleuri, donc j'ai invent\u00e9 ce Style beaucoup plus sec, beaucoup plus r\u00e9duit, comme on le dit en cuisine et je me suis dit tiens mais apr\u00e8s tout, ce Style -l\u00e0, pourquoi je n'ai dit -il, serait pas mon propre compte pour essayer de faire des trag\u00e9dies modernes comme et s'il le faisait pas du tout en s'inspirant de ses histoires et ses mythes, mais comme il le faisait, c'est-\u00e0-dire avec un souci que cette trag\u00e9dies ne soient pas d\u00e9primante mais qu'elle nous donne des forces d'esp\u00e9rance, je crois que c'est \u00e7a arrive voulait pas du tout d\u00e9sesp\u00e9rer les gens Chili voulait r\u00e9concilier la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [80%] :\r\nHappy end \u00e0 la fin on et trag\u00e9dies de Chine oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une de mes th\u00e8ses peut-\u00eatre disons plus savants que moi qu'il est qu'il les renverserais mais on conna\u00eet mal les 3\u00e8me pi\u00e8ce puisqu'il \u00e9crivait toujours 3 pi\u00e8ces alors souvent il manque la 3\u00e8me o\u00f9 il manque la 2\u00e8me et la 3\u00e8me on conna\u00eet la fin de l'Orestie puisque l\u00e0 on a un cycle complet, on se rend compte que \u00e7a finit bien, c'est le cas aussi des 7 contre Th\u00e8bes les roi meurt, mais la ville est sauv\u00e9, donc je pense que Chichille oui ce sont des trag\u00e9dies qui finit bien, m\u00eame si tout le monde meurt, la parole est sauv\u00e9, un nouveau dialogue avec les dieux ou avec les puissances est \u00e9tabli, la d\u00e9mocratie est renforc\u00e9, la cit\u00e9 est apais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [89%] :\r\nUn grand rire qui apaise peut-\u00eatre, allez savoir, un extrait de Pur pr\u00e9sent spectacles cr\u00e9ation donc d'Olivier Py \u00e0 d\u00e9couvrir au Festival d'Avignon et Olivier Py, directeur de ce festival \u00e0 votre micro, Isabelle Carre Seles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:04) [85%] :\r\nOui alors ce Pur pr\u00e9sent c'est un ent\u00eatement de de trag\u00e9die la on entendait le rire sardonique d'un d\u00e9dain des com\u00e9diens je me repr\u00e9sentez -vous \u00e0 plat tout nu avec en Simon une fresque \u00e0 la Nicolas Poussin, mais en fait c'est un tableau contemporain puisqu'une somme de baston g\u00e9n\u00e9rale dans un quartier urbain \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, j'\u00e9tais un jeune blousons noirs qu'on entendait \u00e0 l'instant et nous mena\u00e7aient de Souchon et puis se met \u00e0 d\u00e9clamer son cri de d\u00e9sespoir arrivent le p\u00e8re du jeune que celui -ci vient de nous promettre de tuer chaque soir le p\u00e8re en complet et chaussures lustr\u00e9e est un banquier diaboliques, cyniques odieux qui se vante de mener le monde toujours pr\u00e9sent, ce sont donc 3 pi\u00e8ces courtes qui s'embo\u00eetent et c'est la rencontre avec l'argent et le mal, le pouvoir et l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [90%] :\r\nDans Pur pr\u00e9sence se bousculent au top, toutes les questions br\u00fblantes du monde actuel, l'argent avant tout puissance corruptrice par excellence, les subprimes, les cryptomonnaies, les lobbies triomphants l'\u00e9vasion fiscale, les hommes politiques vendu la crise \u00e9cologique, c'est un monde dans lequel vous dites que le moindre geste nous rend coupable alors le moindre geste, sauf l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [88%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9criture et pas le moindre geste, c'est vrai, mais c'est vrai qu'on ne dans un monde mangeait un yaourt peut nous poser des probl\u00e8mes \u00e9thiques pourquoi parce qu'on, qu'il a produit, il a produit et le plasticien et o\u00f9 vient le lait et qui a travaill\u00e9 pour mon ma\u00eetre la colle de l'\u00e9tiquette et finira gobelets en plastique, et \u00e7a c'est assez troublant, les gestes les plus simples, comme ceux de l'alimentation, par exemple, sont devenus des v\u00e9ritables questions politiques, comment faire avec tout \u00e7a, aussi bien difficile et je me garderai donner une r\u00e9ponse, mais en tout cas on peut d\u00e9j\u00e0 bien se poser la question : comment est -ce que je vais faire dans le monde, telle qu'il est avec ce pouvoir de l'\u00e9conomie et du capitalisme pour vivre un peu plus dignement, je d\u00e9place en fait ma dignit\u00e9, personne ne veut donc croire vieux que moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [86%] :\r\nOui, \u00e7a ne pouvait pas des votants qu'est que c'est vivre dignement, parce que \u00e7a c'est un appel qui revient tout au long de votre pi\u00e8ce qu'est que c'est pour vous, lui et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [93%] :\r\nOui, et je crois que c'est m\u00eame la phrase centrale de la de la pi\u00e8ce et c'est c'est-\u00e0-dire que c'est la question de l'\u00e9thique, comment vivre dignement, alors bien s\u00fbr c'est aussi malheureusement comme dit Hamlet des mots, des mots, des mots, c'est-\u00e0-dire, c'est une question qui d\u00e9passe tout ce qu'on pourrait en dire tout ce qu'on peut en dire mais enfin au fond de son coeur, on doit bien sentir, quel est l'appel d'une dignit\u00e9, plus grande, moi j'ai ma r\u00e9ponse \u00e0 moi c'est de ces 2 d\u00e9vou\u00e9s ma vie \u00e0 la culture et au th\u00e9\u00e2tre, mais c'est ma r\u00e9ponse \u00e0 moi ne vaut que pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:30) [94%] :\r\nPourquoi n'y a -t-il aucune femme convoqu\u00e9e \u00e0 une r\u00e9flexion sur cette question capitale que vous lancez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [90%] :\r\nAlors il y en a une, parce qu'il y a la femme d'un des personnages qui, c'est vrai, est jou\u00e9 par un homme parce que je n'ai que 3 acteurs et comme la premi\u00e8re pi\u00e8ce passe en prison, la prison n'est pas mixtes, j'ai continu\u00e9 comme \u00e7a avec un monde masculin, \u00e7a fait aussi un peu r\u00e9f\u00e9rence au fait que les trag\u00e9dies grecques \u00e9tait jou\u00e9 enti\u00e8rement par des hommes, donc \u00e7a aussi c'est un peu l'imitation des Chinois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame un monde tr\u00e8s tr\u00e8s masculin avec cette toile de fond, qui repr\u00e9sente une m\u00eal\u00e9e incroyable de violences urbaines avec uniquement des des jeunes hommes qui se qui se fera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [94%] :\r\nPourquoi vous avez raison et d'ailleurs je crois que la violence \u00e0 un genre tout de m\u00eame la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des violences qui sont faites sont faites par les hommes, si on peut d\u00e9crire la violence du monde, il faut aussi interroger la masculinit\u00e9, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [93%] :\r\nLa cabane dans la for\u00eat qui finit votre pi\u00e8ce, \u00e7a fait penser un peu \u00e0 Valdaine de Henry David Thoreau, hein, la d\u00e9sob\u00e9issance civile, le refus de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, le bonheur de se suffire \u00e0 soi -m\u00eame, vous y avez pens\u00e9 en \u00e9crivant cette fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la la d\u00e9croissance un rapport meilleur avec la nature, ma cabane \u00e0 moi, c'est mon th\u00e9\u00e2tre, \u00e9videmment, mais encore une fois, c'est ma cabane \u00e0 moi, chacun doit trouver la sienne doit construire son propre jardin et sa propre cabane qui lui permet de vivre de mani\u00e8re un petit peu meilleure avec la plan\u00e8te et avec et avec ses contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [90%] :\r\nTout en restant quand m\u00eame actif sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [89%] :\r\nOu pas j'ai pas de le\u00e7on \u00e0 donner, moi je suis pas donneur de le\u00e7ons, vous savez, il y a, chefs, il y a des combats politiques que j'ai men\u00e9e de mani\u00e8re ardente puis y en a d'autres que j'ai pas pu mener parce que j'\u00e9tais en train d'\u00e9crire en Live, parce que j'\u00e9tais amoureux, parce que j'\u00e9tais en vacances parce que parce qu'il y a la vie aussi, donc je crois qu'il faut jamais donner de le\u00e7on de dessus, par contre, oui, il y a des combats \u00e0 mener et si on a la force de le mener, c'est un bon conseil pour la jeunesse, je trouve, de, de trouver des combats perdus parce qu'en se battant pour des combats perdus, j'en ai fait beaucoup, on d\u00e9couvre sa vie et soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:59) [86%] :\r\nAlors justement \u00e0 propos de jeunesse, ce que les gens parce que les fils peuvent sauver les p\u00e8res puisque c'est \u00e7a le happy end de votre pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [88%] :\r\nBah oui \u00e9videmment, moi je prends la jeunesse mais bien \u00e9videmment c'est la jeunesse qui nous sauve, parce qu'elle fait l'impossible, elle arrive \u00e0 faire des actions qui sont impossibles parce qu'elle ne sait pas que c'est impossible, donc, oui, moi je crois en la jeunesse tr\u00e8s fort, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente au Festival, elle le sera encore j'programme beaucoup de jeunes artistes quand je crois plus en rien, je crois en la jeunesse, merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [89%] :\r\nBelle conclusion Pur pr\u00e9sent nouvelle cr\u00e9ation donc d'Olivier Py \u00e0 voir au Festival d'Avignon Festival qui a d\u00e9but\u00e9 vendredi qui va durer jusqu'au 24 juillet vous y avez rencontr\u00e9 Olivier Py, le directeur de ce festival, Isabelle Carre Seles festival sans doute le plus grand du monde, en ce qui concerne les arts de la sc\u00e8ne, un mot peut-\u00eatre sur les acteurs de Pur pr\u00e9sent, on y trouve d'Ali Ben Salah, Nazim Boudjenah de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise Joseph Forez merci beaucoup Isabelle, vous \u00eates en ce moment \u00e0 Aix pour un autre grand festival, le festival d'art lyrique d'Aix- on en parlera lundi prochain dans anticyclone exactement et puis vous en parler tout \u00e0 l'heure dans Vertigo sur la premi\u00e8re, c'est bien cela. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:06) [90%] :\r\nJe parle de la rencontre avec Laure Adler tout \u00e0 l'heure dans Vertigo rencontrait \u00e0, \u00e0 Avignon \u00e9galement, elle a mont\u00e9 une Exposition autour de de Jeanne Moreau et son engagement au th\u00e9\u00e2tre une tr\u00e8s tr\u00e8s belle Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [90%] :\r\nTr\u00e8s beau sujet \u00e0 d\u00e9couvrir donc tout \u00e0 l'heure dans Vertigo d\u00e8s 17 heures sur la premi\u00e8re, merci beaucoup, Isabelle Carre Seles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:25) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [88%] :\r\nBonne route \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, mais restez, restez pour l'heure sur Espace 2 cet anticyclone pour quelques minutes encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T14:22:11Z", "program": {"href": "/programs/579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "id": "579A8781-06FF-42E8-9A42-90D03B49A4DB", "name": "Anticyclone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Py, Olivier", "role": "directeur Festival d'Avignon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FD6EEFD-23B2-4D8E-9BD2-AA82FC10D98E", "internalArchiveId": "8FD6EEFD-23B2-4D8E-9BD2-AA82FC10D98E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton Obwald, de l'enfer au paradis fiscal. Pour la premi\u00e8re fois, le petit canton de Suisse centrale devient aussi un canton donateur dans le syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.Il r\u00e9colte les fruits d'une strat\u00e9gie fiscale ambitieuse", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018;Josef Zisyadis, CN POP VD;Max R\u00f6theli, chef de groupe des socialistes;Maya B\u00fcchi- Kaiser, ministre des finances obwaldiennes\r\nHier enfer fiscal, aujourd'hui paradis pour les grandes fortunes et les entreprises, Obwald a r\u00e9ussi une mue compl\u00e8te en dix ans. Pour la premi\u00e8re fois, le petit canton de Suisse centrale devient aussi un canton donateur dans le syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n* * Obwald, de l'enfer au paradis fiscal   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nVIRGULE\r\nObwald, de l'enfer au paradis fiscal.\r\n***(7h21)\r\nIl est pass\u00e9 d'enfer \u00e0 paradis fiscal en l'espace de 10 ans!\r\nLui c'est Obwald...\r\nPetit canton de Suisse centrale...\r\nD\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, il rejoindra le club des cantons \"donnateurs\" donc riches dans le syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re...\r\nO\u00f9 vous vous \u00eates rendue la semaine derni\u00e8re Delphine Gendre...bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates all\u00e9e \u00e0 Sarnen capitale d'Obwald...pour comprendre cette mue fiscale...\r\nUn mot d'abord sur Obwald: 38 000 habitants, un canton rural, coeur de la Suisse. Il y a dix ans, Obwald \u00e9tait m\u00eame le canton le plus pauvre de Suisse, juste derri\u00e8re Uri. Aujourd'hui, en 2018, il se classe en 7\u00e8me position des cantons les plus riches, juste derri\u00e8re... Zurich.\r\n***Et comment Obwald a r\u00e9ussi cette prouesse?\r\nIl r\u00e9colte les fruits d'une strat\u00e9gie fiscale ambitieuse. En tout cas les citoyens d'Obwald ne font pas les choses \u00e0 moiti\u00e9; en 2005, ils pl\u00e9biscitent l'imp\u00f4t d\u00e9gressif avec 86% des voix . Mais un homme va leur mettre des b\u00e2tons dans les roues ... Ecoutez cette archive de la TSR qui date de 2006, \u00e0 l'occasion du carnaval..\r\n  25'' \r\n***...Josef Zisyadis ennemi public d'Obwald...il n'emp\u00eache Delphine le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donnera raison au popiste vaudois, qui avait fait recours...\r\nOui, L'imp\u00f4t d\u00e9gressif est jug\u00e9 anti-constitutionnel. Josef Zisyadis aura r\u00e9ussi un joli coup. Obliger Obwald \u00e0 adoucir sa strat\u00e9gie. Mais qu'un welsche s'immisce dans les affaires du canton, \u00e7a n'a pas pass\u00e9. M\u00eame \u00e0 gauche. Max R\u00f6theli, chef de groupe des socialistes l'avait c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il se souvient tr\u00e8s bien du tapage m\u00e9diatique autour du vaudois:\r\n  25''\r\n((La grande majorit\u00e9 des gens ici n'ont pas du tout accept\u00e9 cette m\u00e9thode. Le canton d'Obwald \u00e9tait un canton pauvre, avec des imp\u00f4ts \u00e9lev\u00e9s. Et je pense qu'il \u00e9tait juste de vouloir les baisser. Le syst\u00e8me choisi n'\u00e9tait pas celui qu'on aurait voulu au PS. Mais nous n'\u00e9tions pas oppos\u00e9 \u00e0 une baisse d'imp\u00f4t.))\r\n***Et finalement, Obwald a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 baisser ses imp\u00f4ts. \r\nOui, une fois le \"Welsche\"  reparti en terre romande, les obwaldiens ont revu leur copies, discr\u00e8tement. et ils ont d\u00e9velopp\u00e9s de nouvelles strat\u00e9gies fiscales, comme le taux d'imposition unique. Et l'\u00e9pisode Zisyadis aura peut-\u00eatre jou\u00e9 en la faveur du canton.. c'est l'avis de l'actuelle ministre des finances, Maya B\u00fcchi- Kaiser,\r\n  18''\r\n((Son activisme \u00e0 l'\u00e9poque nous a - peut-\u00eatre- aid\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, toute la Suisse a parl\u00e9 de notre strat\u00e9gie fiscale. Tous les regards se sont tourn\u00e9s vers nous. Les gens se sont demand\u00e9, mais que font-ils l\u00e0-bas? Il faut dire que la d\u00e9cision du gouvernement et du parlement \u00e9tait alors tr\u00e8s courageuse. ))\r\n12 ans plus tard, Obwald compte de nombreuses entreprises, des emplois \u00e0 forte valeurs ajout\u00e9es, de nouveaux contribuables ais\u00e9s. Si bien qu'il sera pour la premi\u00e8re fois en 2019 un canton contributeur dans la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. Mais cela a aussi son revers de m\u00e9daille. Les entr\u00e9es fiscales ne suffisent plus \u00e0 couvrir les d\u00e9penses. Le gouvernement a donc planch\u00e9 sur un paquet de mesures d'\u00e9conomies et une nouvelle strat\u00e9gie \u00e0 long terme, qui comprend une l\u00e9g\u00e8re hausse d'imp\u00f4t. Tous les partis soutiennent ce compromis, soumis au peuple en septembre. \r\n***...Merci Delphine Gendre...", "durationSec": 221, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687383", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Obwald"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re"], "alternativeTitle": ["Obwald, de l'enfer au paradis fiscal / LME_2018-07-09T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["Hier enfer fiscal, aujourd'hui paradis pour les grandes fortunes et les entreprises, Obwald a r\u00e9ussi une mue compl\u00e8te en dix ans. Pour la premi\u00e8re fois, le petit canton de Suisse centrale devient aussi un canton donateur dans le syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-9687383"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-03-27T14:16:41Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 23 il est pass\u00e9 d'enfer \u00e0 paradis fiscal en l'espace de 10 ans lui c'est Obwald petit canton de Suisse centrale de l'ann\u00e9e prochaine il rejoindra le club des cantons donateurs donc riches dans le syst\u00e8me de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re Obwald, vous vous \u00eates rendu la semaine derni\u00e8re, Delphine Gendre bonjour oui, bonjour, vous \u00eates all\u00e9e \u00e0 Sarnen, capitale du canton pour comprendre en fait cette mue fiscale oui, un mot d'abord sur Obwald 38000 habitants, un canton rural, coeur de la Suisse, alors il y a tout juste 10 ans Obwald \u00e9tait le canton le plus pauvre de Suisse juste derri\u00e8re Uri aujourd'hui en 2018, il se classe en 7\u00e8me position des cantons les plus riches, juste derri\u00e8re Z\u00fcrich comment Obwald a r\u00e9ussi cette prouesse Delphine h\u00e9 bien il r\u00e9colte les fruits d'une strat\u00e9gie fiscale ambitieuse en tout cas les citoyens de Obwald ne font pas les choses \u00e0 moiti\u00e9 en 2005, ils pl\u00e9biscitent l'imp\u00f4t d\u00e9gressif avec 86 pourcent des voix mais un homme va mettre des b\u00e2tons dans les roues \u00e0 ce syst\u00e8me, \u00e9coutez cette archive de la TSR, qui date de 2006, \u00e0 l'occasion du carnaval. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nL'ennemi public du canton de Val-d Josette Zisyadis le trouble-f\u00eate celui qui d\u00e9pose plainte au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la nouvelle loi, une d\u00e9marche provocatrice qui ne laisse personne indiff\u00e9rent, Robert c'est c'est un communiste simple hein, ce n'est pas en Suisse a plac\u00e9 dehors, on a vot\u00e9 \u00e0 86 pourcent pour cette fois fiscal, je trouve scandaleux qu'on remonte de nous dire ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [90%] :\r\nJosef Zisyadis, ennemi public d'Obwald et n'emp\u00eache Delphine le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donnera raison au popiste Vaudois, qui avait fait recours oui l'imp\u00f4t d\u00e9gressif est jug\u00e9 anticonstitutionnelle Josef Zisyadis aura r\u00e9ussi un joli coup obliger Obwald \u00e0 adoucir sa strat\u00e9gie n'est qu'un Welsch se m\u00ealer des affaires du canton, \u00e7a n'a pas pass\u00e9, m\u00eame \u00e0 gauche, Max R\u00f6theli, chef de groupe des socialistes l'avait c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il se souvient tr\u00e8s bien du tapage m\u00e9diatique autour du Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [84%] :\r\nNon, \u00e7a devrait quand m\u00eame la grande majorit\u00e9 des gens ici non pas du tout accept\u00e9 cette m\u00e9thode, le canton de Val-d \u00e9tait un canton pauvre avec des imp\u00f4ts \u00e9lev\u00e9s et je pense qu'il \u00e9tait juste de vouloir les baisser inqui\u00e9tant ce Martin un orifice ce il veut \u00eatre ou non le syst\u00e8me choisi n'\u00e9tait pas celui qu'on aurait voulu au Parti socialiste, mais nous n'\u00e9tions pas oppos\u00e9s \u00e0 une baisse d'imp\u00f4ts certifier l'industriel 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [92%] :\r\nEt finalement Obwald a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 baisser ses imp\u00f4ts, oui, une fois le welche reparti en terre romande, le gouvernement a revu sa copie, discr\u00e8tement, il a d\u00e9velopp\u00e9 il d\u00e9velopper de nouvelles strat\u00e9gies fiscales comme le taux d'imposition unique et l'\u00e9pisode Zisyadis sera peut-\u00eatre jou\u00e9 en la faveur du canton, c'est la vie de l'actuel ministre des finances Maya B\u00fcchi Kaiser des licences son activisme \u00e0 l'\u00e9poque nous a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 lui, toute la Suisse a parl\u00e9 de strat\u00e9gie fiscale, tous les regards se sont tourn\u00e9s vers les gens se sont demand\u00e9s, mais que font -ils l\u00e0- bas, il faut dire que la d\u00e9cision du gouvernement et du Parlement \u00e9tait alors tr\u00e8s courageuse alors 12 ans plus tard Obwald compte de nombreuses entreprises, des emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e, de nouveaux contribuables plut\u00f4t ais\u00e9e, si bien qu'il sera pour la premi\u00e8re fois en 2019 un canton contributeur dans la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, mais cela a aussi son revers de m\u00e9daille : les entr\u00e9es fiscales ne suffisent plus \u00e0 couvrir toutes les d\u00e9penses, le gouvernement a donc planch\u00e9 sur un paquet de mesures d'\u00e9conomie et une nouvelle strat\u00e9gie \u00e0 long terme qui comprend une l\u00e9g\u00e8re hausse d'imp\u00f4ts, mais tous les partis soutiennent ce compromis, qui sera soumis au peuple, en septembre, Delphine Gendre, de retour d'Obwald merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T06:03:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "correspondante RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcchi-Kaiser, Maya", "role": "ministre des finances obwaldiennes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6theli, Max", "role": "pr\u00e9sident du groupe socialiste au Parlement cantonal d'Obwald", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 15700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7yhICFjWAmSeUkaboJ7JBnAXsoWV"}]