[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9900&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=9875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1707729", "internalArchiveId": "AA1808707842", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jessica Gm\u00fcr - La SSR va r\u00e9duire ses surfaces de 25%", "publicationDate": "2018-09-21T11:26:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te Jessica Gmuer, responsable du projet \"rationalisation des infrastructures et b\u00e2timents\" \u00e0 la SSR, qui \u00e9voque l'ambitieux plan d'\u00e9conomies de son entreprise.", "durationSec": 311, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9860949", "imageURL": "http://www.rts.ch/9860940.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SKETCH", "HUMOUR"], "thematicCorporations": ["SSR"], "alternativeTitle": ["120 secondes - La SSR va r\u00e9duire ses surfaces de 25%", "120 secondes"], "alternativeSummary": ["Jessica Gm\u00fcr, responsable du projet \"rationalisation des infrastructures et b\u00e2timents\" \u00e0 la SSR, \u00e9voque l'ambitieux plan d'\u00e9conomies de son entreprise."], "variantIds": ["ece-9860949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-08T15:30:03Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041915\r\nDate de transcription : 26-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:37) [94%] : \r\nL'invit\u00e9 de Vincent Veillon, le conseil d'administration de la SSR a ent\u00e9rin\u00e9 cette semaine, le transfert d'une partie de la r\u00e9daction de la radio al\u00e9manique SRF de Berne \u00e0 Z\u00fcrich, alors que la RTS annon\u00e7ait dans le m\u00eame temps, le regroupement du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 Radio TV Multim\u00e9dia sur un nouveau site \u00e0 Lausanne, au d\u00e9triment de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'horizon 2024 cette r\u00e9organisation s'inscrit dans le contexte d'un ambitieux plan d'\u00e9conomies, dont on va parler avec vous, Jessica Gm\u00fcr, bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates responsable du projet, rationalisation des infrastructures et des b\u00e2timents \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR, un projet qui consiste en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:37 > 0:00:59) [83%] : \r\nC'est comme son nom l'indique que le projet rationalisation des infrastructures et des b\u00e2timents consiste \u00e0 rationaliser les \u00e7a infrastructures et les b\u00e2timents pour que les infrastructures et les b\u00e2timents et soit plus rationnels accord pas j'ai par exemple propos\u00e9 au directeur g\u00e9n\u00e9ral DS sert Achille Marchand de diminuer la surface immobili\u00e8re de 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:59 > 0:01:06) [85%] : \r\nPour \u00e7a il il a accept\u00e9 chez lui aussi propos\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 s'est laiss\u00e9 pousser la barbe et il a aussi accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:06 > 0:01:09) [98%] : \r\nAlors concr\u00e8tement comment vous allez vous y prendre pour diminuer cette surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:09 > 0:01:25) [87%] : \r\nNous allons rationaliser pour \u00eatre simple, cette chaise qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, elle est pas occup\u00e9 pas rationnel, on peut donc la supprimer et rapproch\u00e9 le mur, pareil pour le HS l\u00e0 en face de moi, on peut aussi diminuer la surface au taf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:01:29) [88%] : \r\nL\u00e0 on parle de quelques pour 100 de la surface du Studio un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:50) [83%] : \r\nOui, mais il y a aussi des studios, on pourrait \u00e9conomiser 100 pour 100 de la surface pour exemple c'\u00e9tait options de musique ou espace \u00e7a ailleurs avez oui oui, et puis il y a, on va aussi supprimer quelques bureaux dans l'administration, pour exemple, le bureau de Madame Maier, qui est responsable de l'inventaire des cassettes VHS \u00e0 SRF tuerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:50 > 0:01:52) [95%] : \r\nAlors vous avez une personne qui s'occupe des cassettes VHS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:02:14) [87%] : \r\nOui, c'est Madame Maier, qui est tr\u00e8s bien pay\u00e9 pour faire \u00e7a, \u00e7a veut dire pour faire rien Madame Myers, c'est une ancienne apr\u00e8s quand on n'a pas pu licencier quand son poste a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 avec la convergence oui \u00e0 cause de son contrat, mais, mais l\u00e0 on si on supprime 100 bureaux, on esp\u00e8re, elle tient plus travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:14 > 0:02:20) [97%] : \r\nEt les d\u00e9placements des r\u00e9dactions \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich que j'\u00e9voquais, en introduction, c'est aussi une d\u00e9marche de rationalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:20 > 0:02:26) [73%] : \r\nC'est rationner l'eau Sercia \u00e7a infrastructures \u00e9taient pas climat, vous voulez dire oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:26 > 0:02:32) [98%] : \r\nUne d\u00e9marche qui suscite de nombreuses r\u00e9actions, notamment des milieux politiques mais qui suscite aussi des inqui\u00e9tudes au sein du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:32 > 0:02:49) [88%] : \r\nMais le personnel, \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me, vous savez, ici il se plaint, il suffit qu'on lui rappelle que la situation est bien pire dans les m\u00e9dias priv\u00e9s Ringier il y a break, simple et alors le personnel, il se sent privil\u00e9gi\u00e9, il a en ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:49 > 0:02:53) [80%] : \r\nDe se plaindre et et il s'\u00e9tait nous sommes une entreprise suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:53 > 0:02:55) [97%] : \r\nEt les inqui\u00e9tudes qui s'expriment en dehors de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:55 > 0:03:03) [79%] : \r\nElles sont pas rationnel et \u00e7a pour 2 raisons : d'abord, la direction g\u00e9n\u00e9rale PS SSR-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:03 > 0:03:16) [84%] : \r\nS'en fiche de savoir \u00e7a qu'est-ce que les conseils ne voit ou bernois il pense surtout le quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Taschen, surtout en ce moment il y a donc pas de raison qui s'exprime une inqui\u00e9tude c'est inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:16 > 0:03:20) [96%] : \r\nEnsuite parce qu'il n'y aura vraisemblablement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:20 > 0:03:35) [75%] : \r\nT\u00eate et plasma et taxis en \u00e0 vous vous y renoncer non non on renonce pas au projet, non, il faut des projets et maintenant l'\u00e9cart, TSR, qui est assez serr\u00e9e sont inutiles et Cendrey s'est retrouv\u00e9 \u00e0 l'inventaire des cassettes un HS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:35 > 0:04:04) [80%] : \r\nNon mais pas compte les projets, il sera vraisemblablement pas mis en 9 pour et pourquoi \u00e7a pour la Suisse Romande vous savez on pardonne d'un d\u00e9placement de la r\u00e9daction \u00e0 Chennai brasse en Lawson, or il sentait 1024 mais en 2024, la t\u00e9l\u00e9vision et la radio est seront disparu, il y aura plus ni t\u00e9l\u00e9spectateurs ni auditeur \u00e0 cause de Netflix c'est YouTube, Facebook \u00e9tait Podcast et il y aura plus de redevance \u00e0 cause de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:04 > 0:04:08) [92%] : \r\nPlus de radio plus de t\u00e9l\u00e9vision, il ne restera donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:08 > 0:04:19) [82%] : \r\nQue que le multim\u00e9dia et il y a pas sympa au c\u00f4t\u00e9 de la place pour \u00e7a, quelque 100 ordinateurs une clean PoCs neutre au micro de YouTube, c'est clair fensif il y en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:19 > 0:04:26) [87%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 d'ailleurs local \u00e0 Lausanne 60 m2 et puis un autre \u00e0 Z\u00fcrich 120 m\u00e8tres carr\u00e9s oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:26 > 0:04:28) [87%] : \r\nIl faut toujours que les Suisses, allemands et c'est un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:28 > 0:04:34) [85%] : \r\nMais alors pourquoi vous n'annonce est pour vous l'annonce une r\u00e9duction de surface que de 25 pourcent cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:34 > 0:04:51) [88%] : \r\nUn, parce qu'il faut quand m\u00eame pr\u00e9server les employer, vous savez, m\u00eame si ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s docile Taylor annonc\u00e9 une diminution de 99 virgule 9 pourcent d'un coup, ce serait un peu rude pour eux, c'est un peu difficile, il faut y aller par \u00e9tapes, d'accord, \u00e7a s'appelle le management, vous \u00eates journaliste, vous pouvez pas comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:51 > 0:05:03) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, Jessica Gm\u00fcr, je rappelle que vous \u00eates responsable du projet, rationalisation des infrastructures et des b\u00e2timents \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR, je vous remercie, c'est c'est voil\u00e0 oui je vous remercie de nous avoir exposer les plans de votre entreprise et je vous souhaite une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:03 > 0:05:07) [77%] : \r\nOn d\u00e9j\u00e0 me rendre votre badge, comme \u00e7a se fait, oui, pareil pour madame Moret.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:48Z", "program": {"href": "/programs/886", "id": "886", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1754508", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041915", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1706039", "internalArchiveId": "AA1808706169", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ma th\u00e8se en 180 secondes : Alexandra Kis", "publicationDate": "2018-09-21T10:40:00Z", "durationSec": 222, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9847635", "imageURL": "http://www.rts.ch/9847626.image", "alternativeTitle": ["Ma th\u00e8se en 180 secondes : Alexandra Kis", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["S\u00e9rie de 15 \u00e9pisodes dans laquelle chaque \u00e9tudiant pr\u00e9sente un expos\u00e9 de vulgarisation clair, concis et convaincant sur sa th\u00e8se avec l'appui d'une seule diapositive !\nAujourd'hui : L'impact des structures d'accueil extrafamilial et des politiques familiales sur l'offre de travail des femmes et la conciliation travail et vie de famille.", "Ma th\u00e8se en 180 secondes : Alexandra Kis"], "variantIds": ["ece-9847635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-06T08:07:53Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041698\r\nDate de transcription : 23-SEP-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:49 > 0:03:23) [91%] : \r\nVous voulez savoir ce que je fais dans ma th\u00e8se, mais vous, vous faites quoi dans la vie, vous savez pour les mamans, ce n'est pas une question anodine, si vous ne travaillez pas, vous \u00eates une feignasse de m\u00e8re au foyer, mais si vous faites carri\u00e8re et travailler beaucoup, vous \u00eates une m\u00e8re indigne bon au-del\u00e0 de ces terribles clich\u00e9s si vous avez un enfant et travailler, qui s'occupe de JR, une maman de jour, la cr\u00e8che, les grands- parents, il vous faut choisir mais le casse- t\u00eate ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, tout d'abord, ne tardez pas trop \u00e0 faire votre choix id\u00e9alement d\u00e8s la conception de Junior car, oui, vous devrez parfois attendre plus d'un an pour obtenir une place en cr\u00e8che, ensuite, j'esp\u00e8re que Vauderens enceinte car si vous faites partie des heureux ayant obtenu une place, il risque de vous \u00eatre bien utile pour payer les frais de garde au vu de ces difficult\u00e9s, pourquoi ne pas r\u00e9duire ou arr\u00eater de travailler, me direz-vous, h\u00e9 bien ce n'est pas si simple, si vous r\u00e9duisez fortement votre taux d'activit\u00e9, le risque de pauvret\u00e9 est bien sup\u00e9rieur, surtout si vous divorc\u00e9 et n'oubliez pas que c'est le cas d'un mariage sur 2 vous paierez moins d'imp\u00f4t, et ce n'est pas n\u00e9gligeable, mais vous ne cotiserait pas assez pour votre retraite, et finalement on ne travaillant qu'\u00e0 temps partiel, vous oubliez aussi bien s\u00fbr, toute id\u00e9e de postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ah non, pardon, mauvais, exemple m\u00eame les maires indigne travaillant 100 pourcent n'y ont pas acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:25 > 0:03:32) [92%] : \r\nMais je m'\u00e9gare, plus s\u00e9rieusement, on demande aux parents de travailler tout en ayant des enfants sans au moins leur proposer une garde pour juniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:33 > 0:04:05) [91%] : \r\nJe me suis donc demand\u00e9 et si demain il y avait des cr\u00e8ches abordable \u00e0 tous les coins de rue qu'est-ce que \u00e7a changerait, est ce que l'emploi des parents serait diff\u00e9rent, puis bon combien \u00e7a co\u00fbterait tout \u00e7a est-ce que l'\u00c9tat augmenteraient nos imp\u00f4ts pour payer toutes ces cr\u00e8ches h\u00e9 bien pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, j'utilise des mod\u00e8les math\u00e9matiques pour estimer ce qui influence l'offre de travail j'ai par exemple analyser plus de 150 \u00e9tudes pour comprendre dans quelle mesure la disponibilit\u00e9 et le co\u00fbt des cr\u00e8ches influence le choix des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:06 > 0:04:31) [94%] : \r\nJ'\u00e9value aussi les b\u00e9n\u00e9fices des cr\u00e8ches et je constate qu'en plus de faciliter la conciliation, travail et vie de famille, elles permettent de diminuer les in\u00e9galit\u00e9s, la pauvret\u00e9 et d'augmenter les recettes fiscales et la productivit\u00e9 c'est donc b\u00e9n\u00e9fique et pas seulement pour les mamans, mais aussi pour les enfants, l'\u00c9tat, les entreprises et pour vous, messieurs, pas de jaloux, je ne vous oublie pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:32 > 0:04:45) [94%] : \r\nIl reste encore le plus dur \u00e0 part finir ma th\u00e8se, il faut convaincre les acteurs \u00e9conomiques et politiques \u00e0 davantage s'investir et quant \u00e0 nous, h\u00e9 bien, arr\u00eatons les clich\u00e9s.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:43:31Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1753744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041698", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-21E5D168-47CA-4FA3-BE07-6D4446EC1510", "internalArchiveId": "21E5D168-47CA-4FA3-BE07-6D4446EC1510", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Figures d'intellectuel.es: Leonhard Euler, g\u00e9nie suisse des Lumi\u00e8res", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Bien que m\u00e9connu de ses lointains compatriotes, le B\u00e2lois Leonhard Euler (1707-1783) a r\u00e9volutionn\u00e9 les math\u00e9matiques de son temps et donn\u00e9 son nom \u00e0 80 objets de cette discipline fondamentale. A ce titre, il incarna le savant encyclop\u00e9diste, curieux de tous les savoirs qu'il contribua \u00e0 \u00e9tendre dans deux capitales europ\u00e9ennes: Berlin et Saint-P\u00e9tersbourg, au service des despotes \u00e9clair\u00e9s. Reconnu par de nombreux intellectuels \u00e0 l'\u00e9poque, Euler est pourtant mal connu, son ouvre r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des sp\u00e9cialistes. Etienne Barilier vient pourtant d'en r\u00e9v\u00e9ler le passionnant parcours dans un portrait vivant avec l'ambition de le faire revivre en le sortant des biblioth\u00e8ques. Avec en direct Etienne Barilier, \u00e9crivain, auteur de \"Leonhard Euler, La Clart\u00e9 de l'esprit\", (Ed. PPUR, Coll. Le Savoir suisse, 2018).", "durationSec": 2340, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["intellectuel", "18e si\u00e8cle", "math\u00e9matique"], "thematicPersons": ["Euler, Leonhard"], "alternativeTitle": ["Figures d\u02b9intellectuel.es: Leonhard Euler, g\u00e9nie suisse des Lumi\u00e8res", "Figures d\u02b9intellectuel.es: Leonhard Euler, g\u00e9nie suisse des Lumi\u00e8res / VSS_2018-09-21T09:09:02_versus-penser", "Figures d\u02b9intellectuel.es: Leonhard Euler, g\u00e9nie suisse des Lumi\u00e8res / VSS_2018-09-21T09:09:02_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Bien que m\u00e9connu de ses lointains compatriotes, le B\u00e2lois Leonhard Euler (1707-1783) a r\u00e9volutionn\u00e9 les math\u00e9matiques de son temps et donn\u00e9 son nom \u00e0 80 objets de cette discipline fondamentale. A ce titre, il incarna le savant encyclop\u00e9diste, curieux de tous les savoirs qu\u02b9il contribua \u00e0 \u00e9tendre dans deux capitales europ\u00e9ennes: Berlin et Saint-P\u00e9tersbourg, au service des despotes \u00e9clair\u00e9s. Reconnu par de nombreux intellectuels \u00e0 l\u02b9\u00e9poque, Euler est pourtant mal connu, son \u0153uvre r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des sp\u00e9cialistes. \nEtienne Barilier vient pourtant d\u02b9en r\u00e9v\u00e9ler le passionnant parcours dans un portrait vivant avec l\u02b9ambition de le faire revivre en le sortant des biblioth\u00e8ques.\nAvec en direct Etienne Barilier, \u00e9crivain, auteur de \"Leonhard Euler, La Clart\u00e9 de l\u02b9esprit\", coll. Le Savoir suisse 132, PPUR, 2018 \nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Bien que m\u00e9connu de ses lointains compatriotes, le B\u00e2lois Leonhard Euler (1707-1783) a r\u00e9volutionn\u00e9 les math\u00e9matiques de son temps et donn\u00e9 son nom \u00e0 80 objets de cette discipline fondamentale. A ce titre, il incarna le savant encyclop\u00e9diste, curieux de tous les savoirs qu\u02b9il contribua \u00e0 \u00e9tendre dans deux capitales europ\u00e9ennes: Berlin et Saint-P\u00e9tersbourg, au service des despotes \u00e9clair\u00e9s. Reconnu par de nombreux intellectuels \u00e0 l\u02b9\u00e9poque, Euler est pourtant mal connu, son \u0153uvre r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des sp\u00e9cialistes. \nEtienne Barilier vient pourtant d\u02b9en r\u00e9v\u00e9ler le passionnant parcours dans un portrait vivant avec l\u02b9ambition de le faire revivre en le sortant des biblioth\u00e8ques.\nAvec en direct Etienne Barilier, \u00e9crivain, auteur de \"Leonhard Euler, La Clart\u00e9 de l\u02b9esprit\", coll. Le Savoir suisse 132, PPUR, 2018 \nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Bien que m\u00e9connu de ses lointains compatriotes, le B\u00e2lois Leonhard Euler (1707-1783) a r\u00e9volutionn\u00e9 les math\u00e9matiques de son temps et donn\u00e9 son nom \u00e0 80 objets de cette discipline fondamentale. A ce titre, il incarna le savant encyclop\u00e9diste, curieux de tous les savoirs qu\u02b9il contribua \u00e0 \u00e9tendre dans deux capitales europ\u00e9ennes: Berlin et Saint-P\u00e9tersbourg, au service des despotes \u00e9clair\u00e9s. Reconnu par de nombreux intellectuels \u00e0 l\u02b9\u00e9poque, Euler est pourtant mal connu, son \u0153uvre r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des sp\u00e9cialistes. \nEtienne Barilier vient pourtant d\u02b9en r\u00e9v\u00e9ler le passionnant parcours dans un portrait vivant avec l\u02b9ambition de le faire revivre en le sortant des biblioth\u00e8ques.\nAvec en direct Etienne Barilier, \u00e9crivain, auteur de \"Leonhard Euler, La Clart\u00e9 de l\u02b9esprit\", coll. Le Savoir suisse 132, PPUR, 2018 \nPar Christian Ciocca, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9827098", "ece-9827094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T11:35:37Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nBon, si vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [86%] :\r\nEt je vais incarner le petit texte que vous m'avez donn\u00e9 Christian parce que tr\u00e8s synth\u00e9tique, \u00e7a me va tr\u00e8s bien m\u00e9connu, donc de ses lointains compatriotes, c'est-\u00e0-dire nous, le B\u00e2lois Leonhard d'Euler a donc r\u00e9volutionn\u00e9 les math\u00e9matiques au XVIIIe si\u00e8cles et donn\u00e9 son nom, dites vous m'apprenez -vous \u00e0 80 objets de cette discipline fondamentale et \u00e0 ce titre, il a incarn\u00e9 le savant encyclop\u00e9diste que les curieux de tous les savoirs, qu'il a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9tendre dans 2 capitales europ\u00e9ennes, je parle sous votre contr\u00f4le hein \u00c9tienne Barilier Berlin, d'un c\u00f4t\u00e9, sa pr\u00e9sidence recevoir de l'autre et c'est donc ce g\u00e9nie suisse de lumi\u00e8re qui rejoint en ce mois de septembre vous figure d'intellectuel Christian Chocat depuis mars dernier, un on nous en apprenons, nous faisons des d\u00e9couvertes ou des red\u00e9couvertes nous faisons connaissance ou reconnaissance selon cette proposition, mensuel, c'est donc \u00c9tienne Barilier autre intellectuelle que nous connaissons bien, ici, notamment avec Jean-Pierre Amann r\u00e9cemment pour votre c'est exil en musique, paru chez Fayard, exil\u00e9, musique, pardon, qui a paru cette ann\u00e9e roman vient de sortir, vous m'en parliez hier pendant le repas vers Christian Chocat ces bus dans Khartoum dont il sera question ici et prochainement j'imagine parce que tout de suite, \u00e7a vous a mis la puce \u00e0 l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [81%] :\r\nEh oui, \u00c9tienne Barilier, pourra nous ont donn\u00e9 quelques disons quelques \u00e9clairages peut-\u00eatre apr\u00e8s, oui, l'air si vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [88%] :\r\nAlors la musique, la fiction historique, un portrait de savant math\u00e9maticien, c'est tout ce qui repr\u00e9senterait les encyclop\u00e9diste des lumi\u00e8res en quelque sorte, cet int\u00e9r\u00eat pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [91%] :\r\nOui, enfin pour moi c'est c'est la d\u00e9finition de l'\u00e9crivain, c'est celui qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'humain, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la plus large possible, enfin sans sans en faire une recherche purement intellectuelle, vous m'avez je crois qualifi\u00e9 d'intellectuel, je vais pas r\u00e9cus\u00e9 ce terme, mais c'est vrai que ce n'est pas celui, je m'appliquerai d'abord je dirais vraiment d'abord \u00e9crivain qui essayent d'utiliser l'Intelligence qu'il esp\u00e8re avoir pour \u00e9clairer le monde mais la passion, l'amour sont peut-\u00eatre encore plus important pour pour l'\u00e9clairer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est votre moteur, la passion, la curiosit\u00e9 \u00c9tienne Barilier alors dans ce livre qui para\u00eet dans la collection Le Savoir suisse oppresse Rub roman je sais jamais comment le dire : voil\u00e0, Presses polytechniques et universitaires romandes le Savoir suisse, vous ouvrez votre portrait de L\u00e9onard il est sur une sorte de dialogue philosophique qui aurait pu se tenir entre Fr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse ce despote \u00e9clair\u00e9 au air Fr\u00e9d\u00e9ric II n'aimait pas eu l'air, on va voir pourquoi et en fait, c'est un v\u00e9ritable plaidoyer pour la recherche scientifique que ce grand math\u00e9maticien B\u00e2lois n\u00e9 on le rappelle, en 1707 a d\u00e9fendu au nom d'une v\u00e9rit\u00e9 du savoir et puis c'est comme si Fr\u00e9d\u00e9ric 2 de Hiller des applications pratiques, le savoir, \u00e7a doit \u00eatre utile et a eu l'air lui pour ses abstractions dans ses recherches dans tous les domaines, nous allons le voir \u00c9tienne Barilier h\u00e9 bien des aussi une v\u00e9rit\u00e9 de ce savoir sans nous utilitarisme alors je me suis demand\u00e9, c'est de placer ce dialogue en ouverture de ce portrait de Hiller, c'\u00e9tait aussi un enjeu pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [91%] :\r\nOui, absolument, \u00e0 quoi sert la science, \u00e0 quoi sert le savoir est -ce que c'est uniquement \u00e0 l'utilit\u00e9 est ce que c'est une recherche pure recherche de la v\u00e9rit\u00e9 et ce que je trouve passionnant chez Euler c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, il peut r\u00e9pondre \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric II mais oui le calcul infinit\u00e9simal que vous trouvez inutile, il est parfaitement utile et m\u00eame dans la balistique, notamment donc si vous voulez, si vous voulez guerroyer efficacement vous faites mieux de d'appliquer le calcul infinit\u00e9simal utilit\u00e9 donc, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9 lutte il n'est qu'un des visages et peut-\u00eatre pas le plus important du vrai et le vrai savon l'authentique savons cherche d'abord la v\u00e9rit\u00e9 pour elle- m\u00eame ou pour l'honneur de l'esprit humain, comme le disait Jacoby, qui \u00e9tait un math\u00e9maticien, aussi, les 2 vont ensemble, et on trouve ce que je dis aussi dans l'introduction, on a trouv\u00e9 des gens qui qui bascule d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, alors du c\u00f4t\u00e9 purement enfin de l'inutilit\u00e9 en quelque sorte, il y a m\u00eame des math\u00e9maticiens qui ont d\u00e9fendu ce point de vue, plus les math\u00e9matiques sont sont \u00e9lev\u00e9s, plus elles sont inutiles, mais ces gens -l\u00e0 sont plut\u00f4t minoritaires et puis le r\u00f4le de l'autre c\u00f4t\u00e9 des gens qui sont majoritaires, et m\u00eame de fa\u00e7on \u00e9crasante, c'est peut-\u00eatre m\u00eame l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui veut que la science soit utile avant tout et qui, \u00e0 mon avis, la ruine dans ce cas -l\u00e0, d'essentiel bah oui \u00e0 ce point- l\u00e0, oui, \u00e0 ce point- l\u00e0, je pense que d\u00e8s le moment o\u00f9 on cessera vraiment de chercher la v\u00e9rit\u00e9 pour elle- m\u00eame et on avancera plus non plus dans la recherche de l'utile, mais \u00e7a c'est un vaste d\u00e9bat sciences techniques que peut-\u00eatre pas poursuivre ici mais telle est, en effet, ma conviction, alors vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [89%] :\r\nConviction qu'on peut partager dans notre BE b\u00e9atitude comme on en parlait hier avec Gr\u00e9goire Gonin alors je vais revenir sur cette figure b\u00e2loise car il y a quand m\u00eame une \u00e9nigme, \u00c9tienne Barilier, Leonhardt, il est \u00e0 d\u00e9couvert, un tiers des recherches scientifiques de son temps dans des domaines aussi vari\u00e9s que l'astronomie, la math\u00e9matiques, vous l'avez dit l'ing\u00e9nieur, il la musique on dit viendra l'\u00e9conomie, la construction navale, la physique, l'astronomie, voil\u00e0 donc la liste est infinie et comment se fait- il qu'il soit si m\u00e9connu chez nous, \u00e0 part peut-\u00eatre une incursion sur un billet de banque, d'une ancienne s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [98%] :\r\nMais les grands hommes sont toujours m\u00e9connu chez nous vous ne saviez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nJ'essayais de de ne pas le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [91%] :\r\nNon, disons qu'il y a plusieurs raisons enfin m\u00e9connu, d\u00e8s que vous faites un peu de math\u00e9matiques vous connaissez Euler \u00e7a l\u00e0, c'est absolument certain, maintenant c'est vrai qu'il a travaill\u00e9 dans des domaines qui ne sont pas visibles tous le toujours ou imm\u00e9diatement au commun des mortels, mais c'est vrai qu'il y a aussi une ignorance regrettable de ce qu'il a pu faire, qui est m\u00eame utile au commun des mortels, vous parliez de toutes les sciences appliqu\u00e9es, auquel il a travaill\u00e9 par exemple il a dessin\u00e9 un mod\u00e8le de turbines qui \u00eates dont le rendement est \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 aujourd'hui par les turbines, les plus les plus avanc\u00e9s si j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [86%] :\r\nPuis dire oui mais tout de m\u00eame qu'il a fallu attendre 1944 pour que ce type de turbines invent\u00e9 par Hiller d\u00e9ploient toute leur efficacit\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [90%] :\r\nPour que, disons, pour qu'on s'aper\u00e7oive de son existence et qu'on essaye de, d'en faire usage, qu'on s'aper\u00e7oive que qu'elle \u00e9tait terriblement efficace, donc l\u00e0 un sens pratique extraordinaire, ce qui n'est encore une fois, pas du tout contradictoire avec cette passion pour la recherche pure, je pense vraiment que l'un est fouett\u00e9 par l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [89%] :\r\nOui, c'est un jeu litt\u00e9raire \u00c9tienne Barilier on pourrait aussi se resituer dans l'\u00e9poque qui n'est pas l\u00e0, nous autres, un savon \u00e0 l'\u00e9poque quitte B\u00e2le \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans je crois, pour se rendre, comme vous allez le d\u00e8s le 5 Pelloutier \u00e0 Saint-Petersbourg \u00e0 savon \u00e0 l'\u00e9poque est itin\u00e9rant, il est au service des princes qui veut bien l'engager lui donner donc des une pension, on va voir \u00e7a avec Catherine II de Russie plus tard donc, par cons\u00e9quent l'itin\u00e9rance, du savon et presque une figure banal au 18\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [87%] :\r\nOui, du savon et aussi du musicien, par exemple, enfin de de toutes sortes de personnages et effectivement on n'est pas encore \u00e0 l'air de nationalit\u00e9 ou ou l'exil et l\u00e0 je rejoins un autre th\u00e8me que j'ai pu approfondir r\u00e9cemment ou l'exil devient douloureux devient forc\u00e9 non au 18\u00e8me si\u00e8cle 17\u00e8me si\u00e8cle est au sens o\u00f9 on aimerait bien qu'elle soit, nous venons aujourd'hui sur ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [89%] :\r\nTrop pr\u00e9cis\u00e9ment culturel alors il il rejoint P\u00e9tersbourg au printemps 1727 il y est rest\u00e9 14 ans, \u00c9tienne Barilier dans un environnement apparemment propice \u00e0 la poursuite de ses recherches, mais vous situez tr\u00e8s bien les choses, il y a les intrigues de cour un savon est aussi un impliqu\u00e9 dans des intrigues de cour, il y a le poids de l'\u00c9glise orthodoxe et vieux croyants qui rejette encore Copernic, donc on essaie de situer \u00e7a apr\u00e8s un si\u00e8cle et demi ou 2 si\u00e8cles apr\u00e8s les d\u00e9couvertes de Copernic, l'\u00c9glise orthodoxe et puis il y a aussi ses coll\u00e8gues qui ne l'ont pas forc\u00e9ment bien accueillis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [88%] :\r\nOui, enfin, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je dirais qu'il a peut-\u00eatre plus d'ennuis \u00e0 Berlin qu'\u00e0 P\u00e9tersbourg, mais enfin c'est vrai qu'il a rencontr\u00e9 toutes sortes de traverse les principes pas l'\u00e9tait peut-\u00eatre li\u00e9 en effet \u00e0 la r\u00e9sistance de de l'\u00c9glise orthodoxe et il a notamment voulu faire traduire les entretiens sur la pluralit\u00e9 des mondes de Fontenelle, sur le mod\u00e8le des cales plus tard d'une certaine fa\u00e7on, il \u00e9crira ses lettres une princesse d'Allemagne et cette traduction a mis du temps \u00e0 se faire accepter cette c'est tr\u00e8s significatif, qui sont donc voil\u00e0 c'est \u00e7a fait partie des des difficult\u00e9s qu'il a eu, mais par ailleurs, s'il travaillait sans se soucier trop de ceux qui l'entouraient, il avait ses quelques amis B\u00e2lois autour de lui, sa femme, sa famille, ses enfants ensuite et \u00e7a lui suffit, c'est, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [91%] :\r\n\u00e7a lui suffisait parce que vous le portraiturer d'une mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu \u00e9tonnante pour nous une sorte de colosse tr\u00e8s calme, un esprit qui proc\u00e8de une force de travail absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, donc il travaille tout le temps dans tous les domaines, on l'a dit, et puis vous situer cette phrase qui m'a bien retenu bien nommer les choses, disait -il bien nommer les choses c'est ajouter \u00e0 la clart\u00e9 du monde donc, on l'esp\u00e8re \u00e0 son bonheur, \u00e7a, c'est tout le XVIIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [86%] :\r\nOui, la phrase n'est pas de lui, je crois qu'elle est de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [80%] :\r\nOuais, voil\u00e0, c'est tout le voyez vous voyez je, je, je, donc c'est pas tellement on on sait effondre \u00e0 Rio Graf et le biographe, pardonnez -moi mais c'est Paris, c'est moi qui suis confus mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [89%] :\r\nDisons, je pense qu'effectivement, enfin j'ai essay\u00e9 de r\u00e9sumer ce qui \u00e9tait effectivement la pens\u00e9e de l'air, parce qu'alors \u00e7a c'est une dimension blond doit parler, c'est son pouvoir sa qualit\u00e9 p\u00e9dagogique extraordinaire et il r\u00e9ussissait \u00e0 s'pas \u00e0 simplifier, c'est compliqu\u00e9 mais \u00e0 faire acc\u00e9der au difficile en passant par le simple je dire est toujours dans une longue extr\u00eamement clair et lorsqu'il \u00e9crit un Manuel de math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires, il commence par l'addition de plus de 100 ans et c'est le plus grand savant de son temps et \u00e7a c'est extraordinaire de penser que l'homme qui qui \u00e9tait au sommet de la connaissance dans son domaine, non seulement accept\u00e9e mais souhait\u00e9e, aller \u00e0 la base pour transmettre cela \u00e0 un maximum de gens et \u00e7a c'est, c'est l'\u00e9poque aussi qu'ils voulait parce que le XVIIIe si\u00e8cle est quand m\u00eame un si\u00e8cle de la de la p\u00e9dagogie et de la vulgarisation dans le meilleur sens du terme si\u00e8cles ou on veut que le Savoir se r\u00e9pondent, aupr\u00e8s d'un maximum de gens, mais c'est aussi Euler lui- m\u00eame et son g\u00e9nie propre, qui \u00e9tait aussi un g\u00e9nie de p\u00e9dagogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [88%] :\r\nPuisqu'on associait par erreur son g\u00e9nie et le v\u00f4tre tout \u00e0 l'heure, \u00c9tienne Barilier comment est -ce que vous vous \u00eates pench\u00e9e sur l'comment est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 \u00e7a parce que je avant que vous n'arriviez je prenait en compte que vous avez \u00e9crit environ un nombre \u00e9quivalent de roman une trentaine et et d\u00e9c\u00e8s une trentaine aussi, hein, de petite trentaine oui voil\u00e0 que moi quand c'est un peu comment est -ce que vous vous d\u00e9cidez \u00e0 vous investir, j'imagine pendant des mois autour d'une figure comme celle de Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez comme souvent le commencement, on ne sait pas trop o\u00f9 il se situe, je je n'arriverai pas \u00e0 vous dire voil\u00e0 tellement mon \u00e2ge, j'ai \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9 par ce personnage, mais ce que je sais, \u00e7a rejoint ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos des Suisses m\u00e9connu, c'est que j'ai eu un peu l'impression que comme bourreau sur lequel j'\u00e9cris un livre dans cette m\u00eame collection exactement auparavant il n'avait peut-\u00eatre pas en Suisse, m\u00eame la place qu'il m\u00e9ritait donc je suis all\u00e9 plaider aupr\u00e8s de l'\u00e9diteur qui qui a une collection qui s'appelle le Savoir suisse pour qu'il accepte un livre sur Boro M\u00fcnich puis sur la j'ai un nouveau projet, mais je veux je peux pas en parler pour le moment, mais voil\u00e0, et l'\u00e9diteur s'est montr\u00e9 tr\u00e8s ouvert, comme vous voyez, je ne suis tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [92%] :\r\nAlors on peut jeter dans ce portrait, \u00c9tienne Barilier, que vous mettez votre patte d\u00e9crivant et pas seulement de d'essayiste, vous mettez des tournures litt\u00e9raires tr\u00e8s plaisante vous l'interrogez vous mettez des dialogues, donc il y a un aspect tr\u00e8s vivant dans ce portrait de Hiller et pas seulement les \u00e9quations math\u00e9matiques que vous avez \u00e9galement gliss\u00e9 sur lesquels je me suis peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [98%] :\r\nChez vous, c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [78%] :\r\nPeu mati\u00e8re donc vous avez personnalis\u00e9 ou aussi ce portrait ce il est vous est devenu non seulement sympathique mais vous avez pu le c\u00f4toyer pendant un certain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [88%] :\r\nOui, \u00e7a je je ne pouvais pas m'en emp\u00eacher, disons c'est vrai que lorsque je m'approche d'une pens\u00e9e, je m'approche d'un \u00eatre vivant d'un \u00eatre humain et de son affectivit\u00e9 aussi ou parfois de son absence d'affectivit\u00e9, oui, il y a actuellement kaolin un petit probl\u00e8me parce que m\u00eame le plus grand des g\u00e9nies n'a pas que des qualit\u00e9s ou, disons, il a peut-\u00eatre des qualit\u00e9s telles que \u00e7a fait de l'ombre \u00e0 certaines dimensions de l'humain, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a alors leur poisson froid si vous voulez, Condorcet ces compteurs qui disait de lui dans les loges, qui l'avait fait la t\u00eate toujours pleine, elle m\u00eame, toujours calme, quelque chose comme \u00e7a, la t\u00eate toujours occup\u00e9, toujours calme, oui, l'\u00e2me de de l'air \u00e9tait dans le calme, qui peut parfois nous para\u00eetre excessif d'accord mon au moment de la mort de ses enfants, de sa femme, c'est parce qu'il a sa premi\u00e8re femme est morte, il s'est remari\u00e9, bref l'affectivit\u00e9 n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas \u00e0 la premi\u00e8re de ses vertus, mais on va pas lui reprocher \u00e9tant donn\u00e9 tout ce qu'il a donn\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9, par ailleurs, c'est aussi un geste d'amour que de donner tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:10) [87%] :\r\nExactement, oui, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, un geste d'amour un dont un v\u00e9ritable don et puis l'affectivit\u00e9 du 18\u00e8me n'est peut-\u00eatre pas l'affectivit\u00e9 romantique non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:19) [85%] :\r\nPlus, oui, mais je suis tomb\u00e9 sur un texte d'un math\u00e9maticien, d'un autre math\u00e9maticien qui \u00e9tait m\u00eame d'une g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente que vous signalez l'air Colin Mc Lorin qui a perdu sa fille qui \u00e9crit \u00e0 ce sujet, qui \u00e9crit d'une fa\u00e7on qui nous c'\u00e9tait beaucoup plus proche que ce qu'Euler a pu dire ou ne pas dire justement de la morte saison sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [86%] :\r\nLes sciences, d'un c\u00f4t\u00e9 les sentiments de l'autre, m\u00eame si certains sont parfois nourris les uns les autres, on va faire une toute petite pause \u00c9tienne Barilier musical Christian ce qu'a choisi cet air tendre pour les Muses Thierry du temps de la gloire de Rameau par les Musiciens du Louvre de Nikolsky, moi je vous connais, principalement au d\u00e9part de plus le chien Tristan pour vos livres musicaux sur la musique, hein, vous disiez qu'il y avait l\u00e0 formule math\u00e9matique que vous ma\u00eetrisez -vous m\u00eame, vous \u00eates aussi math\u00e9maticien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:12) [89%] :\r\nOh non, mais disons que je me suis donn\u00e9 pour devoir sacr\u00e9 de n'\u00e9crire que ce que j'avais compris, donc j'ai j'ai longuement quand m\u00eame travailler avant de pouvoir poser c'est : ces quelques formules qui pourra math\u00e9maticien sont toutes simples bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [87%] :\r\nOui, alors elle me sont totalement, totalement inconnu, mais la musique d'abord parfait, une petite pause m\u00e9rit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [87%] :\r\nCet air tendre pour les muses de Jean-Philippe Rameau, j'aimerais vous dire \u00e0 vous qui \u00e9coutez vers russe un peu dans la longueur que sur le coup de midi, moi car nous \u00e9couterons en int\u00e9gralit\u00e9 le concerto pour orgue de Rameau dit les enfers dans une sublime interpr\u00e9tation des surprises de Yves Rechsteiner, on vous donne un tout petit rendez- vous mais nous nous sommes bien avec vous, \u00c9tienne Barilier, nous \u00e9coutions la en illustration \u00e0 vos propos sur Leonardo Euler ce g\u00e9nie suisse des Lumi\u00e8res, vous \u00eates avec Christian Chocat Lavallard Hilaire math\u00e9maticien en rapport avec la musique toutefois un rapport math\u00e9matiques avec la musique ou ou de m\u00e9lomanes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:38) [89%] :\r\nSon doute m\u00e9lomane aussi mais d'abord math\u00e9matiques c'est c'est assez clair, il a \u00e9crit plusieurs trait\u00e9s sur la musique et il a eu une, qui sont des controverses avec ou des discussions, mais qui ont pu \u00eatre des controverses avec des musiciens dont rarement effectivement et d'un autre c\u00f4t\u00e9 tartiner alors c'est c'est c'est assez complexe d'entr\u00e9e et math\u00e9matiquement m\u00eame complexe d'entrer dans l'est, vu de l'air sur la musique, mais c'est assez passionnant de voir comment il a pu \u00e9changer ou avoir de la peine \u00e0 \u00e9changer avec avec tartines, notamment parce qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, quand m\u00eame, le praticien de la musique, et puis de l'autre, le th\u00e9oricien et bon Euler \u00e9tait tr\u00e8s modeste comme tout g\u00e9nie qui se respecte et il disait dans ses lettres \u00e0 la princesse d'Allemagne qui, lorsqu'il avait \u00e9crit une lettre sur justement la th\u00e9orie musicale que il n'y connaissait au fond rien que que c'\u00e9tait et qui n'en parlez -en math\u00e9maticien, mais qu'en tant que musicien, il \u00e9tait pas capable d'en parler, donc il y a y a ces 2 aspects qui qui sont pas toujours coh\u00e9rents chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [86%] :\r\nJe crois peut-\u00eatre pas coh\u00e9rent mais le voici humain on revient peut-\u00eatre justement \u00e0 ce temp\u00e9rament de Hiller, on l'a dit, tr\u00e8s calme, ce colosse calme, comme vous le d\u00e9finissez dans le portrait dans la collection Le Savoir suisse temp\u00e9rament plus ou moins conciliant, alors qu'il s'est impliqu\u00e9 dans tous les d\u00e9bats importants de son temps sur le Savoir du 18\u00e8me si\u00e8cle, il y a eu une querelle qui n'est pas musical du tout, \u00c9tienne Barilier, celle qui qui fut voyait s'affronter les tenants de Descartes sur la physique sur le monde physique et puis ceux qui \u00e9tait tenant de Newton Hilaire Van avait Guy un peu entre les 2 pour essayer, lui, de concilier le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:42) [88%] :\r\nTels qu'ils le d\u00e9veloppement, oui, mais il est quand m\u00eame plus d\u00e9cid\u00e9ment Newton en disant il vous pouvez nous dire un peu ce que \u00e7a implique, bon, c'est-\u00e0-dire qu'il l'accepte pleinement les d\u00e9couvertes de Newton sur la gravitation universelle qui sont quand m\u00eame un bouleversement fondamental de de la vision du monde qu'on pouvait avoir qui est qui unis le monde sub- lunaire et le monde transe lunaire et y trouve les m\u00eames lois, et c'est \u00e9videmment quelque chose de capital m\u00eame si cette fameuse gravitation universelle posait un probl\u00e8me, je dirais presque encore irr\u00e9solus aujourd'hui sauf peut-\u00eatre par la relativit\u00e9 d'Einstein, et encore, c'est l'action, \u00e0 distance, on disait : mais comment se fait- il qu'une que le soleil par exemple exerce une attraction sur la Terre, alors qu'il n'y a pas de relation physique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:31) [86%] :\r\nVisibles par exemple pour les tenants de la th\u00e9orie de Descartes, le soleil de devrait se vider de sa substance pour nous inonder de c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:41) [88%] :\r\nQue Jean alors l\u00e0 c'est plut\u00f4t, c'est le point sur lequel justement Euler n'\u00e9taient pas d'accord plut\u00f4t avec Newton c'est-\u00e0-dire que Newton, disait il y a la lumi\u00e8re, c'est un flux de particules ces corpus la la th\u00e9orie corpus puisque l'de la lumi\u00e8re, donc finalement le soleil perdait des particules de lumi\u00e8re qui nous arrive et la Euler \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 ondulatoire la th\u00e9orie ondulatoire de la lumi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire la lumi\u00e8re est un ph\u00e9nom\u00e8ne comparable \u00e0 celui du sang et comme vous savez, aujourd'hui, on estime que que les 2 th\u00e9ories doivent \u00eatre d'une certaine fa\u00e7on unie la lumi\u00e8re ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la fois corps puisque l'arr\u00eat ondulatoire, mais l\u00e0, c'\u00e9tait le point sur lequel r\u00e9el que l'air n'\u00e9taient pas d'accord avec Newton, mais sinon il \u00e9tait anti- non seulement il \u00e9tait d'accord avec Newton, mais au fond, une part \u00e9norme de son travail a consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper justement la th\u00e9orie de Newton et \u00e0 l'appliquer \u00e0 la cosmologie un une vision de l'astronomie notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:42) [85%] :\r\nSi on revient \u00e0 l'homme Leonhard lui- m\u00eame, \u00c9tienne Barilier, mais on se rend compte que ce colosse ce savon qui travaillait constamment \u00e9tait lui- m\u00eame atteint dans sa sant\u00e9, notamment sa vue abaiss\u00e9 son o\u00f9 il a beaucoup baiss\u00e9 et, apparemment, \u00e7a n'a pas entrav\u00e9 toutes ces recherches, tous ces travaux, c'est Romain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:03) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait extraordinaire sur la fin de sa vie, l'\u00e9t\u00e9, on peut dire, alors qu'il travaillait dans sa t\u00eate, il faisait des calculs dans sa t\u00eate et puis il en parlait \u00e0 son fils, en l'occurrence, qui \u00e9tait aussi math\u00e9maticien ou des acolytes enfin des auxiliaires qui prenait des notes et qui \u00e9ventuellement d\u00e9velopper ses calculs, mais enfin il n'a jamais cess\u00e9 de travailler, on peut m\u00eame dire que sa production n'a jamais diminu\u00e9 en intensit\u00e9 au fil du temps, une chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvante je dire aussi, c'est qu'il a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 sur l'optique, alors que justement la vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:38) [88%] :\r\nLui faisait d\u00e9faut, oui, mais il avait un magnifique microscope para\u00eet -il un ou et puis la faire et nous y venons, \u00c9tienne Barilier, il a offert un tr\u00e8s beau t\u00e9lescope \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse, parce qu'il va gagner Berlin en 1741 se faire donc appel\u00e9 par ce despote \u00e9clair\u00e9 qui voulait \u00e9galement s'entourer de savants, peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus pragmatique comme on l'a vu au d\u00e9part, ce Fr\u00e9d\u00e9ric II de Prusse Fr\u00e9d\u00e9ric Legrand qui se voyait comme un Louis XIV du nord, donc il avait besoin d'une cour de savon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:12) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il voulait cr\u00e9er son acad\u00e9mie comme il y en avait une, en France, et comme il y en avait une \u00e0 Saint-Petersbourg d\u00e9sormais et donc il faisait venir des savants, mais pour autant il les respectaient pas extr\u00eamement c'est quand m\u00eame une des raisons qui ont fait que finalement l'apr\u00e8s un s\u00e9jour de pr\u00e8s de 25 ans quand m\u00eame pas \u00e0 la Cour de Fr\u00e9d\u00e9ric II a est reparti pour Saint-Petersbourg, appel\u00e9 par Catherine de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:43) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a un chapitre qui vous tient \u00e0 coeur, \u00c9tienne Barilier, c'est les controverses parce que ce -ci dialoguer entre savon, ce sont des controverses mais on voit qu'elle sous, savante, qu'elles font avancer les connaissances, c'est la pr\u00e9sence de Diderot, aupr\u00e8s de 4 Catherine de Diderot qui pouvait m\u00eame l'appeler ma bonne dame, s'adressant \u00e0 l'imp\u00e9ratrice qui n'y voyait absolument au aucun ombrage, il y avait pas de souci pour elle et Diderot a compt\u00e9 aussi dans le parcours de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:17) [88%] :\r\nOui, alors c'est, c'est une affaire un peu compliqu\u00e9e, mais enfin je, je vais essayer de dire l'essentiel, c'est que Diderot, donc elle est venue \u00e0 la cour de Catherine II et il a voulu \u00eatre re\u00e7us justement dans le c\u00e9nacle des savants de de de l'acad\u00e9mie de P\u00e9tersbourg, on se qui \u00e9tait l'ann\u00e9e en fait, mon Dieu, l\u00e0 vous me posez une colle dans les ann\u00e9es 1700 sera \u00e7a quand m\u00eame un peu apr\u00e8s 7 heures de la sur la fin de la non, m\u00eame un peu la m\u00eame apr\u00e8s il faudrait que je me souvienne, les dates du voyage des hydro- r\u00e9ussit \u00e0 vous voyez, c'est juste, c'est juste pour sceller les d\u00e9c\u00e8s 62, je crois qu'alors situez mais voil\u00e0, j'aimerais pas m'avancer et donc, pardonnez -moi, je vous ai interrompu oui, donc il a \u00e9t\u00e9 en effet accueillis \u00e0 l'Acad\u00e9mie Euler s'y trouver et on sait que l'air \u00e9taient tr\u00e8s r\u00e9ticents, non pas parce qu'il avait un contentieux directement scientifique avec Diderot, mais bien un contentieux religieux alors voil\u00e0 c'est \u00e7a oui \u00e9tait ath\u00e9e et avait une vision du monde qui n'avait vraiment rien de commun avec celle de l'air beaucoup plus mat\u00e9rialiste pour voil\u00e0 c'\u00e9tait un mat\u00e9rialiste, donc on sait que l'air \u00e9taient r\u00e9ticents, mais finalement bon Diderot a \u00e9t\u00e9 accueillie et puis on sait qu'il y a eu une controverse mais pas directement avec Euler avec un autre avant que \u00e7a pla\u00eet et puis Noos \u00e0 propos de la question de savoir si l'univers pouvait fonctionner selon les lois de Newton, sans la pr\u00e9sence d'un Dieu en somme et d\u00e9j\u00e0 cette question avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Newton lui- m\u00eame par des th\u00e9ologiens 13 ans, acquiesce disant : mais alors, Dieu n'est plus n\u00e9cessaire et Newton r\u00e9pondent si si Dieu est n\u00e9cessaire parce que, pour que les trajectoires des plan\u00e8tes soit elliptique, \u00e0 partir de telles donn\u00e9es, h\u00e9 bien il faut un coup de pouce en somme et c'est \u00e7a peut pas se faire tout seul et bien s\u00fbr que des savants dont Diderot ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le contre- pas d\u00e9cr\u00e9ter enfin, ils ont tent\u00e9 de prouver le contraire, il r\u00e9fute l'id\u00e9e d'ailleurs voil\u00e0 et d'une certaine fa\u00e7on \u00e7a r\u00e9futait l'id\u00e9e de Dieu, alors c'est c'est ce grand d\u00e9bat qui est sous- jacent, si vous voulez, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, le d\u00e9bat, ce qui m'int\u00e9ressait le plus, et du mat\u00e9rialisme spiritualisme mais \u00e0 partir d'une vision du monde qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, dans la conception qu'on a du thon, c'est-\u00e0-dire que pour l'air, les distances cosmiques sont monstrueuses, telles que nous les connaissons aujourd'hui ou presque, d\u00e9j\u00e0 on savait qu'il avait des distances que l'univers \u00e9tait presque infinie et en revanche le temps commenc\u00e9e il y a 6 1000 ans, selon la Bible 6 7000 ans les cr\u00e9ationnistes et reviennent voil\u00e0 alors \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous croyez cela quand Euler vous dit mais regardez la perfection de l'oeil humain vous ne me direz pas que c'est par hasard, effectivement si l'humanit\u00e9 n'a que 6000 ans cette perfection qui tombe de rien et prodigieuse et on se dit, a forc\u00e9ment adieu derri\u00e8re Diderot dans la lettre sur les aveugles dont autre texte nous donne le l'image d'un univers infini ou presque dans le temps et qui est une somme d'essais et d'erreurs, d'o\u00f9 \u00e9mergent tr\u00e8s lentement les \u00eatre tels que nous les connaissons aujourd'hui et, finalement, l'\u00eatre humain et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la vision darwinienne, celui du monde et donc on a l\u00e0 le XVIIIe si\u00e8cles contre le 17\u00e8me, ou m\u00eame contre des si\u00e8cles encore bien ant\u00e9rieure, qui repr\u00e9sentait l'air en l'occurrence donc Euler et de son temps, pleinement, il fait progresser son tant sur le plan de la math\u00e9matiques, l'astronomie, mais il est d'un autre temps, sur le plan de d'une certaine cosmologie et de la conception du temps, \u00e7a vous avez 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:09) [77%] :\r\nLes physiciens et m\u00e9taphysiciens encore huguenot, hein, donc il est rest\u00e9 croyant, avec une foi de charbonnier il faut volontiers oui je suis Charbonnier calviniste voil\u00e0 oui oui et quand m\u00eame moins noir Kaka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:23) [94%] :\r\nMais disons qu'il a, il a \u00e9crit m\u00eame des textes un texte pour d\u00e9fendre la foi chr\u00e9tienne contre les ath\u00e9es et en donnant des preuves de l'existence de Dieu d'ordre cosmologique justement \u00c9tienne Barilier restons peut-\u00eatre sur une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:42) [91%] :\r\nDerni\u00e8re touche \u00e0 ce beau portrait de Hiller, vous en faites malgr\u00e9 tout, tout \u00e0 la fin du livre, un grand po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:50) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire, je dis que les grands math\u00e9maticiens sont de grands po\u00e8tes d'une certaine fa\u00e7on, je reprends la formule de chalets, disons que les po\u00e8tes sont les l\u00e9gislateurs m\u00e9connu du monde et je, je, je la retourne en disant les math\u00e9maticiens sont peut-\u00eatre les po\u00e8tes m\u00e9connus du monde parce qu'il nous donne une vision profonde audacieuse nouvelle du monde, et comme nous ne savons pas o\u00f9 nous le savons que beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:20) [86%] :\r\nPar Val\u00e9ry disait : plus il y a 2 pr\u00e9cisions : plus il y a de po\u00e9sie, le po\u00e8te ic\u00f4ne c'est le po\u00e8te, c'est celui qui fait plus t\u00f4t que celui qui s'inspire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:30) [86%] :\r\nOui, mais l'Inde n'emp\u00eache pas l'autre, je vois l\u00e0, il reviendra en Suisse, comment est -ce qu'il commence \u00e0 se Smith appartient avant ils sont jamais remis les pieds en Suisse, il disait quelque part, j'ai oubli\u00e9 jusqu'\u00e0 ma patrie et il est mort \u00e0 Saint-Petersbourg et l\u00e0 \u00e7a tombe \u00e0 Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:49) [82%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler de Leonhard, on lira \u00e0 profit Leonhard de air la clart\u00e9 de l'esprit, donc \u00e0 la collection Le Savoir suisse aux Presses polytechniques et universitaires Roman merci remonte merci Christian chacun d'\u00eatre venu nous en parle, parler avec merci \u00c9tienne Barilier pour viendrait il avoue dans Khartoum assi\u00e9g\u00e9, j'imagine que vous faites para\u00eetre chez chez Ph\u00e9bus, oui c'est \u00e7a peut-\u00eatre Christian choquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:16) [88%] :\r\nOui, sur le alors c'est un roman, on dit historique qui a d\u00e9j\u00e0 une excellente presse tr\u00e8s bien re\u00e7us en France, \u00c9tienne Barilier, qui situe je crois l'intrigue, je ne l'ai pas lu, hein, et je n'ai pas encore re\u00e7u mais qui situe une intrigue qui nous concerne \u00e9videmment \u00e0 Khartoum en 1882 sauf erreur 84 80 voil\u00e0 et une sorte de soul\u00e8vement, pourrait -on dire salafiste avant la date, mais qui va d\u00e9cider un peu de l'avenir de l'Islam semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:48) [88%] :\r\nDisons que c'est un soul\u00e8vement autour d'un m'a dit qu'est un proph\u00e8te autoproclam\u00e9 qui repr\u00e9sentait, au XIXe si\u00e8cle, quelque chose qui anticipe, si j'ose dire, sur l'Islam radical d'aujourd'hui qui a voulu, mais c'est tr\u00e8s complexe parce que il y a cette dimension -l\u00e0, et puis il y a la dimension reconqu\u00eate anticolonial de 2 ans d'un Soudan ou soudanais, m\u00eame si c'\u00e9tait pas nationalistes au sens o\u00f9 nous l'entendons maintenant donc il y a une dimension religieuse tr\u00e8s forte, et puis une dimension anticolonialiste nationaliste anti- anglaise, etc, et il y a, Khartoum Khartoum se trouve d\u00e9fendu assi\u00e9g\u00e9e par les troupes de Somalie et d\u00e9fendu par un certain g\u00e9n\u00e9ral Gordon, qui est encore aujourd'hui un h\u00e9ros pour l'Angleterre et \u00e7a finira assez mal mais ce roman me donne l'occasion, enfin je devrais pas parler comme \u00e7a, parce que c'est aussi une chose que j'ai \u00e0 laquelle j'ai acc\u00e9d\u00e9 par passion mais enfin me permet de de faire vivre cette opposition entre 2 civilisations pour dire la chose tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:00) [85%] :\r\nC'est simplement, on en reparlera \u00e7a, l\u00e0 c'est trop gentil, nous aurons le temps d'en parler vraiment, merci, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, \u00c9tienne Barilier d'\u00eatre venu partager ses connaissances et cet \u00e9clairage sur Leonhard Euler, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, se d\u00e9sesp\u00e8re merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T07:59:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barilier, Etienne", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A783EBB6-935E-4CB4-86B6-B7B62C302D2B", "internalArchiveId": "A783EBB6-935E-4CB4-86B6-B7B62C302D2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdisciplinarit\u00e9", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "L'enseignement et la recherche interdisciplinaire conna\u00eet un v\u00e9ritable essor depuis quelques ann\u00e9es. L'interdisciplinarit\u00e9 permet de croiser des regards, des comp\u00e9tences, des savoir-faire, pour mieux saisir une r\u00e9alit\u00e9 souvent multiple. Elle incite \u00e0 cr\u00e9er des liens pour construire un apprentissage ou appr\u00e9hender un objet de recherche complexe. Quels sont les d\u00e9fis actuels de l'interdisciplinarit\u00e9 ? Comment se r\u00e9pand-elle dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s ? Nous en parlons avec Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, responsable de la Cellule Inter- et Transdisciplinarit\u00e9.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:16:26-11:16:42 / * L'enseignement et la recherche interdisciplinaire conna\u00eet un v\u00e9ritable essor depuis quelques ann\u00e9es. L'interdisciplinarit\u00e9 permet de croiser des regards, des comp\u00e9tences, des savoir-faire, pour mieux saisir une r\u00e9alit\u00e9 souvent multiple. Elle incite \u00e0 cr\u00e9er des liens pour construire un apprentissage ou appr\u00e9hender un objet de recherche complexe. Quels sont les d\u00e9fis actuels de l'interdisciplinarit\u00e9 ? Comment se r\u00e9pand-elle dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s ? Nous en parlons avec Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, responsable de la Cellule Inter- et Transdisciplinarit\u00e9.", "durationSec": 1558, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9826883", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 21.09.2018", "Tribu du 21.09.2018", "L\u02b9interdisciplinarit\u00e9 / TRI_2018-09-21T11:04:15_tribu", "L\u02b9interdisciplinarit\u00e9 / TRI_2018-09-21T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["L\u02b9enseignement et la recherche interdisciplinaire conna\u00eet un v\u00e9ritable essor depuis quelques ann\u00e9es. L\u02b9interdisciplinarit\u00e9 permet de croiser des regards, des comp\u00e9tences, des savoir-faire, pour mieux saisir une r\u00e9alit\u00e9 souvent multiple. Elle incite \u00e0 cr\u00e9er des liens pour construire un apprentissage ou appr\u00e9hender un objet de recherche complexe. Quels sont les d\u00e9fis actuels de l\u02b9interdisciplinarit\u00e9 ? Comment se r\u00e9pand-elle dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s ? Nous en parlons avec Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, responsable de la Cellule Inter- et Transdisciplinarit\u00e9.", "L\u02b9enseignement et la recherche interdisciplinaire conna\u00eet un v\u00e9ritable essor depuis quelques ann\u00e9es. L\u02b9interdisciplinarit\u00e9 permet de croiser des regards, des comp\u00e9tences, des savoir-faire, pour mieux saisir une r\u00e9alit\u00e9 souvent multiple. Elle incite \u00e0 cr\u00e9er des liens pour construire un apprentissage ou appr\u00e9hender un objet de recherche complexe. Quels sont les d\u00e9fis actuels de l\u02b9interdisciplinarit\u00e9 ? Comment se r\u00e9pand-elle dans les \u00e9coles et les universit\u00e9s ? Nous en parlons avec Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, responsable de la Cellule Inter- et Transdisciplinarit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9826884", "ece-9826883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:19Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nDur Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu et dans le monde de la recherche, notamment universitaires, puis on demande aux chercheurs et professeurs d'\u00eatre tr\u00e8s pointus dans leur domaine, or, n'y aurait -il pas une richesse suppl\u00e9mentaire \u00e0 avoir des personnes sortir de leur sillon habituelle \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 une autre discipline que la leur des universitaires qui partage des recherches avec des coll\u00e8gues d'autres disciplines ne donnent pas les r\u00e9sultats, peut-\u00eatre plus fertile se peut-\u00eatre \u00e7a vaudrait la peine de sortir de sa zone de comp\u00e9tence, en tout cas c'est une partie du credo de mon invit\u00e9e du jour, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous, Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation a Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et responsable de la Cellule inter- et transdisciplinarit\u00e9 au sein du Centre interfacultaires en droit de l'enfant, c'est donc sur le campus de l'Uni Gen\u00e8ve \u00e0 Sion, \u00e7a c'est un c'est d\u00e9j\u00e0 tout un programme, peut-\u00eatre une question de de d\u00e9cide de de d\u00e9finition qu'on parle d'interdisciplinaire d'interdisciplinarit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 \u00e0 dire, c'est pour \u00e7a que c'est difficile \u00e0 appliquer aussi, on parle de quoi, qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [88%] :\r\nBen vous l'avez, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, un chercheur, un enseignant, un \u00e9tudiant creuse effectivement son sillon disciplinaire il il s'il d\u00e9veloppe son approche dans une forme de verticalit\u00e9 dans l'approfondissement mais cette approche disciplinaire est appel\u00e9 aussi \u00e0 \u00e9voluer au contact d'autres d'autres disciplines, et c'est l\u00e0 que s'ouvrent ce continent de l'inter disciplinaires IT qui vise cette fois non plus \u00e0 \u00e0 creuser une s\u00e9rie de sillons disciplinaire, mais vraiment \u00e0 \u00e0 connecter des comp\u00e9tences des savoirs et partager ces ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments disciplinaire dans une perspective plus int\u00e9grative plus compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [87%] :\r\nEt donc il y a, il y a des th\u00e9oriciens de l'interdisciplinarit\u00e9, des gens qui disent ou des gourous m\u00eame qui se tient, il faut faire \u00e7a, c'est comme \u00e7a qu'on qu'on obtient une nouvelle fertilit\u00e9 avec nos sillons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [91%] :\r\nVoil\u00e0, alors je ne crois pas qu'il y ait de gourou parce qu'on lutte justement contre le sectarisme communautaire dans la science dans la recherche et donc un bruit par quand il y a, il y a effectivement un certain nombre de de gens ou de on pourrait dire de sp\u00e9cialistes de l'interdisciplinarit\u00e9 qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ces questions, que ce soit en Suisse, au niveau europ\u00e9en, au niveau international avec des, des r\u00e9seaux de, de, de, de chercheurs et de et de gens qui se questionnent sur non seulement qu'est ce que l'interdisciplinarit\u00e9, mais comment on peut pratiquement la mettre la mettre en en oeuvre dans des activit\u00e9s d'enseignement dans de recherche \u00e9galement dans le monde professionnel et voil\u00e0, donc vous avez des manuels qui disent : mais comment faire l'interdisciplinarit\u00e9 la transdisciplinarit\u00e9 aussi alors la transe, vous avez compris \u00e0 plein de mots un peu nouveau l\u00e0 action d'un peu de peine parfois \u00e0 prononcer, alors c'est vrai que l\u00e0 transdisciplinarit\u00e9, c'est aussi un courant de recherches tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante qui est dans la continuit\u00e9 de cette interdisciplinarit\u00e9 mais avec l'id\u00e9e que on devrait aujourd'hui faire de la recherche en impliquant les acteurs concern\u00e9s par la recherche, qu'on est en train de mener, c'est-\u00e0-dire si je m\u00e8ne une recherche sur sur les enfants, par exemple, je vais essayer de mener une recherche non seulement sur les enfants, mais avec les enfants, c'est-\u00e0-dire que la participation des enfants dans le processus de recherche, et cela d\u00e8s le d\u00e9part de l'\u00e9laboration de la recherche, donc c'est vraiment l'id\u00e9e d'une recherche participative transdisciplinaire, au sens o\u00f9 elle va au-del\u00e0 des faits, des murs de nos institutions acad\u00e9miques avec avec l'id\u00e9e que certes il y a des savoirs qui sont produits sur un plan scientifique sur un plan acad\u00e9mique, mais il y a des savoirs \u00e9galement existant chez les les partenaires de terrain, en l'occurrence, prenez l'exemple des enfants mais qu'on doit aussi capitaliser sur ses comp\u00e9tences l\u00e0 et les faire travailler ensemble avec des des comp\u00e9tences et des savoir- faire plus acad\u00e9mique, donc c'est vraiment une id\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ouverte de la production de de connaissances qui est tra\u00eene qui se d\u00e9veloppe aujourd'hui mais de mani\u00e8re assez important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [85%] :\r\nMais quand on parle d'interdisciplinarit\u00e9, on parle de de la m\u00eame facult\u00e9 des gens, mais peut-\u00eatre qu'on les disciplines diff\u00e9rentes, l'Obs \u00eatre sans c'est m\u00eame plus large, c'est des gens qui, qui travaille comme professeur de fran\u00e7ais qui doivent travailler avec des professeurs de math\u00e9matiques \u00e0 l'EPFL et l'un \u00e0 l'UNIL, l'autre h\u00e9 ben c'est c'est tr\u00e8s large, c'est plut\u00f4t dans le si juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [89%] :\r\nAlors l'interdisciplinarit\u00e9 elle est l\u00e0 la diff\u00e9rents degr\u00e9s en fait d'ouverture, c'est-\u00e0-dire qu'on peut tout \u00e0 fait une avoir une interdisciplinarit\u00e9 qui se joue entre entre 2 disciplines, m\u00eame au sein d'une m\u00eame vous dites facult\u00e9s ou d'un m\u00eame Champ scientifique que ce soit, je sais pas, entre entre la sociologie et l'anthropologie, par exemple, entre je une facult\u00e9 o\u00f9 on a des \u00e9l\u00e9ments de psychologie, sans \u00e9ducation entre des gens de psychologie et de s\u00e9ances d'\u00e9ducation, on va essayer de, de, de travailler ensemble avec des disciplines qui sont relativement proches des n\u00f4tres, mais il y a aussi une interdisciplinarit\u00e9 qu'on va dire \u00e9largie, c'est-\u00e0-dire quand je vais essayer de faire le grand saut d'non pas essayer simplement de communiquer avec des gens qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi en terme d'appartenance disciplinaire, mais \u00e9galement des gens tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s Arcep on parle de passants, prenez l'exemple des humanit\u00e9s digitales aujourd'hui qui est d'id\u00e9es de d'\u00eatre, de travailler \u00e0 la fois dans le domaine des sciences humaines avec des outils informatiques et m\u00eame pour des informaticiens de se nourrir d'approche en sciences humaines et sociales Servent des cultures scientifiques qui sont apparemment tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es et o\u00f9 l'effort de communication et peut-\u00eatre parfois plus important qu'entre des disciplines proches donc l'interdisciplinarit\u00e9, c'est quelque chose de ce qu'il faut voir de mani\u00e8re tr\u00e8s flexible, tr\u00e8s ouverte et qui peut aller de forme plus micro de fond m\u00eame bi disciplinaires \u00e0 des formes beaucoup plus ouverte et plus \u00e9largie de d'interdisciplinarit\u00e9 et il y a pas de de diktat par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment un espace tr\u00e8s ouvert de collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [80%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Darbellay je l'ai dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, on a ressenti, Universit\u00e9 de plus en plus peut-\u00eatre demande une sp\u00e9cialisation il faut creuser son sillon publi\u00e9 des choses tr\u00e8s pointuS. comment est -ce que c'est vu cette notion d'interdisciplinarit\u00e9, ce qu'il y a on moi je re\u00e7ois beaucoup d'invit\u00e9s ici, qui est une des mots universitaires et s'souverain sans peur du regard de de leurs coll\u00e8gues de leurs p\u00e8re donc est -ce que c'est valoriser le fait d'aller un peu braconner c'est quelqu'un d'autre, de m\u00e9langer les points de vue de m\u00e9langer les exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [88%] :\r\nAlors d'abord je pense que les choses \u00e9voluent, que l'institution universitaire m\u00eame et dans un processus d'\u00e9volution et qu'entre la Fondation des universit\u00e9s moderne et la mise en place des disciplines, des structures facultaire etc, les choses \u00e9voluent plus universit\u00e9s aujourd'hui de justement de promouvoir l'interdisciplinarit\u00e9 et \u00e0 travers soi d'organisation structurelle soit de coups de formation, mais il est vrai que il ne faut pas se voiler la face, que l'universit\u00e9 aujourd'hui reste d'abord une heure, une universit\u00e9 \u00e0 partir de comp\u00e9tences disciplinaires de de comp\u00e9tences tr\u00e8s pointues que l'on vise \u00e0 travers la discipline Ariza Sion et que ce mouvement -l\u00e0 existent, le probl\u00e8me c'est le le le moment o\u00f9 la la la discipline Ariza Sion, si on veut, on reprend l'image du Science et lorsque c'est une image de d'Edgar Morin lorsque le si on devient orni\u00e8res, on a un probl\u00e8me, c'est \u00e0 dire que la discipline Ariza Sion rime avec compartiment tation des savoirs et on emp\u00eache la communication entre des disciplines d'horizons diff\u00e9rents, Edgar Morin, qui a toujours pr\u00f4n\u00e9 le jour pr\u00f4n\u00e9es cette vision interdisciplinaire transdisciplinaire et c'est dire que l'universit\u00e9, \u00e0 la fois les structur\u00e9 en disciplines mais \u00e0 la fois, elle essaie de m\u00e9nager les ponts entre les disciplines, entre les facult\u00e9s Wim vous savez signal\u00e9 de mani\u00e8re assez d\u00e9taill\u00e9 toute tout \u00e0 l'heure, mon mon ancrage institutionnel ben typiquement, moi je suis situ\u00e9 dans un centre interfacultaires dans lequel 4 facult\u00e9s diff\u00e9rentes sont impliqu\u00e9s, que ce soit la la facult\u00e9 de psychologie et sans \u00e9ducation facult\u00e9 de M\u00e9decine sciences de la soci\u00e9t\u00e9, facult\u00e9 de droit et on a pour mission de de travailler ensemble avec des gens de diff\u00e9rentes disciplines dites diff\u00e9rents horizons, donc c'est un peu un mod\u00e8le d'organisation l'universit\u00e9 aujourd'hui o\u00f9 on a les 2 mouvements en fait la question, c'est comment on arrive \u00e0 laisser en arrive \u00e0 laisser des chercheurs de ces diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper leur potentiel, c'est-\u00e0-dire il y a des chercheurs qui seront tr\u00e8s tr\u00e8s bons sp\u00e9cialisation hypersp\u00e9cialisation il y a aujourd'hui toute une moi, je pense, une g\u00e9n\u00e9ration de chercheurs qui se sent 13 ans 13 en r\u00e9sonance avec cette id\u00e9e de l'interdisciplinarit\u00e9 de la collaboration du partage, penser aux nouvelles technologies qui permettent aujourd'hui le ONU le tournant num\u00e9rique qui permet tous ces \u00e9changes et qui sont tr\u00e8s ouverts \u00e0 ces approches de la interdisciplinaire et donc la la question, c'est comment on peut vivre ensemble sous le m\u00eame toit, dans lequel chacun sous toit sous lequel chacun peut d\u00e9penser sans d\u00e9ployer son potentiel \u00e0 la fois disciplinaires mais aussi inter et transdisciplinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [85%] :\r\nVous savez, des ann\u00e9es vous travaillez L \u00e0 dessus, vous \u00eates un un ap\u00f4tre train de d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'interdisciplinarit\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, vous avez des exemples concrets de chaussettes ou de de travail en commun a \u00e9t\u00e9 parfaite enfin vraiment tr\u00e8s fructueux qui a donn\u00e9 des id\u00e9es nouvelles, peut-\u00eatre qu'il a bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [90%] :\r\nAlors, ben je peux m\u00eame vous parlez d'un exemple qui est en cours puisque on a justement une recherche en cours financ\u00e9s par le Front national, celui de la recherche scientifique, qui est une recherche qui porte sur le chemin de l'\u00e9cole, c'est-\u00e0-dire, qu'est ce qui se passe du point de vue des enfants entre l'\u00e9cole et la maison ben voil\u00e0 une un espace temps qui a \u00e9t\u00e9 relativement peu questionner et on ne peut pas, si vous voulez comprendre ce qui se passe entre le chemin sur le chemin de l'\u00e9cole entre l'\u00e9cole et la maison sans mobiliser des disciplines de diff\u00e9rents horizons, c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e0 la fois un enjeu de socialisation pour les enfants, c'est-\u00e0-dire qu'il est le suivant : le le chemin seul ou en groupe et d\u00e9veloppent des comp\u00e9tences de socialisation dans cet espace- temps particulier et pour \u00e7a on a besoin d'outils sociologiques pour comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne de socialisation domaines les en, de m\u00eame les enfants sur ce chemin de l'\u00e9cole par exemple le d\u00e9veloppement non seulement des routines des pratiques routini\u00e8res, si vous voulez, mais son c'est aussi pour un un formulaire Form formidable terrain d'exploration et de cr\u00e9ativit\u00e9 et de jeux, et l\u00e0 on va mobiliser des des apports puisque d'origine psychologique ou des \u00e9tudes sur la cr\u00e9ativit\u00e9 qui nous permettent de comprendre ces diff\u00e9rents enjeux, donc c'est vraiment un espace temps complexe, multidimensionnel et pour bien comprendre ce qui se passe, on doit imp\u00e9rativement mobiliser des disciplines de diff\u00e9rents horizons et j'ajoute, pour faire le lien avec la transdisciplinarit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est un projet dans lequel les enfants ont un statut d'expert sur les premiers experts de chemin des commerces, h\u00e9 bien les enfants et les enfants, on les a, on les fait participer \u00e0 la recherche d\u00e8s le d\u00e9part, on teste, on \u00e9value avec eux et ils nous aident dans la coupe dans la construction de nos outils m\u00e9thodologiques, par exemple, qui participe \u00e0 l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats et donc ils ont vraiment un statut de co- chercheur dans le processus de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [85%] :\r\nCe qui est des g\u00e9ographes ou si ce que vous puissiez les enfants puissent avoir le chemin et alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [87%] :\r\nOn n'utilise pas sp\u00e9cifiquement des, des, des, des logiciels de tra\u00e7abilit\u00e9 des trajets mais on mobilise des travaux sur la mobilit\u00e9 parce qu'effectivement c'est int\u00e9ressant de voir que les enfants malgr\u00e9 qu'on qu'on balise un chemin de l'\u00e9cole ben l'enfant, la premi\u00e8re chose qu'il a envie de faire, c'est de sortir de ce balisage pour explorer pour pour faire d'autres choses et c'\u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant, je parle des m\u00e9thodes tout \u00e0 l'heure, la professeur avec qui on travaille 2 sur ce projet a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des, des, des ondes et des exp\u00e9riences pr\u00e9liminaires de dans ce qu'on appelle les entretiens mobile, c'est-\u00e0-dire qu'on apprend l'accompagne les enfants sur le chemin de l'\u00e9cole, alors le chercheur il maintient, je vais partir avec un enfant, d'un point \u00e0 un point B et puis je vais mener mon entretien et puis voil\u00e0 j'aurais toutes mes donn\u00e9es, sauf que ce qui \u00e9tait extraordinaire c'est de voir que finalement ils sont partis \u00e0 et sont arriv\u00e9s \u00e0 10, c'est-\u00e0-dire qu'en cours de chemin, les enfants se dont des enfants se sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 la conversation maintient qu'est ce qui se passe qu'est -ce qui sont arm\u00e9s, ils font une recherche etc et en fait \u00e7a a compl\u00e8tement aussi bouscul\u00e9 la m\u00e9thodologie de travail qu'on avait mis en place \u00e0 Falaise si j'aime beaucoup la la question de la s\u00e9rendipit\u00e9, c'est un bon exemple de D\u00e9couvrez \u00e0 travers ce ce processus participatif avec les enfants des \u00e9l\u00e9ments qu'on n'allait pas du tout soup\u00e7onn\u00e9 au d\u00e9part parce que eux- m\u00eames se sont en fait tr\u00e8s les choses en contact avec d'autres enfants, donc c'est \u00e7a aussi qui a, dans ce que je trouve int\u00e9ressant dans l'interdisciplinarit\u00e9 l\u00e0 transdisciplinarit\u00e9, c'est cette dimension d'exploration et d'impr\u00e9vu qu'on essaie de le faire cultiver dans la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Darbellay aux appareils de de, si on fait un petit d\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 de la route, info trafic RTS pour les automobilistes qui se rendent en Valais par le canton de Berne, signalons une demi- heure d'attente au moins la Garde de chargements de Kandersteg sur la ligne du L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:41) [71%] :\r\nTu\u00e9, c'\u00e9tait chaud Jean. \r\nDupont et. \r\nQuand quelqu'mais qui tue et belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [83%] :\r\nLa voix reconnaissable de Sophie Younger, c'\u00e9tait Trix on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay nous parlons d'interdisciplinarit\u00e9 avec vous comment est -ce que vous \u00eates tomb\u00e9 dans dans le choix de de de cette interdisciplinarit\u00e9, on s'est fait cette rencontre pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:08) [88%] :\r\nPour moi c'est c'est li\u00e9 \u00e0 Ma'initialement Amar ma formation, enfin la formation \u00e0 travers lesquels \u00e0 travers laquelle j'ai \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, en l'occurrence j'ai j'ai tout de suite eu des int\u00e9r\u00eats pour des mati\u00e8res mati\u00e8res diff\u00e9rentes, j'ai \u00e9tudi\u00e9 la la linguistique, en particulier, linguistique fran\u00e7aise, l'histoire de l'art, l'histoire esth\u00e9tique du du cin\u00e9ma, je me suis ensuite orient\u00e9 vers les sciences de la communication et ma th\u00e8se de doctorat elle- m\u00eame \u00e9tait une tentative de de d'articulation entre des r\u00e9flexions sur l'interdisciplinarit\u00e9 sur le les changements en cours et futur homme dans au sein du monde universitaire et ceci en lien avec ce qu'on appelle l'analyse des discours et j'ai, j'ai tout le temps et c'est tant envie de certes r\u00e9pondre \u00e0 des canons disciplinaires c'est le parcours d'un chercheur ou d'un professeur Andy Universit\u00e9, c'est de r\u00e9pondre \u00e0 des attentes de de communaut\u00e9s disciplinaire particuli\u00e8re mais toujours aussi avec cette passion sans toute cet enthousiasme pour m'int\u00e9resser \u00e0 \u00e0 d'autres choses et surtout par exemple lire dans des domaines tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent et au-del\u00e0 de ma propre discipline d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:10) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi que vous avez va se retrouvent au 3 branches se parler entre elles que que ce que vous appreniez linguistique peut-\u00eatre \u00e9clairer d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 l'histoire esth\u00e9tique du cin\u00e9ma ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:19) [88%] :\r\nAlors m\u00eame si mes professeurs ne voyaient pas forc\u00e9ment le lien ou peut-\u00eatre pas toujours d'un tr\u00e8s bon oeil qu'on qu'on fasse des parall\u00e8les un peu trop audacieux, mais pour moi, les Liens entre le le texte, l'image, l'image mouvante avec avec le cin\u00e9ma, j'ai pourtant essay\u00e9 de de faire ses parall\u00e8le en fait et d'utiliser ce que j'apprenais dans une mati\u00e8re pour la faire fonctionner dans une autre, et finalement, c'est qu'un peu plus tard th\u00e9matiser cette cette question de l'interdisciplinarit\u00e9 et ce justement l'interdisciplinarit\u00e9, c'est aller au-del\u00e0 des fronti\u00e8res disciplinaires et de faire ces transferts sous contr\u00f4le de rigueur, bien s\u00fbr, de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse et m\u00e9thodologique mais de transfert d'id\u00e9es de concept, on parle d'ailleurs de concept nomade pour respirer, explique exprimer ce cette id\u00e9e de circulation des id\u00e9es, des m\u00e9thodes, des th\u00e9ories entre des disciplines diff\u00e9rentes et c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant d'avoir ce qu'est ce qui se fait en en biologie qu'est ceux qui sont linguistique par exemple est -ce que je peux consid\u00e9rer de mani\u00e8re m\u00e9taphorique exploratoire, un texte litt\u00e9raire comme un comme un tissus biologiques, qu'est ce qui s'y passe et ce que les mots sont des cellules ou pas est -ce que \u00e7a peut m'aider \u00e0 penser le texte de mani\u00e8re diff\u00e9rente, voil\u00e0, donc, et \u00e7a je pense que d'ailleurs les approches qu'on a dit on disait \u00e0 l'\u00e9poque modulaire dans l'analyse textuelle peu inspir\u00e9 de 2 mod\u00e8les venant d'autres, d'autres d'autres disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:33) [81%] :\r\nMais en quoi, selon vous, c'est fertile de, de, de, de, enfin cette rencontre cette ce choc peut-\u00eatre entre entre 2 approches diff\u00e9rentes qu'-ce qu'est que \u00e7a fait fen\u00eatre et pourquoi \u00e7a fait na\u00eetre quelque chose de diff\u00e9rent peut-\u00eatre de mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [89%] :\r\n\u00e7a fait quelque chose de diff\u00e9rent parce que l'interdisciplinarit\u00e9 est un processus qu'on en dira d'\u00e9mergence, c'est-\u00e0-dire que quand je mets de discipline ensembles soit je que je les consid\u00e8re comme de points de vue disjoint sur une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 je parlais tout \u00e0 l'heure, le chemin de l'\u00e9cole voil\u00e0 soit jamais j'ai un regard purement sociologique sur cet objet l\u00e0 soit j'ai un regard purement d'\u00e9tude de la cr\u00e9ativit\u00e9 ou de la mobilit\u00e9 et puis finalement je je ne vois cet objet que sous 3 angles diff\u00e9rents l'interdisciplinarit\u00e9, au contraire, c'est \u00e0 dire mais ce qui se dit du point de vue du comportement social de l'enfant, un lien avec son exploration cr\u00e9ative du chemin de l'\u00e9cole et \u00e7a \u00e9ventuellement un lien sur la mani\u00e8re dont on pense la mobilit\u00e9 aujourd'hui sur le chemin de l'\u00e9cole, donc il y a dans cette fertilit\u00e9 de en Angola, en anglais, on dira : cause cha\u00eene c'est-\u00e0-dire fertiliser fertilisation crois\u00e9e entre les disciplines, c'est qu'on modifie aussi notre propre regard disciplinaire au contact des autres regards disciplinaire et d'ailleurs l'interdisciplinarit\u00e9 une de c'une de ses marques de fertilisation ou de d'dos de foot si on veut, c'est la cr\u00e9ation de nouvelles disciplines qui se cr\u00e9e par contact ou mise en contact de discipline 3 disciplines penser au fameuse convergence NBA qu'aujourd'hui entre nanotechnologie, bio- biotechnologiques, information, informatique et sciences cognitives, c'est bien la cr\u00e9ation d'un nouveau Champ par connexion de comp\u00e9tences de comp\u00e9tences disciplinaires multiple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:08) [82%] :\r\nDonc en fait l'interdisciplinarit\u00e9 \u00e7a la permaculture de de la science fait on m\u00e9lange voir qu'est qu'est ce qui est quelque peu apporter une plante \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [92%] :\r\nExactement, je pense qu'il a beaucoup inspir\u00e9 du vivant parle d'ailleurs de bio- mim\u00e9tisme dans la recherche aujourd'hui c'est qu'est ce qui se passe dans le vivant, puis \u00e0 ce que le vivant peut nous apprendre des choses, non seulement sur nous, mais \u00e9galement sur la mani\u00e8re dont on fait de la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:28) [84%] :\r\nEt se classe en sc\u00e8ne vous l'enseigner, il y a des cours d'interdisciplinarit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [88%] :\r\nVoil\u00e0, ben voil\u00e0, on a, on l'a dit tout \u00e0 l'heure l'interdisciplinarit\u00e9, il y a des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent et qui publie sur ces questions et \u00e0 des revues donc a du savoir, il y a du savoir et dire du savoir- faire, il y a du savoir th\u00e9orique, il y a du savoir pratique sur l'interdisciplinarit\u00e9 et donc l'id\u00e9e, c'est \u00e0 la fois de diffuser ces outils dans des communaut\u00e9s disciplinaire particuli\u00e8re, un travail avec des coll\u00e8gues de diff\u00e9rentes disciplines, mais c'est aussi l'id\u00e9e qu'on peut se former \u00e0 l'interdisciplinarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 prendre non seulement \u00e0 se sp\u00e9cialiser apprendra \u00e0 ma\u00eetriser une discipline mais aussi apprendre \u00e0 ma\u00eetriser plusieurs champs disciplinaires, avec des outils, je pense par exemple \u00e0 l'approche syst\u00e9mique aux th\u00e9ories de la complexit\u00e9, on a des manuels entiers de m\u00e9thode de recherche inter et transdisciplinaire qui qui nous aide \u00e0 \u00e0 penser la complexit\u00e9 du monde \u00e0 penser ces Liens entre entre les disciplines, donc notre mission \u00e0 nous en tant qu'en tant qu'enseignant, en tant que chercheur dans l'interdisciplinarit\u00e9, c'est de transmettre ces \u00e9l\u00e9ments de savoir et on le fait dans et on parlait tout \u00e0 l'heure de en droit de l'enfant on un master interdisciplinaire, droits de l'enfant, je donne dans le cas de cette formation, un enseignement sp\u00e9cifique sur l'interdisciplinarit\u00e9 pour outiller si vous voulez comme inutilement et pratiquement, les \u00e9tudiants \u00e0 faire du lien entre les disciplines, de m\u00eame on le d\u00e9veloppe maintenant \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au niveau doctoral, on a tout un nouveau programme de formation doctorale qui d'ailleurs est destin\u00e9e \u00e0 l'ensemble des universit\u00e9s suite c'est des \u00e9p\u00e9es, \u00c9cole polytechnique de formation \u00e0 la \u00e0 la recherche interdisciplinaire, donc c'est encore, comment dire, tr\u00e8s peut-\u00eatre un peu pionnier, un petit peu, un petit peu m\u00e9connu, on a encore besoin de, de, de faire conna\u00eetre cette interdisciplinarit\u00e9, mais elle s'enseigne comme s'sc\u00e8ne une autre une autre discipline en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:16) [82%] :\r\nOn ne l'a pas mal parl\u00e9 du du monde universitaire, est ce que vous pensez que cet int\u00e9r\u00eat interdisciplinarit\u00e9 l\u00e0 a tout \u00e0 gagner aussi je ne sais pas, dans le monde des entreprises, est ce que dans le monde du travail or universit\u00e9s et ce qu'il a ce qu'il y a quelque chose \u00e0 prendre de \u00e7a mette plus en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:31) [87%] :\r\nJe pense que le monde professionnel \u00e0 tout \u00e0 apprendre et d\u00e9couvrir de l'interdisciplinarit\u00e9 parce que, et on en parle beaucoup en sortent des rapports, que ce soit dit la clinique l'Economic Forum ou toute autre organisation o\u00f9 on annonce syst\u00e9matiquement les comp\u00e9tences du XXIe si\u00e8cle, les comp\u00e9tences attendues \u00e0 25 ans etc mani\u00e8re prospective et ce qui ressort de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s claire de toutes ces \u00e9tudes ces CUCS ce qu'on attend maintenant de dans le monde professionnel en terme de comp\u00e9tences et non non seulement des comp\u00e9tences de ma\u00eetrise de sp\u00e9cialis\u00e9e mais \u00e9galement des comp\u00e9tences \u00e0 faire du lien comp\u00e9tences de communication de collaboration c'est-\u00e0-dire est ce que je suis capable, moi en tant qu'employ\u00e9 dans une plus ou moins grande soci\u00e9t\u00e9 non seulement de faire mon job, mais de travailler avec d'autres, de travailler \u00e0 une \u00e0 une \u00e9laboration d'une Intelligence collective dans l'entreprise en terme de, en terme de management interne, production de comp\u00e9tences dans le d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e critique etc et je pense que le monde de l'entreprise, de cette mani\u00e8re est tr\u00e8s demandeur de profil interdisciplinaire aussi parce qu'on se rend compte, et ben vous voyez bien l'\u00e9volution : on parle beaucoup aujourd'hui de 2 36 humaniste d'Intelligence artificielle, la connaissance, \u00e0 la connaissance est certainement l'or noir de de demain et c'est l\u00e0 qu'on a certainement \u00e0 d\u00e9velopper de nouvelles approches et ce qu'on appelle oui, ancien selteams saillant, c'est le travail que de collaboration et l\u00e0 il y a, il y a a une grosse, grosse tendance dans le monde de l'entreprise pense pourrait b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:59) [83%] :\r\nEst ce que \u00e7a pourrait aider \u00eatre implant\u00e9 impl\u00e9menter lors de l'\u00e9cole, l'\u00e9cole primaire, ce qui, de ce qu'il y a des choses comme \u00e7a qui se font, ou ce qu'on ne fait peut-\u00eatre, sans le faire expr\u00e8s, vu qu'on a dit enfin un prof pour qui enseigne toutes les branches de la Guin\u00e9e, il y a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une une sorte de porosit\u00e9 en d\u00e9branchant la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:15) [88%] :\r\nOui, effectivement, la figure du g\u00e9n\u00e9raliste dans les petits degr\u00e9s scolaires d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire le l'enseignant qui touchent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e0 diff\u00e9rentes mati\u00e8res mais votre question sur l'\u00e9ducation primaire fin du 1er degr\u00e9 atteint int\u00e9ressant parce qu'il a tout ce mouvement, vous vous savez d'd\u00e9colle, dites alternatives, alors encore une fois, faut pas opposer les monde y a pas un bon il y a l'\u00e9cole publique, les \u00e9coles alternatives font aussi beaucoup de choses tr\u00e8s innovant dans l'\u00e9cole publique qui s'inspire d'ailleurs des pratiques d'\u00e9cole alternative mais dans lesquelles on essaie justement de mettre en place des p\u00e9dagogies, on va essayer d'entrer, non directement par des mati\u00e8res disciplinaire, mais par exemple par des d\u00e9marches de projets, on va prix impliquer les enfants dans une logique de projet, on va enseigner en pleine nature, on va, on va faire diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes pratiques et et l\u00e0 l'enfant apprend de mani\u00e8re interdisciplinaire et pas strictement \u00e0 partir de d'ancrage disciplinaire et c'est cette id\u00e9e, peut-\u00eatre qu'on qu'on a peut-\u00eatre oubli\u00e9, mais de la Andy faut \u00eatre polyvalent aujourd'hui mais la polis, Matisse et justement \u00e7a : c'est \u00e0 prendre diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes mati\u00e8res et \u00eatre capable de circuler entre diff\u00e9rentes mati\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:20) [87%] :\r\nCirculer entre diff\u00e9rentes mati\u00e8res, on aura compris votre appel, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Darbellay, vous \u00eates professeur \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et donc responsable de la Cellule inter- et transdisciplinarit\u00e9 au sein de du Centre interfacultaires aux droits de l'enfant sur le corpus de l'Uni Gen\u00e8ve Sion, merci beaucoup, merci Isabelle la barquette technique du fric et la pr\u00e9cieuse, attach\u00e9 de production de tribus Nathalie Charles Berg a fait le choix musical, toute la semaine, lundi, nous parlerons prolongeront un petit peu l'\u00e9t\u00e9 en parlant de la culture du Surf, mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place Audi que de Laurence Bisang, longue, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T09:46:02Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "professeur / Head of Inter- and Transdisciplinarity Unit / UNIGE, prof interdisciplinarit\u00e9 Institut Kurt Boesch ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E5BADF1-7CCD-439E-8380-FC3CAA27A64B", "internalArchiveId": "3E5BADF1-7CCD-439E-8380-FC3CAA27A64B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 19:29:24-19:29:40 / *", "durationSec": 3386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9826932", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 21.09.2018", "Paradiso du 21.09.2018", "Paradiso / RAP_2018-09-21T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2018-09-21T19:04:15_radio-paradiso"], "variantIds": ["ece-9826933", "ece-9826932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:12:55Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nLa vall\u00e9e de la Sagne avec ses prairies fleuries, ses p\u00e2turages et sa r\u00e9serve naturelle et l'un des endroits les plus m\u00e9connus, du canton de Neuch\u00e2tel passe -moi les jumelles est all\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte de cette vall\u00e9e \u00e0 la beaut\u00e9 sauvage ce soir sur RTS. \r\nParadiso \u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, ils sont dans les starting-blocks p\u00eale-m\u00eale du rock suisse avec des ambitions europ\u00e9ennes, voil\u00e0 ce qui nous occupera en mati\u00e8re de ce soir et puis vite aussi avec l'Automne arrivent, on reviendra avec Mandrake sur Summer of Love de 1988 qui avait fait bouger l'Angleterre puis la jeunesse mondiale sur de l'ADN, musique, il y a pile 30 ans une jeunesse qui se bouge aujourd'hui pour le climat s'en soucier, c'est ce que propose le Festival alternative \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve et on en parlera aussi tout \u00e0 l'heure avec sa coordinatrice forte et bienvenue dans ce Paradiso qui d\u00e9bute avec une nouveaut\u00e9, ce titre de Grand. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:01:17) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [89%] :\r\nRivi\u00e8re par grand blanc, un groupe fran\u00e7ais qui viendra de visas l'\u00e9tendue de sa notori\u00e9t\u00e9, le 30 novembre prochain aux Docks \u00e0 Lausanne, p\u00eale-m\u00eale, il jouera certainement un jour, mais apr\u00e8s avoir tourn\u00e9 \u00e0 travers quelques pays d'Europe puisque c'est l'id\u00e9e d'aller convaincre hors de Suisse avec un r\u00e9pertoire folk- rock n\u00e9 entre Gen\u00e8ve, Lausanne et Neuch\u00e2tel le vernissage, ce sera le 6 octobre \u00e0 Neuch\u00e2tel au Queen Kong Club et l'avant- go\u00fbt, c'est tout de suite dans France Paradiso en Direct p\u00eale-m\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:32) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [88%] :\r\nC'est jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [99%] :\r\nCar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [71%] :\r\nBen oui tu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [82%] :\r\nOuais mais ici \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 venir ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [99%] :\r\nEt. \r\nOui merci c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:16) [66%] :\r\nOui, oui. \r\nDu King c'est. \r\nQui va payer, mais mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [85%] :\r\nIl y a une sorte d'\u00e9nergie positive communicative dans ce Studio, l'\u00e9nergie des grands jours, quand tout est raccord quand tout s'embo\u00eete bien la sortie officielle du disque de p\u00eale-m\u00eale c'est ce vendredi et le groupe r\u00e9unis pour jouer dans ce Paradiso, h\u00e9 bien c'est ce soir \u00e0 l'instant un 1er titre Mozart qu'ils nous proposaient p\u00eale-m\u00eale, c'est entre autres Fanta Moreno contraint d'accorder, bonsoir, je me pr\u00e9pare pour le morceau suivant, figurez -vous, \u00c9ric, je pensais bien vous auriez pu vous appeler l'homme p\u00e2le aussi mais un rapport qui avait \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est par esth\u00e9tisme vous aimez pas les les solarium, vous avez un c\u00f4t\u00e9 vampire, faut que j'arr\u00eate avec mes questions stupides. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [81%] :\r\nMais en tout cas pas les questions stupides, si vous voulez continuer ce qui fait votre charme \u00c9ric sur toutes les cha\u00eenes de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:13) [77%] :\r\nOn peut vous appeler le boy et couleurs Gallach, comme d'ailleurs des probl\u00e8mes avec la Licra, un moment donn\u00e9 on aurait si on avait, on avait, on a lanc\u00e9 en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [85%] :\r\nQuand m\u00eame, musicalement ben voil\u00e0 ailleurs One Blanco diptyque tout un tas d'aventures avec tout un tas d'amis musiciens surtout rencontrer entre 15 et 22 ans, du c\u00f4t\u00e9 de de Neuch\u00e2tel toute l'Entertainment de projets, plein de bonnes id\u00e9es, mais que vous \u00eates pas du tout du genre \u00e0 \u00e0 Pau Toufflers musicalement parlant, il fallait un nouveau Challenge et du coup c'est p\u00eale-m\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:43) [84%] :\r\nOui c'est, c'\u00e9tait le moment de peut-\u00eatre aller devant parce que j'\u00e9tais toujours cach\u00e9 derri\u00e8re ma batterie avec les autres projets, j'aime rien de plus dans la vie que jouer de la musique en groupe, donc sa bo\u00eete mon projet solo l\u00e0 o\u00f9 je suis plus content, c'est de jouer avec les musiciens d'aujourd'hui ou alors, c'est sur l'eau bien longtemps, oui, en fait, et c'est mon 1er solo dans le sens o\u00f9 quasi quasi quasi quasiment toujours, pardon, sur l'album moi- m\u00eame en fait et j'ai tout compos\u00e9, j'ai tout \u00e9crit du d\u00e9but \u00e0 la fin, donc j'ai tout imagin\u00e9 moi- m\u00eame, donc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui c'est \u00e7a, c'est un projet solo parce qu'il a, moi qui suis Lyon contr\u00f4le artistique et c'est tout, mais, mais, sur sc\u00e8ne, j'insiste sur aller dehors, je peux jouer solo aussi mais j'aime tellement partag\u00e9s avec avec avec d'autres musiciens que j'essaye de pas perdre l'effet groupe \u00e9videmment il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [73%] :\r\nPlusieurs formules \u00e0 la formule solo tout seul, et puis la formule foule Bendaoud, 2, 3, jamais cette cette m\u00eame oui oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:31) [77%] :\r\nLa vigilance raciste et puis l\u00e0 on a un prix : Paul budget voil\u00e0 la trompette en guest-star, il sera l\u00e0 aussi au vernissage \u00e0 Neuch\u00e2tel pas, tant qu'\u00e0 faire, repr\u00e9sentant repr\u00e9sentant tout le monde \u00e0 tout \u00e0 Fernand Labrie daterait, ce qui est \u00e0 la voix, on a Olivier qui est Olap styl\u00e9, \u00e0 la guitare \u00e9lectrique, nous avons notre cher Christophe, qui est \u00e0 la base, nous avons Nicolas Pittet \u00e0 la batterie et Luca Jeannerat, qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s tous c'est le couteau suisse de l'\u00e9quipe, guitare, piano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [84%] :\r\nVoix magnifique, je reprends le micro, je me dis qu'il est grand temps de d\u00e9couvrir un autre titre de cette EP titr\u00e9 p\u00eale-m\u00eale : quel est l'\u00e9tat. \r\nNon Paradiso sur la 1\u00e8re c'est en Direct, elle vernissage, ce sera le si opteront tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:14) [72%] :\r\nComme beaucoup, au point qu'on n'a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:22) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:41) [75%] :\r\nD'bas\u00e9e \u00e0 2 points d'accord au regard d'acier d'pas un tapis \u00e7a \u00e0 d'c'est d'un passeport de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:10) [70%] :\r\nJean qui et c'est sujet qui. \r\nPas \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:35) [63%] :\r\n2 minutes plus de Saddam, la prise d'et c'est et, ici et \u00e0 nous par toujours au point, c'est pas un peu \u00e0 bord de poign\u00e9e d'donc, oui, l'\u00c9lys\u00e9e d'ici 10 ans, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:07) [76%] :\r\nJuste et c'est sign\u00e9 qui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:47) [68%] :\r\nPas s\u00fbr de rester tout \u00e7a, c'est oui, alors \u00e9videmment \u00e7a a fait \u00e0 qui aurait c'est pas et d'un point bas d'\u00e0 au-del\u00e0 et demi \u00e0 pour mobiliser, qui l'a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 et parlementaire les financer l'est tendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:33) [81%] :\r\nApple qui est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:37) [64%] :\r\nSi et c'est qui oui tout tout tout tout, d'un mot, alors que pour \u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [87%] :\r\nDans l'autobiographie dans 20 ans, il pourra \u00e9crits enfantins Moreno 1er passage en groupe Hachette avec p\u00eale-m\u00eale dans Paradiso en 21 septembre 2018 a grav\u00e9 dans la roche que vous grav\u00e9 dans la roche et on se dit qu'il a de la chance, ce public danois, n\u00e9erlandais, italiens, anglais qui va vous voir en en concert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:21) [88%] :\r\nOuais, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre, j'ai h\u00e2te de les rencontrer, j'ai sorti grandi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:25) [84%] :\r\nC'est votre voix m'impressionne \u00e0 chaque fois un coffre et pourtant m\u00eame connaissait en dehors de oui oui c'est \u00e7a qu'il faut, bien s\u00fbr, mais je suis habitu\u00e9 \u00e0 voir des chanteurs comme Fran\u00e7ois non, j'ai fait tout ce qui n'est pas un tout petit peu moins de coffre au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:40) [91%] :\r\nQuand m\u00eame, ben c'est gentil, si \u00e7a vous surprendra j'esp\u00e8re que \u00e7a continue comme \u00e7a on verra aussi si le coffre elle- m\u00eame apr\u00e8s quelques dates de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [85%] :\r\nOn \u00e0 quelques nuits dans des h\u00f4tels miteux aura pourquoi non non c'est ce gouffre dans c'est pas oui, ah oui c'est \u00e7a oui \u00e7a alors \u00e9videmment la tourn\u00e9e va co\u00fbter plus cher sans doute que ce qui est vrai, ah oui, ai compl\u00e9mentaire de la FSA mais mais d'id\u00e9es, c'\u00e9tait justement d'aller vous confronter ces publics -l\u00e0 parce que, oui, vous \u00eates le jeune gar\u00e7on que tout le monde envie d'avoir pour amis donc vous auriez pu vous faire organiser 63 date \u00e0 travers la Suisse romande pour lancer ce ce disque en dehors du vernissage, aucune grande club le le 6 les bouffons de la taverne la semaine d'apr\u00e8s, mais ce n'est pas l'id\u00e9e justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:18) [82%] :\r\nNon, il y a vraiment un changement de strat\u00e9gie : ben justement, avec tous les autres projets que vous avez cit\u00e9 auparavant c'\u00e9tait le classique, on part d'un noyau r\u00e9gionales en \u00e9cartant les quartiers, on arrive \u00e0 jouer dans toute la Suisse est super en France, il R\u00f6stigraben, mais encore plus dur que le R\u00f6stigraben, c'est de sortir de Suisse, m\u00eame les artistes confirm\u00e9s, qui ont tourn\u00e9 partout ici, des qui font de pendant la fronti\u00e8re, c'est plus compliqu\u00e9 qu'on enfin, on les compte sur les doigts de la main et on la main, donc moi j'ai voulu essayer autre chose, bah l\u00e0, je vais essayer autre chose, c'est d'aller ailleurs et puis de voir ensuite si la Suisse r\u00e9pond : parce que la Suisse a aussi tendance en tout cas au niveau des m\u00e9dias et des programmateurs de festivals \u00e0 dire ah, dis donc, si lui marche \u00e0 l'\u00e9tranger, peut-\u00eatre qu'on pourrait finalement le le faire venir chez nous, donc je j'ai envie de tenter le diable et puis j'ai l'impression que c'est une musique qui est assez internationale et qui peut plaire \u00e0 un public \u00e9clectique et peut-\u00eatre anglophones aussi en fait simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [84%] :\r\nVous avez mis p\u00eale-m\u00eale celle qu'elle de dire toutes, toutes, toutes, aux influences toutes vos vos \u00e9motions dans dans ce ce, ce projet -l\u00e0, vous en parlez, parfois comme un peu d'une d'une th\u00e9rapie France franchit un nouveau un nouveau cap. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:17) [79%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, ben je pensais de nouveaux jeux, j'ai j'ai j'ai r\u00e9invente rien il y a beaucoup d'artistes qui vous diront qu'il qui que c'est cathartique pour qui passent leur puis dans la dans le disque, mais pour le coup, c'est pour moi quand j'ai enregistr\u00e9 dit c'\u00e9tait m\u00eame plus qu'une envie, c'est un besoin, en fait, c'est urgent, j'avais vraiment besoin de le faire et c'est seulement aujourd'hui, je le dis honn\u00eatement que j'arrive compl\u00e8tement alors, c'est-\u00e0-dire un nom que l'arriv\u00e9e vraiment \u00e0 prendre du plaisir en fait quand j'ai enregistr\u00e9 l'album c'\u00e9tait je devais cracher tous ces trucs, je me rappelle que je prenais pas de pause \u00e0 midi dangers qui est de dire on va quand m\u00eame manger, moi je j'un fait encore \u00e7a encore \u00e7a et j'avais besoin de sortir ces trucs de moins en fait et et puis maintenant, c'est qu'on en fait tout est l\u00e0, donc c'est que du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [85%] :\r\nC'est un plaisir de, de, d'\u00eatre en groupe franchement voil\u00e0, on en voit passer des des groupes ici, mais l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a soins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:06) [62%] :\r\n\u00e0 travers, c'est la pr\u00e9sence que vous avez toujours et en fait on peut traiter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:10) [78%] :\r\nOui, oui, le plus possible, parce la difficult\u00e9, c'est toujours la m\u00eame, c'est davantage de la formation r\u00e9duite ces compos\u00e9s d'hommes beaucoup plus de lieux et puis que \u00e7a co\u00fbte beaucoup moins cher parce que, surtout \u00e0 l'\u00e9tranger, en Suisse, on a encore vernis par rapport \u00e0 \u00e7a en dit assez, mais l\u00e0 Val\u00e9rie, la plupart des concerts sont m\u00eame pas payer quoi, alors ils proposent soit 70 livres, soit une vid\u00e9o, puis dans ce cas -l\u00e0, moi qui prends la vid\u00e9o parce que c'est clairement plus manqu\u00e9 belle d'avoir une vid\u00e9o d'un concert en Angleterre que leurs 70 livres qui paieront Canal, donc en fait on a de la chance avec \u00e7a et mais par contre en Suisse est difficile d'avoir d'avoir tout un groupe, parce que j'ai, j'essayais de ces tous ces tous ces gens c'est des musiciens pros en fait donc j'aimerais sans sens donc peu sa sentence qui fera donc vis\u00e9, peut-\u00eatre un peu, mais en tout cas j'ai envie de commencer avec eux et puis tant qu'il peut les payer, comme ils sont pay\u00e9s, d'habitude, c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire, c'est ce qui fait aussi qui sont pas sur toutes les dates parce qu'il faut un Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:58) [75%] :\r\nP\u00eale-m\u00eale, vous pouvez soutenir le le projet alors vous \u00eates heureux au CD ou pi\u00e8ces B\u00e9atrice, nous aussi, on leur demande suite donc voir pratique \u00e9videmment tout le monde et en plus un lecteur CD, tiens, on va revenir largement en arri\u00e8re Fanta Moreno en 1908 38 qui les m\u00eames pan\u00e9listes m\u00eame pas mais \u00e7a pff allez donc l\u00e0 je je me tourne St\u00e9phane Turner qui va pas envoyer fini de de rappeler les dates de peine mais le le titre d'apr\u00e8s, \u00e0 savoir state. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:30) [81%] :\r\nOu autre chose, peut-\u00eatre Marshall Jefferson, une somme que je reconnais du personne, on a parl\u00e9 un peu du du sommaire fleuve 1988 en Angleterre quand tous ces jeunes gens d\u00e9couvraient la pilule de l'amour et a quand m\u00eame si Music l'Angleterre que vous allez d\u00e9couvrir en groupe dans dans quelques semaines, Fanta Moreno elle- m\u00eame, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous ancien sera merci beaucoup pareil bon concert. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:58) [81%] :\r\nPoint apprendre oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:47) [66%] :\r\nOui a la mer Point de l'auteur de la mer, point de points de rep\u00e8re \u00e0 la veille, point d'point ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:40) [88%] :\r\nBody morceau embl\u00e9matique de la musique des d\u00e9buts, c'\u00e9tait Marshall Jefferson, on en reparle dans un instant, le temps de prendre comme il se dit quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:50) [91%] :\r\nAh, info trafic RTS sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre l'\u00e9changeur du Vengeron en direction de Lausanne suite \u00e0 un accident \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:04) [87%] :\r\nIl aurait pu \u00eatre notre invit\u00e9 la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 Label Suisse puisqu'il est l'un de ceux qui s'est fait entendre sur toute la plan\u00e8te, \u00e0 peu pr\u00e8s avec son projet donne notamment anthrax bonsoir, bonjour, bonsoir, bonsoir il effectivement une \u00e9poque ou avec des morceaux comme At \u00e9tant vous entendez un clip qui passaient sur MTV \u00e0 l'\u00e9poque de New York \u00e0 Mumba\u00ef on pouvait vous entendre un peu partout, absolument, c'est d'ailleurs \u00e0 la belle suisse, la semaine derni\u00e8re que on s'est crois\u00e9s qu'on s'est dit que le 30\u00e8me anniversaire du Summer of Love de 1988 \u00e9tait en train de se se terminer sans qu'on en ait parl\u00e9 plus que \u00e7a, alors juste avant l'Automne avant dimanche, on va revenir sur ce genre musical qui avait tout balay\u00e9 sur son passage en 1988 d'abord en Angleterre avec le ph\u00e9nom\u00e8ne des r\u00eaves, la acide SIDA avec ce second ce mort au fleuve, m\u00eame si une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de l'\u00e9poque voulait se se comparer un peu \u00e0 l'id\u00e9alisme hippie de 1967 voulait \u00e0 son tour faire sa r\u00e9volution musicale pour commencer avec de nouvelles sonorit\u00e9s et puis aussi avec de nouvelles drogues festives r\u00e9cr\u00e9atives et on allait forc\u00e9ment parler donc commen\u00e7ons par en parler l'ecstasy. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:15) [77%] :\r\nBen, comme tout mouvement musical populaire il y a toujours une drogue des codes justement qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:21) [73%] :\r\nSur le refus de l'h\u00e9ro\u00efsme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:22) [77%] :\r\nVoil\u00e0, Lippi, c'\u00e9tait le LSD ben pour la pour la os\u00e9 la si la hausse ben c'est c'est l'ecstasy effectivement qui est, qui est arriv\u00e9 au m\u00eame moment, donc, qui a particip\u00e9 \u00e0 l'essor de de de cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:35) [83%] :\r\nQui avait permis \u00e0 toutes les communaut\u00e9s de de danser les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, les draps Queen, les auteurs, les Blacks, les blancs, les les gens des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories sociales qui s'est un petit peu effondr\u00e9 comme \u00e7a dans cette grande mar\u00e9e humaine qui se pr\u00e9cipitaient sur les d\u00e9noncent leur sur \u00e0 savoir qui \u00e9tait son voisin part pour l'Euro, d'une telle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:56) [80%] :\r\nOui, bah, c'est-\u00e0-dire que les les genres musicaux \u00e9taient quand m\u00eame assez s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es ou s\u00e9par\u00e9s avant entre soi, le leur, ce qu'on appelle l'horaire groove donc le \u00e7a, le rock etc et qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 la hausse a commenc\u00e9 \u00e0 filtrer dans les clubs, particuli\u00e8rement l'Angleterre, \u00e7a, c'est de m'ce \u00e7a commence \u00e0 se m\u00e9langer puis effectivement avec l'acide os\u00e9 ce qu'on appelle le sommet enveloppe donc \u00e9t\u00e9 8 38, tout \u00e0 coup, tout le monde se m\u00e9langer tout le monde a commenc\u00e9 \u00e0 danser ensemble, c'\u00e9tait parti en flagrant en Angleterre voyait d\u00e8s hooligans 2 clubs diff\u00e9rents qui me passer leur samedi \u00e0 se taper dessus, tout \u00e0 coup commenc\u00e9 \u00e0 danser, \u00e0 s'embrasser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:32) [80%] :\r\n\u00e9coutez autant New Order Quignard City tout Solweig avec guerre Hakim plaide une foule en for\u00eat tout ce tout se m\u00e9langeait un petit peu les les clubs a vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 par les les succ\u00e8s toutes ces ces musiques qui s'\u00e9tait vite trouver des endroits plus grand des anciennes halles industrielles des Deschamps des des autoroutes autour autour de Londres comme comme piste de danse, Bastos NON des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:57) [87%] :\r\nIl faut essayer de se rappeler, enfin pour ceux qui qui qui ont v\u00e9cu ce truc -l\u00e0, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, que ce soit ici ou en Angleterre, les clubs, c'est quand m\u00eame quelque chose de pas forc\u00e9ment tr\u00e8s dr\u00f4le et c'\u00e9tait une fois puis c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait en diff\u00e9rents courants et que l\u00e0 tout \u00e0 coup, ben, c'est un truc qui est arriv\u00e9e de mani\u00e8re assez ill\u00e9gal parce que parce que populaire fait par les organisateurs passionn\u00e9 dans les r\u00eaves qui c'est \u00e7a un peu n'importe o\u00f9 et qui, c'est un truc qui a drain\u00e9 des des des milliers voire des millions de gens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:25) [79%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:26) [78%] :\r\nEn Suisse aussi, hein, les premi\u00e8res r\u00eave comme \u00e9nergie se se d\u00e9rouler dans des grandes et l\u00e0 \u00e0 l'industriel Jean la de la guerre \u00e0 Z\u00fcrich plan\u00e8te y a bal etc etc, au milieu des gravats un peu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:39) [77%] :\r\nOui, bon, \u00e7a c'est arriv\u00e9 un petit peu plus tard, c'est-\u00e0-dire 90, c'est tr\u00e8s bien mais la la la, mais l\u00e0 effectivement le la aux a commenc\u00e9 \u00e0 filtrer dans \u00e0 partir de 86 et puis apr\u00e8s \u00e7a s'est m\u00e9lang\u00e9 avec d'autres choses parce qu'qui a aussi toute la musique qu'on n'appelait pas garrigue donc qui \u00e9taient ceux qui jouent \u00e0 Ibiza et c'est et l'\u00e9t\u00e9 de l'amour comme on le dit -l\u00e0 ce morveux, il y a c'est c'est aussi \u00e7a, c'est un m\u00e9lange de hausse de d'incidence de de Arik de nos diff\u00e9rentes choses quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:04) [77%] :\r\nDes morceaux comme ce Pacifique state de et torride, c'\u00e9tait que nous allons \u00e9couter pour pour l'exemple, non, je crois que l'on est en train d'Maurice acide ah oui, j'ai perdu mes oreilles 90 3 ici Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:18) [72%] :\r\nAlors. \r\nEt si c'est d'une, il est probablement bien d\u00e9ficitaire d'et de quoi donner de quoi demain donc, \u00e7a veut dire quoi, alors que, et donc litt\u00e9raire et y a donc, d'expertise devant le d'compliqu\u00e9 d'merci de flexibilit\u00e9 de l'angle merci. \r\nPour la Gr\u00e8ce, car comme sur pas elle, c'est-\u00e0-dire bien et, derri\u00e8re, il est derri\u00e8re la salle et communautaire, mais il se pass\u00e9 d'des il y a donc n\u00e9cessit\u00e9 au d'\u00e9voquer au d\u00e9part, Parlement et donc merci des femelles de \u00e7a donc d', c'est-\u00e0-dire la perte d'une m\u00e8re d'donc des feux qui. \r\nPoint et c'est parce qu'elle l'\u00eatre et puis point Cagnes-sur-Mer. \r\nIl y c'est plus que c'est de l'\u00e7a si vous \u00e9coutez et c'est pas parce qu'ils sont donc moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:33) [79%] :\r\nEt si acides, Jack tous les slogans de de l'\u00e9poque, Maurice Maurice je souhaite de Chicago, c'est \u00e7a, oui, absolument, c'est l\u00e0 que tout a un peu commenc\u00e9 dans ses lancers ouais quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:46) [81%] :\r\nPlut\u00f4t finalement c'est les am\u00e9ricains qui ont invent\u00e9 cette musique- l\u00e0, c'est les Anglais qui se la sont appropri\u00e9e qui l'ont un peu blanchi et puis c'est reparti avec des blancs \u00e0 Detroit, plus tard ce fallait r\u00e9sumer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:56) [85%] :\r\nNon, je crois que mon Detroit, c'\u00e9tait aussi une histoire d'afro- Am\u00e9ricains \u00e0 peu pr\u00e8s entre un tout petit peu apr\u00e8s Chicago mais cette ville assez assez proche, mais effectivement tous les, on va dire tous les pionniers de cette musique viennent de de cet endroit -l\u00e0 et qui veut, qui sortaient des clubs, donc noir et qui \u00e9tait assez peu expos\u00e9e, puis finalement l'Europe \u00e0 cette esp\u00e8ce de tendance \u00e0 \u00e0 prendre la musique sans, sans, sans couleur, il y a pas analyser ces choses -l\u00e0, comme aux \u00c9tats-Unis, donc c'est devenu un truc tr\u00e8s populaire qui, finalement, \u00e0 force d'\u00eatre populaire en Angleterre et en Europe, a \u00e9t\u00e9 revendu aux \u00c9tats-Unis, bien des ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:29) [85%] :\r\nOn parle de ce sommet refl\u00e8te 88, la musique, on \u00e9coute \u00e0 l'instant, elle s'\u00e9coutait alors dans des des dans Doer des soir\u00e9es comme Sonera aise h\u00e9donisme qui r\u00e9unissait jusqu'\u00e0 12 15000 personnes un peu n'importe o\u00f9 dans la campagne anglaise, l'id\u00e9e c'\u00e9tait qu'avait pas besoin de se rend dans un lieu sp\u00e9cialement pr\u00e9vues pour la f\u00eate pour faire la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:51) [88%] :\r\nNon, mais l'id\u00e9e surtout, c'est un truc extr\u00eamement libre quoi, oui, tout le monde avait l'impression d'\u00eatre compl\u00e8tement sauvage d\u00e9brid\u00e9 et qu'il y avait pas de r\u00e8gle, y avait pas de contr\u00f4le, il y avait pas de de policiers, pas de s\u00e9curit\u00e9, donc \u00e7a se faisait dans les r\u00eaves de de tr\u00e8s bonnes mani\u00e8res est super calmement, m\u00eame si les gens dans la f\u00eate, mais c'\u00e9tait un moment incroyable, moi je n'ai pas v\u00e9cu beaucoup d'autres comme \u00e7a et c'est quand m\u00eame la derni\u00e8re grosse r\u00e9volution musicale qu'on a v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:15) [72%] :\r\nOui, v\u00e9cu son placement en plus avec parce qu'alors les Didier de l'\u00e9poque, les premi\u00e8res soir\u00e9es tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:20) [81%] :\r\nBon, moi j'habite en Angleterre, en fait, en 86 7 pendant une ann\u00e9e, donc effectivement, c'est l\u00e0 que je suis tomb\u00e9 dedans et pour apr\u00e8s, revenir ici, puis en faire donc effectivement je me suis fait toutes ses r\u00eaves ont pass\u00e9 le la soir\u00e9e sur les autoroutes \u00e0 attendre de savoir o\u00f9 c'\u00e9tait Pierre Chass\u00e9 les regards, les les nerfs espoir dans un truc avec descente syst\u00e8me gigantesque et puis surtout cette impression de libert\u00e9 o\u00f9 tout le monde faisait la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:41) [82%] :\r\nDans l'Angleterre de Thatcher avec ensuite quelques lois imagin\u00e9es par l'\u00e9quipe \u00e0 John Medjar qui avait caus\u00e9 quelques soucis aux organisateurs de soir\u00e9es, vous la la 1\u00e8re soir\u00e9e un peu acide \u00e0 aux etc, c'\u00e9tait la fameuse Dolce Vita, fin des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:54) [86%] :\r\nExactement, mais je vois juste pour revenir sur le c\u00f4t\u00e9, l\u00e9gal, ill\u00e9gal, en fait, c'est aussi que c'est un truc qui a fait peur quoi c'est un c'est un mouvement vendable sur leur site et donc le fait que les tablo\u00efds anglais, on en parlait comme de la musique de Satan, \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a jeter toute la jeunesse anglaise l\u00e0- dedans parce qu'effectivement, c'est beaucoup plus dr\u00f4le quoi et puis que ici c'est \u00e7a c'est pass\u00e9 un petit peu diff\u00e9remment mais en parall\u00e8le et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a a explos\u00e9 un peu plus tard avec les techno mais qui effectivement ici-bas les soir\u00e9es incidence de l'\u00e9poque, on les a faites en tout cas la 1\u00e8re la Deutsche \u00e9vita, de m\u00eame que dans les garages sur les terrains de foot sur les terrains, enfin tous les endroits qu'on pouvait squatter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:29) [87%] :\r\nQuelques jeux Lisandro au bord du lac aussi o\u00f9 tout est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peace foule sans s\u00e9curit\u00e9, sans portique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, sans tout ce qui se passe aujourd'hui en fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:38) [89%] :\r\nMoi je des centaines voire des milliers de gens qui qui \u00e9couter de la musique et de la f\u00eate jusque stroboscopiques de la fum\u00e9e mamie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:44) [80%] :\r\nTr\u00e8s fort, et, et, effectivement, de l'ecstasy, ce titre l\u00e0, fait penser \u00e0 Ibiza, les jeunes gens qui tra\u00eenait devant le caf\u00e9 del mar, quand \u00e7a s'appelait encore comme \u00e7a pacifique attendent le coucher de soleil \u00e0 San Antonio et tout et tout et tout, \u00e7a n'a absolument de Manchester et Ibiza, son influence sur ce Summer of Love 88 on en reparle dans quelques instants avec prendre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:09) [74%] :\r\nProfitez de cette qualit\u00e9, a comment\u00e9, c'est surtout qui fait partie du bouquet. \r\nRWE, elle pointe un peu d\u00e9licat, il y a un peu point \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a, c'est la toute, c'est justement pour \u00e7a qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:38:12) [65%] :\r\nTout pessimiste, donc on peut pas tout perdu, donc petit partout on fait partie du patron, point commun qu'on trouve dans tous les auditions ont un peu partout, d\u00e9finitivement, peut-\u00eatre le plateau pessimiste partout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:33) [93%] :\r\nToute \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:35) [77%] :\r\nPacific c'\u00e9tait \u00e9tait jou\u00e9 par tous les litiges l\u00e9poque pour aucune folle Tr\u00e9vor fougueux Farley Danny Rampling au coeur des jeunes gens qui \u00e9taient souvent \u00e0 l'\u00e9poque, il allait un peu se confronter aux en pleine mer, elle a ce c\u00f4t\u00e9 haricots, des gens comme Alfredo jouer un peu de tout en brassant toutes les musiques, pendant que tous les gens se brassait parmi que les identit\u00e9s sexuelles multiples s'exprimaient, enfin voil\u00e0 \u00e0 fin des ann\u00e9es 80 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:05) [85%] :\r\nOuais, c'est ce qui \u00e9tait \u00e0 ce qui est assez int\u00e9ressant, avec tout \u00e7a, c'est qu'il y a, il y a une esp\u00e8ce de de constellation d'endroits g\u00e9ographiques si on prend la hausse, ce qui est quand m\u00eame une esp\u00e8ce de r\u00e9invente \u00e0 Sion avec des machines du disco am\u00e9ricain et qui se m\u00e9tisse avec de la pop synth\u00e9tique europ\u00e9enne traverse l'odeur, ces choses -l\u00e0, on va exactement dans quel qui qui qui sort \u00e0 Chicago et \u00e0 Detroit et d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est, c'est quand m\u00eame en Angleterre, \u00e0 Manchester, que \u00e7a, que \u00e7a que \u00e7a commence \u00e0 prendre son essor \u00e0 cause de des ph\u00e9nom\u00e8nes de de des des r\u00eaves sur le qui \u00e9tait aussi du disco oui les, les, les Anglais du Nord avait l'habitude de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:38) [82%] :\r\nC'est c'est mais bien le sens de la Motown et puis du coup s'est un peu appropri\u00e9 dans le nord de l'Angleterre en r\u00e9action \u00e0 tout syst\u00e8me donc qui voyaient comme des bouseux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:45) [80%] :\r\nExactement, qui avait des f\u00eates o\u00f9 il y a des milliers de gens qui sortait tout le week- end et donc \u00e0 un moment donn\u00e9 certains Didier londoniens sont all\u00e9s \u00e0 Ibiza ont d\u00e9couvert Alfredo ces clubs, le m\u00e9lange tous les Lippi europ\u00e9en qui faisait la f\u00eate et on ramen\u00e9 \u00e0 Londres et \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e7a s'est encha\u00een\u00e9 et \u00e7a a donc donn\u00e9 bah l\u00e0 : l'\u00e9t\u00e9 de l'amour donc avec la House l'SIDA etc, qui est quand m\u00eame le truc qui a amen\u00e9 apr\u00e8s les r\u00eaves avec le le le ce qu'on appelait le la, le, le, le hardcore qui ont fini par donner le la de gr\u00eale dans le NBI cela garage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:19) [84%] :\r\nToutes les musiques des ann\u00e9es 90 pour arriver arriver \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 finalement il y a moins d'innovation qui dans ces ces ann\u00e9es- l\u00e0, des r\u00eaves quel ensuite traverser l'Atlantique aux USA \u00e0 New-York y un club qui s'appelle l'\u00e9chelle \u00e0 Manhattan qui faisait des soir\u00e9es Nasa c'est \u00e7a qui s'inspire un peu des r\u00eaves \u00e0 l'anglaise mon club. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:38) [84%] :\r\nOui, mais le le le chef de rester un club \u00e0 la base afro- am\u00e9ricain donc l\u00e9gu\u00e9, nous on ne on n'y avait que avec l'alcool, il y avait, il y avait pas la grande il y a peut-\u00eatre, jus de fruits, hein et effectivement elle est il y a un Anglais qui a commenc\u00e9 \u00e0 s'appelle concerts des soir\u00e9es qui s'appelait Nasa qui \u00e9taient les premi\u00e8res soir\u00e9es techno, enfin les premi\u00e8res raisons en Am\u00e9rique du Nord, mais assez pour c'\u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez minoritaire, mais \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 petit \u00e0 petit pour arriver \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 ont finalement c'est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse avec le DM etc, donc effectivement c'est c'est c'est un mouvement qui est qui et qui est en expansion, chaque fois qu'il arrive dans un endroit parce qu'effectivement, c'est un truc que quand les gens d\u00e9couvrent il y a cette esp\u00e8ce d'impression d'avoir d\u00e9couvert la lumi\u00e8re comme \u00e7a de faire partir d'une d'une secte de privil\u00e9gi\u00e9s, et puis, puis \u00e7a se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:26) [80%] :\r\nL'aventure de l'acide \u00e0 c'\u00e9tait pas en anglais c'\u00e9tait Nathaniel Pierre Jones, alias Didier Pierre, l'auteur du fameux Jack Turbo dit avait bidouill\u00e9 sa T\u00e9bessa 303 ans en maltraitant les boutons dans tous les sens, avait donn\u00e9 \u00e0 ce fameux sont un peu acide bizarro\u00efde, c'est \u00e7a la l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:44) [82%] :\r\nOuais ben Didier Pierre, ce sont ce sont Montdidier effectivement un un producteur de Chicago qui qui qui bricolait les 2 instruments de base \u00e9tant la la la Terre 808 qui \u00e9tait une une bo\u00eete \u00e0 rythme et la TB 303 qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de de petites machines faite pour les balles pour pour \u00e9muler des, des lignes de basse mais qui marchait pas du tout, mais qui par contre a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 pour la si la hausse et donc c'est un esp\u00e8ce d'accident industriel qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 Struck l'appui qui a fait une musique compl\u00e8tement crypt\u00e9 et et effectivement \u00e7a, plus de la fum\u00e9e, les stroboscopiques et quelques stup\u00e9fiant donn\u00e9 tout un truc compl\u00e8tement nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:18) [76%] :\r\nLe\u00e7on de 1988 qui avait chang\u00e9 : celui de la la plan\u00e8te James avec des productions comme j'arrive pas \u00e0 lire Mendras bonheur castras c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:29) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un truc qui vient de New-York il pas Chicago et qui le c\u00f4t\u00e9 un peu plus, on va dire sur le foule avec des pianos des voix chant\u00e9es mais qui fait partie du qui part du du du m\u00eame du m\u00eame truc quoi et donc, on pouvait entendre la de l'incidence comme hausse beaucoup plus presque gospel, ils ont en fait quelques pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:46) [96%] :\r\nOn remonte le temps 88 le Summer of Love. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:22) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:40) [71%] :\r\nDonc un bon point et donc tomb\u00e9 pointe donc \u00e7a signifie donc point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:44:12) [64%] :\r\nJe dois donc il n'y a pas de bloquer la rentr\u00e9e d'Alema l\u00e0 o\u00f9 il y a sa voix de une avort\u00e9e de justesse par les talibans, certains qui offre d'voil\u00e0 donc je peux vous savez peut-\u00eatre pas du m\u00eame h\u00f4pital c'est vrai de d'abord \u00e7a l'\u00e9tat d'appels par mois h\u00e9 ben c'est la cadette et l'd\u00e9fendu pourquoi pour nous, c'est un peu \u00e0 tout \u00e7a va a de Saint-Bonifast d'aller dans Business qu'point une m\u00e9t\u00e9o Point l'\u00e9conomie ouverte, nous avons l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:00) [81%] :\r\nOn revient sur le 30\u00e8me anniversaire du of Love 88 en Angleterre, m\u00eame en Angleterre, c'\u00e9tait les m\u00e9dias traditionnels \u00e9teint un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:08) [76%] :\r\nVoil\u00e0 tra\u00eene pour entendre ces musiques -l\u00e0 sur des radios, il fallait \u00e9couter des radios pirates comme FM cool FME rocher FM vous \u00e9coutez, c'est vraiment absurde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:18) [81%] :\r\nBah oui, quand j'\u00e9tais en Angleterre parce que c'\u00e9tait le c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une fois de plus, a particip\u00e9 de Struck super sauvage et ill\u00e9gale, qui \u00e9tait beaucoup plus excitant que toutes les radios ou que tous les clubs \u00e9tablis, donc effectivement c'est aussi Radio- com qui CFM ou \u00e9norm\u00e9ment de talent, de producteurs, de Didier ont ont commenc\u00e9 puisque faisait pourchass\u00e9s par la police de d'HLM en HLM avec des antennes sur le toit et trucs dans les voitures et faisait saisir les disques c'\u00e9tait mais c'est vrai, effectivement, c'est un peu passionnant et c'est \u00e7a qui a contribu\u00e9, c'est tout ce c\u00f4t\u00e9 ill\u00e9gal et est pourchass\u00e9, qui a aussi contribu\u00e9 \u00e0 Rome le truc beaucoup plus excitant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:48) [78%] :\r\nJe vois aussi \u00e0 la sourisO. participer \u00e0 l'excitation du moment est -ce que c'est les, les, les Am\u00e9ricains qu'il faut remercier pour arr\u00eater les initiateurs de ce sommet au fleuve anglais les Didier qui \u00e9tait parti sur ABC, \u00e7a les producteurs de discours et de sols des d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes : tout le monde en m\u00eame temps, oui disons que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:08) [84%] :\r\nLes remercier, oui, mais il faut surtout les cr\u00e9diter parce que je l'aime, clairement et d'une musique qui qui qui est, qui est sorti des, des, des, des populations ou des ghettos latino et noir et gay am\u00e9ricain Colin l'ex- double minorit\u00e9 qui fait que l'industrie am\u00e9ricaine voulait pendant parler pendant longtemps et et ces gens -l\u00e0, beaucoup sont rest\u00e9s dans l'obscurit\u00e9 quand a commenc\u00e9 \u00e0 exploser en Europe, beaucoup sont venus jouer en Europe, mais effectivement tout est venu de Chicago, Detroit et New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:33) [81%] :\r\n\u00e7a permet d'\u00e9clater toutes les, les, les classes sociales, toutes les communaut\u00e9s Larry les vannes d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, Paradise Garage, voil\u00e0 les votants des avocats blond que que des dealers portoricain, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment les id\u00e9es quoi One de Rugova. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:49) [84%] :\r\nOui, il y a quelque chose de \u00e7a effectivement tout le monde est l\u00e0 pour faire la f\u00eate pour pour danser, pour \u00e9couter de la musique, et puis, et puis en Europe, c'\u00e9tait la m\u00eame chose comme rappelle quand on fait nos premi\u00e8res f\u00eates c'\u00e9tait vraiment extr\u00eamement m\u00e9lang\u00e9 socialement \u00e7a l'aide de 18 \u00e0 40 ans, les gens qui la f\u00eate qui se connaissaient pas, mais qui n'est pas le probl\u00e8me, c'\u00e9tait beaucoup moins moins moins s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es m\u00eame qu'aujourd'hui, quoi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus libre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:10) [84%] :\r\nDans la presse, mettre du Marianne Faithfull, je dis \u00e7a parce qu'on va \u00e9couter un nouveau titre de Marianne Faithfull dans ce Paradiso sur la 1\u00e8re on pourra pas dire que nous n'aurons pas \u00e9voqu\u00e9 les 30 ans du ce mort au fleuve en Angleterre en 1908 38 merci d'\u00eatre venu nous en parler Mandrake merci pour ce petit alibi et prochaine r\u00eave qui pourrait revenir comme \u00e7a en Suisse romande non aujourd'hui en 2018 sera impossible de revenir 14000 personnes pour pyramide \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:40) [76%] :\r\nBah, avec internet, tout est disponible donc c'est peu, \u00e7a peut compliquer puis hein, \u00e7a fait, \u00e7a fait piti\u00e9 pour qu'on n'a pas eu de devrait r\u00e9volution musicale, on l'attend, c'est compliqu\u00e9, Marianne Faithfull. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:22) [78%] :\r\nEt moi, \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:26) [77%] :\r\nEt gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, c'est l\u00e0 ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:36) [64%] :\r\nTunisie toujours la ce qui moi aussi. \r\nVoil\u00e0, ben on le voit. \r\nEt c'est ce que c'est, c'est c'est 6 matches voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:28) [78%] :\r\nOui, il a doubl\u00e9 Liess. \r\nLienemann j'ai, c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:50) [86%] :\r\nMarianne Faithfull j'ai dans l'id\u00e9e que Natacha forte et que nous aurions d\u00fb avoir au bout du fil pour nous parler d'alternatives \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, doivent \u00eatre bloqu\u00e9s dans une des 42 conf\u00e9rence qui se chevauchent pour parler du climat, de l'avenir de la plan\u00e8te parce que c'est \u00e7a, alternative \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve le 4\u00e8me Festival des initiatives locales pour le climat festival n\u00e9 juste avant la copie 21 la fameuse c\u00f4te parisienne de 2015 pour sensibiliser sensibiliser le bassin l\u00e9manique aux enjeux climatiques, on a pourtant si possible des r\u00e9ponses, des solutions, alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9bat \u00e7a invite des dizaines d'intervenants sur sur Gen\u00e8ve depuis quelques jours et donc le point d'orgue de cette manifestation, ce sera demain \u00e0 partir de 10 heures au parc des Bastions, ce sera l'occasion de parler par exemple de 10 ans du sommet de Copenhague 2009, ce sommet qu'on appelle le sommet de la derni\u00e8re chance, les \u00c9tats-Unis de Barack Obama avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soutenir leur \u00e9conomie America First, comme d'habitude, c'est l'occasion de rappeler qu'un Am\u00e9ricain PS4 suisse \u00e9cologiquement parlant et que \u00e7a c'est pas tr\u00e8s soutenable, enfin voil\u00e0 c'est le genre de choses que les gens vont se raconter demain \u00e0 Gen\u00e8ve, au parc des Bastions, j'arr\u00eate l\u00e0 parce que pendant que je vous cause \u00e9videmment St\u00e9phane Tornare de joindre sur son portable, Natacha forte et qu'on vous disait encore 2 qu'on avait parl\u00e9 avec elle, mais en l'occurrence de musique puisque demain soir \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce parc des Bastions, des concerts de The Craig ce qu'on avait re\u00e7u ici m\u00eame il y a d'ailleurs un de leurs musiciens qui est juste derri\u00e8re moi qui accompagnait tout \u00e0 l'heure, p\u00eale-m\u00eale, Danica et puis bigger pour alternative bas 2018 demain \u00e0 Gen\u00e8ve a bigger justement \u00e9coutons -les, ils viennent de d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, soutenus par le dispositif iceberg des Eurock\u00e9ennes bigger. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:58) [66%] :\r\nMaurice c'est pas seulement ici il y a une alternance la police turque nourrit de oui, ah oui c'est terrible roulement inaccessible source RFI ah. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:21) [62%] :\r\n\u00e0 lire ici la l'histoire, bon, c'est cela qui est la possibilit\u00e9 et partir, mais l'objectif \u00e9tait de nous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:42) [61%] :\r\nEt il y a 5 ans appelle des il dit par le social avec \u00e7a donc voil\u00e0, possibilit\u00e9 qui est faite. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:03) [68%] :\r\nLes cin\u00e9mas de la du programme, \u00e7a se serait point\u00e9 \u00e0 observer est bien c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:52) [69%] :\r\nPoint com et comme bon ben oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:02) [63%] :\r\nAvec 2 2 6 2, que ce soit ne voit juste, je la -il d'un homme, c'est mieux, oui, mais une de et Square Dieu, Dieu le web, h\u00e9 ben c'est pas gai de a parl\u00e9 un tout petit probl\u00e8me pour \u00e7a face air et qui n'ont pas renonc\u00e9, monsieur Pasqua, direction et que c'est bien et oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:33) [62%] :\r\nIl a parl\u00e9 de de styr\u00e8ne dans l'histoire, un plan \u00e7a, qu'ils soient pour, et 46 j'ai aucune radioactivit\u00e9 guerre donc de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:57) [87%] :\r\nDonc prochain album para\u00eetra en novembre et nous les inviterons dans ce Paradiso pour en parler, ils seront demain soir au Parc des Bastions, dans le cadre d'alternative \u00e0 4\u00e8me Festival des ici h\u00e2tive local pour le climat, avec des concerts aussi donc bigger \u00e7a et puis cette taxe demain \u00e0 Gen\u00e8ve, merci encore \u00e0 p\u00eale-m\u00eale d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter cet album qui sort aujourd'hui dans ce Paradiso merci \u00e0 St\u00e9phane Tornare pour la technique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:23) [73%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T18:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F429F30E-76E4-4A0B-AB50-DA873BBDE3C7", "internalArchiveId": "F429F30E-76E4-4A0B-AB50-DA873BBDE3C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JARDINS FAMILIAUX 5/5 - Les mauvaises graines", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Il y a un paradoxe immense dans les jardins. L'id\u00e9e de parcelle privative, de terre que l'on cultive pour soi, de grillades que l'on organise entre soi, de voisins dont le territoire semble infranchissable et, en m\u00eame temps, l'exigence du collectif, la vie communautaire. Entre une s\u00e9ance de comit\u00e9 et la vie isol\u00e9e d'un monsieur qui nourrit les chats sauvages, voyage au pays des solitudes peupl\u00e9es.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Il y a un paradoxe immense dans les jardins. L'id\u00e9e de parcelle privative, de terre que l'on cultive pour soi, de grillades que l'on organise entre soi, de voisins dont le territoire semble infranchissable et, en m\u00eame temps, l'exigence du collectif, la vie communautaire. Entre une s\u00e9ance de comit\u00e9 et la vie isol\u00e9e d'un monsieur qui nourrit les chats sauvages, voyage au pays des solitudes peupl\u00e9es.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1557, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9826938", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 21.09.2018", "Vacarme du 21.09.2018", "JARDINS FAMILIAUX 5/5 - Les mauvaises graines / VAC_2018-09-21T13:04:15_vacarme", "JARDINS FAMILIAUX 5/5 - Les mauvaises graines / VAC_2018-09-21T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Il y a un paradoxe immense dans les jardins. L\u02b9id\u00e9e de parcelle privative, de terre que l\u02b9on cultive pour soi, de grillades que l\u02b9on organise entre soi, de voisins dont le territoire semble infranchissable et, en m\u00eame temps, l\u02b9exigence du collectif, la vie communautaire. Entre une s\u00e9ance de comit\u00e9 et la vie isol\u00e9e d\u02b9un monsieur qui nourrit les chats sauvages, voyage au pays des solitudes peupl\u00e9es.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Il y a un paradoxe immense dans les jardins. L\u02b9id\u00e9e de parcelle privative, de terre que l\u02b9on cultive pour soi, de grillades que l\u02b9on organise entre soi, de voisins dont le territoire semble infranchissable et, en m\u00eame temps, l\u02b9exigence du collectif, la vie communautaire. Entre une s\u00e9ance de comit\u00e9 et la vie isol\u00e9e d\u02b9un monsieur qui nourrit les chats sauvages, voyage au pays des solitudes peupl\u00e9es.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Matthieu Ramsauer\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-9826939", "ece-9826938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:31:52Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nVacarme avec le royaume du web du 28 au 30 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [77%] :\r\nOn m'avait br\u00fbl\u00e9 mais patate j'avais des patates comme \u00e7a, comme \u00e7a au les un, je suis parti une semaine il y avait plus une \u00e2me les carreaux \u00e9taient comme \u00e7a. \r\nParce qu'ils sont venus de nuit ou c'est pas avec de d\u00e9sherbants et ce que l'on fait avec un poste avec les gens, surtout pas moins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [89%] :\r\nV\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:04) [94%] :\r\nTout n'est pas rose dans les jardins familiaux que l'on voit dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques de nos villes ou aux abords de nos autoroutes tout n'est pas rose lorsque l'on est un peu diff\u00e9rent, ou qu'on ne parvient plus \u00e0 entretenir comme il faut son petit bout de terre il y a un paradoxe dans les jardins familiaux, chacun se sent chez soi dans sa parcelle privative, s\u00e9par\u00e9e des autres par une petite barri\u00e8re ou par une petite et mais ces murs sont fragiles et le regard de l'autre \u00e9tant faite omnipr\u00e9sent et m\u00eame si l'essentiel des \u00e9changes et de bienveillance l'agacement et l'agressivit\u00e9 existe aussi pour conclure notre semaine potag\u00e8re notre reporter s'est gliss\u00e9 dans une s\u00e9ance du comit\u00e9 des jardins familiaux du Ch\u00e2telard o\u00f9 l'on traite des probl\u00e8mes quotidiens banals du jardin et puis il a rencontr\u00e9 un homme, un ancien pensionnaire du jardin du Ch\u00e2telard qui, aujourd'hui, ne se sent plus vraiment \u00e0 son aise, voici les mauvaises graines un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:11) [82%] :\r\nVoudrait bien savoir qui vient au local boire sans enlever ses bouteilles \u00e0 la cl\u00e9, parce que \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range pas, personnellement moi je suis pour nous ici de Champlain et pour un an plus t\u00f4t, si on n'accuse personne, on pose la question : bonjour, bonjour, Lamy-Chappuis a peu salut, \u00e7a va s'\u00e9value Noir D\u00e9sir a demand\u00e9 \u00e0 nous, \u00e7a va ouais bonsoir Adriano oui \u00e7a va pas nous plus ces Jean-Paul ouais les moi partout, d'autres pourraient je sais que c'est pas Olivier qui vient boire des bi\u00e8res, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e0 la limite des bouteilles d'eau, \u00e7a peut \u00eatre nous m\u00ealer with la Vierge pense par Brassens Gare jour moi ben c'est-\u00e0-dire qu'on avait mis des affiches partout, voil\u00e0, oui, oui, il a encore l\u00e0 au cadavre de bi\u00e8re donc c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 bien qu'on puisse l'et le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [84%] :\r\nMoi, je veux juste ouvrir la s\u00e9ance merci \u00e0 ceux qui ont pu venir, bon moi j'aimerais juste commencer par un truc, c'est la f\u00eate qu'on a eu le bilan total de la f\u00eate, avoir le d\u00e9briefing de d'ratios puisque c'est toi qui a organis\u00e9 comment tu ressens cette f\u00eate comment tu as \u00e9t\u00e9 contente a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u qu'est ce qui aurait pu \u00eatre diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:30) [81%] :\r\nC'\u00e9tait comme comme tout le monde de toll\u00e9 pour le trouver qui \u00e9tait l\u00e0, ils \u00e9taient contents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:36) [81%] :\r\nMais tout est rentr\u00e9 dans tes fr\u00e8res dans ce que tu non l'aurait achet\u00e9 tout parce que c'est \u00e7a, ensuite, mais oui, alors un peu, l\u00e0 je me suis toujours veulent ben faut qu'on soit qu'on sache exactement ce n'est pas que ce soit de ta poche, tu vois ce que choisir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:51) [70%] :\r\nNon, moi j'ch\u00f4mage son sens \u00e0 son Champ sortez avec Nicolas alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:55) [74%] :\r\nOh, c'est le c'est \u00e0 noter que la CFDT, on a fait 2 francs 8 au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:02) [80%] :\r\nDe b\u00e9n\u00e9fices Bertrand defrain 8 tonnes mais elle est de France, c'est quelqu'un qui m'a laiss\u00e9 2 francs ou plus, il est 8 heures de centimes la plein important c'est qu'on soit et rentrer dans nos frais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [91%] :\r\nSi une autre ann\u00e9e ont fait de nouveau une f\u00eate portugaise voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:21) [75%] :\r\nMais peut-\u00eatre que la prochaine fois \u00e7a soyons un autre pays qui sera le venu tout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:26) [89%] :\r\nOn aimerait bien que \u00e7a soit \u00e0 notre pays \u00e0 cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait les Portugais, moi j'ai bien appr\u00e9ci\u00e9, puis j'ai trouv\u00e9 que, malgr\u00e9 tout, il y avait quand m\u00eame eu beaucoup d'aide par rapport aux Portugais ils \u00e9taient l\u00e0, ils \u00e9taient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est \u00e0 refaire avec une communaut\u00e9 pourquoi pas vraiment quelqu'un d'autre, hein, \u00e0 des Africains ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:50) [80%] :\r\nTu vois sur ceux qui sont moins, \u00e7a c'est clair, il y a avec un potentiel de gens qui peut donner un coup de main qui est \u00e9norme, mais c'est avec les Portugais tandis que si on fait une f\u00eate par exemple avec des Italiens, mais italien maintenant beaucoup Jean-Pierre a donn\u00e9 un coup de main, oui, mais oui, non mais je dis D\u00e9d\u00e9 yougoslave exYougoslavie Latour, hier il y en a pas mal \u00e7a aurait et les fonds qui qui se la tout isol\u00e9e il vraiment font toujours copains Jean-Pierre Bel des Balkans, il s'est assis sur son travail, c'est assez, on est dans les jardins faut qui se mettent tous ensemble et puis voil\u00e0, accueil y a aussi des Suisses qui s'entendent pas, moi non pas voil\u00e0, on est d'accord dans toujours c'est super bien l'ann\u00e9e prochaine, faire une f\u00eate normale et puis peut-\u00eatre dans 2 ans, on veut faire, on veut faire, on fait des cochons de lait, c'est pas mal comme un fait d\u00e9clenchant de aussi, \u00e7a s'appelle \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:44) [87%] :\r\nC'est sympa aussi loin ta r\u00e9gion \u00e7a y a oui, parce que le cochon de lait portugais est meilleur que le cochon de lait et yougoslave, il est moins \u00e9coeurant Auch, ils font plus souvent non c'est pas du tout la r\u00e9gion \u00e9paisse, moi j'ai j'ai d\u00e9gust\u00e9 les 2 quand ils en avaient fait rouler yougoslave m'en avaient donn\u00e9 un peu, c'est vrai que j'aime ce qui est assez relev\u00e9 mais le Portugais a quand m\u00eame meilleur pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [85%] :\r\nEst l'accord est -ce que quelqu'un a quelque chose \u00e0 rajouter sur l'affaire chez nous en honore Liliane non donc c'est OK, bon oui moi suis quelqu'un voudrait mettre quelque chose dans l'article, par rapport \u00e0 \u00e7a parce que vous pouvez nous donner des id\u00e9es, il y a aussi un je distingue d\u00e9crit assez bien \u00e9coute Horacio je vais mentionn\u00e9 dans l'article 1 que c'est. \r\nSon id\u00e9e : ta pr\u00e9paration que ce sont des amis aussi jardinier qui en quittant, donner un coup de main, je vais plut\u00f4t mettre en avant justement tous ses amis portugais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [84%] :\r\nQui ont particip\u00e9 \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:01) [80%] :\r\nJ'avais la rythmer jetant tombais pour rien, je suis tomb\u00e9 de 3 fois ici, alors forc\u00e9ment, je me suis trouv\u00e9 un peu apr\u00e8s, vous dites : vous \u00eates en retard, pourquoi, parce que, il y aurait \u00e9t\u00e9 cultures alors que j'aurais fait. \r\nJ'ai arrach\u00e9 pommes-de-terre l'autre jour j'aurais planter des salades Urech mais dure longtemps, oui, vous voyez, il y a encore pas mal de choses \u00e7a o\u00f9 j'aurais pu avancer un peu, je pourrais pas faire puis pr\u00e9sent je m'abaisse un petit moment sa ligne pour attacher Thomas du peuple eurent amour manceau ou alors palpitant qui est. \r\nQui travaille \u00e0 fond, alors il faut faire attention moi dit d'aller tranquillement alors vis-\u00e0-vis des autres, j'ai l'air d'\u00eatre un peu tra\u00eenards. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:51) [95%] :\r\nC'est vrai, vous avez l'impression que vos voisins, ils sont beaucoup plus en avance que vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:56) [91%] :\r\nOui, quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [79%] :\r\nOui, et les Portugais le disait chez eux, ils plantent au mois de f\u00e9vrier. \r\nNous en plainte au sein de glace. \r\nAlors \u00e7a fait tout de suite \u00e0 2 mois, alors si la saison est favorable leur chemin sous leurs plantations du mois de f\u00e9vrier. \r\nElles tiennent le coup, c'est \u00e7a le gel, ma foi, se perdent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [97%] :\r\nVous pouvez vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [79%] :\r\nOui, je m'appelle mais les banques, voil\u00e0, j'ai 8 ans 3 ans. \r\nEt je suis au jardin puis 24. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:33) [99%] :\r\nEt vous faisiez quoi comme m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [94%] :\r\nAgent de police. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:36) [98%] :\r\nVous continuez \u00e0 faire un peu la police ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [80%] :\r\nNon, non, non, surtout pas sur au port, non, non, j'ai fait mon temps \u00e0 32 heures c'est suffisant, puis \u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a devient plus tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est plus du tout la la m\u00eame p\u00e9riode que lorsque je travaillais qu'ce qui a chang\u00e9, tout, on n'avait pas de drogu\u00e9s n'avait pas les il y avait pas d\u00e9j\u00e0 gens tous ces \u00eatre chez moi, il me d\u00e9range pas les \u00e9trangers, bien au contraire, j'ai presque tous des amis l\u00e0 autour c'est des Portugais, des espagnols, l\u00e0, s'\u00e9tonne turc c'est de Yougoslaves charge bien seulement il y avait pas \u00e7a \u00e0 l'horizon une entente alit\u00e9. \r\nAlors il faut s'y faire, \u00e7a change un peu, oui, c'est la cabane pour les pique- nique qui les int\u00e9resse. \r\nAlors il sait d\u00e9j\u00e0 par leurs coutumes de chez eux et pique- nique beaucoup ils invitent la famille, il faut des immenses grillades alors les cabanes et les jardins, c'est l'id\u00e9al parce qu'un Will au sommet : Paul faire le feu autrement que et dans ces lieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:48) [93%] :\r\nEt vous, quand vous \u00eates arriv\u00e9, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [83%] :\r\nNon parce qu'ils \u00e9taient par l\u00e0 hein. \r\nC'\u00e9tait encore les viols suisse l\u00e0 est temps entend une broche qui tournait, mais c'\u00e9tait pas des repas comme apr\u00e8s un \u00e0 12, 15, 20 par famille autour d'une table de la la cabale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:07) [87%] :\r\nMais chez vous, alors, c'est comment votre cabane vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:11) [76%] :\r\nLe meilleur jeune, je me suis beaucoup plus la moelle et Charles, vous avez des chats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [80%] :\r\nCes 5 chats qui viennent ici r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a m'attire un petit peu des ennuis, pourquoi, parce qu'il y a des voisins qui ne les aime pas, parce que soi-disant il creuse ou bien. \r\nIl gratte les carreaux Ugarte le jardin, bon moi je peux pas dire de pitch oui l\u00e0 moi j'ai jamais vu une souris dans mon jardin et avant cette nuit dames qui \u00e9taient l\u00e0 derri\u00e8re et disait il y a eu tout le temps des souris, je lui ai pris 24 top de Nad\u00e8ge. \r\nEn m\u00eame temps les trappes alors ici, je pense que les souris elle simple et les chats viennent pas, je suis tranquille de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:56) [89%] :\r\nEt donc ses 5 chats sauvages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [89%] :\r\nThomas je voudrais bon que je peux porter, il peut caresser donc me connaissent bien, mais ils sont pas \u00e0 moi, c'est pas ma propri\u00e9t\u00e9, comme certains veulent bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:11) [80%] :\r\nOn sent que c'est surtout la Maison des Chats parce qu'il y a des caisses achat il a enfin pas \u00e9duquer, sachez que l'on appelle \u00e7a peut \u00eatre une cabane Achard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [85%] :\r\nOui, c'est les cabanes polym\u00e8re, celle -l\u00e0 je l'ai pas enlever encore. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:22) [95%] :\r\nEt puis plein d'Ecuele avec du lait des croquettes et tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:26) [78%] :\r\nEt puis la vie de des bo\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:28) [90%] :\r\nC'est \u00e0 quel moment que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 apprivoiser les chats sauvages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [84%] :\r\nBah, depuis le d\u00e9but que celui -l\u00e0, il y en a toujours eu un qui venait, puis il am\u00e8ne les autres puis d\u00e8s qu'ils sentent qu'il a mang\u00e9 viennent de m\u00eame. \r\nParce qu'il y en a qui viennent depuis la ferme l\u00e0- bas, il y en a qui viennent depuis la ferme du Mans et scolaire pour les emp\u00eacher de venir, il y a des matins je trouve 4 5 cailloux ici vous voyez l\u00e0, c'est ma r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:57) [93%] :\r\nC'est ce que je trouve vous avez plein, tout plein de cailloux l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [84%] :\r\nBen c'est des cailloux que je trouve ici et qui lancent les cailloux, alors je l'air en mars matin mais la. \r\nC'est l'arsenal. \r\nPas pour moi mais pour les autres. \r\nComme une ann\u00e9e c'est-\u00e0-dire d\u00e9passer, on m'avait br\u00fbl\u00e9 mais patate. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:23) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [88%] :\r\nParce que j'avais je pense. \r\nJ'avais des patates comme \u00e7a comme Sarraute. \r\nJe fais parti une semaine. \r\nIl y avait plus une \u00e2me les carreaux \u00e9taient comme \u00e7a. \r\nEt j'ai retir\u00e9 une pomme de terre comme \u00e7a. \r\nAlors, qui sont venus de nuit ou c'est pas avec de d\u00e9sherbants. \r\nEt alors, n\u00e9e. \r\nOui, c'est comme \u00e7a, c'est comme les cailloux \u00e7a. \r\nCe que l'on fait avec. \r\nPas chicaner avec les gens, surtout pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:01) [84%] :\r\nPour un ses 3 messieurs, mais je pense plut\u00f4t Pierre la le bassin de la 465 la dame la voile et le bassin, il est compl\u00e8tement bouch\u00e9 compl\u00e8tement : elle a 3 enfants, moi j'aimerais pas qu'un des enfants, il tombe dans le bassin, qui a un probl\u00e8me, la roue 465 elle m'a dit \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 depuis un petit moment, elle avait, il se vidait pas bien, il se vidait pas bien, ben maintenant il se vident plus du tout, hein, je suis mont\u00e9 alors donc les moustiques ont fait tout leur nid, l\u00e0 haut, y en a plein le bassin, je lui ai demand\u00e9 de le vider au bidon pour que pour qu'il meure au soleil, mais 465 juste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:42) [76%] :\r\n\u00e7a derri\u00e8re, on ne peut \u00eatre qu'on a choisi la ville accordera donc non voil\u00e0 4641,65, 1 64 ans, un r\u00f4le oui 460 474 non, non, soit c'est bien s\u00fbr la seule la re\u00e7oit l'\u00e2ge dans le grand Hall internationale qui tranche voil\u00e0 oui, ce que je viens oui c'est Madame Voynet d'accord auquel OK aimerait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:06) [85%] :\r\nQuand Justin de petites choses, le 324 \u00e0 a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 ce soir, parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 un rappel, mais tout d'un coup, il y a rien encore, alors je vais lui envoyer un 2\u00e8me rappel non. \r\nPuis j'ai \u00e9t\u00e9 voir mais par compte son jardin, il y a, il y a quelque chose dedans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:28) [76%] :\r\nOui, je m'occupe de Dujardin largesses et ce soir, je crois qu'on voulait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:41) [84%] :\r\nDonc il y a des patates \u00e0 terme via les croquettes proche il y a le CAC l'fondu, il y a plein de souvenirs aussi, vous avez mis plein de souvenirs au mur voil\u00e0 un un carquois Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:54) [71%] :\r\nOui, c'est le Kenya \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:58) [71%] :\r\nL\u00e0- bas, c'est \u00e0 Ushua\u00efa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:01) [80%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait \u00e0 Ushua\u00efa oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [93%] :\r\nDonc j'ai fait le monde entier. \r\nOh le Mexique oui, c'\u00e9tait mon pays favoris pour mais mais vacances. \r\nOn bien le Mexique. \r\nC'est un j'des j'ai fait 37 ou 38 \u00e9tats. \r\nJ'h\u00e2tive 21 fois 22 fois j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:26) [86%] :\r\nDonc, c'est comme un petit pour d\u00e9crire, c'est comme un petit carnotzet ici tout bois\u00e9 d'ailleurs avec un banc de Decoin en bois, on a vraiment l'impression d'\u00eatre dans un petit Chalet avec plein d'objets contre les murs, des horloges, des cadres et des souvenirs de voyage les troph\u00e9es de de boules, parce que vous avez particip\u00e9 au championnats du monde de boule \u00e0 \u00e0 \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:49) [82%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, \u00e9tait vice- champion du monde Proulx d'abord le faire et \u00e0 la boule lyonnaise ben voil\u00e0 mon impose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:58) [93%] :\r\nBonjour, j'ai souhait\u00e9 qu'est que vous aimez quand vous venez ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:08) [84%] :\r\nMoi, c'est surtout le calme, comme \u00e0 pr\u00e9sent oui et puis \u00e7a donne un but : faut -il sortir, on peut pas rester \u00e0 la maison ce donne telle ou le pas marcher en doit bouger, alors moi j'habite au bois gentille. \r\nAlors \u00e7a me fait tous les matins le trajet parce que tous les matins, \u00e9t\u00e9 comme hiver, je viens donner \u00e0 manger au chat. \r\nAlors depuis le parc que je fais le le trajet la navette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:35) [95%] :\r\nVous pouvez expliquer pourquoi vous \u00eates pris d'affection pour s'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, je me pas vous dire j'aime toujours bien aim\u00e9 les bestioles mais j'avais pas un amour particulier pour Richard Pigeanne a eu un \u00e0 la maison. \r\nKimD. de chez mon fils et puis apr\u00e8s on s'est habitu\u00e9 \u00e0 s'chats, on a d\u00fb le faire endormir parce qu'il arrivait \u00e0 l'\u00e2ge et puis les autres sont arriv\u00e9s la bourde chats continuez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:08) [95%] :\r\nEt vous leur donnez des noms. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:10) [73%] :\r\nNon pas autrement dans le rire, non je dis n\u00e9gro, le gris, c'est gris r\u00e9ellement plaire chez Blanchot comme Charb vous par couleur pour le RPR et. \r\nAlors comme \u00e7a, comme mais \u00e7a ne m'en suis j'ai vu un chat \u00e9tait vu j'ai vu n\u00e8gre. \r\nComme celle celle elle sait. \r\nLes C\u00e9line aura. \r\nPeuvent pas baptis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:38) [87%] :\r\nLe point 2 on nous a vraiment sali les toilettes comme on peut pas imaginer, c'est-\u00e0-dire que les gens ont mis leurs excr\u00e9ments sur les parois par terre hant\u00e9e par ton bouch\u00e9 les toilettes avec du papier en m\u00e9thodique rouleaux dans le truc, quand il y avait encore les rouleaux, puis apr\u00e8s, quand on a \u00e9limin\u00e9 les rouleaux avec d'autres papiers etc et donc on s'est pos\u00e9 la question, voil\u00e0 qu'est -ce qui fait que les gens en arrivent \u00e0 untel stade parce que nous on est surpris, je veux dire, qui chez chez lui. \r\nFais comme \u00e7a avec ces toilettes personne voil\u00e0, donc nous on s'est pos\u00e9 la question est -ce que ces comptes le comit\u00e9 est ce que ces comptes, celui qui fait les toilettes parce qu'on l'aime pas, parce qu'il il parle beaucoup, parce que si, parce que \u00e7a est -ce que c'est contre moi en tant que pr\u00e9sidente voil\u00e0, on va l'encre ACL est -ce que c'est contre voil\u00e0, mais c'est c'est fatigant, je veux dire c'est r\u00e9current, c'est fatigant, c'est quelque chose qui nous \u00e9nerve d'autant plus que nous, on est un des seuls groupement qui avons des toilettes, n'oublions pas \u00e0 bloquer et on ne on ne on pas parce que on peut pas un mais des cam\u00e9ras, c'est possible, l'autre l'interdit, mais en plus vous faites les toilettes, vous, vous partez en vous faites un tour dans les jardins, vous revenez, il y a quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9pique c'est sale et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me qu'on essaye de r\u00e9seau depuis pas mal de temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:06) [81%] :\r\nMoi, je pose pour les confier \u00e0 Madame d'assez audacieux et de ce que vous voulez le \u00e7a mieux et puis voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:15) [91%] :\r\nMoi, je peux comprendre aussi que c'est lassant, que tu fais du travail tu viens, tu n'es toi tu fais propres tu reviens 2 heures apr\u00e8s, et \u00e7a, c'est comme si tu brasser du vent, donc voil\u00e0, au bout d'un moment, je me dis il y en a peut-\u00eatre qui le guette, ils attendent qu'qui nettoie pour droit derri\u00e8re expr\u00e8s pour l'emb\u00eater, chose qu'ils ne feront peut-\u00eatre pas \u00e0 Madame da Silva c'est \u00e7a que je veux dire, seulement je ne suis pas voil\u00e0 parce que maintenant, on voit bien, \u00e7a fait quoi 2 ans \u00e7a n'a pas arr\u00eat\u00e9 ses probl\u00e8mes de toilettes, donc il y y a un moment donn\u00e9, il faut essayer de changer de strat\u00e9gie, puis essayer de voir donc voil\u00e0, si tout le monde est d'accord, je vais tenir inform\u00e9 Olivier mais je pense que je vais prendre contact avec Madame da Silva \u00e0 lui proposer \u00e7a pour cette ann\u00e9e, on est quasi \u00e0 la au milieu de l'ann\u00e9e, admettons que ben cette ann\u00e9e, elle toucherait 300 francs et puis \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, on lui propose \u00e7a, bon voil\u00e0, je sais pas ce que vous en pensez, mais je pense que \u00e7a c'est, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:18) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait hier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:22) [69%] :\r\nAlors l\u00e0 \u00e7a grand po\u00e8te, voil\u00e0 ce que tu vas me la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:30) [84%] :\r\nMais il faut oublier ce que je veux nettoyer dessous alors pourquoi une fiction. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:38) [82%] :\r\nAlors on peut l'orienter en fonction de, aide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:44) [74%] :\r\nJe le fasse, non, tu peux, tu, il est, j'ai cherch\u00e9 la chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:57) [85%] :\r\nUn petit coup \u00e0 la grille oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:01) [99%] :\r\nChaque chose en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:05) [76%] :\r\nHachette la peine Omn\u00e8s c'est le coeur, puis j'ai plus de Sophie, je suis un gros contrat par le souffle, alors je suis \u00e0 l'impression d'\u00e9touffer. \r\nBen, je pourrais vous citer, tr\u00e8s peu pour leur \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:26) [90%] :\r\nEt puis comment sont les relations alors parce que vous m'expliquez quand m\u00eame ces histoires de chats, \u00e7a fait quand m\u00eame un peu peur comment sur les les relations, tout a chang\u00e9, tout est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:36) [70%] :\r\nAllez vers les relations ce d\u00e9partement avec qui est. \r\nIl y a des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [85%] :\r\nC'est sp\u00e9cial. \r\nTr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\nOn a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien servi pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:56) [75%] :\r\nEt puis ma foi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:59) [87%] :\r\nUn petit peu comme \u00e7a fois qu'est -ce qui a chang\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [100%] :\r\nL'ambiance. \r\nAlors bien ben en faisait le une f\u00eate de premi\u00e8res au bon il y a plus de gamme dans un, mais \u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup de gamins courent leur 1er routi\u00e8re dans le cort\u00e8ge, tout le long des jantes avec les flambeaux et \u00e7a n'existe plus et avait d\u00e9faite en bas, o\u00f9 tout le monde venait \u00e0 pr\u00e9sent c'est qu'elle soit \u00e0 personne, les autres s'abstiennent dit allez. \r\nNon, c'est un petit peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:33) [93%] :\r\nVous diriez, vous n'avez pas d'amis ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:37) [96%] :\r\nDes amis. \r\nAlors, des bons copains mais pas d\u00e9sarmer. \r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\nLes amis et on les voit aussi ailleurs qu'la. \r\nAlors pour moi qui ai d\u00fb a fait 25 hein, enfin 4 et quelques mois, je trouve que d\u00e9j\u00e0 fait une bonne partie, alors que ce sera le moment de partir, partir et voil\u00e0. \r\nC'est comme \u00e7a. \r\nC'est aussi, j'ai aussi de la peine quel comment ce petit peu \u00e0 perdre, Louis, un petit peu la m\u00e9moire alors des fois je dois r\u00e9p\u00e9ter. \r\nC'est \u00e7a qui est p\u00e9nible. \r\nC'est de r\u00e9p\u00e9ter les questions ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:55) [76%] :\r\nJ'arrive bien partir alors du dissipe quelques quarts d'heure, 20 minutes qui aura le brasier alors une fois qu'on a la somme la braise en sur leur sur les crimes de en accorder un cri, l'interm\u00e9diaire, hein, parce que la tour pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:15) [74%] :\r\nAu-del\u00e0, \u00e9t\u00e9 saucisses \u00e0 r\u00f4tir des petites, on a des travers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:22) [92%] :\r\nAlors \u00e7a suffit, est une salade aux pommes de terre du jardin, c'\u00e9tait idiot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:40) [92%] :\r\nR\u00e9agissez au reportage d'Arnaud Robert en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0 vous avez \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par la solitude qui se cachait derri\u00e8re la et de ce jardin potager 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix Arnaud Robert St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour et Matthieu Ramsauer, on se retrouve dimanche \u00e0 9 heures sur la premi\u00e8re, dans Les \u00c9chos de vacarme o\u00f9 j'accueillerai Arnaud Frauenfeld-H\u00e9lios il est sociologue et il observe depuis des ann\u00e9es le microcosme que repr\u00e9sente les jardins familiaux que raconte -t-il de la Suisse d'aujourd'hui sont -ils un bastion des traditions ou au contraire un vrai laboratoire de l'alt\u00e9rit\u00e9 entre les courgettes, les poireaux, les carottes vient -on chercher un espace de repli ou un espace d'ouverture pour en parler, je recevrai aussi Saskia Duarte et pr\u00e9sidente des jardins familiaux du canton de jeunes. \r\nAvec le royaume du web du 28 au 30 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:46) [91%] :\r\nPourquoi, pourquoi, info trafic RTS suite \u00e0 la panne, un v\u00e9hicule sur l'autoroute Lausanne- morale, la circulation est ralentie entre Yverdon Sud Estavayer-le-Lac en Direct. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T11:46:09Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5370287-5935-40CF-A540-77E3E475AC86", "internalArchiveId": "C5370287-5935-40CF-A540-77E3E475AC86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - St\u00e8ve Bobillier, philosophe", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - St\u00e8ve Bobillier, philosophe (5H45 INVITE 21.09 STEVE BOBILLIER)  TITRE WEB : St\u00e8ve BOBILLIER philosophe\r\n**.38\r\nPour la photographie, les droits sont \u00e0 RawKing Photography.\r\nA l'hotel IBIS taxi r\u00e9serv\u00e9\r\n T\r\n5h45\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 change, se transforme. Et vite. \r\nIl y a sur la table des sujets auxquels on n'avait pas affaire avant... \r\nPar exemple, le suicide assis\u00e9, le mariage pour tous, le changement de sexe \u00e0 l'Etat civil pour les personnes transgenres...\r\nComment l'Eglise chr\u00e9tienne, dont la mission principale consiste \u00e0 poser un cadre de valeurs (chr\u00e9tiennes) , se positionne-t-elle face \u00e0 ces changements importants, voire bouleversants.\r\nNotre invit\u00e9 est l\u00e0 pour \u00e7a. Pour donner une orientation.. Des pistes.\r\nPhilosophe et \u00e9thicien, la\u00efque, STEVE BOBILLIER est le nouveau collaborateur scientifique de la Commission de bio\u00e9thique des \u00e9v\u00eaques suisses. Commission de 12 membres regroupant \r\nm\u00e9decins, philosophes, th\u00e9ologiens et juristes , soit mandat\u00e9s sur des dossiers particuliers, soit consult\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, par exemple pour des modifications de loi.\r\n\"Les id\u00e9es ne vieillissent pas, ce sont les contextes qui changent\u00bb pr\u00e9vient-il.\r\nBonjour St\u00e8ve Bobillier!\r\nVous allez bien? \r\nValaisan de naissance, vous habitez maintenant \u00e0 Fribourg, un haut lieu pour l'Eglise, avec la cath\u00e9drale St Nicolas non loin de vos bureaux, sur laquelle on peut monter, d'aiileurs, je le rappelle au passage, 365 marches: \u00eates-vous d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 au sommet de la Tour?\r\nLe Valais aussi est un haut lieu de catholicisme... pourtant, St\u00e8ve Bobillier, vous avez grandi \u00e0 Orsi\u00e8res dans un cadre pas sp\u00e9cialement centr\u00e9 sur la pratique de la religion catholique...\r\nVous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 St-Maurice, puis \u00e0 Fribourg et Gen\u00e8ve. Puis encore un doctorat \u00e0 Paris et un post-ctorat \u00e0 Rome. Autant dire que la philosophie vous passionne, notamment la philosophie pour enfants...\r\ntjrs chouette de vulgariser des grandes id\u00e9es...\r\nVous n'\u00eates pas vieux.... n\u00e9 en 1982, deux enfants - des jumeaux en bas \u00e2ge... Croyant pratiquant?\r\nVous avez un lien avec la musique, chef de choeur et chanteur... Avez par exemple cr\u00e9\u00e9 et dirig\u00e9 le choeur valaisan des jeunes, premier choeur cantonal bilingue en Suisse.\u00a0\r\nDans cette \u00e9mission, nous demandons justement \u00e0 nos invit\u00e9s de venir avec une musqiue de leur choix, \u00e0 partasger avec les auditeurs... Pour le coup, vous avez choisi un morceau assez peu la\u00efque : L'ouverture des V\u00eapres de la Vierge de Monteverdi, par Jordi Savall,\u00a01988 (Mantua):\r\nMUS\r\n.....\r\nDonc vous, ce qui vous int\u00e9resse, ce ne sont pas les questions religieuses \u00e0 proprement parler, vous \u00eates la\u00efque je le r\u00e9p\u00e8te, mais ce sont les questions suscit\u00e9es par les changements de soci\u00e9t\u00e9 et comment se positionner, philosophiquement, \u00e9thiquement, face \u00e0 ces questions...\r\nCe nouveau poste vous permet de pratiquer une philosophie concr\u00e8te, si je comprends bien. Concr\u00e8te et applicable...\r\nQu'est-ce qui vous \u00e9tonne le plus dans notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine\r\n6h15\r\nNous retrouvons notre invit\u00e9, St\u00e8ve Bobilier.\r\nCe philosophe trentenaire, nouveau collaborateur scientifique de la Commission de bio\u00e9thique des \u00e9v\u00eaques suisses, rel\u00e8ve le d\u00e9fi de conseiller/orienter l'Eglise chr\u00e9tienne \u00e0 s'adapter \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui pour tout ce qui rel\u00e8ve de l'\u00e9thique concernant la sant\u00e9, la m\u00e9decine, la naissance et la mort. Le dossier majeur du moment est celui de l'accompagnement pastoral face au suicide assist\u00e9.\r\nL'Eglise est-elle ouverte \u00e0 d\u00e9battre de tous ces th\u00e8mes qui bouleversent ses fondements?\r\nclonage, transhumanisme, avortement, euthanasie, changement de sexe...\r\nQu'est-ce qui l'\u00e9tourdit le plus?\r\nQuel th\u00e8me vous interpelle le plus? (suicide assist\u00e9...)\r\nComment fonctionne cette commission de bio\u00e9thique des \u00e9v\u00eaques suisses? donc commission nationale.. plusieurs discussions/d\u00e9bats.. pour arriver \u00e0 r\u00e9diger des documents qui ont quel impact, vraiment?\r\nL'Eglise endosse-t-elle tjrs la mission d'\u00e9clairer les gens, aujorud'hui?\r\nProchains grands rendez-vous.... notre prochaine th\u00e9matique sera la maternit\u00e9 de substitution. Je souhaiterais dans les ann\u00e9es \u00e0 venir parler aussi du transhumanisme et introduire un groupe de travail interculturel pour les questions de bio\u00e9thiques, regroupant les r\u00e9flexions des grandes religions.\u00a0\r\nMerci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir et bonne fin de semaine \u00e0 vous!\r\n***\r\nTITRES\r\nSon travail consiste \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et poser des jalons de modernit\u00e9 au sein de l'Eglise...\r\nSt\u00e8ve Bobillier fait partie d'un groupe d'experts, m\u00e9decins, philosophes et th\u00e9ologiens,\r\nqui aident l'Eglise \u00e0 se positionner sur des nouvelles questions sensibles\r\nde soci\u00e9t\u00e9. \r\nQue penser par exemple du suicide assist\u00e9? Aujourd'hui la pratique est d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e \r\nen Suisse EXIT existe \r\nQue penser du mariage pour tous? du fait de pouvoir inscrire son changement de sexe \u00e0 l'Etat civile pour les personnes transgenres?\r\nQuel cadre proposer face \u00e0 des changements impr\u00e9vus au d\u00e9part?\r\nSteve Bobillier pratique une philosophie concr\u00e8te et applicable.\r\n(5 6h30 MUSIQUE INVITE 21/09) \r\n(5 6h30 MUSIQUE INVITE 21/09)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842155", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - St\u00e8ve Bobillier, philosophe  / LMA_2018-09-21T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.09.2018"], "variantIds": ["ece-9842155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:53Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n5 6 heures 30 l'invit\u00e9 \u00e0 5 heures 45 le plaisir d'accueillir Steph Bobillier bonjour Steve Bobillier bonjour vous allez bien, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, merci la soci\u00e9t\u00e9 change, elle se transformait vite il y a sur la table et sujets auxquels on n'avait pas affaire avant, par exemple, le suicide assist\u00e9 le mariage pour tous, le changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil pour les personnes transgenres comment l'\u00c9glise catholique, dont la mission principale consiste quand m\u00eame \u00e0 poser un cadre de valeurs de valeurs certes chr\u00e9tienne se positionne -t-elle face \u00e0 ces changements importants m\u00eame bouleversants, notre invit\u00e9 est l\u00e0 pour pour \u00e7a, pour donner des orientations, des pistes, vous \u00eates c'\u00e9tait Bobillier, philosophe et est ici en la\u00efque, vous \u00eates le nouveau collaborateur scientifique de la Commission de bio\u00e9thique des \u00e9v\u00eaques suisses une commission de 12 membres qui regroupe des m\u00e9decins des philosophes, dont vous \u00eates des th\u00e9ologiens, des juristes et ils sont soit mandat\u00e9s, c'est les experts sur des dossiers particuliers soit consult\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration a carr\u00e9ment pour, par exemple pour des modifications de loi donc vous avez un pouvoir entre guillemets, quelque chose de concret, en tout cas \u00e0 apporter, vous \u00eates valaisan de naissance, vous souhaitez -vous piliers vous habitez maintenant Fribourg un haut lieu pour pour l'\u00c9glise catholique, avec notamment la cath\u00e9drale Saint-Nicolas, non loin de vos bureaux d'ailleurs le Valais c'est un haut lieu de catholicisme, pourtant vous avez grandi, vous, vous avez grandi \u00e0 Orsi\u00e8res, dans un cadre pas sp\u00e9cialement centr\u00e9 sur la pratique de la pratique, la pratique de la religion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nParce que pas dans ma famille, je dirais que, voil\u00e0 le vent s'est un peu comment se comporte le Valais que font les id\u00e9es sont les id\u00e9es en Valais, c'est vrai qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 religieux qui est pr\u00e9sent, mais dans ma famille on parlait pas religion, \u00e7a c'est clair, que ce soit un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [93%] :\r\nDonc, c'est pas ce cadre -l\u00e0, qui vous a influenc\u00e9 qui vous a donn\u00e9 cette envie de vous pr\u00e9occuper de ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nNon, je dirais m\u00eame qu'apr\u00e8s j'ai fait mes \u00e9tudes au Coll\u00e8ge Saint-Maurice, qui \u00e9tait aussi un coll\u00e8ge voil\u00e0 en ce qui me catholique, il avait encore quelques chanoines qui qui \u00e9tait enseignant mais m\u00eame l\u00e0, en fait c'est le la d\u00e9couverte de la philosophie qui m'a fait remettre plut\u00f4t en question ma, ma foi, et puis c'est avec le temps, o\u00f9 je me suis r\u00e9int\u00e9resser \u00e0 ces questions et puis en fait c'est plut\u00f4t le le l'aspect \u00e9thique au final qui m'int\u00e9resse que l'aspect de religieux et puis je dirais que l'aspect religieux, l'aspect toutefois c'est \u00e7a, c'est un compl\u00e9ment ou c'est un facteur suppl\u00e9mentaire en fait qui rajoute de du piment de l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [86%] :\r\nVous \u00eates quelle sorte de philosophe qu'est -ce qui vous sans parce qu'il est dans la philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [90%] :\r\nL'\u00e9thique justement en fait ce G pendant tr\u00e8s longtemps, j'ai fait de la recherche et encore maintenant, je fais de la recherche en philosophie je dirais mani\u00e8re assez abstraite, mais ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait donner un aspect concret \u00e0 toute cette recherche \u00e0 tout enfin ce doctorat ce poste doctorat etc voil\u00e0 donc faire de la philosophie de bureau ou bien dans sa tour d'ivoire, c'est int\u00e9ressant, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 faut faut redescendre et puis et puis faire du concret, essayer d'\u00eatre utile aux gens et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [97%] :\r\nVous faites du concret, notamment aupr\u00e8s des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nOui aussi, oui, je fais de la philosophie pour enfants, c'est vrai, donc c'est une mani\u00e8re comment \u00e7a se pr\u00e9sente en hausse, il faut simplement \u00e0 partir de, de, de 5 ans on peut faire de la philosophie pour enfants, on se met en groupe et puis d'une fois que les enfants un peu l'habitude de faire \u00e7a, c'est m\u00eame eux qui viennent avec leurs questions, les questions enfin les enfants ils sont philosophe par par nature et puis apr\u00e8s, c'est l'id\u00e9e, c'est que ce soit eux qui discute donc une bonne, une bonne r\u00e9flexion de d'un groupe de philo pour enfoncer moi j'interviens pratiquement pas acheteur laisse simplement le je distribue des temps de parole et c'est incroyable les r\u00e9flexions le fin de la la densit\u00e9, la profondeur des r\u00e9flexions qui peuvent venir parce qu'il justement il y a, il y a le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [81%] :\r\nEt pourquoi vous ne les aiguilles et pas, pas du tout, vous les laisser discuter entre \u00e9changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [89%] :\r\nAlors c'est c'est un peu \u00e7a l'id\u00e9e, c'est que moi je ne vais pas imposer ma v\u00e9rit\u00e9 l'id\u00e9e, c'est vraiment qu'ils ont des opinions, donc on va travailler sur ses opinions, et puis c'est surtout en fait ses comptes, quelqu'un dit \u00e0 un enfant dit quelque chose qui est peut-\u00eatre un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ou bien qu'il a entendu la maison et puis qui essaie de ressortir, on voit assez vite que les autres font le questionner vont le remettre, remettre en doute et puis ben c'est qu'en fait c'est c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de faire de la philosophie en communaut\u00e9 sec en confrontant les les diverses opinions, on arrive \u00e0 avancer comme \u00e7a vers quelque chose d'un peu plus vraisemblable, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [84%] :\r\nConcret, en tout cas c'est quoi des ateliers c'est \u00e7a se passe vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [90%] :\r\nEn jeu, je l'ai fait plusieurs fois, il suffit d'suffit d'une salle et puis voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre dans des salles de classe le le soir, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t des des des choses sporadiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [77%] :\r\nC'est quoi les les questions qui sont pos\u00e9es : ah, il y a de toute simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [88%] :\r\nY il y a vraiment de tout ce que c'est, des fois c'est \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e2ge, mais pourquoi, pourquoi il faut \u00e9couter maman pour qu'on n'a pas le droit de mentir la \u00e7a c'est pour les plus jeunes et puis apr\u00e8s, si je pouvais par exemple \u00eatre invisible ou bien si je pouvais avoir des yeux robotique enfin d'effacer assez amusant : les questions que un certain certains sages mais \u00e7a am\u00e8ne toujours une r\u00e9flexion assez profonde derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [90%] :\r\nVous dites, les id\u00e9es ne vieillissent pas, ce sont les contextes qui changent oui c'est pas votre job dont on parle ce matin votre mission de justement aiguiller, je sais pas, c'est le bon terme aiguiller l'\u00e9glise catholique dans ses r\u00e9flexions par rapport \u00e0 la \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui changent profond\u00e9ment donc les id\u00e9es ne vieillissent pas, ce sont les contextes qui changent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [89%] :\r\nOui, \u00e7a je disais plut\u00f4t par rapport \u00e0 mon travail sur sur la philosophie m\u00e9di\u00e9vale, donc je suis chercheur sur l'\u00e9thique m\u00e9di\u00e9val et puis ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que souvent je travaille sur un auteur du 13\u00e8me si\u00e8cle, particuli\u00e8rement, et puis quand je le pr\u00e9sente, c'est tout le monde, qui tire la c'est extr\u00eamement moderne et puis je me suis dit ben oui parce que, une id\u00e9e qui \u00e9tait bonne au XIIIe si\u00e8cle, elle peut encore \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne aujourd'hui, alors c'est clair apr\u00e8s le contexte change mais l\u00e0 en l'occurrence c'\u00e9tait un franciscain qui tout d'un coup, il s'int\u00e9resse \u00e0 la nature de ce que peut nous apporter la nature etc, voil\u00e0 qui fait des r\u00e9formes \u00e9conomiques, comment un peu \u00e0 ce qu'on peut avoir une \u00e9conomie qui est \u00e0 la fois saine et puis qui est respectueuse de l'homme, donc s'aujourd'hui vous outrance transposer \u00e7a avec d'autres termes, vous dites simplement \u00c9cologie ou capitalisme et puis, et puis voil\u00e0, c'est simplement les id\u00e9es elles elles si elles sont bonnes, elles vont, elles vont subsister. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Bobillier, philosophe vous avez aussi un lien avec la musique, chef de choeur, les chanteurs, vous- m\u00eame, vous avez par exemple cr\u00e9\u00e9 et dirig\u00e9 le coeur valaisan des jeunes premier coeur cantonal bilingue en Suisse, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une exp\u00e9rience assez incroyable en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [94%] :\r\nEt dans cette \u00e9mission, nous demandons justement nos invit\u00e9s de venir avec une musique de leur choix \u00e0 partager avec les auditeurs et pour le coup, vous avez choisi un morceau assez peu la\u00efque, l'ouverture des V\u00eapres de la Vierge de Monteverdi par Jordi Savall aujourd'hui on on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 la fin, l'ouverture des V\u00eapres de la Vierge de Monteverdi par Jordi Savall, c'est en 1988 quels souvenirs vous \u00e9voque ce morceau c'\u00e9tait Bobillier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [89%] :\r\nAlors compte on a pr\u00e9par\u00e9 l'\u00e9mission Jos\u00e9 Dixel sans doute la question la plus dure, la plus difficile qu'il ne faut pas avait poser cette choisir un morceau parce que j'aurais pu vraiment propos\u00e9 plein d'chose j'ai choisi cela parce que d\u00e9j\u00e0 j'aime beaucoup Monteverdi, parce que c'est \u00e0 la fois la musique est tr\u00e8s simple, il s'amuse sur 3 notes et puis en fait quand il \u00e7a quand il a tourn\u00e9 sept rena\u00eetre dans dans tous les sens, Pippa 3 autres et puis c'est \u00e7a, le g\u00e9nie aussi de temps en temps, c'est juste avec la simplicit\u00e9 de faire des choses belles, je trouve que c'est assez joyeux, en fait \u00e7a et puis \u00e7a ne \u00e7a ne pla\u00eet bien ce c\u00f4t\u00e9 assez, assez frais et puis l'autre chose c'est que Jos\u00e9 demand\u00e9 je vous remercie la la version de Jordi Savall parce que voil\u00e0, je me suis dit comme j'arrive pas \u00e0 choisir un morceau j'ai choisir un morceau et un musicien et puis Jordi Savall me pla\u00eet beaucoup, parce que c'est un musicien qui fait dialoguer des musiques qui fait dialoguer le les gens, les religions, les cultures, il a beaucoup fait de, par exemple, le voil\u00e0 la musique classique, baroque, donc europ\u00e9enne mais avec de la musique africaine de la Mexique indienne etc, donc c'est plut\u00f4t cet \u00e9change des cultures aussi qui qui m'int\u00e9resse et puis j'ai eu la chance de chanter assez r\u00e9guli\u00e8rement avec sa fille, donc, donc c'\u00e9tait voil\u00e0, c'est un peu pour tout \u00e7a, pas mal de choses. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T07:38:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bobillier, St\u00e8ve", "role": "philosophe, \u00e9thicien, la\u00efque, STEVE BOBILLIER est le, collaborateur scientifique de la Commission de bio\u00e9thique des \u00e9v\u00eaques suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB9EC5F7-D75D-4685-8DAD-D2AD5B840D7D", "internalArchiveId": "AB9EC5F7-D75D-4685-8DAD-D2AD5B840D7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Philip Larkin, un sp\u00e9cialiste des soins palliatifs", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a invit\u00e9 Philip Larkin, titulaire de la chaire Kristian Gerhard Jebsen de soins palliatifs infirmiers \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne (Unil).\r\nUne heure pour faire connaissance avec ce sp\u00e9cialiste touch\u00e9 par la justice sociale et le sort des personnes vuln\u00e9rables.", "durationSec": 2667, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9857794", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Philip Larkin, un sp\u00e9cialiste des soins palliatifs / CQFD_2018-09-21T10:04:00_portrait", "CQFD du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a invit\u00e9 Philip Larkin, titulaire de la chaire Kristian Gerhard Jebsen de soins palliatifs infirmiers \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne (Unil).\nUne heure pour faire connaissance avec ce sp\u00e9cialiste touch\u00e9 par la justice sociale et le sort des personnes vuln\u00e9rables."], "variantIds": ["ece-9857794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T18:48:10Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nPhilippe l\u00e0 qui ne le titulaire de la nouvelle chaire de soins palliatifs infirmiers \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne et notre grand invit\u00e9 du jour, on va faire plus ample connaissance avec lui \u00e0 travers quelques \u00e9l\u00e9ments biographiques St\u00e9phane aller trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nOui alors, Philip Larkin ne vous avez un un parcours tout \u00e0 fait particulier comme on va le voir, premi\u00e8res particularit\u00e9, vous \u00eates irlandais, mais vous voyez le jour en Angleterre : comment \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [87%] :\r\nOui, cette haine p\u00e9cule hilarit\u00e9 je pense en fait oui je aux Irlandais, mais je suis le plus jeune d'une grande famille et ma m\u00e8re, d\u00e9cid\u00e9 de visiter sa soeur en Angleterre et puis j'arrive plus t\u00f4t que chez pr\u00e9vu et alors, mais je passe de passeport anglais je pense un passeport irlandais, je suis tr\u00e8s fier de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nQuand m\u00eame, voil\u00e0, vous revenez en Irlande et vous retourne en Angleterre pour vos \u00e9tudes, vous l'avez fait en Angleterre et vous allez \u00e9tudier le chant, le chant classique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [82%] :\r\nOui, absolument, alors quand j'\u00e9tais enfant, il semble que g\u00e9henne Talance pour chanter et j'ai la possibilit\u00e9 de de faire beau, allez Ohana internautes \u00e0 Londres pour la chanteuse j'avais 7 ans en ce temps- l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s petite et j'ai la possibilit\u00e9 de chanter avec les 2 corps Westminster et aussi Westminster \u00e9toile parce qu'en ce temps- l\u00e0, elle, essayer de cr\u00e9er un lien entre les 2 traditions chr\u00e9tiens catholiques, protestantes et oui, je reste l\u00e0, j'ai, et apr\u00e8s c'est juste, je suis all\u00e9 au o\u00f9 tr\u00f4ne \u00e0 Londres Guilford School of News, c'est que drama pour faire mes examens pour devient prof tu chantes, \u00e7a, \u00e7a se remarque ma carri\u00e8re, je crois, comme \u00e7a, vous \u00eates gentil, vous avez absolue et j'esp\u00e8re qu'il y a les dans la chance gr\u00e9gorien et byzantine et puis je reste l\u00e0 jusqu'\u00e0 alors, peut-\u00eatre, c'est le d\u00e9but des des oeufs 1908 seront peut-\u00eatre et \u00e7a 80 oui recueillerait \u00e9tat ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [83%] :\r\nC'est l\u00e0, vous vous \u00e9tudiez le chant mais aussi et c'est obligatoire, c'est int\u00e9ressant les langues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [79%] :\r\nOui, absolument oui Paul alors oui alors pour le chantre, on doit apprendre seulement l'Allemande et italiens pour l'op\u00e9ra et France, c'est aussi pour les chansons et puis comme j'ai dite, j'ai, je comprends un peu de Fran\u00e7ais, j'\u00e9tais, j'ai essay\u00e9 d'am\u00e9liorer l'un fran\u00e7ais maintenant, quoi, parce que je travaille ici \u00e0 Lausanne, mais alors pourquoi n'est -on en 1er il \u00e9tait interdit dans le coll\u00e8ge 30 ou de la musique de pop comme \u00e7a, et moi j'adorais du rythme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nAlors on a eu l'histoire, une histoire \u00e0 ce sujet, on va, on va essayer de revivre la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [89%] :\r\nEn fait, si, si je comprends bien votre carri\u00e8re, elle aurait d\u00fb \u00eatre celle d'un d'un chanteur de musique classique avec des tourn\u00e9es web international des concerts et vous, de vous devez abandonner vous allez abandonner le Champ \u00e0 cause \u00e0 cause de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [82%] :\r\nPas tr\u00e8s bo\u00eete myst\u00e8re, on n'est pas vraiment dans dans Champ gorilles un certain oui oui avec \u00e0 tout ce qui s'est pass\u00e9 et puis alors avant il y avait une ex- le groupe \u00e9tait corps \u00e9tait appel\u00e9s le touristes et il \u00e9tait \u00e0 incroyable et j'adorais la musique mix mais aussi les les autres mais surtout l'Durex mais il \u00e9tait \u00e9tait interdit dans le coll\u00e8ge pour entre entre le mus\u00e9e comme \u00e7a et un jour \u00e0 un prof, citons prof musique ma salle et j'entends de rue, il aurait aim\u00e9 que serait que c'est pas le le CD ou quelque chose comme \u00e7a, il arrive, il prend les disques il casser le cas, les disques et parce qu'il a dit on doit apprendre le lit attache ou perte, c'est pas \u00e7a, et je pense en ce moment -l\u00e0, je dois trouver quelque chose diff\u00e9rent pour moi- m\u00eame mais j'adore le chante, mais pour une carri\u00e8re, je pense que c'est une vie tr\u00e8s difficile et je dois chercher quelque chose d'autre et en ce temps- l\u00e0, j'ai un bon ami ont malheureusement et il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, qui travaille comme Alain-Fabien et en Angleterre, ce temps- l\u00e0, il y a une possibilit\u00e9 pour et alors, et un syst\u00e8me pour encourager des hommes Pau devient un chien mais c'est bien moi, ben oui, absolument et il est, il, je suis all\u00e9 pour un entretien affecte directrice de soins d'Anne-Charline croissance plut\u00f4t et je commence 2 semaines apr\u00e8s, et \u00e7a c'est le corail Whitewater vient affam\u00e9s et puis j'\u00e9tais bien \u00e0 sp\u00e9cialis\u00e9es en soins palliatifs \u00e0 l'\u00e9poque, p\u00e9diatrie photo p\u00e9diatrie p\u00e9diatrie oncologique et surtout, apr\u00e8s je suis all\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [81%] :\r\nPour faire une partie alors on soins ce domicile et en Angleterre, il y a 2 r\u00f4les pour les infirmi\u00e8res r\u00f4le s'appelle en anglais disque NAS, c'est une infamie et enfin bi\u00e8re qui sont responsables, pour les personnes \u00e2g\u00e9es et les personnes avec les conditions chroniques ou est conditionn\u00e9 aigu\u00eb et au fait, cette la hausse c'\u00e9tait elle est, il est, elle est responsable pour les femmes, m\u00e8re, enfant jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans et moi j'ai les 2 r\u00f4les parce que j'ai fait une commune alors et puis j'\u00e9tais \u00e9tudiant, parce que je quitte mon poste et je travaille, j'ai une bourse \u00e0 l'universit\u00e9 et je travaille en ce temps- l\u00e0, \u00e0 2 droit au Masters plut\u00f4t parce que j'ai sp\u00e9cialis\u00e9es en soins palliatifs que oncologie et Patrick et je travaille avec une infirmi\u00e8re l\u00e0 s'appelle une comme une famille Indian s'appelle de qui ne soit pas telle et l'\u00e9t\u00e9 incroyable, elle \u00e9tait mon id\u00e9al pour travail communal famili\u00e8re en soins palliatifs, p\u00e2tisseries et je comprends \u00e0 7 ans, je comprends \u00e7a, nous verrons quelle carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et soins palliatifs alors justement juste qu'on qu'on abandonne ce ce Champ, \u00e7a veut dire que finalement, vous \u00e9tiez chanteur classique : vous \u00e9tiez fan de chansons pop oui mais vous avez abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [82%] :\r\nLes 2 non non non non non, pas de tournant dans le monde, pas du tout, non non non non, ma moi maintenant j'aime, j'adore le jazz, j'adore tous les autres choses \u00e7a vous chante mais \u00e0 l'univers, mais elle a la coll\u00e8ge il \u00e9tait tr\u00e8s strictes et je pense que c'est le syst\u00e8me en Angleterre, en ce temps parce qu'il \u00e9tait toujours le concept, l'image, nous avons beaucoup et et en Angleterre, il y avait le les filles des des la lundi et messieurs et l\u00e0 pour voir pour essayer touchante, c'est pas possible, il faut tr\u00e8s bien mais -il pas beaucoup d'argent entre payer beaucoup d'argent, la coll\u00e8ge et moi j'essayais de assister les personnes pour chanter les quelquefois c'\u00e9tait affreux, c'est ce il j'p\u00e8se de trouver quelque chose de retrait, donc en l'occurrence c'\u00e9tait \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 Universit\u00e9 la semaine et puis au travail le week- end, oui absolument week- end tout le week- end et quelquefois cela nuit parce que c'est est -ce Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [86%] :\r\nPour les uns, famili\u00e8re pour travailler dans le, dans la nuit, c'est tr\u00e8s important parce que c'est elle, et surtout en soins palliatifs, parce que \u00e7a l'aide, c'est le temps qu'on en la possibilit\u00e9 de de trouver mon intime avec la passion et le proche les discussions difficiles pour r\u00e9fl\u00e9chir ce que se passe pendant le jour avec l'\u00e9quipe anti- disciplinaire et les choses comme \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s pour autant Hamlaoui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [89%] :\r\nAlors, si on continue ensuite un doctorat en soins palliatifs, toujours l\u00e0, vous allez en Belgique \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, mais c\u00f4t\u00e9 n\u00e9erlandais, pourquoi on voudrait vous parle aussi le n\u00e9erlandais au Caire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [82%] :\r\n\u00e0 oui non non non non, j'ai travaill\u00e9 un hospice \u00e0 Dublin en Ha\u00efti Space c'est le plus vieil hospice en en dehors peu je crois en une des plus vieilles auspices et la soeur, qui sait, le responsable pour la la direction du petit occupant et l'\u00e9t\u00e9 aussi \u00e9tudiant \u00e0 Louvain et elle m'a dit : si vous voulez faire une \u00e9tude parce que maintenant l'\u00e9tude c'est le le 1er la lave sur l'id\u00e9e de la Derrick derni\u00e8re vie, exp\u00e9rience de la vie et dernier \u00e0 7 jours qu'est -ce que pour les patients, qu'est ce que c'est les choses plus important pour vous maintenant dans les 7 derniers jours de sa vie et j'ai fait entretien 7 pays et ma coll\u00e8gue \u00e0 Dublin, elle a dit : on doit aller \u00e0 lui 20 pour faire \u00e7a, parce qu'il y avait une couronne de d\u00e9partements de fait de th\u00e9ologie de en flamande, c'est la loi oui, bonjour, et la loi oui, et je suis all\u00e9 pour faire \u00e7a et cette c'est une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience parce que dans l'universit\u00e9 passeront de qui parlent tous les langues : anglais, fran\u00e7ais et flamande, les Oeuvres de peut pas irlandais, mais d'autres choses comme \u00e7a et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une bonne exp\u00e9rience pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [84%] :\r\nAlors justement \u00e0 propos de l'Irlandais vous parlez l'ont parfois on, on dit aussi le le ga\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [83%] :\r\nOui, je voudrais m'avait oui oui parce que oui, tr\u00e8s compliqu\u00e9 comme langue, \u00e7a oui, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent quelquefois personne m'a dit mais c'est c'est la m\u00eame qu'anglais, mais \u00e7a, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est une langue et ce n'est pas comme les langues, pays de Galles c'est c'\u00e9tait des d\u00e9fauts ont aussi mais j'habite ma famille j'habite Galway \u00e0 l'ouest, le quotidien Ouest et \u00e7a, c'est le centre pour les langues irlandais et apr\u00e8s je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:27) [78%] :\r\nTravaille la \u00e0 Londres et j'ai fini mes \u00e9tudes, je suis invit\u00e9, pour venir pour une nouvelle poste pour nouvelle auspices qui \u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Galway et l'abaissement d'une experte en soins palliatifs expert 34, il est aussi quelqu'un qui parle la langue irlandaise, ma m\u00e8re, et l'\u00e9t\u00e9 on l'amour en anglais c'est Gwena\u00eblle Gori \u00e7a veut dire quelqu'un qui parle la langue est lente et c'est la langue maternelle et quand nous \u00e9tions tr\u00e8s petites et nous en queue de contenu commence \u00e0 parler et landais et quand j'\u00e9tais peut-\u00eatre 600 je crois, je comprends de anglais oui j'aurais j'apprends l'anglais ah oui, Berne comme \u00e7a votre langue maternelle, oui, oui, oui, oui, c'est \u00e7a la langue m\u00e8re Fresnel, c'est la langue meurt Tanel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [98%] :\r\nAlors vous allez d\u00e9velopper le 1er programme de de soins palliatifs p\u00e9diatriques en Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [85%] :\r\nOui, absolument, alors, soins palliatifs, p\u00e9diatre, p\u00e9diatrie depuis la chaque mois pourquoi oui, oui, absolument, p\u00e9diatrie, alors peut-\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s 2008, il semble que nous avons d\u00e9veloppement d'Irlande, les parents demandent une d\u00e9ferlement pour le site tient des familles qui a des id\u00e9es petit avec des probl\u00e8mes en fin de vie et les choses comme \u00e7a, et pourquoi on est longue, nous sommes entr\u00e9s, petit pays, mais je pense peut-\u00eatre, c'est la loi contre la situation pour la amortissement Jean-Pierre Grand oui oui et et \u00e7a change maintenant parce que le militant, le le le dernier, moi, je crois, mais en ces temps de la nous avons beaucoup des enfants avec des probl\u00e8mes d'urologie qui \u00e9tait probl\u00e8me comme \u00e7a et puis, mais il n'y a pas de formation pour les enfants bien et les autres professionnels pour faire \u00e7a et il il faut aller en Angleterre pour pour trouver en formation et puis c'est difficile de, de, de, de reprendre la formation en est longue trace que nous avons aussi un syst\u00e8me d'histoires sont \u00e9crites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:21) [83%] :\r\nTrait\u00e9 feront que Royaume-Uni et puis la lasse de la directeur de la sant\u00e9 nationale en Irlande, il m'a dit : pouvez -vous d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [84%] :\r\nComme comme formation ici et nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un programme 3 niveaux, les vols niveau c'est pour formation de base pour tous les professionnels qui travaillent en p\u00e9diatrie, niveau de cette une niveau derri\u00e8re NTM leader pour les personnes qui a en responsabilit\u00e9 pour soins palliatifs p\u00e9diatriques mais peut-\u00eatre par exemple une m\u00e9decin qui travaille son domicile local juste comme \u00e7a, et le niveau 3 sas 3 \u00e7a c'est les sp\u00e9cialis\u00e9e et notre nous ciblons le le le le programme pour les personnes qui travaillent soins domicile parce que pour les enfants, la plupart des enfants : les parents ont choisi de rester chez eux afin de vie il y a des hospices pour les enfants, mais quelques fois \u00e7a c'est pour le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [90%] :\r\nOn a dit la possibilit\u00e9 de donner la parole et les parents, la possibilit\u00e9 de faire en vacances ou week- end quelque chose comme \u00e7a et puis apr\u00e8s les enfants au Okokok convenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [90%] :\r\nVous en parlez avec beaucoup de joie, mais \u00e9videmment, c'est quand m\u00eame dans le dans le domaine des soins palliatifs, laissant palliatifs pour enfants, c'est quand m\u00eame sans doute le domaine le plus dur qui soit non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:39) [88%] :\r\nOui, alors quelquefois, oui, il y a et il y a toujours difficile quelquefois, mais aussi pour les adultes, je crois, le d\u00e9fi pour les familles, c'est pour les adultes, on travaille avec le patient, en premi\u00e8re et puis la famille mais pour les enfants c'est seule la famille, la famille est tr\u00e8s important et moi je suis, c'est la famille et si avec l'enfant, la et moi je suis ici pour le Sud danse pour pour assister, mais les responsabiliser pour pour alors assister la famille de rester ensemble dans ce temps- l\u00e0, \u00e7a c'est le r\u00f4le d'une \u00e9quipe en soins palliatifs p\u00e9diatriques et quelquefois, on doit faire le breaking bad News le challenge, comme \u00e7a, \u00e7a c'est difficile quelquefois et et puis pour moi, c'est aussi important pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:30) [82%] :\r\nLe soins soi -m\u00eame oui pour les pour l'\u00e9quipe oui, qu'est ce que vous faites pour la qualit\u00e9 de de votre avis, qu'il faut travailler avec situation pour \u00e7a, si on travaille dans un bain dans un hospice ou oui oui, non, non pas que sommet a les enfants qui d\u00e9c\u00e8dent, h\u00e9 bien il y a la plupart des hospices plus Patricia Plisson a palliatifs il ont beaucoup de des possibilit\u00e9s pour les les jeunes et offert leur le m\u00e9ditation lesquels choix parce qu'\u00e0 Dublin, nous avons un syst\u00e8me de la m\u00e9ditation comp\u00e9titon proc\u00e8s belle confiance oui oui oui oui, et pour tous les poteaux tous les Persans oui il est l\u00e0, les termes qui travaille dans la cuisine et le responsable de mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [80%] :\r\n\u00e7a et c'\u00e9tait ses potes, tous les passants, parce que tout, puis tous les passants soit affect\u00e9e peut-\u00eatre comme comme \u00e7a pour la la situation de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [93%] :\r\nAlors le temps passe tr\u00e8s vite on moi juste dit encore que vous enseignez aussi \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, les soins infirmiers \u00e0 l'universit\u00e9 de de Dublin et puis moi, j'aimerais juste encore un petit mot sur un livre que vous avez \u00e9crit, qui s'appelle la compassion, l'essence des soins palliatifs et de la fin de vie, c'est donc un un livre que vous avez publi\u00e9 aux Presses universitaires d'Oxford oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [91%] :\r\nOui, oui, absolument oui alors en 2014, j'ai re\u00e7u une note. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [85%] :\r\nMais leur de s'appelle \u00e0 Fort Bragg score le 7 c'est ce quelque chose incroyable et j'ai pass\u00e9 6 mois 9 en vacances Center Boston on est parce que je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de le sujet de la compassion, on pense dans la soins palliatifs la compassion existe et c'est vrai, mais c'est tr\u00e8s difficile pour trouver le sens et la r\u00e9alit\u00e9 de la compassion et \u00e9paul\u00e9 pour la public oui et et la Renaix taxation il y a de compassion, surtout \u00e0 la fin de vie, mais pour l'\u00e9quipe, l'\u00e9quipe un petit disciplinaire, c'est quelquefois difficile pour trouver, qu'est ce que c'est le camp passion et j'ai 3 questions qu'est -ce que c'est la compassion est ce qu'on peut enseigner la compassion et comment \u00e9tablir la compassion pour le Diane ration de la future des soins palliatifs et j'ai discut\u00e9, entretien avec beaucoup de personnes tout autour du monde et j'\u00e9cris le livre et maintenant c'est un d\u00e9saxement recherche parce que je pense, il y a pour Sutopo co\u00fbte autres passants qui l'a fait, mais je pense que la compassion, c'est tr\u00e8s important aussi, on peut trouver le s', quand vous dites les semelles de la de la hauteur, oui, oui, oui, oui, l'odeur raconter \u00e7a la compassion c'est, c'est c'est bon pour la pour l'\u00e9quipe parce que c'est une c'est quelque chose c'est une une Pierre, si vous voulez, vous, vous vous gardez le devait le devant votre pratique et ce que je fais quelques si avec une attitude, comportement de compassion et sinon, pourquoi et sinon \u00e7a une petit cloche qui a dit peut-\u00eatre, il y a un probl\u00e8me, ici avec le Compassion fatigue la bonne \u00e0 en tout, quelque chose comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:32) [89%] :\r\nParce que je propose, c'est qu'on revienne encore un tout petit peu sur cette compassion voici encore cette histoire d'empathie compassion donc un peu de musique et puis on continue cette discussion avec voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait plaques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:51) [84%] :\r\nGarde de de sur terre, la science de ces choses -l\u00e0, c'est de Pierre. \r\nC'est un Barack le Jably la science un bois non pas choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [88%] :\r\nBen l'Oncle sol sur la premi\u00e8re, \u00e0 10 heures et 34 minutes avec m\u00eame CQFD Philippe la clim notre grande invit\u00e9 aujourd'hui titulaire de la nouvelle chaire de soins palliatifs infirmiers \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Philip Larkin, avec vous on va beaucoup parler de soins palliatifs durant 7 heures mais, l\u00e0, juste avant le disque, on parlait de ce mot auquel vous attacher \u00e9norm\u00e9ment de d'importance que ce mot de compassion et vous pouvez nous la d\u00e9finir, juste cette compassion parce qu'on souvent on m\u00e9lange aussi ce terme de compassion avec empathie et je crois que pour vous, pour les et pour les soignants, c'est tr\u00e8s important de nuancer les 2 7. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:18) [84%] :\r\nOui, et de loin, c'est tr\u00e8s important parce que j'essayais expliquer l'aime l'empathie, \u00e7a c'est le cl\u00e9 pour la porte : oui, on a besoin d'une attitude empathie on nous ouvrir la porte avec le cl\u00e9 d'un printemps p\u00e2ti et puis on commence la compassion, alors on abaisse vont empathie mais c'est par compassion parce que compassion c'est une action en abaissement une action, on doit faire quelque chose pour mes \u00e9tudiants peut-\u00eatre, vous vous souvenez le l'image d'une petite gare sans syriennes qui \u00e9tait trouv\u00e9 ce ce la plage fameuses photos \u00e7a va absolument et pour moi c'est une bonne exemple pour explique le soins palliatifs et la compassion, on voit la souffrance, on voit la situation et si vous voyez les, les, les photos, le soldat il vieillit, il vient pour faire quelque chose, oui il touche la petite est il prendre la petite, et il prend la petite la plage \u00e0 une une place de, de, de, de, de, de suite, non c'\u00e9tait de de soins et \u00e7a au-dessus, \u00e7a c'est le concept, soins palliatifs et aussi la compassion et l'empathie, c'est je vois l\u00e0 probl\u00e8me oui ma compassion c'est Jeff, faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:38) [89%] :\r\nMais \u00e7a peut pas \u00e9puis\u00e9 les \u00e9quipes d'\u00eatre tout le temps en \u00e9tat de ouais ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:42) [81%] :\r\nLa police, h\u00e9 oui, le probl\u00e8me est bien s\u00fbr si tout dans et, donc, et donc tout l'\u00e9cran patients il est incroyable pour les personnes et on doit chercher quelque chose pour vous soutenez c'est c'est \u00e7a et et l'apaisement de la m\u00e9ditation le le le promener dans les montagnes ou les skis ou quelque chose pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:04) [91%] :\r\nAlors on va parler beaucoup de soins palliatifs, donc moi juste d\u00e9finir un petit peu ce que sont les soins palliatifs, pour la plupart des gens, on a eu, on associe soins palliatifs afin de vie alors c'est pas faux, mais \u00e7a ne correspond plus totalement \u00e0 l'aridit\u00e9 le le Champ d'action de son palliatifs beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:20) [84%] :\r\nOui, absolument, maintenant, alors oui, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une une une quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:27) [85%] :\r\nPour le patient, pas si on attaque cancer et ajoutait : You know, un autre chose qu'est -ce la Suisse et surtout la Suisse romande, il y a un petit parti dans l'histoire des soins palliatifs, parce que la fondatrice de soins palliatifs, \u00e7a c'est les sondes, elle vient, elle est, elle est venue ici, \u00e0 la communaut\u00e9 Grandchamp peu qui s'est produit si je, je pense que ces pays pourquoi fl\u00e9chir leur raison d'avoir une en soins palliatifs \u00e0 Londres, c'est peut-\u00eatre 1950 je crois 1951 si vous lisez les lettres de soins palliatifs, \u00eatre qui sait les Sandoz on peut voir la discussion dans la de ces grandes ici en Suisse romande alors est -ce que tu c'est important parce que vous avez un petit une petite non mais maintenant alors pour cesser les cendres, c'est le probl\u00e8me \u00e9tait le probl\u00e8me avec la passion qui a un probl\u00e8me avec l'\u00e9cran, c'est le propri\u00e9t\u00e9 de douleur, mais maintenant nous avons j'changer la situation et c'est une les soins palliatifs et de choses, c'est pas seulement pour la fin de vie, c'est pour si tu nir les Persans de vivre jusqu'\u00e0 la mort, oui, et la vie, \u00e7a c'est les tr\u00e8s chose soins palliatifs oui qu'est ce que je peux faire maintenant pour vous assister, de vivre maintenant qu'est ce que vous voulez maintenant, oui, je comprends la fin de vie, il est l\u00e0 et il vient, mais en ce moment, les petits choses les petits choses que vos faites chaque jour qu'est -ce que vous, vous avez besoin de quoi et pour moi, qu'est ce que je peux faire pour vous assister avec \u00e7a et \u00e7a, c'est l'importance de soins palliatifs et \u00e7a \u00e7a fait seulement la cancer le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:04) [87%] :\r\nPierre, \u00e7a c'est vous avez parl\u00e9 du cancer, mais depuis les ann\u00e9es 50 la morale, la m\u00e9decine a \u00e9volu\u00e9, les lui concerne maintenant parfois, c'est une maladie chronique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:12) [83%] :\r\nAbsolument, c'est une petite et les autres probl\u00e8mes les probl\u00e8mes pour esp\u00e9rer 3 les probl\u00e8mes, les probl\u00e8mes de la d\u00e9mence, par exemple, certaines ne grandit, exemple de le leader de la changement de soins palliatifs et Paris inox quand je commen\u00e7ais et travaille en Irlande \u00e0 Galway. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:29) [89%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, j'ai une petite bo\u00eete rouge et je porte la morphine et nous avons seulement la 10 milligrammes de morphine dans la petite bo\u00eete et peut-\u00eatre dans une semaine, je peux voir 17 warm persan absolument la fin de vie, peut-\u00eatre 2 heures avant la fin de vie, oui 20 personnes chaque semaine c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, intense, oui, ah oui, absolument, maintenant on voit le c'est pour les hospices surtout les hospices en Irlande, les pi\u00e8ces, les patients vient, il y avait un probl\u00e8me complexe, on peut traiter le le probl\u00e8me complexe le sympt\u00f4me et de faire quelque chose, il vient chez eux c'est c'est pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:14) [88%] :\r\nMais justement, c'est important d'\u00eatre d'avoir une intervention qui soit plus pr\u00e9coce, oui, ne serait -ce qu'en terme de, de qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:20) [79%] :\r\nOui, oui, absolument, oui, et nous avons les donn\u00e9es probantes, l'\u00e9preuve ce retour en cancer Guillaume bonnes \u00e9tudes qui \u00e9taient faites aux \u00c9tats-Unis, c'est pour les patients qui avaient un probl\u00e8me avec conc\u00e8de Pnue mon et quelquefois le le pour une hausse le proc naus\u00e9es c'est c'est pas bon, mais il a dit et a avec l'\u00e9tude il il montre que avec soins palliatifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:44) [86%] :\r\nPr\u00e9coce, on peut, on peut d\u00e9velopper la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 de la vie et puis on doit essayer d'un install\u00e9 cette 37 pour tous les maladies chroniques, et je pense que pour le futur, les services ont un palliatifs sera tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:01) [87%] :\r\nQue maintenant et surtout pour quand j'ai j'ai commenc\u00e9 dans les et oui, enfin, avec vous dites voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:08) [91%] :\r\nAlors vous parliez de votre petite bo\u00eete rouge et de la morphine, mais la gestion de la douleur, \u00e7a reste quand m\u00eame encore un des Les l'axe principal de son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:15) [82%] :\r\nEh bien absolument, alors le concept soins palliatifs \u00e0 3 axes, c'est on doit traiter le le douleur mais aussi grand pour le concept, le dollar peut-\u00eatre c'est pas physiquement, mais aussi peut-\u00eatre \u00e9motionnel au poste pose spirituel, on doit traiter le physiquement en premi\u00e8re parce peut on peut ne pas toucher les autres apr\u00e8s \u00e7a oui et puis tous les tous les \u00e9quipes en soins palliatifs son fonds \u00e0 Rome, formation au niveau tr\u00e8s haut pour la dict\u00e9e allocations d\u00e8s le sympt\u00f4me de douleur, les m\u00e9dicaments c'est c'est pas une loi qui de Science, oui, nous avons les mais efficace, mais les m\u00e9dicaments, mais on sait faire \u00e7a, oui, mais c'est faire \u00e7a mais chaque par son et individus et quelquefois, quelquefois c'est difficile et le r\u00f4le de soins palliatifs et pour rester avec le patient et l'approche chaque jour et quelquefois peut-\u00eatre je je visite le patient, 3, 4 fois par jour pour tester si le change c'est brillant, peut-\u00eatre, je dois faire quelque chose et et alors cette cette cette la proximit\u00e9 avec le patient, c'est tr\u00e8s important pour la gestion de l'or, mais pour les autres sympt\u00f4mes et quelquefois s'il ne peut, si vous n'avez eu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:31) [85%] :\r\nTu \u00e0 une am\u00e9lioration de la physique, peut-\u00eatre, on a besoin de appeler mes et mes coll\u00e8gues l'aum\u00f4nier le psychologue, les autres personnes pour assister, parce que peut-\u00eatre c'est pas un probl\u00e8me physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:45) [88%] :\r\nEn Philip Larkin, vous pr\u00e9sidez l'association europ\u00e9enne de soins palliatifs et c'est la premi\u00e8re fois qu'un infirmier assumer ce r\u00f4le c'est cynique quand m\u00eame que le que que ce monde m\u00e9dical \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:57) [81%] :\r\nOui, oui, moi, moi, je ne sais pas, peut-\u00eatre, elle, quelquefois je me demande pourquoi \u00e7a alors en fait je ne suis pas la premi\u00e8re infamie et a soeur, elle \u00e9tait aussi en famille, mais les titres \u00e9lectrique aussi psychologue oui mais je suis la premi\u00e8re en famille et qui qui travaille ou 1300 m\u00eame d'accord, voil\u00e0 alors le r\u00f4le c'est c'est pour le soutien de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:20) [89%] :\r\nLaisseront un palliatifs en Europe et \u00e7a veut dire : j'ai beaucoup de voyages au nombre de pays, nous avons, nous avons pr\u00e9sence des soins palliatifs au plus de 40 pays maintenant et plus de 60000 le lien avec les PC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:38) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre, le m\u00e9decin \u00e9volue, je ne sais pas, mais peut-\u00eatre aussi, c'est une je pense que si c'\u00e7a c'\u00e9tait diff\u00e9rent pour le p\u00f4le tous les Persans dans tous les, tous les autres pays, pour voir un an famili\u00e8res qui attire responsables pour \u00e7a et j'ai 3, j'ai travaill\u00e9 avec le conseil d'Europe, l'OMS, c'est l'essence comme \u00e7a, et quelquefois quelques mois avec Djibouti ah vous \u00eates un homme femme et ou pas, peut-\u00eatre n'en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:06) [86%] :\r\nMais peut-\u00eatre n'en doit dans l'\u00e9volution des r\u00f4les, il y a un geste qui reste encore en tous les cas, ici en Suisse, presque, presque exclusivement l'apanage de 2 m\u00e9decins, c'est la prescription des des m\u00e9dicaments oui ou de soins, en Irlande, vous pouvez le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:21) [79%] :\r\nOui, oui, absolument, alors parce qu'il y a un changement ici en Suisse romande, certains, certains mon canton de Vaud h\u00e9 oui, quand on est lente \u00e9tais le niveau de ne concentre scintille \u00e0 3 niveaux : le Clean assiette clinicien famille espace le pacte Issia en famille esp\u00e8ce \u00e9lisiez et vous nous avons -nous, programme qui commence aujourd'hui pour \u00e7a et le FRS et le 9 que ne sorte \u00e7a ne Savatier jette ses responsables pour tous mes patients \u00e2g\u00e9s prescrites des m\u00e9dication, je demande le parti on pour revenir et tous les choses comme \u00e7a, mais toujours dans et c'est une \u00e9quipe et c'est une c'est quelque chose importante pour les nouvelles \u00e9tudiants de comprendre, oui, vous avez une autonomie de pratique vos avait l'ind\u00e9pendance mais vous travaillez dans une \u00e9quipe, parce qu'en abaissement de vos autres coll\u00e8gues pour pour la pratique iPS ou letton les autres choses comme \u00e7a pratique IPS, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se en hier practice et \u00e0 sp\u00e9cialiser cette nouvelle programme de master, qui commence aujourd'hui, aujourd'hui tr\u00e8s bien leur app\u00e9tit pour \u00e7a, h\u00e9 oui, \u00e7a veut dire et et aussi je comprends ici, surtout en canton de Vaud et a un nouvelle loi pour pour mettre les infirmi\u00e8res de TV, le pays la possibilit\u00e9 de prescrire des m\u00e9dicaments, c'est le 1er pas oui on doit oui c'est je ne sais pas ce que je ne sais pas le futur mais je pense, je pense pour les infirmi\u00e8res, ici on quant au de fuite serait tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:50) [91%] :\r\nPhilippe Marquis, non, on va en \u00e9couter un disque ensemble, vous allez l'\u00e9couter et on esp\u00e8re l'appr\u00e9cier avec nous et puis on on continue cette discussion Drognens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:21) [82%] :\r\nJ'ai. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:31) [90%] :\r\nDerni\u00e8re partie de notre rencontre avec le titulaire de la nouvelle chaire en soins palliatifs infirmiers \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne Philippe l\u00e0 qui notre grande invit\u00e9e on vient d'\u00e9couter U2 avec cette chanson qui s'appelle One U2, c'est un groupe irlandais, c'\u00e9tait pour faire un un peu plaisir Philippe Lorin qui esp\u00e8re que ce que vous avez un lien particulier avec oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:55) [76%] :\r\nAlors comment leur ont soins palliatifs p\u00e9diatrie, la femme de Bono et l'\u00e9t\u00e9 responsable pour une charit\u00e9 pour le d\u00e9veloppement des soins palliatifs p\u00e9diatrie en et moi, j'ai visit\u00e9 Belda Larousse, beaucoup de temps pour sa Bi\u00e9lorussie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:09) [80%] :\r\nSi oui, mais les sont aussi bizarre hein, et nous avons les r\u00e9unions dans la dans la maison de Bono et ce, ce soir, nous avons su avec sa femme et une petite robe haute automatique arrive avec une petit post- IT, il \u00e9crit je vais dormir, maman, bon, lui, s'est affich\u00e9 de pognon et et sa femme auraient non non c'est pens\u00e9es, elle \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:37) [79%] :\r\nPour entrer pour \u00eatre et comme vous dites vers oui oui oui absolument pour pour l'la partition Pelletier p\u00e9diatrie oui, il est aussi g\u00e9nial, je crois, oui, il y a et l'avion bon derri\u00e8re lui de bon whisky. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:53) [92%] :\r\nEt cette chanson donc combien d'antan c'est One, c'est une chanson qui dont dont les paroles sont toujours un peu myst\u00e9rieuse a plusieurs versions de cette chanson, mais une partie, notamment les les droits d'auteur de cette chanson sont revers\u00e9s \u00e0 la recherche contre le SIDA, sauf erreur, il y a une implication comme \u00e7a du groupe U2 dans la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:08) [82%] :\r\nOui et alors, certes, certains pour le persan en Afrique et le le probl\u00e8me du SIDA il y a aussi chang\u00e9 maintenant mais et au probl\u00e8me de la plus Path\u00e9 Person c'est de la r\u00e9alit\u00e9 et la r\u00e9alit\u00e9, je travaille, alors j'ai visit\u00e9, je dois dire je visitais Rwanda et Sam et la Zambie Zambie pour assister, pour le d\u00e9veloppement des soins palliatifs l\u00e0 et puis j'ai vu peut-\u00eatre sans Centre 5 persan par semaine avec SIDA avec des probl\u00e8mes beaucoup de probl\u00e8mes en quelques fois la moiti\u00e9 d'une villa \u00e9tais \u00e9tait mort \u00e0 cause de \u00e7a mais il y a un changement, maintenant, je pense, l'OMS affaire qu'une bande programme de soutenir les familles en Afrique et aussi il y a des valeurs comme en soins palliatifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:02) [82%] :\r\nL'association en soins palliatifs en Afrique est tr\u00e8s fort dans tous les pays et mais il y a une une une bonne mod\u00e8le et c'est le mod\u00e8le dit le b\u00e9n\u00e9vole oui et les personnes la village en un petit formation soins palliatifs comme b\u00e9n\u00e9vole pour soutient les autres personnes \u00e0 la ville et un autre programme en Inde avec Carla, le m\u00eame mod\u00e8le, et pour l'\u00e9cran, les pays, et \u00e7a, \u00e7a c'est c'est bon, les b\u00e9n\u00e9voles, c'est tr\u00e8s important \u00e0 \u00e7a palliatifs soit il ici mais ici dans l'Ouest, c'est une ne rel\u00e8ve quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:35) [89%] :\r\nAlors on l'a dit nouvelle chaire de soins palliatifs infirmiers \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, en fait, c'est une premi\u00e8re, premi\u00e8re hors des pays anglo- saxons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:45) [81%] :\r\nOui, je pense, alors il y a des autres personnes qui ont le r\u00f4le de de profs en soins palliatifs, mais je pense, mais c'est toujours pour pour les enfants, femmes hier on travaille soi acad\u00e9mie ou soit cliniques pour avoir une et nous r\u00f4le \u00e0 joindre mon \u00e2me comme pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, en Angleterre, je pense que non, il existe pas, je pense que je suis le 1er Philip qui, le 1er set certainement dans en Suisse je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:12) [92%] :\r\nDonc on le disait le le le r\u00f4le des infirmiers, des infirmi\u00e8res a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es leur formation aussi cette ch\u00e8re, elle s'adresse \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:21) [81%] :\r\nExactement, alors pour moi, j'ai responsabilit\u00e9 et de d\u00e9velopper le recherche, je crois, et pour moi avec la compassion GC aussi l'int\u00e9r\u00eat des Persans qui sont d\u00e9crits comme vuln\u00e9rables les passants qui alors tous les services ont palliatifs sont faux, que cette les personne ne le fait que les maladies chroniques et les, les, les concerts, mais il y a un groupe p\u00e8se certains groupe passante qui ne pas acc\u00e9der soins palliatifs les personnes avec les probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale, les p\u00e8res sont sans abri, elle les prisonni\u00e8re et on est \u00e0 Londres, j'ai fait beaucoup Tour\u00e9 cherche cet arr\u00eat et j'ai, j'essayais de reprendre \u00e7a ici pour pour \u00e7a mais comme ma ch\u00e8re, c'est \u00e7a, mais aussi, peut-\u00eatre, comme devait le une sans ce Leadership pour les ont fait, qui travaillent en soins palliatifs parce que Alix Ch c'est le le grand de groupes national et peut-\u00eatre pour les autres r\u00e9gions, et je pense que c'est feront l'APEC, l'\u00e9t\u00e9, fringues Longueuil, des choses comme \u00e7a, mais pour avoir quelqu'un qui est un expert en soins palliatifs, expert en f\u00e9vrier, peut-\u00eatre on peut devez le une, un lien entre tous les ans, hier en Suisse qui qui travaillent ensemble palliatifs pour trouver la puissance d'une infirmi\u00e8re en ce Montpellier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:39) [81%] :\r\nCe probl\u00e8me, ce serait quoi donc un master comme \u00e7a sera une formation sp\u00e9ciale pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:43) [82%] :\r\nEnfin, alors peut-\u00eatre, je crois, ou alors \u00e0 Dublin, j'ai -je responsable pour un master en soins palliatifs et j'ai la possibilit\u00e9 de le faire, \u00e7a nous avons de niveaux de formation et c'est le cas, c'est le DAS, le cas c'est c'est une formation de base de l'\u00c9tat, c'est quelque chose de plus du v\u00e9lo, puis la plus \u00e9lev\u00e9e et b\u00e9 peut-\u00eatre, je pense que c'est un bon il y a la possibilit\u00e9 de Masters et ce type, et bien s\u00fbr pour les \u00e9tudiants qui travaillent au Docteur des niveaux Tortora parce qu'on peut, qui fait le plus un Module sp\u00e9cialis\u00e9es en soins palliatifs pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:15) [86%] :\r\nAvec cette nouvelle chaire, on peut vraiment parler de p\u00f4le acad\u00e9mique qui sont consacre son palliatifs la \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne parce que il y a aussi vos coll\u00e8gues de la de la chaire de m\u00e9decine palliative et celle des soins g\u00e9riatriques vous allez collabor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:26) [83%] :\r\nAbsolument, oui, nous avons les repas des profs chaque mercredi, parce que c'est bon, un homme c'est, c'est c'est bon alors, pr\u00e9fac\u00e9 par radio, il est aux responsables pour le prof, m\u00e9decine et pr\u00e9fac\u00e9 yorks et les profs palliatifs pas et seront palliatifs g\u00e9riatrie et entre nous, nous avons le m\u00eame les m\u00eames id\u00e9es et pour le d\u00e9veloppement de le r\u00f4le des des r\u00f4les soins palliatifs et je pense pour le futur, peut-\u00eatre, il y a aussi de possibilit\u00e9s de ne de recherche entre nous, le geste dans le par exemple les g\u00e9riatrie, les personnes \u00e2g\u00e9es, la p\u00e9diatrie et devait leur monde, des stages de de recherche et je quelquefois pour faire un prof c'est difficile poteaux l'Euro le le r\u00f4le Geist et pour travailler avec mes autres coll\u00e8gues s'\u00e9taient fait pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:15) [94%] :\r\nLe justement l'\u00e9volution du du m\u00e9tier, l'\u00e9volution des soins palliatifs, \u00e7a passe aussi peut-\u00eatre par le d\u00e9veloppement des soins \u00e0 domicile, \u00e7a c'est quelque chose d'important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:23) [80%] :\r\nOui, oui, absolument, absolument \u00e0 brouiller la plus pas de mon travail, on sent palliatifs \u00e9taient sans autopsie il et je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:29) [84%] :\r\nQue c'est, c'est, on doit d\u00e9velopper la pratique de l'ind\u00e9pendance de leur tournoi et mais quelquefois c'est difficile parce que si vous \u00eates toute seule dans la maison, oui, et on doit d\u00e9velopper la syst\u00e8me, un syst\u00e8me pour \u00e7a, pour soutenir leur une, de l'\u00e9quipe en soins palliatifs seront \u00e0 domicile mais aussi pour travailler avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:52) [78%] :\r\nLes, les, les pharmaciens, les m\u00e9decins qui travaillent \u00e0 son domicile, les autres en famille \u00e0 qui qui qui travaillent, les autres services de sant\u00e9 \u00e0 heure c'est une dr\u00f4le tr\u00e8s diff\u00e9rents en hospice on c'est c'est clair mais le r\u00f4le diff\u00e9rentes \u00e0 la dans leur communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:07) [87%] :\r\nEt puis nous, on a \u00e9voqu\u00e9 votre volont\u00e9 de concilier acad\u00e9mique et clinique, la clinique ici en Suisse, ce sera quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:13) [81%] :\r\nLa clinique, je ne sais pas, en ce moment, alors qu'ils sont, vous \u00eates pas vous faites, vous faites \u00e7a tra\u00eene non pas t\u00f4t, alors j'ai j'ai j'ai j'ai en Irlande, j'\u00e9tais responsable pour les patients une Sc\u00e9nic pour les patients sans qui avait un probl\u00e8mes gastro- initi\u00e9 Stan surtout tire sp\u00e9cialiste Paul Paulette la traitement la gestion de la constipation, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qui bien souvent qui s'\u00e9teint, oui, absolument, c'est pour \u00e7a, mettez Tokyo et qui vous avez \u00e9t\u00e9 constipation et quelquefois c'\u00e9tait les faits c'est c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s dramatique pour les patients, oui c'est, c'est un des probl\u00e8mes qui diminue la qualit\u00e9 de la vie et puis j'aime l\u00e0 et, peut-\u00eatre, j'ai la possibilit\u00e9 de faire quelque chose ici, je suis en discussion avec mes coll\u00e8gues trouverais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:54) [89%] :\r\nEt comme vous avez pas mal voyag\u00e9 donc vu des situations un peu partout dans le monde de 100 palliatifs parce que globalement, on peut avoir une votre vision de de voyageurs de la Suisse, par rapport aux 100 palliatifs est ce qu'on fait un bon boulot, est ce qu'on est efficace ou est -ce qu'on a un groupe ou une marge de progression gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:09) [82%] :\r\nNon, en fait, non, non, je pense, ici le d\u00e9fendeur parce qu'on palliatifs est tr\u00e8s bon oui en comparaison peut-\u00eatre des autres pays et d'autres pays et il est diff\u00e9rent, parce que vous avez l'les les les r\u00e9gents les, les, les r\u00e8glements cantonal fait de si diff\u00e9rent et les langues aussi c'est, c'est c'est diff\u00e9rent, mais en fait, le concept soins palliatifs et tr\u00e8s clair ici pour moi et je pense, parce que j'ai travaill\u00e9 avec mes coll\u00e8gues \u00e0 ces Ch mais je pense que il y a un lien avec les autres coll\u00e8gues uruguayenne ici et aussi, bien s\u00fbr, je pense qu'il y a, et quelque chose qu'on doit de v\u00e9lo pour am\u00e9liorer l'acc\u00e8s sur soins palliatifs pour donner, il est clair message pour qu'est ce que c'est le roi palliatifs et le pas, le palais de ces faits qui bel soins palliatifs c'est \u00e7a, c'est pas \u00e7a, et l'autre chose comme \u00e7a, mais je pense, en comparaison des autres celles des autres pays, la Suisse, puisqu'il sera bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:05) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une bonne conclusion, il y a plus d'un c\u00f4t\u00e9 sur surabondant Amal avec la loi passer vers nous, ce matin, vous \u00eates le nouveau titulaire de la nouvelle chaire de soins palliatifs infirmiers \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et m\u00e9decine d'administrer de Lausanne, invit\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci beaucoup, c'est tr\u00e8s gentil CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T15:11:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Larkin, Philip (professeur en soins palliatifs)", "role": "titulaire de la chaire Kristian Gerhard Jebsen de soins palliatifs infirmiers \u00e0 la Facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine UNIL, Sp\u00e9cialiste des soins palliatifs ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEF48A96-AFE7-4298-A713-B05C80A8159C", "internalArchiveId": "CEF48A96-AFE7-4298-A713-B05C80A8159C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Taquiner la science avec humour et d\u00e9contraction", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la Nuit des Mus\u00e9es lausannois, qui a lieu le 22 septembre 2018, Sarah Dirren s'int\u00e9resse aux activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l'Espace des inventions autour de la d\u00e9marche scientifique. Une vingtaine d'exp\u00e9riences scientifiques, parfois contre intuitives, prouvent que les lois de la physique sont immuables et universelles.\r\nLes d\u00e9tails avec Sandrine Hadjukiewicz, m\u00e9diatrice scientifique \u00e0 l'Espace des inventions.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9857793", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Taquiner la science avec humour et d\u00e9contraction / CQFD_2018-09-21T10:04:15_actu", "CQFD du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["A l\u2019occasion de la Nuit des Mus\u00e9es lausannois, qui a lieu le 22 septembre 2018, Sarah Dirren s'int\u00e9resse aux activit\u00e9s propos\u00e9es \u00e0 l\u2019Espace des inventions autour de la d\u00e9marche scientifique. Une vingtaine d\u2019exp\u00e9riences scientifiques, parfois contre intuitives, prouvent que les lois de la physique sont immuables et universelles.\nLes d\u00e9tails avec Sandrine Hadjukiewicz, m\u00e9diatrice scientifique \u00e0 l\u2019Espace des inventions."], "variantIds": ["ece-9857793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T18:39:01Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEt comme, Gen\u00e8ve et Fribourg en mai dernier, le Valais le 10 novembre prochain Lausanne organise sa 18\u00e8me \u00e9dition de la Nuit des mus\u00e9es initiatives pour faire conna\u00eetre l'offre culturelle et scientifique de Lausanne et puis Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [85%] :\r\nOui, c'est demain, elle est g\u00e9n\u00e9reuse, cette offre un une cr\u00e9e un billet unique de 10 francs pour visiter 25 mus\u00e9es, une exp\u00e9rience in\u00e9dite aussi en visiter un mus\u00e9e en pleine nuit, jusqu'\u00e0 2 heures du matin, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 transgressif, presque int\u00e9r\u00eat alors chaque mus\u00e9e propose bien \u00e9videmment des des activit\u00e9s in\u00e9dites, j'aime beaucoup Adrien celle pr\u00e9sent\u00e9e par les mus\u00e9es cantonaux au palais, devenu mine c'est une vente aux ench\u00e8res loufoque qui va vous permettent de ben \u00e9videmment le temps de la soir\u00e9e d'\u00eatre propri\u00e9taire d'un des objets de l'Exposition, l'Exposition cosmos son en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici \u00e0 \u00e0 CQFD alors attention, hein, il faudra bien s\u00fbr faire preuve d'arguments solides pour acqu\u00e9rir par exemple une patte d'\u00e9l\u00e9phant, un squelette ou encore un bijou du 19\u00e8me si\u00e8cle, on n'aura m\u00eame pas \u00e0 la maison, pas du tout 7 ans allez un un achat symbolique comme dira et en s'temps oui troublant de de fait que News de faits alternatifsJ. jeter monde Evolis sur les activit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont propos\u00e9s \u00e0 l'Espace des inventions une vingtaine d'exp\u00e9riences scientifiques du pur, dur parfois contre- intuitives, enfin vous pas pour vous prouver que les lois de la physique sont immuables et bien s\u00fbr universelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nEt pour en parler nous accueillons au t\u00e9l\u00e9phone Sandrine Edou ou qui \u00e9vite bonjour, bonjour, vous \u00eates m\u00e9diatrice scientifique \u00e0 l'Espace des inventions alors donnez -nous un exemple de d'une de ces exp\u00e9riences, qui est contre intuitives. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:46) [92%] :\r\nAlors il y en a une qui fait l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s de publics, on a un petit bonhomme \u00e0 Amman Ken, puisque vous avez celui qui en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [74%] :\r\nVous voyez c'est pipi, c'est \u00e7a, voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:59) [93%] :\r\nDonc, il doit faire pipi dans une cuvette de WC, mais qui n'est pas en face de lui, il se trouve sur un plateau tournant et donc la question c'est : dans quel sens faut -il tourner le plateau tournant pour qu'il puisse faire pipi dans la cuvette des WC. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:11) [93%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre exactement, mais il y a du vent, il y a de la cabine a non seulement pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:17) [94%] :\r\nC'est vraiment comme \u00e7a sur un plateau, donc la plupart des personnes r\u00e9pondent : barre \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, je peux pas vous donner la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:26) [71%] :\r\nLa course ici oui un secret, oui, oui, en ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:30) [90%] :\r\nSur place, et puis ce n'est pas \u00e7a, c'est l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [90%] :\r\nBon, j'essaie de comprendre, parce qu'on fait pour chaque manipulation, il faut se positionner, il faut prendre position, dire voil\u00e0 je je d\u00e9cide que je dois tourner mon plateau \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, j'ai toujours 3 3 solutions, je suis oblig\u00e9 de m'impliquer, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:49) [90%] :\r\nOui, c'est ce qu'on a voulu justement faire dans cette Exposition, donc la question es sur le titre, qui est aussi l'Exposition c'est que pour chaque manipulation chaque poste chaque exp\u00e9rience, h\u00e9 bien on va poser une question sur un ph\u00e9nom\u00e8ne scientifique on va devoir se positionner donc choisir parmi les 3 r\u00e9ponses ou simplement essayer d'imaginer peut-\u00eatre carr\u00e9ment autre chose et, ensuite, pour avoir la r\u00e9ponse, h\u00e9 bien il faut faire l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [86%] :\r\nUn peu, on peut en citer une autre qui est, qui est plus c'\u00e9tait facile \u00e0 comprendre pour les auditeurs, c'est l'histoire de des de la gravitation \u00e0 balle oui la la, c'est que si on a si on a un ballon, une balle, je sais pas en plomb de une balle de de bowling et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une petite balle de je ne sais pas quoi de balle rebondissant par exemple le la question est l\u00e0, quelle va \u00eatre aride, arriv\u00e9e la premi\u00e8re au sol si on les l\u00e2che de 3 m\u00e8tres de de 2 auparavant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:37) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, en l'occurrence dans l'exp\u00e9rience, on a vraiment de boules identique \u00e0 mon niveau, au niveau taille au niveau aspects mais apr\u00e8s justement la masse de ces 2 boules en fait va \u00eatre diff\u00e9rente donc il y en a une qui est plus lourde que l'autre, on va les faire tomber en m\u00eame temps d'une certaine hauteur et la question, laquelle va arriver en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [87%] :\r\nElle a gravi et par rapport \u00e0 la masse de la Terre, la leur diff\u00e9rence et nul, donc en fait elles arrivent les 2 en m\u00eame temps c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [85%] :\r\nEt c'est compl\u00e8tement contre- intuitif Sandrine \u00e0 \u00e9duquer Vicat et \u00e7a veut dire, et c'est \u00e7a l'id\u00e9e de cet \u00e9t\u00e9, Exposition, c'est un peu la la croyance \u00e0 l'\u00e9preuve des faits c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:12) [85%] :\r\nC'est, c'est un peu \u00e7a, justement, c'est de montrer un petit peu \u00e0 expliquer aussi la d\u00e9marche scientifique, qu'il ne faut pas forc\u00e9ment croire \u00e7a, premi\u00e8res intuitions parfois l'peut \u00eatre juste, mais parfois pas justement donc l\u00e0 c'\u00e9tait l'id\u00e9e de, de, d'observer, d'exp\u00e9rimenter pour v\u00e9rifier si notre intuition a \u00e9t\u00e9 juste ou pas, comme pr\u00e8s d'essayer de comprendre pourquoi bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [86%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9mettre une hypoth\u00e8se se dire ok c'est la balle le plus lourd, ce qui va arriver en bas hypoth\u00e8se on teste et puis on se rend compte que l'hypoth\u00e8se \u00e9tait \u00e9tait fausse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:39) [90%] :\r\nVoil\u00e0 par exemple une baisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [94%] :\r\nD\u00e9velopper son sens critique surtout. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:43) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d\u00e9velopper le sens critique, ce qui nous permet justement ben d'avoir, de faire la diff\u00e9rence apr\u00e8s dans les informations qui vont \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es juste et puis apr\u00e8s, celle qui m\u00e9riterait encore d'avoir un petit peu plus de recherches et puis d'\u00eatre approfondie pour justement faire des v\u00e9rit\u00e9s ou des faits qui sont reconnues maintenant par la communaut\u00e9 scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [88%] :\r\nAlors je le disais chaque mus\u00e9e propose une activit\u00e9 sp\u00e9ciale 1 pour ce cette nuit des mus\u00e9es, vous, vous avez mont\u00e9 un plan\u00e9tarium intimiste, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:13) [91%] :\r\nAlors c'est un on n'a pas beaucoup d'espace pour ceux qui connaissent notre endroit donc du coup on a un petit plan\u00e9tarium gonflable dans lequel on pourra se glisser, donc \u00e7a sera vraiment quelques personnes et puis un nom qu'il y a une un animateur qui va pr\u00e9senter le ciel actuels, donc de faire d\u00e9couvrir un peu la les constellations, qu'on peut voir qu'on peut apercevoir en ce moment dans notre ciel d'Automne et puis ensuite, Obama expliquait \u00e9galement le syst\u00e8me solaire, donc on reste vraiment sur des choses disons basique mais on se rend compte qu'on a l'impression en fait que ce sont des choses simples et faciles \u00e0 comprendre, alors que beaucoup de personnes en fait ne sont pas forc\u00e9ment au clair avec, puis on a plut\u00f4t un public familial, donc \u00e7a permet un peu h\u00e9 bien de revoir ses bases en astronomie, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0, puis \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les visiteurs pourront \u00e9galement s'essayer au Tir au tr\u00e9buchet, qui est une sorte de catapulte toutes les informations sur le son, sur le site, la Nuit des mus\u00e9es Point CH, qui est \u00e9galement en lien sur RTS Point CH Barbie CQFD merci beaucoup Sandrine a d\u00fb qui habite je \u00e9tais rien vous \u00eates rendu disponible ce matin pour nous parler de tout \u00e7a, je rappelle que vous \u00eates, mais d'\u00eatre m\u00e9diatrice scientifique \u00e0 l'Espace des inventions, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:21) [87%] :\r\nMerci pareillement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [94%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T15:09:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hadjukiewicz, Sandrine", "role": " m\u00e9diatrice scientifique \u00e0 l'Espace des inventions", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0850FB3-1D9A-4837-BDA9-8F66B954E36F", "internalArchiveId": "A0850FB3-1D9A-4837-BDA9-8F66B954E36F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat musique: Low, Naya et Sacha Love", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine, trois disques passent \u00e0 la moulinette de nos critiques:  \r\n\"Double Negative\" de Low\r\n\"Ruby\" de Naya\r\n\"819 Valence Street\" de Sacha Love\r\nAvec Michel Masserey, Thierry Sartoretti et Alexandre Caporal.", "durationSec": 1584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9857783", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat musique: Low, Naya et Sacha Love / VER_2018-09-21T16:35:45_debat-musique-low-naya-et-sacha-love", "Vertigo du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, trois disques passent \u00e0 la moulinette de nos critiques:  \n\"Double Negative\" de Low\n\"Ruby\" de Naya\n\"819 Valence Street\" de Sacha Love\nAvec Michel Masserey, Thierry Sartoretti et Alexandre Caporal."], "variantIds": ["ece-9857783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:51:20Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:13) [67%] :\r\nDonc Tigo 10 musique Rolls quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nNous accueillons autour de l'fable Anne Gillot bonjour Anne Gillot mais bonjour Pierre Philippe, comment va votre musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [81%] :\r\nMais ma musique contemporaine, donc en r\u00e9alit\u00e9 quand on peut rien encourage animaux elle s'elle va tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9lev\u00e9e merveilleusement bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [79%] :\r\nAlors est -ce que vous la police dans un Home Studio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [74%] :\r\nDonc Studio non je ne l'introduit pas dans un dans un Studio, mais pas aussi beau que le v\u00f4tre, je dois dire, le nouveau site du lait, \u00e7a leur attendent quoi novembre pour avoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nOui, absolument, mais je crois, je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9, nous accueillons Alex Caporal c'est votre premi\u00e8re avec cette Alexandr Caporal bonjour Jean-Pierre Philippe, \u00e7a va bien et vous mais \u00e9coutez, \u00e7a va tr\u00e8s bien, merci d'\u00eatre avec nous et l'\u00e9chelle Masserey qui \u00e9tait l\u00e0 avec nous, on va commencer tout de suite si vous le voulez bien avec le 1er des 10 cas chronique aujourd'hui c'est eau ce groupe am\u00e9ricain originaire comme Bob Dylan de de l'autre, au bord des Grands lacs comme Bob Dylan, d'ailleurs en son temps s'attache \u00e0 changer la face de la musique rock ultra- lent exp\u00e9rimentation pulsations sonores ce groupe ne s'interdit rien en 25 ans d'existence, ils ont fait des petits sont aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9s comme on peut le dire, l'\u00e9pave d'un genre dont ils seraient les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [80%] :\r\nL'exp\u00e9rience, disques, \u00e7a s'appelle de n\u00e9gatif sign\u00e9 Low Michel Masserey c'est c'est plus qu'une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:29) [88%] :\r\nP\u00e9rience, c'est vraiment un album exceptionnel, je trouve que c'est vraiment bon, \u00e7a, c'est un groupe que j'adore depuis le depuis les d\u00e8s le d\u00e9but de leur de leur carri\u00e8re, donc au d\u00e9part, ils avaient innov\u00e9 en proposant rock ultra ralenti avec des guitares ces 2 voies qui sont quasiment paradisiaque de voix une f\u00e9minines une masculine qui cr\u00e9e un \u00e9quilibre extr\u00eamement fragile, tr\u00e8s beau, et au fil des albums en fait l'eau n'a cess\u00e9 de d'aller toujours plus vers l'exp\u00e9rimentation d\u00e9j\u00e0 avec leur album pr\u00e9c\u00e9dent qui avait travaill\u00e9 avec un un producteur qui, qui avait apport\u00e9 un peu de d'\u00e9l\u00e9ments \u00e9lectroniques mais sur ce disque, c'est vraiment le c'est c'est c'est c'est le bouleversement total de leur vocabulaire en restant quand m\u00eame c'est sont r\u00e9cent mais alors que les Vaudois disent que WordPress mais l\u00e0 toutes les guitares sont sont sont sont compl\u00e8tement ont \u00e9t\u00e9 mises de c\u00f4t\u00e9 pour des machines, mais c'est pas des machines, rassurante, hein, ce sont des machines tr\u00e8s inqui\u00e9tante en aidant les brisures les cassures le parasitage et \u00e7a donne quelque chose de totalement fascinant : il y a, il y a ce dialogue constant entre la voix et la machine, la machine qui repr\u00e9sente le monde actuel, le monde qui qui broie l'humanit\u00e9 et \u00e7a donne quelque chose de, qui pour moi est exceptionnel parce que c'est rare d'avoir un disque est aussi profond et novateur sur le plan musical et qui en m\u00eame temps, est un disque profond\u00e9ment politique qui s'attaque notamment \u00e0 la mairie de Trump \u00e0 la mani\u00e8re dont dans notre mode de vie va v\u00e9ritablement vers un chaos et ne prend il propose un disque radical musicalement radical aussi sur le plan des textes et en m\u00eame temps qui n'est pas d\u00e9primant, c'est jamais d\u00e9primant parce que c'est une machine en marche, c'est comme un esp\u00e8ce d'albums organiques qui qui qui qui roule, qui avance, non pour moi, ce disque et Sandy et sans doute le disque le plus essentiel de de l'univers de la de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [76%] :\r\nJe ne sais pas si pas avec du rock actuel les divers \u00e9l\u00e9ments, ces 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre pas Caporal, vous en pensez quoi de l'eau et de son de n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:57) [85%] :\r\nJ'aime, j'aime beaucoup le disent, vous avez dit Pierre Philippe, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience il y a beaucoup d'experts d'exp\u00e9rimentation des sont surtout les sons, on les dit Store, il y a, il y a une pas tr\u00e8s industrielle aussi ces puissances et lancinant c'est c'est tr\u00e8s hypnotique et puis Michel parlait de de chaos, moi j'ai l'impression tout le tout au long du disque comme si grondait un orage en fait une temp\u00eate qui petit \u00e0 petit, arrive vers vers l'accalmie gr\u00e2ce aux voix assez c\u00e9leste aussi et puis ces harmonies vocales magnifique entre entre cet homme et et et cette femme et de les 2 musiciens et voil\u00e0, il y a vraiment une r\u00e9pondront ce que comme le disait Michel entre ces voix et ces instruments, j'aime beaucoup \u00e7a et ce qui me pla\u00eet aussi, c'est en fait le la la production du disque qui est, qui est sign\u00e9, j'ai Burton un mais en fait j'avais travaill\u00e9 avec le groupe Police a ou bien bonne either et ce chef-d'oeuvre qui est le disque Twenty to \u00c9milienne qui d'histoire d'aussi les sons qui faisait bourrin d'exp\u00e9rience comme \u00e7a, on pourrait se dire bon est -ce que c'est pas un disque, un peu de m\u00e9lomanes dans son Studio, qui va essayer de faire des sons peu il ne dit pas du tout parce qu'il y a une vraie humanit\u00e9 il y a quelque chose qui se passe vraiment moi qui qui me prend vraiment d'\u00e9motion, notamment vers la fin, et puis cette cette chanson que j'adore, qui est l'homme \u00e0 l'OSM qui est pour moi, ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du disque, donc j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [74%] :\r\nJe crois que la une Gillot ah bon mais alors totalement dans votre sang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [86%] :\r\nNon, moi c'est ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'est Huntington Fire voil\u00e0 mais pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re que ce ce ce soit la m\u00eame bon moi j'ai trouv\u00e9 que d'embl\u00e9e, c'est vrai que c'est hyper int\u00e9ressant mais \u00e7a demande quand m\u00eame une grande disponibilit\u00e9, d'\u00e9coute, il faut savoir que c'est un c'est un album disait m\u00eame son patient indice qui demande \u00e0 quoi alors, \u00e7a s'\u00e9coute en continuit\u00e9, il y a des transitions entre les morceaux, \u00e7a vaut quand m\u00eame le savoir, donc \u00e7a prouve aussi que c'est un disque, un peu, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 politique pour moi, dire que c'est un album quoi vraiment, c'est vraiment un album donc on glisse d'une chose \u00e0 l'autre, c'est un un album un peu fatigant, c'est-\u00e0-dire qu'on assez bas, ce qui compte, c'est un album physique \u00e0 dans la musique contemporaine, on a tous ces ces musiciens \u00e9lectro qui font de la musique \u00e9lectronique qui joue l\u00e0- dessus sur sur cette chose qualifi\u00e9 sur la et l\u00e0 il y a vraiment un impact physique dans ses grave, moi j'\u00e9tais toujours en train de jouer avec le volume parce que d\u00e8s qu'il y avait des voix, j'avais envie de savoir, parce qu'il y a du synth\u00e9tique un peu dans les voies aussi joue vraiment la dessus de textures de ces chants c\u00e9lestes \u00e9tait tr\u00e8s bien dit d'ailleurs parce qu'on a ce truc tr\u00e8s sombre, tr\u00e8s dark on a, on se sent un peu, on a le ventre qui qui vrombit un peu et tout d'un coup quand on en a ras-le-bol, parce que \u00e7a sature quand m\u00eame ces m\u00e9diums grave tout d'un coup, ils nous ont ils nous voil\u00e0, on part sur un tapis volant avec eux dans dans les cieux mais c'est un peu, c'est quelque chose, c'est une exp\u00e9rience, donc ce n'est pas un album qu'on met on fond en train de faire autre chose, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [84%] :\r\nPendant un pour voil\u00e0 directement des albums comme disait \u00e0 peu de choses maintenant voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [87%] :\r\nPour l'eau et sans des belles n\u00e9gatif qui recueille tous vos suffrages, elle s'appelle Naya cet album s'appelle Blossom, c'est une nouvelle venue sur la sc\u00e8ne fran\u00e7aise, c'\u00e9tait une des finalistes de ce Voice Kids, elle a 17 ans, fille de musiciens, le groupe de papa et maman s'appelle ce Paceman typhon du nord Xerox que si \u00e7a vous int\u00e9resse, alors elle, elle revendique des influences qui vont des Beatles lapidaire Herv\u00e9 en passant par toute la musique fait- elle travaille les chansons de cet album depuis qu'elle a 14 ans, voici Naya. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [59%] :\r\nEst -ce maraudes bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [85%] :\r\nNaya Blossom premi\u00e8re album Alexandre Caporal, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [89%] :\r\nMais c'est un peu le clich\u00e9 en fait de de la candidate de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 qui se met \u00e0 faire de la musique est produite par une major ici en l'occurrence c'est Sony qui l'envoie en Angleterre pour enregistrer son disque alors apparemment, elle est auteure-compositrice-interpr\u00e8te je ne sais pas vraiment ce qui a d'elle dans ce disque, en tout cas je je per\u00e7ois pas une r\u00e9elle personnalit\u00e9, j'ai l'impression quelque chose de voil\u00e0 de listes de tr\u00e8s calibr\u00e9e puisse dire oui pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s int\u00e9ressant hyper r\u00e9p\u00e9titif, aussi faut le dire avec voil\u00e0, c'est cette chanson pop dans l'air du temps avec un mix de guitares \u00e9lectriques, acoustiques et puis des beat \u00e9lectro en binaire : on s'ennuie tr\u00e8s vite et puis voil\u00e0, donc c'est c'est \u00e7a, \u00e7a devient assez compliqu\u00e9 au bout d'un moment, et je trouve voil\u00e0 dommage de, de, de se dire : mais finalement, autant dans les dans les m\u00e9lodies vocales que les m\u00e9lodies de guitare, on change tr\u00e8s tr\u00e8s peu, quoi, il y a tr\u00e8s peu d'inventivit\u00e9 et tr\u00e8s peu de mati\u00e8re \u00e0 palper, donc c'est \u00e7a devient, \u00e7a devient vite ennuyant et gavant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [92%] :\r\nLundi, Low, je crois que vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur un axe particulier autour de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [85%] :\r\nC'est non mais moi je trouve tr\u00e8s honorable d'essayer diss\u00e9quer ce qu'il a l\u00e0, mais il y a franchement c'est c'est vraiment un coup de gueule magistrale qu'il faut faut arr\u00eater, il faut que les m\u00e9dias arr\u00eatent de jouer \u00e0 la Barbie et de prendre les adolescents pour des d\u00e9biles mentaux, ils ont d'accord certesD.O.D. des casque sur les oreilles, mais ne sont pas encore sourd si elle \u00e7a repr\u00e9sente la pop de demain, c'est vraiment, mais c'est c'est mis\u00e9rable, elle parle, elle, en plus, sponsoris\u00e9s par Lewis, pour ne pas le citer, alors on sait que ses tenues pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, c'est en short Lewis et un t-shirt blanc elle narre il y a rien d'autre, il y a pas une guitare qui d\u00e9passe, il y a rien du tout, c'est compress\u00e9 au maximum pour que surtout on ne puisse rien discerner, mais c'est un scandale, c'est vraiment un scandale, et cette jeune fille, je n'ai absolument rien contre elle, et je lui dis vraiment mais part en courant part courant chanson, coups de gueule, je fais ce que tu veux, ce que tu aimes mais surtout gaz l\u00e0 c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:56) [71%] :\r\nOui enfin, si c'est comme chanter quel r\u00eave dans dans d'ailleurs solaire que tout le monde r\u00eave dans leur Sollers voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:01) [84%] :\r\nElle a le droit, mais elle a le droit, mais au moins qu'il y ait une petite guitare c'est s'compagne vous aussi qu'on aimerait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [84%] :\r\nNon, c'est vraiment insupportable, rions un peu maintenant avec Michel, j'ai la pression, je vais \u00eatre presque plus gentils, plus sympa, c'est pas difficile, c'est pas des fils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:21) [84%] :\r\nC'est la nage mais je vais pas vrai malgr\u00e9 tout la d\u00e9fendre, moi je la connaissais pas, j'avais pas suivi fait son son parcours dans l'est, dans les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, j'avais d\u00e9couvert la fait, voyez ce qui, il est vrai, voix, ajoute le titre \u00e0 la voil\u00e0 \u00e0 quoi j'ai \u00e9t\u00e9 finaliste Pierre pendant des ann\u00e9es apr\u00e8s la plus rien fait ok t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 donc l'accord \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole par basiquement, donc moi j'ai d\u00e9couvert \u00e0 travers le fil de la lune, qui \u00e9tait le le single hein et puis bon c'est c'est vrai que c'c'est tr\u00e8s tr\u00e8s calibr\u00e9, on en retrouve un peu l'univers de Broken bonne moi \u00e7a m'a fait penser ouJ. Avnery a toujours cette c'est cette esp\u00e8ce de de rythmiques \u00e9lectroniques super pauvres comme extr\u00eamement pauvre, avec ce cette esp\u00e8ce de folk tr\u00e8s tr\u00e8s basique, c'est vrai que c'est incroyablement lisse, elle a une voix qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 elle a un petit un petit timbre un peu \u00e0 la Cam\u00e9lia-Jordana mais en plus fluet et toujours bien s\u00fbr plus mi\u00e8vre nasillard aussi un web plus nasillard, \u00e7a m'a fait penser aussi \u00e0 Jane aussi parle avec qui d'ailleurs \u00e0 la tourn\u00e9e parce que dans les 2 cas, on est face \u00e0 un produit qui donne l'impression d'\u00eatre libre et originale, mais qui en fait est compl\u00e8tement format\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, ben il y a quand m\u00eame plusieurs cha\u00eenes utiliser originalit\u00e9 g\u00eane quand m\u00eame si vous permettez monsieur, oui, mais en m\u00eame temps je me disant on ausculte \u00e7a cours d'\u00e9couter, de du d\u00e9but \u00e0 la fin c'est aussi extr\u00eamement comment dire format\u00e9 et on retrouve quasiment le m\u00eame univers musical du d\u00e9but \u00e0 la fin, moi et moi, \u00e7a m'a laiss\u00e9 vraiment assez froid et c'est vrai que c'est profond\u00e9ment ennuyeux, donc rien \u00e0 sauver de certaines tr\u00e8s peu d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [68%] :\r\nNon compliqu\u00e9e mais esp\u00e8re qu'il l'Kiev Froch mais parce que rien, compte, c'est d'une fille du tout, mais c'est juste que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:09) [86%] :\r\nVoil\u00e0 17 ans, premi\u00e8re album oui c'est vrai, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:13) [89%] :\r\nPreuve preuve de formatage aussi je disais on l'envoie en Angleterre s'est quand m\u00eame produit par un monsieur qui, \u00e7a, je ne connaissais pas, qui s'appelle Valentin Marceau qui en fait produit le dernier disque de Slimane, lui aussi issu de The Voice, comme par hasard, l\u00e0 comme par hasard, on s'y retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:26) [85%] :\r\nNon, non, dit premi\u00e8re album mais il y a plein de, de jeunes qui font du 1er album, on a plein d'exemples ici donc, bien s\u00fbr, Melissa Kasab un Louis judicaire \u00e0 17 ans n'importe c'est c'est et c'est au moins bonsoir voici les chez Sony non, c'est-\u00e0-dire il y a pas la pression du gros labels mais c'est tant mieux pour eux, vraiment, parce que l\u00e0 c'est une cata. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [89%] :\r\n3 fois, voil\u00e0 donc pour Naya et son blasme lui s'appelle Sacha Love, nom de sc\u00e8ne Sacha Ruffieux, de son vrai nom c'est un homme discret que l'on retrouve derri\u00e8re nombre de projets musicaux par ici \u00e9norme amateur de guitare Vintage \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet, pour lui, la musique, c'est une histoire de rencontres avec des gens, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 dans le journal La Gruy\u00e8re il se d\u00e9guise en tigre orchestr\u00e9e pour d\u00e9livrer son blues poisseux sur sc\u00e8ne, l\u00e0, il arrive un album qui est un 1er album qui est une sorte de mur du son \u00e0 lui tout seul, mais c'est un homme \u00e0 suivre assur\u00e9ment le vernissage, c'est ce soir au Nouveau Monde \u00e0 Fribourg, ma vie, \u00e7a vaut le coup d'y aller. \r\nUn d\u00e9fil\u00e9 votre avis sur Sacha Love. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:14) [86%] :\r\nAlors, autant j'ai pouss\u00e9 un coup de gueule compte les producteurs et un peu les journalistes qui nous disent que c'est la pop de demain avec cela, mais l'\u00e2ge un petit coup de Lucie compte les journalistes parce que cet album l\u00e0, moi je l'ai beaucoup aim\u00e9, je vais, je vais commencer par l\u00e0, mais de dire que on ressent dans cet album, l\u00e0 la moiteur du Bayou de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, franchement, alors vraiment, faut se lever t\u00f4t, alors le Bayou fribourgeois peut-\u00eatre \u00e7a voil\u00e0 et c'est tant mieux, si vous l'avez que cet album soit livr\u00e9 poisseux, il est pas poisseux il est hyper technologique c'est ce gars -l\u00e0, c'est une b\u00eate de Studio, donc il ne ma\u00eetrisent absolument tout, il y a 2 guitares incroyable Jade et arrangements de cuivres, ils sont super, il a un humour mais compl\u00e8tement d\u00e9capant je trouve qui d\u00e9teint sur sa musique et c'est tr\u00e8s bien, c'est assez rare quand on le quand on le voit, il a, c'est quelqu'un de tout simple : une petite voix aigrelette ils diront l'le interdite chanter pendant, pendant tr\u00e8s longtemps ailleurs qui c'est un autodidacte vraiment ce personnage est extr\u00eamement sympathique et s'il n'a pas fait justement de la musique de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, c'est tant mieux parce que c'est la sienne, c'est vraiment la sienne et on le suit \u00e0 travers c'est c'est pas l'album du si\u00e8cle mais c'est franc, \u00e7a sonne bien, il a quand il y a dix d\u00e9break il y a des vrais break, \u00e7a sonne, il s'est visiblement bien \u00e9clater \u00e0 jouer avec des gens l\u00e0- bas, il a, il a pris la route, il a fait ce qu'il voulait faire, c'est son 1er album je crois qu'il a mis tr\u00e8s longtemps une arm\u00e9e de 2013 \u00e0 2018 et franchement je trouve que, ben voil\u00e0, je trouve que c'est un album a salu\u00e9 un artiste a salu\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:38) [87%] :\r\nMichel Masserey oui, moi, c'est un album qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue, hein, sachant que Sacha Ruffieux \u00e0 travailler avec des artistes, peut-\u00eatre les les plus talentueux de Suisse romande, que \u00e7a soit stress que \u00e7a soit sauf et marqu\u00e9 mon aussi et encore d'autres cassettes notamment, c'est vraiment l'album qu'il r\u00eavait de faire je crois que c'est clair, un album qui lui permet de de visiter les musiques qui l'ont marqu\u00e9 depuis son adolescence et en plus enregistrer l\u00e0 o\u00f9 elles sont n\u00e9es, c'est quand m\u00eame g\u00e9nial \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, et puis \u00e7a nous permet d'd\u00e9couvrir une voix, vous avez dit c'est peut-\u00eatre pas la voix du si\u00e8cle, hein, mais de toute fa\u00e7on elle est tellement satur\u00e9 main oui qu'on la reconna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:22) [76%] :\r\nMais ben voyez, il en est, y a du beau, oui, il y a plein de choses : voil\u00e0, moi, j'ai d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:26) [88%] :\r\nPar contre reconna\u00eetre \u00e7a, si vous voulez le probl\u00e8me avec cet album, c'est que tout est satur\u00e9, tout est satur\u00e9 et on a de la rugosit\u00e9 sur de la rugosit\u00e9, un moment, \u00e7a pose probl\u00e8me pour moi et je trouve bien s\u00fbr coh\u00e9rent dans son dans son parti pris ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s trash, un moment, je m'ennuie malgr\u00e9 tout parce que j'aimerais un peu diversit\u00e9 au niveau de la production, sachant que c'est un super production \u00e7a oui, oui, donc je me dis pourrait varier c'est mais on le sent processus sent tout de suite et donc c'est c'est \u00e7a que je trouve un peu un peu dommage, il aurait d\u00fb, peut-\u00eatre, le traitement, le traitement esth\u00e9tique de l'esth\u00e9tique sonore mais en m\u00eame temps il a il parti pris et soutenait oui \u00e0 2 0, tr\u00e8s content, il s'est fait plaisir, a fait le je ne dirais pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport chez moi aujourd'hui, comme j'aimerais qu'on entende son prochain album, peut-\u00eatre, je crois qu'il j'des projets qu'une petite chance de ces appelle Naya. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:23) [74%] :\r\nDonc, \u00e0 part \u00e7a, alors \u00e7a serait int\u00e9ressant, c'est lui : filer Naya remix\u00e9 G\u00e9rard marin on revient, on revient ordinaire 10\u00e8me 10\u00e8me pour, voil\u00e0 tout \u00e7a Alexandre Caporal votre avis sur Sacha Love. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:37) [87%] :\r\nJe rejoins un petit peu Michel sur comment dire sur sur la production qui est qui est pas assez vari\u00e9s, par contre, en terme de terme musicale purement bizarrement je Jean qui commence \u00e0 entendre les premiers morceaux de nous dire o\u00f9 l\u00e0 si on est dans un blues-rock comme \u00e7a tout le long, bon \u00e7a, pas trop de varier de vari\u00e9t\u00e9s et en fait il y a des riffs incroyable dans ce dans cet album franchement Life is Again Chicago to Memphis etc d\u00e8s jeudi, vraiment il permet oui, franchement, vraiment tr\u00e8s entra\u00eenant avec des solos de guitare \u00e0 s'voil\u00e0 tr\u00e8s efficace aussi par et puis il y a cette derni\u00e8re chanson moi que j'aime beaucoup justement o\u00f9 on change un petit peu de Reggie c'est qui s'appelle Valence Street qui dure une dizaine de minutes et puis quand on rentre un peu dans le psychiatre justement \u00e7a, \u00e7a je pense que c'est la chanson la plus int\u00e9ressante, o\u00f9 il se d\u00e9voile lui aussi un peu plus et lancinant et l\u00e0 \u00e7a transpire un peu quoi le le le reste j'aime bien, moi, ce que ce qui me pla\u00eet beaucoup, c'est qu'on s'en fait le plaisir du musicien, on sent vraiment, je ne savais pas encore quand j'ai lanc\u00e9 le 10 je ne savais pas encore je je ne m'\u00e9tais pas encore renseign\u00e9 sur le personnage et tout de suite, je me suis dit l\u00e0 on sent le kif quoi on sent vraiment le musicien, qui s'est fait place pour son pour son plaisir, pardon pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:41) [82%] :\r\nOn sent l'essence du blues rock etc tout \u00e7a, voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:46) [86%] :\r\nEt puis ce que disait Michel par rapport \u00e0, on attend le suivant, c'est vrai que, par exemple dans la chance aussi parce Sky, \u00e7a commence par des cordes qui sont gratter avec longue comme \u00e7a on se mais juste pas assez, c'est vrai qu'on voudrait qu'il d\u00e9veloppe ce genre de choses et donc du coup, c'est vrai que, voil\u00e0, il pose des d\u00e9samorce qu'on se r\u00e9jouit de voir se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:03) [87%] :\r\nMoi ce qui ce qui ce qui m'\u00e9nerve, par contre, juste une chose, c'est que le le gros d\u00e9faut de l'album, pour moi, c'est la voix vous vous en avez parl\u00e9 rapidement mais vraiment cette voie avec le d\u00e9lai la distorsion, mais surtout les morceaux, vous n'en non ont jamais il se cache quoi et puis, il assume pas assez peut-\u00eatre que sa voix est pas terrible, j'en sais rien, en fait, on remarque pas, on n'arrive pas \u00e0 distinguer vraiment sa voix et je sais dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [82%] :\r\nCela dit, quand il est seul sur sc\u00e8ne en homme- orchestre son costume du tigre, il a toujours cette voix -l\u00e0, il y a la saturation permanente, enfin, et \u00e7a fait le quartier initial, c'est loin et je voudrais quand m\u00eame, c'est vrai que \u00e7a fait partie passage mais je comprends aussi, je suis assez d'accord avec vous que sur la dur\u00e9e, \u00e9coutez l'album comme \u00e7a, \u00e7a fatigue, quand m\u00eame, c'est \u00e7a, plus que l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:40) [85%] :\r\nPar exemple, vous voyez justement paradoxalement Low oui parce qu'il y avait une beaucoup plus de vari\u00e9t\u00e9s au niveau des univers au niveau des harmoniques que que cet album de de Sacha Love mais bon c'est mais il y a un truc pas arabe, l'un et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:53) [86%] :\r\nDonc la raison, il y a quelque chose de jouissif et de de tellement vivant dans cet album, qu'on ne peut que que \u00e7a coloniale et vraiment quoi franchissent mais je trouve franchise voil\u00e0 Sacha Love, donc on a parl\u00e9 \u00e9galement de Naya et de l'eau, maintenant on va passer \u00e0 vos choix, on va commencer avec vous, Alex Caporal voici sultanat la voici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:21) [75%] :\r\nValeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:35) [81%] :\r\nMais en fait, c'est Bayard oui j'allais dire \u00e7a je n'en face de moi Michel grand peu dedans et c'est du s\u00e9rieux, c'est la Naya australien sultanat c'est une artiste qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte au Montreux Jazz Festival, en 2017 j'ai pas pu assister \u00e0 ce concert, pas mal de confr\u00e8res m'on avait parl\u00e9 en me disant : bon, mais Tata loup\u00e9 \u00e9tage sultanat le dit bon, je vais me rattraper, je l'ai \u00e9cout\u00e9 le le 1er rep\u00e9r\u00e9 qu'elle avait sorti \u00e0 l'\u00e9poque, bon, pas grand chose qui ressort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:59) [89%] :\r\nC'est la j'ai lanc\u00e9 son album qui s'appelle Flo state, qui est sorti le 31 ao\u00fbt dernier et au bout de plusieurs \u00e9coute, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Nyon, c'est vraiment excellent, c'est hyper vari\u00e9es, j'adore sa voix et la comparer \u00e0 Naya justement, on a une une chanteuse en fait qui promet \u00e9norm\u00e9ment de de de variations dans les harmonies dans les m\u00e9lodies dans la mani\u00e8re de placer sa voix, enfin, vraiment, vraiment j'aime \u00e9norm\u00e9ment, je trouve \u00e7a ferait, je trouve \u00e7a assez audacieux aussi puisqu'elle m\u00e9lange \u00e0 la fois le blues, la sole et dans une derni\u00e8re chanson de son album qui dure, peut-\u00eatre une dizaine de minutes aussi des des guitares mais orientale, enfin, vraiment c'est c'est un beau m\u00e9lange je vous conseille d'\u00e9couter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:37) [80%] :\r\nSerge espagnol pour moi, c'est l'auberge espagnole ou Amazon m\u00e9lange elle puis elle pique tout et puis en fait, elle ma\u00eetrise pas \u00e7a, \u00e7a non, aussi mais Fabrice musicalement elle ma\u00eetrise oui mais elle mais laissez -moi dire avant je ne ma\u00eetrise elle ne ma\u00eetrise pas compl\u00e8tement s\u00fbr peut-\u00eatre techniquement elle ma\u00eetrise mais mais il y a pas d'\u00e9motion, il y a rien qui qui est qui, \u00e0 mon avis, moi je la ressens moi je ressens le gourou vraiment que je trouve que c'est, c'est c'est ennuyeux alors va passer \u00e0 votre proposition Michel C Jos\u00e9 cancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:24) [80%] :\r\nJos\u00e9 Gonzales c'est un cowboy qui a \u00e9t\u00e9 quitt\u00e9 par sa fianc\u00e9e qui qui qui pleure sur la Lune, c'est cela, encore une fois, les Su\u00e9dois, que la vie su\u00e9dois, vous voulez nous endormir Michel Jos\u00e9 Gonzalez, s'\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:35) [90%] :\r\nThis su\u00e9dois, qui est en concert mercredi 26 septembre aux Docks \u00e0 Lausanne, \u00e0 mon avis, c'est un des artistes les plus talentueux dans le domaine de de la folk Music parce qu'il a, il am\u00e8ne ailleurs l\u00e0 en l'occurrence il va collaborer avec un orchestre de chambre exp\u00e9rimentale qui explore, entre pop et musique contemporaine, \u00e7a s'appelle le string, c'est oui, il a une carri\u00e8re assez longue Jos\u00e9 Gonzales, pareil \u00e0 tous, disons qu'il qu'il milite pour pour une r\u00e9novation de de la folk Music je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s beau, tr\u00e8s tr\u00e8s touchant et en m\u00eame temps il y a cette qualit\u00e9 vocale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:14) [90%] :\r\nOn va passer maintenant Anne Gillot et sa proposition, alors vous vous arrivez avec \u00e9videmment les musiques qu'on entend pas sur la premi\u00e8re, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, mais qu'on n'entend pas si souvent non plus sur Espace 2 je vous rassure, voici G\u00e9rard Grizbec. \r\nBon, on parle de physique qualit\u00e9 on parle pas de physique dit oui donc c'est son qu'on entend ce sont \u00e9videmment les percussions de l'ensemble qui joue samedi \u00e0 l'EPFL lors de la Nuit des mus\u00e9es, c'est 2 fois je crois une fois 15 heures une fois 19 heures, et c'est le noir de l'espoir de chez vous 15 heures pour \u00e7a, pour \u00e7a, si c'est un petit peu tout, vous avez raison, parce que cette musique- l\u00e0, elle est cal\u00e9e sur le rythme d'un pulsar savez ce que c'est un peu \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, c'est une \u00e9toile qui meurt et qu'on qui pulse oui c'est \u00e0 la fois triste et \u00e0 la fois extr\u00eamement \u00e9nerg\u00e9tique et au d\u00e9part, quand la pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait les v\u00e9ritables sont du pulsar qu'\u00e9tait vraiment voil\u00e0, maintenant, on a enregistr\u00e9 ses plus parce qu'il faut \u00e9videmment un mat\u00e9riel de folie pour faire \u00e7a, donc cette compagnie oui Spock, c'est une compagnie assez punk pour des ensembles de musique contemporaine, ils font saliver les 6 percussionnistes sont dispos\u00e9s autour du public et c'est quelque chose c'est une expression, c'est une vraie exp\u00e9rience G\u00e9rard Grisey, c'est un coupe- circuit mort tr\u00e8s jeune nom 46 est mort \u00e0 42 ans et c'est vraiment le seul compositeur qui met tout le monde d'accord les compositeurs l'adorent les interpr\u00e8tes le v\u00e9n\u00e8re, il a une musique qui est vraiment qui s'appr\u00e9hende comme \u00e7a sans a priori et sans explication, c'est le fait qu'spectral, c'est bien, c'est bien s\u00fbr, mais Michel Roy, c'est la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:41) [75%] :\r\nIl est comment peut-\u00eatre Vic magnifique G\u00e9rard la m\u00eame chose qu'on peut \u00e9couter comme \u00e7a qui sont increvables bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:46) [88%] :\r\nVraiment incroyable oui oui tout \u00e0 fait, donc c'est samedi \u00e0 l'EPFL Michelle vous je dirais juste qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:51) [88%] :\r\nJe je joue peut-\u00eatre vous pourriez nous nous dire ce qu'est v\u00e9ritablement la la musique spectrale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:55) [81%] :\r\nComment la d\u00e9finir la musique avec un second va la m\u00eame si je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple : si au lieu de prendre une m\u00e9lodie ou justement une non m\u00e9lodies comme le faisait Pierre Boulez, par exemple, h\u00e9 ben on prend le son et tout ce qu'il constitue toute la physique du sont donc les harmoniques et son grand et on et on travaille avec \u00e7a, oui, on a vu que c'\u00e9tait clair, aucun ce oui, oui, c'est assez clair, c'est assez clair Masserey copie merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T16:28:06Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44FD427B-DE9B-4211-A755-DD3B244405D5", "internalArchiveId": "44FD427B-DE9B-4211-A755-DD3B244405D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Francis Renaud, \"La rage au coeur\"", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Fid\u00e8le d'Olivier Marchal, il a d\u00e9but\u00e9 sous Lautner, a jou\u00e9 pour Klapisch et tourne aujourd'hui aussi bien pour le cin\u00e9ma que la t\u00e9l\u00e9vision. Il publie son premier livre, une biographie, \"La rage au cour\" chez Hugo&Cie.\r\nFrancis Renaud est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2098, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9857782", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Francis Renaud, \"La rage au c\u0153ur\" / VER_2018-09-21T16:30:45_l-invite-francis-renaud-la-rage-au-coeur", "Vertigo du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Fid\u00e8le d\u02b9Olivier Marchal, il a d\u00e9but\u00e9 sous Lautner, a jou\u00e9 pour Klapisch et tourne aujourd\u02b9hui aussi bien pour le cin\u00e9ma que la t\u00e9l\u00e9vision. Il publie son premier livre, une biographie, \"La rage au c\u0153ur\" chez Hugo&Cie.\nFrancis Renaud est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9857782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:22:59Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [96%] :\r\nCe soir, nous avons choisi de braquer une cam\u00e9ra sur un homme au destin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [80%] :\r\nExceptionnel entre qui faut, tu de ne citer pas dans un service comme les autres, Vertigo la d\u00e9ontologie et au respect, il aura l'homme en Mal\u00e9kou jusqu'en f\u00e9vrier, \u00e0 commencer par l'emmener se fait retape aux urgences, ensuite, si vous voulez pas avoir de maire, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 acheter votre PV de r\u00e9bellion Bellion quand il massacrant type apr\u00e8s tu Nicolas un outrage, r\u00e9bellion comme \u00e7a d\u00e9couverte si tu sais pas faire, je te montrerai Vertigo, les mauvaises langues qui raconte que tu fricote avec le journal tout courant pr\u00e9sente des partenaires \u00e0 une nouvelle amie L\u00e9a, elle \u00e9crit un article sur moi, sur la r\u00e9ussite des zones banlieue je sais que je suis une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 maintenant mes activit\u00e9s d\u00e9linquantes mener en prison la prison a amen\u00e9 tout puissant et mis\u00e9ricordieux et a fait de moi un homme sage et cultiver, je vous le produit du b\u00e2tard, hein c'est Vertigo, je pr\u00e9f\u00e8re une cigarette une alors de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [93%] :\r\nBonjour, Francis Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [88%] :\r\nBonjour, comment allez- vous, tr\u00e8s bien, je suis tr\u00e8s surpris par tout ce que j'ai entendu, mais voil\u00e0, je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, \u00e0 la bande- son de votre vie, oui, enfin c'est une partie oui mais c'est pas oui, bien s\u00fbr, de certains dialogues de films dans lesquels on a pu voir ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0, ben je lisais aussi oui, une trentaine de films \u00e0 votre compteur Francis Renaud et ce livre La rage au coeur, publi\u00e9 chez Hugo dans la collection Hugo Dog dans lequel vous nous racontez votre vie, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple 30 ann\u00e9es de carri\u00e8re au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, certes, mais \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile depuis que vous avez 5 ans et la d\u00e9couverte de Il \u00e9tait une fois la r\u00e9volution de Sergio L\u00e9one, c'\u00e9tait sur un grand \u00e9cran \u00e0 Thionville dans l'Est de la France, vous savez, \u00e0 ce moment -l\u00e0 que vous avez envie d'\u00eatre acteur et la rage au coeur, plante le d\u00e9cor de votre enfance, vos d\u00e9buts dans le m\u00e9tier et livre, il faut bien dire quelques uppercuts bien senti au milieu \u00e0 quelques journalistes tri\u00e9s sur le volet, pourquoi ce livre maintenant Francis Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [94%] :\r\nParce que j'arrive \u00e0 un moment donn\u00e9, ou \u00e0 51 ans, je me dois de, de, de, de trouver une certaine libert\u00e9 \u00e0 travers ce que j'ai envie de dire : c'est une d\u00e9livrance, j'avais envie de de raconter tout mon parcours aussi par rapport \u00e0 des questions qu'on pose de temps en temps, quand on me reconna\u00eet dans la rue et de d\u00e9livrer de raconter ses ces \u00e9preuves ces choses de la vie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [84%] :\r\nIl faudra compter \u00e9galement que proposer ce livre un \u00e9diteur, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [74%] :\r\nSurnom non, pardon, excusez -moi, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [85%] :\r\nC'est, c'est, on a envoy\u00e9 j'envoyais \u00e0 une dizaine de, de, de maisons d'\u00e9dition et, en fin de compte, il y a eu que des refus et c'est mon \u00e9pouse Jennifer Miramont qui, apr\u00e8s la lecture d'un article dans un magazine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [84%] :\r\nLyon lire quelque chose sur 200 100, Hugo et compagnie, elle me dit : Francis, tu devrais envoyer de manuscrits l\u00e0- bas et c'est ce que je fais et, en fin de compte, au bout de, apr\u00e8s l'avoir envoy\u00e9, bon c'est pas \u00e9vident d'voyant \u00e7a co\u00fbte de l'argent, c'est : il faut faire des photocopies reli\u00e9es post\u00e9 mais d'\u00e9teindre et puis voil\u00e0, et l\u00e0, au bout de 2 2 en une semaine, on m'appelle, j'ai quelqu'un s'appelle Florence Pierre qui m'\u00e9coutent et me surnom ne rien vous voir vous rencontrer L \u00e0 je coeur qui qui qui s'est mis \u00e0 battre et puis voil\u00e0, on n'y croit pas vraiment et puis on se retrouve rue La P\u00e9rouse dans le 8\u00e8me en face de quelqu'un qui vous regarde et puis qui vous dit : \u00e9coutez, moi, \u00e7a va \u00eatre fastidieux, on va l'\u00e9diter, voil\u00e0, je me suis effondr\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [87%] :\r\nC'est de \u00e7a dont je voulais parler parce que lorsqu'on soit des \u00e9crivains dans cette \u00e9mission religieuse et si on en re\u00e7oit beaucoup, assez souvent, on n'a pas la description de la grande joie qu'il y a \u00e0 \u00eatre \u00e9dit\u00e9 apprend enfin qu'on sort son livre, c'est un grand moment, on se pr\u00e9cipite pour le voir en librairie et puis assez rarement raconte la fa\u00e7on dont soi -m\u00eame, on \u00e9tait au moment o\u00f9 on vous dit oui, en fait, et vous, vous le dites vous raconter ce moment et vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [90%] :\r\nVous effondr\u00e9 en larmes devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [92%] :\r\nOui, parce que c'est toute une vie, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ses premi\u00e8res pages en 1987, j'avais des feuilles de partout, des notes, des choses comme \u00e7a, et tout \u00e9tait dans une malle et le jour o\u00f9 j'ai demand\u00e9 justement mon \u00e9pouse de tout reprendre et de tout retranscrire sur internet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail assez cons\u00e9quent, qui lui a pris plusieurs plusieurs semaines et je me suis ensuite remis \u00e0 \u00e0 retravailler aussi dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [90%] :\r\nIl y a, il y a, il y a 250 pages qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, bon \u00e7a, un ouvrage qui fait 300, 300 et quelques pages, mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, c'\u00e9tait c'est c'est pas si c'est quand on raconte sa vie, c'est difficile, c'est de trouver l'\u00e9quilibre et la justesse des mots pas trahir, je m'\u00e9tais promis moi d'\u00eatre juste et de, de, de, de, de donner au lecteur suffisamment d'\u00e9motion par rapport \u00e0 toute cette empreinte de la vie qui qui est extr\u00eamement cruel, parfois pour ce qu'on ait parcours difficile, il y a des gens qui ont des parcours extraordinaire, il y en a d'autres qui malheureusement commence avec des b\u00e9quilles ou perdent leur papa ou leur maman ou et voil\u00e0 donc c'est c'est c'est difficile de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [90%] :\r\nDe trouver la la la la bonne dose quoi, vous dites que votre premi\u00e8re cicatrices et celle du jour de votre naissance, \u00e7a commence bien, oui, j'ai pas envie de venir au monde, je sais bien que j'\u00e9tais avant, comme tout le monde, vous me direz j'imagine Lyne avait une question pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:10) [90%] :\r\nFrancis Renaud, vous dites, vous venez de nous dire que quand, quand vous avez rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois cette ce futur \u00e9diteur et vous avez dit : je vais vous je vais vous \u00e9ditez pardon mais \u00e7a va \u00eatre fastidieux pourquoi \u00e7a serait \u00e7a serait b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [85%] :\r\nParce que je ne suis pas auteur je suis pas un \u00e9crivain, j'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole en 3\u00e8me, donc j'ai un certain langage mais je fais beaucoup de fautes d'orthographe, j'ai pas une grand- m\u00e8re ou un Style tr\u00e8s particulier, j'ai j'ai mon langage \u00e0 moi, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de trouver mon ton, le ton qui pouvait correspondre \u00e0 ce que j'avais envie de dire pas ce Crime enfin c'est quelque part un cri aussi, donc il y, elle a \u00e9t\u00e9 assez, ils ont \u00e9t\u00e9 super parce que Florence Mahamat ben pas ma elle contr\u00f4lait pas moi je leur dis : non, moi je veux bien je personne je travailler tout seul, je veux qu'on me laisse \u00e9crire c'est ces c'est c'est cette vie c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [89%] :\r\nCes moments ses souvenirs et c'est fastidieux parce que ben parce que \u00e7a prend ses c'est long, quoi, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 30 ans derri\u00e8re et puis ensuite c'est retravailler au niveau de la chronologie pour pas perdre le lecteur dans, dans, dans, dans sa lecture et dans ses souvenirs et de mettre tout \u00e7a un peu comme une peinture et que \u00e7a soit lisible pour tout le monde, sans en faire trop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [88%] :\r\nLa part accord\u00e9e \u00e0 vos souvenirs d'enfance, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, comme si vous vouliez nous dire avec celui, Francis Renaud, que c'est vraiment l\u00e0 que vous vous \u00eates construit d'une certaine fa\u00e7on, que vous avez trouv\u00e9 certaines certitudes qui vous anime encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:25) [88%] :\r\nAh oui, \u00e7a, \u00e7a nous touche tous \u00e7a, tout commence par l'on parle en France par l'\u00e9ducation, l'\u00e9veil, l'amour, voil\u00e0 l'hein, j'ai pas eu la chance d'avoir des parents tr\u00e8s \u00e9veill\u00e9, une maman tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse sur sur sur beaucoup d'chose donc c'est c'est une on se casse la figure, quoi, on tombe par terre, on se rel\u00e8ve, on tombe par terre, on se rel\u00e8ve, il faut trouver ah oui m\u00eame les cicatrices de l'enfance, \u00e7a peut \u00eatre redoutable pour certaines personnes, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [92%] :\r\nJ'ai l'impression que \u00e7a vous pensez encore aujourd'hui et vous portez un regard parfois sur le cin\u00e9ma fran\u00e7ais ce milieu dans lequel vous \u00e9voluez que vous d\u00e9crivez tr\u00e8s souvent comme \u00e9tant un milieu \u00e9litiste bourgeois compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s est -ce que \u00e7a aussi, on le doit, votre votre parcours d'enfance et d'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [89%] :\r\nOui, parce que avant de avant de de faire, j'ai \u00e9t\u00e9 apprenti apprenti cuisinier j'ai travaill\u00e9 pendant 2 ans j'ai fait l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de G\u00e9rardmer, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 \u00eatre travailler dans des dans des dans une dans les h\u00f4tels et puis et et l\u00e0 il y a, il y a une ces fraternelle dans une dans une cuisine, enfin il y a toute une hi\u00e9rarchie en chef en apprenti un commis des ann\u00e9es voil\u00e0 il y a pas de, on va pas se taper, bon c'est c'est apr\u00e8s j'ai fait d'autres m\u00e9tiers aussi o\u00f9 il y a quand m\u00eame beaucoup de respect apr\u00e8s le cin\u00e9ma, j'\u00e9tais assez d\u00e9rout\u00e9s par rapport au comportement de certaines personnes, voil\u00e0, j'\u00e9tais peut-\u00eatre trop na\u00eff, je m'attendais que le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait forc\u00e9ment sur Paris on on allait mourir les les bras et en fin de compte dans ses c'est difficile parce qu'on n'a pas le langage, on n'a pas les codes et puis on rencontre des gens qui sont redoutables : la premi\u00e8re fois, j'avais 20 ans, on me dit une voix de cuissage \u00e7a existe pour r\u00e9ussir faut coucher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:57) [86%] :\r\nOui, alors vous raconter certaines sc\u00e8nes comme \u00e7a dans votre livre, Francis Renaud, ce qui est assez surprenant, c'est que ce n'est pas \u00e7a ne vous arrive pas qu'une fois, enfin tr\u00e8s souvent il y a cette question du droit de cuissage qui est l\u00e0, au fond, comme si tout \u00e0 coup le ce qu'on a \u00e9videmment \u00e7a vexe exister, mais disons il y a eu la Serbie tout l'affaire Weinstein, etc, etc, l'on parlait des femmes et les hommes aussi, et puis moi \u00e7a parfois que je lis dans un livre compter par un acteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [87%] :\r\nMais on est touche, on est tous se parlons touch\u00e9 je pense dans toutes cat\u00e9gories dont dont dont tous les m\u00e9tiers, il y a, il y a d\u00e9bat, la grande muette, il y a beaucoup de femmes qui sont, qui sont, qui sont harcel\u00e9s des hommes aussi, alors les hommes ils on parle moins, je pense, parce que, parce que c'est peut-\u00eatre que c'est tabou parce que j'je ils osent pas parce que et puis moi, me l'a dit tr\u00e8s t\u00f4t, on dit rien, on dit rien ta carri\u00e8re en prendra un coup effectivement ma carri\u00e8re, on a pris un coup mais je, je pr\u00e9f\u00e8re parler parce que c'est important la transmission directe, dire les choses de ce qui se peut se passer dans, dans, dans, dans, dans un dans un circuit voil\u00e0 c'est c'est c'est complexe quand on vous dit : h\u00e9 toi faut rien dire. \r\nEt puis ce producteur qui vous dit Francis le droit de cuissage \u00e7a existe, qui vous dit \u00e7a, \u00e7a c'est un casting directeur tr\u00e8s connu, qui travaille toujours c'est un casting directeur \u00e7a, apr\u00e8s il y a, il y a, il y avait eu de vue il y a eu des choses encore plus plus dramatique que \u00e7a mais \u00e7a fait partie de Ramallah c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:14) [84%] :\r\nPour r\u00e9ussir, il faut coucher, c'est ce que vous racontez, non, non, non, ce qui va bouger et donc voil\u00e0 il pas mais c'est ce qui vous dites -lui pardon raconter ce qu'il vous a ce qu'il vous dit Francis pour essayer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [87%] :\r\nEt son oui oui c'est Thierry moi je me souviens d'un gar\u00e7on, un acteur que j'aimais beaucoup, qui s'appelait Simon de La Brosse, que tout le monde devra vous avez d\u00fb conna\u00eetre victime Simon \u00e0 un moment donn\u00e9 malheureusement Simon ne ne ne il a \u00e9t\u00e9 mis un peu \u00e0 l'\u00e9cart et on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 une soir\u00e9e et Simon Brouillard N\u00eemes Dieu ta couche avec qui, voil\u00e0 c'est terrible et celui s'est suicid\u00e9, 6 mois apr\u00e8s, mais \u00e7a personne n'en parle mais tout le monde le sait sur Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [88%] :\r\nPourquoi est -ce que vous ne donnez pas les noms justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [86%] :\r\nSi, si, dans les villes, non, non, il y a certains noms mais le le produit oui apr\u00e8s c'est pour que le lecteur puisse faire une enqu\u00eate aussi qu'il puisse aller sur internet, il va comprendre tout de suite de qui je parle parce que aussi, derri\u00e8re la maison d'\u00e9dition, on a voil\u00e0 pas prendre trop de risques aussi sur sur sur sur sur certaines personnes, mais il y a des noms quand m\u00eame, donc j'imagine qu'un avocat relu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [83%] :\r\nMais oui mais oui mais oui, bien s\u00fbr, oui, \u00e7a s'appelle la rage au coeur, sign\u00e9 notre invit\u00e9 le com\u00e9dien Francis Renaud voici Tata fatigu\u00e9 vous Douguet him et on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [98%] :\r\nElle date. \r\nLa maladie. \r\nOn parle de on a attendu que d'autres du la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:29) [76%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [82%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [65%] :\r\nDiffus\u00e9 une autre donc sont bonnes : bataille de moi ou du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [82%] :\r\nC'est une belle aventure. \r\nBon ben Hamad producteur il pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:58) [91%] :\r\nVaudou, les Fran\u00e7ais afro- funk de retour du Togo avec un nouvel album et ce titre Tata fatigu\u00e9s, nous sommes -nous en compagnie de Francis Renaud, il publie La rage au coeur, chez Hugo dans la collection documents votre parcours dans la vie et au cin\u00e9ma, Francis Renaud, je rappelle que vous avez 30 ann\u00e9es de carri\u00e8re au cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, derri\u00e8re vous, une question qu'on se poser autour de la table avec votre livre et la lecture de votre livre, d'abord il y a son titre, la rage au coeur, qui r\u00e9sume quand m\u00eame assez bien votre \u00e9tat d'esprit g\u00e9n\u00e9ral et puis cette cette question aussi, l\u00e0 on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, le harc\u00e8lement sexuel, vous avez pu faire l'objet, vous dites assez souvent dans le livre, c'est un mot qui revient m\u00eame tr\u00e8s fr\u00e9quemment que vous \u00eates blacklist\u00e9 expliquez -nous, racontez -nous comment et pourquoi \u00eates vous avez -vous le sentiment d'\u00eatre blacklist\u00e9 dans le milieu du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [90%] :\r\nBen d\u00e8s que de vous commencez \u00e0 vous exprimer ou \u00e0 parler de quelqu'un de tr\u00e8s connu \u00e0 votre agent et votre agent vous dit Francis, il faut surtout pas prononcer ce nom parce que \u00e7a va co\u00fbter, \u00e7a va \u00eatre co\u00fbter tr\u00e8s tr\u00e8s cher, garde le pour toi et puis du moment o\u00f9 on rentre, on int\u00e8gre dans certains cercles, avec des gens qui ont, qui sont des d\u00e9tracteurs, des esp\u00e8ces de pr\u00e9dateurs assez redoutable qui ont le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [88%] :\r\nParce que ce sont des grands r\u00e9alisateurs et que nous on est on juste en admiration devant ces gens -l\u00e0 et que vous rencontrez un jour un mec tr\u00e8s connu, il qui qui vous lui racontez je lui raconte toute ma vie, on \u00e9crit un sc\u00e9nario qui s'appelle j'embrasse pas, et un jour, il prend la main, il me dit : Francis, tu me perturbe, il faut aller plus loin, l\u00e0 je retire ma main et je lui dis : \u00e9coute, j'ai pas envie, moi je suis voil\u00e0, j'aime les femmes, j'ai pas envie de me voil\u00e0, et derri\u00e8re, si vous voulez, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 pour parler de Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 ce r\u00e9alisateur qui voil\u00e0 assez prestigieux du du milieu du cin\u00e9ma qui est juste quelqu'un de d'\u00e9pouvantable d'extr\u00eamement manipulateur, il fait partie de ces gens qui sont cruellement cruellement malsain, voil\u00e0 ce que derri\u00e8re, derri\u00e8re tout \u00e7a, si vous voulez faire rencontrer son 1er insistant Michel qui d\u00e9cidait de qui est mort du SIDA \u00e0 l'\u00e9poque mais qui transmettait le SIDA, tout le monde et tout le monde le savait voil\u00e0 mais personne ne dit rien, mais \u00e7a c'est dramatique. \r\nDonc Michel Bena a le temps de faire sous le ciel de Paris et un soir, je je vais chez Michel parce qu'il me proposer le r\u00f4le principal et en fin de compte, je me retrouve assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui on finit dans le salon et dans le salon, une file le sc\u00e9nario et les brouillards Dijon te sucer et mine gauche il est tomb\u00e9 par terre, il s'est mis \u00e0 chialer, il a commenc\u00e9 \u00e0 me sortir plein de trucs sur Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 longuement, je vais voir Andr\u00e9 qui chez lui et jouissent pique un petit peu tout \u00e7a on disant je commence en avoir marre de vos histoires de voil\u00e0 et il est mort hier, dimanche, j'esp\u00e8re t'as pas coucher avec parce qu'il est s\u00e9ropositif, donc l\u00e0 j'ai failli m'ont pl\u00e2tr\u00e9e, donc je n'ai pas en pl\u00e2tre, mais je me suis barr\u00e9 donc derri\u00e8re, vous avez tout syst\u00e8me derri\u00e8re qui vous qui vous d'un coup vous vous massacre, ce soit des journalistes, j'ai rencontr\u00e9 un jour Julien David de chez T\u00e9l\u00e9rama qui avait \u00e9crit 2 pages pour un 1er film en 99 qui s'appelait Marie, Nonna les vergers, moi j'appelle T\u00e9l\u00e9rama je je rencontre votre ce ce ce confr\u00e8re, on \u00e9change des 2 super bien et et puis, 15 jours apr\u00e8s il m'appelle, il me dit je quitte le milieu du journalisme, je re\u00e7ois des coups de fil de journalistes qui me disent ne cherche pas \u00e0 dire du bien de Francis Renaud nous on essaie de le massacrer, voil\u00e0, voil\u00e0, alors c'est \u00e7a c'est compliqu\u00e9, mais \u00e7a c'est dans tous les m\u00e9tiers, le je pense qu'avoir du talent, \u00e7a \u00e7a d\u00e9range tout le monde et de r\u00e9sister \u00e0 des gens qui essaient de vous allonger sur un lit pour vous sautez \u00e7a d\u00e9range, aussi, quand vous en parlez \u00e0 des gens qui sont au courant de tout \u00e7a, mais qui savent pas comment faire pour vous g\u00e9rez c'est : voil\u00e0 vous vous finissez par \u00eatre blacklist\u00e9 la qui soucis par France T\u00e9l\u00e9visions, vous avez des gens chez France T\u00e9l\u00e9visions, qui d\u00e9cide de vous faire travailler ou pas, \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 depuis que Patrick de Carolis est parti, malheureusement, mais bon \u00e7a on peut en parler pendant des heures, Lyne avait une question pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:31) [82%] :\r\nEst -ce que c'est forc\u00e9ment sales de travailler dans ce milieu -l\u00e0 la ce qu'on peut pas \u00e7a avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [85%] :\r\nIl y a des gens avec qui s'est tr\u00e8s propres, il y a pas tout \u00e7a, il y a d'autres personnes avec oui c'est sale comme Catherine Breillat : ses salles de travail avec Catherine Breillat on n'en sort pas indemne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:46) [93%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pas \u00e0 cause des r\u00f4les : c'est pas \u00e0 cause de la personnalit\u00e9 de Catherine Breillat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:50) [90%] :\r\nBen si parce que c'est une Catherine Breillat c'est pareil, il fait partie quand m\u00eame de ces gens qui sont compl\u00e8tement ab\u00eem\u00e9e, c'est des gens malades. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:57) [90%] :\r\nAlors il y a une personne qui va vous d\u00e9crivez comme \u00e9tant votre votre sauveur, c'est Olivier Marchal, avec qui vous avez tourn\u00e9 de nombreux films fait tous les films d'Olivier Marchal et ce que lui, il est comme \u00e7a, avec vous, il a cette attitude avec vous, selon vous, Francis Renaud, parce que justement il n'est pas issu du s\u00e9rail du cin\u00e9ma, mais il a \u00e9t\u00e9 flic avant de tourner ses films et que, disons, il a eu une autre approche de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [88%] :\r\nC'est surtout un humain, c'est un humain, c'est quelqu'un qui est qui est fils de p\u00e2tissier, il est comme \u00e7a et tout le monde, c'est quelqu'un qui est extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux qui aussi mais qui, qui m'a compl\u00e8tement r\u00e9habilit\u00e9 par rapport au m\u00e9tier, c'est quelqu'un avec qui fraternel Olivier c'est quelqu'un qui, qui qui aime la vie profond\u00e9ment la vie il a aucun malaise, c'est pas quelqu'un de, de, de, qui va vous manipuler, au contraire, il est, il est, il vous met dans le dans le bonheur absolu, c'est beaucoup plus difficile de quitter Olivier Marchal, que sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s un tournage c'est joli, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:54) [90%] :\r\n\u00e7a va tr\u00e8s loin avec lui parce que parfois ils vous donne un sc\u00e9nario alors y aller des tr\u00e8s grands r\u00f4les principaux qui sont d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9s mais tout \u00e0 coup, il vous donne un sc\u00e9nario, puis vous dit co\u00fbte voil\u00e0 choisis ton r\u00f4le et vous passez la nuit \u00e0 lire le sc\u00e9nario et vous choisissez votre r\u00f4le, c'est quand m\u00eame assez unique \u00e7a dans la vie d'un com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:11) [85%] :\r\nC'est d'un c'est un \u00e9norme privil\u00e8ge apr\u00e8s ce qui est plus compliqu\u00e9, c'est c'est le les agents qui qui vont vous mettent dans un tiroir ou vous dire, c'est s\u00fbr que tu vas faire ce film et qui vont essayer de proposer, par derri\u00e8re, d'autres d'autres poulains d'autres acteurs, mais \u00e7a ne vous le savez pas c'est c'est juste Olivier qui qui qui qui n'en parlent pas parce qu'il vous prot\u00e8ge aussi mais, derri\u00e8re, vous apprenez qu'il y a tout Paris qui essaye d'appeler Olivier Marchal pour prouver proposer n'importe qui et voil\u00e0, mais sauf Olivier Marchal c'est quelqu'un de fid\u00e8le et qui m'a impos\u00e9, moi je dois beaucoup Olivier oui je vais devait beaucoup le remercie Francis oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [87%] :\r\nJe vous remercie beaucoup d'ailleurs dans dans le livre, vous citez souvent comme \u00e9tant l'homme tue s'enfin quasiment syst\u00e9matiquement vous remet le pied \u00e0 l'\u00e9trier si on peut employer cette cette expression, Francis Renaud, quel lien particulier vous signez avec avec lui au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:59) [87%] :\r\nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, la justice, l'amour, un regard sur l'humanit\u00e9 sur la la v\u00e9rit\u00e9 sur pile, c'est quelqu'un qui a beaucoup de talent, je trouve \u00e7a un r\u00e9alisateur formidable, c'est un un sc\u00e9nariste terribles et c'est quelqu'un qui est qui et c'est il y vivant, quoi, et puis les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:18) [87%] :\r\nVous racontez une sc\u00e8ne moi qui m'a sid\u00e9r\u00e9, vous tournez avec lui, vous \u00eates face \u00e0 face dans un bistrot et vous sortez du bistrot et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il voiture qui s'arr\u00eate \u00e0 \u00e7a, auteur le type baisse la vitre et lui dit : toiles poulets \u00e9taient morts et il repart comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il est tout le temps, poursuivi par sa vie d'anciens policiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:35) [85%] :\r\nOui, vous regardez vous dit non, mais c'est rien, t'inqui\u00e8te pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:39) [83%] :\r\nC'est ouais on sortait d'une s\u00e9quence de Police District dans un caf\u00e9, je me suis dit \u00e7a continue, la s\u00e9quence continue : c'est pas possible, et l\u00e0 vous avez une Mercedes couleur Camel enfin caramel qui arrive, qui s'arr\u00eate et non L\u00e9once regarde la vitre descend elle- m\u00eame avec une sale gueule commence \u00e0 lire voil\u00e0 oui \u00e7a un an c'\u00e9tait moi j'ai hallucin\u00e9 merci bonne Olivier, il a l'habitude, donc d'un moment \u00e7a c'est fatigant quand m\u00eame, surtout quand on n'essayent d'engraisser vos enfants oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:03) [91%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 le cas pour lui c'est une oui oui vous racontera un jour un oui absolument, j'aimerais qu'on parle un peu de cin\u00e9ma et de litt\u00e9rature, avec vous, Francis Renaud, vos go\u00fbts Synovate cin\u00e9matographique pardon sont tr\u00e8s largement exprim\u00e9e dans cette autobiographie vos go\u00fbts litt\u00e9raires aussi \u00e9galement, on y retrouve des noms comme Modiano, par exemple, vous \u00eates quelqu'un qui passe beaucoup de temps \u00e0 la fois devant les \u00e9crans, mais aussi un livre entre les mains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:31) [87%] :\r\nOui, \u00e7a m'arrive quand m\u00eame, enfin j'ai une p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9tais tr\u00e8s anim\u00e9e par Patrick tr\u00e8s curieux de tout \u00e7a, j'avais un besoin de de manger d'avaler des bouquins d'aller au cin\u00e9ma, ce qu'on font malheureusement j'ai pas eu toutes ces choses -l\u00e0 qui vous permettent de vous expliquer, enfin, de pouvoir parler de communiquer, enfin la culture coiffant l'art tout \u00e7a donc arriv\u00e9 \u00e0 Paris, oui, je me suis jet\u00e9e sur tout ce que je pouvais d\u00e9vorer comme comme livre de Michel Tournier, en passant par Patrick Modiano s'Shakespeare, Moli\u00e8re, Racine, Jean Teul\u00e9 formellement voil\u00e0 No\u00ebl et la lecture, c'est, c'est quand m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:03) [86%] :\r\nAlors, Shakespeare, vous n'avez pas rencontr\u00e9 Michel Tournier oui, mais \u00e7a reste un tr\u00e8s bon \u00e0 ou\u00efr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:08) [88%] :\r\nAh c'\u00e9tait magnifique choix j'ai pass\u00e9 une journ\u00e9e avec lui a parl\u00e9 de vendredi ou la vie sauvage, un roman que j'avais \u00e9tudi\u00e9e quand j'\u00e9tais \u00e0 Saint-Joire Mirmont et j'ai eu cette chance de rencontrer oui \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai fait le beau temps, je faisais le beau pour rencontrer des personnes, et puis il y avait encore des gens qui avaient qui \u00e9taient dans le beau temps et vois 3 Michel Tournier, j'en fais, hein, et c'est lui, \u00e0 tout de suite, ben je je d\u00e9barque chez chez Michel, on d\u00e9jeune ensemble, il y avait son son assistant allemand qui \u00e9tait l\u00e0, son traducteur, j'ai pas pu avoir les droits d'un d'un d'un d'un d'un de de vendredi ou la vie sauvage, malheureusement ils m'avaient remis entre les mains, Les m\u00e9t\u00e9ores et puis bon, j'ai pas pu monter le film malheureusement parce qu'on mettait m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque encore des b\u00e2tons dans les roues, parce que voil\u00e0, c'est pas, c'est, c'est difficile, c'est difficile, ce m\u00e9tier quand on n'est pas issu de ce ce ce ce milieu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:49) [90%] :\r\nL'autre belle rencontre \u00e9galement de -ci, de del\u00e0 des gens que vous admirez que vous avez envie de rencontrer, vous allez le voir au th\u00e9\u00e2tre comme Jean-Marie, par exemple vous frapper de sa loge et vous \u00eates face \u00e0 Jean-Marie tels que l'homme qui a fait r\u00eaver ces millions de femmes dans les ann\u00e9es 50 et 60 avec ses beaux yeux bleus, son beau visage et son et son amabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:11) [85%] :\r\nSa voix, sa voix, c'est \u00e7a son charisme, c'\u00e9tait dans la maison du lac avec Edwige Feuill\u00e8re et l\u00e0 je suis compl\u00e8tement hypnotis\u00e9 par l'aura de Jean Marais et l\u00e0 je, je dis \u00e0 mon ami \u00e0 l'\u00e9poque, ai dit coup de Foug\u00e8res le voir faut je prenne dans mes bras, il faut je voil\u00e0, donc je suis, on sort de la pi\u00e8ce, on va dehors et puis \u00e0 l'entr\u00e9e des artistes pour aller vers l'loges, l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de gens et j'arrive \u00e0 \u00e0 fendre la foule, elle ajoute devant un un garde enfin quelqu'un qui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:36) [83%] :\r\nJe suis surveille enfin un gardien qui me laisse rentrer tout de suite et je tombe nez \u00e0 nez avec Edvige Feuill\u00e8re pas tr\u00e8s sympa qui avait, qui se dispute qui dispute avec un je sais pas quoi quelqu'un qui voulait sans doute un autographe et on me dit que Jean Marais \u00e9tant o\u00f9 \u00e0 l'\u00e9tage et l\u00e0 j'ai le coeur qui se met para\u00eet abattre et je suis un peu t\u00e9tanis\u00e9 j'arrive devant la porte, je voulais marquer Jean-Marie je frappe, j'entends savoir entrer je j'pas rentrer, et puis elle voulait apporter oui qu'est ce que vous voulez, je vous dis un dessin, je voudrais un dessin aime rien me sourit, me dit comme je t'appelle mais je ai dit ben je m'appelle Francis, il me dit tu vas \u00eatre acteur et je me dis ben ouais, j'aimerais bien, il me dit bon ben \u00e9coute, et l\u00e0 je le vois en train de se rhabiller et puis il prend une feuille de son sac et Francis 1000 voeux de r\u00e9ussite, Jean Marais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:14) [91%] :\r\nJ'ai regard\u00e9, on s'est regard\u00e9, j'avais envie de voil\u00e0, de le prendre dans mes bras de, de, de, de, de, et puis bon, ben je suis rentr\u00e9e avec ce ce cette autographes et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:23) [86%] :\r\nEt vous \u00eates alors vous \u00eates ausi \u00e9videmment en admiration devant ces immenses com\u00e9dien mais est aussi un des rares com\u00e9diens qui d\u00e9fend des films plus petits, pouvoir, parfois m\u00eame des films de genre vous \u00eates on s'est renseign\u00e9, un des seuls qu'ici, au fond, d\u00e9fend le film de genre, le film gore enfin qui trouvent un int\u00e9r\u00eat certain dans ce type de production l\u00e0 et au point d'ailleurs, vous avez \u00e9t\u00e9 jur\u00e9 je crois au festival de G\u00e9rardmer, c'est bien \u00e7a, vous en utilisez invit\u00e9 vous \u00e9tiez invit\u00e9 profiter, oui, oui, pour mission, le film de David Morley, laquelle nous fait exactement dans lequel dans lequel vous avez jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:00) [88%] :\r\nUn contamin\u00e9s oui tout \u00e0 fait, il y avait 4 heures de maquillage pour juste le visage avec des proth\u00e8ses c'\u00e9tait oui alors donc quelqu'un qui serait pour les effets sp\u00e9ciaux, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:08) [86%] :\r\nEt l\u00e0 encore, d'une certaine fa\u00e7on, vous distinguez des com\u00e9diens, je dirais qu'on habitue -t-on rencontr\u00e9s et qui vise un certain type de cin\u00e9ma, vous tous, vous int\u00e9resse vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:20) [87%] :\r\nEh ben, je suis assez boulimique et puis et puis malheureusement quand on me propose, c'est surtout le r\u00e9alisateur c'est quand Jean-Claude David Morley avec ce avec ce projet, ou quand je rencontre Julien Maury Alexis Alexandre bustier pour faire aux yeux de vos yeux de aux yeux des vivants en Bulgarie avec B\u00e9atrice Dalle, je dis oui parce que, parce que c'est, c'est c'est c'est des c'est des histoires, assez, assez dingue \u00e7a vous sort compl\u00e8tement du du du quotidien, on est sur des films de gens et sur les films de contribuer fragile film gore ce sont des faits bah, y a pas d'argent, il y a pas d'argent, c'est l'annexe III, il y a pas d'argent, vous \u00eates au tarif syndical, c'est 350 euros jour, donc il y a rien et puis c'est des films qui malheureusement vont pas avoir une une un r\u00e9seau de distribution tr\u00e8s tr\u00e8s fort, on est cloisonn\u00e9 sur des petites sorties cette petite sortie quoi ces ces 3 4 copies mais bon, il y a quand m\u00eame des guides, des fans, mais bon voil\u00e0 c'est pas assez, on aurait d\u00fb avoir un prix \u00e0 G\u00e9rardmer, on n'a pas eu de prix pour mutant malheureusement parce qu'tout un Business derri\u00e8re aussi on off favoriser Deauville le festival de Deauville et puis des films qui arrivent \u00e0 G\u00e9rardmer, mais derri\u00e8re on ou doit -on mais de des, des, des enveloppes en liquide et puis voil\u00e0, \u00e7a se passe aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:19) [77%] :\r\nVous apprenez de belle, je suis sid\u00e9r\u00e9, il faut dire que les \u00e9tudiants qui sont de mon non mais voyons enveloppant ici-bas, c'est-\u00e0-dire il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [86%] :\r\nIl y a, il y a tout un rapport on ne souffre, il y a des gens qui, qui, voil\u00e0, bah si de partout o\u00f9 c'est facile de prendre un billet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:31) [77%] :\r\nPour pour moi, je suis d\u00e9\u00e7u a jamais soudoy\u00e9 moi non plus, voil\u00e0 en fum\u00e9e sur le fond, on va s'int\u00e9resser non mais c'\u00e9tait la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [88%] :\r\nEt si vous voulez bien, Francis Renaud, un autre livre que le v\u00f4tre, il est sign\u00e9 Carole, on en parle avec Line L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:50) [82%] :\r\nC'est des journalistes qui me livre dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:56) [90%] :\r\nTenir jusqu'\u00e0 l'aube, c'est son 4\u00e8me, roman sign\u00e9 donc Carol Fyfe c'est un huis clos \u00e9touffant, m'avez -vous dit Lyne un face-\u00e0-face entre une jeune m\u00e8re c\u00e9libataire et son fils de 2 ans un lien d'amour, bien s\u00fbr, mais qui va se transformer en captivit\u00e9, pour des raisons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:09) [91%] :\r\nP\u00e9cuniaire oui exactement l'h\u00e9ro\u00efne est une graphiste free-lance \u00e7a n'a pas de salaire fixe, elle doit tout g\u00e9rer, bien s\u00fbr, et elle ne peut compter que sur elle- m\u00eame pour survivre et pour donner \u00e0 manger \u00e0 son fils et pour souffler, il lui vient soudain une id\u00e9e fuguer, partir la nuit pendant que son b\u00e9b\u00e9 dort le laisser seul pour aller arpenter les rues et sentir son coeur enfin battre alors d'abord, elle descend juste 3 minutes puis un peu plus, puis un peu plus, c'est toujours un peu plus, on va laisser Carole Fifine raconter la Suisse, la suite, pardon, et aussi nous expliquer pourquoi son titre tenir jusqu'\u00e0 l'aube, est inspir\u00e9 du conte pour enfants, la ch\u00e8vre de Monsieur Seguin, d'Alphonse Daudet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:53) [88%] :\r\nMais vraiment parler de ce huis-clos, on a quand on est parent seul avec un enfant et qu'on n'a pas d'autres adultes avec lesquels \u00e9changer et la ch\u00e8vre de Monsieur Seguin est venue ensuite parce que je d\u00e9teste vraiment ce compte tr\u00e8s moralisateur et j'ai toujours pens\u00e9 \u00e0 la phrase que j'ai mis en exergue par exemple, je sais pas si vous avez livre sous les yeux, mais j'ai toujours l'impression qu'il parlait des des femmes quand il parlait d'achat c'\u00e9tait, para\u00eet -il, des ch\u00e8vres ind\u00e9pendante voulant \u00e0 tout prix le grand air et la libert\u00e9 merci voil\u00e0 je je dirais qui parle de l'\u00e9mancipation f\u00e9minine, c'est que \u00e7a se termine par la mort, enfin, j'ai toujours lu comme \u00e7a, il y a d'autres lectures et je voulais voil\u00e0 enfin donner une version un peu plus ce minist\u00e8re nouvelles de ce conte qui est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et on va \u00eatre dans l'histoire de ma narratrice, les choses n'ont pas toujours vraiment \u00e9volu\u00e9 dans le bon sens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:41) [91%] :\r\nOui, c'est un livre f\u00e9ministe parce que il y a cette violence inou\u00efe faite aux femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 que vous abordez la culpabilisation des m\u00e8res pas parfaite, le poids des mensonges sur les joies de la maternit\u00e9, cette m\u00e8re, elle se tourne vers les r\u00e9seaux sociaux vers les forums sur Internet et elle fait part de son d\u00e9sarroi, l'\u00e9crit, alors qu'elle attend un soutien, elle re\u00e7oit en \u00e9change l'incompr\u00e9hension, voire la condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:07) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait les formes Internet pour moi, elle va vraiment et chercher de l'aide, effectivement, c'est une sorte d'\u00e9chappatoire d'son huis clos et d\u00e8s qu'elle va oser s'exprimer d'ailleurs \u00e0 la fin, os plus du tout intervenir sur les forum au d\u00e9but des elle dit quelque chose, c'est tout de suite les conseils des super- maman Magic meubles avec des pseudos assez parlant, qui lui conseille voil\u00e0 de s'organiser mieux tout est un probl\u00e8me d'organisation de syst\u00e8me D et de d\u00e9brouillardise il faut et de pression sociale qu'elle subit dans sa vie, j'elle passe aussi sur Internet, dans ces forum, ce qui veut dire quand m\u00eame place publique et o\u00f9 les maires qui ose dire que \u00e7a ne marche pas, qu'elle ne s'en sortent pas, se sont quand m\u00eame lynch\u00e9 en place publique m\u00eame ce par de hordes de commentaires injurieux et ne ou tr\u00e8s moralisateur culpabilisant, comme vous disiez tout \u00e0 fait aussi, on est vraiment dans la norme sociale la plus absolue aujourd'hui on choisi d'\u00eatre parents et donc on ne peut pas \u00eatre d\u00e9faillant, si on s'en sort pas c'est c'est condamnable pour l'enfant, oui, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:05) [92%] :\r\nEn puissance, c'est un mot qui revient souvent dans le livre, et puis la honte, elle avait honte, honte pour lui ou pour eux, \u00e7a c'est un sentiment qui est aussi assez f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:16) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que cette m\u00e8re, qui est, on ne sait pas pourquoi le le p\u00e8re est parti, c'est pas du tout le sujet du livre on comment \u00e7a, il est d\u00e9j\u00e0 parti, voil\u00e0, mais cette m\u00e8re porte du seule l'\u00e9ducation de l'enfant et en plus pour cette culpabilit\u00e9 que lui renvoie et la soci\u00e9t\u00e9, mais qu'elle porte aussi en elle m\u00eame, effectivement vous avez raison de dire que c'est un sentiment tr\u00e8s f\u00e9minin et cette onde la soci\u00e9t\u00e9 lui fait d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 beaucoup la charge qui repose sur ces personnes, en tout cas, une personne sur 5 en France, en qui vit en situation de monoparentalit\u00e9 la charge qui repose sur elle est quand m\u00eame \u00e9norme et en plus, elle se sent coupable et en ce qui n'arrange rien et effectivement la honte est un sentiment qui passent \u00e0 travers tout le roman, et tout est fini, raison de le souligner, c'est juste, oui le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:55) [91%] :\r\nPoint Focal de ce livre- l\u00e0, c'est la nuit, quand cette m\u00e8re s'\u00e9chappe de sa prison d'abord un tout petit peu, et puis chaque fois un peu plus loin, elle fait des fugues, presque comme une adolescente, c'est une fa\u00e7on de se sentir femme \u00e0 nouveau pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:13) [84%] :\r\nOui l'vraiment besoin de souffler alors d\u00e9but elle se dit que c'est juste 5 minutes va faire le tour du p\u00e2t\u00e9 de maison, quelle part de plus en plus longtemps et, effectivement, elle met son enfant en danger par ses fugues, j'ai voulu effectivement comme vous le disait r\u00e9v\u00e9ler son c\u00f4t\u00e9 femmes donc ces chapitres Jos\u00e9 \u00e9crit vraiment en pensant plus aux sensations effectivement au c\u00f4t\u00e9 peut \u00eatre adolescent mais plut\u00f4t aux Corses en poussette au corps sans enfant sont corrects, la nuit sans \u00eatre il l'enfant lui- m\u00eame n'est pas une entrave mais la dit qu'elle m\u00e8ne, c'est vrai qu'elle allait vraiment pas de possibilit\u00e9 de sortir de chez elle sans son enfant la journ\u00e9e personnellement \u00e0 l'appel de mode de garde ni de cr\u00e8che ni d'argent pour le baby- sitting, elle se trouve vraiment prisonni\u00e8re et ces fugues vont devenir effectivement il y a le c\u00f4t\u00e9 adolescent mais vraiment le c\u00f4t\u00e9 aussi oui s'\u00e9chapper de ce huis clos et retrouver les sensations qu'elle a perdu et Renaud un petit peu avec sa vie d'avant, en tout cas, quand elle se regarde dans les vitrines, qu'elle va son visage, enfin il y a vraiment un langage du corps de la recherche aussi de au d\u00e9but c'est juste les sensations, puis apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:15) [86%] :\r\nCarol Fyfe tenir jusqu'alors publi\u00e9 chez Gallimard dans la collection L'arbal\u00e8te, \u00e7a vous a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:22) [88%] :\r\nLe d\u00eener, j'ai beaucoup aim\u00e9 je vous commets mais aussi sa fa\u00e7on d'\u00e9crire \u00e7a presque froideur la distance qu'elle qu'elle prenait avec avec sa narratrice sans jamais la juger et \u00e7a pose la question vraiment du r\u00f4le de l'du poids de la norme sociale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:37) [91%] :\r\nLe poids de la norme sociale, qui est aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent dans votre lit, Francis Renaud, je rappelle que vous publiez La rage au coeur, une autobiographie chez Hugo dans la collection documents vous avez le sentiment, aujourd'hui, ce sera peut-\u00eatre la conclusion de cette \u00e9mission avec vous, d'\u00eatre toujours en lutte de devoir toujours vous battre pour imposer vos id\u00e9es, je sais que vous aviez un projet de film sur la relation Rimbaud Verlaine il s'appelle les effar\u00e9s, vous faites appel au financement participatif, c'est toujours compliqu\u00e9 pour vous, j'ai sentiment vous vous heurtez toujours contre les murs m\u00eame des parois de verre quoi pourrait -on dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:10) [84%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, jusqu'\u00e0 ce que Dominique Besner me tourne le dos et qui est aussi le le projet alors qu'il est, B\u00e9atrice Dalle, Guillaume Gouix lorsqu'Herbert une autre productrice et c'est c'est voil\u00e0 Claire clair l'ajout marre nous a abandonn\u00e9s aussi enjoint donc j'ai pas d'chance oui oui c'est dommage parce que on a r\u00e9alis\u00e9 un un pro Moreels sur 2 jours, voil\u00e0 avec pas grand- chose, donc les images existent, on peut les voir sur YouTube s'appelle les effar\u00e9s, Francis Renaud et avec un chef op\u00e9rateur assez extraordinaire Antoine mais non mais non cin\u00e9ma The peur oui voil\u00e0 c'est dommage parce que c'est un film subversif, enfin il est c'est une adaptation moderne parce qu'on a \u00e9crit le le le sc\u00e9nario de d'\u00e9poque 1873 qui \u00e9tait une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau sc\u00e9nario mais bon personne ont vu parce que je j'int\u00e9resse personne, personne ne conna\u00eet, ils ont pas envie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:54) [84%] :\r\nEt pourquoi, sinon je enfin, ils ont peur de vous pensez les les producteurs, les financiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:01) [89%] :\r\nPardon ben un peur apr\u00e8s il a dit il y a toutes les rumeurs c'est c'est c'est terrible oh vous parliez tout \u00e0 l'heure de honte, de culpabilit\u00e9 mais aussi la rumeur et la rumeur, malheureusement elle n'est pour mettre \u00e0 l'\u00e9cart des gens qui qui qui que vous d\u00e9ranger, donc c'est c'est terrible la rumeur, moi j'ai j'entendu des trucs sur mon nom ou ou m\u00eame quand je fais des castings, aujourd'hui \u00e0 51 ans, pour 2 jours de tournage, on me demande de faire des castings g\u00e9ants en plus on prend pas parce que voil\u00e0, c'est les cha\u00eenes qui d\u00e9cide aujourd'hui, donc tout \u00e7a c'est assez humiliant et personne, voil\u00e0, il y a, il y a en fin de compte, sur votre carri\u00e8re, vous a y a personne qui aucune consid\u00e9ration voil\u00e0 vous casser la gueule, vous vous repassez vous vous retournez \u00e0 la case d\u00e9part, quoi, c'est dommage parce que c'est je suis pas le seul, on est nombreux comme \u00e7a et c'est et c'est dommage parce qu'aujourd'hui je trouve que ben, il y a beaucoup de m\u00e9diocrit\u00e9 sur certains projets et c'est toujours les m\u00eames qui ont la carte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:45) [93%] :\r\nFrancis Renaud, le livre s'appelle La rage au coeur, il est publi\u00e9 chez Hugo merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous Francis Renaud et puis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, c'est \u00e0 vous sur les \u00e9crans, il fut de t\u00e9l\u00e9vision ou de cin\u00e9ma, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E22E83A2-AE83-4B04-86EF-CA9D98B14712", "internalArchiveId": "E22E83A2-AE83-4B04-86EF-CA9D98B14712", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mobilit\u00e9 \u00e0 partir de l'hydrog\u00e8ne va-t-elle d\u00e9tr\u00f4ner la voiture \u00e9lectrique \u00e0 batterie: interview de Hubert Girault, sp\u00e9cialiste en chimie et en \u00e9lectrochimie ", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Hyundai va commercialiser en Suisse 1000 camions fonctionnant \u00e0 l'hydrog\u00e8ne d'ici 5 ans. La mobilit\u00e9 \u00e0 partir de l'hydrog\u00e8ne va-t-elle d\u00e9tr\u00f4ner la voiture \u00e9lectrique \u00e0 batterie? Interview de Hubert Girault, professeur \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste en chimie et en \u00e9lectrochimie.\r\nIl y a de la place aujourd'hui pour le diesel et l'essence. Demain ce sera entre l'hydrog\u00e8ne et la batterie lithium ion. L'hydrog\u00e8ne plut\u00f4t pour les gros v\u00e9hicules lourds sur les grands axes, la batterie pour les individus qui pourront recharger leur voiture chez eux. \r\nInitiative r\u00e9jouissante qui montre que les entreprises priv\u00e9es donnent le ton. \r\nLes barrages qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable se pr\u00eatent particuli\u00e8rement bien \u00e0 la production d'hydrog\u00e8ne (pas d'hydrog\u00e8ne sale produite avec du gaz). \r\nPr\u00e9cisions techniques: \r\nLe moteur \u00e9lectrique classique se recharge sur le r\u00e9seau, l'\u00e9lectricit\u00e9 est stock\u00e9e dans une batterie lithium ion. Le temps de charge est tr\u00e8s long.\r\nLe moteur \u00e0 hydrog\u00e8ne: l'\u00e9lectricit\u00e9 est produite \u00e0 partir d'une pile \u00e0 combustible, qui transforme l'hydrog\u00e8ne en \u00e9lectricit\u00e9. A la fin il s'agit aussi d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Mais le plein d'hydrog\u00e8ne se fait en une minute et l'autonomie est beaucoup plus grande. \r\nIntro:\r\nOn en parlait dans le journal de 7h... Hyundai va commercialiser en Suisse.. 1000 camions fonctionnant \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, d'ici 5 ans.. Hyundai qui va s'associer \u00e0 une start-up zurichoise,  H2.. \r\nA 7h18.. on va tenter de d\u00e9crypter cette annonce... \r\nQu'est-ce que \u00e7a veut dire?\r\nEst-ce que la mobilit\u00e9 \u00e0 partir de l'hydrog\u00e8ne va d\u00e9tr\u00f4ner la voiture \u00e9lectrique \u00e0 batterie ? \r\nOn a un sp\u00e9cialiste avec nous en studio... \r\nHubert Girault bonjour !\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste en chimie et en \u00e9lectrochimie\r\nVous dirigez notemment Electromobilis, laboratoire de l'EPFL \u00e0 Martigny, qui d\u00e9veloppe des batteries de grande capacit\u00e9 pour la recharge rapide des voitures \u00e9lectriques. \r\n****Premi\u00e8re question.. pour savoir de quoi on parle... \r\nQuelle diff\u00e9rence entre un v\u00e9hicule \u00e0 hydrog\u00e8ne.. et une voiture \u00e9lectrique? \r\n- L'avantage de l'hydrog\u00e8ne, c'est quoi - par rapport aux batteries lithium ion qu'on peut recharger \u00e0 la maison, pour autant qu'on ait une prise ext\u00e9rieure, c'est quoi ? Plus d'autonomie ?\r\n***Pourquoi Hyunda\u00ef - g\u00e9ant sud cor\u00e9en de l'atuomobile -  signe cet accord avec une start up suisse pour vendre 1000 camions  \u00e0 l'hydrog\u00e8ne en Suisse.. Pourquoi notre pays? \r\n- il ne sont pas beaucoup sur ce march\u00e9 de la mobilit\u00e9 \u00e0 hydrog\u00e8ne..  et ont choisi la suisse pour d\u00e9velopper ce type de mobilit\u00e9 \u00e0 hydrog\u00e8ne.  \r\n- C'est une opportunit\u00e9 de r\u00eave pour la Suisse ? \r\nSensibilit\u00e9 \u00e9cologique suisse\r\nproduction d'\u00e9lectricit\u00e9 propre\r\nGrosses r\u00e9serves hydro\u00e9lectriques, qui permettent de faire l' \u00e9lectrolyse de l'eau, produire de l'hydrog\u00e8ne qu'on peut utiliser ensuite dans la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique .. \r\n- Donc le fait que nous ayons des barrages est clairement un avantage pour d\u00e9velopper cette technologie?\r\n- En mai dernier, sept soci\u00e9t\u00e9s suisses dont Migros, Coop pour les distributeurs, Avia et Agrola pour les stations services, ont fond\u00e9 une association pour alimenter leurs v\u00e9hicules \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, \u00e7a peut avoir attir\u00e9 des constructeurs automobiles sur le march\u00e9 suisse ?\r\n****qui va acheter ces camions? sont plus chers? \r\n*****Quand on parle de mobilit\u00e9 \u00e9lectrique.. on pense \u00e0 Tesla...  fait des batterie lithium ion qui se rechargent hyper rapidement... C'est LA r\u00e9f\u00e9rence mondiale, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e ... \r\nHyundai se lance dans l'hydrog\u00e8ne, qui va gagner le match ? \r\nEst-ce que le groupe cor\u00e9en \u00e0 de quoi se mesurer \u00e0 Tesla?\r\nL'hydrog\u00e8ne plut\u00f4t pour les gros v\u00e9hicules lourds sur les grands axes, la batterie pour les individus qui pourront recharger leur voiture chez eux. De la place pour toutes les technologies, usage diff\u00e9rent.\r\n****On sent qu'il y a des enjeux \u00e9normes, la Suisse se retrouve au coeur d'un gros d\u00e9fi technologique avec l'hydrog\u00e8ne... mais est-ce que comme pour les panneaux photovolta\u00efques, la Chine ne va pas finalement r\u00e9cup\u00e9rer la technologie... et le march\u00e9? (il ont aussi des barrages!)\r\n*****Autre question... comment est-ce qu'on fait le plein??\r\nEst-ce qu'on aura assez de station pour nourrir les 1000 camions??\r\n- Pour l'heure, il n'existe qu'une seule station d'hydrog\u00e8ne tenue par la Coop en Suisse al\u00e9manique, comment s'assurer que dans les cinq ans le r\u00e9seau se d\u00e9veloppe suffisamment pour la maintenance de 1000 camions ?\r\nPOLITIQUE\r\n*****Il y a beaucoup de technologies dites \"propres\" qui se d\u00e9veloppent et vont se d\u00e9velopper... Sur laquelle / lesquelles les pouvoirs publics doivent-ils miser, doivent-ils encourager?\r\n**** Est-ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons en font assez pour encourager la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique ? Bornes de recharge \u00e9lectriques, ou stations d'hydrog\u00e8ne, il faudrait plus d'investissements publics ?\r\n****\r\n- L'accord de Paris, qui veut consid\u00e9rablement r\u00e9duire les \u00e9missions de Co2, va encore acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement vers la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique ? \r\n- Notre taxe poids lourd est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e en comparaison europ\u00e9enne, \u00e7a devient une incitation pour les camions \u00e0 rouler \u00e9cologique ? \r\n- Vous m\u00eames, vous d\u00e9veloppez des batteries \u00e0 recharge rapide, l'hydrog\u00e8ne pourrait vous faire concurrence ?", "durationSec": 333, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842180", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["batterie", "v\u00e9hicule", "automobile", "\u00e9nergie renouvelable"], "alternativeTitle": ["Les enjeux li\u00e9s \u00e0 l'hydrog\u00e8ne: interview de Hubert Girault, sp\u00e9cialiste en chimie et en \u00e9lectrochimie / LME_2018-09-21T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Hyundai va commercialiser en Suisse 1000 camions fonctionnant \u00e0 l'hydrog\u00e8ne d'ici 5 ans. La mobilit\u00e9 \u00e0 partir de l'hydrog\u00e8ne va-t-elle d\u00e9tr\u00f4ner la voiture \u00e9lectrique \u00e0 batterie? Interview de Hubert Girault, professeur \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste en chimie et en \u00e9lectrochimie."], "variantIds": ["ece-9842180"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2018-12-27T15:39:21Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVite, on vous en parlait dans le journal de 7 heures hyundai va commercialiser en Suisse 1000 camions qui fonctionneront \u00e0 l'hydrog\u00e8ne d'ici 5 ans hyundai qui va s'associer pour \u00e7a une Start-Up lyrique was et nous on va tenter d'd\u00e9crypter cette annonce, qu'est ce que \u00e7a veut dire est -ce que la mobilit\u00e9 \u00e0 partir de l'hydrog\u00e8ne va d\u00e9tr\u00f4ner la voiture \u00e9lectrique \u00e0 la batterie, on a un sp\u00e9cialiste avec nous, heureusement pour d\u00e9crypter tout \u00e7a bonjour monsieur Giraud Hubert Girault, bonjour, vous \u00eates professeur monsieur peuvent et les PFL sp\u00e9cialiste en chimie et en \u00e9lectrochimie, vous dirigez aussi \u00e9lectro mobilise, qui est un laboratoire de l'\u00e9p\u00e9e PFL \u00e0 Martigny, qui d\u00e9veloppe justement des des batteries de grande capacit\u00e9 pour la recharge rapide des voitures \u00e9lectriques peut-\u00eatre premi\u00e8re question c'est basique, mais je vous la la pose quand m\u00eame, c'est quoi la diff\u00e9rence entre un v\u00e9hicule \u00e0 hydrog\u00e8ne comme les camions qui vont \u00eatre qui vont arriver en Suisse et une voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nDonc les 2 sont des v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans le v\u00e9hicule dit \u00e9lectrique, on a une batterie donc charge la batterie et la batterie se vide quand on roule dans le v\u00e9hicule hydrog\u00e8ne on fait l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du v\u00e9hicule, ce qu'on appelle une pile \u00e0 combustible, donc on emm\u00e8ne avec soi, de l'hydrog\u00e8ne hydrog\u00e8ne peut s'oxyg\u00e8ne fait l'\u00e9lectricit\u00e9 quand on roule et donc on produit son \u00e9lectricit\u00e9 en roulant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nEt quel est l'Avantage de l'hydrog\u00e8ne, par rapport par exemple \u00e0 une voiture \u00e0 la batterie \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nLe poids, donc si vous avez un gros camion qui a quand m\u00eame besoin par exemple de 350 kilowatts, si vous voulez pas avoir beaucoup plus, plusieurs tonnes de de batterie sur le camion d'hydrog\u00e8ne devient int\u00e9ressant, par contre, pour les petites voitures, la batterie est avantageuse dans la mesure o\u00f9 on n'a pas besoin d'avoir toute la technologie hydrog\u00e8ne le r\u00e9servoir etc qui prend beaucoup de place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [91%] :\r\nHubert Girault pourquoi est hyundai, g\u00e9ant de l'automobile sud- cor\u00e9en signe un accord avec une Start-Up suisse pour vendre 1000 camions \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, pourquoi notre pays, pourquoi avoir choisi la Suisse pour lancer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nParce que nous sommes un peu en avance sur les concepts de distribution hydrog\u00e8ne en Suisse al\u00e9manique Rolf montrer pour pouvoir lancer une telle \u00e0 telle march\u00e9 il faut un distributeur la Coop en Suisse, a jou\u00e9 un r\u00f4le de pionnier, il faut le dire, et donc pour pouvoir mettent sur le march\u00e9 1000 camions, il faut avoir un besoin de ces 1000 camions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [85%] :\r\nEt des gens pour l'acheter, j'imagine pour les acheter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [87%] :\r\nMoi j'y a qu'un acheteur c'est la Coop ok et donc le grand Avantage lorsqu'on est distributeur de supermarch\u00e9s, c'est quand il suffit d'avoir une station- service au d\u00e9p\u00f4t le camion vient tous les matins, faire le plein de nourriture en m\u00eame temps, il fait le plein d'hydrog\u00e8ne et donc il y a pas besoin d'avoir un r\u00e9seau de service tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, suffit d'avoir des stations service au d\u00e9p\u00f4t r\u00e9gional, l\u00e0 o\u00f9 il camions \u00e0 se remplir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [90%] :\r\nMais m\u00eame si on a 1000 camions et ce qu'on a suffisamment de ces stations pour ma pour faire le plein, je ne sais pas si on dit comme \u00e7a, le plan d'hydrog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [86%] :\r\nOui moi donc un camion c'est 32 kilos d'hydrog\u00e8ne, \u00e7a fait des \u00e9lectrolyseurs assez raisonnables, donc on peut imaginer que comme va faire son hydrog\u00e8ne eux- m\u00eames \u00e0 la Star enfin au d\u00e9p\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [88%] :\r\nVous diriez que c'est une autre porte unit\u00e9 pour notre pays d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi comme \u00e7a, pareil hyundai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que nous sommes un laboratoire technologique \u00e0 Martigny, nous avons des visiteurs qui viennent du monde entier voir ce que nous faisons et je pense que ce r\u00f4le de pionnier, c'est toujours gratifiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nQuand on parle de mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, on pense assez rapidement \u00e0 Tesla qui est vraiment la r\u00e9f\u00e9rence mondiale en tout cas c'est c'est celle qui est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e hyundai se lance donc dans dans l'hydrog\u00e8ne on peut imaginer qu'il va y avoir un match un petit pont, les 2 qui qui sera en pole position qui va gagner la partie, si j'ose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nTout le monde il y a un march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique pour des petites voitures, il n'y a pas que Tesla, il s'est vendu la peau, le 1er 1000000 de voitures \u00e9lectriques, c'est vendu en 5 ans le 2\u00e8me millions s'est vendu en 6 mois, donc tous les fabricants, il suffit d'aller au centre de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve tous les fabricants vont offrir des voitures \u00e9lectriques, donc, m\u00eame vous, vous allez conduire une voiture \u00e9lectrique d'ici 2 3 ans, donc elles sont l\u00e0, je veux dire, sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, la voiture hydrog\u00e8ne sera pour les utilitaires, les taxis, les camionnettes, les camions pour des gens qui roulent beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [92%] :\r\nEst ce que hyundai a de quoi se se mesurer \u00e0 Tesla sur ce march\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [87%] :\r\nBien s\u00fbr hyundai c'est un des plus gros consortium cor\u00e9en, ils ont d\u00e9j\u00e0 vendu plusieurs milliers de voitures et hydrog\u00e8ne, moi j'aime m\u00eame chez nous hyundai x 35 \u00e0 Martigny depuis 3 ans \u00e0 l\u00e0 je \u00e9tais au garage, quoi c'est \u00e7a marche tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [93%] :\r\nD'un point de vue politique, on sait qu'il y a beaucoup de technologies dites propres, on vient d'en \u00e9voquer quelques-unes qui, qui vont se d\u00e9velopper, les pouvoirs publics \u00e0 votre avis, doivent investir miser sur laquelle de ces technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [89%] :\r\nIl y a pas besoin des pouvoirs publics, le march\u00e9 est tr\u00e8s grand, donc les priv\u00e9s l'ont bien compris, par contre, le r\u00f4le des pouvoirs publics et de mettre en place les r\u00e8glements, moi je ne voiture hydrog\u00e8ne quand je ne dirai \u00e0 l'EPFL c'est marqu\u00e9 : pas de voitures \u00e0 gaz, moi je ne voiture hydrog\u00e8ne je me gare est ce que c'est correct, je sais pas, donc l\u00e0, la r\u00e9glementation n'a pas encore suivi donc il y aura bien s\u00fbr \u00e0 mettre en place toute la structure l\u00e9gale et bien s\u00fbr \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y aura un march\u00e9, il y aura des taxes et, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le gouvernement s'apercevra qu'on consommera beaucoup d'hydrog\u00e8ne, je suis s\u00fbr qu'il de taxes seront. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [90%] :\r\nDerni\u00e8re question : vous dites la r\u00e9glementation n'a pas encore suivi est ce que les consommateurs suivent : vous me dites que dans 2 ou 3 ans, j'aurai une voiture \u00e9lectrique ou peut-\u00eatre, certaines d'entre nous, autour de de cette mais vraiment parce que, franchement, on n'en voit pas tellement que \u00e7a des voitures \u00e9lectriques autour de nous, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [87%] :\r\nSi vous regardez bien en laine, si vous prenez par exemple la Renault Zo\u00e9 Francart des pr\u00e9lats voir laquelle est \u00e9lectrique, laquelle est moteur \u00e0 explosion et en fait sont l\u00e0 sont partout et en Suisse, on a un tr\u00e8s gros march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [88%] :\r\nHubert Girault, merci beaucoup d'\u00eatre venu d\u00e9crypter cette annonce de hyundai qu'il jouera, je le rappelle, The commercialiser en Suisse 1000 camions fonctionnant \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, merci pour vos explications Studio monsieur ce matin au revoir sur le court. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girault, Hubert", "role": "professeur \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste en chimie et en \u00e9lectrochimie.", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D991E71-D849-48AA-9560-9948E951FA38", "internalArchiveId": "1D991E71-D849-48AA-9560-9948E951FA38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Difficult\u00e9s pour le commerce local (S\u00e9rie 5/5): Crans-Montana. Les magasins de montagne ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les \u00e9volutions qui touchent le commerce. Les nouveaux modes d'achat leur font du tort aussi, mais si le tourisme va bien, le commerce aussi", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Les magasins de montagne ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les \u00e9volutions qui touchent le commerce. Les nouveaux modes d'achat leur font du tort aussi, mais si le tourisme va bien, le commerce aussi. C'est le cas \u00e0 Crans-Montana, une station phare des Alpes valaisannes.\r\nDelphine, on l'a entendu dans les pr\u00e9c\u00e9dents reportages, \r\nles id\u00e9es ne manquent pas aider les enseignes des centres villes .. \r\nAlors qu'en est -il en montagne.. est-ce que le ph\u00e9nom\u00e8ne touche aussi les commerces d'altitude?\r\nOui. Les magasins de montagne ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les \u00e9volutions qui touche le commerce. les nouveaux mode d'achat leur font du tort aussi.\r\n*** Mais il y a un \u00e9l\u00e9ment qui diff\u00e8re, c'est le tourisme. \r\nOui, et globalement on peut dire que si le tourisme va bien, le commerce aussi. Pour illustrer cela, je vous propose de nous rendre dans une station phare des alpes valaisannes, Crans Montana. Notre guide s'appelle S\u00e9bastien Rey, il est g\u00e9rant d'un magasin de sport. Et \u00e0 27 ans, il repr\u00e9sente la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des commer\u00e7ants de cette station qui peut compter jusqu'\u00e0 70 000 habitants en haute saison : \r\nREPORTAGE  3'34''\r\n*** Les achats compulsifs des femmes... Delphine, il n'y a pas que cela qui explique le succ\u00e8s de cette station, j'imagine... \r\nNon, c'est une boutade, bien s\u00fbr.. Comme on l'a dit, une station de la taille de Crans Montana peut compter sur la diversit\u00e9 de l'offre, sur les nombreux \u00e9v\u00e9nements qui ont lieu, en r\u00e9sum\u00e9: sur sa bonne sant\u00e9 touristique. \r\n*** Qu'en est-il des communes plus petites, en moyenne montagne?\r\nElles n'ont pas cette base de clients. Prenez par exemple Charmey dans le canton de Fribourg. Les habitants \u00e0 l'ann\u00e9e, les locaux, ne suffisent pas \u00e0 faire tourner les petits commerces. Alors il faut trouver des strat\u00e9gies de r\u00e9seau, mettre en communs plusieurs services: la poste, l'\u00e9picerie, le caf\u00e9. Et puis aussi se profiler sur un tourisme  4 saisons... pour \u00e9viter les saisons mortes.", "durationSec": 337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842175", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Montana (VS)"], "thematicThemes": ["commerce", "achat", "commerce de d\u00e9tail", "comportement"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Difficult\u00e9s pour le commerce local (5/5): Crans-Montana", "Ici la Suisse - Difficult\u00e9s pour le commerce local (5/5): Crans-Montana / LME_2018-09-21T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Difficult\u00e9s pour le commerce local (5/5): Crans-Montana / LME_2018-09-21T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les magasins de montagne ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les \u00e9volutions qui touchent le commerce. Les nouveaux modes d'achat leur font du tort aussi, mais si le tourisme va bien, le commerce aussi. C'est le cas \u00e0 Crans-Montana, une station phare des Alpes valaisannes.", "Les magasins de montagne ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les \u00e9volutions qui touchent le commerce. Les nouveaux modes d'achat leur font du tort aussi, mais si le tourisme va bien, le commerce aussi. C'est le cas \u00e0 Crans-Montana, une station phare des Alpes valaisannes.", "Les magasins de montagne ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les \u00e9volutions qui touchent le commerce. Les nouveaux modes d'achat leur font du tort aussi, mais si le tourisme va bien, le commerce aussi. C'est le cas \u00e0 Crans-Montana, une station phare des Alpes valaisannes."], "variantIds": ["ece-9842192", "ece-9842175"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2018", "lastModifiedDate": "2018-12-28T11:41:06Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n10 heures 47 c'est l'heure d'ici la Suisse avec le 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e depuis lundi aux commerces dans les villes, on est all\u00e9 \u00e0 Porrentruy \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Neuch\u00e2tel et plus encore \u00e0 Lausanne hier, ce matin, on va se pencher sur un cas de figure, un petit peu diff\u00e9rent puisqu'on va parler des stations de montagne avec vous Delphine Gendre Bonjour bonjour Delphine entendu dans dans les pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes, reportage, les id\u00e9es ne manquent pas pour aider les enseignes, les petits commerces des des centre- villes alors qu'est ce qu'il en est en montagne est ce qu'on peut parler de du m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche les commerces d'altitude des m\u00eames difficult\u00e9s oui alors les magasins de montagne ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les \u00e9volutions qui touche le commerce, les nouveaux modes d'achat leur font aussi du tort, sauf qu'ici il y a un \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rent, c'est le tourisme alors globalement, on peut m\u00eame dire que si le tourisme va bien le commerce aussi alors pour illustrer cela, je vous propose de nous rendre dans une station phare des Alpes valaisannes Crans Montana notre guide s'appelle S\u00e9bastien Rey il est g\u00e9rant d'une d'un magasin de sport et \u00e0 27 ans, il repr\u00e9sente la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des commer\u00e7ants de cette station, qui peut compter jusqu'\u00e0 70000 habitants en haute saison, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [84%] :\r\nNous sommes des 700, l\u00e0 vous avez la patinoire apr\u00e8s la on descend, il y a les restaurants et puis on monte, l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a c'est un peu le sens de Montana. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\nOn a des magasins d'alimentation, on annule du sport, on a des restaurants, on trouve vraiment de tout dans la station de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [94%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un atout ind\u00e9niable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est vrai que c'est capital pour pour le le touriste et pour les gens de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, je vois par exemple un magasin Au bonheur des dames mode f\u00e9minine j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [87%] :\r\nAlors c'est pas \u00e0 moi de f\u00e9minine, c'est plut\u00f4t de l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur, mais effectivement c'est peut-\u00eatre les dames qui s'occupe un peu plus de \u00e7a que nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [90%] :\r\nPar rapport \u00e0 la \u00e0 la plaine des petits commer\u00e7ants tirent la langue disent que leur client partout, soit dans les grandes surfaces \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes soit commandes essentiellement sur internet, vous en tant que g\u00e9rant d'un magasin de sport, vous devez \u00eatre confront\u00e9 \u00e9galement \u00e0 \u00e7a j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [91%] :\r\nAlors effectivement, on a un domaine qui est touch\u00e9 particuli\u00e8rement par le l'Internet et ce genre de probl\u00e9matique maintenant nous on essaie toujours d'offrir un service qui est diff\u00e9rent, clients et au final c'est \u00e7a notre force aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [83%] :\r\nAllez Milan de caf\u00e9 est S\u00e9bastien caf\u00e9 expresso volontiers avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [89%] :\r\nAlors il y a pas de recette particuli\u00e8re du succ\u00e8s, il y a une recette dans la globalit\u00e9 de la station de Crans-Montana maintenant la r\u00e9ussite du commerce, je pense que c'est de se rem\u00e8de d\u00e9fend en question, de se poser les bonnes questions et de tri tr\u00e8s innovant, je prends un exemple de mon magasin, on a refait passablement choses on a investi dans l'informatique pour \u00eatre plus rapide et plus efficient, quand on sait \u00e0 nos clients, on a refait notre site internet aussi, donc c'est tout ce qui tourne autour des nouvelles technologies des nouveaux moyens \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [89%] :\r\nOn ne peut plus aujourd'hui de commer\u00e7ants sans avoir son site internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [99%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [83%] :\r\nAu revoir, merci mesdames. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [91%] :\r\nAlors, quand on se prom\u00e8ne dans les rues de Crans Montana, on a effectivement pas l'impression que le commerce se porte mal, au contraire, il y a peu de vitrines vides, une des cl\u00e9s du succ\u00e8s, ce serait l'\u00e9v\u00e9nementiel, la station accueille \u00e9norm\u00e9ment de rendez- vous culturels, sportifs, pour en parler, j'ai rendez- vous maintenant avec Dominique, m\u00e8re et Jean-Fran\u00e7ois Emery le 1er pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des arts et m\u00e9tiers, le second est responsable de l'amicale des commer\u00e7ants de Crans, ils sont partis et si j'ose dire, des anciens alors on va voir avec ce qu'ils pensent de l'\u00e9volution du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [88%] :\r\nDonc, les gens venaient les gens restaient facilement un mois, et on dit toujours que c'\u00e9tait la grand- m\u00e8re qui passait apr\u00e8s avec sa carte de cr\u00e9dit, payer la globalit\u00e9 des factures, les gens maintenant voyage comme \u00e7a 2, 3 jours, enfin vous le savez aussi bien que moi, avec des compagnies low cost, mais on a quand m\u00eame gard\u00e9 certaines grandes familles qui sont l\u00e0, tr\u00e8s attach\u00e9 aux commerces, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la station. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [94%] :\r\nOn a essay\u00e9 d'ouvrir, m\u00eame tr\u00e8s tard le soir, c'est pas ce que recherche la client\u00e8le par contre venir dans un commerce \u00e0 midi \u00e0 2 heures, il n'y a pas d'heure pour le touriste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nEst ce que peut-\u00eatre les clients ici qui passent leurs vacances l\u00e0 sont davantage pr\u00eats \u00e0 \u00e0 \u00e0 se faire plaisir, c'est aussi, on doit aussi s'adapter \u00e0 sa client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [93%] :\r\nVous avez enti\u00e8rement raison, les personnes sont en vacances et en vacances, on aime se faire plaisir, surtout les femmes achats compulsifs, donc on a 250 commerce va plus ou moins dans la station, on a de quoi satisfaire tout le monde dans une famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [93%] :\r\nLes achats compulsifs, des femmes, on n'est pas dans les clich\u00e9s, Delphine, dites -moi, qu'il n'y a pas que \u00e7a pour expliquer le succ\u00e8s d'une station non bien s\u00fbr, c'est une boutade, mais comme on l'a dit, cette station comme une station comme la taille de de de Crans Montana, peut compter sur la diversit\u00e9 de l'offre sur les nombreux \u00e9v\u00e9nements qui ont lieu en r\u00e9sum\u00e9 sur la bonne sant\u00e9 touristique mais qu'en est -il des communes plus petites ou des stations de moyenne montagne, h\u00e9 bien elles n'ont pas cette base de clients, prenez par exemple le Val de Charmey, dans le canton de Fribourg, les habitants \u00e0 l'ann\u00e9e, les locaux ne suffisent pas \u00e0 faire tourner les petits commerces, alors il faut trouver des strat\u00e9gies de r\u00e9seau mettre en communs plusieurs services, par exemple la Poste l'\u00e9picerie, le caf\u00e9 et puis aussi se profiler sur un tourisme quatre-saisons pour \u00e9viter les saisons mortes Delphine Gendre, merci beaucoup, vous \u00e9tiez \u00e0 \u00e0 Crans-Montana, dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux difficult\u00e9s des commerces au centre- ville et surtout au solution c'\u00e9tait donc toute la semaine dans ici la Suisse \u00e0 s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T05:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mommer, Dominique", "role": "pr\u00e9sident de la societ\u00e9 \"Arts et metiers\" \u00e0 Montana", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, S\u00e9bastien", "role": "g\u00e9rant d'un magasin de sport \u00e0 Crans Montana", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emery, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "responsable de l'amicale des commer\u00e7ants de Montana", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DADE228D-E11A-4B27-BDE2-CFA41B9D1F70", "internalArchiveId": "DADE228D-E11A-4B27-BDE2-CFA41B9D1F70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Serge Gamma, chef du service neuch\u00e2telois des migrations;Christine Bulliard-Marbach, pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9ducation, la conseill\u00e8re nationale PDC;Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR et d\u00e9put\u00e9  genevois;Boukari, Fouad;St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/FERMETURE CENTRES REQUERANTS PI) La diminution des demandes d'asile en Suisse a des cons\u00e9quences sur les emplois ! \r\n\u00c0 Neuch\u00e2tel, un seul centre d'h\u00e9bergement cantonal restera en fonction d'ici 2019. \r\nApr\u00e8s la fermeture de deux centres en moins d'un an, c'est au tour de La Ronde, \u00e0 la Chaux-de-Fonds, de  fermer ses portes d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nEn tout, 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es.\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne Coraline Pauchard qui s'observe aussi dans les autres cantons...\r\n  1'25''\r\n((Ces huit derniers mois, le nombre de demandes d'asile en Suisse a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 17% par rapport \u00e0 l'an dernier. Et les projections du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse. Et qui dit diminution des demandes d'asile dit fermeture de lieux d'h\u00e9bergement et suppression de postes. Serge Gamma, chef du service neuch\u00e2telois des migrations. \r\nEt si licenciements il y a, des mesures sont mises en place. Serge Gamma. \r\nSi l'Etat poss\u00e8de des moyens pour replacer les personnes licenci\u00e9es, c'est plus compliqu\u00e9 pour les organisations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s. \u00c0 l'Arm\u00e9e du Salut, dans le seul canton de Berne, 160 personnes ont perdu leur emploi depuis 2017. Parfois en quelques semaines.))\r\n(03/CONGE PATERNITE ITV BULLIARD-MARBACH) *** Deux semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e0 prendre en bloc ou s\u00e9par\u00e9ment pendant les 6 mois qui suivent la naissance de l'enfant. \r\nC'est le projet de la commission des Etats, accept\u00e9 hier par la commission comp\u00e9tente du National...\r\nLe projet d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 pourra d\u00e8s lors voir le jour. Il serait financ\u00e9 par les allocations pour perte de gain. \r\nD'autre propositions, comme un cong\u00e9 partental \u00e0 r\u00e9partir entre la m\u00e8re et le p\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s. \r\nEcoutez les explciatons de la fribourgeoise Christine Bulliard-Marbach ((Bu\u00efar Marbar)), conseill\u00e8re nationale PDC, et pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9ducation. \r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman\r\n(08/GE/GRAND CONSEIL ITV DE SENARCLENS) Le parlement Genevois \u00e0 tranch\u00e9...\r\nComme attendu, il a lev\u00e9 tard dans la soir\u00e9e l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet. Une d\u00e9cision historique dans le Canton. \r\nLe conseillier d'Etat avait exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de se mettre le plus vite possible \u00e0 disposition de la justice. \r\nLe pr\u00e9sident du PLR et d\u00e9put\u00e9 Alexandre de Senarclens souahite que l'enqu\u00eate puisse d\u00e9sormais avancer rapidement..\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Bve Ferry Tanzanie) Ce nauvrage hier d'un ferry sur le lac Victoria, en Tanzanie...\r\nLe gouvernement craint un bilan sup\u00e9rieur \u00e0 200 morts. \r\nA ce stade, le d\u00e9c\u00e8s de 42 personnes a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. \r\nLe bateau transportait \u00e9galement des marchandises lorsqu'il a chavir\u00e9 pr\u00e8s du quai hier apr\u00e9s-midi. \r\nLa cause de l'accident n'\u00e9tait pas imm\u00e9diatement claire, mais de tels naufrages sont souvent dus \u00e0 la surcharge des embarcations.\r\nEn 1996, le naufrage d'un ferry sur le lac Victoria, dans le m\u00eame secteur, avait fait dans les 500 morts.\r\n(09/SOMMET UE ANALYSE PA) *** Toujours aucune avanc\u00e9e notable sur la question migratoire, malgr\u00e9 le sommet des dirigeants europ\u00e9ens...\r\nApr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 tendu, marqu\u00e9 par le refus de l'Italie d'ouvrir ses ports, ce sommet qui s'est termin\u00e9, hier \u00e0 Salzbourg en Autriche devait fournir l'occasion de mettre fin au \u00abjeu des reproches\u00bb entre Etats membres.\r\nC'\u00e9tait le souhait de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. \r\nLes Vingt-Huit n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 surmonter leurs divergences. \r\nGuillaume Meyer.\r\n  0'57''\r\nL'Union europ\u00e9enne qui a tout de m\u00eame annonc\u00e9 hier vouloir se rapprocher de l'Egypte pour contrer les arriv\u00e9es de migrants depuis l'Afrique.\r\nPr\u00e9sent\u00e9e comme un mod\u00e8le d'efficacit\u00e9 contre les embarquements clandestins, l'Egypte, tenue d'une main de fer par le pr\u00e9sident Abdel Fattah al-Sissi, pourrait servir de point d'appui pour une coop\u00e9ration \"\u00e9largie\" avec l'Afrique.\r\n(8H NEW DALAI LAMA EN SUISSE) *** Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 par la Su\u00e8de et les Pays-Bas notamment, le Dala\u00ef-Lama arrive aujourd'hui en Suisse... \r\nLe guide spirituel tib\u00e9tain dont le dernier voyage en Suisse remonde \u00e0 2016.\r\nIl revient cette fois pour une visite de 4 jours dans le canton de Zurich, \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire de l'Institut Rikon. \r\nIl s'agit du seul monast\u00e8re bouddhique fond\u00e9 hors d'Asie sur ordre du Dala\u00ef-Lama, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 83 ans. Une mani\u00e8re de rappeler les liens particuliers qui unissent la Suisse et le Tibet, Olivier Schorderet\r\nSuite \u00e0 la r\u00e9pression du soul\u00e8vement tib\u00e9tain par la Chine en 1959, le Dala\u00ef Lama et des milliers de ses compatriotes avaient fui en Inde. Pour la plupart \u00e0 Dharamsala, o\u00f9 le guide spirituel vit toujours. Mais la Suisse a \u00e9t\u00e9 le premier pays europ\u00e9en \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s tib\u00e9tains: dans les ann\u00e9es 60, elle en a h\u00e9berg\u00e9 un millier. Et comme la Croix-Rouge leur cherchait un lieu d'h\u00e9bergement, l'entreprise zurichoise de casseroles Kuhn-Rikon leur a mis \u00e0 disposition appartements d'ouvriers et places de travail. Ses patrons ont aussi cr\u00e9\u00e9 une fondation, r\u00e9uni de l'argent et trouv\u00e9 un terrain pour y b\u00e2tir un lieu de recueillement. Alors interdit d'entr\u00e9e en Suisse, le Dala\u00ef-Lama n'avait pas pu assister \u00e0 son inauguration en novembre 1968. Il a d\u00fb attendre 1973 pour visiter enfin l'institut Rikon. Un Dala\u00ef-Lama qui ne sera pas re\u00e7u par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce que d\u00e9nonce l'organisation Amiti\u00e9 Suisse-Tibet. La Suisse o\u00f9 vivent aujourd'hui 8000 personnes aux racines tib\u00e9taines. Et qui r\u00e9guli\u00e8rement manifestent pour d\u00e9noncer la politique chinoise: ils \u00e9taient 200 vendredi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve pour demander que P\u00e9kin ouvre un dialogue politique avec les repr\u00e9sentants du Dala\u00ef- Lama. Et autorise un organe ind\u00e9pendant \u00e0 se rendre au Tibet.\r\n(TF4/HOCKEY AMBITIONS HC BIENNE 8H) ALAIN THEVOZ, direct studio Lausanne + 1 SON\r\nEn Hockey sur glace., le HC Bienne esp\u00e8re,  Meilleure \u00e9quipe romande du dernier exercice, espere faire aussi bien pour la nouvelle saison qui debute aujourd'hui. \r\nElimin\u00e9s par Lugano en demi-finale, les Seelandais \u00e9taient pass\u00e9s tr\u00e8s proche de l'exploit. \r\nAlain Th\u00e9voz, Bienne veut capitaliser sur cette exp\u00e9rience.\r\nDirect Th\u00e9voz studio\r\n\u00ab Faire aussi bien \u00bb afin de revivre les \u00e9motions et l'euphorie du printemps dernier. aux bons souvenirs des heures de gloire du club et de ses 3 titres de champion de Suisse.   \u00ab Faire mieux \u00bb ? Difficile selon la vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne St\u00e9phanie M\u00e9rillat.\r\n  0'46'' ITW St\u00e9phanie M\u00e9rillat\r\nLes dirigeants biennois ont la t\u00eate sur les \u00e9paules et n'ont pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'euphorie apr\u00e8s six matches \u00e0 guichets ferm\u00e9s et un b\u00e9n\u00e9fice de 280'000 francs.\r\nAvec 16,5 millions de francs, le budget du club - 1er \u00e9quipe et mouvement junior confondus -  est l\u00e9g\u00e8rement en hausse mais il demeure modeste pour la National League. Ce budget ne pr\u00e9voit pas les demi-finales. \r\nSportivement, le HC Bienne s'est donn\u00e9 les moyens de \u00ab faire aussi bien \u00bb avec - notamment - l'arriv\u00e9e de l'attaquant de Lugano Damien Brunner qui a choisi la cit\u00e9 horlog\u00e8re pour relancer sa carri\u00e8re.\r\nBienne entame sa nouvelle saison ce soir face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette. Coup d'envoi \u00e0 19h45.\r\n(Bve Boxe Poids Lourds) Et puis Anthony Joshua sera \u00e0 nouveau \u00e0 l'oeuvre demain soir pour un combat que toute l'Angleterre et le monde de la boxe attendent. \r\nA Wembley, le champion du monde des lourds aux 4 ceintures mondiales se mesurera au russe Alexander Povetkin. \r\nUn combat qui sent le soufre : la taille et la puissance de Joshua contre l'exp\u00e9rience et le punch de Povetkin\r\nEt une victoire primordiale pour Anthony Joshua.\r\nS'il s'impose, le britannique devra affronter probablement en avril l'americain Wilder (d\u00e9tenteur de la ceinture WBC) dans un combat que tous les passionn\u00e9s attendent, pour l'unification du titre des lourds\r\n(Bve Star Wars) Et puis moins de quantit\u00e9 et peut-\u00eatre plus de qualit\u00e9 pour les prochains film de la saga \"Star Wars\"...\r\nApr\u00e8s la d\u00e9ception de \"Solo\", Disney veut ralentir le rythme des sorties. \r\nDe six films en 38 ans, le rythme \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 quatre en deux ans et demi depuis le rachat de la soci\u00e9t\u00e9 de George Lucas, cr\u00e9ateur de \"La guerre des \u00e9toiles\".\r\nLe r\u00e9alisateur J.J. Abrams, qui avait d\u00e9j\u00e0 mis en sc\u00e8ne \"Le r\u00e9veil de la force\" (le 7e \u00e9pisode), travaille actuellement sur l'\u00e9pisode 9 de la saga, dont la sortie est pr\u00e9vue en 2019. \r\nDisney a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, en novembre 2017, qu'une nouvelle trilogie suivrait la troisi\u00e8me.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-21T08:00:27_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-09-21T08:00:27_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9842198", "ece-9842186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:50Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOui, Boukari, une baisse des demandes d'asile en Suisse, synonyme de perte d'emploi pour de nombreux salari\u00e9s des centres d'h\u00e9bergement cantonaux, une situation qui met aussi en difficult\u00e9, les collaborateurs des organisations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s le Dala\u00ef-Lama en Suisse pour 4 jours une visite li\u00e9e au 50\u00e8me anniversaire de l'institut tib\u00e9tain Rikon un monast\u00e8re bouddhique unique au monde et puis meilleure \u00e9quipe romande en Hockey sur glace, la derni\u00e8re le HC Bienne d\u00e9bute le championnat ce soir avec encore plus d'ambition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nLa diminution des demandes d'asile en Suisse, a des cons\u00e9quences directes sur les emplois Neuch\u00e2tel un seul centre d'h\u00e9bergement cantonal restera en fonction d'ici 2019 apr\u00e8s la fermeture de 200 entrent en moins d'un an, c'est au tour de la Ronde \u00e0 La Chaux-de-Fonds, de fermer ses portes d'ici la fin de l'ann\u00e9e en tout 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es un ph\u00e9nom\u00e8ne Coraline Pauchard qui s'observe aussi dans les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nSi 8 derniers mois, le nombre de demandes d'asile en Suisse a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 17 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier et les projections du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse, or, qui dit : diminution des demandes d'asile dit fermeture de lieux d'h\u00e9bergement et suppression de postes, Serge Gamma, chef du service neuch\u00e2telois des migrations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:12) [90%] :\r\nCes emplois sont li\u00e9s \u00e0 l'amplitude des flux migratoires et lorsque on est par exemple en phase de flux migratoires accrues et qu'il nous faut engager du personnel \u00e0 l'engagement, ces personnes sont rendues attentives au fait que, ben voil\u00e0, il y a une hausse, mais il peut aussi y avoir une baisse qui pourrait conduire \u00e0 un licenciement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [91%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire aussi que les contrats sont sp\u00e9ciaux sp\u00e9cifiques \u00e0 ce type d'emploi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [90%] :\r\nOn a des contrats de droit priv\u00e9, pour la plupart, qui offrent davantage de flexibilit\u00e9 en termes d'engagement respectivement de termes au niveau des des rapports de travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [99%] :\r\nEt si licenciements il y a des mesures sont mises en place Serge Gamma. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:49) [92%] :\r\nLorsque au niveau du service des migrations, ni aucune solution n'est possible, c'est le service des ressources humaines de l'\u00c9tat qui essaye de trouver dans le cas de la mobilit\u00e9 interne au niveau de l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel mais des communes \u00e9galement d'essayer d'\u00eatre trouver des solutions pour ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [96%] :\r\nSi l'\u00c9tat poss\u00e8de des moyens pour replacer les personnes licenci\u00e9es, c'est plus compliqu\u00e9 pour les organisations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut dans le seul canton de Berne, pr\u00e8s de 160 personnes ont perdu leur emploi depuis d\u00e9but 2017, parfois en quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [95%] :\r\n2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 \u00e0 prendre en bloc ou s\u00e9par\u00e9ment pendant les 6 mois qui suivent la naissance de l'enfant, c'est le projet de la commission des \u00e9tats accept\u00e9 hier par la commission comp\u00e9tente du National, le projet d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 pourra d\u00e8s lors voir le jour, il serait financ\u00e9 par les oeufs, la caution pour perte de gain d'autres propositions comme un cong\u00e9 parental \u00e0 r\u00e9partir entre la m\u00e8re et le p\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, \u00e9coutez les explications de la fribourgeoise et Christine Bulliard, Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC et pr\u00e9sidente de la commission de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, le cong\u00e9 parental, nous en avons aussi discut\u00e9, c'est certainement une id\u00e9e \u00e0 ne pas disons mettre \u00e0 la poubelle, mais aujourd'hui c'est peut-\u00eatre pas le moment, c'est pas le moment parce qu'on a envie de voir aboutir un projet, on a envie aussi de donner maintenant \u00e0 ce projet, beaucoup de chance parce qu'on ne donne pas encore beaucoup plus de possibilit\u00e9s pour retarder donc aujourd'hui, on a d\u00e9cid\u00e9 d'aller un pas en avant de partir avec une une proposition de compromis qui est quand m\u00eame attractive, c'est les 2 semaines oui apr\u00e8s il y a le financement qui a r\u00e9gl\u00e9 ce qui est important, mais on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 IV mais aujourd'hui nous avons donn\u00e9 l'envol \u00e0 \u00e9tudier cette solution des 2 semaines de cong\u00e9 de paternit\u00e9 et moi je suis contente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel le parlement Genevois \u00e0 tranch\u00e9, comme attendu, il a lev\u00e9 tard dans la soir\u00e9e l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, une d\u00e9cision historique dans le canton, le Conseil d'\u00c9tat avait exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de se mettre le plus vite possible \u00e0 disposition de la justice, le pr\u00e9sident du PLR et d\u00e9put\u00e9 Alexandre de Senarclens souhaite que l'enqu\u00eate puisse d\u00e9sormais avancer rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [95%] :\r\nPierre Maudet va enfin pouvoir faire face \u00e0 au minist\u00e8re public pouvoir expliquer sa version venir et certainement avec des \u00e9l\u00e9ments probants et r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions que se posera le minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [97%] :\r\nQue c'est un soulagement pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [93%] :\r\nPour nous, nous sommes satisfaits que \u00e7a avance enfin et nous souhaitons que le minist\u00e8re public qui organise le plus rapidement possible une audience avec Pierre Maudet et que cette proc\u00e9dure puisse avancer plus rapidement possible, comme je vous rappelle, nous avions souhait\u00e9 cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9, nous avions demand\u00e9 cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 interviennent plus t\u00f4t \u00e7a m'ont demand\u00e9 une session extraordinaire, enfin cela arrive et maintenant c'est au minist\u00e8re public de faire son travail de le faire, \u00e9videmment de la fa\u00e7on la plus diligent possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le pr\u00e9sident du PLR et d\u00e9put\u00e9, je ne vois Alexandre de Senarclens, interrog\u00e9 par Tania \u00e7a Pinard, le naufrage d'un Ferry sur le lac Victoria, en Tanzanie, fait craindre aux autorit\u00e9s un bilan sup\u00e9rieur \u00e0 200 morts \u00e0 ce stade, le d\u00e9c\u00e8s de 42 personnes a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, le bateau transportait \u00e9galement des marchandises lorsqu'il a chavir\u00e9 pr\u00e8s du quai hier apr\u00e8s- midi, la cause de l'accident n'\u00e9tait pas imm\u00e9diatement claire mais de tels naufrages sont souvent dus \u00e0 la surcharge des embarcations en 1996, le naufrage d'un Ferry sur le lac Victoria dans le m\u00eame secteur, avait fait dans les 500 morts toujours pas d'avanc\u00e9e notable sur la question migratoire malgr\u00e9 le sommet des dirigeants europ\u00e9ens, apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 tendu, marqu\u00e9 par le refus de l'Italie d'ouvrir ses ports ce sommet qui s'est termin\u00e9 hier \u00e0 Salzbourg, en Autriche, devait fournir l'occasion de mettre fin au jeu des reproches entre \u00c9tats-membres, c'\u00e9tait le en tout cas de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, les 28 n'ont donc pas r\u00e9ussi \u00e0 surmonter leurs divergences Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [93%] :\r\nAu moins il y a pas eu de vaisselle cass\u00e9e, les dirigeants se sont parl\u00e9s de fa\u00e7on civilis\u00e9e, mais c'est pour constater une fois de plus qu'ils ne sont pas d'accord, pas d'accord sur la question centrale : le partage de l'accueil des demandeurs d'asile et pas vraiment d'accord sur la mani\u00e8re de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res face \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale, il y a m\u00eame pas de consensus, par exemple, pour renforcer significativement l'agence des garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens, somme toute, ce constat donne des munitions \u00e0 ceux qui voudraient avanc\u00e9es \u00e0 quelques-uns pour surmonter le blocage collectif, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron le dit r\u00e9guli\u00e8rement, il veut cr\u00e9er une coalition des bonnes volont\u00e9s en rassemblant ceux qui ont de l'ambition pour le continent, ira -t-on jusqu'\u00e0 accepter que certains pays, comme la Hongrie, pays pour ne pas accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, une petite phrase de Jean-Claude Juncker, hier \u00e0 Salzbourg n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, pour le pr\u00e9sident de la commission, ce qui ne veulent pas de migrants devraient contribuer \u00e0 la solidarit\u00e9 d'une autre mani\u00e8re, signe que les mentalit\u00e9s sont peut-\u00eatre en train d'\u00e9voluer Guillaume Meyer rtsinfo Salzbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne qui a tout de m\u00eame annonc\u00e9 hier vouloir se rapprocher de l'\u00c9gypte pour contrer les arriv\u00e9es de migrants depuis l'Afrique, pr\u00e9sent\u00e9 comme un mod\u00e8le d'efficacit\u00e9 contre les embarquements clandestins, l'\u00c9gypte, tenue d'une main de fer par le pr\u00e9sident d'Elf faute Al-Sissi pourrait servir de point d'appui pour une coop\u00e9ration \u00e9largie avec l'Afrique, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 par la Su\u00e8de et les Pays-Bas, entre autres, le Dala\u00ef-Lama arrive aujourd'hui en Suisse, le dernier voyage dans le pays du guide spirituel tib\u00e9tain remonte \u00e0 2016, il revient cette fois pour une visite de 4 jours dans le canton de Z\u00fcrich \u00e0 l'occasion du 50\u00e8me anniversaire de l'institut Rikon, il s'agit du seul monast\u00e8re bouddhique fond\u00e9 hors d'Asie sur ordre du Dala\u00ef-Lama, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 83 ans, une mani\u00e8re de rappeler les Liens particuliers qui unissent la Suisse et le Tibet Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [97%] :\r\nSuite \u00e0 la r\u00e9pression du soul\u00e8vement tib\u00e9tain par la Chine en 1959 le Dala\u00ef-Lama et des milliers de ses compatriotes avaient fui en Inde pour la plupart \u00e0 Dharamsala, o\u00f9 le guide spirituel vit toujours mais la Suisse a \u00e9t\u00e9 le 1er pays europ\u00e9en \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s Tib\u00e9tains dans les ann\u00e9es 60, elle en a h\u00e9berg\u00e9 en milliers comme la Croix-Rouge leur cherchait un lieu d'h\u00e9bergement l'entreprise zurichoise de casseroles Kuhn Rikon a mis \u00e0 disposition appartements d'ouvriers et places de travail ces patrons ont aussi cr\u00e9\u00e9 une fondation r\u00e9uni de l'argent et trouv\u00e9 un terrain pour y b\u00e2tir un lieu de recueillement alors interdit d'entr\u00e9e en Suisse, le Dala\u00ef-Lama ne peut assister \u00e0 son inauguration en novembre 1968 il devra attendre 1973 pour le faire et il ne sera pas re\u00e7u cette ann\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce que d\u00e9nonce l'organisation Amiti\u00e9 Suisse- Tibet la Suisse o\u00f9 vivent aujourd'hui 8000 personnes aux racines tib\u00e9taines qui r\u00e9guli\u00e8rement manifestent pour d\u00e9noncer la politique de la Chine, ils \u00e9taient 200 vendredi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve pour demander que P\u00e9kin ouvre un dialogue politique avec les repr\u00e9sentants du Dala\u00ef-Lama et autorise un organe ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [90%] :\r\n\u00e0 se rendre au Tibet merci Olivier Schorderet, le hockey sur glace, le championnat de hockey sur glace reprend ses droits ce soir en Suisse le HC Bienne meilleure \u00e9quipe romande du dernier exercice, esp\u00e8re faire aussi bien pour cette nouvelle saison, \u00e9limin\u00e9e par Lugano en demi- finale, les z\u00e9landais \u00e9tait pass\u00e9 tr\u00e8s proche de l'exploit, Alain Th\u00e9voz, Bienne veut ainsi capitaliser sur cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [94%] :\r\nOui, faire aussi bien et revivre les \u00e9motions et l'euphorie du printemps dernier, au bon souvenir des heures de gloire du club et des 3 titres de Chopin suisse faire mieux Difficile selon la vice- pr\u00e9sidente du HC Bienne St\u00e9phanie M\u00e9rillat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:53) [93%] :\r\nJe crois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste, faire mieux pour la saison prochaine, \u00e7a va \u00eatre mission tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, je dis pas possible mais tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc on s'est fix\u00e9 un objectif du Top 6 donc, le but c'est d'arriver dans les 6 premiers de la saison r\u00e9guli\u00e8re dans le Nord, vraiment dans dans l'objectif d'essayer de stabiliser au mieux cette \u00e9quipe en milieu de classement et \u00e0 partir de l\u00e0, de regarder vers le haut, mais une fois de plus, on va prendre les \u00e9tapes les unes apr\u00e8s les autres, on ne veut pas voir l'arrogance de dire que vous rend on va on va r\u00e9\u00e9diter l'exploit de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que \u00e7a n'aurait aucun sens et \u00e7a mettrait une pression inutile sur les joueurs, puis je crois qu'il faut savoir justement prendre ses bonnes \u00e9nergies pour pouvoir les r\u00e9insuffler de mani\u00e8re positive dans une \u00e9quipe qui a encore beaucoup \u00e0 apprendre et qui a encore beaucoup \u00e0 prouver, et c'est justement \u00e7a qui est passionnant, c'est qu'on a un outil en main qui est qui qui est fantastique et puis je pense qu'on peut encore accomplir des grandes choses et c'est \u00e7a qu'on a envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:40) [91%] :\r\nOui, les dirigeants du HC Bienne ont la t\u00eate sur les \u00e9paules et non pas c\u00e9der \u00e0 l'euphorie apr\u00e8s 6 matches \u00e0 guichets ferm\u00e9s aux play- off et un b\u00e9n\u00e9fice de 280000 francs avec16,5 millions de francs, le budget du HC Bienne premi\u00e8res \u00e9quipe et mouvement junior confondus, est l\u00e9g\u00e8rement en hausse, mais il demeure modeste pour un club de la nationale Ligue ce budget m\u00eame prudent et ne provoque pas de demi- finale et sportivement, l'\u00e9quipe s'est donn\u00e9 les moyens de ses ambitions, avec notamment l'arriv\u00e9e de l'attaquant du HC Lugano Damien Brunner, qui a choisi la cit\u00e9 horlog\u00e8re pour relancer sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [94%] :\r\nBienne qui entame donc sa nouvelle saison ce soir face \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette, coup d'envoi \u00e0 19 heures 45 du noble art \u00e0 pr\u00e9sent avec Anthony Joshua qui sera \u00e0 nouveau \u00e0 l'oeuvre demain soir pour un combat que toute l'Angleterre et le monde de la boxe \u00e0 temps \u00e0 Wembley, le champion du monde des lourds aux 4 ceintures mondiales se mesurera au Russe Alexander Povetkin un combat qui sent le soufre, la taille et la puissance de Joshua contre l'exp\u00e9rience et le punch de Povetkin une victoire primordiale pour le Britannique, s'il s'impose, il devra affronter probablement en avril prochain, l'Am\u00e9ricain Wilder, d\u00e9tenteur de la ceinture WBC dans un combat que tous les passionn\u00e9s attendent pour l'unification du titre des lourds et puis moins de quantit\u00e9, et peut-\u00eatre plus de qualit\u00e9 pour les prochains films de la saga Star Wars, apr\u00e8s la d\u00e9ception de Han Solo Disney veut ralentir le rythme des sorties de ses filles de 6 films en 38 ans le rythme \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 4 en 2 ans et demi depuis le rachat de la soci\u00e9t\u00e9 de George Lucas, cr\u00e9ateur, donc de la Guerre des \u00e9toiles, voil\u00e0 moins de quantit\u00e9, plus de qualit\u00e9, tr\u00e8s bien, on verra \u00e7a, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est presque 8 heures de tout un monde avait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2F04018-AB1B-4E37-A54E-086DCD092162", "internalArchiveId": "E2F04018-AB1B-4E37-A54E-086DCD092162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1.Cin\u00e9ma: \" Les Fr\u00e8res Sisters \" de Jacques Audiard. - 2. S\u00e9rie: \" Kidding \" de Michel Gondry. - 3. Livre: \" Par les \u00e9crans du monde \" de Fanny Taillandier (Ed. du Seuil, 2018). - 4. Cin\u00e9ma: \"Le vent tourne\" de Bettina Oberli. - 5. S\u00e9rie: \"Coincoin et les z'inhumains\"  de Bruno Dumont. - 6. Livre: \" Ganda \" d'Eug\u00e8ne (Ed. Slatkine, 2018)", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\r\n- Deux s\u00e9ries, avec Antoine Bal et Emilie Jendly\r\n- Deux films, avec Antoine Duplan et Vincent Adatte\r\n- Deux livres, avec Genevi\u00e8ve Bridel et Michel Aud\u00e9tat", "durationSec": 3207, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9861481", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["critique litt\u00e9raire", "s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "critique cin\u00e9matographique"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 21.09.2018", "Le choix de Culture au point: \"Coincoin et les Z'inhumains<https://www.arte.tv/fr/videos/075161-001-A/coincoin-et-les-z-inhumains-1-4/>\", Bruno Dumont", "Livre: \" Ganda \" d\u02b9Eug\u00e8ne aux \u00e9ditions Slatkine / CUP_2018-09-21T12:06:00_livre-ganda-d-eugene-aux-editions-slatki", "Culture au point du 21.09.2018", "S\u00e9rie: \"Coincoin et les z\u02b9inhumains\"  de Bruno Dumont / CUP_2018-09-21T12:06:00_serie-coincoin-et-les-z-inhumains-de-bru", "Cin\u00e9ma: \"Le vent tourne\" de Bettina Oberli / CUP_2018-09-21T12:06:00_cinema-le-vent-tourne-de-bettina-oberli", "Livre: \" Par les \u00e9crans du monde \" de Fanny Taillandier, aux \u00e9ditions du Seuil / CUP_2018-09-21T12:06:00_livre-par-les-ecrans-du-monde-de-fanny-t", "S\u00e9rie: \" Kidding \" de Michel Gondry / CUP_2018-09-21T12:06:00_serie-kidding-de-michel-gondry", "Cin\u00e9ma: \" Les Fr\u00e8res Sisters \" de Jacques Audiard / CUP_2018-09-21T12:06:00_cinema-les-freres-sisters-de-jacques-aud", "Culture au point / CUP_2018-09-21T12:06:00_culture-au-point", "Culture au point / CUP_2018-09-21T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["\"Plus qu'une s\u00e9rie, \"Coincoin et les Z'inhumains<https://www.arte.tv/fr/videos/075161-001-A/coincoin-et-les-z-inhumains-1-4/>\" est une \u0153uvre qui interroge et qui d\u00e9range.\" L'avis d'Antoine Bal (Radio Vostok) dans Culture au point.", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux s\u00e9ries, avec Antoine Bal et Emilie Jendly\n- Deux films, avec Antoine Duplan et Vincent Adatte\n- Deux livres, avec Genevi\u00e8ve Bridel et Michel Aud\u00e9tat", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n- Deux s\u00e9ries, avec Antoine Bal et Emilie Jendly\n- Deux films, avec Antoine Duplan et Vincent Adatte\n- Deux livres, avec Genevi\u00e8ve Bridel et Michel Aud\u00e9tat"], "variantIds": ["ece-9827060", "ece-9827059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-05T08:04:32Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nTurbo point Laurence Froidevaux, bonjour, bonjour, bienvenue pour une heure de d\u00e9bat anim\u00e9 autour des sorties culturelles du moment avec vous, mais critique a la dent dure, bonjour d'endurer \u00e9claireurs Lloris n'a pas dit bonjour Michel, vous dites bonjour bonjour voil\u00e0 autour de la t\u00e2che Antoine Duplan du journal Le Temps, \u00e7a faisait longtemps, certains grand plaisir de vous retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [88%] :\r\nVincent \u00e0 date Arc Info \u00c9milienne pour le Bloc du journal Le Temps sur les s\u00e9ries Antoine Bal Radio Vostok Michel Aud\u00e9tat Le Matin dimanche et Genevi\u00e8ve Bridel, de la RTS des films, des s\u00e9ries et des livres aujourd'hui au cin\u00e9ma Les Fr\u00e8res Sisters, de Jacques Audiard, 2 fr\u00e8res, tueur \u00e0 gages dans l'Ouest am\u00e9ricain en 1851 avec un casting de r\u00eave et un film suisse, le vent tourne une ferme dans le Jura, loin de tout, o\u00f9 un couple a r\u00e9alis\u00e9 son r\u00eave : celui d'une vie en autarcie, Jim Carrey, c'est son grand retour dans une s\u00e9rie, il joue un animateur vedette \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans un show pour les enfants, un homme confront\u00e9 \u00e0 un drame et qui ne sera pas comment y faire face, l'autre s\u00e9rie C coincoin et les inhumain, la suite de la s\u00e9rie jubilatoire, Le Petit Quinquin l'occasion d'embarquer dans une folle aventure fantastique et burlesque, l'histoire crois\u00e9e de 3 personnages autour des attentats du 11 septembre c'est par les \u00e9crans du monde de Fanny tha\u00eflandais, un roman tr\u00e8s remarqu\u00e9e et puis l'\u00e9crivain Eug\u00e8ne publie Ganda, l'histoire vraie d'un Riner sortant rhinoc\u00e9ros qui part d'Inde pour l'Europe en 1515, et \u00e0 qui il arrive bien s\u00fbr de folles aventures voil\u00e0 vous savez tout, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [90%] :\r\nOn nous donc culture au point avec le dernier film de Jacques Audiard, Les fr\u00e8res Sisters 2 fr\u00e8res tueur \u00e0 gages le cadet est une machine \u00e0 boire et \u00e0 tuer l'a\u00een\u00e9, r\u00eave d'une vie normale, ils doivent supprimer un chimiste, ayant d\u00e9couvert le moyen de d\u00e9celer de l'or dans les rivi\u00e8res, on est en 1851 dans l'Oregon, une traque implacable commence un parcours initiatique qui va \u00e9prouver le lien tr\u00e8s fort entre les 2 fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [89%] :\r\nLa cin\u00e9aste. \r\nComme des soeurs nous de les Fr\u00e8res Sisters. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [92%] :\r\nAlors on est en train de se demander autour de la table, comment on prononce le nom de dans des acteurs qui jouent dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [84%] :\r\nDans le film pardon Jake Guy Lenoir loup General en fait on s'en fiche, il y a \u00e9galement Joaquim Phoenix et John si pour ce Western, qui n'en est pas vraiment qu'en avez -vous pens\u00e9 Antoine Duplan pour ce qu'on n'est pas vraiment un, c'en est, j'ai lu un bon ben \u00e9coutez, j'ai lu partout alors \u00e0 part vous, tout le monde dit : c'est pas vraiment ouais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [81%] :\r\nCe ce ce Western d'aujourd'hui sans Western contemporain, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s noir, alors la seule concession que je peux faire \u00e0 assure sa sation faux, ce qui va -t-il tourner principalement en Espagne \u00e0 la voyez alors beaucoup de Western, comme beaucoup de Western tr\u00e8s bien par du Western italien qui \u00e9tait tourn\u00e9 en Espagne, h\u00e9 ben on va commencer par \u00e7a, je trouve que, curieusement, ce d\u00e9localisation fait qu'on n'a jamais aussi bien cru \u00e0 l'Oregon \u00e0 la Californie en 1851 passer des paysages diff\u00e9rents et Jacques Audiard \u00e9videmment sa premi\u00e8re fois qui tournant Western, il pense avec une certaine raison que le paysage am\u00e9ricain, us\u00e9 par 3 Western \u00e9t\u00e9 chercher de nouveaux paysages et je pense que c'est nos paysages, contribue \u00e0 la puissance ind\u00e9niable de ce film de Sevrey et pur Western et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [82%] :\r\nComment ils sont ses de ses 2 fr\u00e8res tuera. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [85%] :\r\nAlors on pr\u00e9f\u00e8re les avoir \u00e0 l'\u00e9cran qu'\u00e0 la maison, ils ont la g\u00e2chette facile devant la g\u00e2chette facile alors le le cadet, Charlie et s'il y a vraiment m\u00e9chant lui Charlie qui en poche 30 premi\u00e8res son grand fr\u00e8re, \u00e7a va se il s'embarrasse pas de sentiment que ne s'agit de dessouder quelqu'un mais il a un fond plus humain, mais finalement ce ces, ces 2 personnages, c'est surtout nous guide \u00e0 travers une vision terriblement noir d'une p\u00e9riode que le cin\u00e9ma a pu enjoliver une \u00e9poque quand il y avait des justiciers qui \u00e9tait plein de, de droiture et de vertu, l\u00e0 c'est c'est des c'est des crapules des des cr\u00e9tins qui gagnent leur vie en tuant sans aucun \u00e9tat d'\u00e2me, il y a 2 autres personnages, mais il faut quand m\u00eame parler un d\u00e9tective est un ing\u00e9nieur qui sont leurs cibles et c'est l'ing\u00e9nieur a mis au point un proc\u00e9d\u00e9 chimique pour trouver de l'or, alors c'est le personnage, c'est plus intellectuelle le le d\u00e9tective et qui \u00e9crit beaucoup, et l'autre irait m\u00eame de cr\u00e9er un phalanst\u00e8re o\u00f9 Texas que qui audacieux dans les ann\u00e9es 1850 et ce qu'il y a de tr\u00e8s beaux dans ce film, c'est que finalement cette ce liquide cet acide d'une violence inou\u00efe qui verse dans l'eau, il fait briller Laure au fond de la des rivi\u00e8res, \u00e9videmment il d\u00e9truit la nature de fa\u00e7on scandaleuse comme Bob trouver nous jouons en Guyane et la fi\u00e8vre de l'on va rassembler ces 4 personnages et ils vont se damner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [89%] :\r\nVincent \u00e0 date alors \u00e7a c'est c'est effectivement un Western Western r\u00e9alis\u00e9 par un r\u00e9alisateur contemporain, donc bien \u00e9videmment il pose une probl\u00e9matique contemporaine, c'est ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est la fa\u00e7on dont les 4 personnages vont se contaminer, on a effectivement c'est c'est de brut je dirais pas que c'est de brut, moi je dirais que c'est c'est 2 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 assez brim\u00e9 par leur enfance, ils ont eu un p\u00e8re monstrueux genre La Nuit du chasseur, on va dire, une m\u00e8re qui semble, on a tous va absente voil\u00e0 non mais la suite du ch\u00e2teau, c'est vraiment une figure de de p\u00e8re \u00e9pouvantable, enfin, p\u00e8re absent, on va dire, mais ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ces 2 tueurs vont peu \u00e0 peu, je dirais s'amender au contact de de ce d\u00e9tective et de cet ing\u00e9nieur chimiste, je dirais, id\u00e9aliste jusqu'\u00e0 quasiment ou dire \u00e9pouser leur cause, donc il y a, il y a une esp\u00e8ce de, je dirais, d'\u00e9volution des personnages qui est absolument passionnante alors effectivement c'est du Western, mais c'est aussi une fable, c'est un conte je crois que Jacques Audiard n'a absolument aucune volont\u00e9 de faire jouer la carte du du r\u00e9alisme, il a vraiment envie de travailler avec la mythologie tout en y accordant son son propre regard ce qui ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, c'est qu'on retrouve cette ce ce geste de d'exploration fait d'un vieux genre par des cin\u00e9astes souvent tr\u00e8s moderne, on pense \u00e0 Sydney Pollack, on pensait qu'il irait G\u00e9rard avec sur la piste, c'est-\u00e0-dire ces cin\u00e9astes qui ont envie de renouveler le genre, mais qui en m\u00eame temps le respecte fondamentalement, ce qui fait que \u00e7a, \u00e7a devient un hommage, un hommage intelligent parce que quelque part on reste quand m\u00eame ancr\u00e9e dans notre \u00e9poque, moi j'ai ador\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [84%] :\r\nMais on peut aimer c'est on peut adorer ce film comme comme vous a en date, m\u00eame si on on ne pas faire \u00e7a tr\u00e8s sensible, si on n'a pas Fulanis successeur si on n'a pas vu, c'est lui, c'est dur de la du film est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [85%] :\r\nOn a emport\u00e9 parce qu'il y a, il y a un souffle et puis il y a quelque chose d'assez rare chez chez Audiard il y a beaucoup d'humour, Audiard c'est assez des cin\u00e9ma assez viril alors ce qui est assez \u00e9tonnant, c'est qu'il y a pas une femme, enfin une \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:55) [74%] :\r\nIl y a une virago tr\u00e8s m\u00e9chants, ils sont vraiment des r\u00f4les tr\u00e8s une vieille maman h\u00e9 bien situ\u00e9, alors Bruno oui une prostitu\u00e9e vous l\u00e0- bas, Alain Prost oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [81%] :\r\nMais c'est vous savez \u00eates une personnalit\u00e9 tout petit r\u00f4le dans un univers masculin et quelque part, ils d\u00e9couvrent, presque une une sorte de f\u00e9minit\u00e9, il y a ces sc\u00e8nes superbe o\u00f9 il y a quelques rudiments d'hygi\u00e8ne qui commence \u00e0 s'implanter dans l'ouest, par exemple, on apprend, se laver les dents, c'est une sc\u00e8ne absolument magnifique, hein, ou le jamais vu offrir un Western, la d\u00e9couverte d'la proc\u00e8s d'ou alors on utilise on apprend tirez une chasse d'eau oui, toilettes et je des dettes chouette des d\u00e9tails comme \u00e7a qui montre que Audiard un certain humour auquel nous avait pas habitu\u00e9s du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [95%] :\r\nVous avez ador\u00e9 vous aussi Antoine Duplan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [79%] :\r\nMoi je n'adore que Dieu, non, je suis beaucoup aim\u00e9, oui, oui, c'est certainement disait au cat\u00e9chisme quand on parle oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [73%] :\r\nOn trouve \u00e7a fait sentir que j'aimais les spaghettis, mais bon, bref, des dispositions \u00e7a va oui \u00e7a dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [86%] :\r\nOui, je trouve \u00e7a un film tr\u00e8s fort, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [86%] :\r\nQui finit comme un conte, c'est une fable, en France, nous sommes dans un compte qu'un retour vers la mer vers l'enfance, donc il faut y aller, c'est pour tout public, \u00e7a c'est aussi int\u00e9ressant, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:57) [93%] :\r\nIl y a tr\u00e8s peu de films qui vaut de Western qui vont au bord de la mer, celui -l\u00e0 il va au bord de la mer en Espagne en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [82%] :\r\nEt c'est un film pour tout public, o\u00f9 il est un peu trop sanglant pour les je lance que les enfants t\u00e9l\u00e9vision prise au moment ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:09) [85%] :\r\nMais m\u00eame si la fa\u00e7on de montrer par exemple la violence tr\u00e8s abstraite la le d\u00e9but du film absolument g\u00e9nial, on voit des \u00e9clairs, c'est une sorte de duel o\u00f9 ses 2 fr\u00e8res ont d\u00e9zingu\u00e9 cette personnes disent ici, sous ce 6 ou 7, ils sont pas s\u00fbrs et et l\u00e0 on ne voit que des \u00e9clats de lumi\u00e8re dans une esp\u00e8ce de nuit sombre, c'est totalement anti- r\u00e9aliste, ce que ne montrait pas le Western classique bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:29) [93%] :\r\nPour les ex\u00e9cutions avaient lieu souvent soleil de plomb. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0 mais je retiens en tout cas, que c'est un film que vous recommander chaleureusement \u00e0 nos auditrices et auditeurs les Fr\u00e8res Sisters, de Jacques Audiard, le prochain film dont vous nous parlerez sera le vent tourne de de la r\u00e9alisatrice al\u00e9manique Bettina Oberli et on vous parle maintenant d'une toute nouvelle s\u00e9rie qui Ding premi\u00e8res s\u00e9ries et retour tr\u00e8s attendu du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Gondry et de l'acteur am\u00e9ricain Jim Carrey, je vous r\u00e9sume l'histoire en quelques mots, Jeff pickles, l'animateur vedette d'une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision pour enfants, il est l'incarnation du succ\u00e8s mais aussi de la douceur et de la bont\u00e9, une fois les cam\u00e9ras \u00e9teintes, on d\u00e9couvre un homme instable profond\u00e9ment malheureux, et pour cause, suite \u00e0 la mort d'un de ses enfants avec une famille au bord de l'implosion, il ne parvient pas \u00e0 affronter la dure r\u00e9alit\u00e9 du monde qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [69%] :\r\nEt de produit ne Wilkins une du tueur. \r\nBah, ce produit \u00e9tait n\u00e9anmoins Quebecor ouais, \u00e7a se prend le \u00eatre Tuileries. \r\nEt si le staff a avou\u00e9 que Paris Business est inform\u00e9 alors exclure tr\u00e8s sain, il y a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 court extrait en langue originale, ce qui vous pla\u00eet, autour de la table de qui digne, donc avec l'acteur am\u00e9ricain Jim Carrey c'est une s\u00e9rie, on l'a dit, de Michel Gondry \u00c9milie Jendly qu'est ce que \u00e7a veut dire une s\u00e9rie de Michel Gondry, \u00e7a veut dire qu'on est plong\u00e9 dans un univers particulier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:02) [89%] :\r\nOui, alors l'univers Michel Gondry, on aime ou on aime pas personnellement j'adore Saint-Denis vers un univers tr\u00e8s fantaisiste, si il a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement connu d\u00e9j\u00e0 justement avec Jim Carrey dans un film que qui s'appelle un ancien chanoine de Spotless Mind en 2004 et il a continu\u00e9 \u00e0 faire tous ces films ne sont pas comme \u00e7a, mais beaucoup de ses fils mourir une narration tr\u00e8s fantaisiste, il fait, il int\u00e8gre des animations bricoler d\u00e9coup\u00e9 tr\u00e8s sont \u00e0 absolument que cr\u00e9atif et surtout magique, son id\u00e9e c'est vraiment de de dire qu'il faut r\u00e9veiller son \u00e2me d'enfant bon bon bref, donc c'est ceux justement son univers donc lorsqu'on confie la cam\u00e9ra \u00e0 quelqu'un comme Michel Gondry, le minimum, c'est justement de pouvoir utiliser cette cette folle cr\u00e9ativit\u00e9 et c'est pas du tout le cas ici, c'est-\u00e0-dire qu'on a une mise en sc\u00e8ne qui est totalement classique assez banal, enfin presque invisible, ce qui enl\u00e8ve toute la magie qu'on qu'on qu'on attend, alors peut-\u00eatre qu'on avait trop d'attente, apr\u00e8s il faut il faut voir donc sur le c\u00f4t\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne, c'est, c'est c'est compl\u00e8tement rat\u00e9, c'est presque un g\u00e2chis apr\u00e8s bien s\u00fbr, Jim Carrey, alors \u00e9videmment il est bon sort il est extraordinaire, et ce qui peut \u00eatre autre chose qu'extraordinaire oui, peut-\u00eatre, s'il est tr\u00e8s mal dirig\u00e9e, mais l\u00e0 en l'occurrence il est vraiment extraordinaire, il a cette capacit\u00e9 de de manifester dans la m\u00eame expression mal \u00e0 la fois un profond d\u00e9sespoir et un rayonnement int\u00e9rieur c'est quelqu'un qui, malgr\u00e9 l'adversit\u00e9, malgr\u00e9 le fait que son entourage a c\u00e9d\u00e9 au cynisme lui va d\u00e9cider, il garde cette fois dans la beaut\u00e9 du monde et il va en fait essayer de r\u00e9ajuster le monde \u00e0 sa vision de de l'humanit\u00e9 qui est juste malgr\u00e9 Antoine qui le qui le frappe, ce qui Malgras, hein, un drame qui le frappe et malgr\u00e9 le fait que, en fait ce qu'il fait \u00e0 la au d\u00e9but de la s\u00e9rie, c'est qu'il dit, moi je, je n'arrive plus \u00e0 g\u00e9rer, enfin je n'arrive plus \u00e0 retenir mes \u00e9motions, il n'y a pas de raison que je monte au public et comme c'est quelqu'un qui veut am\u00e9liorer le monde, il propose en fait de consacrer une des \u00e9missions dont 200 dans l'\u00e9mission pour enfants \u00e0 la mort en disant : mais pourquoi ne pas mettre des mots simples sur des \u00e9motions que tout le monde peut vivre \u00e7a permettra de pr\u00e9parer ses enfants \u00e0 ce qu'ils vivront plus tard et son p\u00e8re qui produit la la s\u00e9rie de dix absolument hors de question, on est l\u00e0 pour vendre et surtout, alors il a s'il a d\u00e9ment absolument terrible, c'est qu'il lui dit mais tu n'es pas vraiment non, mais enfin il annule compl\u00e8tement tu n'es qu'un homme dans la bo\u00eete et tu dois te dissoci\u00e9s et en fait \u00e7a c'est \u00e7a tout le le le le but de la s\u00e9rie tout le sens et de ceux de la s\u00e9rie, c'est de dire comment cet homme va -t-il r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 qu'est -ce qu'est ce que cet homme en dehors justement de, de, de, de dopage, voil\u00e0, il va, il va, il a cette qu\u00eate d'identit\u00e9, et quel est ce que comment et cet homme au en dehors du regard de son public, Antoine Bal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:35) [88%] :\r\nAlors moi, j'ai justement beaucoup aim\u00e9 l'aspect plus terne, plus d\u00e9pressif, un peu d\u00e9senchant\u00e9 ne filme l\u00e0 avec moi les les ressorts de la magie, sauf peut-\u00eatre celui qui est mis en sc\u00e8ne dans son propre show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ceux qui utilisent des marionnettes pour parler aux enfants, etc, apr\u00e8s \u00e9videmment, Michel Gondry, il est tr\u00e8s fort pour parler de sujets graves et sujets sombres tout en utilisant de beaucoup de ressort, d'humour et beaucoup de de fantaisie, il continue un petit peu de le faire, mais c'est vrai que ce c\u00f4t\u00e9 plombant dans la s\u00e9rie, moi je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien fait plus terre \u00e0 terre et \u00e7a m'a plu en fait apr\u00e8s ce qu'il fait \u00e9galement, c'est qu'il aborde des sujets plus p\u00e9riph\u00e9riques comme la masculinit\u00e9 le quai la masculinit\u00e9 viril qu'il faudra avoir, lui, ne l'a pas, il est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un d'un homme attendu comme cet homme donc jou\u00e9 par Georges Carayon oui, pardon, la famille, la question de la sexualit\u00e9 du trouble, m\u00eame la fluidit\u00e9 du genre, il en parle \u00e0 travers une petite marmotte qui est qui est cosmonaute c'est g\u00e9nial quasi partout, tout \u00e7a c'est super et le seul probl\u00e8me c'est que j'ai trouv\u00e9 et \u00e0 un moment, il le dit, c'est int\u00e9ressant parce que dans un des pays dans un des \u00e9pisodes une une adolescente qui est sa voisine, dit Jim Carrey fin Mister pickles mettait pas fatigu\u00e9, toujours, toujours faire la chose juste et justement, j'ai l'impression que dans ce film, Gondry enfin, et c'est un peu trop de faire la chose juste et il ass\u00e8ne son Intelligence \u00e9motionnelle, il est tr\u00e8s fort pour pour comme \u00e7a sonder l'\u00e2me humaine, mais c'est trop cousue on sent toutes les coutures et moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9 par ce c\u00f4t\u00e9 trop ficel\u00e9 trop diriger des dialogues parfaits, on n'y croit pas vraiment par exemple, le fils qui \u00eates qui est, qui vient de perd son fr\u00e8re jumeau, parce qu'ils ont perdu leur fils en fait dans la famille, h\u00e9 bien il est en pleine crise pr\u00e9- adolescentes et BI, il arrive, il fait un peu l'adulte quoi par rapport \u00e0 son p\u00e8re, mais je trouve que, qu'on n'y croit pas et c'est et par ce par ce personnage l\u00e0 auquel je ne croyais pas, je me suis rendu compte qu'en fait, j'\u00e9tais un peu agac\u00e9 par cette part c'est c'est c'est du dialogue un peu plaqu\u00e9s de Michel Gondry, \u00e7a reste tr\u00e8s intelligent et tr\u00e8s profond, h\u00e9 bien, mais il y a trop de c'est un peu l'autoroute du pr\u00eat-\u00e0-penser pr\u00eate \u00e0 sentir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:39) [89%] :\r\nLes faiblesses pour moi elles viennent plus du fait que c'est une s\u00e9rie qui se cherche et qui ne se trouvent pas en fait, c'est-\u00e0-dire que elle elle va elle navigue toujours entre le drame, une certaine subtilit\u00e9 dans dans dans le dans dans l'\u00e9vocation de la trag\u00e9die et puis des sc\u00e8nes de de de comique troupier, on sait, on sait pas trop bon, on a pu voir 4 \u00e9pisodes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais c'est vrai qu'on elle se cherche, on on sait pas trop o\u00f9 il veut aller en v\u00e9rit\u00e9 moi par compte le le le le fils m'a m'a \u00e9mu parce que c'est un, en fait, c'est un fils jumeaux, il a perdu son fr\u00e8re jumeau et il doit chercher \u00e0 se d\u00e9finir en dehors du regard de son double et c'est vraiment un parall\u00e8le avec son p\u00e8re, son p\u00e8re ne le voit pas son p\u00e8re est compl\u00e8tement perdu, il veut tellement faire le bien de l'humanit\u00e9 que finalement il il est incapable de voir les drames de 2 de ses proches, individuel, et j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau au contraire ce ce personnage de d'ados qui, en plus des affres de l'adolescence, cherche \u00e0 d\u00e9finir son identit\u00e9 individuelle, ce sont des th\u00e8mes profonds en tout cas qui sont abord\u00e9s dans dans cette s\u00e9rie et \u00e7a ne pas tr\u00e8s bien fait, mais pas trop, oui bien s\u00fbr, mais pas tr\u00e8s bien fait, il y a, il a bon, et puis il y a aussi autre chose, c'est que Jim Carrey \u00e9blouissant mais les personnages secondaires sont assez mal \u00e9crit sont assez mal d\u00e9fini et et finalement, \u00e7a c'est les personnages secondaires sont assez faibles est -ce lui bon voil\u00e0 il cr\u00e8ve l'\u00e9cran et c'est presque dommage \u00e7a assez mal \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:55) [89%] :\r\nBon, Antoine, vous l'avez quand m\u00eame vous la d\u00e9fendez quand m\u00eame 1001 cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:59) [92%] :\r\nJe la d\u00e9fends mais je suis quand m\u00eame moi j'aime pas trop quand on me dit ce qu'il faut ressentir et qu'on donne des grands discours dans les dialogues des protagonistes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:07) [88%] :\r\nPose pourtant mais \u00e7a reste, non, j'ai peut-\u00eatre pas assez d\u00e9fendu \u00e7a reste une parenth\u00e8se enchant\u00e9e, Michel Gondry quoiqu'il arrive, vous vivez, vous avez le sourire aux l\u00e8vres, vous passez quand m\u00eame hein, voil\u00e0 un moment d'enchantement, donc non il faut quand m\u00eame absolument, \u00e7a c'est la regarder tr\u00e8s et on la regarde sur Canal Plus, donc il faut l'abonnement pour Canal Plus, il faut l'abonnement \u00e0 Canal Plus, non c'est pas tr\u00e8s cher et puis bon, Canal Plus y quand m\u00eame beaucoup de s\u00e9ries maintenant de films dans Canal Plus essayer veulent uniquement pour un \u00e9pisode alors non, non, non mais franchement l'abonnement vraiment l\u00e0 ce qu'il y a de moins en moins de jours qui sont abonn\u00e9s \u00e0 Canal Plus, mais l'abonnement vraiment vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:37) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a s'appelle donc une s\u00e9rie de Michel Gondry, avec notamment Jim Carrey et une musique de la s\u00e9rie Killing de pluie d'un Making pas l\u00e0. \r\nUn livre maintenant Paris, paru au Seuil, \u00e7a s'appelle par les \u00e9crans du monde, sign\u00e9 de la jeune auteur Fanny Taillandier, c'est le destin de 3, 4 personnages principaux, notamment un fr\u00e8re et une soeur qui vont par leurs pairs et c'est aussi une r\u00e9flexion sur l'histoire et le pouvoir des images en toile de fond cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:29) [68%] :\r\nMar\u00e9ga poubelle pour bien s\u00fbr si avait pas qu'on une permanente p\u00e9riode tr\u00e8s peu Croatia faire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:41) [100%] :\r\nOn voit qu'on est dans un paysage d'apocalypse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [98%] :\r\nLe 11 septembre en toile de fond de de ce livre qui raconte quoi Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:52) [90%] :\r\nAlors c'est un livre qui m'a bluff\u00e9, parce qu'il il est \u00e0 la fois un essai est un roman, c'est, il raconte : le 11 septembre \u00e0 travers 3 personnages, un fr\u00e8re, une soeur, et celui de Mohamed Atta, celui qui \u00e9tait aux commandes du Boeing qui est rentr\u00e9 dans une des tours et puis il raconte aussi le pouvoir des images ce qu'elle r\u00e9v\u00e8le ce qu'elle cache l'histoire avec un grand H, la religion, la fabrication des r\u00e9cits, la raison d'\u00c9tat et le toute est fait de mani\u00e8re tellement intelligente et fluide quand on le lit comme un roman tout le temps, c'est \u00e9tonnant et alors que, on a tout le temps des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion et puis une une vision de la part de cette jeune auteur qui tient son cap qui qui montre qu'au fond ce qui se passe avec des images de ce poids de cette force exige des explications qu'elle se construise que tout au fond, que toute la litt\u00e9rature, elle est la recherche de de connaissances, c'est ce qui est hors Champ, ce qui n'est pas montr\u00e9 et elle le fait avec brio et l\u00e0 o\u00f9 je trouve qu'elle est tr\u00e8s forte, vraiment bluffante, c'est qu'elle a choisi donc un personnage r\u00e9el, Mohamed Atta, un des pirates, mais aussi de personnages qui sont m\u00eame pas des personnages de fiction classique comme on en voit dans les romans tels celui de dons \u00eelot qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur le le 11 septembre c'est des arch\u00e9types, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 7 des repr\u00e9sentations au fond de de l'Am\u00e9rique telle qu'on se l'imagine, il y a cette jeune femme Lucie qui sera prise sur place, \u00e0 qui dans parce qu'elle travaille dans dans le travail dans 18 mois AXA noir de gestion de risques car il risque c'est une math\u00e9maticienne et pour moi, elle symbolise cette volont\u00e9 de de puissance, de contr\u00f4le de gestion et puis son fr\u00e8re, un patriote, plus que patriote parce qu'il est fils d'immigr\u00e9s plus am\u00e9ricain que les Am\u00e9ricains de souche et ces gens -l\u00e0 qui seraient des arch\u00e9types, elle les rend cr\u00e9dible vivant gr\u00e2ce \u00e0 quoi, gr\u00e2ce \u00e0 son talent d'\u00e9criture, le b\u00e9ret oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:03) [87%] :\r\nOui, oui, oui, vous \u00eates comme Genevi\u00e8ve non je suis hyper bluff\u00e9 : personnellement, non, je ne peux que surench\u00e9rir sur ce que vient de dire que Genevi\u00e8ve, en effet, dans il y a, il y a, il y a, il y a un talent d'\u00e9criture, il y a, il y a un talent ce je reviens peut-\u00eatre \u00e0 la nature hybride devrait de ce livre qui, qui rel\u00e8ve \u00e0 la fois de l'essai du roman et je trouve que c'est il y a une imbrication parfaite de l'un et l'autre, c'est pas parce qu'y de la th\u00e9orie que c'est un un livre sont chers, son sentiment c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, il y a des qualit\u00e9s d'\u00e9criture sur les qualit\u00e9s narratives il y a des sc\u00e8nes qui sont formidables quand Mohammed Atta et en Afghanistan, o\u00f9 il y a, il y a des qualit\u00e9s, mais il y a aussi une r\u00e9flexion qui est, qui est un jeu, je trouve que la la sp\u00e9culation rel\u00e8ve du jeu et c'est une chose qui est \u00e0 mon sens assez rare cette imbrication parfaite, c'est tr\u00e8s dur de faire entrer de la th\u00e9orie dans du roman, il y en a qui arrivent comme Houellebecq et il y en a beaucoup qui essaie de faire du Houellebecq et c'est toujours rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:02) [93%] :\r\nMais \u00e7a fait penser \u00e0 la carte et le territoire un peu je trouve par moments. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:06) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre et en tout cas cet aspect LH2, je le trouve totalement r\u00e9ussi et pour moi c'est un livre d'une Teddy absolument \u00eatre \u00e9tincelant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:16) [88%] :\r\nEt il y a une sc\u00e8ne que moi j'ai retenu et surtout un ton justement qui illustrent ce que dit Michel c'est quand elle fait parler des des militants fondamentalistes islamistes et que ils s'emparent de Mohammed Atta et qui lui explique qu'il va devoir d'abord commenc\u00e9 \u00e0 jeter des t\u00e9l\u00e9s \u00e0 casser des t\u00e9l\u00e9s et cette esp\u00e8ce de rh\u00e9torique avec Allah, qui revient \u00e0 toutes les phrases est impressionnante, quoi de brio, elle ma\u00eetrise vraiment son truc, c'est, je trouve que oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:48) [87%] :\r\nJe trouve qu'elle part aussi d'une exp\u00e9rience que ceux qui ont vu en Direct l'effondrement des tours, en fait, c'est cette exp\u00e9rience et la sid\u00e9ration compl\u00e8te, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des images qui sont quasiment des images pures, sur lesquels on est sans mots litt\u00e9ralement et peu \u00e0 peu les mots vont venir, c'est-\u00e0-dire peu \u00e0 peu, on va essayer de construire les relations causale de chercher comment on est arriv\u00e9 \u00e0 un chaos pareil, c'est la question que que moi et et donc on on \u00e9tablit des relations de cause \u00e0 effet, mais elles ont une part d'arbitraire et \u00e9videmment l'autre aspect du Live, c'est son aspect peut-\u00eatre politique, c'est-\u00e0-dire que le pouvoir se sc\u00e9nari et -ce lui- m\u00eame, toujours sans, sans, sans rentrer dans des questions m\u00eame de de conspiration et tout, mais le les r\u00e9cits que l'on va construire ne sont pas des r\u00e9cits forc\u00e9ment neutre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:38) [87%] :\r\nEt \u00e7a c'est tr\u00e8s bien montr\u00e9 cette r\u00e9flexion sur le langage, par exemple, pour que les journalistes aussi c'est aussi cet auteur et elle fait, elle se met dans la t\u00eate de l'agent de la CIA, parce qu'elle a lu le rapport sur le 11 septembre qui construit des mots enfin un r\u00e9cit justement avec des mots qui font peur, par exemple, l'appartement \u00e0 Hambourg ou \u00e0 ta s\u00e9journ\u00e9, \u00e7a devient la cellule de Hambourg et comme \u00e7a vous monter le le sc\u00e9nario et vous donnez \u00e0 un registre dramatique 15 un rapport alors c'est ce que toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:09) [83%] :\r\nDe, de, de, elle d\u00e9montre la machine \u00e0 produire les r\u00e9cits sur le 11. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:12) [76%] :\r\nVoil\u00e0 ce livre \u00e0 leur affection brillant, ce qui n'est pas trop complexe, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:16) [88%] :\r\nC'est donc l\u00e0 je trouve justement que la pens\u00e9e fut alors il y a tout un jeu d'\u00e9chos entre ce qui rel\u00e8ve de, de, de, de la th\u00e9orie et la vie des personnages, il y a quelque chose, je trouve que l'extr\u00eamement bien et, et, \u00e7a, non, \u00e7a me para\u00eet, je crois qu'on peut le suivre avec un minimum de \u00e7a parle parfois de la th\u00e9orie du chaos des petites causes qui produisent des des grands effets, mais je crois il il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre d'\u00eatre pris en l\u00e0- dedans pour lire le livre \u00e7a explique quelque chose dans lequel on est, c'est-\u00e0-dire il y a le personnage de Lucie est inqui\u00e9tant, ce personnage est est une contradiction sur pattes, celle des dreadlocks mais elle porte un tailleur Lili et s'int\u00e9resse \u00e0 la culture subversive, mais en m\u00eame temps elle travaille pour science capital pour une assurance et elle travaille dans cette id\u00e9e de la ma\u00eetriser, risque, c'est-\u00e0-dire on va essayer de de concevoir, justement par des algorithmes le contr\u00f4le \u00e7a va pr\u00e9voir voil\u00e0 et et on est l\u00e0 dans, c'est-\u00e0-dire \u00e0 dire aujourd'hui, on est dans les logiciels qui essayent de pr\u00e9voir les crimes et et la guerre en Irak, qui a \u00e9t\u00e9 dit, une guerre pr\u00e9ventive justement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:26) [91%] :\r\nEt ce, sur les images justement cette manie cette inflation des Big Data, cette mani\u00e8re de de quadriller tout le territoire de savoir chaque point \u00e0 \u00e0 quoi il correspond, donne une esp\u00e8ce d'\u00e9loignement par rapport au r\u00e9el qu'ont v\u00e9cu la plupart des des soldats am\u00e9ricains en Irak, et c'est tr\u00e8s bien rendu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:45) [88%] :\r\nAlors si, donc, c'est pas seulement un truc dans le r\u00e9troviseur, c'est pas seulement 2001, \u00e7a parle vraiment de de notre monde \u00e0 nous, je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:53) [92%] :\r\nDonc moiti\u00e9 c'est moiti\u00e9 roman brillant et qui se merveilleusement bien Fanny tha\u00eflandais, \u00e7a s'appelle par les \u00e9crans du monde, c'est publi\u00e9 au Seuil dans la collection Fiction et Cie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:06) [91%] :\r\nUne \u00e9mission de Laurence Froidevaux et on en reparle \u00e0 nouveau dans un film, le vent tourne de la cin\u00e9aste suisse al\u00e9manique Bettina Oberli, Alex et Pauline sont paysans, ils habitent dans une ferme isol\u00e9e du Jura et ils tentent de vivre en accord avec leurs principes \u00e9cologiques leur apparente harmonie va \u00eatre boulevers\u00e9e par l'arriv\u00e9e d'une jeune ukrainienne de Tchernobyl venu se refaire une sant\u00e9 \u00e0 la campagne, mais aussi par celle d'un ing\u00e9nieur d\u00e9sabus\u00e9 charg\u00e9 d'installer une \u00e9olienne concr\u00e9tisant l'id\u00e9al d'autosuffisance Alex. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:42) [88%] :\r\nC'est le capitalisme qui a tout d\u00e9truit notre rapport aux animaux \u00e0 la nature. \r\nSi on peut tr\u00e8s bien vivre sans \u00e9lectricit\u00e9, la question, c'est parce qu'il propose la question puisque tu vis, la question c'est tout plaisir et il est o\u00f9 son plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:10) [96%] :\r\nVoil\u00e0 petit extrait de ce film suisse, le vent tourne de la cin\u00e9aste Bettina Oberli avec notamment M\u00e9lanie Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:16) [90%] :\r\nPierre de La dont 120 101 date, moi j'ai de la peine \u00e0 comprendre enfin v\u00e9ritablement ce que ce que \u00e7a raconte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:22) [89%] :\r\nAlors qu'est ce que \u00e7a raconte ben \u00e7a raconte d'abord l'histoire d'un couple qui semble avoir accord\u00e9 ces d\u00e9sirs au au au monde dont il r\u00eave, travailler dans une ferme, c'est en fait une ferme familiale qui appartient \u00e0 ou \u00e0 la famille de la femme, ils s'aiment et ils s'aiment tout autour d'un id\u00e9al, donc tout va tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis, peu \u00e0 peu on quel cet id\u00e9al, l'id\u00e9al c'est le le l'id\u00e9al d'autarcie d'\u00e9cologie, d'une nature qu'on qu'on ma\u00eetrise avec des moyens d'o\u00f9 sont c'est vraiment tr\u00e8s dans l'air du temps et puis peu \u00e0 peu, on sent qu'il y a, il y a comme une f\u00ealure dans le personnage de M\u00e9lanie, qui est de la poudre qui est jou\u00e9e par M\u00e9lanie Thierry une f\u00ealure, on sent qu'elle est un petit peu asphyxi\u00e9e par je dirais cet id\u00e9al, qui est quand m\u00eame beaucoup pr\u00f4n\u00e9 par Alex qui est donc son compagnon et vient se greffer sur cette sensation quelque chose d'assez int\u00e9ressant, c'est le l'esquisse d'un triangle amoureux, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un ing\u00e9nieur qui vient \u00e0 la demande en fait du couple install\u00e9 cette fameuse \u00e9oliennes et l\u00e0 le triangle amoureux prend forme, on a l'impression que le personnage de Pauline, un violent d\u00e9sir pour cet ing\u00e9nieur et puis tout d'un coup le triangle amoureux s'estompe et on va vers un r\u00e9cit d'\u00e9mancipation alors extr\u00eamement f\u00e9ministe o\u00f9 on voit en fait que c'est ce ce ce triangle amoureux n'\u00e9tait qu'un pr\u00e9texte pour essayer de trouver une autre voie et d\u00e9chaper \u00e0 cette asphyxie un peu de d'un id\u00e9al qui a de toute fa\u00e7on un petit peu trompeur et au final, le film, m\u00eame s'il a une fin, extr\u00eamement apais\u00e9 o\u00f9 l'horizon s'ouvre pour sa protagoniste, il se termine quand m\u00eame au film catastrophe, d'une fa\u00e7on assez l'ancienne d'ailleurs Lynch chienne si si je puis dire fantastique les lisi\u00e8res du fantastique, donc sans arr\u00eat Bettina Oberli trompe un peu son spectateur les faux souvenirs que c'est une des rares cin\u00e9astes en Suisse qui sait en fait travailler les gens \u00e0 la fin, drame, la faim, une com\u00e9die Feelgood, elle a fait une com\u00e9die loufoque, elle a, elle a travaill\u00e9 le le film fantastique aussi le le thriller et l\u00e0 je trouve qu'elle arrive \u00e0 faire une esp\u00e8ce de synth\u00e8se de tous les cin\u00e9mas KLM qui est, qui est assez \u00e9tonnante et r\u00e9ussi et tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:28) [88%] :\r\nAntoine Duplan je confirme tr\u00e8s r\u00e9ussi pour toutes les raisons qu'\u00e0 quel Numeris Vincent mais je trouve ce qui est formidable, c'est que c'est un film qui qui ont dans la mati\u00e8re des choses, c'est un film o\u00f9 il y a les 4 \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis et \u00e7a commence par un orage \u00e9pouvantable avec l'eau et la terre, bien s\u00fbr, la terre nourrici\u00e8re, il y a le feu de la passion et puis cet air pur que vient respirer une petite Russe venus de Tchernobyl, donc c'est un film tr\u00e8s complet qui a un air de drame rural authentique comme comme ramure, on a pu raconter de tr\u00e8s beaux avec des vaches malades mais en m\u00eame temps que plac\u00e9 sous le signe de la modernit\u00e9, avec cette \u00e9olienne qui est, qui est une r\u00e9ussite qui un ach\u00e8vement et en m\u00eame temps \u00e7a c'est presque comme une histoire de fant\u00f4mes, le bruit de la liste dans la nuit, Space de Ulm en continu, c'est une plainte qui v\u00e9hicule de la culpabilit\u00e9 qui finit par pousser Pauline \u00e0 bout de nerfs, elle va saboter m\u00eame cette \u00e9olienne, donc je trouve que c'est un film remarquablement construit, tr\u00e8s bien interpr\u00e9t\u00e9 alors d'abord je, je trouve que M\u00e9lanie Thierry, qu'on a vu exploser dans la douleur au d\u00e9but de l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, d'apr\u00e8s Marguerite Duras, l\u00e0 elle elle prouve que vraiment le temps, une tr\u00e8s grande com\u00e9dienne, elle tient le r\u00f4le de paysanne qui est totalement cr\u00e9dible on impression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:41) [80%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une des questions que j'allais vous pose n\u00e9anmoins vous avez pas trop parisienne non on cr\u00e9e donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:45) [81%] :\r\nC'est s\u00fbr que moi j'adore parfois tr\u00e8s le, le fait que le fait, je dirais qu'que a beau \u00eatre elle travaille sans maquillage, \u00e7a c'est clair, mais le fait qu'elle est : quels sont un petit peu qu'elle soit un petit peu d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0, peut-\u00eatre, un tr\u00e8s beau visage dans ces paysages assez aust\u00e8re, \u00e7a \u00e7a fonctionne avec le personnage de trouveront, on sent qu'il a, qu'elle a quelque chose en plus, ce qui fait qu'elle va pas satisfaire de cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e tri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:06) [81%] :\r\nJ'ai \u00e9crit et puis au fond, dire que son partenaire Pierre de la dont Auchan est excellent dans un r\u00f4le Jacques une sorte d'inqui\u00e9tude perp\u00e9tuelle, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau couple et on leur voyons parce je, je, une premi\u00e8re fois, Locarno, j'\u00e9tais tout \u00e0 fait saisi par la d\u00e9licatesse \u00e9clat Bettina Opel : Berlin, il met en sc\u00e8ne des personnages commander des gestes anodins, comment une main pos\u00e9e sur l'\u00e9paule, tiens, un geste de tendresse, mais aussi un geste de la r\u00e9appropriation sont sont men\u00e9es vraiment avec elle, c'est une partition extr\u00eamement fine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:35) [90%] :\r\nEt l'utilisation des des paysages du Jura et tr\u00e8s belle, c'est du Western. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:39) [82%] :\r\nNon, juste un peu troubl\u00e9 par les mots que vous avez utilis\u00e9 Vincent en date, vous avez dit que \u00e7a finisse, c'est comme un film catastrophe et par ailleurs d'anticipation f\u00e9ministe et j'ai de la peine \u00e0 faire donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:46) [88%] :\r\nQuel r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire cette cette femme finalement apr\u00e8s avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 son conjoint au triangle amoureux, elle va, elle va vers sa sa propre voie, elle s'est passe de quoi elle sera faite, c'est un saut dans le vide que la fin m\u00e9taphorise de fa\u00e7on magnifique d'ailleurs et puis en m\u00eame temps le la la ferme br\u00fblot et il y a une sc\u00e8ne qui est vraiment extr\u00eamement impressionnante de nuit o\u00f9 on doit tuer toutes les b\u00eates qui est vraiment film\u00e9 comme une sc\u00e8ne de film fantastique comme les les grands cin\u00e9astes fantastique des ann\u00e9es 40 savait le faire \u00e0 Hollywood. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:15) [87%] :\r\nEt m\u00eame \u00e0 un moment que lorsque les services v\u00e9t\u00e9rinaires veulent intervenir Alex le fermier, il se plante devant la porte de l'\u00e9table avec une photo \u00e0 la main, donc tout \u00e0 coup s\u00fbr ce texte qui r\u00eave d'un monde meilleur, il a un geste archa\u00efque en prenant la la fraude de la mort du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:32) [88%] :\r\nCette id\u00e9e aussi que qui est fondamental dans le film, c'est que quelque part, l\u00e0 elle a pas peut-\u00eatre pas la force du discours f\u00e9ministe qu'elle pourrait avoir, donc elle se met \u00e0 saboter le projet c'est, c'est c'est c'est assez int\u00e9ressant \u00e7a : il y a une sorte de de personnes c'est \u00e7a, \u00e7a rend vraiment le film retors, puis une derni\u00e8re chose, \u00e7a vaut aussi pour pour moi en tout cas pour les les Les fr\u00e8res Sisters, ce sont des films \u00e0 d\u00e9couvrir au cin\u00e9ma, on sait que les gens parlent beaucoup, c'est en ce moment, mais vraiment l'\u00e9cran large le scope c'est dans ces conditions, d\u00e8s qu'il faut d\u00e9couvrir cette fille du d\u00e9funt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:00) [84%] :\r\nC'est formidable cette nature jurassienne, qui est un peu banale, la journ\u00e9e enfin jurassienne et rassurante et la nuit devient compl\u00e8tement gothique tout \u00e0 coup, et puis une tr\u00e8s belle musique aussi tr\u00e8s \u00e9tonnant Bozzini un magnifique, vraiment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:13) [87%] :\r\nLe vent tourne de Bettina Oberli donc un tr\u00e8s bon film, selon vous, avoir aussi demain en ce moment et pour rester dans la m\u00e9taphore venteuse et c'est aussi une tr\u00e8s belle musique c'est Pierce Facchini qui nous chante de went Dagblat hausse de. \r\nLa suite du Petit Quinquin c'est coincoin elle est inhumain, une s\u00e9rie \u00e0 d\u00e9couvrir en ce moment sur Arte \u00e0 2 Pas-de-Calais on retrouve donc l'inoubliable Petit Quinquin qui se fait d\u00e9sormais appeler coincoin sur fond d'adolescence et de chasse aux migrants par un groupuscule local d'extr\u00eame droite, le duo loufoque de gendarmes Van der Weyden et Carpentier enqu\u00eate cette fois -ci sur un myst\u00e9rieux fl\u00e9au extraterrestre la chute inexpliqu\u00e9e d'un magma de boue gluante qui tombe en pagaille sur les habitants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:15) [87%] :\r\nJe prends banquier comme \u00e7a toi j'\u00e9tais malade fort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:25) [85%] :\r\nC'est tomb\u00e9 du ciel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:28) [79%] :\r\nC'est quand m\u00eame Fofana vous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:38) [68%] :\r\nC'est pour apocalypse \u00e0 \u00e0 vos coll\u00e8gues, je savais, donc on a non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:50) [88%] :\r\nMais enfin, rien que ce petit extrait de de coin coin les humains comment dire cette est une invitation au voyage, on se demande un peu dans quel genre on est alors pour dire que c'est une mini- s\u00e9rie de Bruno Dumont en 4 \u00e9pisodes de 52 minutes \u00e0 voir en ce moment sur Arte, ben je commence avec vous Antoine Bal, \u00e7a vous a plu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:07) [88%] :\r\n\u00e7a m'a beaucoup plu en fait au d\u00e9part, pas du tout, c'est-\u00e0-dire que j'avais, j'avais en t\u00eate Petit Quinquin j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un petit peu terne au d\u00e9part jeudi quelqu'un, donc si quelqu'un qui dont on parle ainsi, dans le nord de la France en si vous appelez \u00e7a gueule cass\u00e9e, on est pass\u00e9 de li\u00e8vre inoubliable qu'est la premi\u00e8re saison 4 \u00e9pisode acteur que l'on retrouve hein dans on retrouve tous les acteurs enfin quasiment tous et puis ils ont grandi ces 4 ans plus tard, Petit Quinquin est adolescent enfin pr\u00e9- adolescents et on retrouve \u00e9galement nous notre duo dingue spectre d'inspecteurs \u00e0 la fois cr\u00e9dule et en m\u00eame temps, mais pas si dr\u00f4le que \u00e7a, parce qu'en fait ce qui est int\u00e9ressant avec cette s\u00e9rie de Bruno Dumont, c'est que l'humour comique pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame, dans, dans, il se permet tout un l\u00e0, c'est vraiment un carnaval il y a des il y a, il y a de la glu il y a de la il y a de la boue putride qui tombent sur les gens quand ils s'y attendent pas cette esp\u00e8ce de chose qui ne vient pas chez nous, cette esp\u00e8ce d'ailleurs cet \u00e9tranger c'est une farce, apr\u00e8s il y aura des clowns, il y aura des zombies, il se permet vraiment d'aller assez loin, avec un petit c\u00f4t\u00e9 s\u00e9ries un peu d\u00e9bile \u00e0 la fran\u00e7aise, mais on le panier et on le suit et puis le enfin ce qui est \u00e9videmment le plus int\u00e9ressant dans la dans la s\u00e9rie de Bruno Dumont c'est comment par cet humour en fait, on rit pas aux d\u00e9pens de ces gens, on rit aussi beaucoup de nous, c'est un miroir qui nous est tendu, c'est \u00e7a que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant et, en fait, par exemple, ma ce magma on ne cesse cette apocalypse ne cesse de se demander si c'est pas justement notre rapport \u00e0 la migration notre rapport \u00e0 l'autre, c'est tr\u00e8s clair dans la s\u00e9rie, c'est pas quelque chose de tr\u00e8s subtil, mais justement, il n'utilise pas la subtilit\u00e9 d'utilise le frontal pour vraiment aller dans les profondeurs de, de, de nos comptes propres contradictions et de nos, de nos, de nos inconstance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:49) [87%] :\r\n\u00c9milie Hendry, alors il y a quelque chose \u00e0 dire, comme on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de la sp\u00e9cificit\u00e9 de Michel Gondry, c'est du Dumont 7 ans Bruno Dumont cet c'est r\u00e9alisateur en g\u00e9n\u00e9ral, les avis sont toujours assez Paul polarise S \u00e0 son sujet, il con\u00e7oit son 9 communes comme une peinture vivante qui, inspir\u00e9 de, de, de, de la peinture flamande et \u00e7a donne dans ses films, \u00e7a donne des instants de gr\u00e2ce, d'autant que dans ses films, il a beaucoup de tendresse pour ses personnages, donc il voil\u00e0 dans ses films, moi je suis toujours assez partag\u00e9e sur ces films, mais quoi qu'il en soit, il y a, et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des instants de gr\u00e2ce et surtout ses films transpire de v\u00e9rit\u00e9, moi, c'est quelque chose qui me qui me marque toujours par contre alors dans ses films, et alors l\u00e0, c'est encore plus caract\u00e9ris\u00e9e dans dans la s\u00e9rie, c'est qu'il a une conception de du rythme qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, qui con\u00e7oit un peu comme le le le rythme de la vie vous en fait transmettre le le rythme de la vie, et alors \u00e7a fonctionne, on aime ou on n'aime pas, donc, mais dans ses films, \u00e7a fonctionne parce que ces naturaliste si on veut en quelque sorte mais r\u00e9alisme magique en fait mais alors l\u00e0 justement dans la s\u00e9rie, c'est l\u00e0 que pour moi \u00e7a que \u00e7a fonctionne pas du tout non S\u00e9rie lui ici toujours mal Brooks les Monty Phaeton Louis de Fun\u00e8s, mais ce qu'il a pas compris ce qu'il veut faire de l'humour, mais qu'est ce qui fait qu'un film de de de Tati va \u00eatre dr\u00f4le c'est pas simplement le fait que c'est dr\u00f4le et qui a tous les ingr\u00e9dients comme l'il met tous les ingr\u00e9dients pour que ce soit dr\u00f4le mais l'humour, il fonctionne si elle si un rythme tr\u00e8s pr\u00e9cis et millim\u00e9tr\u00e9, et l\u00e0 c'est pas le cas il Ypres parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:12) [94%] :\r\nIl peut pas vraiment nous faire rire, c'est un humour grin\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:15) [84%] :\r\nAlors, ben, mais c'est m\u00eame pas \u00e7a, c'est marqu\u00e9 lib\u00e9ral sans d\u00e9ranger veut nous troubler et puis il y a autre chose, moi qui me g\u00eane qui me qui me g\u00eane, alors l\u00e0 pour le coup vraiment, on parlait tout \u00e0 l'heure d'arch\u00e9type, je trouve que c'est vrai, c'est vraiment \u00e7a, alors effectivement, il est toujours dans une certaine dans un certain formalisme donc comme il veut faire une peinture vivante, l\u00e0, il s'est dit il avait carte blanche, visiblement donc il s'est dit je vais faire un un tableau vivant de de de Bruegel, ce ce ce ce peintre flamand du XVIe si\u00e8cle, vous savez ces peintures roul\u00e9es ou les visages sont sont sont d\u00e9form\u00e9es o\u00f9 il y a toujours beaucoup de personnages donc qu'est ce que c'est des paysans et alors l\u00e0, il s'est fait son tabou son tableau de Bruegel, c'est-\u00e0-dire qu'il a il a cass\u00e9 tous les d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s cong\u00e9nitaux de la r\u00e9gion, et puis il aimait la et puis il met tous ensemble et a laiss\u00e9 MSF mais mais c'est vrai ils sont autre chose et avec la le\u00e7on y a gueuler parce au-del\u00e0 desquels non non, c'est plus que de et puis il met tous les ingr\u00e9dients et puis se fait plaisir et pour moi, on est dans une sont on dans l'exp\u00e9rimentation de quelqu'un qui peuvent, l\u00e0 pour le coup vraiment se regarde et moi \u00e7a \u00e7a moi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:16) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est pas int\u00e9ressant que vous entendiez d'une peinture et que vous mettiez la peinture en avant parce que j'ai pr\u00e9cis\u00e9ment l'impression quand je termine de regarder \u00e7a d'avoir vu une oeuvre plastique il a \u00e0 la fois des plans tr\u00e8s longs sur sur sur cette C\u00f4te d'Opale qui qui compl\u00e8tement sublimer et en m\u00eame temps on regarde c'est sublime, on regarde ses personnages et on se dit mais on est dans la performance, moi j'ai l'impression quand je sors de l\u00e0 que j'ai regard\u00e9 un tableau qui durait c'\u00e9tait tr\u00e8s inconfortable, il y a des moments o\u00f9 j'\u00e9tais ennuy\u00e9e je l'impression qui me qui m'et puis en fait dans cette r\u00e9p\u00e9tition sans cesse d'\u00e9thique des toques et c'est et c'est en \u00e7a que je trouve que c'est vraiment, vraiment une grande Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:51) [83%] :\r\nBon sang la ce qu'il arrive \u00e0 faire avec ces non- acteurs parce sont que des amateurs qui ont ador\u00e9 tourner dans la premi\u00e8re s\u00e9rie et qui ont tous accept\u00e9 avec enthousiasme d'\u00eatre dans la 2\u00e8me, donc ils se sont pas sentis en tout cas pas, c'est ce qu'il arrive \u00e0 faire de de ces non- acteurs c'est absolument extraordinaire du haut de de flics Carpentier vendeur donne cette une, une chose que moi j'avais jamais vu aussi dans l'Europe, c'est-\u00e0-dire la t\u00e9l\u00e9 de c'est compl\u00e8tement cingl\u00e9, c'est quelque chose d'extraordinaire et puis l'autre chose c'est comme il arrive \u00e0 d\u00e9construire la s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire qu'en fait ce extra- terrestre qui atterrit sur ses personnages, les faits se diviser en 2 et donc, et puis il y a un esprit Claude un de clones, ils sont clon\u00e9s et ils sont clon\u00e9s avec leurs propres existences et donc \u00e7a \u00e7a multiplie compl\u00e8tement l'effet S\u00e9rie et \u00e7a s'manque aussi un petit peu, bien \u00e9videmment, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a d'une remarquable Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:38) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait sans m\u00e9lange du gendarme jette extraterrestre de Twin Peaks, je trouve \u00e7a absolument prodigieux hilarant extr\u00eamement intelligent, je suis tr\u00e8s une citation chef ce go\u00e9land il extraterrestre, c'est une bonne question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:55) [87%] :\r\nEt \u00e7a vous fait rire d'avoir vraiment j'\u00e9tais pas en train de vous \u00e9couter, donc c'est bien emb\u00eat\u00e9 pour redonner une r\u00e9ponse en tous cas je retiens que, autour de la Terre, vous avez pratiquement tous ador\u00e9 cette, cette nouvelle s\u00e9rie se vouer midi avec quelques r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:06) [84%] :\r\nPartager : je partage partager \u00e7a c'est absolutisme il se moque pas des acteurs, cela dit, hein, je dis pas qu'ils se moquent de \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:11) [85%] :\r\nQuoi, inhumain, c'est donc sign\u00e9 sign\u00e9 de Bruno du du moment avec uniquement des \u00e0 Hong professionnels non, j'ai des amateurs, si jamais, voil\u00e0, c'est \u00e0 voir depuis jeudi sur Arte : les 2 premiers \u00e9pisodes ont ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s jeudi 20 septembre les 2 suivants, jeudi prochain, 27 septembre d\u00e8s 20 heures 55 tout est disponible en acc\u00e8s libre sur le site d'Arte pendant 7 jours et puis ensuite en en DVD ou en vid\u00e9o \u00e0 la demande. \r\nVoil\u00e0 les livres avec maintenant une histoire de rhinoc\u00e9ros, sign\u00e9 de l'auteur Eug\u00e8ne Ganda s'inspire d'une histoire r\u00e9elle datant de 1515 c'est un rhinoc\u00e9ros exp\u00e9di\u00e9s par Caravelle de Goa, en Inde, en leur possession portugaise vers Lisbonne, o\u00f9 il va rejoindre la m\u00e9nagerie du roi, mais le navire qui transporte de l'animal fait naufrage au large de G\u00eanes d\u00e9but 1516 Eug\u00e8ne imagine aussi un personnage tr\u00e8s sympathique Hoceima jeune cornac indien qui va \u00eatre charg\u00e9 d'accompagner le rhinoc\u00e9ros dans son voyage, bref, il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments c'est bas\u00e9 sur une histoire vraie, \u00e7a, \u00e7a a l'air plein de de fantaisie aussi Michel Aud\u00e9tat, vous avez eu du plaisir \u00e0 lire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:20) [88%] :\r\nOui, j'ai du plaisir, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un livre fac\u00e9tieux divertissant hongkongais oui all\u00e8gre voil\u00e0, c'est une sorte de de broderie en effet de sur une histoire r\u00e9elle, qu'elle est par ailleurs absolument fantastique, enfin elle conduit \u00e0 \u00e0 ce rhinoc\u00e9ros que D\u00fcrer va repr\u00e9senter sans n'avoir jamais vu sur la base d'un r\u00e9cit d'un petit croquis qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Lisbonne et quand on d\u00e9couvre l'animal jeune dit assez justement qui est compl\u00e8tement faux et tout \u00e0 fait juste et c'est vrai que cet animal il capte le regard en ont lieu on le d\u00e9chiffre comme une carte de g\u00e9ographie c'est une l'histoire est belle quoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:01) [88%] :\r\nJe trouve que c'est surtout la la fin dont parle parmi celles qui est le plus int\u00e9ressant, qui est la plus int\u00e9ressante dans livrent, c'est-\u00e0-dire le rapport de de D\u00fcrer avec cette cr\u00e9ation ex nihilo ou Aix un petit un petit croquis, c'est vraiment l\u00e0 que le livre aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant il est dr\u00f4le, il y a plein de il y a plein de moments o\u00f9 on sourit, on s'amuse, mais je trouve un peu, ai -je c'est-\u00e0-dire il a, il a un parti pris, Jeanne, qui \u00e9tait de faire du contemporain un regard contemporain, un personnage fictif contemporain sur un fait historique, mais il est pas all\u00e9 suffisamment au bout de la d\u00e9marche, on aurait aim\u00e9 des les Monty Python leur r\u00eave rhinoc\u00e9ros, le voyage du rhinoc\u00e9ros vu par les Monty Python et on la part \u00e7a on n'a pas le personnage d'le Petit Cornac est un peu un peu insignifiant, il pourrait \u00eatre, j'ai un peu fort voil\u00e0 sympathique mais pour \u00eatre plus fort encore une fois, \u00e7a c'est un peu court, jeune homme dit ma\u00eetrisera non un livre dr\u00f4le et l\u00e9ger qui se libyen c'est d\u00e9j\u00e0 pas facile, c'est absolument mais on reste un peu sur la fin par rapport \u00e0 cette mani\u00e8re de prendre une histoire vraie, de se dire : je vais vous la raconter autrement, \u00e0 travers un personnage qui est un peu le double de l'auteur, mais qui n'a pas suffisamment de de Chair de nerf de de passion et de pouvoir subversif pour vous captiver tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:32) [91%] :\r\nOui, vous dites que que vous que vous \u00eates rest\u00e9 sur votre faim, moi je dirais que c'est un livre dessert en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire que c'est un livre qui est bien quand, quand on a aval\u00e9 quelque chose de plus copieux avant comme le Tallandier par, par exemple, mais faut pas dire du mal des soeurs non plus, c'est bien que \u00e7a existe, on est tous ravis dans la foire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:51) [85%] :\r\nMais c'est un peu un peu m'ou sous l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:57) [87%] :\r\nSous la dent, mais vous ne d\u00e9fendez Michel Aud\u00e9tat arbre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:59) [81%] :\r\nUn peu plus que je ne dirai oui tr\u00e8s bien, mais je, je, je suis un petit peu d'accord il y a, il y a, est ce que l'apport de G\u00eanes \u00e0 cette histoire fantastique et est suffisant, je pense qu'il aurait pu aller un peu plus loin, il y a un peu paresseux ce chu d'accord l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:14) [81%] :\r\nC'est dommage qu'il n'ait pas fait les Monty Python autour du rhinoc\u00e9ros, je veux dire : viens, et puis il y a quand m\u00eame des trouvailles notamment semble -t-il su les v\u00e9rifier la la pratique du cadeau de pot chambre entre explorateurs et grand grand chef d'\u00e9p\u00e9e des contr\u00e9es explorer, il semble que Collomb et offert un oui voil\u00e0 cette chambre je sais plus quel vizir au sultan \u00e0 v\u00e9rifier, mais \u00e7a, \u00e7a m'a bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:39) [89%] :\r\nC'est un tr\u00e8s bel exemple de diplomatie animali\u00e8re qui a continu\u00e9 depuis a l'histoire du panda de aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:45) [78%] :\r\nCependant, le maquereau ou le cheval cheval c'est ma grand- qui a offert \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:50) [80%] :\r\nFaire un cheval mais en revanche il y a un pouvoir suit les un ce panda tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:56) [87%] :\r\nPierre et l\u00e0 il s'agit de Ganda un rhinoc\u00e9ros Ganda, que l'on lit avec plaisir, je, je, je le rappelle, Ganda signe de Eug\u00e8ne, c'est aux \u00e9ditions Slatkine et on reste en musique avec des animaux et Bob Dylan, il chante m\u00eame Gave names to order, un immense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:10) [67%] :M. de bikini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:12) [94%] :\r\nExactement trop fort Antoine Duplan. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:31) [80%] :\r\nEt elle n'avait pas v\u00e9cu la et \u00e7a je l'ai pas, vous avez l\u00e0 un terrain oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:08) [82%] :\r\nOui je mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre mon cher oui, ce que je peux continuer l'\u00e9mission en je ne sais pas fait si il droite papoter entre vous \u00e9tiez en train de vous engueuler a propos\u00e9 s\u00e9rie et non pas du tout parce qu'elle est contraire constructif, peut-\u00eatre c'est toujours constructif dans culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:22) [87%] :\r\nJe vous rappelle tr\u00e8s rapidement les sujets du jour, la s\u00e9rie coincoin les inhumain qui digne de Michel Gondry au cin\u00e9ma, le vent tourne et les Fr\u00e8res Sisters Ganda de jeunes chez Slatkine et par les \u00e9crans du monde aux \u00e9ditions du Seuil, encore une recommandation, je crois, de votre part mais J\u00e9r\u00e9my Liliane B la s\u00e9rie o\u00f9 l'une des 2 s\u00e9ries de la honte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:40) [81%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s attendu maniaque sur Netflix \u00e7a commence aujourd'hui et cette loi une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par le r\u00e9alisateur de tout d\u00e9sactive avec notamment et ma\u00e7onne mais \u00e7a fourmille de de Stars une s\u00e9rie totalement barr\u00e9 et \u00e0 voir absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:54) [80%] :\r\nOn en parlera d\u00e9but octobre dans votre \u00e9mission, Laurence, c'est fantastique, tr\u00e8s bien, on quitte le respect, le m\u00eame heureusement qui sera pour tous rappeler vraiment mon boulot \u00e0 moi, il est pas si facile que \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:04) [87%] :\r\nPlus un grand merci \u00e0 tous, merci \u00e0 C\u00e9cile attach\u00e9 de production Fran\u00e7ois Piton pour le choix des musiques et Jos\u00e9 Moreno \u00e0 la technique S\u00e9bastien Blanc dont vous retrouvez des vid\u00e9os chaque semaine sur Facebook sur les pages d'espace de et de la premi\u00e8re, ainsi que sur notre site, il faut surtout sur notre site RTS Point CH barres oblique culture au point avec un T culture au point coinc\u00e9 d\u00e8s vendredi en Direct de 12 heures \u00e0 13 heures sur Espace 2 en nouvelle diffusion les samedi toujours, de 12 heures \u00e0 13 heures sur Espace 2 et chaque dimanche sur la premi\u00e8re, de 14 heures \u00e0 15 heures merci \u00e0 Antoine Duplan du journal Le Temps Vincent \u00e0 date Arc Info \u00c9milienne Lyon vous sur le blog du temps \u00e0 propos des s\u00e9ries Antoine Bal radio Voice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:43) [92%] :\r\nDonc Michel Aud\u00e9tat Le Matin dimanche quant \u00e0 vous, Genevi\u00e8ve Bridel, on vous retrouve tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur les ondes de la RTS, merci \u00e0 tous, excellente journ\u00e9e tout de suite, c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:57) [89%] :\r\nBonjour, par qui les assur\u00e9s seront -ils surveill\u00e9s, en cas de soup\u00e7ons de fraude, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 d\u00e9voiler le profil des espions. \r\nBlanche pour exercer nous votons le 25 novembre pr\u00e9cisions dans un instant et parmi les autres d\u00e9cisions du gouvernement, l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments sans ordonnance sera facilit\u00e9 et les rentes AVS augmenter le FC Sion pourrait avoir son mus\u00e9e, rien qu'\u00e0 lui, en pleine ville de Sion, l'id\u00e9e fait son chemin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T16:37:03Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Adatte, Vincent", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Duplan, Antoine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Jendly, Emilie", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bal, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE68161F-A508-44ED-BAD1-954B5ED98140", "internalArchiveId": "AE68161F-A508-44ED-BAD1-954B5ED98140", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Niklaus Meienberg", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Ecrivain de grande qualit\u00e9, journaliste reconnu, pol\u00e9miste polyglotte r\u00e9put\u00e9 dans la Suisse enti\u00e8re pour ses enqu\u00eates sans concessions, Nicolas Meienberg a mis fin \u00e0 ses jours le 22 septembre 1993, il y a donc 25 ans.\r\nPour comm\u00e9morer cette disparition et rappeler \u00e0 nous la force d'une voix et d'une oeuvre puissantes, qui n'ont pas retrouv\u00e9 d'\u00e9quivalent, rencontre avec Ursula Gaillard, qui l'a bien connu et a traduit une partie de ses livres aux \u00e9ditions Zo\u00e9. A lire (entre autres):  Nicolas Meienberg: \"La d\u00e9sincarnation de Paris\", Mini-Zo\u00e9, Editions Zo\u00e9, 1999. Nicolas Meienberg: \"Gaspard mange ta soupe\", Editions Zo\u00e9 (traduction Ursula Gaillard), 1992.", "durationSec": 2164, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9827096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "traduction", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Meienberg, Niklaus"], "alternativeTitle": ["Nicolas Meienberg", "Nicolas Meienberg / VSS_2018-09-21T11:03:52_versus-lire", "Nicolas Meienberg / VSS_2018-09-21T11:03:52_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Ecrivain de grande qualit\u00e9, journaliste reconnu, pol\u00e9miste polyglotte r\u00e9put\u00e9 dans la Suisse enti\u00e8re pour ses enqu\u00eates sans concessions, \nNicolas Meienberg a mis fin \u00e0 ses jours le 22 septembre 1993, il y a donc 25 ans.\nPour comm\u00e9morer cette disparition et rappeler \u00e0 nous la force d\u02b9une voix et d\u02b9une \u0153uvre puissantes, qui n\u02b9ont pas retrouv\u00e9 d\u02b9\u00e9quivalent, rencontre avec Ursula Gaillard, qui l\u02b9a bien connu et a traduit une partie de ses livres aux \u00e9ditions Zo\u00e9.\n\nPar David Collin\nLectures: Jacques Roman\nA lire (entre autres):  \nNicolas Meienberg: \"La d\u00e9sincarnation de Paris\", Mini-Zo\u00e9, Editions Zo\u00e9, 1999. \nNicolas Meienberg: \"Gaspard mange ta soupe\", Editions Zo\u00e9 (traduction Ursula Gaillard), 1992.\n\u00c0 suivre: Documentaire radio consacr\u00e9 \u00e0 Nicolas Meienberg dans le LABO du 23 septembre 2018 \u00e0 19h sur Espace 2", "Ecrivain de grande qualit\u00e9, journaliste reconnu, pol\u00e9miste polyglotte r\u00e9put\u00e9 dans la Suisse enti\u00e8re pour ses enqu\u00eates sans concessions, \nNicolas Meienberg a mis fin \u00e0 ses jours le 22 septembre 1993, il y a donc 25 ans.\nPour comm\u00e9morer cette disparition et rappeler \u00e0 nous la force d\u02b9une voix et d\u02b9une \u0153uvre puissantes, qui n\u02b9ont pas retrouv\u00e9 d\u02b9\u00e9quivalent, rencontre avec Ursula Gaillard, qui l\u02b9a bien connu et a traduit une partie de ses livres aux \u00e9ditions Zo\u00e9.\n\nPar David Collin\nLectures: Jacques Roman\nA lire (entre autres):  \nNicolas Meienberg: \"La d\u00e9sincarnation de Paris\", Mini-Zo\u00e9, Editions Zo\u00e9, 1999. \nNicolas Meienberg: \"Gaspard mange ta soupe\", Editions Zo\u00e9 (traduction Ursula Gaillard), 1992.\n\u00c0 suivre: Documentaire radio consacr\u00e9 \u00e0 Nicolas Meienberg dans le LABO du 23 septembre 2018 \u00e0 19h sur Espace 2", "Ecrivain de grande qualit\u00e9, journaliste reconnu, pol\u00e9miste polyglotte r\u00e9put\u00e9 dans la Suisse enti\u00e8re pour ses enqu\u00eates sans concessions, \nNicolas Meienberg a mis fin \u00e0 ses jours le 22 septembre 1993, il y a donc 25 ans.\nPour comm\u00e9morer cette disparition et rappeler \u00e0 nous la force d\u02b9une voix et d\u02b9une \u0153uvre puissantes, qui n\u02b9ont pas retrouv\u00e9 d\u02b9\u00e9quivalent, rencontre avec Ursula Gaillard, qui l\u02b9a bien connu et a traduit une partie de ses livres aux \u00e9ditions Zo\u00e9.\n\nPar David Collin\nLectures: Jacques Roman\nA lire (entre autres):  \nNicolas Meienberg: \"La d\u00e9sincarnation de Paris\", Mini-Zo\u00e9, Editions Zo\u00e9, 1999. \nNicolas Meienberg: \"Gaspard mange ta soupe\", Editions Zo\u00e9 (traduction Ursula Gaillard), 1992.\n\u00c0 suivre: Documentaire radio consacr\u00e9 \u00e0 Nicolas Meienberg dans le LABO du 23 septembre 2018 \u00e0 19h sur Espace 2"], "variantIds": ["ece-9827099", "ece-9827096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-08T13:34:55Z", "speechToTexts": ["28.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:01) [94%] :\r\nLire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0 3\u00e8me heure de cette \u00e9mission versus avec une date importante, nous sommes le 22 septembre le 21 septembre le 22 septembre 1993 il y a 25 ans donc disparaissait le journaliste et \u00e9crivain, la Mayenne, Berg, nous en parlons ce matin de faire 6 lire avec sa traductrice cela Gaillard bonjour bonjour et vous David Collin rebonjour voil\u00e0 on va commencer par un petit sont souvenez -vous, c'\u00e9tait le 22 septembre 1993. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [92%] :\r\nLa subite disparition hier de l'\u00e9crivain journaliste Nicklaus Mayenne Berg a surpris ce matin la presse toute enti\u00e8re rend hommage \u00e0 cet homme de gauche, disparu \u00e0 l'\u00e2ge de 53 ans, Gilbert Rozon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [90%] :\r\nNicklaus Mayenne Berg en photos et en premi\u00e8re page, untel honneur n'avait presque jamais \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 l'\u00e9crivain de son vivant aujourd'hui, c'est chose faite, mais \u00e0 titre posthume, dans la majeure partie de la presse Nicklaus Mayenne Burke ne d\u00e9rangera plus les Suisses 24 heures donne le ton, c'est l'emp\u00eacheur de ronronner en rond que le journal salue pour ses coups de gueule salutaire avec sa mort, \u00e9crit 24 heures c'est un peu de la conscience helv\u00e9tique qui s'en va m\u00eame propos dans Le Courrier et La Libert\u00e9 qui remercie le pourfendeur de la qui\u00e9tude les 2 quotidiens souligne \u00e9galement l'extr\u00eame sensibilit\u00e9 qui se cachait derri\u00e8re la force apparente de Nicklaus Mayenne Berg un constat repris par le Journal de Gen\u00e8ve, qui consacre une page enti\u00e8re \u00e0 la trajectoire d'un homme d\u00e9crit comme un \u00e9crivain culte pour toute une frange de la gauche, engagement sans faille et plume aussi brillante que caustique ainsi la Suisse parle d'un \u00e9crivain en col\u00e8re et de son art consomm\u00e9 de la provocation, le Tages-Anzeiger \u00e9voquent la dimension po\u00e9tique de certains ouvrages de l'\u00e9crivain Der Bund un contemporain riant mais rebelle et la Basler Zeitung rappelle la fid\u00e9lit\u00e9 de Mayenne Berg \u00e0 ce qui l'a \u00e9crit, mais le plus bel hommage vient peut-\u00eatre de la Neue turc heures Zeitung, un journal brocarder sans piti\u00e9 par, Nicklaus Mayenne Berg la NZZ publie une photo de l'\u00e9crivain dans ces pages, les int\u00e9rieurs pour un journal aussi aust\u00e8re, c'est une preuve de respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le Urszula Gaillard, vous \u00eates une des traductrices de Nicolas Mayenne Berg aux \u00e9ditions Zo\u00e9 vous savez notamment traduit Gaspard mange ta soupe, publi\u00e9 en 1992 et tr\u00e8s r\u00e9cemment un texte in\u00e9dit en fran\u00e7ais sur le prince du Liechtenstein, oui, vous vous souvenez du jour, on annon\u00e7ait la mort de Mayenne Berg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [88%] :\r\nOui, je m'en souviens tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, parce que j'\u00e9tais en Ituri en train de pr\u00e9parer la sortie de du feu aux poudres oui, donc, qui est sorti \u00e0 titre posthume et j'ai vu la manchette du Matin, d'accord, c'est comme \u00e7a que vous avez voil\u00e0 et j'ai oubli\u00e9 de regarder ce j'ai failli me faire \u00e9craser en traversant la route, j'\u00e9tais vraiment extr\u00eamement bon j'\u00e9tais boulevers\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s choqu\u00e9e et en m\u00eame temps je m'y attendais c'est \u00e7a parce que je l'avais rencontr\u00e9 dans les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie et je n'ai et c'\u00e9tait si j'avais quand m\u00eame traduit passablement de ces textes et quand on, c'est un immense \u00e9crivain c'est un journaliste exceptionnel c'est un historien et c'est un colosse aux pieds d'argent qui, quand on lit ses textes avec la la tension avec une traductrice d'un ma\u00eetre, \u00e0 la lecture d'un texte per\u00e7oit la fragilit\u00e9, entre les lignes, de mani\u00e8re assez assez forte, je dirais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [84%] :\r\nPour rester visiblement dans le domaine pour en parler avec raison sans votre \u00e9motion, 25 ans apr\u00e8s, c'est la Gaillard et David Collin pourriez peut-\u00eatre nous retrouvons oui enfin voici 2 complices c'\u00e9tait c'est pour vous dire ce sur la guerre, si vous avez envie de d\u00e9chausser votre micro, maintenant vous pouvez ainsi, vous vous sentez plus \u00e0 l'aise, r\u00e9sultat pour moi le casque, pardon, le casque, c'\u00e9tait juste pour \u00e9couter le les propos de Marine Berg oui David. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [89%] :\r\nOui, ben Mayenne Berg, il nous a sembl\u00e9 assez important, 25 ans apr\u00e8s sa mort, presque jour pour jour, \u00e7a serait \u00e7a serait demain et de pas c\u00e9l\u00e9brer pas de comm\u00e9morer les morts et je pense pas trop d'ailleurs, ce genre de mais de rappeler simplement qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 une belle pour peut-\u00eatre des gens une frange de population de plus jeunes qui ont oubli\u00e9 cette \u00e2me lucide cette \u00e2me, c'est cette cette plume acide aussi parfois, et qui enqu\u00eatait sur les tr\u00e9fonds je dirais de la politique de l'\u00e9conomie de la soci\u00e9t\u00e9 suisse et qui en a dit des choses tr\u00e8s importantes au point de se br\u00fbler les ailes, de temps en temps parce qu'il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 recevoir des coups quand on approche ben voil\u00e0 des choses assez dangereuses p\u00e9rilleuse d'autres lucide comme lui, comme Pasolini en savait on en sut quelque chose aussi je je que je compare, parce qu'il y a cette lucidit\u00e9 impitoyable, j'allais dire implacable de quelqu'un comme un une qu'on retrouve dans ses reportages, on a les reportages en Suisse par exemple, qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es aussi par Zo\u00e9 qu'on retrouve \u00e9videmment ces articles dans les journaux qu'on retrouve dans sa correspondance, il \u00e9tait correspondant pour \u00eatre plus pr\u00e9cis \u00e0 Paris pendant Mai 68 qu'il a, il a suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s aussi toute l'\u00e9volution de la politique fran\u00e7aise pendant des ann\u00e9es, il \u00e9tait tr\u00e8s francophile Ursula Gaillard, il \u00e9tait d'ailleurs, il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 plusieurs et dans plusieurs universit\u00e9s notamment Fribourg il connaissait tr\u00e8s bien la Suisse romande et connaissait tr\u00e8s bien la France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [89%] :\r\nOui, en effet, c'\u00e9tait sa seconde patrie la France il habitait en elle a mis la France \u00e0 lutter longtemps \u00e0 Paris, puis il a toujours eu un appartement rue Ferdinand Duval jusqu'\u00e0 la fin qui pr\u00eatait de temps en temps, \u00e0 ses amis et la France dans la famille Bayonne Berg \u00e9tait tr\u00e8s important, le Fran\u00e7ais \u00e9tait tr\u00e8s important, tous les enfants de l'apprend 2 de ses fr\u00e8res, qui s\u00e9journe \u00e0 Paris et en m\u00eame temps que lui le savent parfaitement, ils sont entr\u00e9s en religion, donc c'est c'est pour donner un petit peu le le contexte familial oui et quand Nicolas est \u00e0 la cit\u00e9 universitaire, il r\u00e9dige un journal qui demande la mixit\u00e9, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la cit\u00e9 l'universitaire de Paris n'\u00e9taient pas mixtes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [88%] :\r\nDonc, il \u00e9tait, il \u00e9tait impliqu\u00e9, m\u00eame d'un d\u00e9bat franco- fran\u00e7ais, finalement, tout le temps et puis il s'est int\u00e9ress\u00e9 aussi beaucoup figurent des pr\u00e9sidents successifs, il \u00e9tait m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e8s du pouvoir, elle \u00e9tait fascin\u00e9 quand m\u00eame un peu par ce pouvoir aussi il \u00e9tait la Mayenne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:39) [90%] :\r\nTotalement fascin\u00e9 par de Gaulle, il l'appelle ailleurs son p\u00e8re spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [83%] :\r\nIl est rentr\u00e9 dans une voiture, une fois la voiture de Mitterrand, je crois, pour \u00e0 flotter justifie oui interview\u00e9 le d\u00e9roger a failli la veille, il avait une fascination de pr\u00e8s \u00e9videmment aussi de la politique suisse des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il a \u00e9t\u00e9, pour diff\u00e9rentes raisons, assez proche de dans en tout cas d'un des conseils oui conseillers f\u00e9d\u00e9raux, \u00e0 l'\u00e9poque, il a \u00e9crit l'acc\u00e8s peut dire \u00e7a, ben il \u00e9tait sa petite amie \u00e9tait non la alors d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:07) [86%] :\r\nMoi je dirais par rapport \u00e0 cette proximit\u00e9 avec le pouvoir, c'est qu'il y a 2 choses, c'est Mariane B\u00e9art et puis il avait, il a effectivement \u00e9t\u00e9 l'ami de la fille de Kurt faut clair, il a \u00e9crit quelques textes il nouera arabe l'su au sujet de fournisseurs d'ailleurs c'\u00e9tait mais il y avait 2 aspects, c'est-\u00e0-dire, il \u00e9tait \u00e0 la fois fascin\u00e9 par les figures du pouvoir et le SAG vraiment vraiment tr\u00e8s concern\u00e9 est fascin\u00e9 par les figures de la par les petites gens oui, alors les gens qui avaient des histoires difficiles qui des des familles des enfants plac\u00e9s et des familles compliqu\u00e9 d\u00e8s les \u00e9trangers etc des immigr\u00e9s, donc il y avait les 2 le et c'est tr\u00e8s frappant dans sa production quand on prend le livre l'ex\u00e9cution du tra\u00eetre \u00e0 la patrie, Ernst Est- c'est c'est une r\u00e9ponse au drapeau enfin une r\u00e9ponse, c'est moi qui dit \u00e7a comme \u00e7a au rapport bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:06) [80%] :\r\nIl rentre ennuyeux, \u00e7a c'\u00e9tait un petit petites gens elle ces petites gens qui a vendu bon voil\u00e0 quelques armes \u00e0 l'ambassade d'Allemagne non sera l\u00e0, je voudrais bien que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [86%] :\r\nFusill\u00e9s qui \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9, alors que les grands de l'industrie et certains politiques se permettait d'avoir des rapports avec les nazis, autrement plus dangereux et inqui\u00e9tant, voil\u00e0 donc \u00e7a, il a d\u00e9nonc\u00e9 sa dans ce dans ce livre, c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [84%] :\r\n\u00e7a c'est un \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un l'ex\u00e9cution des trains patrie une une recherche historique extraordinaire donc, il avait le s'il est, il avait fait de l'histoire, \u00e9l\u00e8ve avait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:40) [89%] :\r\nC'est de l'histoire, il \u00e9tait passionn\u00e9 d'histoire, oui, et ce genre de livres comme d'autres livres comme Maurice Bavaud a voulu tuer Hitler \u00e0 Reims ces Suisses qui ait voulu assassiner Hitler et qui aurait d\u00fb \u00eatre comment dire et en fait on a plut\u00f4t cherch\u00e9 au contraire \u00e0 \u00e0 soi, pas du tout l'aider ou pas du tout le soutenir, a abandonn\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 aussi ex\u00e9cut\u00e9 par les nazis, oui, son arrestation il est voil\u00e0 il cr\u00e9e aussi par ce genre de par celui -l\u00e0 parD. voil\u00e0 des des articles sur et conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur l'\u00e9conomie sur les dessous un peu la Suisse des scandales comme on l'entend d'ailleurs dans cet entretien de t\u00e9l\u00e9 de la TSR en 1977. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:20) [89%] :\r\nVous \u00eates journaliste, vous \u00eates \u00e9crivain, vous \u00eates sc\u00e9nariste de films, vous \u00eates auteur de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, enfin on a un peu l'impression que chaque fois que vous que vous faites quelque chose que vous \u00e9crivez quelque chose, \u00e7a provoque du bruit et un scandale oui c'est ce que vous cherchez, j'\u00e9cris pas non, non, \u00e9videmment, j'aime l'\u00e9cho et j'aime que lorsque j'ai fait un travail sur s\u00e9rieux que que ce travail trouvent un certain retentissement dans le public, mais \u00e9videmment ce n'est pas le scandale qui que je cherche, parce que \u00e7a me pr\u00e9occupe beaucoup trop \u00e7a bouffe beaucoup trop d'\u00e9nergie, je cherche le dialogue avec si vous voulez le camp adverse avec avec mes adversaires politiques qui sont vos adversaires politiques, ben ce qui qui sont ceux qui se prennent pour mes adversaires politiques, bon, c'est d'abord en Suisse al\u00e9manique une feuille qui a, je crois en 6 romans d'une assez bonne r\u00e9putation, mais qui est devenu de plus en plus ces derniers temps, le chef de films que la r\u00e9action en Suisse al\u00e9manique, je parle d'sur route souhaitons et vous trouvez la et des articles absolument infects sur tout ce qui bouge en Suisse sur tout ce qui ressemble \u00e0 un mouvement d\u00e9mocratique qu'il s'agisse des id\u00e9es des des mouvements qui, centrales nucl\u00e9aires, qu'il s'agisse de d'une certaine r\u00e9volution culturelle qui est en train de s'op\u00e9rer dans de dans les textes dans dans les esprits, alors elle, elle tire \u00e0 boulets rouges sur tout ce qui m'nous sur tout ce qui bouge et bon, il para\u00eet que je ne trouve pas parmi ces gens -l\u00e0 qui, moi, j'ai droit vraiment \u00e0 des articles dans la une, c'est ce qui se qui sont absolument \u00e9tonnant qui frise la diffamation qui frise aussi la comment est tr\u00e8s souvent. \r\nVous vous prenez pour un martyr de la libert\u00e9 d'expression, non, non, un martyr comme vous savez, c'est quelqu'un. \r\nQui se fait canonis\u00e9 par l'\u00c9glise et qui bon, qui, qui vit dans les cieux alors moi j'ai l'impression d'\u00eatre bien sur terre, pour le moment j'ai l'impression d'exister tr\u00e8s concr\u00e8tement, ici pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [81%] :\r\nVoil\u00e0 ces propos anti- et cette position, si essentielle, on l'entend aujourd'hui encore, elle serait essentiel le ancienne qui dit des choses sur la Suisse quand oui oui c'est \u00e7a aujourd'hui hein il dit vivre sur la Terre est un martyr est aussi, il faut dire que Dax s'est suicid\u00e9, hein, il y a exactement comme \u00e7a qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il s'est suicid\u00e9 ce suicide, on disait c'est un d'autant plus peut-\u00eatre, c'est vrai qu'on ne l'a pas expliqu\u00e9 peut-\u00eatre des bus cette mort a \u00e9t\u00e9 d'autant plus surprenante et boulevers\u00e9 tout le monde intellectuel et artistique de autant en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande puisque vous voulez entendu parler tr\u00e8s tr\u00e8s bien, oui, mais c'est m\u00eame mais c'\u00e9tait sa 2\u00e8me patrie, le Fran\u00e7ais, on pourrait dire dans la langue et il \u00e9tait tr\u00e8s souvent, j'ai cherch\u00e9 pour pr\u00e9parer le labo de dimanche qui reviendra sur sur ce le personnage de Mayenne, belle sa mort et aussi ses \u00e9crits, j'ai cherch\u00e9 des archives, j'ai trouv\u00e9 des archives de la TSR des, des, des heures d'entretien en Direct ou enregistr\u00e9es avec Berghain sous la Gaillard c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelqu'un, tout d'un coup qui a manqu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment subitement je dirais \u00e0 toute une partie de la population, en tout cas, qui pensait qu'il \u00e9crivait qui s'int\u00e9ressait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:37) [88%] :\r\nAh oui, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la pens\u00e9e en tout cas un choc \u00e9norme en Suisse al\u00e9manique et mais un choc c'est c'est \u00e0 la fois un choc et une \u00e9volution parce qu'il y a eu depuis 1990 le moment o\u00f9 il a eu le prix de la veille ville de Saint-Gall prix d'ailleurs qui vaut la peine qu'on en parle peu parce que, enfin, ce canton qu'il avait rejet\u00e9, reni\u00e9 qui lui avait branques qu'il avait bl\u00e2m\u00e9 plus \u00e0 plusieurs reprises dans ce canton, voil\u00e0 une ville qui lui offre sa ville qui lui offre un prix et le gouvernement et quand de Saint-Gall donc du canton \u00e9tait tellement choqu\u00e9s qu'ils sont pas venus c'est la ville elle- m\u00eame qui a insist\u00e9 pour proc\u00e9der quand m\u00eame \u00e0 la surface, suisse et en plus il y a eu, distribution de de cartes postales tout m\u00e9nage par un groupe de gens qui se sont quand on a trouv\u00e9 les non seulement apr\u00e8s pour envoyer une carte postale \u00e0 la mairie de Saint-Gall disant ne bougez -vous vilipend\u00e9 ou de vous vous gaspiller notre argent pour des choses \u00e9pouvantables, etc, nous ne voulons pas que ce prix soit d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Mayenne verte, oui, \u00e7a se sent, \u00e7a, c'est en 1009. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [82%] :\r\nEn un an, mais \u00e7a c'est le climat, c'est plusieurs \u00e9v\u00e9nements et c'est vrai qu'on se souvient peut-\u00eatre pas assez de ce climat l\u00e0 oui enfin c'est histoire des fiches et tout \u00e7a, alors on se les mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:15) [83%] :\r\nPar des fiches, bon \u00e7a c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait le top petit \u00e9pisode parce que \u00e7a ne l'a pas touch\u00e9 gravement, mais c'est vrai qu'il fait la gu\u00e9rilla perte de se voir des des Lettres D, des menaces et des t\u00e9l\u00e9phones \u00e2nes anonyme il y en a eu presque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [79%] :\r\nTout au long de sa vie, c'est toucher au sein touche l'identit\u00e9 de la de la Suisse, quand m\u00eame, hein, cette histoire fiscalement, personne, aucun Suisse en bien instituant dames confus fich\u00e9 ou non, c'est tr\u00e8s bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, la des fiches, je dis pas que les fils n'\u00e9tait pas important, mais par rapport traire, premi\u00e8rement, mais pour lui c'\u00e9tait il a subi plusieurs attaques tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, c'est simple, leur et puis voir vous allez apr\u00e8s jusque physique m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il y a eu cette bon il y a eu la guerre de l'Irak d'Irak qu'il a beaucoup beaucoup affect\u00e9, h\u00e9 oui, l\u00e0 il se d\u00e9menait comme un fou pour essayer de d'armes dans leur alert\u00e9 des journalistes et jusque chez Groupama Gorbatchev pour pour que qu'on r\u00e9agisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:11) [81%] :\r\nCar du Golfe, la premi\u00e8re rigueur la premi\u00e8re guerre accuse Wolf oui ne supportait pas le supporter pas la proximit\u00e9 notamment des journalistes am\u00e9ricains avec les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines sur les chars qui avaient et qui qui faisait le relais a finalement de ce qui se passait supportait pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:24) [89%] :\r\nAbsolument, ensuite il y a eu la mort de Maastricht qui \u00e9taient quand m\u00eame son tr\u00e8s grand ami, il avait eu le prix Max Frisch aussi, hein, une photo magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:32) [85%] :\r\nPhotos magnifiques et des 2 hommes, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il s'ils s'aimaient beaucoup et ils se t\u00e9l\u00e9phonaient tout le temps et puis voil\u00e0, le 4 avril 91 Maastricht d\u00e9c\u00e8de, il y a eu, en septembre 92 l'agression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:45) [80%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est tr\u00e8s important parce qu'il sait sera fait agresser dans la rue tout pr\u00e8s, chez lui, hein, exactement 30, Ricoeur l'ic\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:52) [92%] :\r\nExactement, et se fait agresser par 2 malfrats on lui pique quelque 2 3 billets de 50 francs et puis on lui laisse tous ses papiers MailM.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:04) [83%] :\r\nVraiment amoch\u00e9 agression s\u00e9v\u00e8re coup c'est dans le corps dans la t\u00eate, enfin c'est, pardonnez -moi, c'\u00e9tait des petits voyous qui voulait qui en voulait \u00e0 son argent, ou bien on en voulait simplement \u00e0 Nicolas Mariotte, personne n'a jamais rien, cette affaire n'a jamais \u00e9t\u00e9 c'est le site de l'accord, mais encore ce rappelle Pasolini aussi un petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:20) [82%] :\r\nEt en c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient, il a dit \u00e0 Franz au c'\u00e9tait je sais, je pourrais pas les reconna\u00eetre, mais ils \u00e9taient et ils \u00e9taient, c'\u00e9tait des Turcs ou des \u00e0, ou des Arabes a failli il y les mettaient dans 10 ans, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas l'agression propre en ordre d'une mais d\u00e9missionner d'une milice d'extr\u00eame droite suisse, donc ils \u00e9taient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:47) [85%] :\r\nIl \u00e9tait d'autant plus d\u00e9sol\u00e9 d'ailleurs que ce soit des gens de ses origines parce qu'il les d\u00e9fendait et qui, voil\u00e0 \u00e7a l'\u00e9nervait comme personne de gauche que voil\u00e0 il il \u00e9crit un tr\u00e8s beau texte qui s'appelle le corps souverain qui est publi\u00e9 dans le feu aux poudres et qui a \u00e9t\u00e9 repris dans le petit Mini- Zo\u00e9, que vous avez traduit la d\u00e9sincarnation de Paris et qui a lu en au mois de juin Jacques Roman alors c'est clair, \u00e0 Lausanne, qui un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:09) [80%] :\r\nPeu le d\u00e9but aussi de de saisie projet d\u00e9missions parce que c'est une lecture contre on \u00e9coutera int\u00e9gralement d'ailleurs dans l'\u00e9mission de la boue dimanche qui est, \u00e0 quelle heure, qui est \u00e0 19 heures, merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:19) [80%] :\r\nOui, je pourrais juste dire que le temps vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a, sur le corps sous le corps souverain c'est Gilbert qui l'a traduit \u00e7a les enqu\u00eates d'un superbe s\u00e9ance Gilbert Musy pardon c'est la d\u00e9sincarnation 6 mois mais on le voit pas clairement dans la mani\u00e8re dont le petit Mini- Zo\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 propos de la traction, la justice \u00e0 Jean Hamon vous n'est que le camarade fait bien, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [88%] :\r\nGaillard on entendait tout \u00e0 l'heure Nicolas Mayenne Berg ma\u00eetriser parfaitement fran\u00e7ais, quel \u00e9tait son rapport avec sa traductrice en l'occurrence avec vous- m\u00eame, c'\u00e9tait un rapport de collaboration ou simplement vous le faisiez ensuite il relisait comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:57) [83%] :\r\nAlors je dirais que Nicolas Mahut Allemagne n'\u00e9tait pas un homme de collaboration, j'ai quand maintenant c'est ce n'est ni Marlyse Pietri qui m'a demand\u00e9 de prendre la rel\u00e8ve pour les traductions de Marianne Berger, esprit de s\u00e9rieux donc et les distributions voyez qui sa maison qui a d\u00e9couvert Marianne Berlin avec les reportages en Suisse qui avait \u00e9t\u00e9 traduite par Luc Ferry et puis ensuite il y a eu l'il y a une Monique Picard, qui a travaill\u00e9, c'\u00e9tait une journaliste Monica qui a traduit le d\u00e9lire g\u00e9n\u00e9ral donc l'histoire du g\u00e9n\u00e9ral Ville et du mal \u00e0 Monique Sicard s'dans l'Est Pietri m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 est -ce que tu serais d'accord de tenter le coup, et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur Gaspard mange ta soupe et qui est donc c'est un recueil de textes toutes sortes : il y a aussi des pour un po\u00e8me dedans, est ce que tu serais d'accord de faire \u00e7a, puis j'ai dit oui, j'ai bien essay\u00e9 mais \u00e9videmment je pour moi, c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand bonhomme une plume magnifique que je l'avais aussi entendu parler le fran\u00e7ais avec un vous avez tellement il dirait rarement le cas, oui, c'est \u00e0 sa d\u00e9crue, \u00e9crivain, qui a fait du journalisme, je dirais comme Truman Capote et je me suis dit oui enfin j'avais \u00e9videmment j'\u00e9tais tr\u00e8s cr\u00e9ative, et je lui en veux, je lui ai soumis un certain nombre de textes et puis il m'a dit voyons -nous au buffet de la gare de Fribourg a lanc\u00e9 : tu c'est de la gare de Fribourg et a m\u00eame bien Fribourg, donc il a regard\u00e9, il m'a dit oui, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a, il n'a pas beaucoup r\u00e9agi l'ann\u00e9e o\u00f9 m\u00e8re la \u00e0 la place de gentleman Farmer ou pourriez pas trouv\u00e9 un mot fran\u00e7ais et puis, il se dit cherch\u00e9, j'ai cherch\u00e9, dit oui mais historiquement \u00e7a va pas correspondre enfin ce que p\u00e8se quand m\u00eame fait un historien on n'emploie pas n'importe quel mot en histoire suisse, puis j'ai dit, on peut dire au bourreau mais il y a jamais eu de repos en Suisse dit c'est parfait au bureau d'accord c'\u00e9tait gagn\u00e9 et c'\u00e9tait \u00e7a la collaboration se placer d'accord pris le titre, je lui ai montr\u00e9 je trouve le pi\u00e9ton, donc la Pierre l'\u00e9bouriff\u00e9, je suis arriv\u00e9 avec ce livre pour enfants pi\u00e9g\u00e9s, il y a une histoire de Gaspard dedans, je dis, mais on pourrait appeler ce livre Gaspard Mange ta soupe, parce que l\u00e0 le titre allemand c'est qu'un arbre, un point fait 15 paraissent trop t\u00f4t mais pas casse et \u00e7a n'est pas en France, \u00e7a c'est c'est un verre de de part de gens oui drame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:52) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 propos de collaboration, il y en a une m\u00eame fameuse m\u00eame si effectivement on va l'entendre c'\u00e9tait relatif, enfin, c'est une sorte de club en sont particuli\u00e8re \u00e0 la baguette, Berg, mais c'est avec Richard Dindo le cin\u00e9aste puisqu'il y a eu tout un travail autour de de d'enqu\u00eate c\u00e9l\u00e8bres qui ont \u00e9t\u00e9 faites entre Richard Dindo h\u00e9 ben justement sur Maurice Bavaud et et Ernst cesse les 2, hein, je crois, oui, oui, oui, c'est ce nom c'\u00e9tait il qui a fait le film s\u00fbrement oui alors c'est surtout Ernst l'ex\u00e9cution du tra\u00eetre \u00e0 la patrie face -ce une collaboration notable et qui a aussi marqu\u00e9 les esprits, on va l'entendre, on va entendre et d'eau dans une archive si si r\u00e9agissait \u00e0 la mort, dans la r\u00e9alit\u00e9 de Nicolas Mas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:38) [90%] :\r\nNous, on a une collaboration extr\u00eamement simple et amical, dans la mesure o\u00f9 on \u00e9tait toujours d'accord sur tout, jusqu'au jusqu'\u00e0 la fin n'\u00e9tait accord sur notre philosophie sur ce qu'on pense sur notre politique et, en ce qui concerne le film que j'ai tourn\u00e9, je l'ai fait sans lui, dans la mesure il me faisait enti\u00e8rement confiance, j'ai tourn\u00e9 le film, apr\u00e8s il est venu, c'\u00e9tait \u00e0 Paris pour \u00e9crire le commentaire donc notre film c'est mon travail cin\u00e9matographique et c'est son livre et c'est sans commentaire, c'est un film en commun, on n'a jamais eu le moindre probl\u00e8me, donc si vous voulez, ce que je peux dire, je l'ai encore eu au t\u00e9l\u00e9phone, 2 jours avant sa mort, on \u00e9tait toujours sur la m\u00eame ligne par rapport \u00e0 tout ce qu'on faisait il n'aimait pas tout ce que je faisais apr\u00e8s certains de mes films, les a pas beaucoup aim\u00e9, par exemple, Rimbaud, un autre film que je fais sur un cin\u00e9aste suisse, qui comme par hasard, s'est suicid\u00e9 ce film- l\u00e0 il a pas aim\u00e9 \u00e9trangement, j'ai pas tr\u00e8s bien compris, \u00e0 l'\u00e9poque, pourquoi \u00e7a le g\u00eanait un peu se suicide justement il il me reprocher que dans ce film, je laissais pas d'espoir qu'avait rien et c'\u00e9tait comme un tunnel, il m'a dit tu nous dans 5 tunnels il y a pas de sortie il y a pas d'espoir, et finalement c'est tr\u00e8s troublant que finalement, 10 ans plus tard, il se suicide lui- m\u00eame sa mort son suicide pose la question de la place des intellectuels en Suisse oui justement on a l'impression que moi en tout cas j'ai l'impression que les petites intellectuel qu'il y a dans ce pays se meurent les uns apr\u00e8s les autres \u00e0 lui, lui, pense qu'il y a pas d'intellectuels en Suisse, il a dit un jour qu'au fond, chez nous, il n'y a pas d'intellectuels, il y a que des acad\u00e9miciens, \u00e9lus, effectivement, il \u00e9tait un des vrais intellectuels qui avait peut-\u00eatre le dernier chez nous en Suisse allemande, en tout cas je crois que l\u00e0 aussi, c'est encore une raison, la m\u00eame que celle que j'ai nomm\u00e9 tout \u00e0 l'heure pourquoi nous manquer terriblement dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, pourtant les temps qui courent, o\u00f9 les gens perdent leur ils sont, o\u00f9 ils ne savent plus o\u00f9 ils sont, o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 elle- m\u00eame ne sait plus o\u00f9 elle est o\u00f9 elle va, des gens comme lui se dire ces gens qui qui garder cette sainte col\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 autant plus importante en plus utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:45) [83%] :\r\nVoil\u00e0 la sainte col\u00e8re et la stature de Nicolas Mas Yoann Berg la \u00e9voqu\u00e9e par le cin\u00e9aste Richard Dindo et vous avez trouv\u00e9 \u00e7a d'en toile de son 1993 toiles de son, une \u00e9mission de Jean-Marie F\u00e9lix \u00e9nonce Ypsilanti, \u00e0 l'\u00e9poque quand la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:58) [86%] :\r\nLe dernier intellectuelle, c'\u00e9tait vraiment que c'est comme \u00e7a aussi que vous le voyez, alors 25 ans apr\u00e8s est -ce que c'\u00e9tait le dernier intellectuel sur la gu\u00e9rilla. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:09) [84%] :\r\n\u00e9coutez c'est beaucoup ne croient que bon \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, en 90 de oui, c'est en 3, j'irais pas jusque -l\u00e0, et en Suisse romande, il y a aussi quelques intellectuels cette baril c'est exactement, je l'ai entendu ce matin leur vie oui, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0 mais vous avez peut-\u00eatre entendu il r\u00e9cuse le mot intellectuel et non suis avant tout un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:31) [85%] :\r\nOui, je le sais mais je vous pas vous attend disons Mayenne Berg, il \u00e9tait oui c'\u00e9tait un, on peut dire effectivement un intellectuel, le dernier, je ne sais pas, mais en tout cas, c'\u00e9tait celui qui \u00e9tait \u00e0 la fois, historien, \u00e9crivain, journaliste et qui \u00e9tait en porte-\u00e0-faux avec tous les milieux avec les historiens avec la avec le milieu culturel, on ne lui aurait jamais voulu qu'un de ses livres, soit dans la collection Ch, ce qui est un comble, parce que je ne m'attendais m\u00eame magnifique alors n'est ni bon s'il y avait \u00e9t\u00e9 s'il y avait une oeuvre in\u00e9dite qui \u00e9tait traduite maintenant peut-\u00eatre qu'on mettrait on le mettrait on la mettrait dans la collection Ch \u00e7a c'est possible, mais pour l'instant il n'y a pas d'Oeuvres in\u00e9dites, bon il y a, il y a si a ses po\u00e8mes Kechiche Air lib\u00e9raux de slip, on danse, j'en ai traduit quelques-uns, il y en a un ou 2 qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans une une revue, mais c'est en Live, c'est le dernier qui est qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 donc en en 3 mais c'est un lit un livre o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de traduction de po\u00e8tes fran\u00e7ais, donc c'est ce il faudrait refaire une une anthologie avec des textes qui se trouve aussi dans d'autres nous ouvrage et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais par exemple pour la collection 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:50) [90%] :\r\nTexte publi\u00e9 dans La Couleur des jours par exemple, par exemple, traduire des voeux princiers pour son altesse s\u00e9r\u00e9nissime sur le prince de Liechtenstein occurrence voil\u00e0 il y a des choses d\u00e9licates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:02) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors celui c'est c'est \u00e7a c'est un article dans qui lui a valu d'\u00eatre banni pendant 15 ans du Tages-Anzeiger en 1976 en 1976 quand il a pu r\u00e9\u00e9crire une fois pour le Tages-Anzeiger en 2 ans, T\u00e9h\u00e9ran, c'\u00e9tait \u00e0 l'insu de l'\u00e9diteur, une ann\u00e9e apr\u00e8s, en fait, r\u00e9dacteur a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9, donc cette somme, c'est une col\u00e8re qui a dur\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps \u00e7a de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:33) [92%] :\r\nAlors justement, vous parlez de l'ann\u00e9e 1991 \u00e7a tombe bien puisque voici une archive de cette ann\u00e9e- l\u00e0, vous le verrez, justement, mais une belle parle de de tout cela et puis d'une Suisse multiculturelle qu'il a beaucoup d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:47) [88%] :\r\nNicolas Mayenne Nd\u00e8ye bonjour, merci d'avoir franchi la Sarine pour le rejoint sur ce plateau, aujourd'hui, vous vous \u00eates fait conna\u00eetre par le regard critique caustique parfois que que vous jetez sur notre pays dans les nombreux articles que vous avez publi\u00e9 les \u00e9tudes historiques aussi vous ne m\u00e9nagez pas c'est le moins qu'on puisse dire la la Suisse officielle ni la France, Daniel Antoni, la France, mais enfin, la Suisse, donc j'\u00e9cris la Suisse officielle, je me disais : ni le Portugal, j'ai pas \u00e9crit uniquement sur maintenant tout \u00e0 fait mais \u00e7a vous a valu quand m\u00eame en Suisse une r\u00e9putation assez sulfureuse une r\u00e9putation, je dirais de sulfure de gauchistes \u00e0 disons les choses comme elles sont et puis alors, ce qui a de frappant, c'est que, tout r\u00e9cemment, enfin au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, vous avez publi\u00e9e dans la Weltwoche, un manifeste qui s'appelle sauver la Suisse et que \u00e7a saute qui est en fait un manifeste patriotique, vous allez vous avez d'ailleurs la semaine derni\u00e8re, prononcer un discours de devant le les syndicats des services publics qui \u00e9tait aussi un plaidoyer pour le patriotisme je suis profonde alors en fait, sauf \u00e7a veut dire que Nicolas Meienberg est devenue patriote. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:52) [88%] :\r\nVous savez peut-\u00eatre que la notion de patrie nous vient de la R\u00e9volution fran\u00e7aise que qu'avant, \u00e7a m'excitait pas ou bien dans ce sens et enfin pr\u00e9sident douaniers de ce que nous a apport\u00e9 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, oui, \u00e9videmment, je crois, ou aux valeurs de la grande r\u00e9volution au point de l'homme, je suis croit que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise et a l'impression que les troupes fran\u00e7aises ou d'ailleurs, les bons patriotes suisses ont collabor\u00e9, ce qui fait partie du Club Helv\u00e9tique \u00e0 Paris, c'\u00e9tait \u00e0 mon avis les v\u00e9ritables patriotes qui ont pr\u00e9par\u00e9 et l'av\u00e8nement d'un nouveau r\u00e9gime en France dans ce sens -l\u00e0, je crois \u00e0 la patrie, mais \u00e0 la \u00e0 la notion tr\u00e8s classique de la patrie, d\u00e9finie par la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:47) [86%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame assez curieux, vous de la nouvelle pour pour les gens qui vous connaissent, qui vous lisent depuis longtemps de se dire : tout d'un coup Mellberg est devenue patriote, il veut d\u00e9fendent les traditions suisses c'est incroyable, oui, mais quel genre de tradition, je suis \u00e0 votre avis, moi je sais pas, il me semble que vous jusqu'\u00e0 maintenant, vous avez plut\u00f4t \u00e9tait assez, assez critique \u00e0 l'\u00e9gard de certains dogmes helv\u00e9tique de serpents on une vraie infection. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:08) [88%] :\r\nQuand ce \u00e9tait pas par rapport \u00e0 quoi alors je peux \u00eatre tr\u00e8s bien m'imaginer une Suisse sans arm\u00e9e, j'ai vot\u00e9 contre, \u00e9videmment, mais je ne peux pas m'imaginer une Suisse en latinit\u00e9 par exemple une Suisse amput\u00e9 une Suisse al\u00e9manique par exemple amputer la Suisse romande, \u00e7a me ferait peur une Suisse qui s'arr\u00eaterait \u00e0 Berne et enfin la la fronti\u00e8re se d\u00e9placera donc de de Gen\u00e8ve, franchement, \u00e7a me ferait peur et donc Fribourg sur un d\u00e9partement fran\u00e7ais le Tessin ferait partie l'Italie non moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:48) [81%] :\r\nOn n'aimerait pas non, non, non, mais \u00e7a veut dire qu'\u00e0 votre ravir la Suisse est menac\u00e9 de d'\u00e9clatement en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:55) [85%] :\r\nCertainement menac\u00e9 d\u00e9clamant culturel, je pense que que les structures de l'\u00c9tat, \u00e0 mon avis qui une prot\u00e9ine r\u00e9cent mat\u00e9riel parce que actuellement la Suisse al\u00e9manique, elle se trouve quand m\u00eame mieux. \r\nInt\u00e9grer \u00e9tant cet \u00e9tat qui s'appelle port normand, la Suisse, o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse quand en Allemagne pour exemple que que qu'dans la grande Allemagne et que pour le moment, la Suisse romande qui serait d\u00e9tach\u00e9e classique se feraient partie de la France pour des raisons \u00e9conomiques, \u00e7a, \u00e7a n'irait pas du tout, alors c'est purement et simplement je crois pour le moment, pour des raisons \u00e9conomiques que \u00e7a tient encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:34) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait des propos qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s dans le cas du 700\u00e8me anniversaire le Conf\u00e9d\u00e9ration Whitson et des propos \u00e9tonnants quand m\u00eame et puis une posture journalistique en face. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:43) [88%] :\r\nAh oui quand m\u00eame confrontation hein oui c'est \u00e7a moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:46) [88%] :\r\nJ'aime bien et je trouve que \u00e7a, \u00e7a me rend encore plus sympathique moyenne, bien que sous ce que je le d\u00e9couvrais dans les textes et autres, c'est de l'entendre et de l'entente, sa fa\u00e7on de toujours dit non, non, pas du tout, enfin je veux dire il casse sans arr\u00eat les clich\u00e9s ou et les clich\u00e9s \u00e0 propos de lui- m\u00eame, d'ailleurs, comme si on \u00e9tait oblig\u00e9 de faire ceci ou d'\u00eatre que noir ou que Blanc \u00e9lu c'\u00e9tait pas alors sur la guerre, justement, il l'explique tr\u00e8s bien je trouve dans cet entretien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:10) [89%] :\r\nOui, disons, on pourrait le qualifier de gauche et c'\u00e9tait pas tr\u00e8s exactement cette violence, oui, oui, je dirais que c'\u00e9tait un Crest chr\u00e9tien-social oui n'est -ce pas qui avait un engagement tr\u00e8s, tr\u00e8s fort pour la v\u00e9rit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:28) [82%] :\r\nPuis gauchiste, \u00e7a sonne comme la suite oui c'est \u00e7a se content comme \u00e7a, on l'entend commune alors il dit qu'avec une esp\u00e8ce de bravade de jeunes journalistes, oui, allez, je le dis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:37) [88%] :\r\nOui, mais sur la question de la patrie, j'aimerais peut-\u00eatre vous lire un texte, mais avec tout \u00e7a, il a fait un un texte magnifique s'appelle patrie au pluriel, donc je vous lirai qu'un petit extrait o\u00f9 il explique ce que c'est, pour lui, la patrie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:56) [88%] :\r\nC'est avec m\u00e9lancolie que je me souviens de ma premi\u00e8re patrie des lieux les plus commode, comme on dit famili\u00e8rement, que j'ai jamais connu un peu obscur peut-\u00eatre mais tr\u00e8s confortable parce qu'\u00e9lastique nullement hypoth\u00e9quer la nourriture gratis vous par courrier des lieux des kilom\u00e8tres sans vous fatiguer le moins du monde le repos, il \u00e9tait plus doux que dans les plumes, vous pouvez dormir ou m\u00e9diter selon votre humeur, votre bon plaisir extensible \u00e0 souhait au fil d'un s\u00e9jour, malheureusement trop bref, \u00e0 la diff\u00e9rence de la France, par exemple, qui ne s'agrandit pas lorsque j'y suis, la Suisse, non plus, d'ailleurs, la nourriture, lui, \u00e9tait quelque peu monotone mais savoureuse et suffisante, les yeux, c'est pour voir, n'\u00e9tait pas encore oblig\u00e9es de percevoir la laideur les oreilles elles recevaient les bruits du monde comme un doux gargouille mon grognement au clapotis parfois une confusion belliqueux, il \u00e9tait plong\u00e9 dans des odeurs de vase et de mar\u00e9cages comme on en trouve plus aujourd'hui que dans les r\u00e9serves naturelles et les mains non encore oblig\u00e9 de s'adonner \u00e0 des activit\u00e9s lucratives s'agripper parfois presque avec d\u00e9lice \u00e0 l'enveloppe du porteuse jouait un peu l'une avec l'autre et puis il y avait aussi une sorte d'eau richesse ou proc\u00e9der sans danger aux premiers exercices de natation cette s\u00e9curit\u00e9 vous vous sentiez vraiment chez vous dans cette premi\u00e8re patrie un pays de cocagne la premi\u00e8re patrie que vouloir de plus, il n'a qui se d\u00e9p\u00eachent de la quitter et d'autres dont je fais partie, qui avait entendu \u00e0 titre pr\u00e9natal les nouvelles de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse en collant l'oreille contre le ventre et compris que cette seconde patrie qui les attendait, mena\u00e7ait de se trouver prise dans des \u00e9v\u00e9nements guerriers mais qui 540. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:47) [80%] :\r\nMerci beaucoup, c'est la guerre, c'est vous qui avez traduit ces textes, patrie de de Nicolas Mahut Marie effectivement rentrer dans le la Patricia merci beaucoup, c'est c'est vrai qu'aujourd'hui cette comment dire \u00e7a, cette voix discordante de Mayenne Berg ouais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:04) [88%] :\r\nMais c'est, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est ce qu'on essaie de faire \u00e9couter, de faire entendre ici et de faire entendre dimanche c'est une voie qui peut-\u00eatre en \u00e9cho nous inciter \u00e0 un petit peu plus d'attention un peu plus de lucidit\u00e9 \u00e0 \u00e0 travers ses textes et peut-\u00eatre \u00e0 travers aussi une attitude, voil\u00e0, je pense que c'est \u00e7a que si qui compte apr\u00e8s Bemberg \u00e9tait Mellberg avec ses col\u00e8res avec tout \u00e7a, mais il avait une certaine rigueur, je trouve que c'est \u00e7a aussi qu'on entend dans l'entretien avec le journaliste, lui il a une certaine rigueur, il peut, il va pas dire un mot, si c'est pas le bon, il va dire non \u00e0 \u00e7a, vous pouvez pas dire m\u00eame si nous rendra la conversation, on le dit quoi, et on voit \u00e7a \u00e9galement Bazbaz je rappelle encore une fois dans la couleur des jours du dernier num\u00e9ro de l'Automne 2018 avec cette traduction que vous avez fait de ce texte, ce prince de Liechtenstein qui qui m\u00e9rite une lecture de 1976 et avec un petit texte de Jacques Roman qui, sur sa premi\u00e8re rencontre avec Meienberg et puis ben on l'entendra dimanche d'autres archives d'autres Zico comme \u00e7a \u00e0 nouveau de Richard Dean d'autres t\u00e9moins qui montre bien l'importance, c'est pour des journalistes encore aujourd'hui en Suisse al\u00e9manique qui souvienne de cette attitude, cette rigueur, on pourrait dire quoi moral cela Gaillard bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:16) [92%] :\r\nC'est une rigueur intellectuelle je trouve son \u00e9gard de l'esprit rigueur de l'esprit de la pens\u00e9e de la pens\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:23) [84%] :\r\nEt une pens\u00e9e militante en m\u00eame temps une pens\u00e9e qui n'est pas engag\u00e9 voil\u00e0 engag\u00e9 tr\u00e8s clairement \u00e7a ce mec qui a, qui n'a pas peur de d\u00e9plaire et sans cela ce mot soit oui c'est \u00e7a, pour engager soit mal utilis\u00e9, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:35) [83%] :\r\nOui, exactement, merci beaucoup heures cela Gaillard, d'\u00eatre venu nous rappeler qui a \u00e9t\u00e9 Mellberg est plus important qu'elle est l\u00e0, quelle est cette pens\u00e9e qui, 25 ans apr\u00e8s, nous est toujours utile nous est toujours indispensable, merci, vous qui avez \u00e9t\u00e9 la traductrice de certaines pages de Mayenne Berg et puis on rappelle donc le labo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:53) [92%] :\r\nAvec vous, dimanche \u00e0 19 heures 19 heures \u00e0 20 heures une partie documentaire autour de Marine Berg on reviendra sur tout \u00e7a, vous avez bien fait de venir dans Versus merci \u00e0 Rangoun, merci beaucoup, vous savez qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Meienberg, Niklaus", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Ursula", "role": "traductrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Roman, Jacques", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99885BA7-FF4A-4683-AEFD-4F3FC16EC19C", "internalArchiveId": "99885BA7-FF4A-4683-AEFD-4F3FC16EC19C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inauguration du nouveau centre pour les neurosciences du CHUV: interview de Kim Do Cu\u00e9nod", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude, Coralie;Kim, Do Cu\u00e9nod\r\nUn nouveau site du CHUV, \u00e0 Cery, pr\u00e8s de Lausanne, r\u00e9unira un centre de neurosciences psychiatriques et un h\u00f4pital psychiatrique d\u00e8s cet automne. Interview de la professeure Kim Do Cu\u00e9nod, cheffe de service au D\u00e9partement psychiatrie du CHUV.\r\n\r\n* * Inauguration du nouveau centre pour les neurosciences du CHUV: interview de Kim Do Cu\u00e9nod  \r\nEn direct par T\u00e9l. ** 42: La professeure Kim DO CUENOD\r\n(Portable: ** 94) \r\nCheffe de service, Centre de neurosciences psychiatriques, CHUV\r\n***Une premi\u00e8re Suisse \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe regroupement sur un seul et m\u00eame site...\r\n\u00e0 Cery dans le canton de Vaud...\r\nd'un centre de neurosciences psychiatriques ET d'un h\u00f4pital psychiatrique. \r\nLe CHUV a inaugur\u00e9 ce matin ce nouveau b\u00e2timent...pr\u00e8s de Lausanne...\r\nUne centaine de chercheurs, \u00e9tudiants, m\u00e9decins y emm\u00e9nageront cet automne.  \r\nJ'imagine que vous en faite partie, Professeur Kim DO CUENOD...bonjour...\r\nVous \u00eates Cheffe de service au D\u00e9partement de psychiatrie du CHUV et fer de lance de ce Centre en neurosciences psychiatriques...\r\n-Qu'est-ce que \u00e7a apporte d'avoir des m\u00e9decins, patients et chercheurs sur un m\u00eame site?\r\n-Quel est l'objectif de ce regroupement? \r\n(faciliter les collaborations interdisciplinaires, resserrer les liens et perp\u00e9tuer le dialogue entre les chercheurs et les cliniciens..) \r\n-Quels sont les pathologies sur lesquelles les chercheurs vont travailler \u00e0 Cery ? \r\n(schizophr\u00e9nie, d\u00e9pression, etc.) \r\n-Y a-t-il des priorit\u00e9s ?\r\n-Quand on parle de neurosciences psychiatriques. On imagine souvent un malade avec des \u00e9lectrodes sur le cr\u00e2ne. ou des patients trait\u00e9s comme des cobayes...Quelle est la r\u00e9alit\u00e9 de la recherche aujourd'hui ?  \r\n-Vous avez ouvr\u00e9, tout le long de votre carri\u00e8re, \u00e0 abattre les murs entre deux mondes autrefois tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9s : la psychiatrie et la biologie. Aujourd'hui, ces liens sont reconnus dans le monde entier. En quoi ces deux mondes sont si li\u00e9s?\r\n-qu'est-ce que \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 permis comme avanc\u00e9e? \r\n-Avec cette approche, bas\u00e9e sur les neurosciences, le risque n'est-il pas de mettre de c\u00f4t\u00e9 le \u00ab v\u00e9cu, biographie \u00bb des malades de c\u00f4t\u00e9? \r\n-Ce nouveau b\u00e2timent, inaugur\u00e9 aujourd'hui, est d\u00e9di\u00e9 aux \u00abneurosciences translationnelles \u00bb. Qu'est-ce qu'on entend par approche \"translationnelle\"? \r\n(approcher la recherche fondamentale des patients)", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Inauguration du nouveau centre pour les neurosciences du CHUV: interview de Kim Do Cu\u00e9nod / 12H30_2018-09-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un nouveau site du CHUV, \u00e0 Cery, pr\u00e8s de Lausanne, r\u00e9unira un centre de neurosciences psychiatriques et un h\u00f4pital psychiatrique d\u00e8s cet automne. Interview de la professeure Kim Do Cu\u00e9nod, cheffe de service au D\u00e9partement psychiatrie du CHUV."], "variantIds": ["ece-9842142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:16:07Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn veut \u00e9voquer une premi\u00e8re Suisse \u00e0 pr\u00e9sent le regroupement sur un seul et m\u00eame site \u00e0 Cery dans le canton de Vaud, un centre de neurosciences psychiatriques et d'un h\u00f4pital psychiatrique le CHUV a inaugur\u00e9 ce matin ce nouveau b\u00e2timent pr\u00e8s de Lausanne une centaine de chercheurs d'\u00e9tudiants m\u00e9decins vont y emm\u00e9nager cet Automne, j'imagine que vous en faites partie Professeur Kim, Do Cu\u00e9nod, bonjour, bonjour, vous \u00eates chef de service au D\u00e9partement de psychiatrie du CHUV et fer de lance de ce Centre en neurosciences psychiatriques alors qu'est ce que \u00e7a apporte d'avoir des m\u00e9decins, des patients de chercheurs sur un m\u00eame site. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [91%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 maintenant, les neurosciences fondamentales, c'est-\u00e0-dire les sciences qui \u00e9tudie le fonctionnement du cerveau fait de Tracfin progresser dernier cinquantaine d'ann\u00e9es comme la g\u00e9n\u00e9tique, l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, alors il est important de cas pass\u00e9s et tout ce qu'on conna\u00eet maintenant la compr\u00e9hension des troubles psychiatriques et pour le faire, il faut \u00eatre sur le m\u00eame site, pour mettre en place des collaborations dites translationnelle entre les chercheurs fondamentaux les cliniciens, chercheurs et avec, en partenariat avec les patients. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [85%] :\r\nJustement, pour les patients, \u00e7a va, \u00e7a va porter quels avantages. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:18) [91%] :\r\nAlors pour pour en parler, n'est -ce pas, c'est pour pouvoir \u00e0 la fin, c'est de pouvoir mieux comprendre les m\u00e9canismes des troubles psychiatriques pour mieux les d\u00e9tecter et le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [87%] :\r\nEt mieux les soigner. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:35) [89%] :\r\nEt puis, et puis aussi, pourquoi pas les pr\u00e9venir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un signe de temps maintenant et on en est sur cette approche cette approche translationnelle n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [94%] :\r\nDonc voil\u00e0, quand on parle de neurosciences psychiatriques, on imagine souvent un malade avec des \u00e9lectrodes sur le cr\u00e2ne ou des patients trait\u00e9s comme des cobayes et c'est quoi la r\u00e9alit\u00e9 de la recherche aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:57) [85%] :\r\nBon j'aimerais insister que la pr\u00e9occupation du patient et de ses proches et toujours au centre de notre cher et qui est aussi fondamentale qu'elle soit, elle est orient\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice du patient, et comme je l'ai dit, ils sont et s'ils en sont nos partenaires Mazembe concr\u00e8tement qu'est -ce qu'on on aimerait l'affaire n'est -ce pas ensemble avec eux il collaborer avec les patients avec leur consentement \u00e0 passer des textes neuro- psychologique par exemple d'entrer dans une machine d'imagerie c\u00e9r\u00e9brale pour pourvoi cassant les \u00e0 alt\u00e9ration potentielle dans le cerveau n'est -ce pas pour en d\u00e9finir les hypoth\u00e8ses inop\u00e9rante et et enterr\u00e9 des m\u00e9canismes rep\u00e9rer de nouvelles cibles th\u00e9rapeutiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [89%] :\r\nQuoi, tout \u00e7a sans ma\u00eetre de c\u00f4t\u00e9, vous l'avez soulign\u00e9 dans le v\u00e9cu la biographie et l'entourage des patients au profit uniquement de la m\u00e9decine dure de de la biologie, merci beaucoup, professeure Kim, Do Cu\u00e9nod nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur longue que l'inauguration de ce Centre de neurosciences psychiatriques et h\u00f4pital psychiatrique \u00e0 Cery, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:08) [63%] :\r\nMerci je vois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:54:00Z"}, {"id": "sound-B6CE7F62-8DF5-46D9-993A-5801D59FAF84", "internalArchiveId": "B6CE7F62-8DF5-46D9-993A-5801D59FAF84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Wall Street, l'indice S&P500 conna\u00eet sa plus importante refonte", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schorderet, Olivier;Claude, Coralie\r\nUn nouveau panier de valeurs va voir le jour \u00e0 Wall Street vendredi. Il doit refl\u00e9ter l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s technologiques, du divertissement et des informations, mais aussi de leur poids croissant au sein des Bourses am\u00e9ricaines.\r\n\r\n* * A Wall Street, l'indice S&P500 conna\u00eet sa plus importante refonte  \r\n***Wall Street va changer de visage ce soir...\r\napr\u00e8s la cl\u00f4ture de la s\u00e9ance. \r\nLe syst\u00e8me qui classe les soci\u00e9t\u00e9s c\u00f4t\u00e9es en diff\u00e9rentes cat\u00e9gories va subir un lifting.\r\nUn nouveau panier de valeurs sera cr\u00e9\u00e9...\r\nIl est cens\u00e9 refl\u00e9ter l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s technologiques, du divertissement et des informations, mais aussi leur poids croissant. \r\nIl s'agit en tout cas de la plus grande refonte de l'histoire du S&P 500 (= esse and pi cinq cents), Olivier Schorderet\r\nAux Etats-Unis, c'est lui l'indice de r\u00e9f\u00e9rence. Plus que le Dow Jones, qui ne regroupe que 30 entreprises, et que le Nasdaq, qui s'int\u00e9resse surtout aux valeurs technologiques. Mais quand a \u00e9t\u00e9 mis en place le syst\u00e8me actuel, en 1999, Facebook n'existait pas. Le t\u00e9l\u00e9phone portable n'\u00e9tait pas greff\u00e9 \u00e0 notre oreille jour et presque nuit. Et les r\u00e9seaux sociaux, on en r\u00eavait peut-\u00eatre seulement. C'\u00e9tait encore le r\u00e8gne des op\u00e9rateurs traditionnels comme AT&T et Verizon. Mais ce monde-l\u00e0 a chang\u00e9, raison pour laquelle le S&P500 comprendra d\u00e8s ce soir un nouveau secteur: celui des \"services de communications\". \r\n***Et qui en fera partie ?\r\n18 entreprises, jusque-l\u00e0 pr\u00e9sents dans les tiroirs des technologies, des telecoms et de la consommation des biens et services. On y trouvera Alphabet, la maison-m\u00e8re de Google; Facebook, Netflix, Disney, CBS, le groupe de medias Comcast, Twitter, ou encore le d\u00e9veloppeur de jeux videos Electronic Arts. Des poids lourds du divertissement, mais aussi des g\u00e9ants du net. Apple, Microsoft ou encore Intel resteront eux dans le tiroir technologique, en compagnie d'autres fabricants de puce informatiques. \r\n***Mais une chose est s\u00fbre, Olivier: ce nouveau secteur des \"services de communications\", c'est du lourd \r\nTous ses membres \u00e0 l'exception de Facebook cartonnent en Bourse. Et ce sont eux qui donneront le ton. Toutes ces entreprises restant au sein du S&P500, cette \u00e9volution ne devrait pas impacter la Bourse de New York. Mais elle offrira de meilleurs rep\u00e8res aux investisseurs qui cherchent \u00e0 parier sur un secteur particulier. Alors bien s\u00fbr il leur faudra r\u00e9\u00e9quilibrer leurs portefeuilles d'action: mais comme ces changements ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s il y a pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, les professionnels de l'investissement ont eu -normalement- le temps de s'y pr\u00e9parer.\r\n***tout le mal qu'on leur souhaite...merci.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842143", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["A Wall Street, l'indice S&P500 conna\u00eet sa plus importante refonte  / 12H30_2018-09-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un nouveau panier de valeurs va voir le jour \u00e0 Wall Street vendredi. Il doit refl\u00e9ter l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s technologiques, du divertissement et des informations, mais aussi de leur poids croissant au sein des Bourses am\u00e9ricaines."], "variantIds": ["ece-9842143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:11:44Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on passe \u00e0 vous, Olivier Schorderet, puisque vous \u00eates l\u00e0 pour nous parler de Wall Street qui va changer de visage, ce soir apr\u00e8s la cl\u00f4ture de la Bourse, le syst\u00e8me qui classe les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en diff\u00e9rentes cat\u00e9gories va subir un lifting, un nouveau panier de valeurs sera cr\u00e9\u00e9, il est cens\u00e9 refl\u00e9ter l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s technologiques du divertissement et de l'information mais aussi leur poids croissant s'agit en tout cas de la plus grande refonte de l'histoire du SN pillant Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, aux \u00c9tats-Unis, c'est lui, l'indice de r\u00e9f\u00e9rence, puisque le Dow Jones qui ne regroupe que 30 entreprises et que le Nasdaq qui s'int\u00e9resse surtout aux valeurs technologiques mais quand a \u00e9t\u00e9 mis en place le syst\u00e8me actuel, en 1999 h\u00e9 bien Facebook n'existait pas, le t\u00e9l\u00e9phone portable n'\u00e9tait pas greff\u00e9 \u00e0 notre oreille jour et presque nuit les r\u00e9seaux sociaux, on en r\u00eavait peut-\u00eatre seulement c'\u00e9tait encore le r\u00e8gne des op\u00e9rateurs traditionnels comme Editis et Verizon mais ce monde- l\u00e0 a chang\u00e9, raison pour laquelle le SNP 500 comprendra d\u00e8s ce soir un nouveau secteur, celui des services de communications qui en fera partie, 18 entreprises jusque -l\u00e0 pr\u00e9sente dans les tiroirs des technologies et des t\u00e9l\u00e9coms, ou encore de la consommation des biens et services, on y trouvera Alphabet la maison- m\u00e8re de Google, Facebook Netflix Disney, CBS, le groupe de m\u00e9dias Comcast Twitter ou encore le d\u00e9veloppeur de jeux vid\u00e9o Electronic Arts s'des poids lourds du divertissement, mais aussi des g\u00e9ants du Net, Apple, Microsoft ou encore Intel resteront eux dans le tiroir technologique en compagnie d'autres fabricants de puces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nMais une chose est s\u00fbre : Olivier ce nouveau secteur des services de communications, c'est du lourd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nOui, tous ses membres \u00e0 l'exception de Facebook cartonnent en bourse et ce sont eux qui donneront le ton ces entreprises restant au sein du SM 500, cette \u00e9volution ne devrait pas impacter la Bourse de New York, mais elle offrira de meilleurs rep\u00e8res aux investisseurs, ce qui cherchent \u00e0 parier sur un secteur en particulier, alors bien s\u00fbr, il leur faudra r\u00e9\u00e9quilibrer leur portefeuille d'actions, mais comme ces changements ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s il y a pr\u00e8s d'une ann\u00e9e, les professionnels de l'investissement ont eu normalement le temps de s'y pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [86%] :\r\nEh ben, on esp\u00e8re merci Olivier Schorderet et on vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:55:00Z"}, {"id": "sound-6EE93EF7-6486-41F4-9674-877AC4739CDC", "internalArchiveId": "6EE93EF7-6486-41F4-9674-877AC4739CDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini le profil des d\u00e9tectives aptes \u00e0 surveiller les assur\u00e9s", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Menichini, Marc;Claude, Coralie\r\nLes Suisses voteront le 25 novembre prochain sur le recours \u00e0 des d\u00e9tectives pour surveiller d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances sociales. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 ce vendredi le profil des futurs d\u00e9tectives et mis en consultation l'ordonnance qui doit r\u00e9guler cette surveillance.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini le profil des d\u00e9tectives aptes \u00e0 surveiller les assur\u00e9s  \r\n***Nous votons le 25 novembre prochain...\r\nSur le recours \u00e0 des d\u00e9tectives pour surveiller d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances sociales...\r\nLe Parlement avait d\u00e9cid\u00e9 en mars dernier de renforcer les contr\u00f4les. \r\nUne d\u00e9cision, contest\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nCe matin le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 le profil des futurs espions..\r\nIl a mis en consultation l'ordonnance qui doit r\u00e9guler cette surveillance des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AI et de l'assurance accidents.\r\nMarc Menichini, qui sont ceux qui pourront enqu\u00eater sur le quotidien d'un assur\u00e9?  \r\nCes sp\u00e9cialistes de l'observation, comme les appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, devront avoir un casier judiciaire vierge, ne pas avoir fait l'objet d'une saisie ou d'une faillite. Ils devront aussi prouver certaines comp\u00e9tences juridiques, avoir une formation et une exp\u00e9rience dans le domaine de la surveillance. \r\nL'autorisation, d\u00e9livr\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales, sera valable 5 ans. Ce permis ne dispensera pas les d\u00e9tectives d'obtenir d'\u00e9ventuelles autorisations au niveau cantonal. \r\n***Marc est-ce que le gouvernement dit comment  les d\u00e9tectives pourront enqu\u00eater? avec quels moyens?\r\nL'ordonnance ne dit rien pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce point. Mais dans le rapport explicatif qui l'accompagne, le l\u00e9gislateur explique vouloir des r\u00e9sultats d'observation clairement \u00e9tablis, des enregistrements sans \u00e9quivoque des d\u00e9placements effectu\u00e9s, tout en attendant des d\u00e9tectives qu'ils agissent de mani\u00e8re cibl\u00e9e, et soient le moins invasif possible.\r\n****L'ordonnance pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui donne aussi quelques pr\u00e9cisions sur la gestion des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es? \r\nLes assureurs devront garantir leur confidentialit\u00e9, un acc\u00e8s restreint aux seules personnes autoris\u00e9s. Ces donn\u00e9es seront accessibles dans leur int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9 surveill\u00e9. La loi lui permet d'ailleurs de soumettre \u00e0 un tribunal la l\u00e9galit\u00e9 de cette surveillance. \r\nCe dispositif entrera en vigueur uniquement si le peuple adopte, le 25 novembre prochain, les modifications de loi vot\u00e9e par le Parlement en mars dernier.  \r\n***Et cette ordonnance est mise en consultation jusqu'au 21 d\u00e9cembre...", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842136", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fini le profil des d\u00e9tectives aptes \u00e0 surveiller les assur\u00e9s  / 12H30_2018-09-21T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les Suisses voteront le 25 novembre prochain sur le recours \u00e0 des d\u00e9tectives pour surveiller d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances sociales. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 ce vendredi le profil des futurs d\u00e9tectives et mis en consultation l'ordonnance qui doit r\u00e9guler cette surveillance."], "variantIds": ["ece-9842136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:12:49Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous votons donc le 25 novembre prochain sur le recours \u00e0 des d\u00e9tectives pour surveiller d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances sociales, ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a pr\u00e9cis\u00e9 le profil des futurs espions, il a mis en consultation : l'ordonnance qui doit r\u00e9guler cette surveillance des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'assurance invalidit\u00e9 et de l'assurance accidents Marc Menichini on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral qui sont ceux qui pourront enqu\u00eater sur le quotidien d'en assurer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [97%] :\r\nCes sp\u00e9cialistes de l'observation, comme les appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devront avoir un casier judiciaire vierge, ne pas avoir fait l'objet d'une saisie ou d'une faillite, ils devront aussi prouver certaines comp\u00e9tences juridiques, avoir une formation et une exp\u00e9rience dans le domaine de la surveillance, l'autorisation d\u00e9livr\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales sera valable 5 ans, ce permis ne dispensera pas les d\u00e9tectives d'obtenir d'\u00e9ventuelles autorisations au niveau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [95%] :\r\nMarc, est-ce que le gouvernement dit comment les d\u00e9tectives pourront enqu\u00eater avec quels moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nEh bien l'ordonnance ne dit rien, pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce point, mais dans un rapport explicatif publi\u00e9 ce matin aussi le l\u00e9gislateur indique vouloir des r\u00e9sultats d'observation clairement \u00e9tablis des enregistrements sans \u00e9quivoque des d\u00e9placements effectu\u00e9s tout en attendant des dettes et des d\u00e9tectives qu'ils agissent de mani\u00e8re cibl\u00e9e et soient le moins invasif possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [97%] :\r\nL'ordonnance pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui donne aussi quelques pr\u00e9cisions sur la gestion des donn\u00e9es qui seront r\u00e9colt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [94%] :\r\nEh oui, cette gestion devra se faire en toute confidentialit\u00e9, les donn\u00e9es seront aussi accessibles dans leur int\u00e9gralit\u00e9 pour les assur\u00e9s, surveiller la loi lui leur permettra d'ailleurs de soumettre \u00e0 un tribunal la l\u00e9galit\u00e9 de cette surveillance tout ce dispositif entrera en vigueur, uniquement si le peuple adopte le 25 novembre prochain les modifications de loi vot\u00e9e par le Parlement en mars dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nMarc Menichini merci et cette ordonnance est mise en consultation jusqu'au 21 d\u00e9cembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:39:17Z"}, {"id": "sound-FF777621-DC4A-49AE-9E18-8CE77416DCF1", "internalArchiveId": "FF777621-DC4A-49AE-9E18-8CE77416DCF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet acquiert le statut de pr\u00e9venu", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sazpinar, Tania;Claude, Coralie;Ya\u00ebl Hayat, avocate sp\u00e9cialiste en droit p\u00e9nal\r\nLe Grand conseil genevois a vot\u00e9 jeudi la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, \u00e0 la demande du principal int\u00e9ress\u00e9 et du Minist\u00e8re public, qui souhaite ouvrir une enqu\u00eate. Pierre Maudet acquiert d\u00e9sormais le statut de pr\u00e9venu d'acceptation d'un avantage.\r\n\r\n* * Pierre Maudet acquiert le statut de pr\u00e9venu  \r\n***A Gen\u00e8ve...\r\nPierre Maudet pourra \u00eatre entendu en tant que pr\u00e9venu...\r\nle Grand Conseil a vot\u00e9 hier la lev\u00e9e de son immunit\u00e9...\r\nA la demande du principal int\u00e9ress\u00e9 et du minist\u00e8re public...qui souhaite ouvrir une enqu\u00eate pour entendre le conseiller d'Etat...\r\nTania Sazpinar on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, Pierre Maudet acquiert d\u00e9sormais le statut de pr\u00e9venu..d'acceptation d'un avantage. \r\nOui avec cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9 vot\u00e9e hier l'enqu\u00eate p\u00e9nale peut commencer. La prochaine \u00e9tape devrait \u00eatre l'audition de Pierre Maudet par les procureurs en charge du dossier. Cette d\u00e9cision du Grand Conseil est vraiment une \u00e9tape cl\u00e9 pour la suite de l'enqu\u00eate mais \u00e9galement pour la d\u00e9fense comme l'explique l'avocate sp\u00e9cialiste en droit p\u00e9nal Ya\u00ebl Hayat:\r\n SON 20''\r\n*** Et Tania est ce qu'il est possible de savoir quand l'enqu\u00eate pourrait aboutir..\r\nNon franchement difficile a dire selon plusieurs sp\u00e9cialiste contact\u00e9s. Mais j'ai quand m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 Yael Hayat sur quoi pourrait d\u00e9boucher l'instruction..\r\n SON 20''\r\nEncore vraiment trop t\u00f4t pour pr\u00e9dire de l'issue. Au niveau poltique beaucoup aimeraient avoir des r\u00e9ponses rapidement mais il va peut-\u00eatre falloir \u00eatre patient car comme on le dit souvent le temps de la justice n'est pas le m\u00eame que le temps du politique!", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pierre Maudet acquiert le statut de pr\u00e9venu / 12H30_2018-09-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand conseil genevois a vot\u00e9 jeudi la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Pierre Maudet, \u00e0 la demande du principal int\u00e9ress\u00e9 et du Minist\u00e8re public, qui souhaite ouvrir une enqu\u00eate. Pierre Maudet acquiert d\u00e9sormais le statut de pr\u00e9venu d'acceptation d'un avantage."], "variantIds": ["ece-9842139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:15:00Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn part \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s on Pierre Maudet pourra \u00eatre entendu en tant que pr\u00e9venu puisque le Grand Conseil a vot\u00e9 hier la lev\u00e9e de son immunit\u00e9, \u00e0 la demande du minist\u00e8re public qui souhaite ouvrir un enqu\u00eate pour entendre le conseiller d'\u00c9tat, Tania Sazpinar Pierre Maudet acquiert d\u00e9sormais le statut de pr\u00e9venu d'acceptation d'un Avantage oui avec cette lev\u00e9e d'immunit\u00e9, vot\u00e9e hier l'instruction p\u00e9nale peut commencer, la prochaine \u00e9tape devrait \u00eatre l'audition de Pierre Maudet par les procureurs en charge du dossier, cette d\u00e9cision du Grand Conseil est vraiment une \u00e9tape cl\u00e9 pour la suite de l'enqu\u00eate, mais \u00e9galement pour la d\u00e9fense, comme l'explique l'avocate sp\u00e9cialiste en droit p\u00e9nal Ya\u00ebl Hayat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [87%] :\r\nEt je pense que la d\u00e9fense peut d\u00e9sormais se r\u00e9aliser, elle \u00e9tait jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mutique, puisque Pierre Maudet r\u00e9serv\u00e9 sa d\u00e9fense au minist\u00e8re public jusqu'\u00e0 ce jour, il \u00e9tait doit tout, maintenant il y a un vrai face-\u00e0-face, il va y avoir une confrontation, il va pouvoir participer, \u00eatre d\u00e9fendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [93%] :\r\nEt Tania est -ce qu'il est possible de savoir quand l'enqu\u00eate pourrait aboutir non franchement difficile \u00e0 dire, selon plusieurs sp\u00e9cialiste contact\u00e9s mais j'ai quand m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 Yael Hayat sur quoi pourrait d\u00e9boucher l'instruction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [91%] :\r\nAu terme de cette instruction qui va se d\u00e9rouler \u00e0 huis clos, h\u00e9 bien le minist\u00e8re public gras, il a plusieurs possibilit\u00e9s, il peut classer, il peut condamner il peut renvoyer en jugement mais \u00e9videmment qu'\u00e0 ce stade, il est beaucoup trop t\u00f4t pour pr\u00e9dire ce qui va ce qui va se r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nOn entend encore vraiment trop t\u00f4t pour pr\u00e9dire de l'issue au niveau politique, beaucoup aimeraient avoir des r\u00e9ponses rapidement mais il va peut-\u00eatre falloir \u00eatre patient car comme on le dit souvent, le temps de la justice n'est pas le m\u00eame que le temps du politique Antonioz Ospina en Direct de Gen\u00e8ve et on fait un petit tour sur la route, maire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:51:00Z"}, {"id": "sound-C2C91B38-47B9-4E5A-94A4-A483B7E954F6", "internalArchiveId": "C2C91B38-47B9-4E5A-94A4-A483B7E954F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inauguration du Mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation \u00e0 Porrentruy", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Klein, Gael;Claude, Coralie;Alain Perret, le plus grand producteur de damassine du canton du Jura;Michel Thentz, ing\u00e9nieur horticole et  homme politique suisse, membre du Parti socialiste\r\nLe tout nouveau Mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 Porrentruy, sur le domaine d'Alain Perret, le plus grand producteur de Damassine du Jura. Ses promoteurs veulent en faire un site de r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine des spiritueux suisses.\r\n\r\n* * Inauguration du Mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation \u00e0 Porrentruy ***Si vous aimez la Damassine...les eaux de vie ou tout simplement la confiture et les fruits...\r\nLe tout nouveau mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation vous int\u00e9ressera...\r\nIl a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin (vendredi) \u00e0 Porrentruy...(sur le domaine d'Alain Perret, le plus grand producteur de damassine du canton.) \r\nIl referme notamment la collection des alambics de l'ancienne R\u00e9gie F\u00e9d\u00e9rale des Alcools.\r\nVisite sign\u00e9e Ga\u00ebl Klein.\r\n***Et l'ouverture au public est pr\u00e9vue demain...", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842144", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Inauguration du Mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation \u00e0 Porrentruy / 12H30_2018-09-21T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Le tout nouveau Mus\u00e9e suisse des fruits et de la distillation a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce vendredi matin \u00e0 Porrentruy, sur le domaine d'Alain Perret, le plus grand producteur de Damassine du Jura. Ses promoteurs veulent en faire un site de r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine des spiritueux suisses."], "variantIds": ["ece-9842144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:12:49Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi vous aimez la damassine les eaux de vie ou tout simplement la confiture et les fruits, h\u00e9 bien, le tout nouveau Mus\u00e9e suisse des fruits de la distillation vous int\u00e9ressera l'\u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce matin \u00e0 Porrentruy sur le domaine d'Alain Perret, le plus grand producteur de damassine du canton, il referme notamment la collection des alambics de l'ancienne R\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale des Alcools visite sign\u00e9e Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [79%] :\r\nC'est vrai, c'est tellement violent les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nAlain Perret ce projet, \u00e7a fait pratiquement 10 ans d'voulu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [89%] :\r\nLa vie g\u00e9rer m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus ses alambics \u00e0 qui on a mis des yeux puis qui semble tr\u00e8s vivant qui vivent ces p\u00e9riodes un peu tourment\u00e9 pour \u00eatre de nouveau mis en valeur, \u00e7a fait plaisir \u00e0 voir ah oui tout \u00e0 fait, bon, j'esp\u00e8re que les enfants n'auront pas trop peur avec ses yeux mais \u00e7a donne une vie \u00e0 \u00e0 ces alambics, \u00e7a les met en sc\u00e8ne, de mani\u00e8re tr\u00e8s ludique et tr\u00e8s instructif aussi voil\u00e0, puis il y a quand m\u00eame sera peine alors on essaie au au pays de la damassine, mais quand m\u00eame ce rappel sur la fin avec l'hymne national et puis le fait qu'il signe \u00e0 tous les alcools de Suisse, le site se veut se veut vraiment national au niveau des dit donc cette collection d'alambics vient depuis l'ensemble du territoire suisse, donc on a, on a cr\u00e9\u00e9 un clin d'oeil \u00e0 l'ensemble des produits spiritueux de haut de gamme de toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [72%] :\r\nParce qu'en plantant par de pommes j'obtiens un pommier qui produit les m\u00eames pas malheureusement non pas partie grand, lui, l'objectif de cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [90%] :\r\nMichel Thentz, ancien ministre jurassien mais vous \u00eates \u00e0 la base, arboriculteurs quand m\u00eame cette grange aux fruits, c'est quelque chose de fondamental dans l'approche qu'on voulait ici dans cette nouvelle offre touristique oui en effet, il nous paraissait important de ne pas pr\u00e9senter uniquement les aspects eau-de-vie et \u00e9laboration autour d'un alambics mais d'ouvrir en fait le sujet depuis la production du fruits depuis la multiplication de l'arbre fruitier jusqu'\u00e0 l'\u00e9laboration du produit fini, que ce soit des aujourd'hui mais que \u00e7a soit aussi des sirops et des confitures, etc c'est \u00e7a tout l'int\u00e9r\u00eat en fait de ce projet, son profil est tr\u00e8s int\u00e9ressant, le nouveau Mus\u00e9e suisse des fruits de la distillation attend 12000 visiteurs par ann\u00e9e, il sera ouvert au public d\u00e8s demain, vous ne croyez pas qu'une autre candidate serait mieux que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nPorrentruy de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:57:00Z"}, {"id": "sound-7436A326-DE48-4898-8BBD-B6D84EA5C599", "internalArchiveId": "7436A326-DE48-4898-8BBD-B6D84EA5C599", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le volume des d\u00e9chets sur Terre risque d'augmenter de 70% d'ici \u00e0 2050", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Iselin, Sophie;Claude, Coralie\r\nLa prolif\u00e9ration des d\u00e9chets sur Terre constitue une menace pour la sant\u00e9 de la population et l'environnement, avertit la Banque mondiale. Si aucune mesure n'est prise urgemment, le volume des d\u00e9chets va cro\u00eetre de 70% d'ici \u00e0 2050.\r\n\r\n* * Le volume des d\u00e9chets sur Terre risque d'augmenter de 70% d'ici \u00e0 2050  \r\n***Un rapport alarmant \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nCelui de la Banque Mondiale sur le volume de d\u00e9chets dans le monde!\r\nLa masse de d\u00e9chet pourrait augmenter de 70% d'ici 2050...\r\nSophie Iselin, l'organisation pointe du doigt le plastique...\r\n  29\"\r\n((Et bien oui parce que la mati\u00e8re plastique est particuli\u00e8rement r\u00e9sistante.. \r\nSes composants peuvent avoir un impact sur l'environnement des centaines voir des milliers d'ann\u00e9es! Le plastique qui repr\u00e9sente  \u00e0 lui  seuls plus de 10 pourcents de la masse de d\u00e9chet solides g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'Homme...\r\nEt ce qui inqui\u00e8te la Banque Mondiale aujourd'hui, c'est la prolif\u00e9ration vertigineuse de ces d\u00e9chets...qui pourraient peser quasiment 3 milliards et demi de tonnes d'ici 2050... ))\r\n***Le chiffre donne le vertige... Concr\u00e9tement, qu'est-ce qu'on peut faire pour stoper la production de d\u00e9chet?\r\n  32\"\r\n((En m\u00eame temps que ce cri d'alarme, l'organissation lance quelques pistes... Surtout en direction de la gestion de ces d\u00e9chets qui est tr\u00e8s variable en fonction des r\u00e9gions du monde...  Vous vous en doutez Coralie c'est surtout dans les pays les plus pauvres que le recyclage est \u00e0 la tra\u00eene... L\u00e0 encore on a des chiffres.\r\nLe pays riches qui  produisent quand m\u00eame un tiers des d\u00e9chets globaux sur terre... Arrivent \u00e0 en recycler \u00e9galement un tiers! \r\nAlors que dans les r\u00e9gions en voie de d\u00e9veloppement c'est \u00e0 peine 4 pourcents des d\u00e9chets qui sont tri\u00e9s et r\u00e9utilis\u00e9s.))\r\n***Donc, c'est l\u00e0 qu'il faut agir aujourd'hui?\r\n22\"\r\n((C'est effectiviment l'une des mesures qui est pr\u00f4n\u00e9e par l'organisatioin internationale de la banque mondiale... Fournir des financements aux pays qui en ont le plus besoin pour d\u00e9velopper des syst\u00e8mes de gestion publiques de ces d\u00e9tritus.\r\nAutre priorit\u00e9! R\u00e9duire la consommation de plastique en \u00e9duquant les consommateurs et les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir!))\r\n***Sophie Iselin merci...\r\non retient...ce chiffre...3 milliards et demi de tonnes...ce que pourraient peser les d\u00e9chets dans le monde...", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842140", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le volume des d\u00e9chets sur Terre risque d'augmenter de 70% d'ici \u00e0 2050 / 12H30_2018-09-21T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["La prolif\u00e9ration des d\u00e9chets sur Terre constitue une menace pour la sant\u00e9 de la population et l'environnement, avertit la Banque mondiale. Si aucune mesure n'est prise urgemment, le volume des d\u00e9chets va cro\u00eetre de 70% d'ici \u00e0 2050."], "variantIds": ["ece-9842140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:13:58Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un rapport alarmant : celui de la Banque mondiale sur le volume de d\u00e9chets dans le monde, la masse de d\u00e9chet pourrait augmenter de 70 pourcent d'ici 2050 Sophie Iselin, l'organisation pointe du doigt le plastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nIl faut dire que la mati\u00e8re plastique est particuli\u00e8rement r\u00e9sistante ses composants peuvent avoir un impact sur l'environnement des centaines voire des milliers d'ann\u00e9es plus Terre et le plastique repr\u00e9sente \u00e0 lui seul plus de 10 pourcent de la masse de d\u00e9chets solides g\u00e9n\u00e9r\u00e9s sur la plan\u00e8te et ce qui inqui\u00e8te la Banque mondiale aujourd'hui, c'est la prolif\u00e9ration vertigineuse de ces d\u00e9chets qui pourraient peser quasiment 3 milliards et demi de tonnes d'ici 2005 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [88%] :\r\nEt le chiffre donne le vertige, en \u00e7a c'est s\u00fbr, concr\u00e8tement, Sophie qu'est -ce qu'on peut faire pour stopper la production de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nAlors en m\u00eame temps que ce cri d'alarme, l'organisation lance quelques pistes, surtout en direction de la gestion de ces d\u00e9chets, qui est tr\u00e8s variable en fonction des r\u00e9gions du monde, vous vous en doutez, Coralie, c'est surtout dans les pays les plus pauvres que le recyclage est \u00e0 la tra\u00eene et l\u00e0 encore, on a des chiffres, les pays d\u00e9velopp\u00e9s produisent quand m\u00eame un tiers des d\u00e9chets globaux sur Terre, ils arrivent en recycler \u00e9galement un tiers alors que dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, c'est \u00e0 peine 4 pourcent des d\u00e9chets qui sont tri\u00e9s et r\u00e9utilis\u00e9s, donc c'est l\u00e0 qu'il faut agir aujourd'hui, c'est effectivement l'une des mesures qui est pr\u00f4n\u00e9e par l'Organisation internationale de la Banque mondiale, fournir des financements aux pays qui en ont le plus besoin pour d\u00e9velopper des syst\u00e8mes de gestion publiques de ces d\u00e9tritus autre priorit\u00e9 : r\u00e9duire la consommation de plastique en \u00e9duquant les consommateurs et aussi et surtout les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [92%] :\r\nSophie Iselin, merci, on retient ce chiffre, 3 milliards et demi de tonnes ce que pourraient peser les d\u00e9chets dans le monde en 2050 il y avait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:53:00Z"}, {"id": "sound-4BD02ED0-F930-48D8-8BCB-CAEB1B423E4F", "internalArchiveId": "4BD02ED0-F930-48D8-8BCB-CAEB1B423E4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet fribourgeois de r\u00e9forme des retraites inqui\u00e8te les enseignants", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gaudiano, Fabrice;Claude, Coralie;Ga\u00e9tan Emonet, enseignant et co-pr\u00e9sident de l'association fribourgeoise des enseignants;Georges Godel, Grand argentier fribourgeois\r\nA Fribourg, le projet de r\u00e9forme de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat risque de d\u00e9clencher un d\u00e9part massif de collaborateurs, notamment parmi les enseignants qui souhaitent rester sous l'ancien r\u00e9gime des retraites.\r\n\r\n* * Le projet fribourgeois de r\u00e9forme des retraites inqui\u00e8te les enseignants ***Il y a avait du monde et du bruit...hier apr\u00e8s-midi dans les rues de Fribourg.\r\n1500 personnes ont manifest\u00e9 contre le projet de r\u00e9forme des retraites de la fonction publique...\r\nChiffre communiqu\u00e9 par les organisateurs...\r\nUn projet qui risque de d\u00e9clencher un d\u00e9part massif de collaborateurs...notamment parmi les enseignants qui souhaitent rester sous l'ancien r\u00e9gime des retraites...\r\nFabrice Gaudiano...\r\n  1'44\"\r\n((Un changement de primaut\u00e9s contre une recapitalisation partielle... voil\u00e0 en quoi consiste le projet de r\u00e9forme de la caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat. Il implique aussi une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite... et une baisse de prestations pour les employ\u00e9s \u00e2g\u00e9s de 45 \u00e0 60 ans.\r\nPour les enseignants... ce projet... tel que pr\u00e9sent\u00e9... est une bombe \u00e0 retardement: il implique un potentiel de d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9e d'environ 600 personnes... ce qui correspond \u00e0 plus de 300 postes \u00e9quivalent plein temps: Ga\u00e9tan Emonet, enseignant et co-pr\u00e9sident de l'association fribourgeoise des enseignants...\r\nIl y a donc du souci \u00e0 se faire... m\u00eame si pour l'heure... le projet de r\u00e9forme des retraites de la fonction publique n'est qu'une proposition... et que son entr\u00e9e en vigueur... esp\u00e9r\u00e9 pour 2020... n'est pas d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9. Grand argentier et artisan du changement de syst\u00e8me de pr\u00e9voyance cantonal... Georges Godel reconna\u00eet qu'il y a un probl\u00e8me de p\u00e9nurie potentiel... du c\u00f4t\u00e9 des enseignants...\r\nSelon les enseignants... entre 80 et 90 enseignants sortent chaque ann\u00e9e de la Haute Ecole P\u00e9dagogique de Fribourg... ce qui suffit juste a assurer le remplacement des d\u00e9parts \u00e0 la retraite dits \"normaux\". En cas de d\u00e9part massif li\u00e9 au nouveau syst\u00e8me de pr\u00e9voyance... la p\u00e9nurie d'enseignants semble donc programm\u00e9e.))", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842141", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le projet fribourgeois de r\u00e9forme des retraites inqui\u00e8te les enseignants / 12H30_2018-09-21T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, le projet de r\u00e9forme de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat risque de d\u00e9clencher un d\u00e9part massif de collaborateurs, notamment parmi les enseignants qui souhaitent rester sous l'ancien r\u00e9gime des retraites."], "variantIds": ["ece-9842141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:12:49Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl y avait du monde et du bruit, hier apr\u00e8s- midi dans les rues de Fribourg 1500 personnes ont manifest\u00e9 contre le projet de r\u00e9forme des retraites de la fonction publique, chiffre communiqu\u00e9 par les organisateurs, un projet qui risque de d\u00e9clencher un d\u00e9part massif de collaborateurs, notamment parmi les enseignants, qui souhaitent rester sous l'ancien r\u00e9gime des retraites pr\u00e9cisions Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nUn changement de primaut\u00e9 contre une recapitalisation partielle, voil\u00e0 en quoi consiste le projet de r\u00e9forme de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg il implique aussi une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et une baisse de prestations pour les employ\u00e9es, \u00e2g\u00e9es de 45 \u00e0 60 ans, pour les enseignants, ce projet est telle que pr\u00e9sent\u00e9 est une bombe \u00e0 retardement, il implique un potentiel de d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9e d'environ 600 personnes, ce qui correspond \u00e0 plus de 300 postes \u00e9quivalent plein temps Ga\u00e9tan Emonet et co- pr\u00e9sident de l'association fribourgeoise des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des enseignants, nous avons vraiment peur d'une p\u00e9nurie et et de d\u00e9parts \u00e0 la retraite avanc\u00e9e entre 60 et 62 ans, de nombreux coll\u00e8gues, puisque on sait d\u00e9j\u00e0 qu'on est \u00e0 flux tendu que la d\u00e9mographie augmente toujours dans dans notre canton et pour l'I 4 5 ans \u00e0 venir, il y a vraiment du souci \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nIl y a donc du souci \u00e0 se faire, m\u00eame si pour l'heure, le projet de r\u00e9forme des retraites de la fonction publique n'est qu'une proposition et que son entr\u00e9e en vigueur esp\u00e9r\u00e9 pour 2020 n'est pas d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e, grand argentier et artisan du changement de syst\u00e8me de pr\u00e9voyance cantonal, Georges Godel, reconna\u00eet qu'il y a un probl\u00e8me de p\u00e9nurie potentiel du c\u00f4t\u00e9 des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [93%] :\r\nMais effectivement, il pourrait y avoir p\u00e9nurie mais je pr\u00e9cise qu'aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat qui est comp\u00e9tent pour fixer l'entr\u00e9e en vigueur n'a pris aucune d\u00e9cision, je n'ai pas de plan B et je vous assure que la direction de l'Instruction publique des affaires culturelles et du sport, a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures en terme de formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nSelon les enseignants, entre 80 et 90 jeunes sortent chaque ann\u00e9e de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Fribourg, ce qui suffit juste a assurer le remplacement des d\u00e9parts \u00e0 la retraite dits normaux en cas d'd\u00e9part massif li\u00e9 au nouveau syst\u00e8me de pr\u00e9voyance, la p\u00e9nurie d'enseignants semble donc programm\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:49:00Z"}, {"id": "sound-7ED46E98-53E5-481E-BB0A-FEB5A6BCC354", "internalArchiveId": "7ED46E98-53E5-481E-BB0A-FEB5A6BCC354", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'id\u00e9e d'un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au FC Sion fait son chemin", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Allemann, Bernardin;Claude, Coralie\r\nUn mus\u00e9e retra\u00e7ant l'histoire du c\u00e9l\u00e8bre club de football de Sion pourrait voir le jour en pleine ville. L'id\u00e9e a fait son chemin dans la capitale valaisanne et une premi\u00e8re r\u00e9union avec des repr\u00e9sentants d'entreprises aura lieu ce vendredi apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n* * L'id\u00e9e d'un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au FC Sion fait son chemin  \r\n***Si je vous dis FC Sion...vous me dites quoi?\r\nChristian constantin...\r\nStade de Tourbillon. \r\nEt bien \u00e0 l'avenir le FC Sion ce sera peut-\u00eatre aussi un Mus\u00e9e, qui retracera l'histoire du club. \r\nL'id\u00e9e a fait son chemin dans la capitale valaisanne, et un premier pas va \u00eatre franchi cet apr\u00e8s-midi. \r\nBernardin Allemann, il s'agit dans un premier temps de savoir si l'id\u00e9e est r\u00e9alisable...\r\nIl existe pour l'instant un pr\u00e9-projet \u00e0 Sion. Port\u00e9 notamment par une personne, c'est Jean-Philippe Cotter, qui est le pr\u00e9sident de l'Association FC Sion footbasll pour tous, qui regroupe les mouvements juniors, amateurs du club. Ce pr\u00e9-projet, c'est de faire un mus\u00e9e, non pas au stade, mais en ville. Selon nos informations, ce serait dans un endroit d'environ 200 m\u00e8tres carr\u00e9s, une salle qui servait de mus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9. Un endroit qui appartient \u00e0 la ville de Sion, qui serait favorable \u00e0 ce projet. Mais cela co\u00fbte d el'argent. Et une r\u00e9union est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s-midi. Des repr\u00e9sentants d'entreprise de la r\u00e9gion se verront proposer le projet, le but \u00e9tant de voir ce qu'il est possible de faire et de constater s'il est possible de r\u00e9unir un budget. \r\n***Un Mus\u00e9e pour un club de football, c'est assez rare en Suisse...\r\nLers grands clubs du monde ont leur mus\u00e9e. Certaines, certains d'entre vous ont peut-\u00eatre d\u00e9\u00e0j\u00e0 proifit\u00e9 de leur vancaces pour visiter ceux de Barcelone, de Madrid, d'Arsenal, d'autres aussi peut-\u00eatre. Il y a St.Etienne pas tr\u00e8s loin en France.  Le but de ces mus\u00e9es, c'est \u00e9videmment d'ancrer un peu plus le club dans une histoire, d'\u00e9taler ses troph\u00e9es, de vendre ensuite des maillots, des accessoires. En Suisse, c'est plus rare. B\u00e2le, Young Boys en ont un. Ils sont situ\u00e9s au stade, avec \u00e9videmment une visite \u00e0 la boutique qui permet de financer le mus\u00e9e. A Sion, l'originalit\u00e9 est l'endroit, pas le stade, o\u00f9 il y a peu de gens qui passent hormis les jours de matchs et les habitants du quartier, mais au centre \u00e0 proximit\u00e9 de la place de la Planta, lieu des grands rassemblements, notamment apr\u00e8s les victoires en Coupe de Suisse. Tout reste \u00e0 mettre en place. Pour l'emplacement, ca semble plus ou mois r\u00e9gl\u00e9, mais s'il faudra clairifer tout cela, apr\u00e8s il faut de quoi remplir, des objets, et bien s\u00fbr un financement.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e d'un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au FC Sion fait son chemin / 12H30_2018-09-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Un mus\u00e9e retra\u00e7ant l'histoire du c\u00e9l\u00e8bre club de football de Sion pourrait voir le jour en pleine ville. L'id\u00e9e a fait son chemin dans la capitale valaisanne et une premi\u00e8re r\u00e9union avec des repr\u00e9sentants d'entreprises aura lieu ce vendredi apr\u00e8s-midi."], "variantIds": ["ece-9842138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:13:58Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi je vous dis FC Sion, vous me dites quoi Christian Constantin, stade de Tourbillon, h\u00e9 bien vous revenir un coup avant oui la coupe avenir Bernardin Allemann le FC Sion, ce sera peut-\u00eatre aussi un Mus\u00e9e qui retracera l'histoire du club l'id\u00e9e fait son chemin dans la capitale valaisanne en 1er pas va \u00eatre franchi cet apr\u00e8s- midi, il s'agit, Bernardin Allemann dans un 1er temps de savoir si l'id\u00e9e est r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, parce qu'il existe pour l'instant un pr\u00e9- projet on va appeler \u00e7a comme \u00e7a \u00e0 Sion, port\u00e9 notamment par une personne, selon nos informations, c'est Jean-Philippe caut\u00e8res qui est le pr\u00e9sident de l'Association FC Sion football pour tous ceux qui regroupe les mouvements juniors amateurs du club et ce pr\u00e9- projet ben, c'est de faire un mus\u00e9e non pas au stade, mais en ville, sur nos formation sur cette zone dans un endroit d'environ 200 m2, une salle qui servait de mus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 en l'endroit qui appartient \u00e0 la ville de Sion, qui serait favorable \u00e0 ce projet, mais cela co\u00fbte de l'argent certainement pas loin de un 1000000 et une r\u00e9union est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi des repr\u00e9sentants d'entreprises de la r\u00e9gion se verront proposer ce projet pr\u00e9sent\u00e9 ce projet, le but \u00e9tant de voir ce qu'il est possible de faire et de constater, ensuite, il est possible, c'est que le plus important de r\u00e9unir un budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [87%] :\r\nOui, effectivement, un bon, un mus\u00e9e pour un club de foot, c'est assez rare en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nOui, alors les grands clubs du monde, on leur mus\u00e9e certaines certains d'autres vous ont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 profiter de leurs vacances \u00e0 l'\u00e9tranger pour visiter ceux de Barcelone de de Madrid, Arsenal, d'autres aussi, peut-\u00eatre, il y a sept \u00c9tienne, pas tr\u00e8s loin en France, le but de ces mus\u00e9es, c'est \u00e9videmment d'ancrer un peu plus le club dans une histoire d'\u00e9taler ses troph\u00e9es de vendre ensuite bien s\u00fbr des maillots diff\u00e9rents accessoires en Suisse, c'est plus rare, B\u00e2le Young Boys, le FC Z\u00fcrich en ont un, ils sont situ\u00e9s au stade pour les 2 premiers, en tout cas pas pour le 3\u00e8me, avec \u00e9videmment une visite toujours \u00e0 la boutique qui permet de financer le mus\u00e9e \u00e0 Sion, l'originalit\u00e9, c'est donc l'endroit pas le stade o\u00f9 il y a peu de gens qui passent, hormis les jours de matchs et les habitants du quartier, mais au Centre, \u00e0 proximit\u00e9 de la place de la Planta, lieu des grands rassemblements, notamment apr\u00e8s les victoires en Coupe de Suisse, tout reste \u00e0 mettre en place alors pour le placement \u00e7a sent plus ou mois r\u00e9gl\u00e9 mais ensuite, il lui faudra remplir \u00e9videmment des des objets, pourquoi pas les portraits d'et entra\u00eeneur vir\u00e9 \u00e9tudes successives, pourquoi pas, \u00e7a peut, \u00e7a pour la sant\u00e9 des garanties \u00e0 la place, oui, sur le sol au plafond et puis bien s\u00fbr le le financement le la 2\u00e8me interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [88%] :\r\nAffaire \u00e0 suivre donc, cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, merci beaucoup, Bernardin Allemann on part \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T10:47:22Z"}, {"id": "sound-9987DF51-0AFA-4364-B45F-0683E01FE8E8", "internalArchiveId": "9987DF51-0AFA-4364-B45F-0683E01FE8E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moscou accuse Washington de vouloir l'\u00e9vincer du march\u00e9 de l'armement: interview d'Alexandre Vautravers", "publicationDate": "2018-09-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : REVOIN;Gultas, Mehmet;Revoin, Jean-Didier \r\nLes nouvelles sanctions des Etats-Unis visant une entit\u00e9 chinoise ayant achet\u00e9 des armes russes menacent \"la stabilit\u00e9 mondiale\", a d\u00e9nonc\u00e9 un vice-ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Interview d'Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute de l'UNIGE.\r\n\r\n* * Moscou accuse Washington de vouloir l'\u00e9vincer du march\u00e9 de l'armement: interview d'Alexandre Vautravers 18h Moscou accuse Washington de vouloir l'\u00e9vincer du march\u00e9 de l'armement\r\nAu lendemain des nouvelles sanctions am\u00e9ricaines qui ont pris pour cible la Russie au motif qu'elle s'\u00e9tait ing\u00e9r\u00e9e dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les r\u00e9actions sont vives.\r\nD'autant que pour la premi\u00e8re fois, une entit\u00e9 chinoise est sanctionn\u00e9e pour avoir achet\u00e9 des armes russes.\r\nMoscou d\u00e9nonce ni plus ni moins une volont\u00e9 am\u00e9ricaine de l'\u00e9vincer du march\u00e9 mondial de l'armement, alors que la Chine a fait part de sa \u00ab grande indignation \u00bb\r\nJean-Didier Revoin, vous \u00eates en direct de Moscou...\r\nEn quoi consistent au juste ces nouvelles sanctions am\u00e9ricaines d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es en raison de ce que Washington estime \u00eatre une ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine ?\r\n33 nouvelles personnes ou entreprises russes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es sur la liste noire am\u00e9ricaine. On y trouve par exemple le patron du GRU, le renseignement militaire russe, l'organisation paramilitaire Wagner qui est une sorte de milice priv\u00e9e active en Syrie et en Ukraine, ainsi que son financier qui est un proche de Vladimir Poutine ou l'usine Soukho\u00ef qui produit des avions civils et militaires. Les entreprises qui traiteraient avec les personnes ou entit\u00e9s figurant sur cette liste noire s'exposent \u00e0 des sanctions am\u00e9ricaines dans la mesure o\u00f9 elles utilisent le dollar dans leurs \u00e9changes. Pour la premi\u00e8re fois, hier, Washington a inscrit sur sa liste noire une entreprise chinoise qui a achet\u00e9 des avions de chasse et des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe.\r\n- Comment la Chine a-t-elle r\u00e9agi en r\u00e9alisant qu'une de ces entreprises figurait sur cette liste noire ?\r\nP\u00e9kin a fait part de sa grande indignation, appelant les Etats-Unis \u00e0 retirer cette entreprise, ainsi que son directeur de leur liste noire sous peine de devoir en payer les cons\u00e9quences. La diplomatie chinoise a rappel\u00e9 la nature strat\u00e9gique de sa coop\u00e9ration avec la Russie, dans le but de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes des deux pays et d'assurer la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion. Geng Shuan, son porte-parole, a d\u00e9nonc\u00e9 une violation grave des principes fondamentaux des relations internationales, \u00e9voquant m\u00eame une faute des Etats-Unis.\r\n- On imagine qu'\u00e0 Moscou, les r\u00e9actions sont de m\u00eame nature ?\r\nLe porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov a d'abord d\u00e9clar\u00e9 que Moscou avait anticip\u00e9 ces nouvelles sanctions am\u00e9ricaines. Mais dans le m\u00eame temps, il a d\u00e9nonc\u00e9 le fait qu'avec ces nouvelles sanctions, les Etats-Unis cherchaient ni plus ni moins \u00e0 \u00e9vincer la Russie du march\u00e9 mondial de l'armement. On sait que la Turquie pourrait acheter des syst\u00e8mes anti-missiles russes S-400 et pourrait ainsi, elle aussi figurer sur cette liste. Le vice-ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Ryabkov a accuser les Etats-Unis d'\u00e9branler la stabilit\u00e9 mondiale de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie. \u00ab Jouer avec le feu est stupide car cela peut devenir dangereux \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a ajout\u00e9 que pour Washington, prendre des mesures contre la Russie \u00e9tait devenu un plaisir national. Selon ses calculs, il s'agirait du 60e train de sanctions contre la Russie depuis 2011. En d\u00e9placement en Serbie, le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a \u00e9voqu\u00e9 que ces nouvelles sanctions discr\u00e9ditaient un peu plus le syst\u00e8me du dollar, le risque de s'exposer \u00e0 des poursuites am\u00e9ricaines incitant, selon le ministre russe, une quantit\u00e9 croissante de pays \u00e0 s'en d\u00e9tourner", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9842124", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Moscou accuse Washington de vouloir l'\u00e9vincer du march\u00e9 de l'armement: interview d'Alexandre Vautravers / FOR_2018-09-21T18:08:00_developpement-5", "Forum du 21.09.2018"], "alternativeSummary": ["Les nouvelles sanctions des Etats-Unis visant une entit\u00e9 chinoise ayant achet\u00e9 des armes russes menacent \"la stabilit\u00e9 mondiale\", a d\u00e9nonc\u00e9 un vice-ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Interview d'Alexandre Vautravers, expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute de l'UNIGE."], "variantIds": ["ece-9842124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-27T17:52:10Z", "speechToTexts": ["27.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAu lendemain des nouvelles sanctions am\u00e9ricaines qui ont pris pour cible la Russie au motif qu'elle s'\u00e9tait ing\u00e9r\u00e9e dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les r\u00e9actions sont vives, d'autant que pour la premi\u00e8re fois une entit\u00e9 chinoise est sanctionn\u00e9e pour avoir achet\u00e9 des armes russes Moscou d\u00e9nonce ni plus ni moins une volont\u00e9 am\u00e9ricaine de l'\u00e9vincer du march\u00e9 mondial de l'armement, alors que la Chine a fait part de sa grande indignation Jean-Didier Revoin vous \u00eates en Direct de Moscou, en quoi consiste au juste c'est ces nouvelles sanctions am\u00e9ricaines d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es en raison de ce que Washington estime \u00eatre une ing\u00e9rence sur russe dans l'\u00e9lection am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [94%] :\r\nIl vient 33 nouvelles personnes ou entreprises russes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sur la liste noire am\u00e9ricaine, on y trouve par exemple le patron du GRU, le renseignement militaire russe, l'organisation paramilitaire Wagner qui est une sorte de milice priv\u00e9e active en Syrie et en Ukraine, ainsi que son financier qui est un proche de la ligne ou encore l'usine Soukho\u00ef qui produit des avions civils et militaires, alors les entreprises qui traiteraient avec les personnes ou entit\u00e9s figurant sur cette piste noire s'exposent \u00e0 des sanctions am\u00e9ricaines dans la mesure o\u00f9 elles utilisent le dollar dans leurs \u00e9changes et pour la premi\u00e8re fois hier Washington a inscrit sur sa liste noire, une entreprise chinoise qui a achet\u00e9 des avions de chasse et des \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [97%] :\r\nEt comment la Chine a r\u00e9agi en r\u00e9alisant qu'une de ces entreprises, figurait justement sur cette liste noire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [93%] :\r\nEh bien, P\u00e9kin a fait part de sa grande indignation appelant les \u00c9tats-Unis \u00e0 retirer cette entreprise de ceux de sa liste, ainsi que son directeur, sous peine de devoir et en payer les cons\u00e9quences dans la diplomatie chinoise a rappel\u00e9 la nature strat\u00e9gique de sa coop\u00e9ration avec la Russie dans le but de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes des 2 pays mais aussi d'assurer la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, une fois ne son porte- parole, a d\u00e9nonc\u00e9 une violation grave des principes fondamentaux des relations internationales, \u00e9voquant m\u00eame une faute des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [98%] :\r\nEt on imagine qu'\u00e0 Moscou, les r\u00e9actions sont de m\u00eame nature. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [93%] :\r\nBien, le porte- parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d'abord d\u00e9clar\u00e9 que Moscou avait anticip\u00e9 ces nouvelles sanctions am\u00e9ricaines, mais dans le m\u00eame temps, il a d\u00e9nonc\u00e9 le fait qu'avec ces sanctions, h\u00e9 bien les \u00c9tats-Unis cherchent rien de moins qu'\u00e0 \u00e9vincer la Russie du march\u00e9 mondial de l'armement, alors on sait que la Turquie pourrait acheter des syst\u00e8mes anti- missiles russes S 400 et se retrouver ainsi sur cette liste, le vice- ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res sa gu\u00e9rit a accus\u00e9 les \u00c9tats-Unis d'\u00e9branler la stabilit\u00e9 mondiale de mani\u00e8re irr\u00e9fl\u00e9chie jouer avec le feu est stupide car cela peut devenir dangereux, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, il a ajout\u00e9 que pour Washington, prendre des mesures contre la Russie est devenu un plaisir national car, selon ses calculs, il s'agirait du 60\u00e8me train de sanctions contre la Russie depuis 2011, en d\u00e9placement en Serbie, le chef de la diplomatie russe Lavrov a estim\u00e9 que ces nouvelles sanctions discr\u00e9diter un peu plus le syst\u00e8me du dollar, le risque de de s'exposer \u00e0 des poursuites am\u00e9ricaines incitant, selon le ministre russe une quantit\u00e9 croissante de pays \u00e0 se d\u00e9tourner de la monnaie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nMerci Jean-Didier Revoin, Alexandre Vautravers, bonsoir, vous \u00eates expert en s\u00e9curit\u00e9 au Globe c'est-\u00e0-dire Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse alors est -ce que le Kremlin a raison de dire que les \u00c9tats-Unis tentent d'exclure la Russie du du march\u00e9 de l'armement est -ce que franchement, l'industrie de l'armement russe est si important que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [93%] :\r\nOui, alors elle est, elle est tr\u00e8s important, c'est une part et d'autre part, \u00e9videmment, mais c'est une strat\u00e9gie qui ne date pas d'hier, parce que par les exportations d'armement aussi bien la, la Russie et \u00e0 l'\u00e9poque, l'Union sovi\u00e9tique et aussi bien que les \u00c9tats-Unis souhaitent cr\u00e9er en fait des zones d'influence une une sorte de d\u00e9pendance strat\u00e9gique vis-\u00e0-vis de leur appareil militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [94%] :\r\nOui est -ce qu'on sous- estime donc les exportations d'armes russes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [89%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral ses exportations d'armements russes sont soulev\u00e9s sous- estim\u00e9 par les ONG humanitaires par monsieur Gaudin et Swatch par ce type de d'organisation m\u00eame par le Sipri il y a plusieurs milliers qui qui existe et qui explique cette sous- estimation la 1\u00e8re c'est que la plupart de ces organisations non gouvernementales sont \u00e0 fait paresseuse, donc elles lisent les statistiques officielles, mais bien s\u00fbr, Moscou longtemps sous- estim\u00e9 ses propres exportations d'armement \u00e7a fait mieux dans le dans le tableau, d'autre part le le 2\u00e8me pied qui para\u00eet tr\u00e8s important, c'est que la plupart de ces ONG consid\u00e8rent semblent consid\u00e9rer que les armement c'est de l'argent que l'argent c'est sale et donc bien s\u00fbr le volume total des exportations d'armement et des armes High-Tech export\u00e9s par la les \u00c9tats-Unis mais aussi la Grande-Bretagne ou d'autres pays, bien s\u00fbr, un char am\u00e9ricain \u00e0 coups de beaucoup plus qu'une qu'une dizaine de milliers de Kalachnikov, h\u00e9 bien \u00e7a ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question : quelles sont les armes qui tuent vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nOui c'est sanctions am\u00e9ricaines visent \u00e0 punir les activit\u00e9s dites malveillantes entrain de la Russie, dont l'ing\u00e9rence dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines et sa politique en Ukraine est -ce que c'est un argument cr\u00e9dible ou diriez -vous que la v\u00e9ritable intention de Washington est purement commercial. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [91%] :\r\nBon il l'un ne va pas loin de 100 si vous me permettez l'expression, mais bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis cherchent depuis plus de 20 ans a \u00e0 donner du cr\u00e9dit \u00e0 cette expression ce match 5 cha\u00eenes des sanctions \u00e9conomiques qui font du sens ou qui sont entre guillemets intelligente, c'est-\u00e0-dire qui n'appauvrisse pas la population et qui touche le le gouvernement l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, il faut bien admettre que les exportations d'armes permettront russes sont une denr\u00e9e absolument strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine pour le gouvernement russe pour pour l'industrie de haute technologie en Russie c'est aussi essentiel dans la mesure o\u00f9 c'est une industrie qui permet de faire rentrer en Russie des 2 villes \u00e9trang\u00e8res, faut pas l'oublier non plus, donc effectivement l\u00e0 on tape l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [94%] :\r\nLe Kremlin affirme que les \u00c9tats-Unis menacent la stabilit\u00e9 mondiale en s'en prenant ainsi au commerce d'armement entre la Russie et la Chine, que faut -il comprendre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [90%] :\r\nOui, d'une d'une certaine mani\u00e8re, encore une fois le la charte des Nations unies a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que les tous les \u00c9tats \u00e0 travers le monde puisse se d\u00e9fendre et donc soit ils disposent de leur propre industrie garnements c'est, c'est le cas en Suisse par exemple, m\u00eame si parfois c'est difficile et si on ne peut pas produire soi -m\u00eame ses armement h\u00e9 bien \u00e7a veut dire qu'on doit pouvoir s'approvisionner sur le march\u00e9 international, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on fait des pressions sur la Gr\u00e8ce, parce que l'acheter des syst\u00e8mes russes, aujourd'hui on fait pression sur la Turquie, demain on fera pression sur sur d'autres pays, vous voyez que, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e quelques tensions internationales et sacr\u00e9, encore une fois une d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de certains fournisseurs am\u00e9ricains ou occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [94%] :\r\nMerci Alexandre Vautravers bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:33) [82%] :\r\nMerci \u00e0 vous, ne saurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [99%] :\r\nEt la police. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-09-21T16:37:03Z"}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 9900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Gp4Glo6G3bSRFXIA1LkG1afvFXeE"}]