[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15300&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=15275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1683801", "internalArchiveId": "AA1805684140", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FIVB World Tour", "publicationDate": "2018-07-15T13:30:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Volley-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-15T11:53:21Z", "program": {"href": "/programs/4834", "id": "4834", "name": "Beachvolley"}, "medias": [{"id": "1743379", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT039728", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1684722", "internalArchiveId": "AA1805685043", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage", "publicationDate": "2018-07-15T12:37:00Z", "summary": "La soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage offre des cours de sensibilisation pour d\u00e9butants ouvert \u00e0 tous. Ses membres font des exercice de sauvetage en rivi\u00e8re en situation r\u00e9elle. Deux membres mettent en garde sur les risques de la baignade en lac et rivi\u00e8res. Des noyades sont provoqu\u00e9es par le courant et les chocs thermiques, le public doit \u00eatre sensibilis\u00e9. Un homme rep\u00each\u00e9 par un voisin t\u00e9moigne.", "durationSec": 237, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9707330", "imageURL": "http://www.rts.ch/9707329.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BERNE"], "thematicThemes": ["NOYADE", "RIVI\u00c8RE", "SECOURISME"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9venir les dangers de la baignade avec la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage.", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9t\u00e9 venu, des centaines de milliers de personnes passent leur temps libre pr\u00e8s des rivi\u00e8res et des lacs en Suisse, mais souvent, ils ne se rendent pas compte des dangers. Ruth Pierce a suivi un cours de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage.", "Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage"], "variantIds": ["ece-9707330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:50Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT039959\r\nDate de transcription : 17-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:08) [74%] : \r\nD'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:23) [63%] : \r\nFait effet m\u00e9thodes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:01:42) [94%] : \r\nDes centaines de milliers de Suisses adorent passer leur temps libre pr\u00e8s des rivi\u00e8res et des lacs, mais souvent ils ne se rendent pas compte des dangers beaucoup de baigneurs se noie, h\u00e9las dans les rivi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:46 > 0:01:51) [91%] : \r\nIci, des membres de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage s'exerce \u00e0 partir de situations r\u00e9elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:02:25) [89%] : \r\nSouvent des faire un signe pour qu'il m'accompagne, voire m\u00eame le tirer avec moi pour que la victime soit ramen\u00e9 au Rivage le plus rapidement possible, \u00e7a vous fait pas spect la rivi\u00e8re pr\u00e9sente de gros dangers comme je suis, qu'il s'agisse d'enfants qui jouent, ils sont rapidement entra\u00eener ou d'un chien qui est emport\u00e9 par l'eau, on veut se jeter dans l'eau, mais on oublie qu'il fait tr\u00e8s chaud, et l\u00e0 on voit d\u00e9j\u00e0 un canot pneumatique arriver torse nu en maillot de bain, le soleil br\u00fble sur le dos, sans chapeau surchauff\u00e9s, on saute \u00e0 l'eau, qui n'a que 17 degr\u00e9s Spring, c'est comme \u00e7a qu'on se met en grand danger soi-m\u00eame ce qui n'est pas bien pour toutes les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:28 > 0:02:40) [95%] : \r\nIci, les participants doivent sentir le courant de la rivi\u00e8re, car une mauvaise \u00e9valuation de la situation conduit souvent \u00e0 un comportement dangereux, beaucoup d'accidents pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:43 > 0:02:53) [92%] : \r\nAlors vous \u00eates maman d'assurance f\u00e2che parfois, surtout en voyant des enfants aller dans l'eau, c'est pour \u00e7a que je donne des cours pour qu'on se rende compte des risques et qu'on mette personne en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:03) [94%] : \r\nLes rouleaux repr\u00e9sente le plus grand danger des rivi\u00e8res, si une personne en train de se noyer, n'est pas sauv\u00e9 dans les 3 minutes, il sera trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:04 > 0:03:06) [98%] : \r\nCet homme a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:10 > 0:03:49) [90%] : \r\nIl y a 2 ans, je suis all\u00e9 nager dans l'aime Imerys, j'avais d\u00e9j\u00e0 nag\u00e9 dans l'art dans le Rhin dans la Verzasca et un soir, je voulais nager pr\u00e8s de mon domicile dans l'aime, je savais qu'avant les turbulences, il y avait du courant et j'ai pens\u00e9 : pas de probl\u00e8me, je suis capable de le ma\u00eetriser, c'est inh\u00e9rent aux pays ACP en Taourirt spirituel, mais quand je suis arriv\u00e9 dans les remous, j'ai tout simplement arr\u00eat\u00e9 flotter j'ai plong\u00e9 j'ai refait surface : il fallait beaucoup de force, j'ai essay\u00e9 de nager vers la gauche vers la droite, mais je n'y arrivais pas, j'\u00e9tais tout au fond, je pensais au fond c'est la mort au-dessus, c'est la vie, tentons de temps de travail cela \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:50 > 0:03:59) [95%] : \r\nPar une chance inou\u00efe, un voisin qui se trouvait l\u00e0 par hasard, en bateau, se rend compte de la situation, il peut intervenir au milieu des remous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:59 > 0:04:06) [86%] : \r\nOh doucement Roxane tout \u00e0 coup je vois une main qui se tend vers moi, si je peux attraper cette mort je suis sauv\u00e9 parce qu'il est si s\u00fbr ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:07 > 0:04:11) [96%] : \r\nLe voisin avec 2 autres personnes sortent le malheureux de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:12 > 0:04:15) [60%] : \r\nAlerte \u00e0 Cannes, Nice, les mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:16 > 0:04:31) [86%] : \r\nCe que j'ai appris, c'est que quand on conna\u00eet pas un endroit, il faut d'abord se renseigner les remous sont dangereux et ce que je ne savais pas les remous avec du leader ne te permettent plus de flotter caillou Philippe maquette sera estival plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:31 > 0:04:42) [92%] : \r\nLes participants \u00e0 la formation de secours apprennent aussi qu'il ne faut jamais essay\u00e9 de sauver quelqu'un, si on est seul, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de sauvetage offre un cours pour d\u00e9butants, ouvert \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:03Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1744072", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039959", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683800", "internalArchiveId": "AA1805684139", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FIVB World Tour", "publicationDate": "2018-07-15T10:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Volley-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-10T09:58:57Z", "program": {"href": "/programs/4834", "id": "4834", "name": "Beachvolley"}, "medias": [{"id": "1743378", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT039727", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4D72D468-6CC8-4919-8B54-A57EB24D77AA", "internalArchiveId": "4D72D468-6CC8-4919-8B54-A57EB24D77AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matthieu Michel & Stefan Aeby Duo - Renaud Garcia-Fons Solo - Cully 2018", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "En cr\u00e9ation pour l'\u00e9dition de cette ann\u00e9e du Festival de Jazz de Cully, le bugle comme \u00e9ternellement inspir\u00e9 de Matthieu Michel croisait la sensibilit\u00e9 de Stefan Aeby, promu pour l'occasion organiste du Temple de Cully ! A (re-)d\u00e9couvrir d'urgence, en notes pour le concert et en mots \u00e0 l'heure de l'interview.\r\nQuant \u00e0 Renaud Garcia-Fons, il redessine en solo avec une virtuosit\u00e9 et un lyrisme proprement exceptionnels son chemin de Compostelle musical, arpentant des territoires qu'il d\u00e9crit avec une po\u00e9sie rare !", "durationSec": 7008, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686296", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 15.07.2018", "Cully 2018 #1 - Matthieu Michel & Stefan Aeby Duo - Renaud Garcia-Fons Solo / LNB_2018-07-15T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 15.07.2018", "Cully 2018 #1 - Matthieu Michel & Stefan Aeby Duo - Renaud Garcia-Fons Solo / LNB_2018-07-15T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["En cr\u00e9ation pour l\u02b9\u00e9dition de cette ann\u00e9e du Festival de Jazz de Cully, le bugle comme \u00e9ternellement inspir\u00e9 de Matthieu Michel croisait la sensibilit\u00e9 de Stefan Aeby, promu pour l\u02b9occasion organiste du Temple de Cully ! A (re-)d\u00e9couvrir d\u02b9urgence, en notes pour le concert et en mots \u00e0 l\u02b9heure de l\u02b9interview.\nQuant \u00e0 Renaud Garcia-Fons, il redessine en solo avec une virtuosit\u00e9 et un lyrisme proprement exceptionnels son chemin de Compostelle musical, arpentant des territoires qu\u02b9il d\u00e9crit avec une po\u00e9sie rare !", "En cr\u00e9ation pour l\u02b9\u00e9dition de cette ann\u00e9e du Festival de Jazz de Cully, le bugle comme \u00e9ternellement inspir\u00e9 de Matthieu Michel croisait la sensibilit\u00e9 de Stefan Aeby, promu pour l\u02b9occasion organiste du Temple de Cully ! A (re-)d\u00e9couvrir d\u02b9urgence, en notes pour le concert et en mots \u00e0 l\u02b9heure de l\u02b9interview.\nQuant \u00e0 Renaud Garcia-Fons, il redessine en solo avec une virtuosit\u00e9 et un lyrisme proprement exceptionnels son chemin de Compostelle musical, arpentant des territoires qu\u02b9il d\u00e9crit avec une po\u00e9sie rare !"], "variantIds": ["ece-9686297", "ece-9686296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T08:29:24Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [73%] :\r\nEspace de. \r\nLa Note Bleue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [82%] :\r\nYvon une cher on s'embarque pour le festival de jazz de Cully \u00e9dition 2018 avec 3 musiciens magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, ce sera le contrebassiste Renaud Garcia-Fons s'en grande immense totale libert\u00e9 et pour commencer de musiciens d'ici royaux Mathieu Michel et Stefan Aeby en duo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nCes 2 concerts ont eu lieu au Temple au mois d'avril 2018 c'\u00e9tait au festival de jazz de Cully, \u00c9ditions num\u00e9ro 36 belle \u00e9dition en ce qui concerne le temple avec des concerts recueilli aussi bien par le public et j'ai envie de dire que du c\u00f4t\u00e9 des musiciens, c'est vrai que la qualit\u00e9 d'\u00e9coute que l'on peut obtenir dans ce temple \u00e0 l'image de la qualit\u00e9 musicale qui \u00e9tait offerte en l'occurrence par ses 2 concerts Renaud Garcia-Fons Solo, ce sera pour tout-\u00e0-l'heure et pour commencer de musicien superlatif de notre coin de pays Mathieu Michel au bugle et \u00e0 la trompette et Stefan Aeby alors l'orgue bien s\u00fbr du Temple de alors, parler de la trompette de Matthieu Michel devient presque superf\u00e9tatoire dans la mesure o\u00f9 c'est tout simplement une des plus belles sonorit\u00e9s que l'on puisse entendre de par le monde quant \u00e0 Stefan Aeby h\u00e9 bien, c'est un des plus remarquables trafiquants d'ivoire de ce coin de pays, et Dieu sait s'il y en a de tout grand, ils avaient choisi, via une proposition qui leur avait fait un organisateur de se rencontrer org et bugle dans un temple, c'\u00e9tait le cas au Festival de jazz de Cully ils ont attaqu\u00e9 leurs concerts par une composition de Stefan Aeby, qui a pour titre September et puis on rompra un tout petit peu, l'ordre de la rediffusion en vous diffusant tout \u00e0 l'heure, l'interview qu'il nous avait accord\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s leur concert \u00e0 cuit et vous verrez, c'\u00e9tait aussi d\u00e9contract\u00e9 que sympa mais bien s\u00fbr c'est la musique qui commence. \r\nSeptember composition recueilli du pianiste Stefan Aeby en l'occurrence, alors du Temple de Mathieu Michel bien s\u00fbr avait apport\u00e9 son bugle splendide, on les retrouve \u00e0 l'heure de l'interview, c'\u00e9tait le soir m\u00eame, juste apr\u00e8s le concert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:00) [91%] :\r\nPuisque les lumi\u00e8res, les projecteurs sont allum\u00e9s pour vous c'est incroyable voici Mathieu Michel, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:05) [87%] :\r\nUn Aeby comment \u00e7a va les gars ben tr\u00e8s bien, oui, est ce que vous \u00eates content de ce qui vient de se passer au Temple puisque vous \u00e9tiez en duo dans ce temps pour une cr\u00e9ation oui moi oui totalement, moi aussi, oui, oui, oui, c'est-\u00e0-dire ce que l'on est on est on est d'\u00eatre l\u00e0, vous \u00eates d'accord dit tout \u00e0 l'heure qu'il avait 8 ans pendant, on \u00e9tait d'accord, il m'a sembl\u00e9 \u00e0 l'oreille, en tout cas, il m'a sembl\u00e9 qu'il avait eu l'id\u00e9e de ce de ce duo Gilles Dupuis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:31) [88%] :\r\nC'est pas mal \u00e7a, on conna\u00eet la oui, oui, il y a, il y a 2 ans pour les 30 ans de la spirale, ils sont propos\u00e9s qu'on qu'on fasse \u00e7a et puis on a dit oui, et puis c'\u00e9tait pas mal, et puis on s'est dit on pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [83%] :\r\nMais c'\u00e9tait dur, mais c'\u00e9tait en 2, je veux dire, c'\u00e9tait un avec un non merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:47) [87%] :\r\nEh oui, \u00e7a va bien, non, non, non, c'\u00e9tait pour les 30 ans de la spirale, ils ont fait un peu partout en ville, un petit festival et puis il y avait au Temple, \u00e0 Fribourg avec orgue avec Mathieu et moi, et puis on a refait \u00e7a ici, cette ann\u00e9e, alors pour Matthieu, c'est tr\u00e8s facile parce qu'il a son bugle c'\u00e9tait Ra\u00efkk\u00f6nen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [85%] :\r\nTerrain : tout va bien, on en reparle tout \u00e0 l'heure quand m\u00eame mais pour St\u00e9phane lors de quand on a un orgue de temps plein nord d'\u00e9glise comme \u00e7a, c'est pas un instrument dont on a l'habitude, tous les jours donc qu'est ce qu'il faut faire pour l'apprivoiser un peu esp\u00e9rer trouver la cl\u00e9 : d'abord la d\u00e9b\u00e2cle du Temple oui la cl\u00e9 : trouver le beau, le bon bouton pour l'allumer et puis toute notre ne suis venu bosser, hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:28) [86%] :\r\nC'est peu quand m\u00eame, ben j'esp\u00e8re bien pour vous \u00eates pour comprendre, laissons changer quelques habitudes et ce qu'il y a une id\u00e9e de de retard dans la propagation du son par rapport \u00e0 un piano et ce qu'il y a une diff\u00e9rence par rapport \u00e0 la note qui intervient un brin tard oui et ici ce qu'est -ce qui \u00e9tait difficile, c'est qu'il y avait un long le grand or qui \u00e9tait devant moi et le positif, qui \u00e9tait derri\u00e8re. \r\nEn haut sur le balcon, c'est pas vraiment rendu compte au d\u00e9but de ce que \u00e7a donnait en bas pour nous, il y avait vraiment une diff\u00e9rence de voler. \r\n\u00e9norme, alors qu'en bas, c'\u00e9tait pas du tout le cas. \r\nQu'il fallait d\u00e9j\u00e0 changer avec \u00e7a. \r\nIl y a comme un entre le le le grand orgue et le le le positif Nigeria 3 m\u00e8tres d'\u00e9cart et \u00e7a fait \u00e7a fait une diff\u00e9rence. \r\nIl fallait s'adapter un petit peu avec avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:32) [79%] :\r\nToi, j'imagine, Matthieu, que c'est quelque chose que tu tu as d\u00fb adorer parce que tu adores les longues tenues de Notting Eretz longue pos\u00e9e quand, quand un organisme comme \u00e7a, tu dois te royaume parce que Thomas quitte te fait durer les trucs encore plus longtemps que toi, oui voil\u00e0, oui, et puis je, je lui ai dit -il, je dis n'aient pas peur de d'en faire, eux non oui, comment vous avez construit le r\u00e9pertoire. \r\nBon, c'est principalement des une des pi\u00e8ces de St\u00e9phane, c'est en les r\u00e9p\u00e9tant qu'on d\u00e9veloppe un bel arrangement qu'on trouve la mani\u00e8re de le faire, nous, alors est -ce que c'est quelque chose qui va se se prolonger, qui aura de prolongation dans le temps. \r\nOn ne pas la ville du Figaro pour St\u00e9phane, je sais pas mais pas pour moi oui, alors on est malheureusement les 2 pas vraiment Booker oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, 400 enfin alors des \u00e9glises, il y en a plus \u00e0 No\u00ebl et j'allais dire, il n'y a pas mal d'\u00e9glise, pas mal de Temple mais vous allez -y, voil\u00e0 donc ce serait l'occasion maintenant donc, s'il y a un beau coeur qui nous \u00e9coutent, puis \u00e7a vous fait du bien de retourner un petit peu l'\u00e9glise, mais voil\u00e0, mais voil\u00e0, exactement, oui, les projets que vous avez personnellement, individuellement, il y a des des choses a annonce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:46) [83%] :\r\nC'est invent\u00e9 \u00e0 dire St\u00e9phane je pars demain en Avignon pour enregistrer avec Pilgrim de Christophe Irminger, Studio de la puissance ou je les studios et \u00e7a devrait en principe bien se passer parce quoi, c'est pourquoi il va faire beau et chaud, donc on se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:07) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, Mathieu porteur mais je viens de terminer. \r\nAvec ou d'un accord s'est qu'on a fait au Live innover et c'\u00e9tait super, c'est enregistr\u00e9, c'est pour une production \u00e0 venir, \u00e7a oui, j'ai, moi j'ai enregistr\u00e9 de pour pour moi juste pour du mat\u00e9riel quoi posthume bien bidouiller cit\u00e9, j'aime bien bidouiller qui fait \u00e7a pas mal non plus, ben je sais pas encore non non j'apprends, j'apprends, j'apprends donc je peux pas mal tr\u00e8s petit pain par conversion au 13 vous remercie beaucoup et beaucoup d'avoir jou\u00e9 le jeu de l'interview ici parfois, c'est vrai qu'apr\u00e8s apr\u00e8s la musique quand quantit\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, h\u00e9 bien c'est un petit peu, un petit peu emb\u00eatant mais l\u00e0, comme \u00e7a vous aurez tout le temps, vous avez juste \u00e9couter un morceau la suite St\u00e9phane, tu n'as pas besoin d'\u00e9couter, il y a pas de probl\u00e8me et la composition suivante s'appelle out of bed tu as \u00e9crit : c'est un jour un matin tr\u00e8s bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:59) [90%] :\r\nNon, c'est un hommage, en fait, il y a bient\u00f4t 10 ans j'avais un trio avec Andr\u00e9 Kousa Ioulia ne sertorius \u00e0 la batterie et c'est un hommage \u00e0 sa coupe de feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:09) [78%] :\r\nC'est Paris, il avait l'habitude, c'est coiff\u00e9 avec les pieds du r\u00e9veil qui r\u00e9veille avait encore des pieds \u00e0 hauteur de BellSouth parce qu'il y a de centrales avaient veill\u00e9 \u00e0 tous, celle -ci est \u00eatre tr\u00e8s bien, c'est surtout, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le par rapport \u00e0 la musique Aliev Mathieu Michel Stefan Aeby je vous remercie beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:12) [85%] :\r\nSuccessivement \u00e0 hauteur b\u00eates de Stefan Aeby et f\u00e9vrier du m\u00eame pianiste, en l'occurrence, alors je le dis, Stefan Aeby Mathieu Michel, vous \u00e9coutez la Note bleue sur Espace 2, ceci a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 au Festival de jazz de Cully dans le temple de la commune, ancienne avec un titre de Maurice Ravel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:27) [66%] :\r\nPassacaille trio en la mineur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:35) [88%] :\r\nOn \u00e9tait ici, Maurice Ravel avec Stefan Aeby et Mathieu Michel, on va partir pour une proposition de Stefan Aeby du c\u00f4t\u00e9 de chez Steve Cage de Steve ketch c'est un double hommage \u00e0 Steve Reich et \u00e0 John Cage, je lis. \r\nJoliment plac\u00e9 cette derni\u00e8re petite cloche de la part de Matthieu Michel, il est oblig\u00e9, Stefan Aeby est alors du Temple de Cully Festival de jazz de cette bourgade, c'\u00e9tait au mois d'avril 2018, voici que s'avance la maison des \u00e9toiles composition de main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:38) [90%] :\r\nC'est Michel qui l'avait cr\u00e9\u00e9 l'ann\u00e9e auparavant enqu\u00eate dans le cadre d'une commande que lui avait pass\u00e9 Jazz pour ses 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:13) [82%] :\r\nComposition de Matthieu Michel la maison des \u00e9toiles Mathieu est au bugle Stefan Aeby est alors le titre suivant est compos\u00e9e par l'organiste il a pour nom. \r\nUne r\u00e9verb\u00e9ration naturelle qui convenait magistralement au bugle de Matthieu Michel c'\u00e9tait au Temple de Cully la prise de sang, \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Renault mis \u00e0 Lacombe production de jazz, espace de bien s\u00fbr que vous \u00e9couter dans la langue bleue, c'\u00e9tait donc tout Delight voici une composition de Stefan Aeby l\u00e0 encore, cela a pour nom : 100 fois. \r\nSans fond et Mathieu Michel Stefan Aeby une production de Jazz, espace de enregistre autant de Cully c'\u00e9tait au mois d'avril 2018, c'\u00e9tait le 2\u00e8me jour du festival samedi en fin d'apr\u00e8s- midi et, comme vous l'avez entendu en lever de rideau, tout \u00e0 l'heure d'\u00e9mission, h\u00e9 bien nous avait rejoints juste apr\u00e8s leur concert et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir les 2 attitudes diff\u00e9rentes qui avait Matthieu, qui \u00e9taient tous d\u00e9sireux de savoir ce qu'ils avaient fait et Stefan Aeby qui ce soir -l\u00e0, n'avait pas du tout envie d'\u00e9couter ce qu'ils avaient fait parce qu'il avait envie de rester encore un peu sur un petit nuage de complicit\u00e9 et finalement il y a en \u00e9coutant en notre compagnie, un petit extrait de ce concert ils endett\u00e9 \u00e0 vie, tous 2, quoi qu'il en soit, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s chouette moment musicalement bien s\u00fbr royal mais je parle pour souhaite de l'interview, voici le bis qu'ils avaient accord\u00e9 apr\u00e8s ces applaudissements nourris, il s'agit d'une composition de St\u00e9phane encore cela s'intitule Fringer et c'est Matthieu Michel qui avait choisi de g\u00e9rer ce bis. \r\nDe la musique \u00e0 l'\u00e9tat pur lyrisme complicit\u00e9 et grande musicalit\u00e9 de la part de Matthieu Michel Stefan Aeby bugle et orgue s'\u00e9tait au Temple de Cully c'\u00e9tait le 14 avril 2018 un moment litt\u00e9ralement suspendu, prise de son sign\u00e9 Renault mis \u00e0 Lacombe pour une production de Jazz, espace de que vous d\u00e9gustez dans la note bleue, l'espace d'une virgule, on retrouve quelqu'un qui \u00e9tait \u00e0 l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:14:53) [94%] :\r\nLe m\u00eame jour, c'\u00e9tait le soir, c'est le tr\u00e8s tr\u00e8s grand contrebassiste Renaud Garcia-Fons s'naturellement juste avant son concert, on avait rencontr\u00e9 pour parler de contrebasse de musique du lac et de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:15:08) [91%] :\r\nAlors l'immense plaisir de se retrouver avec Renaud Garcia-Fons en solo, donc en toute libert\u00e9, autant de Cully, comment se pr\u00e9pare un concert en solo comme \u00e7a et bienvenue d'abord Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:15:20) [86%] :\r\nMerci tr\u00e8s aux \u00eatre ici et de vous pr\u00e9senter ce solo comment s'y pr\u00e9pare un solo, c'est plut\u00f4t des ann\u00e9es de travail, c'est \u00e7a, c'est toujours la r\u00e9sultante d'un. \r\nL'histoire d'un parcours d'une pratique et donc ce solo je l'ai enregistr\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 2, 3 ans, non pas dans un temple, mais dans un prieur\u00e9 dans la r\u00e9gion de Perpignan Catalogne fran\u00e7aise et, depuis, h\u00e9 bien je, je, je, j'\u00e9gr\u00e8ne ce r\u00e9pertoire dans diff\u00e9rents types de lieux, c'est toujours un grand plaisir de revenir dans un lieu qui sonnent qui sonne acoustique ment et voil\u00e0, j'ai pu faire la r\u00e9p\u00e9tition, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:02) [89%] :\r\nCet espace bien alors quand j'entends la phrase : je fais ce Solo \u00e7a sous- entend qu'il y a un programme qui est assez rigoureux, c'est comme \u00e7a, ou bien \u00e7a peut beaucoup boug\u00e9 parce que l\u00e0 tu essaies, tu peux d\u00e9cider ce que tu veux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:12) [87%] :\r\nIl y a \u00e9videmment une part et comment de de libert\u00e9 mais en m\u00eame temps il y a, il y a une structure qui est qui est fix\u00e9e \u00e0 des morceaux qui sont tout \u00e0 fait fixe aussi et donc il y a des passages \u00e9crits des passages Tamo improvis\u00e9, donc ce qui fait qu'aucun solo ne ressemblera vraiment un autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:29) [93%] :\r\nLe 1er instrument c'\u00e9tait quoi le piano, la guitare, ou les 2 \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:34) [84%] :\r\nLe tout 1er \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le piano, oui, mais j'\u00e9tais, c'\u00e9tait il y a longtemps que Mino \u00eatre pour innover. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:16:40) [83%] :\r\nOn saigne avoir les interviews alors quel est l'instrumentiste qui t'a fait basculer sur la contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:46) [87%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait plus une id\u00e9e qu'un instrumentiste, je cherchais mon instrument, je faisais de la guitare et j'avais vraiment envie d'\u00eatre musicien et je j'avais une passion, j'ai toujours une passion pour la musique \u00e9tait \u00e9norme, qui \u00e9tait, et il y avait l'urgence de trouver un instrument qui me correspondait, en fait, j'ai pens\u00e9 \u00e0 la contrebasse, parce que dans les jeunes filles, c'est un instrument avec lequel je vais pouvoir aborder diff\u00e9rentes musiques et pas voil\u00e0 et il se trouve que, pratiquement au m\u00eame moment, j'ai d\u00e9couvert la musique de Fran\u00e7ois rabattre et donc \u00e9videmment, l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une personnalit\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, tr\u00e8s marquante, mais en m\u00eame temps par la seule non plus, c'est-\u00e0-dire que, au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire la contrebasse, j'ai aussi commenc\u00e9 \u00e9couter d'autres contrebassiste, je les avais \u00e9cout\u00e9 mais pas avec la m\u00eame oreille j'ai peut-\u00eatre que toutes sortes de musiques, mais \u00e9videmment, l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00eater une oreille \u00e0 la contrebasse, on ne peut plus soutenue et avec toutes sortes de personnalit\u00e9s comme un communiqu\u00e9 comme squat \u00e0 Faro comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:50) [72%] :\r\nQui appliquent d\u00e9j\u00e0 de monde passion parle de revoir Fran\u00e7ois Raoux oui et domine Gustin on d\u00e9couvre \u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0 mais c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait embl\u00e9e la contrebasse c'est de de pas l'enfermer dans un Style, mais au contraire de mani\u00e8re instinctive je jette vers \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de de fermes de cet instrument, un instrument entre guillemets un peu universel, c'est-\u00e0-dire qui se cantonne pas ni un r\u00f4le il y a un Style. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:13) [89%] :\r\nLa pratique de la contrebasse L Arche qui est l'apanage de la musique classique qui lui l'a amen\u00e9 \u00e0 une virtuosit\u00e9 qui est tr\u00e8s impressionnant, pourquoi est -ce que les contrebassistes de jazz sont si mauvais Anne Archer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:18:26) [90%] :\r\nJe peux pas dire \u00e7a, c'est \u00e0 dire qu'il y en a qui se sont pench\u00e9s sur la question et d'autres, moi aussi, il faut du temps, c'est une pratique c'est une une certaine discipline exigeante rigoureuse, on peut pas forc\u00e9ment tout faire, il y a des gens qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s vraiment dans le jeu uniquement c'est con pas abord\u00e9s, beaucoup l'archet et qui ont pas non plus pass\u00e9 beaucoup de temps, je pense que la r\u00e9ponse, elle est surtout l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:51) [87%] :\r\nToi, tu as d\u00fb \u00eatre un bourreau de travail, j'ai l'impression oui bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:18:56) [88%] :\r\nCertaines oui enfin une certaine discipline, en tout cas pendant de nombreuses ann\u00e9es, une discipline voil\u00e0 assez rigoureuse, avec aussi un esprit de recherche c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:09) [85%] :\r\nComment, pourquoi, et puis des heurts, comment se construisent les projets o\u00f9 tout \u00e0 coup on il y a eu ce projet m\u00e9diterran\u00e9en qui \u00e9tait magnifique, il a maintenant 4 5 ans peut-\u00eatre un oui vous savez peut-\u00eatre m\u00eame plus, mais petit peu plus etc, apr\u00e8s le Solo etc, ce sont des des envies qui traversent traverse des influences comment est -ce que tu arrives \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a passe \u00e0 l'autre, difficile de faire la m\u00eame de faire le solo en m\u00eame temps que l'autre etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:19:32) [86%] :\r\nMoi j'aime bien, non, une fois qu'un r\u00e9pertoire, il est, il est mont\u00e9 et que aucune formation, elle existe autrement r\u00e9pertoire, j'aime bien passer de l'un \u00e0 l'autre, justement, et pas \u00eatre monomaniaque donc en ce moment, par exemple, je tourne avec le solo, mais je tourne avec mon nouveau trio la vie devant soi, donc avec David Villa est touch\u00e9 \u00e0 l'accord\u00e9on et c'\u00e9tait faux Karachi au au vibraphone, mais j'ai aussit\u00f4t de programmes donc par contre au moment o\u00f9 on les r\u00e9alise au moment o\u00f9 on \u00e9crit au moment o\u00f9 on enregistre l\u00e0 c'est vrai qu'on se concentre sur une chose, et voil\u00e0, l\u00e0 \u00e7a demande quand m\u00eame d'avoir la t\u00eate un focus v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:12) [93%] :\r\nJe te propose un petit coup de r\u00e9troprojecteur musical, on va voir si tu te souviens de ce projet, le projet, j'imagine que oui le lieu, \u00e7a sera peut-\u00eatre plus difficile mais on y va pour se faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:21:13) [77%] :\r\nUn petit souvenir souvenir, donc, le manceau c'est Enda locaux je pense on avait \u00e9crit : on avait film\u00e9 le oui oui vous latinos locaux oui oui oui oui, en fait, il a 2 titres, soit en s'appelant Les donc avec quiconque, oui, c'est vrai qu'. \r\nPascal Roland, dont je pense alors, Louis matin\u00e9e Jean-Louis matinale Bruno Sansalone et Negri Grito tr\u00e8s oui c'est la version d'accord, ah oui d'accord, c'\u00e9tait \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve en 2002 et c'\u00e9tait un magnifique concert \u00e7a c'est bien, oui, \u00e7a c'est super, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, ah oui, on a, on a fait aussi ce morceau dans cette formation, d'accord, d'accord, c'est bien, \u00e7a remet des petites que vous arrive en 2002 2002 tr\u00e8s exactement, le 31 janvier voil\u00e0 au d'accord c'\u00e9tait une prise de son qui se r\u00e9duction de l'\u00e9mission Direct \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien chapeau qui sont les contrebassistes que tu admires aujourd'hui ou qui qui te font envie qui font plaisir, c'est une question difficile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:16) [86%] :\r\nAuquel je sais pas bien r\u00e9pondu parce qu'en fait je suis, je dois dire que j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de controverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:21) [77%] :\r\nMais je dois dire que tout un virement et \u00e0 s'specs tellement \u00e9norme d'un homme et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:24) [90%] :\r\nLe stress c'est vrai mea culpa donc j'\u00e9coute toutes sortes de musiques et et j'\u00e9coute peut-\u00eatre pas suffisamment les coll\u00e8gues, donc j'ai j'ai pas comme \u00e7a en t\u00eate une id\u00e9e qui ressort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:39) [90%] :\r\nMais je, je peux te dire qu'en revanche 8 \u00e9coute auront ils sont \u00e0 chaque fois tr\u00e8s tr\u00e8s heureux \u00e0 chaque fois qu'il y a une nouvelle production nouveau concert etc et nous, on se r\u00e9jouit beaucoup de ce concert et je te remercie beaucoup d'avoir pris un peu de temps avant le concert, ce n'est jamais si facile avec plaisir et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t et on se r\u00e9jouit d'y \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:55) [97%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 tous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:58) [92%] :\r\nN'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:23:00) [87%] :\r\nLe temps de passer devant le Caveau des Vignerons de grimper la ruelle d'arriver au coin du Temple, on pousse la porte, Renaud Garcia-Fons appris sa contrebasse dans les bras, certes elle sonne comme un autre base soit un ou 2 t\u00e9nors, mais c'est bien une contrebasse qu'il s'agit, ce musicien d'un virtuose confondant, il est bon jazz Renaud Garcia-Fons s'en toute libert\u00e9 la composition mars vol, on en parlera tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:23:51) [64%] :\r\nActuellement dans un id\u00e9al de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:27:10) [76%] :\r\nDevrait durer pour le pour, donner des manoeuvres environnement de 32, Bourdieu tous les nouveaux dieux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:27:43) [85%] :\r\nAlors comment comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:29:11) [79%] :\r\n2000 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:30:04) [89%] :\r\nRenaud Garcia-Fons dans la note bleue sur Espace 2 contrebassistes ahurissant, il est fran\u00e7ais, n\u00e9 en r\u00e9gion parisienne mais son p\u00e8re, qui \u00e9taient peintres Pierre Garcia-Fons \u00e9tait bien d'origine catalane, ceci explique en bas cela il nous parle de la suite et, de ce qui vient de se passer, Renaud Garcia-Fons. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:30:21) [89%] :\r\nMars volant en fait se trouve, je l'ai appris qu'apr\u00e8s un ailleurs sur l'un des chemins de Compostelle et j'avais propos\u00e9 auparavant une composition inspir\u00e9 un petit peu par la musique baroque, une comp\u00e9tition qui s'appelle assis \u00e0 Compostelle \u00e0 en direction de Compostelle et donc voil\u00e0, c'est assez naturellement que de mars au vol, on va emprunter des sentiers \u00e0 travers les Pyr\u00e9n\u00e9es pour aller de de de la Catalogne, c'est-\u00e0-dire de de l'Est vers l'ouest jusqu'en Galice. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:35:43) [77%] :\r\nAu grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:36:48) [85%] :\r\nRenaud Garcia-Fons c'est sa contrebasse lumineuse, on est sur le chemin de Compostelle et tout comme il adore jouer, il adore vous raconter aussi ce qui se passe de mani\u00e8re Textuel Renaud Garcia-Fons, c'est dans la Note bleue c'est sur Espace 2 une production de jazz avec trois aide naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:37:04) [88%] :\r\nAlors on va continuer ce cet itin\u00e9raire et puis du du nord de l'Espagne va aller vers l'Andalousie et vers une des musiques qui me tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur que celle du Flamenco naturellement et de par mes origines, certainement, mais aussi par le fait que c'\u00e9tait, c'est une musique dans lequel on retrouve tellement de types d'\u00e9motion tellement de de contrastes, j'ai voulu en quelque sorte retranscrire certains aspects de cette musique sur la contrebasse et j'esp\u00e8re en fait que la contrebasse va devenir un instrument v\u00e9ritablement admis dans cette musique que la contrebasse fasse partie de cette famille et donc avec notamment cette pi\u00e8ce qui s'appelle le barreau Guillard barreaux \u00e0 c'est un quartier de d'une petite ville qui s'appelle \u00e7a : le quart des Barrameda qui est \u00e0 l'embouchure du Guadalquivir donc en Basse Andalousie qui est un des lieux avait au lieu du flamenco, ce lieu m'a inspir\u00e9 cette pi\u00e8ce qui est en fait compos\u00e9 en 2 parties, une premi\u00e8re plus m\u00e9ditative et plus lyrique et qui se rapprochent du Style qu'on joue \u00e0 Alm\u00e9ria, qu'est le Style de l'Atalanta et la 2\u00e8me partie beaucoup plus rythmique all\u00e8grement le Style debout Lyria dont on dit que ceci est d'origine de Jerez de la fronti\u00e8re. \r\nC'est les sp\u00e9cialistes mais moi j'. \r\nJe d\u00e9cline toute responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:38:58) [80%] :\r\nMais vous prend. \r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:43:06) [63%] :\r\nLe m\u00e9tro parce que le Docteur. \r\n\u00e7a va d'\u00eatre dans la rue, 30 ans dans une. \r\nDevrait plus de jours. \r\nBertrand quelque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:47:37) [81%] :\r\nRenaud Garcia-Fons au pays de la boulangerie \u00e0 et il s'agissait de Baggio de GuyA. composition bien s\u00fbr de Renault qui continue \u00e0 vous pr\u00e9senter la musique qu'il joue, qui est somptueuse virtuose, enfin, qui a beaucoup, beaucoup de qualit\u00e9s, c'est le moins que l'on puisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:47:56) [87%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas mal de notes pour \u00e7a, nous esp\u00e9rons que les probl\u00e8mes des bonnes et quelque chose de plus plus \u00eatre nostalgique, en tout cas au d\u00e9but, c'est une pi\u00e8ce appelle Palermo. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:48:45) [69%] :\r\nEt puis on attend. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:50:51) [69%] :\r\nNous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:55:43) [90%] :\r\nOn se quitte sur la pointe des doigts Z et cordes de la contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:55:47) [88%] :\r\nDe Renaud Garcia-Fons musicien lumineux et virtuose, et puis un vrai seigneur gentleman \u00e0 l'heure de l'interview, tout comme sur sc\u00e8ne naturellement la semaine prochaine la Note Bleue vous proposera les concerts de Marie Curie et de Joshua Redman en quartet au Festival de jazz de Cully et puis, dit c'est l\u00e0 naturellement des tas de belles choses \u00e0 vous glisser dans l'oreille, \u00e0 commencer par tout de suite avec musique d'avenir, vous \u00e9coutez Espace 2 vous avez bien raison, il est 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:56:15) [97%] :\r\nLe 3\u00e8me volet de Carrefour des Am\u00e9riques sur le Rio de La Plata pour vous faire d\u00e9couvrir l'histoire musicale de l'Am\u00e9rique du Sud. \r\nDe l'Argentine \u00e0 l'Uruguay, ce p\u00e9riple musical aux allures d'enqu\u00eate retracera la fabuleuse \u00e9pop\u00e9e musicale de ce coin du monde, Carrefour des Am\u00e9riques est \u00e0 d\u00e9couvrir du lundi au vendredi d\u00e8s 17 heures 30 durant tout l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:56:43) [93%] :\r\n\u00e0 22 heures sur Espace 2 place aux explorations musicales. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FF61535-2F69-4C0B-97CB-0DD342B29742", "internalArchiveId": "5FF61535-2F69-4C0B-97CB-0DD342B29742", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 149 (2/6)", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "durationSec": 3302, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686312", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique religieuse", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 149 / INI_2018-07-15T07:06:00_psalterophilie-ps-149", "Initiales du 15.07.2018"], "variantIds": ["ece-9686312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T11:49:53Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e7a halt\u00e9rophilie quelques-unes des nombreuses versions du chapitre 149 du Livre des Psaumes, aujourd'hui on va commencer avec aussi une dame tout de l'Euro, c'est le 1er c'est dans l'anglais du Book of pri\u00e8re la traduction officielle des Anglais depuis le XVIIe si\u00e8cle, la musique de Thomas Tomkins, un grand de la polyphonie anglaise est interpr\u00e9t\u00e9 par Style Ken Klee Aubry \u00e0 la t\u00eate du coeur du King Cole \u00e9tudes \u00e0 Cambridge. \r\nTomkins pour cette premi\u00e8re version de notre psaume 149 le d\u00e9but du psaume de louanges, avant- dernier du psautier dans l'anglais du roi James \u00e0 qui on attribue g\u00e9n\u00e9ralement cette traduction et c'est Steven Clio Bories Les musiciens de fret work et les chanteurs du King Cole EDGE de Cambridge qui \u00e9taient les interpr\u00e8tes, on reste dans le 17\u00e8me si\u00e8cle anglais Tomkins ces 1500 76 2666 et quasiment contemporains, le moins connu John mdr composent sur les m\u00eames aux signes un peu de l'autre, cette musique Katy remise que pour les services anglican, cette fois, le choeur de la cath\u00e9drale Daily Thierry Giet par Paul tracts et David Price alors aussi un peu Laurent Denis ou sans all\u00e9luia chantez au Seigneur un Champ nouveau lou\u00e9 le dans l'assembl\u00e9e de ses fid\u00e8les en Isra\u00ebl joie pour son cr\u00e9ateur dans Sion all\u00e9gresse pour son roi danser \u00e0 la louange de son jou\u00e9 pour lui, tambourins et si. \r\nMusique de John amen\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle anglais et le choeur de la cath\u00e9drale Daily dirig\u00e9 par Paul tracts avec l'orgue de TV de Price pour ce psaume 149 2\u00e8me version anglaise qui nous 2\u00e8me, version anglaise beaucoup de compositeurs importants mis en musique cette louange de l'avant- dernier chapitre du livre des Psaumes notamment Antonine voir Jacques Delors, Jacques on le croisait r\u00e9guli\u00e8rement dans laps halt\u00e9rophilie gr\u00e2ce \u00e0 son recueil des biblioth\u00e8ques pisciniers qui sont des des chants, des m\u00e9lodies pour voix et piano puis orchestr\u00e9e sur une douzaine de chapitres de verser du de la Bible de Kravitz et une ancienne traduction tch\u00e8que de la Bible, ici, c'est une oeuvre pour choeur et orchestre qui a compos\u00e9 sur le chapitre 59 du lire des psaumes, je ne vais pas vous citer le titre tch\u00e8que, j'ai d\u00e9j\u00e0 assez de mal \u00e0 vous dire que c'est Yogi bien l'offre avec avec la Philharmonie tch\u00e8que pr\u00e9par\u00e9 par par quelques une qui sont les interpr\u00e8tes de ce psaume 149 l'Opus 79 Pantani devant Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:21) [74%] :\r\nOn, on, on, le seul. \r\nNon, non, le but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:13) [83%] :\r\nLouer le Seigneur par un Champ nouveau si je ai traduit pr\u00e9cis\u00e9ment ce texte tch\u00e8que du psaume 149 utilis\u00e9 par Antonine devant Jacques pour cet opus 79, une de ses rares pages de musique sacr\u00e9e en dehors des 2 messes du Stabat Mater et du Requiem, qui sont des grandes pages symphoniques bien connu ici, c'\u00e9tait l'interpr\u00e9tation de l'orchestre philharmonique tch\u00e8que de Prague, du choeur philharmonique pragois et la direction de regretter, dit un chiffre bien alors l\u00e0 avec, en 1991 dans l'abc\u00e8s halt\u00e9rophilie apr\u00e8s devant Jacques et les Anglais, voici la tradition allemande pour notre psaume 149 en commen\u00e7ant par ordre chronologique, paradoxe, L\u00e9o Hasler, le plus italien des Allemands avant Sch\u00fctz dont il est l'a\u00een\u00e9 d'une g\u00e9n\u00e9ration de 20 ans, il est n\u00e9 \u00e0 Nuremberg, il a \u00e9t\u00e9 comme Sch\u00fctz apr\u00e8s lui envoyer \u00e0 Venise pour \u00e9tudier aupr\u00e8s d'Andr\u00e9a Gabrielli c\u00e9l\u00e8bres organistes qui est l'oncle de Giovanni Jean aupr\u00e8s de qui, Sch\u00fctz prendra juste ces classes Hasler, compositeur luth\u00e9rien actif \u00e0 Francfort notamment il met en musique cette somme en langue latine ici, lui qui a souvent \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9 un peu par Sa foi luth\u00e9rienne dans les milieux musicaux dans lesquelles il gravitait dans la une partie encore catholique de l'Allemagne pour interpr\u00e9ter cette belle musique de Hasler des musiciens de Freiberg musique \u00e0 Freiberg M6 de Roland Wilson. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:24:21) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:00) [83%] :\r\nAinsi au Hasler sur l'un de ces lieux de travail au 17\u00e8me si\u00e8cle allemand c'est le la cath\u00e9drale de Freiberg en Saxe, lui qui \u00e9tait, je le disais tout \u00e0 l'heure Hasler luth\u00e9riens originaire de \u00eele r\u00e9gion pr\u00e8s de la Bavi\u00e8re \u00e0 Nuremberg o\u00f9 l'ont refus\u00e9 la r\u00e9forme, par contre, et le chef Roland Wilson dirige ici la Freiberg la musique \u00e0 Freiberg M6, on change de g\u00e9n\u00e9ration va arriver \u00e0 Jean-S\u00e9bastien Bach a mis aussi en musique ce 100 49\u00e8me somme toute \u00e0 l'heure quand AT Domino, comme nous vous n'Housing \u00e9tait maire m'a une nourrice Lead, c'est tout l'enjeu, un peu de la R\u00e9forme de Luther cette traduction dans la langue comprise des fid\u00e8les et c'est celle qu'utilise donc l'Allemand de Martin Luther et Yoann Gotlib Norman, je rends un peu l'ordre chronologique puisque Norman actif \u00e0 Dresde a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve d'un \u00e9l\u00e8ve de bar au milieu, on garde le meilleur pour la fin, mais vous verrez que la musique de Yoann Gotlib Norman n'est pas mal non plus ici, c'est le tr\u00e8s Stein Straumann Falcon certes de p\u00e9tards avec le coeur de la Chasing ferraille qui interpr\u00e8te la musique de leur compositeur alors on a on une oeuvre compos\u00e9e autour de 1780 sur le texte du psaume 149 allemand. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:33:18) [71%] :\r\nVoil\u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:15) [80%] :\r\nEt musiciens de Dresde le concert instrumental et le signe fera une de corner Peter pour diriger la musique de Yoann Gotlib n'Oman compositeur dresse -toi, \u00e9l\u00e8ve de Rome il y aussi apr\u00e8s, n\u00e9 en 1741 Norman, qui mettait en musique ici le d\u00e9but du psaume la premi\u00e8res strophes du psaume 149 comme fait 2 fois bah, en tout cas, c'est en tout cas de versions que nous allons \u00e9couter pour aujourd'hui dans l'laps halt\u00e9rophilie, ce m\u00eame zinc \u00e9tait dans Lead, c'est le th\u00e8me et le texte d'un des moteurs de Jean-S\u00e9bastien barre pour choeur et c'est aussi les mots ont repris dans une de ses contacts avec orchestre, on \u00e9coute d'abord les voix de coll\u00e8gues du Japon de Masaaki Suzuki pour la version choraleP. W 225 pas moins de 8 voix chanter. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:37:55) [66%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:28) [86%] :\r\nLe coll\u00e8gue Mbark du Japon dans le d\u00e9but de ce Mot\u00e9 BWV 225 5 des maires la NOS Lead pour 8 voix de Jean-S\u00e9bastien barre Les chanteurs ici juste l'accompagnement de la basse japonais qui \u00e9tait \u00e0 Fribourg lors du dernier festival de musique sacr\u00e9e enregistr\u00e9e par Espace 2 il y a juste une semaine, il faisait le concert final avec La Messe en si vous l'avez peut-\u00eatre entendu c'\u00e9tait leur 1er concert en Suisse, Ferrer et on en a parl\u00e9 encore au cours de cette semaine o\u00f9 je vous propose, au cours de cette semaine, o\u00f9 je vais vous pr\u00e9senter les matinales d'espace de dont les initiales, on les retrouve maintenant pour l'autre version de ce single demain \u00e0 une nourrice Lead chantez au Seigneur un Champ nouveau c'est le psaume 149 \u00e7a pourrait \u00eatre aussi le d\u00e9but du psaume 96 qui commence par exactement la m\u00eame phrase chantez au Seigneur un Champ nouveau chantez au Seigneur toute la terre, c'est la suite du 96\u00e8me pour le n\u00f4tre sa louanges dans l'assembl\u00e9e de ses fid\u00e8les, et comme \u00e0 son habitude dans les cantates n'utilisent pas textuellement : Les maires c'est biblique, mais il y a un air d'ouverture qu'il cite le Psaume ensuite un r\u00e9citatif une strophe de chorale, une citation du 100 50\u00e8me aussi qu'on va entendre ici puisqu'on finit cette petite halt\u00e9rophilie avec ces extraits de la campagne 190 Jean-S\u00e9bastien barre signe \u00e9tait malade \u00e0 une yes leader. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:18) [87%] :\r\nUn repas 22. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:47:30) [68%] :\r\nPastoureau du tout et les hommes, il y a dans ce que le culte Morelia que c'est pas tr\u00e8s multiples grand monde. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:47:48) [75%] :\r\nOn s'enferme dans le soit dans une seule et pas presque de luxe et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:42) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:50:24) [86%] :\r\nOn sera r\u00e9uni. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-14T21:03:02Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CFE5168-DD21-4A18-98DA-01AB163CBFA7", "internalArchiveId": "8CFE5168-DD21-4A18-98DA-01AB163CBFA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Claude Hermann : Bestiaire musical: L'\u00e2ne", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "durationSec": 471, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686310", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["\u00e2ne", "musique classique"], "alternativeTitle": ["Bestiaire musical: L'\u00e2ne / INI_2018-07-15T06:03:00_bestiaire-musical-l-ane", "Initiales du 15.07.2018"], "variantIds": ["ece-9686310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-06T14:16:19Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [85%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [77%] :\r\nChronique de Claude Hermann l'\u00e2ne, il \u00e9tait un un double qui partaient et touchant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [90%] :\r\nLe pauvre \u00e2ne qui n'a rien demand\u00e9 \u00e0 personne, et depuis la nuit des temps, symbole de l'ignorance de l'obscurit\u00e9 et parce qu'il est bien membre et et qu'il a un jour os\u00e9 monter une jument symbole de tendances \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [83%] :\r\nOn \u00e9tait tous sur son dos un Havre bourrique et il \u00e9tait temps de qui passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [89%] :\r\nPourtant, cet animal si peu magicien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [89%] :\r\nEt dot\u00e9 de nombreuses et contradictoires, qualit\u00e9, mais celles -ci sont regard\u00e9s avec condescendance par nous, les humains et peut-\u00eatre bien que cela vient de ce que nous nous comparons pour le d\u00e9pr\u00e9cier au cheval, \u00e9coutons ce fin observateur qui \u00e9tait Buffon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [90%] :\r\nOn ne fait pas attention que Lance serait par lui- m\u00eame et pour nous, le 1er le plus beau de mieux fait le plus distingu\u00e9 des animaux si dans le monde, il n'y avait Poincheval, il est le second au lieu d'\u00eatre, le 1er et par cela seul, il semble n'\u00eatre plus rien, c'est la comparaison qui le d\u00e9gradent on le regarde, on le juge non pas en lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [88%] :\r\nMais relativement au cheval, on oublie qu'il est \u00e2ne qu'il a toutes les qualit\u00e9s de sa nature tous les dons, attach\u00e9 \u00e0 son esp\u00e8ce et on ne pense qu'\u00e0 la figure et aux qualit\u00e9s du cheval qui lui manque, et qui ne doit pas avoir, il est de son naturel aussi humble aussi patient aussi tranquille que le cheval est fier ardent imp\u00e9tueux, il souffre avec constance et peut-\u00eatre avec courage les ch\u00e2timents et les co\u00fbts, il est sobre et sur la quantit\u00e9 et sur la qualit\u00e9 de la nourriture, il se contentent des herbes les plus durs et les plus d\u00e9sagr\u00e9ables que le cheval et les autres animaux lui laisse et d\u00e9daigneux, il est fort d\u00e9licat sur l'eau, il ne veut boire que de la plus claire et au ruisseau qui lui sont connus, il boit aussi sobrement qu'il mange et n'enfonce point du tout son nez dans l'eau par la peur que lui fait, dit -on, l'ombre de ses oreilles comme nous ne prend pas la peine de les trier, il se roule souvent sur le gazon sur les chardons sur la foug\u00e8re et sans se soucier beaucoup de ce qu'on lui fait porter, il se couche pour se rouler toutes les fois qu'il ne peut, et semble par a reproch\u00e9 \u00e0 son ma\u00eetre, le peu de soin comprend de lui car il ne se vautre pas comme le cheval dans la fange et dans l'eau, il craint m\u00eame de se mouiller les pieds et se d\u00e9tournent pour \u00e9viter la boue aussi a -t-il jambe plus s\u00e8che et plus Net que le cheval, il est susceptible d'\u00e9ducation et l'on en a vu d'assez bien dress\u00e9s pour faire curiosit\u00e9 de spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [82%] :\r\nLe site de l'ont pas encore tranch\u00e9, rares, reconnu par la m\u00eame pas de de maternelle, le d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [72%] :\r\nDans son savoureux essai intitul\u00e9 l'ann\u00e9e l'abeille Gide Lapouge enthousiaste dresse ce portrait de l'\u00e9cu, ces immenses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [73%] :\r\nEt qui va d\u00e9cider car le pivot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [74%] :\r\nCe qui me pioch\u00e9 dans ce qu'il poss\u00e8de 2 vertus contraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [81%] :\r\nUne docilit\u00e9 infinie et une volont\u00e9 de fer c'est la marque d'une nature un myst\u00e8re, il est toutes ensemble espi\u00e8gle intelligents, tr\u00e8s intelligents tricheur loyal, tendre et d\u00e9vou\u00e9 m\u00e9fiant orgueilleux h\u00e9ro\u00efque capricieux m\u00e9prisant et modeste intraitable et r\u00e9sign\u00e9e \u00e0 la fois il est gris et d\u00e9sinvolte, autant le chevalet snob, autant la naissance, c'est un nom, il a un caract\u00e8re de cochon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [73%] :\r\nL'\u00e2ne pour son malheur, guerre musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [77%] :\r\nSans vraiment est immanquablement intempestive tonitruant d\u00e9sagr\u00e9able et \u00e9tait compar\u00e9 par les anciens au son d'une trompe. \r\nPourtant, on voit sur les chapiteaux, les portails des \u00e9glises romanes, ici et l\u00e0 un \u00e2ne avec une lyre, on se dit bon peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s tout l'la musicienne mais non, c'est tout le contraire si l'on associe le symbole de la perfection musicale, un autre animal, c'est h\u00e9las pour souligner la b\u00eatise et l'ignorance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [88%] :\r\nLa pourra se consoler \u00e0 la pens\u00e9e que les tibias de ses anc\u00eatre servir \u00e0 fabriquer des fl\u00fbtes des Grecs anciens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [84%] :\r\nEt que leur peau frapper fit r\u00e9sonner les tambours et tout le monde sait que la lorsqu'il Bray retrousse ses l\u00e8vres et monte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [83%] :\r\nPour les dents, en d'autres termes, il rit bruyamment, certes, mais il rit de nous peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [91%] :\r\nPour se venger des moqueries de mes priorit\u00e9s grossi\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [92%] :\r\nDes injures et des m\u00e9chancet\u00e9s qui se sont accumul\u00e9s sur son dos fatigu\u00e9s depuis des si\u00e8cles, jusqu'\u00e0 l'outrecuidance de donner \u00e0 la peau tann\u00e9e de son post\u00e9rieur, le nom de pour chaque. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:30) [73%] :\r\nOuais, petits, alors je me voir, raconte Hubert, elle veut \u00eatre le souverain sous et vu que Bruno soit injuste. \r\nCamus bonjour de boxer non. \r\nCoucou Kooks Larson autre universitaire Romand, le petit Studio. \r\nUne seule et de soi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:16) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:22) [63%] :\r\nLaurent o\u00f9 Hollinger il y a pas un. \r\nStar Kourou parce bien lorsque la hausse de immense, elle se plante. \r\nEt la groupe pourra aussi vite que c'\u00e9tait une sorte en Estrie. \r\nParce qu'il est grand Oral rend pas trouv\u00e9. \r\nLorsque le FC Sport Wagon h\u00e9 oui mais personnellement, ce que nous, nous estimons qu'il s'amuse risque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T16:35:06Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue, \u00e9crivain, conf\u00e9renci\u00e8re", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9EFD0A7-D262-446A-A845-7CBF8A2B8008", "internalArchiveId": "A9EFD0A7-D262-446A-A845-7CBF8A2B8008", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option d'esp\u00e8ce 15.07.2018", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686059", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196917.image", "alternativeTitle": ["Option d'esp\u00e8ce", "Option d'esp\u00e8ce / 1620W_2018-07-15T16:30:00_option-d-espece", "Option d'esp\u00e8ce / 1620W_2018-07-15T16:30:00_option-d-espece"], "variantIds": ["ece-9686063", "ece-9686059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-08T09:22:59Z", "webPublicationDate": "2018-07-15T14:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "id": "1D04674D-FFB1-4716-9F7A-66A72522814A", "name": "Option d'esp\u00e8ce"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bindschedler, Emmanuelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CABA453-13BC-43CD-9B08-0BE24B2DAD3A", "internalArchiveId": "7CABA453-13BC-43CD-9B08-0BE24B2DAD3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Novak Djokovic favori pour la finale de Wimbledon", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "La finale de Wimbledon se jouera dimanche apr\u00e8s-midi. Elle opposera le Serbe Novak Djokovic au Sud-Africain Kevin Anderson \u00e0 15h. Le Serbe est le grand favori de ce match, mais le Sud-Africain a tout \u00e0 gagner.\r\n\r\n* * Tennis: Novak Djokovic favori pour la finale de Wimbledon 12h30: Tennis finale Wimbledon BORSIER\r\nEt c'est un dimanche... d\u00e9cid\u00e9ment... tr\u00e8s sportif... qui nous attend... puisque... la finale de Wimbledon... se jouera... \u00e9galement... cet apr\u00e8s-midi.\r\nLe Serbe... \"Novak Djokovitch\"... affronte... le Sud Africain... \"Kevin Anderson\"... \u00e0 15h.\r\nHerv\u00e9 Borsier... vous allez suivre... ce match... pour nous... en direct de Londres.\r\nLe Serbe... est \u00e9videmment... le grand favori.. de ce match... mais... le Sud Africain... a tout \u00e0 gagner aujourd'hui.\r\nxxxxxxxxxx\r\nRelance:  La fra\u00eecheur physique.... Herv\u00e9. Ce sera... la cl\u00e9... de ce match\u00a0?\r\nxxxxxxxx\r\nHerv\u00e9 Borsier... en direct de Wimbledon.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Novak Djokovic favori pour la finale de Wimbledon / 12H30_2018-07-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["La finale de Wimbledon se jouera dimanche apr\u00e8s-midi. Elle opposera le Serbe Novak Djokovic au Sud-Africain Kevin Anderson \u00e0 15h. Le Serbe est le grand favori de ce match, mais le Sud-Africain a tout \u00e0 gagner."], "variantIds": ["ece-9700803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-21T10:44:20Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un des manches, un dimanche, d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s sportif qui nous attend, puisque la finale de Wimbledon se jouera \u00e9galement cet apr\u00e8s- midi, le serbe Novak Djokovic affronte le Sud-Africain Kevin Andorre fans \u00e0 15 heures Herv\u00e9 Borsier vous allez suivre ce match pour nous, en Direct de Londres, le serbe est \u00e9videmment le grand favori de ce match, mais le Sud-Africain a tout \u00e0 gagner aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui, il disputera sa 2\u00e8me finale d'un tournoi majeur et a perdu la premi\u00e8re, c'\u00e9tait l'an dernier \u00e0 l'US Open face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal mais Anderson est un joueur d\u00e9termin\u00e9, dur au mal qui ne l\u00e2chera rien, le probl\u00e8me c'est que Novak Djokovic et dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit revanchard apr\u00e8s dedans de de disette de d\u00e9pression post- Roland Garros de probl\u00e8mes personnels et aussi une op\u00e9ration au coude en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le serbe veut marquer son retour par un succ\u00e8s en Grand Chelem, comme pour dire : messieurs Federer et Nadal depuis 2 ans, vous trust\u00e9 les tournois majeurs mais moi, d\u00e9cid\u00e9ment, je serai de retour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [92%] :\r\nHerv\u00e9 est -ce que la fra\u00eecheur physique sera la cl\u00e9 de ce match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nOui car Novak Djokovic a jou\u00e9 5 heures 27 de moins qu'Anderson sur l'ensemble du tournoi mais le Sud-Africain a eu un jour de repos suppl\u00e9mentaire : Anderson a pass\u00e9 3 quarts d'heure sur l'attaque du physio vendredi soir, apr\u00e8s son match marathon, bref, si le match devait aller en 5 sets le serbe aura clairement un Avantage certain puisque il vient de remporter 9 de ses 6 derniers matches en 5 sets et l'un de ses atouts et le retour de service aussi, c'est sur ce point qu'il peut \u00e9videmment porter l'estocade on on ne signalera encore que Novak Djokovic vise un 13\u00e8me titre et on saura ce soir si celui -ci lui a port\u00e9 chance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [95%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier en Direct de Wimbledon et coup d'envoi donc de cette finale \u00e0 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-542AFD82-F620-42B9-91C9-153F217C2100", "internalArchiveId": "542AFD82-F620-42B9-91C9-153F217C2100", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse dominicale", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire: le vif d\u00e9bat autour des joueurs de l'\u00e9quipe suisse de football \u00e0 la Coupe du Monde 2018, les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui ne veulent pas du passeport suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui met la pression sur les m\u00e8res divorc\u00e9es, et l'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 pas si secr\u00e8te.\r\n\r\n* * La revue de presse dominicale 12h30: Revue de presse GENDRE\r\nEt Delphine Gendre... nous rejoint... en direct... dans ce 12'30.\r\nBonjour...\r\nVous avez lu... pour nous... le reste... de la presse al\u00e9manique... de ce dimanche.\r\nDelphine... l'actualit\u00e9... nous fait... revenir un instant... sur la Coupe du monde de football... et le vif d\u00e9bat... qui a \u00e9clat\u00e9 autour... des joueurs... de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\nOui. la SonntagsZeitung et le Matin Dimanche reviennent sur LE scandale qui a touch\u00e9 la s\u00e9lection suisse: l'aigle \u00e0 deux t\u00eate.. et la question de la double- nationalit\u00e9 des joueurs. Vous vous souvenez, c'est la F\u00e9d\u00e9ration suisse de football elle-m\u00eame qui avait ouvert le d\u00e9bat: en posant cette question: un footballeur peut-il avoir 2 passeports et jouer dans l'\u00e9quipe nationale? La f\u00e9d\u00e9ration avait cit\u00e9 le cas , entre autres, de Granit XhaKa.. qui d\u00e9tiendrait le passeport albanais. Mais il s'av\u00e8re que ces informations sont fausses, d'apr\u00e8s les deux journaux. Reste \u00e0 savoir ce que l'on entend par nationalit\u00e9: ce terme n'est en effet pas d\u00e9fini dans le droit suisse, selon le porte-parole du secr\u00e9tariat aux migrations. Xhaka peut alors revendiquer une nationalit\u00e9 kosovare ou albanaise, sans pour autant d\u00e9tenir un passeport... \r\n*** et on reste.... dans les questions... de passeport... \r\nAvec la question des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration: ils ne veulent pas du passeport suisse. nous dit la SonntagsZeitung. Seuls 482 \u00ab Terzos \u00bb, comme on les appelle, ont pour l'instant profit\u00e9 de la naturalisation facilit\u00e9e... possible pour eux depuis le 1er f\u00e9vrier. Trop de chicanes administratives et des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s. IL leur manquerait aussi la motivation, et bien s\u00fbr la question du service militaire.. \r\n*** Tout autre sujet... Delphine... Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... met la pression... sur les m\u00e8res divorc\u00e9es.\r\nLa NZZ am Sonntag revient en Une sur un jugement rendu public ce jeudi. Il concerne les m\u00e8res divorc\u00e9es et leur retour sur le march\u00e9 du travail. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait la r\u00e8gle dite des 10-16 qui pr\u00e9dominait. Le parent - en g\u00e9n\u00e9ral la m\u00e8re - avec le droit de garde n'\u00e9tait pas tenue de travailler jusqu'au 10\u00e8me anniversaire du plus jeune enfant... Le juge pouvait ensuite la contraindre \u00e0 reprendre une activit\u00e9 \u00e0 mi temps jusqu'\u00e0 ses 16 ans, et \u00e0 100% une fois le plus jeune enfant ayant d\u00e9pass\u00e9 cet \u00e2ge. Cette pratique est d\u00e9sormais remise en question, \u00e9crit le journal. Il s'agit d'\u00e9viter que le p\u00e8re, apr\u00e8s la s\u00e9paration, doive assumer l'entier des charges.  Une d\u00e9cision qui  r\u00e9jouit les hommes... notamment l'organisation M\u00e4nner.ch \r\n*** Enfin Delphine... l'arm\u00e9e secr\u00e8te... P-26... ne serait... finalement... pas si secr\u00e8te que \u00e7a...\r\nC'est l'historien Titus Meier qui l'affirme, dans un article tr\u00e8s fouill\u00e9e de la NZZ am Sonntag. P-26, la l\u00e9gende d'une arm\u00e9e secr\u00e8te... Selon l'historien, cette organisation n'\u00e9tait pas secr\u00e8te du tout. Elle serait bien ant\u00e9rieure et trouverait ses racines dans le d\u00e9partement de la d\u00e9fense.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse dominicale / 12H30_2018-07-15T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["Au sommaire: le vif d\u00e9bat autour des joueurs de l'\u00e9quipe suisse de football \u00e0 la Coupe du Monde 2018, les \u00e9trangers de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui ne veulent pas du passeport suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui met la pression sur les m\u00e8res divorc\u00e9es, et l'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 pas si secr\u00e8te."], "variantIds": ["ece-9700796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-21T10:45:59Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci et Delphine Gendre nous rejoint en Direct dans ce 12 30, bonjour, bonjour, vous avez lu pour nous le reste de la presse al\u00e9manique de ce dimanche Delphine l'actualit\u00e9 nous faire revenir un instant sur la Coupe du monde de football et le tr\u00e8s vif d\u00e9bat qui a \u00e9clat\u00e9 autour des joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse oui la SonntagsZeitung et Le Matin dimanche reviennent sur le scandale qui a touch\u00e9 la s\u00e9lection suisse, le fameux aigle \u00e0 2 t\u00eates et la question donc de la double nationalit\u00e9 des joueurs, alors vous vous souvenez, c'est la F\u00e9d\u00e9ration suisse de football elle- m\u00eame hein qui avait poursuivi le d\u00e9bat en posant cette question : un footballeur peut -il avoir 2 passeports et jouer dans l'\u00e9quipe nationale la f\u00e9d\u00e9ration avait cit\u00e9 le cas entre autres de Granit Shaka qui d\u00e9tiendrait le passeport albanais, mais il s'av\u00e8re finalement que ces informations \u00e9taient fausses, d'apr\u00e8s les 2 journaux, reste \u00e0 savoir aussi ce que l'on entend par nationalit\u00e9, ce terme n'est en effet pas d\u00e9fini dans le droit suisse, selon le porte- parole du secr\u00e9tariat aux migrations, chacun peut alors revendiquer une nationalit\u00e9 kosovare ou albanaise, sans pour autant d\u00e9tenir un passeport qui, il en reste Delphine dans les questions de passeport avec la question des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ils ne veulent pas du passeport suisse nous dit la SonntagsZeitung, seuls 482 Tertre tous comme on les appelle aussi ont pour l'instant, profit\u00e9 de la naturalisation facilit\u00e9e possible pour eux depuis le 1er f\u00e9vrier trop d'chicanes administratives et des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s, il leur manque Ross, il leur manquerait aussi la motivation et bien s\u00fbr la question du service militaire, tout autre sujet, Delphine Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui met la pression sur les m\u00e8res divorc\u00e9es la NZZ AM Sonntag revient en Une sur un jugement rendu public ce jeudi, il concerne les m\u00e8res divorc\u00e9es et leur retour sur le march\u00e9 du travail jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait la r\u00e8gle dite des 10 16 qui pr\u00e9dominait alors le parent, en g\u00e9n\u00e9ral, la m\u00e8re avec le droit de garde n'\u00e9tait pas tenue de travailler jusqu'au 10\u00e8me anniversaire du plus jeune enfant le juge pouvait ensuite la contraindre \u00e0 reprendre une activit\u00e9 mais \u00e0 mi- temps, jusqu'\u00e0 16 ans, et \u00e0 100 pourcent une fois le plus jeune enfant ayant d\u00e9pass\u00e9 cet \u00e2ge, cette pratique est d\u00e9sormais remise en question, \u00e9crit le journal, il s'agit d'\u00e9viter que le p\u00e8re apr\u00e8s s\u00e9paration doive assumer l'entier des charges, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit les hommes, notamment l'organisation meiner Point CH enfin Delphine l'arm\u00e9e secr\u00e8te P-26 ne serait finalement pas si secr\u00e8te que \u00e7a oui c'est l'historien Titus Meier, qui l'affirme dans un article tr\u00e8s fouill\u00e9e de la NZZ AM Sonntag P-26 la l\u00e9gende d'une arm\u00e9e secr\u00e8te, selon l'historien cette organisation n'\u00e9tait pas secr\u00e8te du tout serait bien ant\u00e9rieure et trouverait ses racines dans le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, votre revue de presse Delphine Gendre cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-273BD6E0-5111-410B-BE04-6162FB0761D8", "internalArchiveId": "273BD6E0-5111-410B-BE04-6162FB0761D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupe du Monde: la finale vue de Zagreb", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "La ferveur est en train de monter en Croatie, \u00e0 quelques heures de la finale du Mondial 2018. Reportage \u00e0 Zagreb pour sonder l'ambiance avant la finale entre la France et la Croatie \u00e0 17 heures.\r\n\r\n* * Coupe du Monde: la finale vue de Zagreb 12h30: foot: ambiance CROATIE ROUY\r\nEt de Paris... on part... pour Zagreb... o\u00f9 vous vous trouvez... \r\nLaurent Rouy...\r\nOn imagine... qu'en Croatie aussi... la ferveur... est en train.... de monter.\r\nXXXXX\r\nExtro :    ... La ferveur... des Croates... et des Fran\u00e7ais... \u00e0 quelques heures... de cette finale... \r\nCoup d'envoi... \u00e0 17heures... heure suise.\r\nUn match \u00e0 suivre... sur RTS 2... mais \u00e9galement... en direct... sur cette antenne. \r\nNous serons en \u00e9mission sp\u00e9ciale de 16h \u00e0 20h.\r\nL'\u00e9mission... Forum... d'ailleurs... sera... enti\u00e8rement... consacr\u00e9e... \u00e0 cette rencontre. \r\nMehmet Gultas... et toute notre \u00e9quipe des sports... seront mobilis\u00e9s... pour vous faire vivre... cet \u00e9v\u00e9nement.... dans son int\u00e9gralit\u00e9.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Coupe du Monde: la finale vue de Zagreb / 12H30_2018-07-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["La ferveur est en train de monter en Croatie, \u00e0 quelques heures de la finale du Mondial 2018. Reportage \u00e0 Zagreb pour sonder l'ambiance avant la finale entre la France et la Croatie \u00e0 17 heures."], "variantIds": ["ece-9700801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-21T10:43:29Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nUn moment profit\u00e9 pour aller du c\u00f4t\u00e9 de Zagreb, o\u00f9 vous trouvez -vous Laurent Roux et on esp\u00e8re que la ligne est meilleur bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:06) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [92%] :\r\nAlors on imagine un qu'Croatie aussi la ferveur est en train de monter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [90%] :\r\nAlors la ferveur et l'art, la une, et surtout la place centrale \u00e0 la place, Bannay \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 recouvert de drapeaux et de tissus \u00e0 damier rouge et blanc, les couleurs de la Croatie en revanche c'est la fausse note de l'apr\u00e8s- midi, il pleut averse et il semblerait, il va pleuvoir toute l'apr\u00e8s- midi, y compris pendant la retransmission de la rencontre, il y a tout de m\u00eame un \u00e9cran g\u00e9ant qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e, les organisateurs s'attendaient \u00e0 100000 personnes en ville est ce que ce nombre va \u00eatre atteint, compte tenu de la m\u00e9t\u00e9o, mais il sert ensuite acquitt\u00e9 en place et on peut imaginer en cas de victoire de la Croatie, que les supporters feront fi du mauvais temps pour venir faire la f\u00eate en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nLaurent Rouy en Direct de Zagreb et en cas de victoire de la France, sachez que plus d'un 1000000 de personnes sont attendues sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris alors la ferveur des Croates et des Fran\u00e7ais en ont entendu \u00e7a \u00e0 quelques heures de cette finale, coup d'envoi \u00e0 17 heures heure suisse, un match \u00e0 suivre sur RTS 2 mais \u00e9galement en Direct sur cette antenne, nous serons en \u00e9mission sp\u00e9ciale de 16 heures \u00e0 20 heures et l'\u00e9mission Forum d'ailleurs intra- elle enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 cette rencontre, mais mettent Gultas et toute notre \u00e9quipe des sports seront mobilis\u00e9s pour faire vivre cet \u00e9v\u00e9nement dans son int\u00e9gralit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T10:45:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A017658-EFD3-48BC-BCF8-85CBBA3EB4C2", "internalArchiveId": "1A017658-EFD3-48BC-BCF8-85CBBA3EB4C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupe du Monde: le choc entre la France et la Croatie \u00e0 17 heures", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de football de France et celle de la Croatie ont rendez-vous dimanche \u00e0 17 heures pour la finale de la Coupe du monde 2018. Plus d'un milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs assisteront \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n* * Coupe du Monde: le choc entre la France et la Croatie \u00e0 17 heures 12h30: Revue de presse GENDRE\r\nEt Delphine Gendre... nous rejoint... en direct... dans ce 12'30.\r\nBonjour...\r\nVous avez lu... pour nous... le reste... de la presse al\u00e9manique... de ce dimanche.\r\nDelphine... l'actualit\u00e9... nous fait... revenir un instant... sur la Coupe du monde de football... et le vif d\u00e9bat... qui a \u00e9clat\u00e9 autour... des joueurs... de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\nOui. la SonntagsZeitung et le Matin Dimanche reviennent sur LE scandale qui a touch\u00e9 la s\u00e9lection suisse: l'aigle \u00e0 deux t\u00eate.. et la question de la double- nationalit\u00e9 des joueurs. Vous vous souvenez, c'est la F\u00e9d\u00e9ration suisse de football elle-m\u00eame qui avait ouvert le d\u00e9bat: en posant cette question: un footballeur peut-il avoir 2 passeports et jouer dans l'\u00e9quipe nationale? La f\u00e9d\u00e9ration avait cit\u00e9 le cas , entre autres, de Granit XhaKa.. qui d\u00e9tiendrait le passeport albanais. Mais il s'av\u00e8re que ces informations sont fausses, d'apr\u00e8s les deux journaux. Reste \u00e0 savoir ce que l'on entend par nationalit\u00e9: ce terme n'est en effet pas d\u00e9fini dans le droit suisse, selon le porte-parole du secr\u00e9tariat aux migrations. Xhaka peut alors revendiquer une nationalit\u00e9 kosovare ou albanaise, sans pour autant d\u00e9tenir un passeport... \r\n*** et on reste.... dans les questions... de passeport... \r\nAvec la question des \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration: ils ne veulent pas du passeport suisse. nous dit la SonntagsZeitung. Seuls 482 \u00ab Terzos \u00bb, comme on les appelle, ont pour l'instant profit\u00e9 de la naturalisation facilit\u00e9e... possible pour eux depuis le 1er f\u00e9vrier. Trop de chicanes administratives et des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s. IL leur manquerait aussi la motivation, et bien s\u00fbr la question du service militaire.. \r\n*** Tout autre sujet... Delphine... Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... met la pression... sur les m\u00e8res divorc\u00e9es.\r\nLa NZZ am Sonntag revient en Une sur un jugement rendu public ce jeudi. Il concerne les m\u00e8res divorc\u00e9es et leur retour sur le march\u00e9 du travail. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait la r\u00e8gle dite des 10-16 qui pr\u00e9dominait. Le parent - en g\u00e9n\u00e9ral la m\u00e8re - avec le droit de garde n'\u00e9tait pas tenue de travailler jusqu'au 10\u00e8me anniversaire du plus jeune enfant... Le juge pouvait ensuite la contraindre \u00e0 reprendre une activit\u00e9 \u00e0 mi temps jusqu'\u00e0 ses 16 ans, et \u00e0 100% une fois le plus jeune enfant ayant d\u00e9pass\u00e9 cet \u00e2ge. Cette pratique est d\u00e9sormais remise en question, \u00e9crit le journal. Il s'agit d'\u00e9viter que le p\u00e8re, apr\u00e8s la s\u00e9paration, doive assumer l'entier des charges.  Une d\u00e9cision qui  r\u00e9jouit les hommes... notamment l'organisation M\u00e4nner.ch \r\n*** Enfin Delphine... l'arm\u00e9e secr\u00e8te... P-26... ne serait... finalement... pas si secr\u00e8te que \u00e7a...\r\nC'est l'historien Titus Meier qui l'affirme, dans un article tr\u00e8s fouill\u00e9e de la NZZ am Sonntag. P-26, la l\u00e9gende d'une arm\u00e9e secr\u00e8te... Selon l'historien, cette organisation n'\u00e9tait pas secr\u00e8te du tout. Elle serait bien ant\u00e9rieure et trouverait ses racines dans le d\u00e9partement de la d\u00e9fense.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700804", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Coupe du Monde: le choc entre la France et la Croatie \u00e0 17 heures  / 12H30_2018-07-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de football de France et celle de la Croatie ont rendez-vous dimanche \u00e0 17 heures pour la finale de la Coupe du monde 2018. Plus d'un milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs assisteront \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement."], "variantIds": ["ece-9700804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-21T10:45:08Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9 pour la France, c'est la Croatie, les 2 \u00e9quipes ont rendez- vous \u00e0 17 heures heure de Suisse pour la finale de la Coupe du monde de football 2018 plus d'un milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs assisteront \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement et on se rend tout de suite, du c\u00f4t\u00e9 de Moscou o\u00f9 vous trouvez Bernard Daras Lehmann, bonjour, bonjour les 2 \u00e9quipes pensent \u00e0 ce moment depuis 4 ans, elle le pr\u00e9pare depuis plus de 3 mois, mais elle n'aborde pas cette finale dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nNon, la situation n'est pas tout \u00e0 fait pareil, m\u00eame si l'objectif dominical reste bien s\u00fbr la victoire et le titre tant convoit\u00e9 de champion du monde du proc\u00e8s ont eu le temps de pr\u00e9parer cette finale depuis mardi, ils sont dans une trajectoire rectiligne dans le succ\u00e8s, les Croates ont eux plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 depuis leur demi- finale de mercredi de la r\u00e9cup\u00e9ration dans le soin des blessures dans leur parcours \u00e9t\u00e9 \u00e9crit de la souffrance des prolongations, voire des tirs au but, mais tout cela sera balay\u00e9 d'une main, tout sera remise \u00e0 plat des 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [92%] :\r\nLa tension monte en France, en Croatie, on va le voir, et \u00e0 Moscou, aussi pour les joueurs, ils ont l'habitude, hein, on le sait, des gros matchs mais la Bernardin, ils ont quand m\u00eame dans une dimension sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nOui, et c'est un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 ne pas n\u00e9gliger une finale se gagne aussi sur la capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer l'incroyable attente autour de ce match la Coupe du monde, c'est tous les quatre entre gagner une finale, il a perdu, c'est tout un monde, regardez la France qui gagne en 1998 et qui perd aux tirs au but, la finale de 2006, \u00e7a ne se joue \u00e0 rien, mais au final, \u00e7a change tout, c'est cruel, c'est le football, cela fait sa beaut\u00e9, cela va faire l'histoire aussi de cette finale qui consacrera tout \u00e0 l'heure, la r\u00e9gularit\u00e9 de la France sur ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, ou alors le parcours exceptionnel de cette g\u00e9n\u00e9ration d'artistes Croates, pr\u00eat \u00e0 tout donner sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [89%] :\r\nBernard, la France appara\u00eet sur le papier et au vu de la comp\u00e9tition comme favorite, mais ce que sa d\u00e9faite en finale de l'Euro, il y a 2 ans, peut la faire trembler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nOui, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le, un grand nombre de joueurs \u00e9taient pr\u00e9sents, ils peuvent effacer ce mauvais souvenir, au contraire, l'entretenir, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le selon le d\u00e9roulement aussi de la rencontre, mais on esp\u00e8re surtout Nadine que les acteurs soient lib\u00e9r\u00e9s de part et d'autre et que le talent conjugu\u00e9 de tous ces magnifiques acteurs nous offrent un spectacle digne de l'enjeu, ce qui n'est pas toujours le cas malheureusement dans une finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nOui, Bernardin Allemann coup d'envoi \u00e0 17 heures donc, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou et on va, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39AB45F3-BD09-4CEA-86EC-91405DFC9142", "internalArchiveId": "39AB45F3-BD09-4CEA-86EC-91405DFC9142", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le manque d'aiguilleurs du ciel en Europe cause toujours plus de retards dans les vols", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Le ciel europ\u00e9en, et par cons\u00e9quent le ciel suisse, manquent d'aiguilleurs. Plus de 60 % des retards dans les vols seraient li\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9nurie, selon le journal al\u00e9manique NZZ am Sonntag. La situation devrait empirer, au vu de la croissance de l'industrie des voyages par avion.\r\n\r\n* * Le manque d'aiguilleurs du ciel en Europe cause toujours plus de retards dans les vols 12h30: Aiguilleurs du ciel GAUDIANO\r\nDans le reste... de l'actualit\u00e9.... le manque... \"d'aiguilleurs.. du ciel\"... en Europe... et en Suisse.\r\nSelon.. la NZZ am Sonntag... plus de... 60%... des retards dans les vols... seraient li\u00e9s.... \u00e0 cette p\u00e9nurie. \r\nEt Fabrice Gaudiano...\r\nAu vu de la croissance.... \"de l'industrie des voyages par avion\"... des retards.... encore plus cons\u00e9quents.... sont... d'ores et d\u00e9j\u00e0.... programm\u00e9s.\r\nA la fin de l'ann\u00e9e en cours... le nombre de si\u00e8ges mis \u00e0 diposition par les compagnies a\u00e9riennes aura bondi d'un tiers... compar\u00e9 \u00e0 l'offre d'il y a 5 ans en arri\u00e8re. Et dans un proche avenir... la demande du public europ\u00e9en... pour des voyages en Europe et \u00e0 proximit\u00e9 va encore exploser. Tout cela sur fond de vols \u00e0 prix cass\u00e9s... et de besoins de se sentir en s\u00e9curit\u00e9. \r\nMais voil\u00e0... les revers de ce boom... ce sont les retards... 30 minutes en moyenne en Europe... et 20 minutes en Suisse.\r\nEt Fabrice... cette situation... va encore... empirer.\r\nOui...\r\nSi l'on reste en Suisse... cet \u00e9t\u00e9... les sp\u00e9cialistes s'attendent \u00e0 des retards de 30 \u00e0 35 minutes par vol. En effet... les a\u00e9roports affichent complet et battent r\u00e9guli\u00e8rement leurs records pendant la saison estivale. A titre indicatif... par jour en cumul\u00e9... environ 200'000 voyageurs foulent actuellement les tarmacs de Gen\u00e8ve et Zurich.\r\nAlors pourquoi de tels retards ? Eh bien outre la m\u00e9t\u00e9o... 60% des retards sont li\u00e9s aux normes de s\u00e9curit\u00e9... et \u00e0 la complexit\u00e9 des de l'espace a\u00e9rien europ\u00e9en. Chaque pays veut garder le contr\u00f4le... et poss\u00e8de ses propres aiguilleurs du ciel... \r\nDes aiguilleurs du ciel... qui sont... une denr\u00e9e... de plus en plus... rare.\r\nA croire le dominical al\u00e9manique... non seulement il n'y aurait pas assez d'aiguilleurs du ciel... mais aussi... les organismes responsables de la s\u00e9curit\u00e9 des espaces a\u00e9rien... comme Skyguide en Suisse... ces soci\u00e9t\u00e9s charg\u00e9es du contr\u00f4le du ciel n'investiraient pas assez dans les nouvelles technologies et le nouveau mat\u00e9riel.\r\nAvec cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'esprit... la menace de gr\u00e8ve des aiguilleurs qui p\u00e8se notamment sur l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve fin juillet prend une toute autre envergure. Et que dire si l'on ajoute l'industrie des drones \u00e0 cette p\u00e9nurie... si ce n'est qu'il va falloir trouver des solutions rapidement.\r\nVos explications... Fabrice Gaudiano.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700807", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le manque d'aiguilleurs du ciel en Europe cause toujours plus de retards dans les vols  / 12H30_2018-07-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le ciel europ\u00e9en, et par cons\u00e9quent le ciel suisse, manquent d'aiguilleurs. Plus de 60 % des retards dans les vols seraient li\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9nurie, selon le journal al\u00e9manique NZZ am Sonntag. La situation devrait empirer, au vu de la croissance de l'industrie des voyages par avion."], "variantIds": ["ece-9700807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-21T10:45:09Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, le manque d'aiguilleurs du ciel en Europe et en Suisse, selon la NZZ AM Sonntag, plus de 60 pourcent des retards dans les vols seraient li\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9nurie et Fabrice Gaudiano au vu de la croissance de l'industrie des voyages par avion des retards encore plus cons\u00e9quents sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [96%] :\r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e en cours le nombre de si\u00e8ges mis \u00e0 disposition par les compagnies a\u00e9riennes aura bondi d'un tiers compar\u00e9 \u00e0 l'offre d'il y a \u00e0 peine 5 ans en arri\u00e8re et dans un proche avenir, la demande pour des voyages en Europe et \u00e0 proximit\u00e9 va exploser tout cela sur fond de vols \u00e0 prix cass\u00e9s et d'exigence de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e mais voil\u00e0 il y a un revers \u00e0 ce boom, ce sont les retards 30 minutes en moyenne europ\u00e9enne et 20 Minutes en Suisse et Fabrice cette situation va encore empirer oui si l'on reste en Suisse cet \u00e9t\u00e9, les sp\u00e9cialistes s'attendent \u00e0 des retards de 30 \u00e0 35 minutes par vol en effet les a\u00e9roports affichent complet et battent r\u00e9guli\u00e8rement leurs records pendant la haute saison de juillet ao\u00fbt \u00e0 titre indicatif par jour et en cumul\u00e9 environ 200000 voyageurs foulent les tarmacs de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich alors pourquoi de tels retards, h\u00e9 bien, outre la m\u00e9t\u00e9o 60 pourcent des retards sont donc li\u00e9s aux normes de s\u00e9curit\u00e9 toujours plus drastiques et \u00e0 la complexit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien europ\u00e9en, chaque pays veut garder le contr\u00f4le et poss\u00e8de ses propres aiguilleurs du ciel des aiguilleurs du ciel, qui sont une denr\u00e9e de plus en plus rares, \u00e0 en croire le dominical al\u00e9manique, non seulement il n'y aurait pas assez d'aiguilleurs du ciel, mais aussi les structures, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 des espaces ceux a\u00e9rien Skyguide en Suisse, ces soci\u00e9t\u00e9s donc n'investiraient pas assez d'argent dans les nouvelles technologies et le nouveau mat\u00e9riel alors avec cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'esprit la menace de gr\u00e8ve des aiguilleurs du ciel qui p\u00e8sent actuellement sur l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve prend une autre envergure et que dire si l'on ajoute l'essor exponentiel de l'industrie des dr\u00f4nes \u00e0 cette p\u00e9nurie en personnel, bref, il va falloir trouver des solutions rapidement Fabrice Gaudiano merci d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19CC5151-E19A-447A-8F96-B26D63456086", "internalArchiveId": "19CC5151-E19A-447A-8F96-B26D63456086", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupe du Monde: la finale vue de Paris", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "L'engouement pour les Bleus en France n'a cess\u00e9 de monter tout au long de la Coupe du monde de football 2018. Reportage \u00e0 Paris pour sonder l'ambiance avant la finale entre la France et la Croatie \u00e0 17 heures.\r\n\r\n* * Coupe du Monde: la finale vue de Paris 12h30: coupe du monde La finale ALLEMANN\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9... a sonn\u00e9... pour la France... et la Croatie.\r\nLes deux... \u00e9quipes... ont rendez-vous... \u00e0 17heures... heure suisse... pour la  finale... de la Coupe de monde... de Football... 2018.\r\nPlus d'UN milliard... de t\u00e9lespectateurs... assisteront... \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\nOn se rend... tout de suite \u00e0 Moscou... o\u00f9 vous vous trouvez...\r\nBernardin Allemann...\r\nBonjour...\r\nLes deux \u00e9quipes... pensent \u00e0 ce moment... depuis 4 ans... Elles le pr\u00e9parent... depuis 3 mois... mais elles n'abordent pas... cette finale... dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit.\r\nxxxxx\r\nRelance:La tension monte... en France... en Croatie... et \u00e0 Moscou... pour les joueurs...   Ils ont certes l'habitude des gros matchs... mais l\u00e0... Bernardin... ils entrent dans dimension sup\u00e9rieure.\r\nxxxx\r\nRelance: Bernardin... la France... appara\u00eet... comme favorite. Mais est-ce que sa d\u00e9faite... en finale de l'EURO... il y a 2 ans... peut... la faire trembler\u00a0?\r\nxxxxxx\r\nBernardin Allemann... en direct de Moscou.", "durationSec": 51, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700805", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Coupe du Monde: la finale vue de Paris / 12H30_2018-07-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'engouement pour les Bleus en France n'a cess\u00e9 de monter tout au long de la Coupe du monde de football 2018. Reportage \u00e0 Paris pour sonder l'ambiance avant la finale entre la France et la Croatie \u00e0 17 heures."], "variantIds": ["ece-9700805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-21T10:43:29Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, on va en France maintenant o\u00f9 l'engouement pour les Bleus n'a cess\u00e9 de monter tout au long de cette Coupe du monde, Lucie Nawar, vous \u00eates vous en Direct de Paris comment est l'ambiance ce midi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:12) [90%] :\r\nEt de l\u00e0, le soleil tape ce midi \u00e0 Paris, c'est l'enthousiasme \u00e0 qui domine dans les rues, on sent un peu de f\u00e9brilit\u00e9 aussi penser que les maillots officiels sont en rupture de stock dans la plupart des enseignes, des drapeaux globes blancs rouges plateau fen\u00eatre et aux devantures des caf\u00e9s, ils s'attendent \u00e0 une forte affluence, en fait, l'autre d\u00e9fi du jour que la s\u00e9curit\u00e9, environ 110000 membres des forces de l'ordre sont mobilis\u00e9es pour ce rendez- vous des pompiers, des secouristes sont \u00e9galement sur le qui- vive, de quoi anticiper la foule qui va investir les 235 veulent du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [79%] :\r\nLa semaine Ivan garde, on vous a offert 10 le S\u00e9nat avoir pardon vous a perdu, on va peut-\u00eatre retrouver dans le courant de ce journal moment profiter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0D71A0B-E93F-412A-BB27-0C559ABA6FC3", "internalArchiveId": "F0D71A0B-E93F-412A-BB27-0C559ABA6FC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: Le jardin de Mme Sandoz ", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Monsieur Wille responsable du secteur vert au service des espaces verts de la Chaux-de-Fonds,nous emm\u00e8ne dans un \u00e9crin verdoyant. Qui soup\u00e7onnerait que 10, rue de la promenade se cache un paradis secret de 550m2 ?\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Am\u00e9lie Sandoz, cet espace est devenu un petit jardin botanique. Elle s'en est occup\u00e9 toute sa vie jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2003. Cet \u00e9crin contient plus de 300 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales ainsi qu'une lessiverie, l'\u00e9curie, un petit cabanon de jardin et deux fontaines. Le site date de 1834.\r\nMme Sandoz tenait \u00e0 transmettre son savoir et ses secrets. Elle en a fait don \u00e0 la Ville de la Chaux-de-Fonds qui l'a enti\u00e8rement restaur\u00e9 sous la houlette de Mr Wille qui connaissait notre jardini\u00e8re exp\u00e9riment\u00e9e.\r\nClass\u00e9 en 1999, ce jardin priv\u00e9 peut \u00eatre visit\u00e9 avec l'accompagnement d'un jardinier de la ville.", "durationSec": 344, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686432", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: Le jardin de Mme Sandoz   / MJA_2018-07-15T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["Monsieur Wille responsable du secteur vert au service des espaces verts de la Chaux-de-Fonds,nous emm\u00e8ne dans un \u00e9crin verdoyant. Qui soup\u00e7onnerait que 10, rue de la promenade se cache un paradis secret de 550m2 ?\nGr\u00e2ce \u00e0 Am\u00e9lie Sandoz, cet espace est devenu un petit jardin botanique. Elle s\u2019en est occup\u00e9 toute sa vie jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2003. Cet \u00e9crin contient plus de 300 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales ainsi qu\u2019une lessiverie, l\u2019\u00e9curie, un petit cabanon de jardin et deux fontaines. Le site date de 1834.\nMme Sandoz tenait \u00e0 transmettre son savoir et ses secrets. Elle en a fait don \u00e0 la Ville de la Chaux-de-Fonds qui l\u2019a enti\u00e8rement restaur\u00e9 sous la houlette de Mr Wille qui connaissait notre jardini\u00e8re exp\u00e9riment\u00e9e.\n\nClass\u00e9 en 1999, ce jardin priv\u00e9 peut \u00eatre visit\u00e9 avec l\u2019accompagnement d\u2019un jardinier de la ville."], "variantIds": ["ece-9686432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T04:32:53Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [81%] :\r\nC'est Ville bonjour oui bonjour o\u00f9 sommes -nous, alors nous sommes juste essay\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat de la promenade 10 dans les jardins d'Am\u00e9lie Sandoz \u00e0 la Chaux-de-Fonds c'est \u00e7a qu'est ce qu'il a de particulier ce jardin, c'est un petit jardin de ville qui qui date des ann\u00e9es 1834 en fait en 1834 les b\u00e2timents ici sur la rue de la promenade haute construite et avec entendez habitations Desjardins aussi donc dans le quartier, on en trouve 3 petites les Sivry le petit jardin laiss\u00e9 Sandoz qui, de la famille Sandoz, c'\u00e9tait l'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re d'Andr\u00e9 Sandoz, qui \u00e9tait maire de la ville, la Chaux-de-Fonds en tout 1960 et 1970 on et trouve un petit jardin, d'une surface de 550 m2 avec une, mais c'est vrai. \r\nUn petit pavillon o\u00f9 il y avait une \u00e9curie pour le cheval, un petit clic agent au fond du jardin et tout un ravissant petit jardin, nous allons parcourir. \r\nQuand vous allez le voir dans l'am\u00e9nagement, les gens \u00e0 l'\u00e9poque, il dessine leur jardin et tous les contours des chemin\u00e9es des chemins en fait avec des pierres qu'on n'a lieu que les gens les campagne souvent la for\u00eat ont ramen\u00e9 des pierres, on a faisait les bordures de des contours de Dujardin avec \u00e7a et ensuite tous les cheminots \u00e9taient remplis de gravillons. \r\nDans les petits escaliers il y a plusieurs niveaux ici et puis nous allons aller du c\u00f4t\u00e9 derri\u00e8re la petite lessive alors \u00e7a, c'est la une de la petite lessive Ricky \u00e9tait toujours pour 2 immeubles \u00e9taient construits \u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a une grande pi\u00e8ce o\u00f9 on a une fontaine avec malheureusement et puis en fonction actuellement de l'arm\u00e9e, c'est toute l'eau qui \u00e9taient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s du b\u00e2timent qui servait \u00e0 arroser le jardin. \r\nLes si\u00e8ges malheureusement le puits la la citerne est l\u00e0, elle est plus \u00e9tanche, donc il faudrait pouvoir peut-\u00eatre imaginer un jour au moment \u00e7a souvenir mettant juste encore savoir qu'au niveau du Patrimoine neuch\u00e2telois le jardin class\u00e9 en qui 999. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [72%] :\r\nD\u00e8s lundi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [83%] :\r\nMonsieur ville vous avez connu Madame Sandoz, effectivement j'ai j'ai eu l'occasion de de la rencontrer \u00e0 maintes reprises et chaque fois qu'elle me aime croiser un film du tournesol mais les Touaregs au jardin, je vais vous montrer quelque chose, elle passerait para\u00eet d\u00e9j\u00e0 dans sa t\u00eate, de pouvoir me transmettre son histoire, celle qui \u00e9tait son jardin dans plusieurs fois, je suis venu, j'ai admir\u00e9 tout le travail qu'elle faisait, puisqu'en fait, elle a quand m\u00eame travaill\u00e9 de nombreuses, nombreuses ann\u00e9es seuls, d'abord, elle a commenc\u00e9 avec sa belle-m\u00e8re \u00e0 entretenir le jardin et apr\u00e8s la pris la succession \u00e0 elle toute seule une dizaine, moi je travaille en tout cas une heure tous les jours, c'est moi, gymnastique fais elle observe, elle entretient donc d\u00e9sherbage, arrosage entre Cannes et plantes, maintien des plantes, puisqu'en fait ce petit jardin, l\u00e0 il y a un caract\u00e8re botanique on et trouve encore en tout cas, autre plantes diff\u00e9rentes, mais on a eu jusqu'\u00e0 200 en 2000, la ville avait mandat\u00e9 Philippe Bruy\u00e8re qui botaniste \u00e0 Chaux-de-Fonds il a fait un inventaire complet du jardin, il avait en tout cas de savon Claude diff\u00e9rentes indig\u00e8nes, donc, de ce que je voyais de Madame Sandoz cette terre, sa passion pour la fleur et puis elle a essay\u00e9 de le transmettre pour Laure, la donation la propri\u00e9taire et bien que la ville puisse continuer dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit. \r\nAlors oui, nous trouvons l\u00e0 devant, au fond du jardin devant un petit clic agent d'\u00e9poque, donc c'est un petit pavillon en tout petit en bois qui permettait simplement aux gens de la maison de se retrouver, de, de, on peut imaginer les dames \u00e0 l'\u00e9poque avec des des belles robes venir prendre le th\u00e9 et puis c'est un petit coin tr\u00e8s sympathique, vous, on peut se tenir un petit peu \u00e0 la p\u00e9nombre Qu\u00e9bec en ao\u00fbt shot il y a des vitres Art d\u00e9co aussi, qui fait partie d'\u00e9poque et \u00e7a fait partie de l'histoire de la Chaux-de-Fonds oui tout \u00e0 fait, donc franchement, c'est un magnifique jardin qu'on peut d\u00e9couvrir qui est prise, mais peut \u00eatre visit\u00e9 avec, sur demande, sur autorisation de jardiner sous la conduite du jardinier chef la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-12T13:51:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32668840-F6CA-4BB6-A15F-28C256998AA7", "internalArchiveId": "32668840-F6CA-4BB6-A15F-28C256998AA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ping Pong", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "durationSec": 3222, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686077", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196651.image", "alternativeTitle": ["Ping Pong du 15.07.2018", "Ping Pong du 15.07.2018", "Ping Pong / PING_2018-07-15T10:06:00_ping-pong", "Ping Pong / PING_2018-07-15T10:06:00_ping-pong"], "variantIds": ["ece-9686078", "ece-9686077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T08:13:45Z", "webPublicationDate": "2018-07-15T09:19:00Z", "program": {"href": "/programs/7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "id": "7FB77E8B-BA13-40A7-AB1B-2244CDB21CDE", "name": "Ping Pong"}}, {"id": "sound-3AE1949B-BB5C-4E53-85AE-5E0E3662BB82", "internalArchiveId": "3AE1949B-BB5C-4E53-85AE-5E0E3662BB82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos improvisateurs re\u00e7oivent aujourd'hui Derib", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 13:48:02-13:48:41 / * Les improvisateurs sont ; Jennie-Anne Walker (QC), Carlos Henriquez (F), Richard Perret (F)\r\nUne belle \u00e9quipe qui va revisiter, imaginer, r\u00e9v\u00e9ler cinq moments-cl\u00e9s de la vie de notre invit\u00e9, tout cela sous les doigts habiles du pianiste suisse Yves Zbaeren.  \"Tak\u00d4tak\", un rendez-vous entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9!\r\nProduction: No\u00ebl Antonini\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault", "durationSec": 3387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686356", "imageURL": "http://www.rts.ch/8742567.image", "alternativeTitle": ["Tak\u00d4tak du 15.07.2018", "Tak\u00d4tak du 15.07.2018", "Nos improvisateurs re\u00e7oivent aujourd'hui Derib / TAK_2018-07-15T13:03:45_takotak", "Nos improvisateurs re\u00e7oivent aujourd'hui Derib / TAK_2018-07-15T13:03:45_takotak"], "alternativeSummary": ["Les improvisateurs sont ; Jennie-Anne Walker (QC), Carlos Henriquez (F), Richard Perret (F)\nUne belle \u00e9quipe qui va revisiter, imaginer, r\u00e9v\u00e9ler cinq moments-cl\u00e9s de la vie de notre invit\u00e9, tout cela sous les doigts habiles du pianiste suisse Yves Zbaeren.  \"Tak\u00d4tak\", un rendez-vous entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9!\nProduction: No\u00ebl Antonini\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault", "Les improvisateurs sont ; Jennie-Anne Walker (QC), Carlos Henriquez (F), Richard Perret (F)\nUne belle \u00e9quipe qui va revisiter, imaginer, r\u00e9v\u00e9ler cinq moments-cl\u00e9s de la vie de notre invit\u00e9, tout cela sous les doigts habiles du pianiste suisse Yves Zbaeren.  \"Tak\u00d4tak\", un rendez-vous entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9!\nProduction: No\u00ebl Antonini\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault"], "variantIds": ["ece-9686357", "ece-9686356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T12:47:29Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [75%] :\r\nPoint com comment comme \u00e7a, comme \u00e7a il y a, Kodak. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:00:12) [98%] :\r\nVictoria Durian. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nGeorge Gershwin, mais oui, il ne rate pas une, celui -l\u00e0 comme cet adage qui r\u00e9chauffe vos oreilles, tous les dimanches de cet \u00e9t\u00e9, c'est sur la 1\u00e8re la vie c'est comme le jazz, c'est mieux quand on improvise une m\u00e9lodie qui swinguer dans un tac-au-tac de bons mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [91%] :\r\nQui vous donneront le sourire, on l'esp\u00e8re, on en est presque s\u00fbr, avec cette fa\u00e7on si particuli\u00e8re de tirer le portrait d'une personnalit\u00e9 et quelle personnalit\u00e9 je sens le public f\u00e9brile, cet apr\u00e8s- midi, c'est le public du Studio 15 bonjour \u00e0 vous. \r\nQui s'entrelacent et qui taquine un petit pas de c\u00f4t\u00e9 rappel\u00e9 voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 en train de danser, de jouer avec les mots, on leur a donn\u00e9 la cat\u00e9gorie et le Style mais ils improvisent auront tout le reste et si vous entendez des hennissement c'est que vous \u00eates sur la bonne cha\u00eene, je vous demande d'applaudir chaleureusement l'\u00e9quipe d'aujourd'hui, celle que l'on baptisera pour le coup, arc-en-ciel pour son la sable envie d'aventure de. \r\nTombante parce que \u00e7a me faisait rire ce rapport Carlos Enrique adverse. \r\nC'est commentaires qui sera incarn\u00e9 par Richard. \r\nBon, il se cache derri\u00e8re le clavier, elle porte \u00e9galement le nom de J\u00e9r\u00f4me de la la, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [86%] :\r\nEt c'est de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [89%] :\r\nFaute \u00e0 notre invit\u00e9 de ce dimanche qui, petit gar\u00e7on passait son temps \u00e0 courir apr\u00e8s les corbeaux avec son arc et ses fl\u00e8ches donc 1er il y aura de la joie du drame de la tension et de l'exaltation tout ce qu'il faut pour nous tenir en haleine, nous autres incapables de gribouiller un ridicule parce que lui il ma\u00eetrise le Clos de la plume, le feutre le pinceau le crayon, rien ne r\u00e9siste, ajoutez \u00e0 cela un peu de mystique de la nature, beaucoup d'animaux et l'aventure commence 7 \u00e0 5 ans \u00e7a arrive, il s'applique \u00e0 dessiner le corps humain pour ma\u00eetriser le plus possible la technique sur les conseils de son papa, le peintre Fran\u00e7ois de Ribaut Pierre tandis que sa m\u00e8re pianiste l'inscrit \u00e0 Spirou et Tintin, lui fait lire des romans, il faut de tout, il a tout vu, tout dessiner mais ce qu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'est dessin\u00e9 les animaux et au-del\u00e0 de notre amour commun pour l'animal, je nous ai trouv\u00e9s d'autres points communs mon chat s'appelle Body comme son h\u00e9ros Langou\u00e9 mon fils Ferdinand commode, l'air et son prochain bouquin et il fut un temps o\u00f9 on m'appelait petit tonnerre mais je pr\u00e9f\u00e8re ne pas me rappeler cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [62%] :\r\nMaintenant, bref. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [92%] :\r\nSi vous voulez, je trouve que c'est un bon moment, ne partez surtout pas et pour le public, on ne sait jamais, et risquer de vous croquer sans que vous ne vous en rendiez compte madame, monsieur, je vous demande d'accueillir chaleureusement. \r\nThierry, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 notre invitation qu'est -ce que je voulais dire, vous connaissez du com\u00e9dien, \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [70%] :\r\nOui bon Jack au Betis c'\u00e9tait pas oui, il a dit, les dessins, c'est la base de tout oui disent mais c'est ainsi, oui, \u00e9coutez quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [91%] :\r\nLe 1er qui a dit \u00e7a pour moi c'est mon papa qui \u00e9tait Fran\u00e7ois passe comme vous l'avez dit non que effectivement d'essence \u00e0 la base de tout, surtout pour faire de la bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [92%] :\r\nEt vous, c'est venu tr\u00e8s t\u00f4t recevable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [85%] :\r\nOui, ben avec mon papa avait toujours des pinceaux et le crayon en main quand j'\u00e9tais tout petit, \u00e7a m'a paru tout \u00e0 fait logique et normal de d'utiliser moi aussi des crayons et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dessiner leur 4 5 ans quelque chose comme \u00e7a, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [86%] :\r\nOui, donc votre tendre enfance vous a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9, vous l'avez pass\u00e9 au milieu des montagnes valaisannes du Val d'air, on va pas en dire plus parce qu'on on va nous on s'en inspirer pour lancer nos improvisateurs dans la pr\u00e9paration de la 1\u00e8re Jinyan Carlos Richard vous avez 3 petites minutes pour pr\u00e9parer avec J\u00e9r\u00f4me de la layette notre Glenn Gould \u00e0 nous une impro de Style libre, d'une dur\u00e9e de 4 minutes dans le th\u00e8me sera le Champ de la borgne, on va voir si ce Champ correspond \u00e0 celui de votre enfance Derib parce que quand vous \u00e9tiez petit c'est vrai \u00e7a, vous vous prenez pour un Indien ou courrier vous vous passez des RG dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [86%] :\r\nOui, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un Indien, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un chaos Boy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [77%] :\r\nOui, mais vous vous \u00eates c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s Les Corbeaux, quand m\u00eame, oui, mais pas ces Indiens quand m\u00eame aussi, mais j'ai jamais plus atteint pas encore beaucoup, c'est vraiment jamais savez quoi les autres cibles potentielles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [90%] :\r\n\u00e0 Massy, tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait le dessin j'ai abandonn\u00e9 tr\u00e8s rapidement l'arc pour me consacrer uniquement \u00e0 la mine de crayon et j'ai pass\u00e9 tout le reste de ma vie \u00e0 pas, je dirais qu'\u00e0 partir de 9 10 ans j'ai pas arr\u00eat\u00e9, j'ai un interm\u00e8de qui, \u00e0 l'\u00e9cole mais qui m'a pas beaucoup passionn\u00e9, sauf les cours de dessin o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 Dieppe, de faire ce que je voulais, donc \u00e7a, \u00e7a me plaisait bien parce que la discipline n'a jamais \u00e9t\u00e9 mon fort non plus, vu que Les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es de ma vie, je devais passer \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, voire 2000 m\u00e8tres d'altitude, cette libert\u00e9 totale libert\u00e9 dans les troupeaux de vaches et puis je avec les marmottes donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [66%] :\r\nOui, j'y pourvoir si vous voulez garder les vrais choses enfin j'arrive pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:37) [72%] :\r\nPourquoi pas dans le public a quelqu'un qui essaie de cit\u00e9 comme une marmotte elle y va pas, alors directeur des rem\u00e8des, je suis donc de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [61%] :\r\nLe parti a cess\u00e9 une marmotte oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:51) [77%] :\r\nS'il y avait des drogues qui arrive, c'est pour \u00e7a que le SIDA anonyme et un abandonner compl\u00e8tement dans l'ambiance, donc, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [79%] :\r\nVous, votre grand dadais de s'\u00e9tait dessiner des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [86%] :\r\nOui, moi j'ai commenc\u00e9 par dessiner des chevaux parce que mon 1er choc, c'\u00e9tait des mulets vu que mes parents m'ont mont\u00e9 aux odeurs, comme j'avais de moi et il y avait pas de route entre les auteurs et la Forclaz, donc c'est un mulet qui prenait nos nos bagages et moi j'\u00e9tais dans le bas d'un mulet et donc chaque semaine ce mulet nos amener des provisions et moi je courais autour de lui et entre ses jambes et je le caresser, et c'est l\u00e0 que j'ai eu l'amour de toucher \u00e0 un cheval ou un mulet derri\u00e8re les naseaux, c'est l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [68%] :\r\nDangereux parce si elle n'est, je vais demander je songe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:37) [87%] :\r\nIl y en a qui me monte \u00e0 cheval, mais surtout ce qui montent \u00e0 cheval, \u00e7a, quel est le plaisir de de caresser un cheval derri\u00e8re les naseaux, la peau est tr\u00e8s fine et les chevaux accepte volontiers cette caresse, elle est magnifique, donc \u00e7a, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'envie de monter \u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:55) [82%] :\r\nEt vous les connaissez donc sous toutes les projets, oui, on va \u00eatre sign\u00e9 dans toutes les situations possibles et imaginables, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [86%] :\r\nNous sommes donc arriv\u00e9s au bout du temps pr\u00e9vu pour la mise en forme de cette 1\u00e8re improvisations serve improvisateurs J\u00e9r\u00f4me est -ce que vous \u00eates pr\u00eats, oui nous le sommes, oui, je vous rappelle qu'ils vont nous embarquer pour une dur\u00e9e de 4 minutes dans une impro de Style libre le th\u00e8me le Champ de la baronnie \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [91%] :\r\nL \u00e0, c'est le public qui doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 compter avec moi, ce que le public y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [53%] :\r\nC'est c'est bon \u00e7a \u00e0 animatrice 3. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [81%] :\r\nJe vois plus la maison des parents, mais non, mais \u00e7a fait 4 ou est -ce que l'info pire ou alors c'est pour \u00e7a que je vois plus la maison des parents et je crois qu'on IP qui pire. \r\nEt les mouettes th\u00e8me m\u00eame Pierre, c'est parce que il y a plus de soleil il commence \u00e0 faire froid LPG et puis moi aussi j'ai peur mais tu es s\u00fbr que tu veux aller jusque -l\u00e0, critique pire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:24) [74%] :\r\nJ'ai l'annualisation j'la pression, d'autres une voie qui vient de la maison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:28) [83%] :\r\nJe crois pas que c'est une impression de Pierre o\u00f9 je crois que c'est une vraie voix. \r\nTout, donc il y a une milice oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:40) [75%] :\r\nTu m'avait dit qu'elle a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e et puis moi je ai fait confiance, j'aurai pas peur mais, maintenant, alors j'ai vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00eatre bien jou\u00e9. \r\nTous les gens qui passent ici sont du oui c'est parce que vous habitez loin des maisons des. \r\nEt, et Madame c'est normal que vous ayez la m\u00eame voix que mon grand- papa 6. \r\nAvec un oeil, je ne vois la vie que d'une moiti\u00e9 moiti\u00e9 ou la moiti\u00e9 moche, \u00e7a d\u00e9pend de ce que r\u00e9serve la vie la moiti\u00e9 gentil sur la moiti\u00e9 Michelin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour des enfants je. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:45) [77%] :\r\nLa, la, on est que de vous voyez quel je vous vois tous les 2 \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:53) [78%] :\r\nOui, mais ce qui est jamais moiti\u00e9. \r\nBonjour, que j'aime et pour une fois. \r\nNon \u00e0 son autre mauvaise augure pour une Corneille Am\u00e9rique autant ma figure bon que j'aimerais pleurer m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:31) [79%] :\r\nTout entier et il faut pleurer si vous \u00eates participions chacun pour m'exprimer \u00e0 \u00e9t\u00e9 a des riches. \r\nMais venir un an il y est nos mise et volontiers l'aider. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:52) [56%] :\r\nPierre par Simon, vous imaginez, il y a la ville Peugeot, elle d\u00e9cide de faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:59) [84%] :\r\nCette peur tes yeux que je vois moi, donc en quoi tu crois c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:10) [79%] :\r\nJe prends l'amour, je crois que au aux humains, je crois aux humains. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:17) [73%] :\r\nQui un oeil et qu'un poumon ah oui, je suis une femme \u00e0 moiti\u00e9 nord tu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:30) [72%] :\r\nJe suis trop jeune, donc faire des b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [66%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se qui comme en clair ne plus rien rester \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [73%] :\r\nPauvre dame sans rire et sans devront on s\u00e9rieusement heureusement qu'on a un peu auguraient rien de bon, cela dit vous et rencontrer des gens comme \u00e7a dans les zoos d'erreurs bonjour voil\u00e0 heureusement pas, et puis alors grognement ma apporter d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [84%] :\r\nQue ce genre de r\u00e9cit \u00e7a ber\u00e7ait c'est la nuit parce que la bande, c'est l\u00e0 la rivi\u00e8re qui descend de la de certains qui ne qui descend jusqu'\u00e0 Sion, donc c'est une tr\u00e8s jolie rivi\u00e8re pour moi, c'\u00e9tait la base du d'un ronron habituel, et vous savez que le sont mont\u00e9s et m\u00eame quand on est \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, dans la nuit, la Bosnie \u00e9tait toujours pr\u00e9sente et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able d'entendre c'\u00e9tait presque seul bruit qu'on entendait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:38) [81%] :\r\nPerdrix accueilli de Joe Body Langou\u00e9 au Pythagore depuis plus de 50 ans, cet homme- l\u00e0, du moins ces histoires nous accompagne d\u00e9licieusement oui, nous sommes avec Derib jusqu'\u00e0 14 heures sur la 1\u00e8re en peut vous applaudir, encore une fois merci. \r\n\u00e9videmment, donc vous \u00eates un grand dessinateur, vous \u00eates tout \u00e0 fait reconnu connus, reconnus, cela dit, c'est pas pour vous tout seul, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:06) [77%] :\r\nLes jeunes parlent oui, alors j'ai ouvert jour 45 ans tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:10) [90%] :\r\nOui, on a travaill\u00e9 pr\u00e8s 50 ensemble, maintenant il un petit peu au repos, il est malheureusement assez \u00e2g\u00e9 et il a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de faire des sc\u00e9narios, j'ai un nouveau sc\u00e9nariste qui s'appelle Joris Chamblain et qui travaillent avec moi maintenant depuis 2 ans et en travail sur le 40\u00e8me en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [88%] :\r\nConna\u00eet le succ\u00e8s du et donc toute cette personnalit\u00e9 \u00e9videmment, elle est, elle est tr\u00e8s elle existe chez les gens comment est -ce qu'on arrive \u00e0 rencontrer quelqu'un, comment ce qu'on arrive \u00e0 trouver quelqu'un qui va se rapprocher le plus ou alors vous avez d\u00e9cid\u00e9 de j'ai pas lire moi le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:45) [83%] :\r\nC'est pas moi qui ai d\u00e9cid\u00e9 de changer de sc\u00e9naristes et Andr\u00e9 Jobin qui oui, qui a voulu acheter avec entend laisser les \u00e9ditions du Lombard qui lui ont pr\u00e9sent\u00e9 Joris Chamblain qui est un sc\u00e9nariste \u00e0 succ\u00e8s qui fait une s\u00e9rie qui s'appelle les carnets de Cerise en tant que sc\u00e9nariste avec une illustratrice et il y a eu beaucoup de succ\u00e8s et comme CD c'est une histoire tr\u00e8s tendre Dell qui qui touche aussi beaucoup aux animaux de l'embarras penser qu'il pourrait s'adapter et donc je les rencontrer, on a discut\u00e9, mais il m'a fait un 1er synopsis, ce que j'ai refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:16) [76%] :\r\nAh oui, quand m\u00eame, ben oui, parce que \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile pour lui de s'adapter, alors que pendant 50 ans je me suis occup\u00e9 y car il est le 1er les premiers l'impression que j'ai vu, c'\u00e9tait que cette aide aux petits Parisiens qui allaient dans une r\u00e9serve indienne a donc c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9, donc j'ai aid\u00e9 \u00e0 changer ses dialogues aller faire plus simple, ne pas oublier que des Indiens parlent pas forc\u00e9ment de la mani\u00e8re que des petits europ\u00e9ens mais enfin bref, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souple et petit \u00e0 petit on ancien ami, je dois dire que le 1er album qu'on a fait ensemble ma beaucoup plus en jeu, retrouver un petit peu le le plaisir des tout premiers Yaccarini et puis l\u00e0, on travaille sur un album qui va \u00eatre int\u00e9ressant, ce sera la suite du secret de Petit Tonnerre pour ceux qui connaissent un petit peu il y c'est-\u00e0-dire \u00e7a \u00e9t\u00e9 un album tr\u00e8s particulier et donc l\u00e0 on reprend ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:07) [67%] :\r\nPetite NRA tr\u00e8s malin audacieux apprendre r\u00e9ac. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [82%] :\r\nOui, ben, il a toutes les qualit\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:13) [71%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je supervisant de conqu\u00e9rir des villes et faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:18) [87%] :\r\nMais il n'emp\u00eache que c'est quand m\u00eame celui qu'on retient toujours il c'est vrai qu'il entend, il avertit Yakin c'est sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [78%] :\r\nC'est un service apr\u00e8s- couple il y a quand il y a petit pourrait pas vivre l'un sans l'autre, actuellement, depuis le temps qu'ils vivent ensemble, on ne peut pas les s\u00e9parer, trop longtemps, parce que sinon \u00e7a devient difficile parce que savez -vous vous n'avait pas le contact avec aux petites heures mais moi je vais, je dois faire attention \u00e7a des caract\u00e8res hein quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:47) [87%] :\r\nPour cette 2\u00e8me improvisation qui se fera sans pr\u00e9paration, nous allons nous inspirer donc de cette bande dessin\u00e9e embl\u00e9matique parmi les multi- personnages que vous avez cr\u00e9\u00e9s au cours de votre carri\u00e8re, la prochaine donc et et de sites d\u00e9di\u00e9s texane d'une dur\u00e9e de 3 minutes 30 secondes, on va vous diffus\u00e9 un court extrait d'accord d'un dessin anim\u00e9, tr\u00e8s connu dans le titre de l'\u00e9pisode et justement le secret de petites. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:12) [69%] :\r\n\u00e0 la fin de cette merveille, on aurait quand m\u00eame encore plus important, on avait bonsoir mais pas du tout et, au moment o\u00f9 s'est extrait s'arr\u00eatera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:19) [94%] :\r\nLes improvisateurs vont inventer du tac-au-tac la suite de l'histoire, en reprenant les personnages existant \u00e0 l'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:26) [67%] :\r\n\u00c9va \u00e7a, raconte -t-elle 3. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:32) [80%] :\r\nAlors l\u00e0, nous venions, j'ai vu l'esprit du peuple des chevaux, c'\u00e9tait grandiose. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:53) [64%] :\r\n\u00e9coutez est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:00) [76%] :\r\nVous avez entendu l'appel, c'est c'est bonjour on le voulait, voyons du et alors notre force, notre courage, l'esprit du peuple des chevaux nous a donn\u00e9 3 \u00e9preuves incompris par une petit et ne dilapide pas mes parents sont paralys\u00e9s inutile patience donc, et nous nous reverrons bient\u00f4t la 1\u00e8re \u00e9preuve commenc\u00e9 derri\u00e8re la grande crini\u00e8re une barre d\u00e9fileront HS particuli\u00e8rement hostile point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:17:33) [83%] :\r\nBeau-pere des chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:35) [80%] :\r\nVous voici la 1\u00e8re \u00e9preuve, vous allez devoir manger toutes ces \u00e9pines sans vous aider \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:45) [61%] :\r\n\u00e0 Pau, la \u00e0 Fresnes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:49) [76%] :\r\nGary c'est plut\u00f4t facile, je ne me sers jamais de mes sabots pour manger ma m\u00e8re me disait toujours : ne mets pas tes sabots sur la table, oui, mais d'\u00eatre itin\u00e9rante qui a oubli\u00e9 que des \u00e9pines, \u00e7a craque, l'accord. \r\nComment tu feras ensuite, \u00e7a va, \u00e7a va s'excuser ni de l'int\u00e9rieur, j'ai une id\u00e9e oui Harry oui petite derni\u00e8re pour que ma gorge me gratte pas lorsque je mangerai des \u00e9pines qui doit me faire rire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:13) [81%] :\r\nRaconte -moi l'histoire la plus dr\u00f4le que tu connais et lorsque je serai en pleine d'\u00e9clats de rire, je pourrais ingurgiter les \u00e9pines sans douleur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:21) [76%] :\r\nTu as toujours de bonnes id\u00e9es de tonnerre je doute allez commence \u00e0 manger, et caetera qu'on qu'histoire du totem du va voir, elle est tr\u00e8s dr\u00f4le, en fait je disons des Indiens qui d\u00e9cide pour la 1\u00e8re fois de construire un totem, il est \u00e9crit qu'il ne soit 10 points chacun un animal en prend le cochon club prend le paysan et \u00e7a fait prison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:51) [69%] :\r\nQu'il a d'extraordinaire je appelle qu'il n'y a pas de cette baisse n'a pas encore rassasi\u00e9, bon tr\u00e8s bien peuple des chevaux, nous avons -nous bien r\u00e9ussi l'\u00e9preuve oui, surtout le petit pour donner la jamais preuve pas d'ass\u00e9cher ce lac que tu vois de vanter beau cul sec. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:19) [85%] :\r\nAvec une paille \u00e0 Paris, donc il doit juste pouvoir le lac avec une paille. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:25) [72%] :\r\nMais, petite et nous avons probl\u00e8me du une pareille surtout voir non je n'ai pas que Paris, j'ai une solution regarde ce boulot oui autant une partie du rigorisme la et faisons 12 ans une taille. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:43) [66%] :\r\nMais 1er moyen qui arrive de ne pas mettre verbe magique qui mettent habitudes dans toute culture ou. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:49) [74%] :\r\nObjectif, promet ce sera t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e il mais c'\u00e9tait quand m\u00eame du tonnerre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:53) [85%] :\r\nQuant \u00e0 moi, d'une traite lac pareil, cela ne me fait pas peur, beaucoup, j'ai des origines dans ma famille on boit souvent qui 5. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:03) [55%] :\r\nKarine Petit Tonnerre justement une grave, j'\u00e9tais l\u00e0 vous un. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:07) [76%] :\r\nL'acquisition de la soci\u00e9t\u00e9, c'est par l\u00e0 que je vois le plus facilement et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:13) [84%] :\r\nDonc nous plonge, Chlo\u00e9, Chlo\u00e9, Chlo\u00e9, Chlo\u00e9 oui oui oui oui, bon Dieu, oui non oui non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:19) [82%] :\r\nIl n'y a d\u00e9j\u00e0 plus rien, mais cela qui \u00e9tait \u00e0 l'acte et moi \u00e7a m'a plu et qu'il y a le lac aupr\u00e8s de nature tr\u00e8s bien peuple les chevaux bon tu a r\u00e9ussi l'\u00e9preuve, d\u00e9p\u00eache -toi une r\u00e9ponse, c'est bon pour la derni\u00e8re \u00e9preuve, la 3\u00e8me \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:33) [85%] :\r\nTu vas devoir faire une saison enti\u00e8re au cirque Knie ni mais sans. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:41) [69%] :\r\nD\u00e9prim\u00e9 mais c'est d'\u00e9preuve la plus difficile la carie, mais ce n'est pas si difficile, l'Italie versus tr\u00e8s incapable de me s\u00e9parer toi pendant toute une saison, alors tu montera s\u00fbrement et puis fera des acrobaties c'\u00e9tait viendrait hier car il est plus petit clown, oui, il y a au comp\u00e9titionner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:15) [82%] :\r\nDessiner, c'est ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re faire dans la vie en Schtroumpf Wam agr\u00e9ables moments en votre compagnie dans tac-au-tac Claude de Ribaut Pierre alias Derib vous dessinez tous les jours, oui, il para\u00eet que quand vous ne dessinez pas de 3 jours, alors vous d\u00e9primer, on va vous vous sentez mal voil\u00e0 vous dites aussi que vous utilisez les m\u00eames techniques de dessin, vous \u00eates visait pas du tout l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:37) [79%] :\r\nNon, non, non, non, ce qui sert \u00e0 allumer un ordinateur, donc \u00e7a serait difficile, a bien march\u00e9, oui, oui, j'ai de la peine avec mon iPhone mais alors avec un ordinateur, c'est mission impossible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:47) [75%] :\r\nC'est parce qu'il est trop nul ou parce que vous avez besoin, j'ai pas le temps il y aller cette puret\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:52) [86%] :\r\nNon, mais parce que j'estime 10 \u00e0 12 heures par jour, le RES joue un peu au tennis et puis \u00e0 la d'or un peu quand m\u00eame de temps en temps dans la modernit\u00e9, j'ai pas le temps de faire autre chose que dessiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:03) [84%] :\r\nOui, et puis bon, c'est vrai, vous et commenc\u00e9 \u00e0 5 ans, vous n'avez jamais arr\u00eat\u00e9 non c'est vers l'\u00e2ge de 19 ans que vous jouez \u00e0 Paris je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:09) [76%] :\r\nOui non \u00e0 Bruxelles \u00e0 Bruxelles, bien s\u00fbr, pardon, donc chypriote pas oblig\u00e9 de Sisteron, c'est-\u00e0-dire Dutronc fait pendant 2 ans, oui, sur le jeu, l'album le Schtroumpf ici oui oui notez meilleurs album des Schtroumpfs oui c'est-\u00e0-dire c'est parti, c'est vous qui avait cr\u00e9\u00e9 Le Tallec absolument pas, vous en savez des choses ben oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:28) [87%] :\r\nIl para\u00eet que vous avez pris votre pied que pays ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement durs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:32) [88%] :\r\nOui, oui, oui, ben il c'est normal hein je devais dessin\u00e9s comme pays h\u00f4te, donc c'est difficile de prendre le Style d'un dessinateur et j'ai d\u00fb faire, par exemple, avant de pouvoir commencer \u00e0 silhouett\u00e9s donc silhouett\u00e9s \u00e7a veut dire passer \u00e0 l'encre de Chine, dans le jargon de la bande dessin\u00e9e, des arbres et de de l'herbe et pour que \u00e7a ressemble \u00e0 du Peyo, j'ai d\u00fb faire des lignes d'des lignes de feuilles, jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a ressemble \u00e0 du pays et quand il a estim\u00e9 que \u00e7a ressemblait \u00e0 du payeur, j'ai pu commencer \u00e0 faire les d\u00e9cors des Schtroumpfs mais \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile 3 mois de de d'ing\u00e9rence avant de pouvoir travailler sur des dessins de Peyo parce que donc lui passer dessiner ces Schtroumpfs au crayon et puis moi, je faisais les d\u00e9cors et je passais le toute \u00e0 l'encre de Chine, donc il fallait que ce soit dans un Style qui lui correspondait encore une fois, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile, mais c'est, c'est une \u00e9cole magnifique qui m'a permis d'acqu\u00e9rir d'accumuler toutes les sensations de ce qu'un auteur de BD doit conna\u00eetre et au bout de 2 ans, j'\u00e9tais capable de voler de mes propres ailes, c'est ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:39) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s chouette que vous serez notre invit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi parce que gr\u00e2ce \u00e0 votre m\u00e9tier de b\u00e9d\u00e9iste on a d\u00e9cid\u00e9 d'inventer dans tac-au-tac une nouvelle cat\u00e9gorie d'improvisation, c'est une 1\u00e8re je pense que c'est m\u00eame une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:52) [50%] :\r\nMondial puis se \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:00) [91%] :\r\nLe producteur de cette commission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:02) [78%] :\r\nDonc, on va cr\u00e9er en Direct une bande dessin\u00e9e radiophonique, on a une petite image. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:08) [70%] :\r\nC'est vrai, oui, \u00e7a va \u00eatre quelque chose entier mais ne croyons 22 ans sur le d\u00e9cor et vu mais alors vous allez apprend l'humilit\u00e9 myrtilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:16) [85%] :\r\nDonc, sans pr\u00e9paration, on d\u00e9marre cette improvisation de Style bande dessin\u00e9e, d'une dur\u00e9e de 4 minutes, et qui dit bonne bande dessin\u00e9e dit bon sc\u00e9nariste, hein, vous ne voyez je dirais d'un gros crayon, donc on a encore besoin de vos talents oui Uribe pour improviser oui donc pour d\u00e9marrer cette BD radiophonique improvis\u00e9 une pi\u00e8ce tir\u00e9e de l'une de vos bandes dessin\u00e9es juste devant vos yeux oui quant \u00e0 la radio et qu'on ne peut pas l'avoir, vous allez nous la d\u00e9crire oralement oui son contenu visuel de d\u00e9cors, les cadrages des personnages, une fois que ce sera fait, les improvisateurs auront droit entre une \u00e0 5 r\u00e9plique maximum pour en inventer les dialogues les onomatop\u00e9es, ce que vous voulez dire les 2 gar\u00e7ons les RFI magique, hein, en m\u00eame temps que J\u00e9r\u00f4me de la la veille, le pianiste qui illustrera les ambiances sonores et puis quand vous jugerez opportun Derib, vous avez une petite clochette qui est juste devant vous d'un verre d'eau, la peut apprendre hautement oui oui et puis c'est un peu comme vous savez dans les histoires on dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:20) [68%] :\r\nVous pouvez tout ne l'a pas au jour public apr\u00e8s pour cette de premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:32) [88%] :\r\nAlors nous sommes \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, c'est l'Automne, c'est dans les maliens au-dessus de la Forclaz et c'est l\u00e0 des Alpes, donc il y a des vaches, des craintes qui descendent, il y a du brouillard, pass\u00e9s les premiers brouillard d'Automne et il y a une jeune fille qui s'appelle Camille, quel h\u00e9ro\u00efnes de cette BD qui parlent au t\u00e9l\u00e9phone il y a son ami qui est devant et qui aide \u00e0 faire descendre le troupeau et il y a un chien qui s'appelle patch et qui suit, vous savez, il y a beaucoup de de chiens qui aident les les bergers quoi les march\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les troupeaux de vaches. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:08) [67%] :\r\nNon, mais si certains, comme je te disais en fait baisser nuages sinon je suis avec. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:15) [61%] :\r\nOh non, non, mais elle elle basta, mais c'est la CGT qui gueule \u00e0 c\u00f4t\u00e9, s'il n'y avait pas parl\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va descendre l\u00e0 les g\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:31) [85%] :\r\nPour plus de dialogue, \u00e7a se fait qu'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:33) [76%] :\r\nOui, il faudrait parce que pour le moment, j'arrive pas suivre peut-\u00eatre histoire apr\u00e8s la patate. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:37) [71%] :\r\nOn va descendre les chemins tout droit d'y aura plus de r\u00e9seau au sud, elle Infonie oui \u00e7a c'est mieux d\u00e9j\u00e0, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:46) [85%] :\r\nNon, mais je dois raccrocher J\u00e9r\u00f4me l\u00e0 oui je dois descendre la g\u00e9rante. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:52) [91%] :\r\nOui, parce que donc maintenant une voie plus rien et sont en plein brouillard, donc il faut savoir comment faire avec un troupeau de plusieurs vaches dans le brouillard pour pas perdre parce qu'il y a, il y a des dangers dans la montagne, il peut y avoir des crevasses, il peut y avoir une une chute d'une vache donc attention, on n'est pas en plein brouillard. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:15) [61%] :\r\nOui c'est, c'est, si je ne sont plus les de la morale mais c'est toi comme ils ne savent pas, mais tu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:39) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on est sorti du brouillard, heureusement il n'pas parce que c'est pas comment aurait continu\u00e9 si on n'avait pas pu sortir du brouillard, donc maintenant le probl\u00e8me il est assez simple, on arrive aux maliens et il faut faire rentrer les vaches dans l'\u00e9curie du du Malien mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:55) [60%] :\r\nC'est le petit Chalet le mari acquitt\u00e9 au o\u00f9 les sur l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:00) [63%] :\r\nMaintenant, ben, je suis pass\u00e9 \u00e0 un geste h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:03) [72%] :\r\nOui, on va faire rentrer les vaches, c'est bon, on en a plus que la moiti\u00e9, \u00e7a, ils seront la place les la il y a encore, les chiens ont la sauver garde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:14) [86%] :\r\nAlors qu'est -ce qui est interm\u00e9diaire quand il va marquer telle quelle la moiti\u00e9 du troupeau, ben, on va faire monter le prix du lait pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:26) [87%] :\r\nBon, heureusement, l'ensemble du troupeau a pu aller dans l'\u00e9curie et maintenant ils sortent et ils ont un peu fait un peu soif Camille, son ami et puis patch aussi pas \u00e7a, pas plus, depuis tout temps ou de la d\u00e9salpe, donc il faut trouver une solution maintenant en dehors de ce Malien, comment ils vont faire pour trouver \u00e0 manger, \u00e0 boire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:49) [70%] :\r\nSi je vois j'ai une id\u00e9e pourquoi on va pas r\u00e9cup\u00e9rer les majorit\u00e9s on esp\u00e8re barbecue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:54) [73%] :\r\n\u00e7a ouais unit\u00e9 et au fond du principe ici \u00e0 une rivi\u00e8re comme \u00e7a parce les chiens qui ont de quoi. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:29:01) [82%] :\r\nPourquoi, pourquoi on change oui ou bien \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:04) [79%] :\r\nMoi, moi, on va prendre une cohorte de femmes et je descends aggravation du monde. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:15) [71%] :\r\nOui, oui, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:18) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien d'avoir le suspense du cri \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re page comme \u00e7a on sait pas du tout ce qu'il fasse passer dans la page suivante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:39) [54%] :\r\nC'est surtout pas Alfred jamais fait de rouvrir la que pour sa fille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:46) [83%] :\r\nDerib qu'est -ce qu'on va faire l\u00e0- bas, on va \u00e9couter un petit peu de musique, on a un groupe un groupe suisse qui s'appelle los Gatti avec un titre la\u00efque Goodman chaude et ils sont sur la 1\u00e8re aujourd'hui dans tac-au-tac ce soir feu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:15) [67%] :\r\nPour la il Helsingin ou d'un grand doute \u00e0 Toulouse que \u00e0 Lyon : ouais, ben l\u00e0 au donc c'est un peu mieux. \r\nSport \u00e0 mon image espagnol suis curieux c'est arriv\u00e9 que on a coup\u00e9 une alerte et et pourquoi il y a vraiment parce qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:02) [86%] :\r\nIl y a une coupe du monde de catch impro et \u00e7a se d\u00e9roule au th\u00e9\u00e2tre de beau sobre \u00e0 si vous ne savez pas quoi faire du 27 euros 37 tendre, h\u00e9 bien on vous sugg\u00e8re d'y courir, vous allez pouvoir retrouver le g\u00e8ne Ian Walker pour l'\u00e9quipe du temps, Qu\u00e9bec, vous allez pouvoir retrouver Carlos am\u00e9ricaine et No\u00ebl Antonini pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:26) [69%] :\r\nSeulement, il ne peut pas racisme manque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:28) [86%] :\r\nCes sant\u00e9 qui a dit dans tout se complique, je traverse une crise \u00e9pouvantable, j'aime ma femme, j'aime mes enfants et j'ai trouv\u00e9 un travail qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:39) [81%] :\r\nOui, ben, je suis un peu dans le m\u00eame cas, ben voil\u00e0, exactement, c'est parfaitement ce que je me suis dit on entend dans l'axe, c'est vrai, absolument d'\u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:48) [84%] :\r\nOui, c'est compliqu\u00e9 parce que d\u00e8s qu'on ne l'est plus, \u00e7a marche : plus de la m\u00eame mani\u00e8re moi je dois \u00eatre bien pour dessiner, si je suis pas bien \u00e7a parasite, et comme \u00e7a, parasites, l'inspiration oui et plus difficile \u00e0 trouver, donc tout se d\u00e9glingue et voil\u00e0 donc je j'ai besoin que tout aille bien, ce qui est difficile, vous dites que tout a bien quand on a une famille quand Andy petits-enfants petits soucis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:11) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:12) [78%] :\r\nVoil\u00e0, vous savez la suite cela preuve vous avez d\u00e9cid\u00e9 de oui et un gar\u00e7on et travaillent avec nous, avait travaill\u00e9 avec des, vous et moi, oui, des filles sont chanteuse oui, oui, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:24) [78%] :\r\nFaire des tas d'chose sont aux \u00c9tats-Unis, mais oui commence bien difficile parce qu'il y a des probl\u00e8mes de sant\u00e9, voil\u00e0 j'en dirai pas plus mais c'est c'est compliqu\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:32) [72%] :\r\nD'accord, voil\u00e0 enfin tout \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 votre femme oui ben la d\u00e9sorganisation pas comme dessinateur de \u00e7a, mais je suis tourisme aussi oui, bah, bien s\u00fbr, mais enfin bon, elle vous laisse bosser plus quelle c\u00e9r\u00e9monie Maurice Boss\u00e9 aussi ah quand m\u00eame oui, non, non, elle est, et l'allaiter oui voil\u00e0 imagin\u00e9 pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:51) [69%] :\r\nUn bon plan, comme \u00e7a, combien d'ann\u00e9es elle parle 3 avant oui, 3 ans sans avoir, donc on va prendre lundi peut le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:59) [81%] :\r\nDonc d\u00e9couvrir votre famille mais avant cela, on demande \u00e0 nos improvisateurs d'imaginer comment s'est pass\u00e9e votre 1er rencontrent, on vous donne dans quelques minutes pour pr\u00e9parer une impro de Style Western, le titre c'est c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:11) [78%] :\r\nOu le couvent d'accord hein, c'est lui, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 les routes vont donc servir qu'on va, on va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:18) [91%] :\r\nQuand m\u00eame en parler un petit peu de cette rencontre l\u00e0 un tout petit peu parce que vous nous raconterez quand m\u00eame vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:23) [87%] :\r\nOui, parce qu'on va voir ce que c'est, d\u00e9sormais leur avenir, a maintenant de l'semaine on a quand m\u00eame un petit peu envie dire 2, 3 trucs que la drogue, vous l'avez rencontr\u00e9 \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:32) [83%] :\r\nOui, c'est une Li\u00e9geoise et c'est parce que j'ai, j'ai travaill\u00e9 en Belgique g\u00e9n\u00e9ral j'ai pu la rencontrer, mais si je dis comment je les rencontrer \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:42) [79%] :\r\nNon, j'ai bondi d'accord si on dit pas mais c'est une villageoise et je suis je suis elle \u00e9tait chez un un ami BDI ne si accord oui ce n'est l\u00e0, elle \u00e9tait stagiaire chez un dessinateur et ce qui peut \u00eatre tentant, comme \u00e7a, non pas tant l'atteinte d'un mort d'accord qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:57) [83%] :\r\nElle s'occupait d'un h\u00e9ros du du pass\u00e9, oui je me souviens, Tonga je pas, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:06) [58%] :\r\nCongar Tounga Hamdoun gare, pourquoi pas un h\u00e9ros pr\u00e9historiques oui \u00e7a sent les reprises oui \u00e7a sent parce sans on n'a pas choqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:16) [99%] :\r\nSi vous deviez dire la qualit\u00e9 principale de de Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:20) [85%] :\r\nTr\u00e8s beau, c'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, assez bien, voil\u00e0, elle fait de magnifiques Zakho Harel et puis bah, c'est la femme de ma vie, donc je ne peux dire que du bien d'elle, je peux dire que je n'aurais jamais fait la carri\u00e8re que j'ai fait si je n'avais pas rencontr\u00e9 \u00e7a c'est une \u00e9vidence, donc pour moi, elle est essentielle dans ma vie et puis les enfants aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:48) [51%] :\r\nC'est fois c'est en liaison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:49) [72%] :\r\nJe ai rappelle le retrouve quand on y retourne, ah oui, il est tellement raison 607 ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:55) [89%] :\r\nOn en sait un petit peu plus sur votre famille Derib, voil\u00e0 ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant maintenant, c'est de d\u00e9couvrir ce qui est, ils ont imagin\u00e9 \u00e0 propos de la 1\u00e8re en comptant entre vous et Dominique donc votre \u00e9pouse Jane Carlos Richard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:08) [83%] :\r\nDonc j'\u00e9coute alors vraiment si je vous en suis et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:11) [73%] :\r\nEst ce qui va arriver tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:13) [85%] :\r\nJe vous rappelle que c'est une improvisation de Style Western le titre et c'est lui ou le couvent une dur\u00e9e de 3 minutes 30 secondes, cher public en d\u00e9lire du stup\u00e9fait, Coca. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:32) [80%] :\r\nPour eux que pour, \u00e0 la parole, venu du livre donc la perquisition hier soit avec toujours arr\u00eater par les temps et manger c'est encore chaud pour des chiens de la spiritualit\u00e9 et que le Seigneur m'apporte et que j'essaye de vous transmettre, pourquoi avez -vous fait prisonni\u00e8re, cette femme qui ne vous a rien. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:57) [64%] :\r\nOui, oui, \u00e0 6 mois et mois espionner chevaux notre arm\u00e9e, elle se courbent \u00e0 L\u00e9vis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:04) [77%] :\r\nJ'aime, j'aime pas seconde les faits et gestes, j'ai une femme \u00e0 Lille, merci bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:09) [78%] :\r\nC'est une Suisse : elle ne peut pas \u00eatre mal\u00e9fique elle vouloir venir tous les jours ici, moi le savoir pas pourquoi \u00e0 fessiers, je viens de ici pour avoir votre prisonnier oui, je le trouve pour, mais vous, mon enfant, je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:31) [84%] :\r\nOui pouvez pas \u00e9prouver de l'amour pour moi ce serait plut\u00f4t, lui, regardez, il a plein de plumes sur la t\u00eate arrach\u00e9e lueur lunaire trempez -l\u00e0 dans vous ind\u00e9cent c'est lui ou c'est moi, mais moi, cela veut dire le confort. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:52) [94%] :\r\nLa r\u00e9clusion. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:55) [82%] :\r\nC'est Nelly, je vous cache pas que c'est pas youplaboum tous les jours, en plus, je n'ai pas la vocation, je n'ai jamais eu l'appel de Dieu mais moi est pos\u00e9e Nadia. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:05) [66%] :\r\nMoi, trop vieux, m\u00eame si moi y a Karim bien allons -y Yann Galut puissamment arm\u00e9s non nage dans le danger venu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:14) [62%] :\r\nIl y a un avec russe voil\u00e0 vient il y a car il regardait ses discours bonjour a qualit\u00e9 a 4 ans oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:27) [83%] :\r\nLe Seigneur fermeraient les yeux c'est lui ou c'est moi la pauvret\u00e9 et l'abstinence des flageolets secs sans eau aurait pu acheter. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:38) [79%] :\r\nBien s\u00fbr, choisir le papa qui dessine avec une plume, mais faites attention, il ne fait pas que \u00e7a avec sa plume et toi Zachary il y a, il y a, il y a car il y a, il a qui sera mon beau-fils. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:50) [89%] :\r\nD'accord, et moi dans ma t\u00eate derri\u00e8re mon bateau. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:53) [81%] :\r\nJ'ai une plume magique et ma plume magique, elle dessine toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:58) [80%] :\r\nProbl\u00e8me dans ta main, et tu verras, tu pourras colorier \u00e0 ceux qui, m\u00eame si la couleur Olga car il ne donne pas tout secret de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:06) [87%] :\r\nEt comme cadeau de mariage, je t'offre Yaccarini ce petit poney tu peux appeler comme tu veux, il n'a pas encore de nom, il le petit poney, si vous voulez de plus. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:23) [78%] :\r\nJ'ai Philippe, vous voyez comme Dieu donne la parole \u00e0 tout le monde, h\u00e9 bien \u00e0 parole : sortie du livre, je crois que ce qu'on a choisi moi, bien qu'il ne regrettera pas ce choix, c'est super, vous, \u00e0 une tr\u00e8s belle maison avec piscine en Suisse et je sens que nous aurons des filles et gar\u00e7ons oui 30 album 40 euros 40, oui, on l'appelle jeter vieux m\u00e9tier puis Dieu multipliera les album vous verrez et les ventes d'album. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:59) [96%] :\r\nEt je t'apprendrai \u00e0 jouer au tennis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:17) [55%] :\r\nCette qualit\u00e9, je souhaite qu'il tente de ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:20) [75%] :\r\nC'est presque aussi beau histoire bien savoir imposer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:23) [79%] :\r\nOn dirait qu'il y a presque un peu envieux oui, ben, il y a un peu tout ce qui avaient la m\u00eame maladie va dans le m\u00eame ordre mais enfin mais vous n'\u00e9tiez pas du tout dans l'est de l'ordre non non non, j'\u00e9tais pas dans les efforts pour mais je vous en prie, alors mensualit\u00e9s quand m\u00eame elle a flash\u00e9 sur votre photo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:39) [88%] :\r\nOui, en fait, dans le journal Tintin dans lequel je dessinais en 4\u00e8me de couverture, chaque semaine, il y avait le portrait d'un auteur diff\u00e9rent et un jour, c'\u00e9tait moi avec un cheval je tenais une t\u00eate de cheval de plus le choix, la partie bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:54) [60%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, \u00e0 l'Iran est un cheval car vous \u00eates des signes astrologiques, lit -on absolument France que vous, j'ai donc pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:06) [88%] :\r\nMon \u00e9pouse en voyant cette photo, a dit \u00e0 sa maman, celui o\u00f9 le couvent, c'est comme \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:13) [89%] :\r\nTout a d\u00e9marr\u00e9 et donc je savais pas tout \u00e7a, bien \u00e9videmment, mais donc elle est partie faire un stage de dessinatrice chez \u00c9douard et donc y dessiner le personnage de Tonga et ce dessinateur \u00e9tait un copain que j'avais invit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois en Suisse 4, j'ai eu l'occasion de faire des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 avec mes coll\u00e8gues, mes confr\u00e8res et donc on on \u00e9tait tr\u00e8s copains et il avait une fille et Dominique mon \u00e9pouse \u00e9tait l'ami de cette fille, elle a pris comme complice pour obtenir mon adresse et puis elle m'a \u00e9crit, elle m'a envoy\u00e9 un dessin que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau, et puis j'ai moi comme des fous, c'\u00e9tait un dessin si je me souviens bien, c'\u00e9tait pas un cheval, c'\u00e9tait un personnage dans la montagne, parce qu'elle savait que j'habitais donc que j'\u00e9tais pas loin de la montagne, j'ai pass\u00e9 du temps, enfin bref, j'ai eu un prix prix Saint-Michel, qui \u00e9tait d\u00e9cern\u00e9 pour le meilleur album \u00e9tranger \u00e0 Bruxelles, donc j'ai \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas pour recevoir ce prix, et il y avait la foire du du livre de de Bruxelles o\u00f9 j'\u00e9tais d\u00e9dicacer les les premiers album de Body Langou\u00e9 c'\u00e9tait poc et donc elle a fait des pieds et des mains, parce que cet ami venait d\u00e9dicacer \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, elle est venue la et \u00e7a \u00e7a que je les rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:32) [75%] :\r\nMais vous souvenez comment il \u00e9tait habill\u00e9 non \u00e7a je me souviens pas, mais vous aurez de Rive-de-Gier, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:38) [79%] :\r\nUn un chemisier blanc et des jeans bleus ou comme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:41) [67%] :\r\nPendant bien vigoureuse et j'avais peur \u00e0 lui avait demand\u00e9 sa main au glacier de faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:49) [86%] :\r\nOui, alors donc tr\u00e8s rapidement, je l'ai invit\u00e9 en Suisse, parce que je trouvais qu'il y avait beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:53) [70%] :\r\nTalent car si les rapports de la \u00e9videmment donc petite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:58) [81%] :\r\nSi les diff\u00e9rents talents se sont conjugu\u00e9s et donc elle est tomb\u00e9e amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:03) [84%] :\r\nNon seulement de moi- m\u00eame, du Valais, parce que je l'avais invit\u00e9 au Chalet o\u00f9 nous \u00e9tions avec mes parents et puis on a \u00e9t\u00e9 faire une promenade au glacier de serpette elle a assis sur un rocher, j'ai demand\u00e9 sa main comme \u00e7a grondait dans l'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:16) [80%] :\r\nTout de suite dit oui pour essayer, pour repartir avant qu'il n'y a aid\u00e9 des gros probl\u00e8mes au glacier et \u00e7a fait 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:24) [79%] :\r\nOui, voil\u00e0 je puisse 40 ans que \u00e7a dure, merveilleux, hant\u00e9, un endroit tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:34) [88%] :\r\n\u00e0 propos de la jet d'ann\u00e9es cette ann\u00e9e on va f\u00eater les 100 ans de la mort de Hodler Ferdinando Adler vous \u00eates sur une biographie, c'est vraiment mon fils appelle Ferdinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:43) [76%] :\r\nAh bon, tr\u00e8s bien, pas gr\u00e2ce \u00e0 au clair, mais avec des Oeuvres, je l'ai dit au d\u00e9but, c'\u00e9tait une mission et \u00e7a a super bravo quand on s'appelle vos enfants Derib alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:58) [91%] :\r\nNos salaires, notre fils a\u00een\u00e9 Diane et No\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:03) [74%] :\r\nBon, c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 Lom\u00e9 et tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:06) [90%] :\r\nC'est un personnage de BD qui s'appelait Arnault de caste, c'\u00e9tait un un chevalier du moyen- \u00e2ge et quand on a eu notre 1er enfant donc Arnaud Dominique et moi n'a trouv\u00e9 qu'Arnaud de Ribaut Pierre \u00e7a sonnait bien, donc on a repris le nom de ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:21) [67%] :\r\nOui, Arnaud de Newcastle au et la petite particule. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:23) [81%] :\r\nVoil\u00e0 Arnaud de Ribaut Pierre, \u00e7a, \u00e7a sonne bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:26) [96%] :\r\nUn point sur la route et on revient apr\u00e8s pour tac-au-tac. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:44:29) [86%] :\r\nAu moins faut tragique RTS sur l'axe samedi \u00e0 son compte 10 kilom\u00e8tres de bouchons entre Erstfeld et donc nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui repr\u00e9sente une heure 3 quarts d'attente environ, il est conseill\u00e9 d'emprunter un parcours alternatif par exemple l'acc\u00e8s du Grand Saint-Bernard ou le col du Simplon du c\u00f4t\u00e9 tessinois un bouchon s'\u00e9tend sur 4 kilom\u00e8tres entre Queen tout et le portail sud en direction de Lucerne, soit d'une attente d'une heure environ, il est conseill\u00e9 d'emprunter un parcours alternatif par exemple l'acc\u00e8s du Grand Saint-Bernard, le col du Simplon au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:09) [87%] :\r\nClaude de Ribaut Pierre j'aime bien vous appeler comme \u00e7a, Derib c'est plus classe oui comme de qui vous nous avez parl\u00e9 donc d'une t\u00e9l\u00e9vision allum\u00e9e en d\u00e9but d'\u00e9mission en permanence dans traite, on aimerait bien d\u00e9couvrir ce que vous regardez et comment \u00e7a peut vous inspirer, on va donc faire avec votre participation, une improvisation de Style vid\u00e9o oui, dont le th\u00e8me sera : Ferdinand Hodler Ferdinand Hodler enfin Ferdinand Hodler est un peintre suisse si vous ne le savait pas tr\u00e8s suspendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:45) [80%] :\r\nJ'ai tous ses albums, pourquoi pas, oui, tout \u00e0 fait la dur\u00e9e de cette improvisation et qui fait r\u00e9gner Richard oui oui oui des riverains Derib, moi je dis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:59) [84%] :\r\nIl est donc sens\u00e9e Claude mais oui je sais mais je ne sais pas, j'ai toujours dit des RIP mais enfin il y a pas que vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:04) [97%] :\r\nC'est \u00e0 cause de la s\u00e9rie allemande Derrick. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:08) [72%] :\r\nOui, c'est vrai, voil\u00e0 peut-\u00eatre, y a des chose au niveau de la coupe de cheveux \u00e0 battre \u00e7a fait super gr\u00e8ve businessmen derni\u00e8re tout va bien, quelles sont les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:15) [80%] :\r\nProchaine que vous aimez le plus regard\u00e9 dans votre \u00e9tait alors la 1\u00e8re cha\u00eene ce sport : tennis, c'est l\u00e0 o\u00f9 aujourd'hui, malheureusement, oui, h\u00e9 ben oui a qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:25) [77%] :\r\nJe vous demande donc de donner une de ses cha\u00eenes \u00e0 Carlos, donc c'\u00e9tait Nice qui redonne \u00e0 Carlos oui bon ok, quelle cha\u00eene est -ce que vous avez donn\u00e9 \u00e0 g\u00e9nial main. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:35) [82%] :\r\nJe vais lui donner d'hommes documentaire animalier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:38) [74%] :\r\nVoil\u00e0 les commentaires animalier poutinien oui et donc Richard sert en journ\u00e9e en journ\u00e9e qui diff\u00e9rence entre bah vous voudriez pas d\u00e8s que par exemple ceux de oui voil\u00e0 c'est mieux \u00e9crit, oui, je vois que c'est mieux, on sait jamais, pourrait d\u00e9raper pour Rennes Bernard oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:59) [88%] :\r\n\u00e7a je ne sont t\u00e9l\u00e9vision est donc programm\u00e9e imaginons maintenant que vous \u00eates dans votre atelier que pendant 4 minutes vous pouvez zapper \u00e0 votre guise d'une cha\u00eene \u00e0 l'autre, \u00e0 l'aide de. \r\n3 kilos qui ach\u00e8te, donc oui, la t\u00e9l\u00e9 change de cha\u00eene quand on actionne une clochette comme dans les contes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:15) [75%] :\r\nOui, tout nouveau, je dois dire quelle cha\u00eene, \u00e7a vient de sortir, oui \u00e7a vous savez non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:20) [72%] :\r\nNon non non faut redire exactement qui suivent un moment ah oui, c'est vrai qu'il a voulu changer de ce aussi, donc, de Klosters et de dire haut et fort le nom de la cha\u00eene si voil\u00e0 oui vous allez revenir au prix oui, attention les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:34) [90%] :\r\n3 \u00e9missions que nous allons voir s'inspirant d'une mani\u00e8re ou d'une autre du peintre suisse Ferdinand Hodler Richard g\u00e9nial Carlos est -ce que vous \u00eates pr\u00eats, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:45) [66%] :\r\nDerib par quelle cha\u00eene souhaitez -vous commencer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:47) [93%] :\r\nOn commence par le sport tennis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:49) [65%] :\r\nEst ce qu'd\u00e9\u00e7us de 15 est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:52) [57%] :\r\nOuais, alors il a sa programme de haut. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:00) [67%] :\r\nDu mais beaucoup d'un point du temps voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:06) [88%] :\r\nLaure Fortier papa Ferdinand Hodler est en train de perdre son service en ce moment puisque vous le voyez, il n'a pas encore ses muscles sont encore un peu rouill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:19) [89%] :\r\nDocumentaire animalier. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:48:23) [75%] :\r\nAlors on observe foot dans le fond, bas de la for\u00eat, le typique en fait qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Rabat Robin entre Ferdinand Hodler en t\u00eate parce que son peu je rappelle ici 16, alors pourquoi l'c'est que vous nous regardez comme. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:52) [68%] :\r\nPourquoi cette s\u00e9rie TV. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:55) [96%] :\r\nJe dis non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:59) [84%] :\r\nJe te rappelle que nous sommes en journ\u00e9e bien vois. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:08) [60%] :\r\nJe peux t\u00e9l\u00e9 v\u00e9g\u00e9talisme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:11) [90%] :\r\nC'est incroyable, apr\u00e8s avoir perdu les 2 premiers sets Ferdinand il para\u00eet vient de remporter les 2 et suivants, il fait un saut au classement ATP, puisqu'il est \u00e0 pr\u00e9sent 100 58\u00e8me c'est-\u00e0-dire 200 devant Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:24) [57%] :\r\nVous, pourquoi pas, encore, et on nous avons pas pas pas, pas plus que dans la d\u00e9zoner avant oui oui documentaire animalier. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:34) [77%] :\r\nEt l\u00e0, il vient de r\u00e9aliser pour leur. \r\nIl y a pas eu les moyens d'un grand temps plus les tourn\u00e9es, c'est important, oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:49) [77%] :\r\nPour faire quoi, on retourne au tennis. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:53) [77%] :\r\nEt tout de suite \u00e0 l'interview Ferdinand Hodler alors une 1\u00e8re victoire pour vous une 1\u00e8re victoire pour le tennis suisse o\u00f9 l\u00e0 vous allez rejoindre \u00e9quipe suisse de Coupe Davis alors sont vous appr\u00e9cions j'ai essuy\u00e9 harass\u00e9 d'avoir jou\u00e9 celle que je voyais avec mes grosses lunettes rapports Kinsey utilement la avoir ici je, il parle de Thalys. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:15) [54%] :\r\nDans \u00e7a fait peu, s\u00e9ries TV. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:19) [69%] :\r\nMon Dieu, Ferdinand qu'est -ce que les longue \u00e0 passer cette journ\u00e9e, j'en ai marre qui tout au 8 appels inutiles \u00e0 qui le PAM d'autrui et moi, tous, tous les mois, voil\u00e0, il est 18 heures, bon ben continuez \u00e0 peinturlur\u00e9s qu'est -ce que tu veux que je te dise bon, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:36) [58%] :\r\nIci, j'en suis assis si longtemps d\u00e9pendu quoi gagner \u00e7a fait un peu un peu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:41) [86%] :\r\nC'est aujourd'hui le jour de la retraite de Ferdinand Hodler \u00e0 qui vous a \u00e9merveill\u00e9 pour bien 25 ans au plus haut niveau du tennis 8 dans l'enfer du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:50) [70%] :\r\nOui : ah je suis correct \u00e0 part avoir fait travailler, c'est-\u00e0-dire iPapy genre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:58) [74%] :\r\nAu fond, peu importe, un documentaire animalier. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:01) [64%] :\r\nLaisse pas dr\u00f4le interm\u00e8de cam\u00e9ra qui approche, je trouve vraiment pas dr\u00f4le m\u00eame au Bouveret bien ce n'est pas de Raul d\u00e9j\u00e0 la barri\u00e8re madame, alors pourquoi pas dans la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:14) [71%] :\r\nMontantes, s\u00e9ries TV, il y a pas si je dis j'Ferdinand la nuit tomb\u00e9e, la beaucoup, alors en charge des patients point. \r\nC'est un rapport disons Ferdinand que tenir sa fait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:32) [98%] :\r\nAujourd'hui journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour les obs\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:35) [81%] :\r\nFerdinand Reuter, qui nous a quitt\u00e9 tragiquement dans sa 100 20\u00e8me ann\u00e9e oui tennis \u00e0 conserver, on sait pas si c'est le sport, les produits qu'on consomme en le pratiquant en tout cas, Ferdinand, les r\u00e9sidents ont chant\u00e9 pendant bien 19000. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:49) [73%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, s\u00e9rie TV. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:52) [70%] :\r\nMais mon Dieu, Ferdinand, personne n'est plus de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:32) [80%] :\r\nOn a m\u00eame droit am\u00e9ricain oui vous allez revenir j'Derrick oui je ris qui se maintiennent qu'de Rib\u00e9ry qui ne le mieux le peuple peut natif de dire merci beaucoup en tout cas, Derib d'avoir pass\u00e9 cette heure en notre compagnie, c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'ai eu beaucoup de plaisir, oui, la d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 aussi en que vous avez bien jou\u00e9 je et c'\u00e9tait tout \u00e0 fait charmant je viens Kodak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:52) [82%] :\r\nC'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, on vous donne rendez- vous la semaine prochaine, dimanche prochain, avec Claudine Gabart ben c'\u00e9tait mission est imagin\u00e9 et orchestr\u00e9 par No\u00ebl Antonini un grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:22) [83%] :\r\nC\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l'analyser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:23) [63%] :\r\nSi aujourd'hui en l'f\u00e9licitations la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:42) [76%] :\r\nIl faut pr\u00e9cieuse, attach\u00e9 de production. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:49) [72%] :\r\nEt c'est Ferdinand Adler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:51) [94%] :\r\nQui aura le dernier mot, madame, monsieur, il a dit l'art, c'est le geste de la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:22) [89%] :\r\nC'est bien s\u00fbr la 1\u00e8re il est 14 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/52C0E344-0168-4FE1-9646-1EF27D42E45C", "id": "52C0E344-0168-4FE1-9646-1EF27D42E45C", "name": "Tak\u00d4tak"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Antonini, No\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-913C9A8B-4F11-4A1C-90D0-6D9F1C497D85", "internalArchiveId": "913C9A8B-4F11-4A1C-90D0-6D9F1C497D85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "durationSec": 3411, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686083", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 15.07.2018", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2018-07-15T13:03:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 15.07.2018", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2018-07-15T13:03:00_derriere-les-notes"], "variantIds": ["ece-9686084", "ece-9686083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T12:07:29Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nDerri\u00e8re les notes, elle a si travers\u00e9 les \u00e9poques et les modes de Fran\u00e7oise Hardy, revient avec un nouvel album, personne d'autre, je l'ai rencontr\u00e9 le 7 mars un dernier dans un grand h\u00f4tel parisien, Fran\u00e7oise Hardy se livre en toute simplicit\u00e9, sans chichi, une artiste qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la spiritualit\u00e9 et qui nous parle aussi des 2 hommes de sa vie, \u00e0 savoir Thomas Dutronc, son fils et Jacques Dutronc financi\u00e8re surtout que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [64%] :\r\nComme \u00e7a, je n'ai pas pour avoir un r\u00e9flexe personnes travaillant donc m\u00eame tout \u00e0 fait, qui pourrait s'expliquer ce cadeau du m\u00eame temps tranquillit\u00e9 partiront. \r\nDonc Saint-Germain-des-Pr\u00e9s respect trouveront qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [87%] :\r\nCertes, votre nouvel album, personne d'autre sort, 6 ans apr\u00e8s le dernier indice qui arrivait presque inesp\u00e9r\u00e9, on peut dire, et d'ailleurs vous \u00e0 ce propos, vous avez dit pour des raisons raisonnables je n'envisageais pas un nouvel album, alors qu'est -ce qui vous a fait changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [85%] :\r\nTout un concours de circonstances, un ami tr\u00e8s proche, il \u00e9tait directeur de la promotion, etc, et maintenant il est \u00e0 la retraite, mais il est toujours en contact avec la maison de disques et il a appel\u00e9 la maison de disques pour dire : vous devriez l'a relanc\u00e9 parce que si vous ne la relance pas, elle ne fera plus jamais rien, et donc la maison disque m'a en effet relanc\u00e9 moi 2 par contrat, j'avais un contrat de 2 album, donc j'en avais fait un humoriste un 2\u00e8me affaire mais bon, si j'avais pas pu ou pas voulu du tout le faire, \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me enfin, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 m'envoyer des tas de Liens pour des groupes branch\u00e9s des choses branche etc, moi \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas tous ceux qui m'envoyait je \u00e7a ne ne \u00e7a m'c'est pas et en m\u00eame temps je t'es s\u00fbr que moi, je ne pouvais pas int\u00e9ress\u00e9 ce genre de d'artistes branch\u00e9s dessus et j'avais quelques mois avant, par le plus grand monde et Hazard d\u00e9couvert une chanson finlandaise d'un groupe finlandais, qui s'appelle de po\u00e8tes, sauf de folle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [93%] :\r\nEt cette chanson s'appelle slip et j'adorais cette chanson, je l'\u00e9coutais tout le temps, je la chante je chantais en m\u00eame temps j'entendais, enfin je ne m'en lasse pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [81%] :\r\nHyperion, puisque vous \u00eates un peu monomaniaque, c'est-\u00e0-dire quand vous avez une chanson, vous la mettez on boucle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [87%] :\r\nOui, oui, nous sommes quelques-uns comme \u00e7a, j'ai une fois j'ai entendu Vincent Lindon qui qui parlait de lui je j'avais l'impression c'\u00e9tait moi aussi et donc c'est vrai, il dit : il disait que, il y avait des disques, il s'y rep\u00e9rer une chanson et l'\u00e9coutait comme \u00e7a, au point que le en g\u00e9n\u00e9ral l'album il savait pas ce qu'il y avait dessus, donc moi c'est un peu pareil et donc, donc j'ai envoy\u00e9 cette chanson \u00e0 la maison, dit : j'ai dit \u00e9coutez moi voil\u00e0 ce qui lui pla\u00eet, parce que cette chanson, il y avait une vraie m\u00e9lodie ce que j'appelle une vraie belle m\u00e9lodie, une m\u00e9lodie inspir\u00e9e et pas fabriqu\u00e9 et puis une m\u00e9lodie parce que vous avez \u00e9norm\u00e9ment de choses qui sortent et et o\u00f9 il y a pas de il y a pas vraiment de m\u00e9lodies et donc \u00e7a, voil\u00e0, tout a commenc\u00e9 comme \u00e7a sur ma lanc\u00e9e, je me suis dit il faudrait peut-\u00eatre que je recontacte \u00c9ric Benzi, qui est un musicien producteur avec lequel j'avais travaill\u00e9, qui m'avait entre autres r\u00e9alis\u00e9 la chanson tant de belles choses qu'il avait tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9 et donc je m'\u00e9tais dit il y a que lui qui puisse produire une chanson para\u00eet parce que elle est difficile cette chanson dans le m\u00eame temps, la Grande Sophie, donc, la Grande Sophie, on se conna\u00eet depuis depuis que j'ai enregistr\u00e9 une chanson, elle y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps, et depuis on correspondait on se voyait de temps j'entends et elle m'envoie un Mail pendant les vacances samedi qu'est -ce que vous alors qu'est -ce qu'on fait de beaux etc, j'ai pas j'ai pas pens\u00e9 quand j'ai pens\u00e9 \u00e0 rien et et je lui dis, parce que, que donc je vis, figurez -vous, je suis en train de plancher lamentablement sur une m\u00e9lodie de Derrick Benghazi elle m'envoie une m\u00e9lodie, elle qui ne plaisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [89%] :\r\nAlors j'ai dit \u00e9coutez j'\u00e9tais emb\u00eat\u00e9, c'est toujours emb\u00eatant quand quelqu'un qu'on appr\u00e9cie vous envoie quelque chose qui ne vous convient pas, alors je dis : \u00e9coutez, c'est, c'est une tr\u00e8s bonne chanson mais c'est pour vous, c'est pas pour moi et j'aurais \u00e9t\u00e9 convaincu et elle, elle me r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:38) [94%] :\r\nElle me r\u00e9pond : mais je sais ce que vous aimez et je le sais et je n'ai pas dit mon dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [89%] :\r\n3 semaines apr\u00e8s, j'\u00e9tais rentr\u00e9 \u00e0 Paris, elle m'envoie le large et que j'ai entendu \u00e7a, je, je, j'ai eu un une pr\u00e9monition facile, c'est pas \u00e7a, c'est c'est par moments je per\u00e7ois le potentiel d'une chanson, \u00e7a veut pas dire que la chanson va marcher, hein, mais on se rend compte quand une chance aux chansons un potentiel un peu sup\u00e9rieur aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:09) [68%] :\r\nPuis une histoire m\u00eame aggrav\u00e9 d'emballement. \r\nQuelqu'un bateau pirate ne prendra le pouvoir. \r\nDonc une \u00e9toile filante me laissera, attendez quoi. \r\nEt tout, c'est vrai qu'tout \u00e7a. \r\nTout \u00e7a, donc pas \u00e0 beaucoup. \r\nEt puis comme nous que toi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [92%] :\r\nAucune, aucune importance, aucune chance pour moi qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [74%] :\r\nSur quel auquel auquel, am\u00e8re, triste. \r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [79%] :\r\nIl y a 2 chansons et que je trouve tr\u00e8s pourrait dire \u00e0 part ces trains sp\u00e9ciale et puis le large, ce qui a aussi l'id\u00e9e de de partance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [87%] :\r\nOui, mais pas la m\u00eame chose en r\u00e9alit\u00e9 et bizarrement je mention rendu compte que tout r\u00e9cemment, parce que tr\u00e8s sp\u00e9cial, vous savez, \u00c9ric dit quand il m'envoie une m\u00e9lodie dessus une esp\u00e8ce qu'il appelle un yaourt \u00e9quipe pas si yaourts que \u00e7a enfin qui est en anglais, etc et c'\u00e9tait dans son yaourt en anglais le le l'id\u00e9e de prendre de train sp\u00e9cial voil\u00e0 et j'avais repris \u00e7a mais je m'\u00e9tais dit je, pas moi, parler de ce dont il parle, \u00e0 l'\u00e2ge que j'ai un train sp\u00e9cial, c'est pour, voil\u00e0, c'est pour partir dans les espaces intersid\u00e9ral, et pour \u00e7a, donc voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai suivi cette cette ligne -l\u00e0, mais c'\u00e9tait une partie de de cette expression qu'il utilisait dans son yaourt \u00e0 partir du moment o\u00f9 on arrive \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 on sait qu'on a beaucoup beaucoup beaucoup moins de temps devant soi que derri\u00e8re, bon, on ne peut pas ne ne ne ne pas penser au fait que, voil\u00e0, on peut partir du jour au lendemain, et puis bon, c'est vrai que la 1\u00e8re chanson j'ai \u00e9voqu\u00e9 ce ce th\u00e8me -l\u00e0, c'\u00e9tait tant de belles choses mais l\u00e0, c'\u00e9tait beaucoup plus pr\u00e9cis, parce que l\u00e0, on m'avait diagnostiqu\u00e9 quelque chose de grave et ses devoirs, le bouleversement de de Thomas qui qui m'a boulevers\u00e9 et en retour et et qui a fait que sur la tr\u00e8s belle musique que j'avais re\u00e7u de Pascale Daniel ah c'\u00e9tait Poclain, j'ai pu \u00e9crire assez vite d'ailleurs, ce texte parce que plus on est boulevers\u00e9 par quelque chose qui exprime dans un texte de chansons finalement plus \u00e7a va vite j'il fallait que je me d\u00e9barrasse de de ce bouleversement en \u00e9crivant ce texte tant belge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [84%] :\r\nVous disiez \u00e0 travers l'une de vos amis br\u00e9silienne les \u00eatre humains, en fait, on fait tout \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire qu'on se r\u00e9jouit \u00e0 la naissance, il pleure la mort alors que, en fait, la un peu prisonni\u00e8re dans un tout petit corps contournaient alors qu'elle se lib\u00e8re quand le corps s'en d\u00e9tacher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:24) [88%] :\r\nAh ben oui, oui, non mais je je pense exactement comme elle sait c'est mon amie L\u00e9na, que je connais depuis maintenant ma prime jeunesse, les spiritueux, donc, et le spiritisme et quelque chose curieusement qui se pratique encore pas mal au Br\u00e9sil, mais c'est un spiritisme de tr\u00e8s haut niveau, parce que quand, quand j'y \u00e9tais, j'ai, on m'a fait la la fleur d'assister \u00e0 une s\u00e9ance de spiritisme et vraiment, vraiment, \u00e7a m'a surprise \u00e7a volait extr\u00eamement haut et, moi, je m'int\u00e9resse \u00e0 la spiritualit\u00e9 depuis pas mal de temps, et encore plus \u00e9videmment depuis quelques ann\u00e9es et depuis que j'ai d\u00e9couvert d'ailleurs ce ce guide spirituel non incarner, qui s'est exprim\u00e9 en Suisse devant un petit public choisi qui ne via un m\u00e9dium donc quand j'ai d\u00e9couvert \u00e7a c'est c'est un journaliste du Matin qui, sachant que je m'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a parce que j'ai beaucoup parl\u00e9 de solides, les dialogues avec l'ange de guitare malade et il m'a envoy\u00e9 une cassette de un, des contacts qui se passait en Suisse r\u00e9guli\u00e8rement, enfin pendant pendant plusieurs ann\u00e9es et j'ai \u00e9t\u00e9 saisi par ce que par cette phrase que je resserre chaque fois que je peux donc l\u00e0 elle vient tout naturellement qui disait ce guide spirituel, disait : il est plus important de travailler sur le discernement que sur l'amour, parce que l'amour sans discernement n'est pas vrai et n\u00e9o- n'est pas valable en quelque sorte et j'moi j'ai, j'y pense tout le temps \u00e0 cette phrase -l\u00e0 le discernement, \u00e7a a l'air tr\u00e8s simple, \u00e7a a l'air de rien mais c'est quelque chose de tellement difficile \u00e0 voir, nous sommes tellement conditionn\u00e9e par par toutes sortes de choses que nous avons rarement un jugement, une vision, une perception objectif assez rarement, c'est \u00e7a qu'il faut qu'il faut travailler, alors donc en effet aussi dans cette Spoerri lui spiritualit\u00e9 qui rejoint celle de mon ami br\u00e9silienne, la mort, c'est, c'est la mort du corps, parce que le corps, qu'est-ce que c'est, c'est physique, c'est mat\u00e9riels donc le corps il subit les lois de la mati\u00e8re, donc \u00e7a veut dire, il a un commencement, un milieu et une fin s'The et puis quand il est trop us\u00e9, h\u00e9 ben voil\u00e0 il devient HS comme on dit aujourd'hui c'est et, et, mais en m\u00eame temps c'est la lib\u00e9ration de de l'homme, en effet, l\u00e0 c'est le corps qui meurt et qui retourne l\u00e0 d'o\u00f9 elle est venue et je j'adh\u00e8re beaucoup \u00e0 la pens\u00e9e que on est sur terre pour \u00e9voluer, pour pour \u00e9lever notre niveau de conscience et ce que dit tout le temps, Pastor ce ce guide spirituel si passionnant, avoir une vie qui vous permettent d'apprendre le plus possible de vous instruire le plus possible le plus grand instructeur, ce ne sont pas tant les guides spirituels que la vie elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:26) [62%] :\r\nPoint dans les points, donc point RFI point sur point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:39) [83%] :\r\nAucun prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:40) [60%] :\r\nDonc, \u00e7a, je n'ai pas pour avoir un r\u00eave pour la vitesse \u00e0 ne pas adopter en tout cas fait elle pourrait s'expliquer catalogue la t\u00eate le compteur Pierre Wakil mondial point. \r\nParce qu'apr\u00e8s 3 ans, c'est plus \u00e7a point parce que quand c'est possible, point tr\u00e8s compliqu\u00e9 Christophe Charles, trop grande, donc c'est quelque 30 dollars contre de telles pointes qui d\u00e9tenu building point donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:45) [78%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:50) [80%] :\r\nElle pointe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:53) [85%] :\r\nTu as mis \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:08) [80%] :\r\nC'est qu'apr\u00e8s tr\u00e8s prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:40) [91%] :\r\nEt notamment \u00e0 travers des souffrances, on doit affronter nos souffrances et pour s'\u00e9lever dans la vie, c'est aussi peut-\u00eatre une la spiritualit\u00e9 est un moyen de trouver un sens \u00e0 tout \u00e7a, de trouver un sens \u00e0 la raison pour laquelle nous nous on est l\u00e0, pourquoi on souffre, pourquoi on est heureux pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:57) [89%] :\r\nQuoi, pourquoi il y a tout \u00e7a, oui, oh bah parce qu'on est ignorant, donc on est ignorant, on est, on est dans l'obscurantisme \u00e0 ce \u00e0 des degr\u00e9s divers, mais enfin vous en avez pas par exemple les gens de de Daesh l\u00e0, ils sont dans un obscurantisme absolument effrayant, mais enfin on est tous plus ou moins dans la dans un obscurantisme et il s'agit de s'en d\u00e9gager, \u00e7a n'est pas facile, ce n'est pas facile, il y a aussi quelque chose \u00e0 quoi j'adh\u00e8re beaucoup plus aujourd'hui qu'avant, c'est l'id\u00e9e de la r\u00e9incarnation, parce que, au cours d'une vie, on a l'impression d'apprendre mais d'apprendre si peu de choses que on se dit : \u00e7a n'est pas possible, on n'est qu'une vie, il faut qu'il en est plusieurs et et d'ailleurs je crois qu'il y a plus de la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 qui qui croit \u00e7a, donc c'est une croyance alors pas vous savez comme moi que le mot croire exprime \u00e0 la fois le doute et la certitude alors l\u00e0 je j'utilise ce mot croire dans le sens d'ao\u00fbt enfin oui, pourquoi pas, peut-\u00eatre, mais donc je crois la r\u00e9incarnation, je me dis c'est c'est c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:08) [72%] :\r\nOui, \u00e7a fait oui, je suis d\u00e9sol\u00e9, il y a pas vivre sa place, pas de en plus j'il n'a pas de sonnerie comme \u00e7a, normalement vous et et puis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:18) [85%] :\r\nAu bout du t\u00e9l\u00e9phone, il y a votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:47) [85%] :\r\nMais c'est va un jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:19) [81%] :\r\nOn va parler un petit peu d'amour dans cet album, comme souvent, vous parlez de de l'amour de ses difficult\u00e9s, des souffrances, oui il en Gironde de l'attente, oui, on pense, je pense \u00e0 quasiment qu'une \u00e9ch\u00e9ance oui, moi je pense \u00e0 cache- cache, personne d'autre, enfin il y a, il y a pas que celle -ci notamment tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:37) [85%] :\r\nTout autour du m\u00eame pot un peu, j'ai un peu honte, maintenant je suis au bout du rouleau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:42) [72%] :\r\nDonc \u00e7a ne peut pas de pape, on va parler un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:46) [84%] :\r\nDe de l'amour et des hommes aussi que vous avez \u00e9mis, vous avez eu des hommes comme Jean-Marie Perrier qui est un grand photographe, Jacques Dutronc, \u00e9videmment, vous parlez souvent de l'absence de la solitude dans vos chansons, c'est une des choses qui sont extr\u00eamement touchante, je peux, j'ai pas pu m'emp\u00eacher de penser \u00e0 votre papa qui \u00e9tait \u00e9galement absent, donc le faire, la psychologie, un peu de comptoir et ce une corr\u00e9lation en tous ces hommes que vous aimer follement mais finalement qui sont pas tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:12) [94%] :\r\nMais je ne sais pas, je je veux probablement, probablement, oui c'est pas du tout. \r\nC'est pas du tout la psychologie de de comptoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:23) [88%] :\r\nC'est vrai qu'on a tendance \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter certains certains sch\u00e9mas mais moi j'ai surtout \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 dans, dans, pour, pour les textes que j'ai \u00e9crit, donc d'abord il y a une chose c'est la m\u00e9lodie qui m'inspire, mais justement, je ne peux \u00e9crire que sur une m\u00e9lodie inspirante, \u00e7a veut dire qu'qui me touche qui m'aime moi, c'est l'\u00e9motion qui qui prime et je pars du principe s'il y a pas longtemps, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a, me suis dit mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 une m\u00e9lodie me touche, c'est que il y a une longueur d'onde commune entre le compositeur en tout cas, quand il a fait cette m\u00e9lodie l\u00e0 ou quand il fait ce genre de m\u00e9lodies et moi, \u00e7a veut dire que cette m\u00e9lodie, elle exprime ce que je ressens aussi voil\u00e0, une fois que la m\u00e9lodie \u00e0 ce pouvoir d'\u00e9motion, le texte suit, mais je suis plus inspir\u00e9 aujourd'hui par une sorte de nostalgie qui me qui me renvoie un peu en arri\u00e8re quoi quand m\u00eame, j'ai l\u00e0, il y a un texte qui est un peu sibyllin mec c'est \u00e0 ce texte- l\u00e0 que je pense qu'il s'appelle personne d'autre. \r\nL\u00e0 vraiment beaucoup, vraiment j'ai j'ai pens\u00e9 \u00e0 mon v\u00e9cu avec Jacques etc, mais en m\u00eame temps on s'inspire encore une fois, de du du yaourt de des, des, des, des compositeurs et Pascale Daniel pour cette magnifique m\u00e9lodie Pascale Daniel c'est la jeune femme qui avait fait la m\u00e9lodie de tant de belles choses et j'ai enregistr\u00e9 de 2 autres m\u00e9lodies d'aussi par la suite, qui sont magnifiques et j'adore, j'adore son inspiration et donc en tellement voyez cette m\u00e9lodie l'lasse pas, j'ai pas demand\u00e9, il se trouve que nous avons une amie commune qui se cette amie commune sachant que un peu parce qu'on a, elle, vient en vacances avec nous, sachant que je commen\u00e7ais \u00e0 travailler etc nous dire ce que tu veux, demande \u00e0 Pascal angine qui m'avait dit que Pascal, elle faisait plus \u00e7a du tout, alors je lui dis mais je peux toujours les Mandel Philippe demande lui et j'ai re\u00e7u cette musique qui m'a envo\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et l'amour, cette m\u00e9lodie ne l'avait appel\u00e9 les signes sont subtils en anglais, \u00e7a vous pouvez pas dire \u00e7a en fran\u00e7ais mais j'ai gard\u00e9 l'id\u00e9e du se dessiner, vous savez des des petits signes qu'on re\u00e7oit de l'autre qui sont indicibles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:53) [71%] :\r\nIl a remerci\u00e9 endroit compagnie venir on veut parler s\u00e9rieusement, vous qui, pas moi j'ai pas de probl\u00e8me, regardez tous les jours, r\u00e9cit je non mais je c'est vrai, savez -vous, c'est pas bon pour la 1\u00e8re fois vraiment je pas vraiment et puis par quelqu'un jour cible donc ce qu'on a vous allez passer ses 15 heures arrive le jour, sans compter les jeunes puisque vous partez oui je. \r\nPuisque nous nous occuperons chose donc plus propice que je veux sortir avec quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:40) [62%] :\r\nTout \u00e0 fait tranquille, sans \u00e7a, c'est la vie personne peur la elle esp\u00e8re Monsieur donc on voit que c'\u00e9tait bon, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:21) [89%] :\r\nPour revenir un peu \u00e0 l'amour avec votre exp\u00e9rience avec les hommes, que vous avez rencontr\u00e9 est -ce qu'on peut vivre un amour sans souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:29) [85%] :\r\nDans l'id\u00e9al, oui si, mais pour \u00e7a il faudrait savoir aimer soi -m\u00eame et en g\u00e9n\u00e9ral, quand on sait aimer soi -m\u00eame, voil\u00e0, on tombe sur des sur des personnes qui savent qu'ils sont de votre niveau qui qui savent mais elles aussi, parce que quand on ne sait pas aim\u00e9, c'est parce qu'on a une probl\u00e9matique affective, un peu difficile, un peu compliqu\u00e9 et en g\u00e9n\u00e9ral on est attir\u00e9 par la personne qui va alimenter cette probl\u00e9matique, mais qui, elle- m\u00eame \u00e0 une probl\u00e9matique analogue \u00e0 la v\u00f4tre, bien qu'elles la vivent autrement auquel la manifeste autrement, voil\u00e0 donc ce savoir mais c'est c'est je, j'aime pas beaucoup d'ailleurs ce je pense de Florent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:15) [65%] :\r\nMagnifique, c'\u00e9tait tr\u00e8s propre bonjour non mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:19) [83%] :\r\nMais savoir \u00e9met savoir et mais c'est pas, c'est pas \u00e9vident, c'est pas \u00e9vident, parce que c'est, c'est exclu, c'est exclu et sentiment des \u00e9tats de jalousie de possessive IT etc, puis surtout s'exclut aussi, moi j'ai compris, sur le tard, d'\u00eatre moi j'\u00e9tais du genre a vraiment tout accepter tout non faut faut jamais tout accepter de de l'autre, parce que si on accepte tout de, de, de quelqu'un, d'une certaine mani\u00e8re, on l'infantilise et puis enfin, je, je, enfin je trouve que c'est pas la c'est pas, c'est pas une attitude vraiment intelligent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:38) [88%] :\r\nF\u00e9lix de tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport au mot hier avec les mots ont leur importance, et si on doit garder le sens figur\u00e9 par exemple de l'amour, on dit on \u00e9prouve de l'amour, donc c'est une \u00e9preuve, on dit l'\u00eatre cher, celui qui va nous co\u00fbter tr\u00e8s cher aux souffrances qu'on frustration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:53) [86%] :\r\nJe vous avais lu un de mes livres, oui, oui, mais oui c'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait juste c'est curieux \u00e7a, enfin en tout cas la plupart du temps puisque nous sommes l\u00e0 pour \u00e9voluer parce que on peut se dire aussi que seuls les \u00eatre tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9 et qui n'ont pas t\u00eate ont tellement besoin ou pas si besoin que \u00e7a de de de se r\u00e9incarner sur terre, donc seuls ces \u00eatre l\u00e0 ne souffre pas dans 2 ans, en amour, sauf \u00e9videmment si elles perdent par la mort, le le la personne aim\u00e9e, \u00e7a c'est en \u00e7a on peut pas \u00e9viter cette souffrance l\u00e0 mais la souffrance, moi j'ai toujours aller inh\u00e9rente \u00e0 la condition humaine malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:38) [81%] :\r\nDonc puisque, puisque, comme dit ce ce guide spirituel qui s'est tellement exprim\u00e9 de mani\u00e8re si profonde subissent encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:49) [57%] :\r\nUn peu partout, le fait de faire un peu alors attendez j'pr\u00each\u00e9 tr\u00e8s solitaire \u00e9ternue et tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, mais celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:57) [89%] :\r\nOui, comme le disait ce guide spirituel qui s'est exprim\u00e9, non en Suisse. \r\nLa vie est une \u00e9cole la la Terre, la Terre est une \u00e9cole initiative initiatique extr\u00eamement difficile h\u00e9 bien quand sont difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:17) [92%] :\r\nOn souffre forc\u00e9ment on doit, on doit faire des efforts et puis on on n'arrive pas toujours \u00e0 les fournir, on n'arrive pas toujours \u00e0 faire ce qu'il faut, et donc tout \u00e7a c'est c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e une forme ou une autre de souffrance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:32) [53%] :\r\nOn est peu de choses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:06) [70%] :\r\nTout, j'\u00e9tais tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:18) [66%] :\r\nOn du pour changer parce qu'on n'a pas la tristounette voil\u00e0 petit kimafo. \r\nEt je sens que j'tente tant donc presque j'ai la. \r\nTu m'admirait depuis hier et je serai pouss\u00e9. \r\nOn \u00e9tait, il a peu de choses. \r\nCelui qui peut. \r\nOu bien si peu de chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:42) [79%] :\r\nVous avez repris une chanson de Michel Berger dans cet album sera -tu l\u00e0 il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:46) [87%] :\r\nAlors c'est pas une id\u00e9e \u00e0 moi parce que c'est une chanson sacr\u00e9 et moi \u00e7a me t\u00e9tanise de de d'attaquer une chanson sacr\u00e9e chanson sacr\u00e9 pour moi parce que je l'ai \u00e9norm\u00e9ment \u00e9cout\u00e9 et que je trouve ce qui se c'est une enfin il en a fait beaucoup moins de chansons magnifiques Michel Berger oui oui allez poignante vraiment et donc voil\u00e0, c'\u00e9tait pour cet album, vous savez, Sidaction, qui se faisait, j'avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par autre G\u00e9raud, dont j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment le le travail veut \u00e7a veut dire les chansons, il a fait une quantit\u00e9 aussi incroyable de 2 chansons magnifiques et et m'avait propos\u00e9 d'chanter en duo avec lui parce que c'\u00e9tait un album de dioc\u00e8ses cette fois -l\u00e0 et donc, et c'\u00e9tait une chanson de Michel Legrand d\u00e9part plus d'Cherbourg et, moi, moi je vous savez, je me consid\u00e8re pas vraiment comme une chanteuse et dire que que vous avez du mal \u00e0 chanter que ces textes difficile pour vous, bien s\u00fbr, j'ai j'ai beaucoup de mal \u00e0 chanter, sinon j'aurais fait de la sc\u00e8ne, enfin pas beaucoup parce que je j'ai besoin, afin d'avoir une vie personnelle c'est c'est encore plus important que que tout, donc j'avais d\u00e9clin\u00e9 et puis on ne bout d'un moment, vous savez, \u00e0 l'\u00e2ge que j'etc, on en a un peu assez de tous ces trucs collectifs, \u00e7a va bien, on a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:07) [88%] :\r\nEt puis, c'est sur ces entrefaites, 3 jours apr\u00e8s, Julien m'appelle et me dit il me parle de cet album Sidaction sur la la il va me proposer lui aussi quelque chose manque que l'on est \u00e9toile et puis et puis me pla\u00eet et me dit j'ai j'ai pens\u00e9 \u00e0 sera toujours l\u00e0, j'aimerais qu'on la fasse ensemble, alors l\u00e0 je l\u00e0 je lui ai dit : bon, peut-\u00eatre qu'il faut, je r\u00e9fl\u00e9chis Julian non je je crois que je vais pas pouvoir r\u00e9sister \u00e0 cette tentation et donc c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est fait et quand j'ai finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:37) [82%] :\r\nEntendu la version finale donc avec la r\u00e9alisation termin\u00e9 de Pascal Obispo et avec la voix de Julien, il est l\u00e0, il Ariza Sion, donc c'\u00e9tait orchestration, moi j'ai pas chanter sur une orchestration tr\u00e8s fourni les c'\u00e9tait mieux d'ailleurs, et donc j'ai entendu le r\u00e9sultat final j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:01) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais attir\u00e9 je me disais que d'abord Obispo est trop charg\u00e9, certaines choses et puis musicalement et surtout il n'avait absolument pas dirig\u00e9 Julien alors \u00e9videmment j'ai conscience que quand on a Julien Clerc qui est un grand, grand chanteur, grand compositeur avec soi, on n'ose pas lui dire quoi que ce soit, c'est une erreur, j'\u00e9tais tellement triste que cette chanson soit quasiment massacrer un pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:30) [85%] :\r\nDonc, je m'\u00e9tais dit peut-\u00eatre qu'un jour, puisque j'ai, j'\u00e9tais contente de ma voix seule, peut-\u00eatre qu'on fera quelque chose un jour avec ma voix seule et j'en avais parl\u00e9 et la maison 10 marre lanc\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, mais j'avais tellement parce que plein chansons ne sont tomb\u00e9s fin du ciel sans sans que sans que je demande quoi que ce soit que, du coup j'ai plus tr\u00e8s envie et puis, comme c'\u00e9tait \u00c9ric qui produisait \u00c9ric ben dis donc, ils produisaient beaucoup d'chose la personne de ma maison disque semble Sandrine me dire ce que vous voulez que j'en parle \u00e0 \u00c9ric Bengel non non je dis je pr\u00e9f\u00e8re lui en parler, moi- m\u00eame et donc je lui dis : \u00c9ric je, je pense que \u00e7a n'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant pour un r\u00e9alisateur comme toi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:18) [91%] :\r\nD'am\u00e9liorer la la production de quelqu'un d'autre, la r\u00e9alisation quelqu'un d'autre, et lui m'a fait cette r\u00e9ponse qui est tout \u00e0 son image, d'ailleurs, moi je l'ai d\u00e9couvert pendant pendant l'enregistrement de cet album, je connaissais mais pas assez, maintenant je le connais un petit peu mieux et c'est vraiment quelqu'un de formidable et donc, il me dit il me dit mais pas du tout, il me dit c'est, c'est, je serais tr\u00e8s honor\u00e9e, au contraire, si je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:45) [92%] :\r\nPeu en quoi que ce soit le le la r\u00e9alisation d'une chanson compos\u00e9e par un un par un aussi grand artiste Michel Berger voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:00) [83%] :\r\nD'de de votre vie en j'ai pens\u00e9 \u00e0 votre fils Thomas alors il a 2 parents qui sont extr\u00eamement c\u00e9l\u00e8bre et votre fils, Thomas Dutronc, il a l'air tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e, il a l'air d'\u00eatre bien dans ses basket, il a l'air d'\u00eatre, je pense, notamment, je vais pas citer d'exemple mais c'est vrai que les enfants de des fois c'est un peu compliqu\u00e9 que, surtout quand on a une image forte, soit du p\u00e8re sur la mer, l\u00e0 il a 2 images fortes avanc\u00e9es, le p\u00e8re et la m\u00e8re, alors bien dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:25) [91%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr qu'ils soient tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, j'aimerais beaucoup mais c'est malgr\u00e9 tout quelqu'un qui a re\u00e7u pas mal d'amour, quand il \u00e9tait enfant, il a eu beaucoup d'amour, de ses grands- parents. \r\nIl y avait les parents de Jacques qui qui adorait Thomas il y avait ma m\u00e8re qui adorait Thomas aussi et puis \u00e9videmment Jacques et moi, voil\u00e0, et il a dit je crois dans dans une interview plusieurs, je ne sais plus, qu'il \u00e9tait un peu le petit roi pour nous, mais c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, enfin bon, moi je ne suis pas s\u00fbr qu'on l'est et mais aussi bien qu'il aurait fallu, mais en tout cas, on l'a aim\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr et on l'aime toujours toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:13) [88%] :\r\nEt et le le parcours musicalement qui qui tient qui est quand m\u00eame un peu diff\u00e9rent du v\u00f4tre, de de celui de son p\u00e8re il y poursuit son chemin sur sc\u00e8ne, c'est une r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:24) [91%] :\r\nMoi, moi je vais vous dire une chose : il y a, j'ai vu beaucoup, beaucoup, beaucoup de d'artistes sur sc\u00e8ne et je je dois confesser ce ce faux pas le r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:34) [59%] :\r\nJ'ai fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s peur parce ils ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 entre des registres non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:41) [81%] :\r\nJe va confesser que que je m'ennuie assez souvent, mais pas tout le temps hein, il y a, il y a quelques artistes et on s'ennuie pas du tout et et Thomas en fait partie, moi je n'en ai pas du tout \u00e0 ces spectacles tellement c'est vari\u00e9 en effet est tellement il renouvelle les choses, je suis assez admiratif parce que parce que il y a une il s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 dire, musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:07) [85%] :\r\nQui, qui moi mes charbon mais \u00e9chappe comme le jazz, par exemple, qui int\u00e9ressait beaucoup son p\u00e8re aussi, mais que son p\u00e8re ne lui a jamais fait conna\u00eetre vraiment, c'est bien dommage d'ailleurs, mais par contre les qui soit, qui qu'ils soit dans cette activit\u00e9 -l\u00e0, c'est quand m\u00eame une source d'inqui\u00e9tude parce que c'est vraiment une activit\u00e9 terrible surtout, surtout \u00e0 notre \u00e9poque, les t\u00e9moins, on \u00e9tait tellement moins nombreux quand moi j'ai commenc\u00e9, et l\u00e0, Thomas Metz quand je vois tout ce qui se passe, enfin je veux dire tous les jours en nous, on me parle d'un groupe nouveau d'un chanteur nouveau d'une chanteuse nouvelle et voil\u00e0 et un chanteur chasse l'autre, enfin plusieurs chanteurs chasse chasse les pr\u00e9c\u00e9dents, donc \u00e7a c'est c'est vraiment quelque chose de de difficile \u00e0 surmonter, et puis ce p\u00e8re qui va surmonter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:10) [65%] :\r\nDonc si vous r\u00e9unir, soit il sort sur beaucoup de points attention bancaire beaucoup trop pour trouver tous unis sur les Gladys, donc pas d'un patient apprend \u00e0 un sch\u00e9ma sp\u00e9cialement fran\u00e7ais. \r\nQuelque chose, c'est peu de tromper toujours et c'est parce qu'il faut savoir cette cr\u00e8me, ce qui faut 6 points c'est la toi aussi, donc ce qu'il faut pointer et c'est pas pass\u00e9 \u00e0 avoir d\u00e9cel\u00e9 th\u00e8me compris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:28) [88%] :\r\nLe lien que ce que vous avez avec Jacques Dutronc, c'est un lien ind\u00e9fectible avis \u00e0 jamais pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:35) [88%] :\r\nOui, forc\u00e9ment, enfin on ne on ne on ne vit plus ensemble, sauf l'\u00e9t\u00e9, moi je le une partie en Corse l'\u00e9t\u00e9 oui je je suis partie plus longtemps l'\u00e9t\u00e9 dernier, parce que il y avait des travaux tr\u00e8s emb\u00eatant, chez moi, \u00e0 cause d'un d\u00e9g\u00e2t des eaux, et finalement j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s bien, alors, si, si c'est possible, je je resterai un peu plus longtemps aussi l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 prochain si tout va bien, quand on a v\u00e9cu les les plus belles ann\u00e9es de sa vie avec quelqu'un qu'il a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement l'homme de votre vie et que, et que on apprend que lui pense aussi qu'on a \u00e9t\u00e9 la femme de sa vie, \u00e7a c'est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:17) [78%] :\r\nOui c'est c'est ind\u00e9fectible, c'est ind\u00e9fectible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:20) [64%] :\r\nIl n'y a point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:27) [70%] :\r\nLes 15 vous allez essayer de m'avancer donc dans la rue, pas de 2 des gar\u00e7ons ont bien essay\u00e9 de sable bien s\u00fbr que c'est 4 bien d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 domicile. \r\nOui, moi je n'est -ce pas et la mortalit\u00e9 tout oui mais moi je est -ce qu'un F16, mais j'esp\u00e8re pas bien, h\u00e9 bien, c'est en tout cas, obtenir de pointe, \u00e0 qui \u00e7a du tout, bonjour et qu'entendez et personne de l'h\u00f4tel \u00e0 Gen\u00e8ve 15 jeunes essayer de 20 ans point. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T12:17:02Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECCB8FC8-6D70-45AD-A8B6-77B785B96E56", "internalArchiveId": "ECCB8FC8-6D70-45AD-A8B6-77B785B96E56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vinyle: Session 3", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Dans cette troisi\u00e8me \u00e9dition de Vinyle, le pionnier house Nicky Siano mixe pour la premi\u00e8re fois \u00e0 trois platines, le photographe dublinois Ian Finlay planche sur la pochette du \"Boy\" de U2, Pascal Frioud nous explique le phonographe \u00e0 air chaud ainsi que le 110 tours et enfin, Philippe Martin, de DCM \u00e0 Aigle, nous rappelle qu\u2019il est aussi le disquaire du Montreux Jazz Festival.", "durationSec": 1486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686369", "imageURL": "http://www.rts.ch/9688342.image", "alternativeTitle": ["Vinyle du 15.07.2018", "Vinyle: session 3 / VIN_2018-07-15T12:04:45_vinyle", "Vinyle du 15.07.2018", "Vinyle: session 3 / VIN_2018-07-15T12:04:45_vinyle"], "alternativeSummary": ["Dans cette troisi\u00e8me \u00e9dition de Vinyle, le pionnier house Nicky Siano mixe pour la premi\u00e8re fois \u00e0 trois platines, le photographe dublinois Ian Finlay planche sur la pochette du \"Boy\" de U2, Pascal Frioud nous explique le phonographe \u00e0 air chaud ainsi que le 110 tours et enfin, Philippe Martin, de DCM \u00e0 Aigle, nous rappelle qu\u2019il est aussi le disquaire du Montreux Jazz Festival.", "Dans cette troisi\u00e8me \u00e9dition de Vinyle, le pionnier house Nicky Siano mixe pour la premi\u00e8re fois \u00e0 trois platines, le photographe dublinois Ian Finlay planche sur la pochette du \"Boy\" de U2, Pascal Frioud nous explique le phonographe \u00e0 air chaud ainsi que le 110 tours et enfin, Philippe Martin, de DCM \u00e0 Aigle, nous rappelle qu\u2019il est aussi le disquaire du Montreux Jazz Festival."], "variantIds": ["ece-9686370", "ece-9686369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-22T10:08:47Z", "webPublicationDate": "2018-07-15T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/DB578E94-0B8A-4E0D-B5FC-2F3847A454E9", "id": "DB578E94-0B8A-4E0D-B5FC-2F3847A454E9", "name": "Vinyle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE2ACD94-23FC-4608-8831-21629C15F6C7", "internalArchiveId": "CE2ACD94-23FC-4608-8831-21629C15F6C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte en direct de la Chapelle des Arolles, Champex-Lac (1/2)", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Avec Didier Halter, pasteur, pour la pr\u00e9dication, et Aldo Ravedoni pour la liturgie. Avec la participation musicale de G\u00e9rald Chappuis \u00e0 l'orgue. Lectures bibliques: Colossiens, chapitre 3, versets 12 \u00e0 17. Jean, chapitre 4, versets 3 \u00e0 10. Jean, chapitre 4, versets 19 \u00e0 24. \u00c9vang\u00e9liser Dieu? Le mot \"Dieu\" est un mot un peu fourre-tout dans lequel on trouve le pire et le meilleur. Il sert \u00e0 justifier des guerres, des massacres ou des actes terroristes. Il est tout autant \u00e0 la source des combats les plus remarquables pour les droits humains, pour la justice entre les pays, pour la paix en nous et entre nous. La sp\u00e9cificit\u00e9 du t\u00e9moignage chr\u00e9tien court le risque d'\u00eatre noy\u00e9 dans le flux constant de discours utilisant le m\u00eame mot \"Dieu\", mais dans des sens impr\u00e9cis ou contradictoires. Alors faut-il \u00e9viter de l'employer?", "durationSec": 3400, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686289", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["culte (c\u00e9r\u00e9monie)", "protestantisme"], "alternativeTitle": ["Culte du 15.07.2018", "Culte du 15.07.2018", "Culte en direct de la Chapelle des Arolles, Champex-Lac (1/2) / CUL_2018-07-15T10:03:00_culte", "Culte en direct de la Chapelle des Arolles, Champex-Lac (1/2) / CUL_2018-07-15T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Chapelle des Arolles, \u00e0 Champex-Lac, avec Didier Halter, pasteur, pour la pr\u00e9dication, et Aldo Ravedoni pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de G\u00e9rald Chappuis \u00e0 l'orgue.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Colossiens, chapitre 3, versets 12 \u00e0 17\nJean, chapitre 4, versets 3 \u00e0 10\nJean, chapitre 4, versets 19 \u00e0 24\n\n\u00c9vang\u00e9liser Dieu?\n\nLe mot \"Dieu\" est un mot un peu fourre-tout dans lequel on trouve le pire et le meilleur. Il sert \u00e0 justifier des guerres, des massacres ou des actes terroristes. Il est tout autant \u00e0 la source des combats les plus remarquables pour les droits humains, pour la justice entre les pays, pour la paix en nous et entre nous. \nLa sp\u00e9cificit\u00e9 du t\u00e9moignage chr\u00e9tien court le risque d\u02b9\u00eatre noy\u00e9 dans le flux constant de discours utilisant le m\u00eame mot \"Dieu\", mais dans des sens impr\u00e9cis ou contradictoires. Alors faut-il \u00e9viter de l\u02b9employer?", "Culte en direct du Chapelle des Arolles, \u00e0 Champex-Lac, avec Didier Halter, pasteur, pour la pr\u00e9dication, et Aldo Ravedoni pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de G\u00e9rald Chappuis \u00e0 l'orgue.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Colossiens, chapitre 3, versets 12 \u00e0 17\nJean, chapitre 4, versets 3 \u00e0 10\nJean, chapitre 4, versets 19 \u00e0 24\n\n\u00c9vang\u00e9liser Dieu?\n\nLe mot \"Dieu\" est un mot un peu fourre-tout dans lequel on trouve le pire et le meilleur. Il sert \u00e0 justifier des guerres, des massacres ou des actes terroristes. Il est tout autant \u00e0 la source des combats les plus remarquables pour les droits humains, pour la justice entre les pays, pour la paix en nous et entre nous. \nLa sp\u00e9cificit\u00e9 du t\u00e9moignage chr\u00e9tien court le risque d\u02b9\u00eatre noy\u00e9 dans le flux constant de discours utilisant le m\u00eame mot \"Dieu\", mais dans des sens impr\u00e9cis ou contradictoires. Alors faut-il \u00e9viter de l\u02b9employer?"], "variantIds": ["ece-9686290", "ece-9686289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T13:44:54Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [68%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nMichel Kocher ce matin ce matin nous nous installons pour 2 semaines au bord du lac de Champex, dans la chapelle des Arolles qui n'est plus n\u00e9cessaire de vous pr\u00e9senter un lieu magnifique, une communaut\u00e9 estivale qui aiment ce coin ce coin paisible o\u00f9 le recueillement s'impose et la m\u00e9ditation se propose tout naturellement aux promeneurs et amateurs et amoureux de la montagne, la paroisse du coude, du Rh\u00f4ne, de l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e \u00e9vang\u00e9lique du Valais et l'association qui soutient ce lieu de culte font appel \u00e0 des pasteurs de diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse, j'ai eu le plaisir de me retrouver de l'autre c\u00f4t\u00e9 du micro, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a bien, ce matin, c'est mon coll\u00e8gue, le Pasteur Didier Halter qui pr\u00e9side le culte, il est le directeur de l'un des d\u00e9partements de la conf\u00e9rence des \u00c9glises romandes auquel nous aussi Jean de m\u00e9dias de Mediapro nous sommes rattach\u00e9s le d\u00e9partement de Didier Halter, h\u00e9 bien c'est celui de la formation Didier Halter a exerc\u00e9 son minist\u00e8re en Alsace d'abord \u00e0 Gen\u00e8ve ensuite et enfin \u00e0 Sion, bienvenue \u00e0 vous tous, ici, \u00e0 Champex. \r\nFaut -il, faut -il \u00e9vang\u00e9liser le mot Dieu, h\u00e9 bien c'est la question que se posera Didier Halter dans sa pr\u00e9dication tout \u00e0 l'heure, en effet, le mot Dieu est un mot un peu fourre-tout dans lequel se le pire et le meilleur peuvent se c\u00f4toyer peuvent se trouver, il sert \u00e0 justifier guerre et terrorisme, comme il est aussi \u00e0 la source de tant de combats lumineux, comment ne pas s'\u00eatre noy\u00e9 dans le flux des discours sur Dieu quand l'on cherche \u00e0 suivre la voie de l'Evangile, celle du Christ, cet homme de paix entrons maintenant en c\u00e9l\u00e9bration avec G\u00e9rald Chappuis alors qu'avec une pi\u00e8ce de y aura une Gottfried Walter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [94%] :\r\nLa gr\u00e2ce et la paix nous sont donn\u00e9es de la part de Dieu notre P\u00e8re et de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur dans la communion du Saint-Esprit am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [93%] :\r\nBienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [89%] :\r\nBienvenue que chacune et chacun se sent ici le bienvenu, ce matin, vous qui \u00eates des habitu\u00e9s de cette chapelle ou de nos h\u00f4tes de passage, vous qui \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [92%] :\r\nDes croyants confirm\u00e9 sur le chemin de la foi ou des personnes en recherche, vous qui \u00eates des protestants ou des membres d'une autre confession chr\u00e9tienne ou d'une autre tradition religieuse ou m\u00eame vous qui ne savait plus tr\u00e8s bien comment vous vous situez. \r\nAuditrice auditeurs d'Espace 2 que vous soyez fid\u00e8les au poste, ou plus occasionnel, que vous soyez dans un lieu o\u00f9 la Parole de Dieu raisonne souvent ou dans un lieu qui ressemble plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9sert de la parole oui soyez les bienfaits bienvenue dans ce temps o\u00f9 nous pourrons faire ensemble l'exp\u00e9rience de la pr\u00e9sence de Dieu que notre pri\u00e8re nos champs notre m\u00e9ditation de la parole soit ensemble un temps de r\u00e9confort et de Renault. \r\nAlors levons -nous et prions le Dieu qui nous rassemble, invoquant sa pr\u00e9sence dans notre prix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:29) [84%] :\r\nEntendons -nous, nous sommes assembl\u00e9e parce que tu es notre esp\u00e9rance et notre inqui\u00e9tude. \r\nQui ait eu Seigneur toi que nous cherchons. \r\nToi dans le silence, nous fait appeler. \r\nTu glisse entre nos doigts comme le sable ou comme l'eau. \r\nEt nous ne retenons dans nos mains que notre d\u00e9sir d'aimer et l'esp\u00e9rance de la justice. \r\nMais nous tous savons l\u00e0 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\nHumble et forte question que personne ne peut faire taire. \r\nPr\u00e9sence qu'on ne peut enfermer dans aucun tombeau. \r\nAlors toi qui franchit les murs. \r\nNe nous laisse pas en paix mais, milieu du nous. \r\nComme l'ami. \r\nComme l'absent esp\u00e9r\u00e9e, et trouv\u00e9e dans le mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [88%] :\r\nOu le regard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [81%] :\r\nAh mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [90%] :\r\nEt nous chantons ce Dieu qui nous accueille et qui nous accompagne ce matin avec les paroles du Psaume 8 ce psaume 8 qui chante la nature de Dieu au num\u00e9ro 7 dans les recueil de psaumes et cantiques nous chantons les strophes 1 2 et 3 ainsi que la 6\u00e8me strophes num\u00e9ro non Seigneur est un nom magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [90%] :\r\nNum\u00e9ro 8 dans le recueil all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [95%] :\r\nEt nous resterons debout pour nous pr\u00e9senter devant Dieu tels que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:55) [96%] :\r\nPrions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:00) [81%] :\r\nDieu je te confesse humblement que \u00e9tais souvent crois\u00e9 sans te voir et parler sans te reconna\u00eetre. \r\nJ'aimerais te dire avec tout le respect que je te dois que je t'aurais vu plus grand, plus fort. \r\nPlus reconnaissable. \r\nC'est si difficile, odieux, c'est difficile d'entendre ta voix et de suivre ta voix de discerner dans le tohu-bohu de notre monde, le souffle fragile de ta pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [86%] :\r\nAlors, aide- moi, aller vers l'inconnu de ta pr\u00e9sence. \r\nSans crainte de me perdre sans fausses illusions sans regret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:48) [85%] :\r\nAide moi avancer sur un chemin p\u00e9rilleux, un chemin de soucis dont je n'arrive pas \u00e0 me d\u00e9barrasser. \r\nUn chemin de questions auxquelles je n'ai pas de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [78%] :\r\nUn chemin de doute ce qui me l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:04) [94%] :\r\nEt 2 mois quand d'autres me demandent de les aider. \r\nEt que je ne suis fort que de ta seule pr\u00e9sence. \r\nEt 2 mois \u00e0 choisir quand c'est impossible et qu'il faut quand m\u00eame. \r\nJe te le demande. \r\nMon Dieu. \r\nMon alli\u00e9 fid\u00e8le. \r\nPardonne mais manquements \u00e0 ton endroit et du mois en \u00eatre humain et en t\u00e9moin de ta gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [98%] :\r\nRecevoir le pardon de Dieu, c'est dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [89%] :\r\nOui \u00e0 la vie, oui \u00e0 la vie toute enti\u00e8re hier est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:49) [93%] :\r\nDemain, n'est pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [85%] :\r\nAujourd'hui Dieu t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:54) [90%] :\r\nAujourd'hui, Dieu pardonne en J\u00e9sus Christ, alors qu'il te conduise \u00e0 dire oui, oui \u00e0 la vie toute enti\u00e8re, oui, jusqu'\u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\nEt chantons la bont\u00e9 et le pardon de Dieu louang\u00e9 gloire en plus aux cieux au num\u00e9ro 365 les strophes une de \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [80%] :\r\nNum\u00e9ro 40 et 1 0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [97%] :\r\nDans le recueil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:03) [97%] :\r\nEt au moment d'ouvrir les \u00e9critures nous voulons prier le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:13) [92%] :\r\nSeigneur Dieu. \r\nNous te disons merci pour ta parole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [85%] :\r\nElle nous tirent en avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [100%] :\r\nPour demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:26) [87%] :\r\nElle nous a donn\u00e9 des racines hier, elle nous questionne aujourd'hui. \r\nSeigneur permet nous de recevoir cette parole. \r\nComme un compagnon de route. \r\nComme une amiti\u00e9 renouvel\u00e9e comme un rappel de tendresse. \r\nOuvre nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:46) [90%] :\r\nEt notre Intelligence \u00e0 ta parole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:49) [82%] :\r\nEnracine notre esp\u00e9rance et notre humanit\u00e9 dans ta parole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:54) [70%] :\r\nGuy de ne pas. \r\nEt nos d\u00e9cisions selon la parole. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:07) [82%] :\r\nNous lisons dans l'\u00e9p\u00eetre au colosse un. \r\nChapitre 3 les versets 12 \u00e0 17. \r\nAinsi donc, comme des \u00e9lus de Dieu \u00e7a h\u00e9 bien aim\u00e9 rev\u00eatait vous d'ardente compassion de bont\u00e9 d'humilit\u00e9, de douceur, de patience supportez -vous les uns les autres et faites r\u00e9ciproquement. \r\nSi quelqu'un \u00e0 se plaindre d'un autre, comme le Christ vous a fait gr\u00e2ce, vous aussi, faites de m\u00eame mais par- dessus tout, regrettez -vous de l'amour qui est le lien de la perfection. \r\nQue la paix du Christ, \u00e0 laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour former un seul corps r\u00e8gne dans vos coeurs soyez reconnaissant. \r\nQue la parole du Christ habitants vous avec sa richesse instruisez -vous et avertissez -vous r\u00e9ciproquement. \r\nEn toute sagesse par des psaumes d\u00e9signe des cantiques spirituels sous l'inspiration de la gr\u00e2ce chanter Dieu de tout votre coeur quoi que vous fassiez en paroles ou en oeuvre faite tout au nom du Seigneur J\u00e9sus en rendant gr\u00e2ce par lui \u00e0 Dieu le p\u00e8re Parole du Seigneur. \r\nNous lisons dans l'Evangile de Jean, chapitre 4 les verser 3 \u00e0 10 et 19 \u00e0 24. \r\nAlors il quitta la Jud\u00e9e est reparti pour la Galil\u00e9e, or il fallait qu'il traverse la Samarie. \r\nIl arrivera donc dans une ville de Samarie nomm\u00e9 6 chars pr\u00e8s du Champ que Jacob avait donn\u00e9 \u00e0 Joseph son fils l\u00e0 se trouvait le puits de Jacob J\u00e9sus fatigu\u00e9s du voyage \u00e9tait assis au bord du puits, c'\u00e9tait environ la 6\u00e8me heure, une femme de \u00e7a arrive puiser de l'eau. \r\nJ\u00e9sus lui dit : donne -moi \u00e0 boire. \r\nCar ses disciples \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 la ville pour acheter des vivres, la femme Samaritaine lui dit comment, toi qui est juif, me demande tu as \u00e0 moi qui suis une Samaritaine les juifs en effet n'avait n'ont pas de relations avec les Samaritains. \r\nJ'ai vu le r\u00e9pandit. \r\nSi tu connaissais le don de Dieu, et qui est celui qui te dit : donne -moi \u00e0 boire, c'est toi qui lui aurait demand\u00e9 \u00e0 boire, il t'aurait donn\u00e9 de l'eau vive. \r\nSeigneur lui a dit la femme je vois que tu es proph\u00e8te nos p\u00e8res ont ador\u00e9 sur cette montagne, et vous dites -vous que l'endroit o\u00f9 il faut adorer cette \u00e0 J\u00e9rusalem femme dit J\u00e9sus, crois -moi Laure vient ou ce ne sera pas sur la montagne ni \u00e0 J\u00e9rusalem que vous adorerez le p\u00e8re vous adorez ce que vous ne connaissez pas. \r\nNous, nous adorons ce que nous connaissons. \r\nCar le salut vient des juifs, mais leur vient, et c'est maintenant ou les vrais adorateurs adoreront le P\u00e8re en esprit et en v\u00e9rit\u00e9, car ce sont de tels adorateurs que le p\u00e8re recherche tu esprit et il faut que ce qu'il adore l'adorent un esprit Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:05) [73%] :\r\nOui, oui, 15. \r\n15 c'est le nombre de fois o\u00f9 j'ai prononc\u00e9 le mot Dieu depuis le d\u00e9but de ce culte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:16) [88%] :\r\nEt vous pourrez v\u00e9rifier, en \u00e9coutant chez vous sur le site internet de c\u00e9l\u00e9brer Point CH vous r\u00e9\u00e9coutez ce culte, vous pourrez v\u00e9rifier, alors on dirait apr\u00e8s tout, c'est assez normal que pendant un culte, un Pasteur parlent de Dieu, apr\u00e8s tout, c'est un peu son job non il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:32) [92%] :\r\nPeu pay\u00e9s pour \u00e7a oui, c'est vrai, mais avez -vous remarqu\u00e9 que ces derniers temps, ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les pasteurs ne sont plus les seuls les pr\u00eatre par ailleurs non plus \u00e0 utiliser le mot Dieu dans leur communication dans l'espace public, on assiste \u00e0 un v\u00e9ritable retour de Dieu, les sociologues, les psychologues, les journalistes, les juristes, les hommes politiques, les philosophes et m\u00eame les th\u00e9ologiens, figurez -vous, utilise le mot Dieu, Dieu est dans nos journaux, Dieu et sur nos r\u00e9seaux sociaux Dieu et dans les sites Internet que nous consultons et dans les milliers et milliers de messages que nous \u00e9changeons d'un moyen ou jaune. \r\nBref, pour le dire tr\u00e8s franchement, j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 utiliser le mot Dieu durant ce culte parce que le mot Dieu est devenue ce qu'on appelle un mot- valise, c'est quoi un mot- valise h\u00e9 ben un mot valise c'est un Dieu, un peu, c'est un mot un peu fourre-tout, vous savez, ces mots qui veut dire tout et son contraire, et si vous \u00e9coutez un peu la radio si vous \u00e9coutez un peu la la t\u00e9l\u00e9vision si vous consultez le site internet, vous verrez que c'est exactement \u00e7a, qui est devenu le mot Dieu un mot valise le mot sert \u00e0 justifier des guerres, des massacres, des actes terroristes, il sert \u00e0 fonder l'in\u00e9galit\u00e9 des sexes ou \u00e0 exclure telle ou telle partie de l'humanit\u00e9, \u00e0 cause de la couleur de sa peau ou de sa famille, de naissance ou de son milieu social d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:22) [95%] :\r\nMais le m\u00eame mot Dieu sert tout autant \u00e0 justifier des combats, des combats les plus remarquables pour les droits humains pour la justice entre les pays pour la paix en nous-m\u00eames et entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:39) [94%] :\r\nEt si un peu quitt\u00e9 juste le spectre de l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate et vous prenez un peu de recul et que vous regardez l'histoire, vous serez peut-\u00eatre saisis comme moi d'un vertige en vous rendant compte de. \r\nToutes les causes de toutes les actions de tous les th\u00e8mes de tous les concepts de toutes les r\u00e9volutions qui ont \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9es en utilisant un moment donn\u00e9 ou \u00e0 un autre, le mot Dieu, je vous dis le pire et le meilleur. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, Dieu est devenu le mot- valise par excellence \u00e0 s'perdre et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [94%] :\r\nC'est que la plupart des d\u00e9finitions du mot Dieu que je vois quand je j'entends ce mot, \u00e0 travers la bouche de Jean, je me dis que \u00e7a c'est pas mon Dieu, c'est en tout cas pas le Dieu auquel je crois et dans lequel j'ai choisi de faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [93%] :\r\nEt je me dis que la petite voix du Dieu de J\u00e9sus-Christ l\u00e0- dedans, elle devient bien faible, elle devient bien insignifiantes et que \u00e7a devient grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:49) [98%] :\r\n\u00e7a devient grave parce que c'est, c'est notre raison d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [90%] :\r\nAux chr\u00e9tiens rassembl\u00e9s dans l'\u00e9glise que de t\u00e9moigner en paroles et en actes de cette fois, qui nous fait vivre. \r\nC'est notre raison d'\u00eatre que d'\u00eatre des signes de Dieu du Dieu de J\u00e9sus Christ dans le monde dans lequel nous sommes. \r\nEt si le mot devient tellement insipide et tellement vague que notre t\u00e9moignage lui- m\u00eame va devenir insipide et vagues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [90%] :\r\nSi ce signe n'est plus visible, les plus lisible, n'est plus audible par nos contemporains, on peut peut-\u00eatre se demander s'il vaudrait pas mieux d'abandonner le mot de ne plus l'utiliser et d'utiliser, je sais pas moi, Seigneur, par exemple, on l'utilise souvent dans les liturgie et dans les cantiques ou alors on utilise le le vieux mot \u00e9ternel, vous savez, celui des traductions bibliques de mon enfance de ma jeunesse et on se dit on pourrait esp\u00e9rer par l\u00e0 que le t\u00e9moignage chr\u00e9tien, retrouve un peu de sa sp\u00e9cificit\u00e9, un peu de sa vigueur un peu de son punch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:59) [99%] :\r\nMais si on y r\u00e9fl\u00e9chit un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:02) [96%] :\r\nContinuer \u00e0 utiliser le mot Dieu dans le langage chr\u00e9tien ne pr\u00e9sente pas que des inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:10) [96%] :\r\nEn effet, \u00e7a nous permet de dialoguer avec des personnes qui utilisent ce mot Dieu et qui s'inscrivent dans d'autres courants de pens\u00e9es philosophiques ou religieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:22) [88%] :\r\nRegardez Paul par exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:25) [86%] :\r\nPaul elle utilise le mot Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:28) [88%] :\r\nIl l'utilise pour converser avec l'\u00e9cole aux siens les Corinthians les Romains, mais aussi avec les pa\u00efens de son temps, parce qu'avec ce mot, il a une porte d'entr\u00e9e pour faire accomplir son t\u00e9moignage \u00e0 J\u00e9sus Christ. \r\nElle utilise le mot Seigneur me direz -vous, beaucoup, c'est vrai, mais le mot d'abord il est pas sp\u00e9cifiquement chr\u00e9tien, il est d'origine juive au d\u00e9part et puis il est aussi utilis\u00e9 dans le monde grec et dans le monde Romain o\u00f9 ils d\u00e9signent eux- m\u00eame, l'empereur divinis\u00e9e d'abord. \r\nDonc, l\u00e0 encore, quand Paul utilise le mot seigneur, il utilise un mot que les pa\u00efens de son temps, utilisent pour entrer en dialogue avec eux et pouvoir optimiser un mot qui permet de rentrer en t\u00e9moignage avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:12) [91%] :\r\nIl en va de m\u00eame avec J\u00e9sus le juif quand ils rencontrent la Samaritaine anonyme au puits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:19) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que nous l'avons oubli\u00e9 mais mais entre juifs et samaritain la querelle religieuse et durable et longue, \u00e7a fait des si\u00e8cles que, au minimum, on se chicane, voire parfois on se tape dessus entre juifs et samaritain. \r\nIls appartiennent \u00e0 des courants religieux diff\u00e9rents et antagonistes et pour se parler, J\u00e9sus avec la Samaritaine mais qui dit encore le mot Dieu parce que c'est ce mot qui leur permet de trouver une langue commune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:49) [97%] :\r\nSauf que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:51) [93%] :\r\nSauf que quand l'ap\u00f4tre Paul ou quand J\u00e9sus parle et utilise le mot Dieu, on sent bien que ce n'est pas un vague concept. \r\nOn sent bien que ce n'est pas une id\u00e9e comme \u00e7a g\u00e9n\u00e9ral. \r\nOn sent bien que pour Paul comme pour J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:09) [86%] :\r\nIls savent de quel Dieu, il parle de quel Dieu, ils vivent. \r\nDe quel Dieu il vibre de quel Dieu, ils ont envie de porter t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:22) [99%] :\r\nPour Paul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:24) [94%] :\r\nPour J\u00e9sus le mot Dieu, ce n'est pas un mot falli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:29) [98%] :\r\nC'est un mot lourd de sens et f\u00e9cond. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:34) [89%] :\r\nC'est pourquoi nous aussi si nous voulons vivre et grandir dans une fois qu'ils soit \u00e0 la fois une fois qu'il soit pr\u00eat \u00e0 dialoguer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:44) [91%] :\r\nEt une fois qu'ils soient profil\u00e9, il nous faut \u00e9vang\u00e9liser Dieu, enfin quand je dis \u00e9vang\u00e9liser Dieu je veux pas dire Dieu dans le ciel mais \u00e9vang\u00e9liser le mot Dieu avoir un usage \u00e9vang\u00e9lique du mot Dieu et ne pas oublier que. \r\nCe mot- l\u00e0, J\u00e9sus ne l'utilise pas n'importe comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:11) [94%] :\r\nIl utilise en \u00e9tant conscient que il est reli\u00e9 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui le fait vivre. \r\nNous devons nous sommes invit\u00e9s \u00e0 utiliser le mot Dieu comme l'utiliser, J\u00e9sus, c'est-\u00e0-dire \u00e0 utiliser le mot Dieu en sachant que derri\u00e8re ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:32) [99%] :\r\nIl y a quelqu'un qui nous fait vivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [97%] :\r\nIl faut utiliser le mot Dieu comme le faisait J\u00e9sus le r\u00e9v\u00e9lateur et le visage de Dieu par excellence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:47) [92%] :\r\nAlors, me direz -vous, c'est quoi ce Dieu que J\u00e9sus nous r\u00e9v\u00e8le que J\u00e9sus nous montre qui fait vivre J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:57) [94%] :\r\nAlors heureusement on vient de m'informer que j'ai 2 heures devant moi et que je peux donc r\u00e9pondre \u00e0 cette question en 2 heures de temps mais, comme il semblerait que je n'ai pas justement pas 2 heures devant moi, ne t'inqui\u00e8te pas Michel qui m'\u00e9coutent, l\u00e0- bas \u00e0 la radio, h\u00e9 bien je vais essayer de r\u00e9sumer \u00e7a en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:18) [90%] :\r\nEn 2 mots essentiels qui d\u00e9finissent ce qui est \u00e0 mon avis, le Dieu de J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:25) [84%] :\r\nLe mot relation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:28) [81%] :\r\nEt le mot prochaines relations et projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:34) [92%] :\r\nLe Dieu de J\u00e9sus-Christ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:37) [89%] :\r\nEt d'abord un Dieu de relation. \r\nUn Dieu qui entrent en relation avec les \u00eatre s'humains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:46) [97%] :\r\nCe n'est pas un Dieu qui se contente d'\u00eatre dans son ciel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:51) [93%] :\r\nD'o\u00f9 il \u00e9couterait nos pri\u00e8res et nos confidences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:55) [97%] :\r\nMais c'est un Dieu qui vient \u00e0 notre rencontre qui vient pour rentrer en relation avec nous. \r\nC'est non seulement un Dieu qui parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:07) [97%] :\r\nMais c'est un Dieu qui nous. \r\nUn duo de relations qui interagit avec les humains par sa parole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:16) [98%] :\r\nCette parole que nous d\u00e9couvrons dans la lecture des \u00c9critures. \r\nCette parole que nous d\u00e9couvrons dans notre coeur, lorsque nous sommes en pri\u00e8re intime avec lui cette parole dont nous percevons des traces lorsque nous regardons les beaut\u00e9s de la nature autour de nous. \r\nCette parole dont nous reconnaissons les effets lorsque nous sommes capables de nous r\u00e9concilier avec quelqu'un avec lequel nous \u00e9tions f\u00e2ch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:42) [98%] :\r\nCette parole qui nous fait sourire et nous fait dire aujourd'hui la vie est belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:48) [90%] :\r\nJe veux simplement profiter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:52) [91%] :\r\nDieu, le Dieu de J\u00e9sus-Christ \u00e9tait un Dieu de relation un Dieu qui interagit et c'est bien \u00e7a : ce qui se joue au puits pr\u00e8s de la ville de 6 cha\u00eenes, c'\u00e9tait un dialogue, c'est ce que nous montre J\u00e9sus un dialogue qui commence tr\u00e8s banalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:11) [96%] :\r\nDonne moi \u00e0 boire comme le ferait n'importe quel voyageur fatigu\u00e9 au milieu du jour quand il fait chaud. \r\nUn dialogue qui, comme tous les dialogues ne comporte pas que des choses claires mais aussi des malentendus, des mais compr\u00e9hension, rappelez -vous de la Samaritaine, qui dit mais enfin tu veux me donner \u00e0 boire et tu n'as m\u00eame pas d'eau, il y a, il y a m\u00eame pas de, pour puiser dans le puits et le puits et profond. \r\nMais compr\u00e9hension totale de ce que j'ai, je veux dire mais pas grave on continue le dialogue parce que c'est comme \u00e7a, un dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:42) [95%] :\r\nUn dialogue qui qui ne m\u00e9conna\u00eet m\u00eame pas les difficult\u00e9s, voire m\u00eame les oppositions. \r\nJe vous ai dit que les samaritains et les juifs se chicaner un lieu dans lequel il se disputait sans cesse, c'\u00e9tait de savoir o\u00f9 il \u00e9tait juste et bon d'adorer Dieu \u00e9tait sur la colline de J\u00e9rusalem ou celle de 6 cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:01) [90%] :\r\nOh la chose nous paraissent un peu ridicules, de nos jours, mais croyez -moi, entre chr\u00e9tiens, on s'est battu pour des choses plus ridicule tout au long de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:10) [99%] :\r\nJ\u00e9sus n'\u00e9vite pas la difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:14) [90%] :\r\nIl nomme la difficult\u00e9 dans son dialogue il dit oui, mais pour toi c'est 6 cha\u00eenes et pour moi c'est J\u00e9rusalem. \r\nIl ne demande pas \u00e0 la Samaritaine de devenir juif, pas plus que lui ne veut devenir samaritain ils dialogue ils discutent. \r\nEt \u00e0 un moment donn\u00e9 dans ce dialogue, il montre \u00e0 la Samaritaine qui a plus loin que cette simple dispute. \r\n15 jours les \u00eatres humains adoreront Dieu en Esprit et en v\u00e9rit\u00e9, et que la question du lieu deviendra secondaire. \r\nLe dialogue n'est pas l\u00e0 pour supprimer les difficult\u00e9s, supprimer les oppositions mais pour que les ailleurs reconnu ensemble nous sachions aller plus loin que cela. \r\nEt notre Dieu est un Dieu de dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:55) [78%] :\r\nEt en Dieu, un Dieu de projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:59) [87%] :\r\nUn Dieu de projet parce que si Dieu rentre en relation avec nous, c'est pas simplement pour le plaisir de la discussion. \r\nC'est aussi parce qu'il a envie que nous puissions mettre nos capacit\u00e9s au service de son projet pour le monde tout entier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:18) [90%] :\r\nLe Dieu de J\u00e9sus-Christ est un Dieu de projet, un projet que J\u00e9sus appelle le royaume de Dieu ou le royaume des cieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:29) [94%] :\r\nEt quand J\u00e9sus parle de cela, il ne parle pas simplement de l'esp\u00e9rance pour apr\u00e8s la mort, pour ce qui nous attendra dans l'au-del\u00e0. \r\nIl nous parle d'une esp\u00e9rance pour notre monde maintenant. \r\nPour ce monde que nous trouvons parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:46) [85%] :\r\nSi durcit difficile si pardonnez -moi l'expression, mal foutu. \r\nJ\u00e9sus nous dit avec le royaume de Dieu que Dieu l'aime ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:57) [97%] :\r\nEt qu'il a envie qu'on en fasse autre chose avec lui. \r\nSon esp\u00e9rance, ce n'est pas simplement celle d'un homme autre monde. \r\nMais celle d'un monde autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:10) [91%] :\r\nC'est cela le royaume de tuer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:12) [94%] :\r\nC'est un Dieu qui mobilise nos capacit\u00e9s pour que nous puissions devenir \u00e0 notre tour des partenaires dans la transformation du monde pour que, ici et l\u00e0, nous puissions apporter des signes que ce monde n'est pas destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre aussi moche que parfois nous le trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:31) [95%] :\r\nMais qu'il est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre reflet de la lumi\u00e8re et de l'amour de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:37) [91%] :\r\nAlors vous me direz, c'est un beau r\u00eave monsieur le Pasteur. \r\nOn nous a d\u00e9j\u00e0 eu avec ce genre d'utopie. \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:45) [98%] :\r\nVous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:47) [66%] :\r\nC'est un bourr\u00e9. \r\nJe revendique le droit d'arr\u00eater. \r\nJe revendique le droit de r\u00eaver comme J\u00e9sus r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:55) [95%] :\r\nLorsqu'il est rentr\u00e9 en dialogue avec cette Samaritaine puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:59) [91%] :\r\nElle \u00e9tait femme, ils \u00e9taient en plein air, en plein jour, il n'avait pas le droit de lui adresser la parole, \u00e7a ne se faisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:07) [85%] :\r\nIl \u00e9tait juif, elle \u00e9tait Samaritaine il risquait de se souiller, aux yeux des juifs les plus purs, en parlant \u00e0 une Samaritaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:18) [91%] :\r\nEt il l'a fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:20) [95%] :\r\nIl a fait quand m\u00eame au nom d'un r\u00eave, le r\u00eave que les croyants et les croyants pourront un jour adorer Dieu en Esprit et en v\u00e9rit\u00e9. \r\nAlors oui, je revendique le droit de r\u00eaver pour qu'\u00e0 la suite de J\u00e9sus lorsque j'utilise le mot Dieu je soit \u00e0 la fois en dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:39) [87%] :\r\nEt \u00e0 la fois fermement profil\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:58) [93%] :\r\nJe vous invite \u00e0 vous associer du coeur, ce texte de confession de foi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:10) [100%] :\r\nJe crois en Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:13) [85%] :\r\nQui s'est rendu proche. \r\nJe crois en Dieu qui laisse l'espace d'une absence. \r\nL'espace d'une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:31) [95%] :\r\nEt qui me fait confiance. \r\nPour le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:39) [96%] :\r\nJe crois en Dieu qui soutient ma vie. \r\nEt pour qui elle \u00eatre infiniment pr\u00e9cieuse. \r\nJe crois en Dieu qui me respecte pour qu'\u00e0 mon tour, je respecte la vie infiniment pr\u00e9cieuse de celles et ceux qui m'entourent. \r\nEt ce Dieu, je vous invite \u00e0 le chanter oh J\u00e9sus mouroir mon ma\u00eetre, c'est avec les paroles du Cantique 405. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:15) [86%] :\r\nDont nous chantons les strophes 1 2 et 3 405 strophes 1 2 et 3 que nous voulons chanter Dieu une douleur pour le chef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:24) [92%] :\r\nNum\u00e9ro 23 13 dans le recueil all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:11) [89%] :\r\nVous \u00eates jour d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 ce que prier pouvait bien avoir comme sens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:18) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, quand on est dans un culte ont pris automatiquement et et s\u00fbrement vous \u00eates nombreuses et nombreux dans cette chapelle \u00e0 avoir une pratique personnelle de la pri\u00e8re. \r\nMais en posant cette question, je suis en train de penser aux auditrices et aux auditeurs d'Espace 2, non pas \u00e0 ceux qui sont des habitu\u00e9s du culte et que je salue tr\u00e8s chaleureusement mais \u00e0 celui ou celle qui ce matin \u00e9cout\u00e9 le culte, un peu par hasard, je sais pas, en prenant sa voiture parce que le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:48) [88%] :\r\nPoste de radio \u00e9taient encore allum\u00e9es ou en pr\u00e9parant son petit-d\u00e9jeuner ou simplement en s'\u00e9veillant un peu tard, parce que, hier soir, a \u00e9t\u00e9 une soir\u00e9e un peu longue et qu'il serait peut-\u00eatre encore en devant son poste \u00e0 nous \u00e9couter et qui se dirait : mais finalement, \u00e7a sert \u00e0 quoi de prier. \r\nEh bien, j'ai juste envie de lui dire avant que nous prions ensembles juste envie de lui dire que prier, c'est d'abord simplement caus\u00e9s. \r\nC'est simplement causer avec Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:20) [98%] :\r\nEt reconna\u00eetre qu'il est l\u00e0 \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\nC'est lui parler comme on parle \u00e0 un ami \u00e0 une pr\u00e9sence soutenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:30) [86%] :\r\nOn n'a pas besoin de lui dire : il sait toute chose me direz -vous. \r\nOui, mais voyez -vous moi il y a des choses que je sais de mes amis, mais qu'est ce que \u00e7a me fait du bien de les entendre de leur propre bouche parce que je sais que quand ils me le disent, ils me font confiance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:48) [89%] :\r\nParler \u00e0 Dieu, c'est essayer de lui faire confiance, avec nos mots. \r\nEt lui raconter ce qui m'habite. \r\nEt puis parler \u00e0 Dieu sait aussi oser faire confiance qu'il puisse faire des choses que moi je ne peux pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:07) [97%] :\r\nLorsque nous prions et nous allons prier maintenant la pri\u00e8re d'intercession cette pri\u00e8re de demande. \r\nC'est pas une mani\u00e8re pour nous de nous d\u00e9barrasser des probl\u00e8mes. \r\nLorsque nous prions pour la faim dans le monde, nous sommes en pas en train de dire : Seigneur, occupe -t -en pendant que moi je continue \u00e0 me pr\u00e9occuper de mon repas de midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:25) [96%] :\r\nC'est pas \u00e7a que nous faisons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:28) [87%] :\r\nEt nous le disons simplement : il y a des probl\u00e8mes qui nous touche qui nous pr\u00e9occupe. \r\nPour lequel nous faisons ce que nous pouvons faire, mais ce que nous pouvons faire, c'est tellement petit face \u00e0 l'immensit\u00e9 du probl\u00e8me. \r\nAlors, nous voulons le poser devant toi. \r\nJ'ai pris l'exemple de la faim dans le monde, mais \u00e7a peut \u00eatre l'exemple de la maladie d'un proche. \r\nDu souci que nous faisons pour nos enfants, pour nos petits-enfants ou de toutes sortes de choses qui nous pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:57) [93%] :\r\nLa pri\u00e8re, c'est pas une mani\u00e8re de nous d\u00e9barrasser de notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:02) [99%] :\r\nC'est juste une mani\u00e8re de reconna\u00eetre nos limites. \r\nDe reconna\u00eetre \u00e0 la fois tout ce que nous pouvons faire. \r\nEt tout ce qui ne nous est pas possible de le faire. \r\nEt que nous voulons remettre \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:15) [90%] :\r\nEt la pri\u00e8re enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:17) [88%] :\r\nC'est \u00eatre ensemble devant parce que lorsque nous sommes ensemble \u00e0 prier Dieu nous nous parlons aussi les uns aux autres, et nous Tissot nous Tisson pardon ce r\u00e9seau que l'on appelle les CLIS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:39) [93%] :\r\nToi qui nous conna\u00eet mieux que nous ne nous connaissons nous-m\u00eames. \r\nNous voulons devant toi en ce d\u00e9but de semaine, les projets que nous formons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:51) [97%] :\r\nPour nos vies personnelles et familiales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:56) [66%] :\r\nLe projet professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:59) [84%] :\r\nLe projet d'\u00e9tude nos projets de vacances. \r\nLe projet de retraite. \r\nLe projet de reprise. \r\nConduit nous d'inventer chemin. \r\nClair nous dans nos projets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:18) [78%] :\r\nHabite Les de ta pr\u00e9sence. \r\nToi qui nous a cr\u00e9\u00e9 et nous a tiss\u00e9 dans le sein maternel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:31) [96%] :\r\nNous te prions pour tous ceux et toutes celles qui, dans notre entourage souffrent. \r\nSouffrent dans leur corps. \r\nOu dans leur \u00eatre profond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:44) [91%] :\r\nTous ceux qui ne peuvent pas ce matin confesser que la vie est belle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:49) [87%] :\r\nEt qu'elle vaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:54) [71%] :\r\nApaiser leur souffrance vivifier leur foi. \r\nSoutien leur esp\u00e9rance. \r\nDonne -nous, Seigneur, de pouvoir aussi \u00eatre celles et ceux qui soutiennent vive Hi-Fi et apaise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:13) [99%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 nous le pouvons. \r\nEt l\u00e0 o\u00f9 tu nous envoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:21) [91%] :\r\nToi qui nous a donn\u00e9 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:25) [92%] :\r\nPour nous soutenir dans notre foi pour affermir notre t\u00e9moignage nous voulons te prier pour ton \u00e9glise sur toute la terre. \r\nEt ce matin, plus particuli\u00e8rement pour les \u00e9glises de ce canton du Valais. \r\nNous te pr\u00e9sentons l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:49) [73%] :\r\nSes parois ces aum\u00f4nerie ces pasteurs et ses diacres ses conseils et son synode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:57) [97%] :\r\nNous te prions aussi pour tous ces lieux de culte de vacances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:04) [89%] :\r\nEt pour la communaut\u00e9 rassembl\u00e9e ici a Champeix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:09) [86%] :\r\nNous aussi nous faisons \u00e9glise pour un temps, mais un temps rempli de ta pr\u00e9sence. \r\n\u00e9coutez notre pri\u00e8re Seigneur quand, ensemble, nous te disons les mots que J\u00e9sus lui- m\u00eame nous a enseign\u00e9, qui nous relie aux chr\u00e9tiens et aux chr\u00e9tiens du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:31) [97%] :\r\nNotre P\u00e8re qui \u00eates aux cieux que ton nom soit sanctifi\u00e9 que ton r\u00e8gne Vienne que ta volont\u00e9 soit faite sur la terre comme au ciel, donne -nous aujourd'hui notre pain de ce jour, pardonnez -nous nos offenses comme nous pardonnons aussi \u00e0 ceux qui nous ont offens\u00e9s et ne nous laisse pas entrer en tentation mais d\u00e9livre -nous du mal, car c'est \u00e0 toi qu'appartiennent le r\u00e8gne, la puissance et la gloire au si\u00e8cle des si\u00e8cles Amen. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:12) [89%] :\r\nSeigneur, tu me permet de m'en aller en paix ces ces paroles du Cantique 143 que nous prenons ensemble maintenant nous nous levons pour enchanter les 2 strophes et nous chanteront l'am\u00e8ne, apr\u00e8s les paroles de b\u00e9n\u00e9diction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:54) [94%] :\r\nJe voudrais vous redire \u00e0 la fin de ce culte ces paroles de l'ap\u00f4tre Paul, que nous avons d\u00e9j\u00e0 entendu cet extrait de la lettre, hein, je voulais juste mettre en \u00e9vidence les versets suivants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:07) [86%] :\r\nPuisque vous \u00eates \u00e9lu sanctifi\u00e9 aim\u00e9s par Dieu. \r\nRev\u00eatait donc des sentiments de compassion de bienveillance, d'humilit\u00e9, de douceur, de patience. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:22) [87%] :\r\nSupportez -vous les uns les autres et si la un griefs contre l'autre, pardonnez -vous mutuellement comme le Seigneur vous a pardonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:32) [95%] :\r\nFaites de m\u00eame vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:35) [86%] :\r\nEt par dessus tout, rev\u00eatait l'amour, c'est le lien parfait. \r\nQue r\u00e9gnait vos coeurs la paix du Christ, \u00e0 laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 tous en un seul corps. \r\nVivez dans la reconnaissance. \r\nAlors 8 fr\u00e8res et soeurs, le Seigneur vous Beady et vous gardez le Seigneur faire resplendir sur vous sa lumi\u00e8re et vous accorde sa gr\u00e2ce. \r\nLe Seigneur tourne son visage vers vous et vous accorde sa oui soyez b\u00e9ni, enfant du Seigneur, au nom du p\u00e8re, du fils et du Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:18) [78%] :\r\nAhmed. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:40) [98%] :\r\nEt je vous invite \u00e0 reprendre place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:09) [92%] :\r\nValises mais un mot relation derri\u00e8re ce mot il y a quelqu'un qui nous fait vivre. \r\nMerci au Pasteur Didier Halter pour son message stimulant de Sema. \r\nC'est aussi G\u00e9rald Chappuis alors que nous entendons encore et Aldo. \r\nProlonger ce moment h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:32) [88%] :\r\nVous pouvez lire ou r\u00e9entendre le message de Didier Halter nous vous envoyons son texte gratuitement ou l'enregistrement du culte sur CD, il vous en co\u00fbtera 15 francs, frais de port compris si vous \u00eates dispos\u00e9s \u00e9quip\u00e9 dispos\u00e9 \u00e0 utiliser le mode num\u00e9rique \u00e9quip\u00e9 et bien enregistrement et textes sont disponibles sur le site c\u00e9l\u00e9brer Point CH par t\u00e9l\u00e9phone, nous r\u00e9pondons au 0 58 236 66 pas de pour vous demande quant \u00e0 notre adresse postale c'est la suivante Mediapro RTS 40 avenue du Temple MX Lausanne Mediapro RTS 40 avenue du Temple MX Lausanne merci \u00e0 Pierre Pierre-Adrien c'est Moreau pour la prise de son rendez- vous dimanche prochain \u00e0 Champex un nouveau pour un culte radio dans cette chapelle des Arolles d'ici l\u00e0, belle semaine \u00e0 chacune et \u00e0 chacun, apr\u00e8s les informations de 11 heures sur Espace 2 c'est Babel rediffusion un rendez- vous de RTS religion bon dimanche \u00e0 vous, il est 11 heures sur Espace. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T09:17:00Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Halter, Didier", "role": "Pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01B7E24C-8F4B-4CB1-95FB-1B1B3D840FC9", "internalArchiveId": "01B7E24C-8F4B-4CB1-95FB-1B1B3D840FC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe en direct de l'abbaye de Saint-Maurice", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Chanoine Roland Jaquenoud. Chorales : Groupe Vocal SRML (directeur : Emmanuel Pittet ) - Atelier de chant choral (directrice : V\u00e9ronique Carrot )- Atelier de chant gr\u00e9gorien (directeur : Charles Barbier ). Organiste : Nicolas Viatte.", "durationSec": 3427, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686324", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 15.07.2018", "Messe en direct de l'abbaye de Saint-Maurice / MES_2018-07-15T09:06:00_messe", "Messe du 15.07.2018", "Messe en direct de l'abbaye de Saint-Maurice / MES_2018-07-15T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Chanoine Roland Jaquenoud\nChorales : Groupe Vocal SRML (directeur : Emmanuel Pittet ) - Atelier de chant choral (directrice : V\u00e9ronique Carrot )- Atelier de chant gr\u00e9gorien (directeur : Charles Barbier )\nOrganiste : Nicolas Viatte\nPr\u00e9sentation : Fabien H\u00fcnenberger", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Chanoine Roland Jaquenoud\nChorales : Groupe Vocal SRML (directeur : Emmanuel Pittet ) - Atelier de chant choral (directrice : V\u00e9ronique Carrot )- Atelier de chant gr\u00e9gorien (directeur : Charles Barbier )\nOrganiste : Nicolas Viatte\nPr\u00e9sentation : Fabien H\u00fcnenberger"], "variantIds": ["ece-9686325", "ece-9686324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T12:03:06Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [87%] :\r\nEsp\u00e8ce de Fabien une derri\u00e8re bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous \u00e0 Saint-Maurice, nous allons vivre dans quelques instants, respiration spirituelle \u00e0 l'abbaye, nous aussi, diffuseront la messe, puis nous irons en 2\u00e8me partie de matin\u00e9e au Champeix c'est Michel Cochet qui nous pr\u00e9sentera le culte, le culte pardon, toute l'\u00e9quipe de 4 ainsi que nos coll\u00e8gues protestant de Mediapro vous souhaite une bonne \u00e9coute des c\u00e9l\u00e9brations religieuses de se bat. \r\n\u00e7a Maurice d'o\u00f9 nous diffusons gr\u00e2ce \u00e0 l'aide technique de Renault au miel Lacombe \u00e7a Maurice qui a v\u00e9cu cette semaine et vit encore aujourd'hui sous le signe de la musique, puisque la ville accueillait la traditionnelle semaine romande de musique et liturgie qu'on rencontre un laboratoire, on peut l'appeler ainsi, qui permet de travailler l'alchimie du mariage, de la musique et de la parole avec un P majuscule au sein de la c\u00e9l\u00e9bration, alors j'ai la chance d'avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi pour quelques secondes, un des animateurs de cette rencontre Charles Barbier bonjour, bonjour \u00e0 vous et aux auditeurs, vous \u00eates responsable de la musique \u00e0 l'abbaye, vous \u00eates directeur de l'Ensemble vocal de Saint-Maurice, vous \u00eates \u00e9galement professeur de chant gr\u00e9gorien alors le chant gr\u00e9gorien, semble -t-il, cette semaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [91%] :\r\nAbsolument, c'est une chance pour tout le monde, une grande participation de stagiaires, aussi bien pour une partie d'atelier que pour les c\u00e9l\u00e9brations donc on s'est vraiment r\u00e9joui tout au long de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [95%] :\r\nEt \u00e7a veut dire accueillir des gens qui viennent parfois pour une demi- journ\u00e9e, une journ\u00e9e qu'il faut f\u00e9d\u00e9rer et dynamiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [96%] :\r\nExactement, c'est un des nouveaux projets de la semaine Romande de Musique et liturgie, c'est vraiment d'offrir \u00e0 tous ceux qui le souhaitent, aussi bien pour une demi- journ\u00e9e, que pour une semaine compl\u00e8te de vivre et partager des choses extraordinaires au sein de l'abbaye de Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nDonc \u00e0 la fois de la technique, mais aussi de la spiritualit\u00e9, il s'agit de m\u00e9langer les 2 et de les faire entrer en consonance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [90%] :\r\nAbsolument tout est toujours li\u00e9, que ce soit aussi bien pour les ic\u00f4nes pour le chant, l'enluminure toutes, on va dire tout ce qui tourne autour, et de la musique et la liturgie peut se f\u00eater ce vivre ensemble, partager, apprendre et grandir ensemble tout au long de cette semaine absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [89%] :\r\nMerci beaucoup, on va vous lib\u00e9rer, parce qu'\u00e9videmment, vous \u00eates de service ce matin vous dirigez un des ensembles qu'on entendra tout \u00e0 l'heure, la messe, h\u00e9 bien il sera pr\u00e9sid\u00e9 ce matin par le chanoine Roland Jacques nous qui b\u00e9n\u00e9ficiera du concours de Nicolas via alors et donc de plusieurs formations \u00e0 l'oeuvre le groupe vocal, sous la direction d'Emmanuel Peter l'atelier de chant choral, sous la direction de V\u00e9ronique, l'atelier de chant gr\u00e9gorien, pr\u00e9cis\u00e9ment, sous la direction de Charles Barbier alors la messe, la voici : je vous en souhaite bonne \u00e9coute le chant d'entr\u00e9e la dat\u00e9 dominos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [99%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit. \r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\nL'Ominum me louer le Seigneur oui nous voici r\u00e9unis tous ensemble en cette basilique et par les ondes pour le louer l'lui rendre gr\u00e2ce, c'est lui qui nous donne tout en se donnant lui- m\u00eame. \r\nPr\u00e9parons -nous \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de l'Eucharistie, en reconnaissant que nous sommes p\u00eacheurs. \r\nFils \u00e9ternelle du p\u00e8re envoyez, non pour condamner le monde mais pour le sauver. \r\nFils unique du p\u00e8re assis \u00e0 la droite de Dieu tu interc\u00e8de sans cesse pour nous. \r\n1er, n\u00e9 d'une multitude de fr\u00e8res, restaurants, nous la libert\u00e9 de la gloire des enfants de Dieu. \r\nQue Dieu tout puissant nous fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne nos p\u00e9ch\u00e9s et nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:44) [77%] :\r\nDe l'or, il y a qui next si c'\u00e9tait vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:04) [63%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:25) [85%] :\r\nOui, on la saigne. \r\nDieu qui montre aux la lumi\u00e8re, d'autres avaient h\u00e9rit\u00e9 pour qu'il puisse reprendre le bon chemin, donne \u00e0 tous ceux qui se d\u00e9clarent chr\u00e9tien de rejeter ce qui est un digne de ce nom et de rechercher ce qui lui fait honneur par J\u00e9sus-Christ ton fils, notre Seigneur et notre Dieu qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des que. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:25) [99%] :\r\nLecture du livre du proph\u00e8te Amos. \r\nEn s\u00e9jour l\u00e0 \u00e0 Masia pr\u00eatre de Bethel dites au proph\u00e8te Amos toi le voyant va d'ici fuit au pays de Judas, c'est l\u00e0- bas que tu pourras gagner ta vie en faisant ton m\u00e9tier de proph\u00e8te mais ici \u00e0 Bethel arr\u00eate de proph\u00e9tiser car c'est un sanctuaire royale, un temple du royaume. \r\nAmos r\u00e9pondit Masia, je n'\u00e9tais pas proph\u00e8te ni fils de proph\u00e8te, j'\u00e9tais Bouvier et je soigne la sycomore. \r\nMais le Seigneur m'a saisi quand j'\u00e9tais derri\u00e8re le troupeau et c'est lui qui m'a dit vas tu seras proph\u00e8te pour mon peuple Isra\u00ebl Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:29) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:43) [88%] :\r\nLecture de la lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre aux effets y a. \r\nB\u00e9ni soit Dieu le p\u00e8re de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ. \r\nIl nous peine est complet des b\u00e9n\u00e9dictions de l'esprit au ciel dans le Christ. \r\nIl nous a choisis dans le Christ avant la fondation du monde. \r\nPour que nous soyons sans immacul\u00e9e devant lui dans l'amour. \r\nIl nous a pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre pour lui des fils adoptifs par J\u00e9sus le Christ. \r\nAinsi l'a voulu sa bont\u00e9 \u00e0 la louange de gloire de sa gr\u00e2ce, la gr\u00e2ce qu'il nous donne dans le fils bien aim\u00e9. \r\nOn lui par son sang nous avons la r\u00e9demption le pardon de nos fautes. \r\nC'est la richesse de la gr\u00e2ce que Dieu a fait d\u00e9border jusqu'\u00e0 nous. \r\nEn toute sagesse et Intelligence. \r\nIl nous d\u00e9voile ainsi le myst\u00e8re de sa volont\u00e9. \r\nCela que \u00e7a bon selon que sa bont\u00e9 l'avait pr\u00e9vu, dans le Christ. \r\nPour mener les temps \u00e0 leur pl\u00e9nitude r\u00e9capituler toutes choses dans le Christ. \r\nCelle du ciel. \r\nEt celle de la Terre. \r\nNous sommes devenus le domaine particulier de Dieu. \r\nNous aussi avons c'\u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9. \r\nSelon le projet de celui qui r\u00e9alise tout ce qu'il a d\u00e9cid\u00e9. \r\nIl a voulu que nous vivions \u00e0 la louange de sa gloire. \r\nNous qui avons d'avance esp\u00e9rer dans le Christ. \r\nEn lui, vous aussi, apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 la parole de v\u00e9rit\u00e9. \r\nL'Evangile de votre salut et apr\u00e8s y avoir cru. \r\nVous avez re\u00e7u la marque de l'esprit sain. \r\nEt l'esprit promis par Dieu est une premi\u00e8re avance sur notre h\u00e9ritage au vu de la r\u00e9demption que nous obtiendrons \u00e0 la louange de sa gloire. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:57) [82%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:20) [71%] :\r\nVoil\u00e0 Nosferatu ou gr\u00e2ce \u00e0 aluminium notera que pour eux que percevait l'esp\u00e9rance que dans son art. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:36) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:37) [88%] :\r\nL'on ignore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [91%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:08) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:09) [96%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon Saint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [95%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, J\u00e9sus appela les 12. \r\nAlors il commen\u00e7a \u00e0 les envoyer en mission, 2 par 2. \r\nIl leur donnait autorit\u00e9 sur les esprits, un pur. \r\nEt il leur prescrive il de ne rien prendre pour la route. \r\nMais seulement un b\u00e2ton. \r\nPas de pain, pas de sac, pas de pi\u00e8ces de monnaie dans leur ceinture. \r\nMettez des sandales, ne prenez pas de tunique de rechange. \r\nIl leur disait en. \r\nQuand vous avez trouv\u00e9 l'hospitalit\u00e9 dans une maison. \r\nRester ici jusqu'\u00e0 votre d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:07) [90%] :\r\nSi, dans une localit\u00e9, on refuse de vous accueillir et de vous \u00e9couter, partez et secouer la poussi\u00e8re de vos pieds. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:17) [99%] :\r\nCe sera pour un t\u00e9moignage. \r\nIls partirent et proclam\u00e9 qu'il fallait se convertir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:27) [89%] :\r\nIls expulsaient beaucoup de d\u00e9mons faisait des onction d'huile \u00e0 de nombreux malades et les gu\u00e9rissait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:37) [94%] :\r\nAlors que l'amour, la Parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:47) [72%] :\r\nLe plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:55) [75%] :\r\nB\u00e9ni soit Dieu. \r\nLe p\u00e8re de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ. \r\nIl nous a b\u00e9nis et combler des b\u00e9n\u00e9dictions de l'esprit au ciel dans le Christ. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:10) [89%] :\r\nEt fournisseurs, nous venons d'entendre lire tout \u00e0 l'heure, ce cri de joie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:16) [86%] :\r\nCe cri de b\u00e9n\u00e9diction de Saint-Paul, b\u00e9ni soit Dieu. \r\nIl nous a baign\u00e9 combler des b\u00e9n\u00e9dictions de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:25) [95%] :\r\nQuelle joie dans ce texte. \r\nLe joie dans ses mots. \r\nEn ce jour o\u00f9 l'Evangile nous parle de l'envoi en mission. \r\nL'envoi des ap\u00f4tres. \r\nL'envoi du proph\u00e8te Amos aussi lors de la premi\u00e8re lecture. \r\nEt notre renvoie finalement. \r\nEn ce jour l\u00e0 qu'il est bon de se rappeler que. \r\nNous sommes t\u00e9moins. \r\nD'un beau message. \r\nD'une bonne nouvelle. \r\nD'une grande joie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:03) [98%] :\r\nTous mes fr\u00e8res, mes soeurs, tous sans exception. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:07) [99%] :\r\nNous devons devenir des proph\u00e8tes. \r\nParce que nous avons \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9. \r\nEt qu'on nous a int\u00e9gr\u00e9 au peuple de pr\u00eatre de proph\u00e8te et de roi. \r\nComme on dit, le jour du bapt\u00eame lorsqu'on nous moins d'huile. \r\nNous avons tous \u00e0 devenir des proph\u00e8tes, des proph\u00e8tes, selon la Bible, le proph\u00e8te selon la Bible. \r\nCe n'est pas quelqu'un qui, dit -il \u00e0 venir. \r\nCe n'est pas un devin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:40) [99%] :\r\nC'est celui qui dit Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:44) [88%] :\r\nQui r\u00e9v\u00e8le. \r\nL'inconnaissable. \r\nQui t\u00e9moigne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:49) [97%] :\r\nDe l'indicible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:52) [91%] :\r\nLe proph\u00e8te, c'est le t\u00e9moin. \r\nEt aujourd'hui, le Christ nous envoie tous. \r\nEn mission. \r\nAfin de rendre t\u00e9moignage de cette bonne nouvelle. \r\nPartir en mission. \r\nPartir, a annonc\u00e9 la bonne nouvelle. \r\n\u00e7a peut \u00eatre un petit peu dangereux. \r\nIl y a toujours le danger que nous ne proclamons pas une bonne nouvelle. \r\nMais que nous voulons r\u00e9pandre dans le monde une id\u00e9ologie de plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:31) [100%] :\r\nMes id\u00e9es sont les meilleurs. \r\nMoi, je sais ce qui est juste et bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:37) [91%] :\r\nDes id\u00e9ologies, les fr\u00e8res, mes soeurs dans le monde, il y en a bien assez, il y a pas besoin d'en rajouter une. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:45) [89%] :\r\nM\u00eame si c'est, si elle est chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:49) [98%] :\r\nCe que nous avons \u00e0 t\u00e9moigner. \r\nC'est d'une joie, c'est d'une esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:57) [94%] :\r\nC'est de cette exp\u00e9rience int\u00e9rieure qui fait que j'apprends de Dieu que je suis aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:06) [88%] :\r\nEt que, non seulement moi, je suis aim\u00e9 mais que tous les hommes sont aim\u00e9s de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:11) [89%] :\r\nEt qu'il serait bien qu'ils le sachent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:14) [87%] :\r\nT\u00e9moigner, ce n'est pas \u00e0 t\u00e9moigner de texte, ce n'est pas t\u00e9moigner d'id\u00e9es re\u00e7ues. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:21) [86%] :\r\nC'est t\u00e9moigner de quelque chose qui est v\u00e9cu en profondeur et en v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:27) [95%] :\r\nEn chacun de nos coeurs en chacune de nos \u00e2mes. \r\nEt dans l'\u00e2me de l'\u00c9glise toute enti\u00e8re. \r\nC'est t\u00e9moigner de cette joie. \r\nQui dit \u00e0 l'homme qui les choisi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:43) [83%] :\r\nQu'il est combl\u00e9e de gr\u00e2ce et de b\u00e9n\u00e9diction. \r\nBien s\u00fbr, la vie n'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:50) [92%] :\r\nCette joie n'est pas exempte de larmes, on le sait, du Christ lui- m\u00eame. \r\nQui n'a pas cach\u00e9 sa souffrance sur la croix. \r\nMais au fond de toute chose. \r\nAu fond de nos joies et de nos larmes, il y a une esp\u00e9rance extraordinaire une esp\u00e9rance qui devrait nous faire nous lever. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:11) [87%] :\r\nTriste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:13) [99%] :\r\nDieu fait homme. \r\nDieu devenu l'un de nous pour \u00eatre au milieu de nous et en nous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:20) [86%] :\r\nChrist est ressuscit\u00e9 et il veut nous ressuscit\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:26:25) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:26) [98%] :\r\nQu'avons -nous donc \u00e0 craindre. \r\nQuelle belle nouvelle quelle bonne nouvelle, mes fr\u00e8res, mes soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:35) [98%] :\r\nEt combien il est triste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:38) [95%] :\r\nNous ne sommes pas capables de proclamer cette Bonne nouvelle. \r\nBien s\u00fbr partir. \r\nPartir, cela ne veut pas dire partir au loin. \r\nLe proph\u00e8te Amos dans la premi\u00e8re lecture est envoy\u00e9 aupr\u00e8s des gens de son peuple. \r\nComme \u00e7a ne marche pas, on lui conseille d'aller ailleurs. \r\nC'est ira mieux l\u00e0- bas. \r\nAmos r\u00e9pondent non, je suis envoy\u00e9. \r\nAupr\u00e8s des gens de mon peuple. \r\nPartir, cela ne veut pas dire forc\u00e9ment partir au loin. \r\nPartir, cela veut dire sortir de soi -m\u00eame. \r\nSortir de chez soi. \r\nPour partager avec les autres. \r\nCe qu'il y a de plus beau dans ce monde. \r\nEt cette sortie, elle se fait souvent pas tr\u00e8s loin de chez nous. \r\nElle se fait chez notre voisin. \r\nC'est une autre par dans notre famille. \r\n\u00e0 notre travail. \r\nNous avons \u00e0 \u00eatre des t\u00e9moins, nous sommes des envoy\u00e9s. \r\nVous me direz, bien s\u00fbr, \u00e7a n'est pas facile, on ne nous \u00e9coute pas, \u00e7a ne marche pas. \r\nMes fr\u00e8res, mes soeurs, on nous ne donne nous demande pas que cela marche, on nous demande de t\u00e9moigner. \r\nParce que ce dont nous avons \u00e0 t\u00e9moigner, vaut la peine. \r\nAux disciples qui l'envoie J\u00e9sus leur prescrit de ne rien prendre avec aucune assurance. \r\nIl y a pas besoin de m\u00e9thode. \r\nIl y a pas besoin d'avoir des pr\u00e9parations particuli\u00e8res. \r\nLit l'Evangile. \r\nPrix re\u00e7oit le dans les sacrements. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:25) [90%] :\r\nTu es d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moin. \r\nTu as d\u00e9j\u00e0 quelque chose \u00e0 dire, parce que tu vis quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:33) [94%] :\r\nT\u00e9moigne non pas seulement de ce que tu sais. \r\nT\u00e9moignent surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:40) [99%] :\r\nDe ce que tu vis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:44) [98%] :\r\nAlors, mes fr\u00e8res, mes soeurs, cela veut dire. \r\nQu'il nous faut d'abord vivres. \r\nD'autres t\u00e9moignages, il n'a aucun sens. \r\nSi au plus profond de nous-m\u00eames. \r\nNous ne vivons pas cette joie des rachet\u00e9. \r\nNous ne vivons pas cette joie des gens qui, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, cherche \u00e0 le suivre toujours mieux et toujours plus, c'est-\u00e0-dire \u00e0 aimer toujours mieux et toujours plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:14) [99%] :\r\nLe d\u00e9but de la mission, le d\u00e9but de l'\u00e9vang\u00e9lisation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:17) [98%] :\r\nC'est notre. \r\nProfond amour de Dieu et du prochain. \r\nC'est de cela que nous devons. \r\nNous r\u00e9jouir, c'est cela que nous devons travailler en nous. \r\nLes fr\u00e8res, mes soeurs, nous tous, vous tous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:37) [94%] :\r\nVous \u00eates tous des envoy\u00e9s. \r\nSans aucune exception. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:43) [95%] :\r\nAlors contempler souvent celui qui vous envoie. \r\nApprenez de lui qu'il est doux et humble de coeur. \r\nApprenez de lui qu'il s'offrent. \r\nPour chacun des hommes. \r\nPour \u00eatre avec chacun de nous et chacun de. \r\nPour transformer transfigur\u00e9. \r\nChacun de nos fr\u00e8res et soeurs. \r\nApprenons de lui. \r\nLa joie qu'il nous envoie. \r\nEt, partant, t\u00e9moigner de cette joie am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:25) [88%] :\r\nC'\u00e9tait l'hom\u00e9lie du chanoine Roland Jacques, nous nous sommes ici ce matin \u00e0 l'abbaye de Saint-Maurice, si vous souhaitez relire l'hom\u00e9lie du chanoine Jacques nous vous pouvez le faire en passant par le site 4 Point CH c'est \u00e0 ATH Point CH ou si vous souhaitez le commander commandez le texte ou l'enregistrement, vous pouvez le faire, laisser un message sur le r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique de 4 info le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, 0 point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:52) [94%] :\r\n653 50 22 021 653 50 22. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:03) [93%] :\r\nProclamons notre foi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:07) [92%] :\r\nJe crois en Dieu le P\u00e8re tout-puissant, cr\u00e9ateur du ciel et de la Terre et en J\u00e9sus-Christ, son fils unique, notre Seigneur qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit est n\u00e9 de la Vierge Marie a souffert sous Ponce Pilate a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 est mort et a \u00e9t\u00e9 enseveli est descendu aux enfers, le 3\u00e8me jour est ressuscit\u00e9 des morts est mont\u00e9 aux cieux est assise \u00e0 la droite de Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant, d'o\u00f9 il viendra juger les vivants, c'est les morts je crois en l'Esprit Saint \u00e0 la sainte \u00e9glise catholique \u00e0 la communion des saints \u00e0 la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s \u00e0 la r\u00e9surrection de la Chair \u00e0 la vie \u00e9ternelle mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:06) [98%] :\r\nDans la paix prions le Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:17) [81%] :\r\nSouviens -toi seigneur de ceux qui croient \u00e0 33. \r\nNon alors de trouver des chemins d'unit\u00e9 afin qu'il puisse \u00eatre v\u00e9ritablement des t\u00e9moins de ton amour aupr\u00e8s de tous les. \r\nSouviens -toi seigneur de qui sont loin de toi. \r\nNon, alors la joie de trouver et de devenir consciemment d'essence parle de ton amour moteur priant. \r\nSouviens -toi seigneur de tous nos malades de ceux qui souffrent dans leur corps, \u00e0 l'heure, accordait des gr\u00e2ces de gu\u00e9rison voil\u00e0 chacun ressentir la consolation de ta pr\u00e9sence note pris en. \r\nSouviens -toi seigneur de nos taux, ce qui est participants \u00e0 cette eucharistie dans cette basilique ou par les ondes. \r\nDans le lot de rechercher avec s\u00e9rieux le ch\u00f4mage de la saintet\u00e9 afin d'\u00eatre des cibles, v\u00e9ritable moteur pris en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:49) [83%] :\r\n\u00e9coutez Dieu notre P\u00e8re les pri\u00e8res que nous te pr\u00e9sentons est dans ta bont\u00e9 daigne les exauc\u00e9 par J\u00e9sus le Christ notre seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:50) [95%] :\r\nEnsemble au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:03) [83%] :\r\nRegarde, Seigneur, les dons de ton \u00e9glise en pri\u00e8re accordait fid\u00e8les qui vont les recevoir la gr\u00e2ce d'une saintet\u00e9 plus grande par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:18) [92%] :\r\nLe Seigneur soit atteinte. \r\nEh bien ils vont notre coeur. \r\nS&source Seigneur notre Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:41) [78%] :\r\nOui, vraiment, il est juste, Nantes, Rouen, drogue, retrait du lait est tout puissant de qui est autre : non, la vie, la croissance, le titre dans cette existence de chaque jour que nous recevons de ta gr\u00e2ce la vie \u00e9ternelle est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, nous avons re\u00e7u les premiers don de l'esprit par qui tuera ressuscit\u00e9 J\u00e9sus d'entre elles et et nous vivons dans l'esp\u00e9rance que s'accomplit son nouveau le myst\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:25) [85%] :\r\nQue c'est pourquoi avec tous les enjeux du si nous voulons TVA unirait acclam\u00e9 en chantant se le. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:22) [91%] :\r\nTrois qui est vraiment sans toi qui est la source de toute saintet\u00e9 nous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toute l'\u00c9glise en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 d'entre les morts par lui que tu as \u00e9lev\u00e9 atteint ta droite Dieu : notre p\u00e8re nous te prions. \r\nSanctifie ses offrandes en r\u00e9pandant sur elle, ton esprit qu'elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:57) [75%] :\r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9 et d'entr\u00e9e est libre en vendant sa passion, il prit le pain il endigu\u00e9e gr\u00e2ce il leur ont et le donneur assez d'ici l'an 2000 sont n\u00e9s et manger en tout ceci est mon corps, le livre pour vous. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il cours de nos on il revendique ce et la donne a assez d'ici en 2 ans et buvez -en car ceux -ci et l\u00e0 qu'on peut donner mon sang, le sang d'un alliance nouvelle et qui sera vers\u00e9 pour eux et pour la multitude en r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s ou en serait cela en m\u00e9moire de. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:50) [84%] :\r\nIl est au minist\u00e8re de la haut. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:26) [76%] :\r\nFaisant ici mais, moi, de la r\u00e9surrection de danse nous aux Fran\u00e7ais quoi de La Hague, mais l\u00e0, du sol et nous, donc \u00e0 ce que tu nous a choisi pour c'est r\u00e9gl\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:49) [83%] :\r\nHumblement du taux demandons qu'en n'ayant pas encore et au sens du Christ ne soyons rassembl\u00e9s par l'Esprit Saint en un seul bloc. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:00) [83%] :\r\nSouviens -toi seigneur de son \u00e9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde fait l'agrandir davantage charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois notre avis, Jean et tous ceux qui ont la salle d'attente fait souviens -toi aussi de l'entra\u00eeneur, sa soeur, elles se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection et de tous les hommes qui ont quitte cette vie re\u00e7oit les dans ta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de voir. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:31) [89%] :\r\nSur nous tous enfin nous implorons ta bont\u00e9 Pervez qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu avec Saint Joseph, son \u00e9poux, avec les ap\u00f4tres les martyrs Saint-Maurice et ses compagnons Saint Sigismond et ses compagnons et les seins de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 nous ayons par \u00e0 la vie \u00e9ternelle et que nous chantions ta louange par J\u00e9sus-Christ, son fils bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:00) [83%] :\r\nLui, avec lui, on a toujours du dans une unit\u00e9 \u00e7a est -ce que tout autant que pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:38) [87%] :\r\nOn ne nous l'avons appris du et selon son commandement nous osons tire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:52) [73%] :\r\nEst. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:05) [86%] :\r\nD\u00e9livre -nous de tout mal seigneur et donne la paix \u00e0 notre temps. \r\nMartin mis\u00e9ricorde, lib\u00e8re -nous du p\u00e9ch\u00e9, rassurez -nous devant les \u00e9preuves en cette vie o\u00f9 nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et l'av\u00e8nement de J\u00e9sus-Christ notre sol. \r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ tu as dis \u00e0 tes ap\u00f4tre je vous laisse la paix, je vous donne ma paye. \r\nNe regarde pas nos p\u00e9ch\u00e9s, mais la foi de ton \u00e9glise pour que ta volont\u00e9 s'complice donne, lui, toujours cette paix et conduit la vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:53) [93%] :\r\nQue la paix du Seigneur soit toujours avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:00) [96%] :\r\nVous avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:02) [97%] :\r\nDans la charit\u00e9 du Christ, donnez -vous la paix. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:03) [86%] :\r\nLes invit\u00e9s au repas du Seigneur, voici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde seniors, je ne suis pas digne de Docteur recevoir mais 10 seulement une parole et je serai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:34) [75%] :\r\nAyant le Seigneur. \r\nNourri de ton eucharistie note supplions enseigne chaque fois que nous c\u00e9l\u00e9brons ce myst\u00e8re fait grandir en en oeuvre de salut par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:08) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:11) [99%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:17) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:18) [86%] :\r\nDieu tout-puissant B\u00e9r\u00e9nice le p\u00e8re ainsi c'est le Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:55:31) [81%] :\r\nAllez dans la paix et du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:46) [89%] :\r\nUn grand merci aux c\u00e9l\u00e9brant de sets mais ce que nous venons d'entendre \u00e0 l'abbaye de Saint-Maurice, notamment au chanoine Renan Jacques nous qui pr\u00e9sidait et qui a pr\u00each\u00e9 durant cette liturgie, merci aussi \u00e0 Nicolas Fiat que l'on entend encore \u00e0 l'orgue, ainsi qu'aux diff\u00e9rentes formations chorales que nous avons entendu ce matin le groupe vocal, sous la direction d'Emmanuel Pittet, l'atelier de chant choral, sous la direction de V\u00e9ronique Caron, ainsi que l'atelier de chant gr\u00e9gorien, sous la direction de Charles Barbier des formations tr\u00e8s active durant la semaine, roman de musique et de liturgie qui vient, qui est en train plut\u00f4t de se terminer \u00e0 Saint-Maurice, un num\u00e9ro si vous souhaitez commander ce que vous avez entendu aujourd'hui le 021 653 50 22 num\u00e9ro 021 653 50 22, il est temps de passer la parole \u00e0 nos coll\u00e8gues de Mediapro pour le culte \u00e0 l'abbaye de Saint-Maurice \u00e9taient Renault mis Lacombe la technique et Fabienne Holmberg au micro, la parole est d\u00e9sormais \u00e0 Michel Cochet qui se trouve \u00e0 chanter pour le culte je vous souhaite une tr\u00e8s bonne matin\u00e9e Michel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:49) [85%] :\r\nMerci Fabien, merci \u00e0 vous aussi, nous sommes effectivement un champ\u00eatre d'nous saluons joyeusement les amis qui viennent qui viennent de terminer cette belle heure de c\u00e9l\u00e9bration, merci pour le t\u00e9moignage de foi que notons l\u00e0 bien entendu et paroles transmettre \u00e0 tous ceux et celles qui \u00e9coutent, espace de bon dimanche \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T08:29:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Jaquenoud, Roland", "role": "chanoine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56D38C9B-5E4E-4473-B0E5-3D51578DC151", "internalArchiveId": "56D38C9B-5E4E-4473-B0E5-3D51578DC151", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Intelligence artificielle. Les robots d\u00e9barquent, et nous les humains dans tout \u00e7a?: interview de Luc de Brabandere philosophe et math\u00e9maticien, qui nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Les robots d\u00e9barquent, et nous les humains dans tout \u00e7a? Interview de Luc de Brabandere, philosophe et math\u00e9maticien, qui nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines. CATINFO_JUIL2018\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:18-12:59:35 / * Les robots d\u00e9barquent, et nous les humains dans tout \u00e7a? Interview de Luc de Brabandere, philosophe et math\u00e9maticien, qui nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines.", "durationSec": 905, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700808", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicThemes": ["intelligence artificielle", "math\u00e9matique", "informatique", "robot"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Luc de Brabandere nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines", "Futur ant\u00e9rieur - Luc de Brabandere nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines / 12H30_2018-07-15T12:40:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Luc de Brabandere nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines / 12H30_2018-07-15T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["Les robots d\u00e9barquent, et nous les humains dans tout \u00e7a? Interview de Luc de Brabandere, philosophe et math\u00e9maticien, qui nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines.", "Les robots d\u00e9barquent, et nous les humains dans tout \u00e7a? Interview de Luc de Brabandere, philosophe et math\u00e9maticien, qui nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines.", "Les robots d\u00e9barquent, et nous les humains dans tout \u00e7a? Interview de Luc de Brabandere, philosophe et math\u00e9maticien, qui nous invite \u00e0 ne pas tout d\u00e9l\u00e9guer aux machines."], "variantIds": ["ece-9700811", "ece-9700808"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:32:39Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [91%] :\r\nBonjour, Luc de Brabandere bonjour, vous \u00eates ing\u00e9nieur en math\u00e9matiques et philosophe vous tenter de r\u00e9concilier l'informatique avec la philosophie, vous avez collectionn\u00e9 les machines \u00e0 calculer, c'est toujours vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [93%] :\r\n\u00e9coutez, oui, ah si ce n'est que je viens de donner l'enti\u00e8ret\u00e9 de ma collection \u00e0 l'universit\u00e9 de Louvain o\u00f9 j'enseigne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nDu coup, avec les innovations technologiques qui s'acc\u00e9l\u00e8re avec l'Intelligence artificielle, vous allez collectionner les machines \u00e0 penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, sur les id\u00e9es, oui, tout simplement, donc je suis dans une phase de transmission j'enseigne, j'ai donn\u00e9 mes machines et j'essaye de vulgariser un certain nombre de concepts difficiles mais donc, je crois, on devrait parler plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [84%] :\r\nMais pour calculer quoi vous les aviez collectionner ces machines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [89%] :\r\nEn fait, l'origine c'est pas le calcul, c'est la cr\u00e9ativit\u00e9, bon moi je suis math\u00e9maticien de formation et je m'\u00e9tais toujours demand\u00e9, mais au fond, comment faisait -on pour calculer quand il y a pas de machines et d'ailleurs la physique aussi Galil\u00e9e, tous ces gens -l\u00e0, on fait des choses extraordinaires, sans le moindre instrument et donc le lien entre contraintes et cr\u00e9ativit\u00e9 est vraiment le d\u00e9but de ma collection, je crois qu'il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s par ce qu'il avait pas le confort et puis c'\u00e9tait des tr\u00e8s tr\u00e8s belles machines et je crois que le beau n'est pas du tout, a s\u00e9par\u00e9 de la roue de la science, je crois qu'on peut faire de la science et de calcul beau de belles \u00e9quations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [94%] :\r\nEst ce que la cr\u00e9ativit\u00e9 Luc de Brabandere ira jusqu'\u00e0 fusionner l'homme et la machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nNon, je ne crois pas, je ne crois pas, je crois que la machine va donner des moyens extraordinaires \u00e0 la forme de penser qu'on appelle des 2 active qui permet \u00e0 l'\u00eatre humain d'extrapoler de faire \u00e0 l'infini, tourn\u00e9e des \u00e9quations mais la machine ne pourra jamais sortir d'elle- m\u00eame bon pour \u00eatre tout \u00e0 fait simple, une machine qui joue aux \u00e9checs avec m\u00eame le champion du monde peut \u00e9ventuellement le battre mais la machine ne sait pas qu'elle joue aux \u00e9checs et forc\u00e9ment, elle est pas content d'avoir gagn\u00e9 et donc il y a toujours un dehors \u00e0 la machine, et donc la cr\u00e9ativit\u00e9, c'est justement ce qui se trouve au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nAu-del\u00e0 de la fronti\u00e8re, il y a aussi la philosophie c'est de prendre du recul, c'est, regardez ce qui est en train de se passer avec un peu de l'esprit critique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [88%] :\r\nOui, d'abord, rappelons qu'au d\u00e9part les ing\u00e9nieurs \u00e9taient philosophe le philosophe est ing\u00e9nieur donc Newton le son oeuvre majeure, donc ces principes philosophiques de la physique naturelle donc, c'\u00e9tait pas du tout dissocier Pythagore, donc on conna\u00eet le th\u00e9or\u00e8me \u00e9ventuellement, mais c'\u00e9tait un philosophe Descartes c'est quand m\u00eame lui qui a invent\u00e9 l'axe des X et les Y donc cette division entre les philosophes et les math\u00e9maticiens et les scientifiques, elle n'\u00e9tait pas dans le pass\u00e9 et il est temps que les ing\u00e9nieurs refasse un peu de philosophie prennent un petit peu de recul, un peu de hauteur pour voir leurs propres limites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [89%] :\r\nNous, parce que les enjeux effectivement et les d\u00e9fis sont eux important, il est important aussi Luc de Brabandere, de s'abreuver \u00e0 l'histoire de l'informatique alors d'une part, pour ne pas mourir idiot mais surtout pour ne pas avaler toutes les promesses des fabricants de r\u00eave technologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nMoi je crois que l'artificiel, c'est un extraordinaire concept marketing d'ailleurs, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais exactement comme une fleur artificielle, bon c'est pas mal, mais personne ne dit que c'est une fleur h\u00e9 bien intelligent artificiel, c'est pas mal, mais on ne peut pas dire que c'est de l'Intelligence, h\u00e9ros, on ne sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est l'Intelligence alors, comment la rendre artificiel, c'est un outil qui va nous aider \u00e9norm\u00e9ment mais qui ne va pas remplacer l'\u00eatre humain, rien que imaginez un combat entre la machine et l'homme, c'est perdu d'avance, parce que si l'homme se r\u00e9duit se d\u00e9grade pour se mettre au niveau de la machine, h\u00e9 bien il aura perdu justement la force de l'homme, c'est de ne pas \u00eatre au niveau de la machine, d'\u00eatre toujours au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [85%] :\r\nEt un ordinateur n'a pas d'id\u00e9es, vous le rappelez dans votre livre, mot informatique Luc de Brabandere, publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Pommier histoire vulgaris\u00e9e, elle a port\u00e9 tous de l'aventure informatique mais un petit d\u00e9tour par le titre informatique ce pourquoi pas informatique us dans dans le sillage d'au moins rictus au moins economicus, on se croirait dans Ast\u00e9rix, c'est la potion magique avec au moins Informatics manquait pas d'humour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [87%] :\r\nOui, j'adore la bande dessin\u00e9e, peut-\u00eatre que j'ai \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 sans avoir compte par Ast\u00e9rix c'est et tous les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [83%] :\r\nC'est inconscient des humains que n'ont pas les ordinateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [91%] :\r\n\u00e9videmment, si vous voulez la pens\u00e9e, il faut quand m\u00eame bien rappeler une chose : si il nous est possible de penser, c'est parce qu'on a oubli\u00e9, vous avez fait un voyage ou vous avez lu un roman si vous pouvez y penser aujourd'hui, c'est parce que vous avez oubli\u00e9 quasi la totalit\u00e9 du voyage ou du roman et l'oubli c'est le point de d\u00e9part de la pens\u00e9e, un p\u00e8re, une m\u00e8re de famille peut tr\u00e8s bien penser \u00e0 ses enfants, d'accord, mais le patron d'une grande entreprise, prenons le le r\u00e9dacteur en chef de Time Magazine ne peut pas penser \u00e0 ses Lecteurs, puisqu'il y en a des millions et puis il ne les conna\u00eet pas donc pour y penser, il doit construire des abstractions, ce qu'on appelle des concepts et gr\u00e2ce au concept \u00e9ventuellement les cat\u00e9gories, il peut y penser mais pour construire les cat\u00e9gories, il doit les oublier et donc l'oubli et le premi\u00e8res \u00e9tapes de la pens\u00e9e, et on ne peut pas programmer une machine pour oublier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [90%] :\r\nMais vous dites aussi le de Brabandere que l'ordinateur a une m\u00e9moire mais pas de souvenirs, on est sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nMais voil\u00e0, je crois que c'est une diff\u00e9rence, je crois que Anne Renato peut reconna\u00eetre un visage mais pas le trouver beau il y a de l'Ebit pour moi infranchissable, c'est la cr\u00e9ativit\u00e9, on en a parl\u00e9 \u00e0 5 minutes et la responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9, prenez par exemple, un juge qui est en charge de la remise des peines donc les prisonniers qu'on pourrait lib\u00e9rer de mani\u00e8re anticipe h\u00e2tive, bon, imaginez le juge son souci c'est quoi le risque de r\u00e9cidive, imagine un syst\u00e8me dans lequel on met 50 ann\u00e9es de r\u00e9cidive dans tous les cas de tous et c'\u00e9tait tr\u00e8s terre-\u00e0-terre, est ce qu'on pourrait remplacer le juge par une machine non, non, parce qu'il y a, il y a quelque chose de philosophique, l\u00e0 derri\u00e8re, on ne peut pas d\u00e9l\u00e9guer ce qui fait notre humanit\u00e9 totalement aux machines, moi, je crois, l'ordinateur peut aider le juge peut aider le m\u00e9decin peut aider l'architecte peut aider tout le monde mais jamais remplac\u00e9s non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [91%] :\r\nMais l'informatique Luc de Brabandere, c'est la perfection des chiffres, alli\u00e9e \u00e0 la logique, le couple et d'une puissance incroyable mais la logique c'est aussi prouver par des mots quand raisonnement tient la route, donc l\u00e0 on y revient, l'homme a encore toute sa place, parce que les mots, c'est notre royaume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [88%] :\r\nExactement la grosse diff\u00e9rence de Madame Atika logique : la logique, il y a pas de chiffres, la logique, c'est uniquement conceptuel de mani\u00e8re un petit peu, je dirais, famili\u00e8re, je pourrais dire la logique, c'est la science de l'utilisation correcte du mot, donc quand on dit donc un bon h\u00e9 bien on est ou pas dans la logique et en fait tout le temps des fautes si je dis il pleut donc la route est mouill\u00e9e, bon d'accord, mais je pourrait alors \u00eatre tent\u00e9 de dire, la route est mouill\u00e9e, donc il pleut non, c'est une faute contre la logique, la route est mouill\u00e9e parce que quelqu'un a jet\u00e9 un seau et donc moi j'ai \u00e9t\u00e9 honn\u00eatement tr\u00e8s tr\u00e8s surpris je suis math\u00e9maticien depuis tr\u00e8s longtemps et que j'ai fait la philosophie beaucoup plus tard et toutes les disciplines que j'ai apprise \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait la logique et j'ai d\u00e9couvert la logique, 20 ans apr\u00e8s les math\u00e9matiques, je croyais que \u00e7a allait de simples surtout que je suis bon en math\u00e9matiques, h\u00e9 bien pas du tout, pas du tout la logique, ce ne sont pas les math\u00e9matiques cet cet autre chose et l'histoire que je d\u00e9cris dans le livre, c'est cette tentative de fusionner, logique et math\u00e9matique dont on sait depuis que d\u00e8s le si\u00e8cle pass\u00e9 que jamais, ce ne sera possible et c'est \u00e7a qui fait le, je dirais, la richesse de de l'\u00eatre humain le le par exemple le paradoxe qui est un outil fondamental en philosophie, comment voulez -vous traiter un paradoxe sur une sur une machine, moi, moi, maintenant je suis grand- p\u00e8re, bon, j'ai des petites filles, qu'est ce que leur dit je leur dis : il faut \u00eatre gentil et je leur dis : il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, ben le qu'est -ce que ce contre, je constate, c'est que beaucoup de gens, y compris moi- m\u00eame tr\u00e8s souvent on ne dit pas la v\u00e9rit\u00e9 pour \u00eatre gentil, donc c'est un programmables, cette partie -l\u00e0, il y a une partie au-del\u00e0 de la machine qui restent du ressort de l'\u00eatre humain et je crois il y a 150 ans qu'parler d'Intelligence, le mot \u00e9tait au singulier, je crois qu'il se d\u00e9cline en plurielle oui attention effectivement depuis 50 ans, il y a le pluriel AT gentil \u00e9motionnelle \u00eatre artistique et relationnel, etc, mais avec la technologie, on remet au singulier, est ce que vous avez jamais vu Intelligence artificielle au pluriel, moi pas, et donc on a vous agace d'Allemagne par ah oui, \u00e7a m'agace et vous le sentez bien parce qu'en fait on est occup\u00e9 \u00e0 remettre l'Intelligence aujourd'hui l\u00e0 o\u00f9 elle \u00e9tait il y a 150 ans, il y a 150 ans \u00eatre intelligent c'est \u00eatre bon en math\u00e9matiques, en gros, c'est l'\u00e9poque de ce sinistre quotient intellectuel ou quand on pouvait faire de 4, 6, puis on disait oui ton \u00e9tait intelligent, h\u00e9 bien on est occup\u00e9 aujourd'hui avec la technologie et le laisser- aller \u00e0 remettent l'Intelligence l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait, on a fait des progr\u00e8s \u00e9normes depuis 50 ans, un m\u00e8tre le pluriel, h\u00e9 bien remettons le pluriel et au pluriel, il y en a une qui sera artificielle et toutes les autres resteront pour la l'homme et la femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [92%] :\r\nEt ils resteront humaine ces intelligences alors vous le dites bien le de Brabandere ce n'est pas une facult\u00e9 unique l'Intelligence est un ensemble de comp\u00e9tences indissociable d'\u00e9tonnement de sensations, d'intuition, de rire mais vous le savez bien aussi que certains informaticiens r\u00eavent de cette fusion entre l'homme et la machine de cette fusion entre les math\u00e9matiques et la logique, le jour o\u00f9 votre robot sera capable de faire de l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [89%] :\r\nJe dirais je, je ne crois pas \u00e0 ce jour n'arrivera jamais, parce que l'humour, c'est justement cette capacit\u00e9 de l'\u00eatre humain \u00e0 sortir de lui- m\u00eame, c'est l'inattendu, c'est de l'humour, c'est le choc qu'on ressent quand on sort de la logique traditionnelle et comment voulez -vous qu'un ordinateur sorte sa logique, bon, on l'a mis dans une logique qui va pouvoir aller \u00e0 l'infini dans cette logique, mais il ne pourra pas changer de logique, si, si, imaginez vous \u00e9crire un roman, vous \u00eates tr\u00e8s content du r\u00e9sultat, il n'est pas de titre, vous mettez le roman dans la machine et vous lui dites donnant \u00e0 titre qu'est ce qu'elle a faire la machine, bon elle va proposer peut-\u00eatre 1000 2000 possibilit\u00e9s sur base de la fr\u00e9quence, mais \u00e0 titre quiconque a \u00e9crit un livre, on se rend bien compte rapide, \u00e7a vient du coeur, \u00e7a vient d'une vie des tripes, \u00e7a ne vient pas du cerveau, c'est que tout \u00e0 coup une illumination et ce genre d'illumination, la machine ne l'aura jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [90%] :\r\nAlors une machine \u00e0 robots aura -t-il bient\u00f4t du coeur, comment pouvez vous pr\u00e9dire le Brabandere que ce ne sera jamais possible chez vous provoquez un peu, vous avez essay\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 alors que vous \u00e9tiez ing\u00e9nieur dans les t\u00e9l\u00e9coms, vous aviez pens\u00e9 \u00e0 tous les sc\u00e9narios, mais vous aviez rat\u00e9 l'essentiel, le t\u00e9l\u00e9phone sans fil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [90%] :\r\nIl y a 30 ans on avait imagin\u00e9 tout le toll\u00e9 que les fibres optiques, les c\u00e2bles dans tous les sens, etc, mais on n'avait pas imagin\u00e9 le sans fil, donc l'\u00e9l\u00e8ve l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9terminant s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre celui auquel personne n'a pens\u00e9 et signe ont attendez on appelle noir ah ben oui, c'est des plus populaire, on appelle \u00e7a un signe un an \u00e0 si vous voulez, il y a 2 types d'incertitudes, il y a la certitude de type 1 qui est, par exemple, que va -t-il se passer avec le Brexit vous savez pas moi non plus, incertitudes mais au moins la question, elle est dans l'air, tout le monde y pense l'incertitude de type 2 c'est quand la question n'est pas dans l'air et forc\u00e9ment on n'y pense pas, puisque la question n'est pas dans l'air, personne ne s'\u00e9tait jamais demand\u00e9 si Volkswagen \u00e9tait capable de tricher \u00e0 une \u00e9chelle plan\u00e9taire et quand il appara\u00eet que la r\u00e9ponse est oui, le choc est d'autant plus violent que la question n'\u00e9tait pas dans l'air et donc c'est pour \u00e7a qu'il faut, je crois, termin\u00e9, certainement avec une extr\u00eamement de prudence par rapport avec \u00e0 ce qui va se passer et tout ce que je dis avec beaucoup de conviction, je sais tr\u00e8s bien avec un sourire en coin, que bon, peut-\u00eatre je me trompe aussi comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [95%] :\r\nMais on comprend aussi que vous sous- entendez le de Brabandere qu'il y a des limites ind\u00e9passables et que la machine jamais ne pourra d\u00e9passer l'homme c'est bien \u00e7a qu'il faut comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [91%] :\r\nDisons, je vais peut-\u00eatre me r\u00e9p\u00e9ter, je crois qu'il y a 2 limites : il y a une limite technique qui est la cr\u00e9ativit\u00e9, on ne peut pas programmer les machines pour qu'elle sorte de son programme et il y a une limite philosophique et la responsabilit\u00e9, l'homme ne peut pas d\u00e9l\u00e9guer la totalit\u00e9 de son humanit\u00e9 et le juge, le m\u00e9decin ou le l'arbitre de football, il y a quelque chose qui ne peut pas d\u00e9l\u00e9guer une machine, on ne peut pas totalement confier ce genre de d\u00e9cision machines, ce n'est pas techniquement impossible c'est philosophiquement pour moi non acceptable un juge ne peut pas \u00eatre remplac\u00e9 par une machine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:16) [89%] :\r\nEt vous nous mettez en garde Luc de Brabandere, analyser des donn\u00e9es de mani\u00e8re statistique et c'est bien \u00e7a que font les algorithmes qui g\u00e8re tout l'internet par exemple analyser des donn\u00e9es \u00e9choue \u00e0 d\u00e9crire l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [91%] :\r\nEt c'est ce que je crois, c'est-\u00e0-dire je crois que les algorithmes, qu'est ce qu'ils font, ils font des corr\u00e9lations il remarque par exemple mieux que n'importe quel \u00eatre humain que les plombiers le lundi matin, ils ach\u00e8tent telle truc dans telle magasins il voit \u00e7a dans le monde entier, h\u00e9 bien il y a certaines personnes qui croient que \u00e7a suffit pour pouvoir envoyer des messages aux plombiers que il ne faut pas savoir pourquoi et tout le probl\u00e8me, c'est la causalit\u00e9, je crois que la la corr\u00e9lation la corr\u00e9lation c'est observer des statistiques de voir tiens dans telle r\u00e9gion du monde o\u00f9 il fait plus chaud et bien on consomme plus de tels frais et caetera et je crois qu'il y a des gens qui essaient de pousser la th\u00e8se que les corr\u00e9lations suffisent, h\u00e9 bien non, la vraie science et la science des causes, c'est de savoir pourquoi, pourquoi les choses se passent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [95%] :\r\nMais la question qui se pose aussi Luc de Brabandere, et certains s'en inqui\u00e8tent, c'est comment allons -nous garder la ma\u00eetrise de ce que l'ordinateur pourrait d\u00e9cider parce que vous parliez du juge qui, sur la base de statistiques au sur la jurisprudence pourrait d\u00e9cider d'une condamnation ou non mais comment garder le contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [90%] :\r\nC'est une question de principe, c'est quelque chose qu'on l'on d\u00e9cide la question est fondamentale, imaginez le juge face \u00e0 la machine, lui il a l'impression qu'il peut lib\u00e9rer le prisonnier la machine non, que fait- il c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile comme probl\u00e8me mais c'est c'est vraiment philosophique, aussi je ne peux pas le d\u00e9montrer, il y a des tas d'arguments et les plus objective, elle est pas fatigu\u00e9, elle a peut-\u00eatre beaucoup plus de m\u00e9moire, donc peut-\u00eatre que par rapport \u00e0 un vrai, une machine \u00e0 br\u00fbler Avantage et que la la limite n'est pas technique, elle est philosophique, je crois pas qu'on puisse accepter qu'un juge puisse \u00eatre remplac\u00e9e par une machine, je vote contre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:03) [93%] :\r\nVous votez contre, parce que c'est notre responsabilit\u00e9 d'humain et la relation n'est pas sym\u00e9trique entre l'homme et la machine donc vous en appelez \u00e0 notre responsabilit\u00e9 d'humains de citoyens, d'ailleurs, vous plaidez pour une gouvernance mondiale des algorithmes oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [92%] :\r\nEnsuite, ils ont en tout cas, aujourd'hui, que se passe -t-il, c'est que les acteurs principaux, ce qu'on appelle les GAFA enfin bon peu importe les acteurs principaux se situent \u00e0 un niveau o\u00f9 il n'y a pas de r\u00e8glement, en fait, ils font ce qu'ils veulent, ils font ce qu'ils veulent, \u00e7a change un petit peu maintenant avec la vie priv\u00e9e, heureusement, heureusement je dirais un pays fonctionne bien quand les institutions sont au m\u00eame niveau que les actions des citoyens, hein, donc vous avez la fiscalit\u00e9, fallait le code de la route etc quand quand \u00e7a tient ensemble, mais l\u00e0, en fait, on voit bien que y a des acteurs qui sont \u00e0 l'\u00e9tage du dessus qui font absolument ce qu'ils veulent, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a c'est pas bon, la gouvernance mondiale, c'est que c'est comme les arbitres, moi je suis pour l'entreprise pour la libert\u00e9 d'entreprendre, \u00e7a certainement, mais je crois comme tout jeu, il faut des r\u00e8gles et des arbitres et aujourd'hui on a le jeu, mais on n'a pas les arbitres, alors forc\u00e9ment, il se passe des choses un peu bizarres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:03) [85%] :\r\nEt parfois, ces gars enfin les \u00c9tats leur d\u00e9roule le tapis rouge, Luc de Brabandere, on arrive au terme de cet entretien, c'est votre anniversaire je vous offre un robot qui pense qu'est ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:14) [87%] :\r\nQui sera votre compagnon parfait b\u00e9 je m'amuserait avec lui mais je lui donne pas toute ma place, je continuerai \u00e0 lire des livres \u00e0 rencontrer des gens amuser \u00e0 enseigner, je ferai \u00e7a \u00e7a m'robots voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [92%] :\r\nEt vous nous invitez Luc de Brabandere, \u00e0 inventer un nouvel humanisme num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:31) [89%] :\r\nAh ben c'est s\u00fbr une prend le meilleur des des machines, mais pour permettre \u00e0 l'homme de de produire ce qu'qui a meilleur comme on le voit bien dans l'art quand le cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les fr\u00e8res Lumi\u00e8re il y a des artistes qui se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s et bien faire la m\u00eame chose, une nouvelle technologie \u00e7a permet toujours \u00e0 la culture, de reprendre de l'essor, voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [91%] :\r\nChacun sa place, et un ordinateur a aussi un bouton off merci de Brabandere. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:54) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:58) [95%] :\r\nFutur ant\u00e9rieur, une interview qui sera rediffus\u00e9 ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re enfin pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T11:05:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brabandere, Luc De", "role": "philosophe et math\u00e9maticien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49E86F5B-387A-44D4-BC15-FFAE7EECB50B", "internalArchiveId": "49E86F5B-387A-44D4-BC15-FFAE7EECB50B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupe du Monde: la France remporte la finale face \u00e0 la Croatie", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de France et celle de la Croatie s'affrontent pour la finale de la Coupe du Monde de football 2018. Commentaires de la deuxi\u00e8me mi-temps avec G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur, et Carlos Varela, footballeur, \u00e0 Lausanne, ainsi que Bernardin Allemann et Jo\u00ebl Robert, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Moscou.\r\n\r\n* * Coupe du Monde: la France remporte la finale face \u00e0 la Croatie Lancement\r\n - G\u00e9rard Castella, les Croates ont \u00e9t\u00e9 surprenants... Ils ont tout de suite mis la pression sur la d\u00e9fense fran\u00e7aise... mais, une bonne entame de match ne garantit pas la victoire...\r\n - Carlos Varela, les Fran\u00e7ais ont jou\u00e9 avec le feu... Alors qu'ils menaient 1 \u00e0 0, au lieu d'en profiter pour tenter d'inscrire un deuxi\u00e8me but, ils ont laiss\u00e9 faire... R\u00e9sultat : \u00e9galisation... \r\n- G\u00e9rard Castella, c'est le p\u00e9nalty qui a permis \u00e0 la France de reprendre l'avantage... Une France calculatrice, opportuniste, r\u00e9aliste, qui n'a pas jou\u00e9, disiez-vous... mais \u00e7a a march\u00e9 dans la premi\u00e8re mi-temps...\r\n- Carlos Varela, les Croates ont une bonne condition physique... les Bleus ne doivent pas compter sur la fatigue de leurs adversaires...\r\n***\r\nAllez, sans plus tarder, on se rend \u00e0 Moscou y retrouver nos deux envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Bernardin Allemann et Jo\u00ebl Robert...\r\nJo\u00ebl, on a assist\u00e9 \u00e0 une bonne premi\u00e8re mi-temps... \u00e7a promet pour la seconde...", "durationSec": 3540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9700779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coupe du Monde: la France remporte la finale face \u00e0 la Croatie / FOR_2018-07-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe de France et celle de la Croatie s\u2019affrontent pour la finale de la Coupe du Monde de football 2018. Commentaires de la deuxi\u00e8me mi-temps avec G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur, et Carlos Varela, footballeur, \u00e0 Lausanne, ainsi que Bernardin Allemann et Jo\u00ebl Robert, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Moscou."], "variantIds": ["ece-9700779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:55Z", "speechToTexts": ["21.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nBonsoir et c'est une \u00e9dition sp\u00e9ciale, vous l'imaginez bien de forum que nous vous proposons ce soir une \u00e9dition enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la finale de la Coupe du monde de football puisque, dans un instant, va \u00eatre donn\u00e9 le coup d'envoi de la seconde mi- temps de France- Croatie, au terme d'une premi\u00e8re p\u00e9riode o\u00f9 les Croates ont mis la pression face \u00e0 des Fran\u00e7ais attentiste, h\u00e9 bien les Bleus m\u00e8nent 2 \u00e0 1 et dans quelques minutes, nous allons donc vivre la seconde partie en Direct aussi bien \u00e0 Lausanne avec nos 2 invit\u00e9s, G\u00e9rard Castella et Carlos Varela et qu'\u00e0 Moscou, au stade Loujniki avec nos 2 envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Bernardin Allemann et Jo\u00ebl Robert et au terme de cette seconde p\u00e9riode, juste avant la fin de ce forum, peu avant 19 heures, 3 cas de figure, soit on conna\u00eetra le champion du monde et dont d\u00e9bris fera cette finale, soit les 2 \u00e9quipes n'auront pas r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9partager, auquel cas on assistera aux prolongations \u00e0 l'issue desquelles si c'est toujours \u00e9galit\u00e9, h\u00e9 bien on aura droit aux s\u00e9ances de tirs au but, tout cela \u00e0 suivre en Direct \u00e9videmment dans sport premi\u00e8re d\u00e8s 19 heures. \r\nEt sans plus tarder, on se rend \u00e0 Moscou y retrouver nos 2 envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Bernardin Allemann et Jo\u00ebl Robert, Jo\u00ebl, on a assist\u00e9, on peut le dire, \u00e0 une tr\u00e8s belle premi\u00e8re mi- temps, avec 3 buts quand m\u00eame inscrit \u00e7a promet donc pour la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [89%] :\r\nEh bien oui, \u00e7a promet, parce que le match est compl\u00e8tement et d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre Bottas la France, cette paix extr\u00eamement bien pay\u00e9, il y a une statistique qui va tout de suite vous faire comprendre ce que je dis, il y a un Tir cadr\u00e9 dans ce match pour les Fran\u00e7ais, ils ont marqu\u00e9 2 buts absolument incroyable Tir cadr\u00e9, c'est le penalty siffl\u00e9 puis Griezmann a transform\u00e9 et puis 2\u00e8me des Fran\u00e7ais venu sur un coup franc d\u00e9vi\u00e9, malheureusement pour lui par Mandzukic contre son camp, donc les Fran\u00e7ais ont marqu\u00e9 2 buts, elle est Croates, eux n'en ont marqu\u00e9 quand par Perisic \u00e0 la 30\u00e8me, un but magnifique, les Croates ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux dans l'effort, les Croates ont \u00e9t\u00e9 bons, ils ont donn\u00e9 une \u00e9quipe de France et voil\u00e0 face \u00e0 cette \u00e9quipe de France tr\u00e8s r\u00e9aliste, c'est compliqu\u00e9 mais les Croates n'ont pas dit leur dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [94%] :\r\nG\u00e9rard Castella les Croates ont \u00e9t\u00e9 surprenants, ils ont m\u00eame tout de suite mis la pression sur les sur les Fran\u00e7ais sur la d\u00e9fense fran\u00e7aise, mais voil\u00e0, on l'a dit, hein, une bonne entame de match ne garantit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [85%] :\r\nPas la victoire d'emballage, le plan le plan des des crottes, c'\u00e9tait de toute de suite mettent de la pression de pas laisser jouer les les proc\u00e8de pas l\u00e0, ne pas les laisser faire ce qu'il voulaient se dit surtout au vu du terrain pour qu'ils puissent lancer leur leurs attaquants rapides, je pense qu'ils ont mis la main mise sur ce match, l'initiative, on va dire de de du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [90%] :\r\nMalheureusement, ils sont, ils sont pas bien pay\u00e9s, ils ont pas bien pay\u00e9, parce qu'ils ont manqu\u00e9 un tout petit peu aussi peut-\u00eatre de r\u00e9alisme, ce que les Fran\u00e7ais roulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [90%] :\r\nCarlos aurait l\u00e0 les Fran\u00e7ais ont jou\u00e9 avec le feu alors qu'il menait 1 \u00e0 0 au lieu d'en profiter pour 30 et d'inscrire un 2\u00e8me but, ils ont laiss\u00e9 faire, r\u00e9sultat \u00e9galisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [87%] :\r\nOui m\u00e9rit\u00e9 \u00e9galisation et malgr\u00e9 \u00e7a, ils ont encore la chance d'aller aussi, alors parce que gr\u00e2ce au penalty oui, c'est-\u00e0-dire ce qu'on veut dans le foot, le plus compliqu\u00e9, \u00e7a reste ma\u00eetre les buts donc ici sont je pense pas qu'ils sont fiers de leur mi- temps mais m\u00e8ne au score. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [88%] :\r\nOui, ils ne sont pas fiers, G\u00e9rard Castella les Fran\u00e7ais parce que c'\u00e9tait une France quand m\u00eame qu'on l'a dit un calculatrice opportuniste, r\u00e9aliste, qui n'a pas vraiment jou\u00e9 comme disait Jo\u00ebl, ils n'ont pas montr\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 un contrairement ocre au Croates mais voil\u00e0 \u00e7a a march\u00e9 en tout cas dans la premi\u00e8re mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est clair, seul au niveau du r\u00e9sultat, on est bien, il y a rien \u00e0 dire, mais je ne peux pas imaginer que Didier Chaumont dans le dans le vestiaire, il a dit : on continue comme \u00e7a, je peux, je peux pas imaginer \u00e7a, je pense qu'il a quand m\u00eame dit que si on continue comme \u00e7a on va ramasser, voil\u00e0, je pense qu'ils vont changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nCarlos soir l\u00e0 les Croates ont une bonne condition physique, on le sait, les Bleus ne doivent pas compter sur la fatigue de leurs adversaires, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [89%] :\r\nNon, et c'est pas les plus jeunes, c'est surprenant, mais je pense plus qu'une condition physique, c'est le mental, je pense, et surtout le mental qui qui prime, mais pas la condition physique rouvert en 2\u00e8me mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [94%] :\r\nEt c'est parti pour la 2\u00e8me mi- temps, Jo\u00ebl Robert on vous retrouve au stade Loujniki \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [91%] :\r\nMerci, Mehmet Gultas \u00e7a \u00e9videmment, on va revenir vers vous avec vous 2 invit\u00e9s pour l'analyse de cette 2\u00e8me mi- temps parce qu'il sait combien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [86%] :\r\nPremi\u00e8re il va se passer des choses et des fois on n'est pas d'accord sur les penalty ou pas, bref, c'est pas trop d'abord plein Dieu pour que nos auditeurs sont parfaitement de ce qui se passe dans cette finale est pour l'instant, la France en \u00e9tant minimaliste m\u00e8ne 2 \u00e0 1 mais ce que disait justement Carlos Varela, dont 45 minutes, on retiendra le vainqueur, est peu importe la mani\u00e8re finalement dans une finale de Coupe du monde 2 minutes dans cette 2\u00e8me \u00e9tape toujours 2 ans avec des joueurs Croates qui repart sur le c\u00f4t\u00e9 mont\u00e9 ensemble de Vervins les courts arr\u00eats du gardien Hugo Lloris qui va pouvoir relancer \u00e0 la main directement sur Paul Pogba Bernardin Allemann vous qui \u00eates \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, on attend aussi plus du milieu de terrain fran\u00e7ais qui \u00e9taient mang\u00e9s par le milieu de terrain croate au premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [88%] :\r\nOui, les Fran\u00e7ais ont \u00e9norm\u00e9ment souffert au milieu de terrain pour l'instant, Kant\u00e9 Pogba et m\u00eame les lat\u00e9raux Hernandez Pavard y arrive pas, sur les Fran\u00e7ais malgr\u00e9 tout \u00e0 l'attaque avec Giraudet rue pour Griezmann qui tirent dire de Griezmann mais sauf du difficult\u00e9 pour le gardien Subasic le Tir \u00e9tait directement dans le ventre du gardien croate la pas c'\u00e9tait pas excellentes de Giroud pour Griezmann qui du coup a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 pour tirer, mais c'est vrai que cette \u00e9quipe croate au milieu de terrain pour l'instant elle est domine cette s\u00e9lection fran\u00e7aise n'attend beaucoup aussi du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais de de Mbapp\u00e9 de de Giroud, voire m\u00eame de Griezmann c'est vrai qu'il a marqu\u00e9 sur penalty mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour l'instant, bref, cette \u00e9quipe de France m\u00e8ne 2 \u00e0 1 il peut monter en puissance en courbe, c'est pas s\u00fbr que c'est ce qu'elle veut, est ce que les Fran\u00e7ais veulent vraiment maintenant prendre plus de risques, tout est possible, mais c'est loin d'\u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [95%] :\r\nG\u00e9rard Castella, vous pensez que physiquement apr\u00e8s avoir disput\u00e9 3 prolongations pratiquement depuis 10 jours en 3 matches, les Croates et vont tenir la distance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [86%] :\r\nMoi je pense qu'ils vont tenir la distance parce que c'est l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [88%] :\r\nC'est le mental qui va jouer un r\u00f4le, puis on voit bien que les crottes, il g\u00eane un tr\u00e8s bon moment tr\u00e8s bon mental, ils ont envie de se de jouer cette coupe de de cette finale de Coupe du monde, ils ont envie de de tout donner, ils oublient totalement la la fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:53) [71%] :\r\nEt du reste sur cette action avec \u00e7a, c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:55) [86%] :\r\nAvec un bon Tir de Rabbit qui est d\u00e9vi\u00e9 par le gardien Hugo Lloris en corner un nouveau corner pour l'\u00e9quipe de Croatie Modric le capitaine- joueur durable qui a tent\u00e9 de tirer sur corner, tous les Fran\u00e7ais \u00e0 Paris Mbapp\u00e9 dans les 16 m\u00e8tres les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [90%] :\r\nQui m\u00e8ne 2 \u00e0 1 47 minutes dans cette finale de Coupe du monde 80000 personnes au Loujniki. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:12) [70%] :\r\nLe coup fera partie pour la paix de l'abracadabrante et c'est pas fini deuxi\u00e8me poteau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [82%] :\r\nEt finalement, qui ne peut que des vies et le ballon et ne pas leur remettre, il esp\u00e9rait remettre tous les 5 m\u00e8tres elle paiera achet\u00e9 pour que Mandzukic et mod\u00e8le \u00e9ventuellement Perisic plus le d\u00e9vier, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas et les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:28) [89%] :\r\nFran\u00e7ais Hugo Lloris vont pouvoir se d\u00e9gager \u00e9videmment les Fran\u00e7ais prennent tout leur temps, mon cher ma\u00eetre t\u00e2che parce qu'il m\u00e8ne 2 \u00e0 1 et on sait que c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9 un petit peu de jouer la montre durant cette. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:06:40) [81%] :\r\nMais bon, il g\u00e8re l'un Carlos aurait, l\u00e0, on a l'impression d\u00e8s d\u00e8s les premi\u00e8res minutes de de cette 2\u00e8me mi- temps les fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:45) [84%] :\r\nOu alors ils ont quand m\u00eame fait le 1er Tir de la 2\u00e8me mi- temps avec, ils sont un terrain oui, moi ce qui me fait plus peur, c'est que les 2 joueurs les plus agressifs de la France qu'on connaisse Hernandez et compter sont avertis, donc la avec Deschamps et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:06:58) [77%] :\r\nSoit actif dans cette 2\u00e8me mi- temps : h\u00e9 h\u00e9 b\u00e9 \u00e9viter qu'il qu'il se passe quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:03) [77%] :\r\nEt vous le mal et nous n'avons pas n'a pas, oui, un bon ballon et explique la sortie des 16 m\u00e8tres oh la, le risque que la chose qui a d\u00fb sortir de la poitrine parce que Mandzukic arriv\u00e9 sur c'est extr\u00eamement dangereux, on en resta devant pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:14) [87%] :\r\nEt les Croates vont repartir de l'arri\u00e8re a d\u00e9couvert syndicaux Bovespa indirectement sur Umtiti qui peut surgir et \u00e0 Pogba qui a de l'espace, mais mauvaise passe de Pogba et tr\u00e8s tr\u00e8s beau justement de Strinic Street qui va lancer, Mandzukic sur sa gauche de qui est press\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:27) [78%] :\r\nBarbara et Mandzukic insiste r\u00e9cup\u00e8re donner sa vraie quant quitte banquiers centraux Olano vos possibilit\u00e9s pour le Croates ne la pression la G\u00e9rard Castella que Mandzukic a quand m\u00eame Fr\u00e9jus peu son action, il y avait un coup \u00e0 jouer, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 postuler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:43) [86%] :\r\nLa banque peu de spontan\u00e9it\u00e9, on va dire : il a manqu\u00e9 un petit peu de vivacit\u00e9 dans dans les surtout dans les dans ses pieds, on a vu qu'il a, il a h\u00e9sit\u00e9 un tout petit peu et \u00e7a \u00e7a permet aux 2 grands joueurs fran\u00e7ais de revenir, mais c'\u00e9tait une action qui \u00e9tait extr\u00eamement dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [85%] :\r\nCe qui me pla\u00eet, c'est que cette \u00e9quipe de Croatie reprend le le patch \u00e0 son compte la 2\u00e8me mi- temps avec la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qu'elle a eu durant toute sa premi\u00e8re donc, j'ai l'impression que les joueurs ont switch\u00e9 perdent 1 mais elle repart vraiment dans l'optique d'\u00e9galiser et sur l'ensemble de ce qu'ils font, ils m\u00e9riteraient d'\u00e9galiser avec corner qui parle beaut\u00e9 de Modric, le ballon revient, oh la la reprise directe de \u00e9coute, c'est un petit peu bavard contre contre l'Argentine, mais \u00e7a passe nettement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et encore une fois l'Orissa t\u00f4t en ballon, prend tout son temps pour des gages impression que les Fran\u00e7ais sont contents par vos de souffler. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:28) [81%] :\r\nOui mais alors vous disiez que les, les, les Croates avait la niaque un Jo\u00ebl il ils peuvent puisque il joue quasiment \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [84%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait c'est vrai qu'on oublie de le pr\u00e9ciser, vous avez raison, Mehmet je pense que les 3 quarts du stade sont pro- croient d\u00e9j\u00e0 la 1000 supporters qui sont venus de la Croatie plus par rapport aux 2 ou 3000 joueurs fran\u00e7ais, mais les autres spectateurs les neutres ont pris fait et cause pour les Croates, et c'est normal parce que c'est l'\u00e9quipe qui vont du jeu donc tous aller dans un stade et que vous \u00eates, vous h\u00e9sitez vous soutenez l'\u00e9quipe qui monte le plus de jeu, il faut bien le reconna\u00eetre que c'est que c'est la Croatie G\u00e9rard Castella une magnifique expression premi\u00e8re mi- temps, je l'ai beaucoup aim\u00e9 nous a dit : la Croatie joue la France Gall c'est exactement \u00e7a, et le public ici m\u00eame \u00eatre proph\u00e8te couru pour l'\u00e9quipe qui joue \u00e0 la Croatie jour 2\u00e8me \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:12) [91%] :\r\nCarlos aurait l\u00e0 \u00e7a doit pas \u00eatre simple \u00e7a quand m\u00eame non pour g\u00e9rer 3 pour les Fran\u00e7ais, ils ont l'impression de jouer en Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:19) [85%] :\r\nOui, non, parce que les Fran\u00e7ais passer, ils veulent pas rater la f\u00eate touchant \u00c9lys\u00e9e donc il la pr\u00e9sence d'Emmanuel Macron \u00e7a suffit pas mais ouais, mais l\u00e0 je pense pas que voil\u00e0, c'est faire jouer avec le public qui est en notre faveur, mais j'ai pas l'impression que ce soit producteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [83%] :\r\nAvec les Croates, qui repartent, encore une fois dans le camp de l'\u00e9quipe de France et les supporters sont les chants \u00e0 la gloire de leur jeu, qui r\u00e9cup\u00e8re le ballon et sont plus pr\u00e9sents, elle gagne les duels et les joueurs croient qu'ils sont l\u00e0, ils dominent les fran\u00e7ais, qui \u00e9videmment sont bien regroup\u00e9e avec Modric sur le c\u00f4t\u00e9 droit en direction de r\u00e9pit et tr\u00e8s vite face \u00e0 Matuidi qui avait d\u00fb d\u00e9fendent Matuidi gagne son duel a pourtant, quand elle op\u00e8re, il perd plus de ballons que d'habitude, quand d\u00e9j\u00e0 sur le but de Perisic, c'est lui qui a laiss\u00e9 faire, avec Mandzukic dans les 16 m\u00e8tres Badiou qui joint au 2\u00e8me poteau, il a voulu jouer pour r\u00e9habiliter finalement le ballon est d\u00e9gag\u00e9 par Pavard contre- attaque des Fran\u00e7ais 52 minutes dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:11) [70%] :\r\nPartez bahP. passait taper \u00e0 passer, mais il a \u00e0 faire, le pape et on a sorti le Soudan c'est \u00e7a ne m'a pris son nom reste 2 papes et pour la premi\u00e8re fois du match a pris de vitesse la d\u00e9fense croate et l\u00e0 je vais \u00eatre interrompu parce qu'il y a trois \u00e9nergum\u00e8nes au-dessus sur terrain. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:29) [88%] :\r\nAlors je ne sais pas si vous les voyez \u00e0 la TV mais le jeu est interrompue messieurs parce qu'il y a des supporters qui sont entr\u00e9s sur le terrain imm\u00e9diatement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les forces de l'eau dans jeu interrompu 3 spectateurs entre sur le terrain \u00e9videmment vu et par le. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:48) [79%] :\r\nPublic on sait pas trop fils est pas aucun fait \u00e7a en Russie, mais voil\u00e0, le jeu est interrompue \u00e0 2 ans \u00e0 la 52\u00e8me h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:55) [85%] :\r\n\u00e7a fait tache en mais \u00e7a oui, exactement, oui, parce que l\u00e0, oui, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les avaient tr\u00e8s bien organis\u00e9, or il faut le rappeler Vladimir Poutine aujourd'hui et pr\u00e9sent au stade Loujniki. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:04) [86%] :\r\nO\u00f9 il est pr\u00e9sent le dire Poutine, il y a du beau monde aujourd'hui au niveau politique, aussi vous \u00e9voqu\u00e9 Emmanuel Macron et son \u00e9pouse, il a \u00e9galement la la pr\u00e9sidente bo\u00eete Kolinda Grabar-Kitarovic toute habill\u00e9e avec l'. \r\nCe sont sa robe \u00e9tant drapeau de la Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:21) [86%] :\r\nC'est vrai que on sait pas o\u00f9 ils vont terminer ses 3 est ce qu'on les voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:25) [89%] :\r\nQue \u00e7a avec les avions, les \u00e9lus, ils avaient l'air de il y avait une r\u00e9ponse je pense avoir vu une femme qui avait l'air d'\u00eatre, d'\u00eatre en uniforme, mais je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:32) [74%] :\r\nComment pour voir les images web re\u00e7oit pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:34) [87%] :\r\nUn scaphandre officiel, on sait que c'est la premi\u00e8re fois en 64 matches et le 64\u00e8me qu'il y a des personnes qui peuvent entrer sur le terrain quand on sait que c'est le match le plus surveill\u00e9, imm\u00e9diatement, il y a tous les stadiers qui se sont lev\u00e9s, il y en a pratiquement tous les 20 centim\u00e8tres autour du stade, \u00e9videmment ce sont des images. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [84%] :\r\nQue que la FIFA et les organisateurs n'aime pas voir, mais le jeu a pu reprendre heureusement c'\u00e9tait bon enfant et pendant l'enqu\u00eate, bless\u00e9s, mais bon, on a vu dans le pass\u00e9 des spectateurs venir et bless\u00e9 les athl\u00e8tes, je pense \u00e0 Monica Seles, d'autres hameaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:03) [86%] :\r\nIl avait pris un coup de couteau \u00e0 Paris sportive par rapport \u00e0 un spectateur, on sait jamais, c'est jamais tr\u00e8s bon, enfin bon, le jeu a pu reprendre les Croates sont l'occasion de Bollor\u00e9 54 minutes il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:13) [87%] :\r\nToujours 2 ans et les Fran\u00e7ais vont op\u00e9rer un 1er changement la sortie de compter et l'entraide sont et alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce que tout \u00e0 l'heure je vous disais quand elle \u00e9tait pas au mieux de sa forme, visiblement Deschamps la vue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:25) [81%] :\r\nOuais, cette loi, enfin bon, on l'avait dit, nous sommes non seulement celle son plus mauvais match et en plus il a un carton jaune, donc j'attendais une d\u00e9cision de chance, c'est quasiment la meilleure je je trouve sur le changement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:40) [85%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on dit plus d\u00e9fensif, encore que quand es d\u00e9couvert la r\u00e9cup\u00e9ration, \u00e7a peut changer tactiquement le le le jeu de l'\u00e9quipe de France G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [82%] :\r\nOh ben surtout tr\u00e8s important dans le jeu a\u00e9rien parce qu'on dit l'extr\u00eamement grand il faut m\u00e8tre 90, donc il va mettre au petit peu plus d'impact physique avec Pogba qui est aussi tr\u00e8s de 91 donc ce d\u00e9bat n'aurait rien il va \u00eatre tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:03) [85%] :\r\nAvec les Fran\u00e7ais, qui r\u00e9cup\u00e8re Pogba \u00e0 l'int\u00e9rieur du camp croate 55 minutes d\u00e9j\u00e0, on dit que les Croates jouent bien mais d\u00e9j\u00e0 10 minutes sans marquer, il perd toujours 2 \u00e0 1 avec Griezmann mill\u00e9sime a battu c\u00f4t\u00e9 choix Papineau pendant dans les 16 m\u00e8tres, les Croates peuvent se d\u00e9gager, il reste un petit peu plus d'une demi- heure 35 minutes au Croates pour \u00e9galiser et arracher les prolongations pour marquer 2 et gagner la Coupe du monde oui alors pour ne rien pouvoir faire et la perdre cette finale de Coupe du monde, car pour l'instant, h\u00e9 bien ce sont les Fran\u00e7ais qui la ma\u00eetrise qui la gagne 2 55 minutes dans cette bonne partie de football et siamois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:37) [90%] :\r\nVerse Alico pour relancer les Croates qui repartent maintenant sur le c\u00f4t\u00e9 de gauche Brozovic qui va chercher Strinic l'autre c\u00f4t\u00e9, mais Mbapp\u00e9 assists et Mbapp\u00e9 qui r\u00e9cup\u00e8re le ballon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:47) [69%] :\r\nEh bahP. qui n'arrivera pas passer finalement Strinic GAN pour elle est tributaire que le ballon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:52) [87%] :\r\nSur le c\u00f4t\u00e9 gauche avec Perisic maintenant Perisic c'est bien jou\u00e9 Brozovic Rakitic dans l'axe Rakitic, Modric Modric qui s'avance sur le c\u00f4t\u00e9 droit, elle va glisser inverse Alico verse Alico face \u00e0 Matuidi Alico qui revient avec Luka Modric ce qui part sur la droite de Modric qui prend ses responsabilit\u00e9s, le meneur de jeu croate avec maintenant Brozovic r\u00e9habilite qui va se rendent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:13) [84%] :\r\nMais au sol, l'arbitre qui laisse jouer et la contre- attaque McCrystal qui partent de toute la gauche, l'tr\u00e8s bonne intervention d\u00e9fensive de Vida qui va pouvoir bloquer Antoine gri\u00e8vement qui partait comme une fus\u00e9e, le score toujours 2 ans pour l'\u00e9quipe de France face \u00e0 la Croatie c'est le score acquis apr\u00e8s la premi\u00e8re mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:33) [91%] :\r\nEt on dit que les Fran\u00e7ais ne jouent pas bien, c'est vrai, mais cette grosse facult\u00e9 Mehmet Gultas c'est quand m\u00eame de ne jamais s'\u00e9nerver de r\u00e9ussir \u00e0 tenir les r\u00e9sultats parce que l'air de rien, elles n'ont jamais prolongation dans les matchs \u00e0 \u00e9limination directe, ils ont tenu et \u00e7a quand m\u00eame, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:47) [82%] :\r\nForce ce qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant sur la langue, oui, c'est vrai que le sang- froid, c'est quand m\u00eame un atout, un Carlos Ahora. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:52) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:53) [82%] :\r\n\u00e7a a tous les entra\u00eeneurs disent et le r\u00e9p\u00e8tent pas Jorion le contredire, mais l\u00e0 c'est c'est c'est m\u00eame pas du sang froid, c'est vraiment \u00e7a va opportuniste dans la moindre petite chose, c'est vraiment on peut quasiment m\u00e9decin dans le facteur de la chance, ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 avec le penalty et l'autogoal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:08) [89%] :\r\nOui, mais c'est l'efficacit\u00e9 qui recherch\u00e9 effectivement tr\u00e8s calculatrice 30 cette France comme on l'a dit, alors que les Croates, eux, continuent d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux G\u00e9rard Castella, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:18) [89%] :\r\nOui, sont tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux, il cherche toujours \u00e0 la attaquer mais j'ai quand m\u00eame l'impression que l'action de Mbapp\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e7a a donn\u00e9 un tout petit peu plus d'\u00e9nergie, cette \u00e9quipe de France qui est \u00e0 mon avis, pour l'instant un tout petit peu plus dans le match dans le rapport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:36) [86%] :\r\nJ'ai l'impression surtout messieurs que le discours Deschamps \u00e9tait clair et G\u00e9rard, vous l'avez soulign\u00e9 continuer comme la premi\u00e8re Mitholz allant prendre \u00e7a, \u00e7a para\u00eet possible autrement, donc ils esp\u00e8rent jouer un petit peu plus au compter aussi sur la fatigue et les Croates et puis tenter quelque chose, parce qu'au bout d'un moment c'est bien joli d'\u00eatre r\u00e9aliste et d'avoir du sang froid, tout ce que vous voulez maire force de subir et en plus, face \u00e0 des joueurs qui savent jouer au ballon saute, vous subissez compter et comme d\u00e9cor d\u00e9g\u00e2ts car pas dribbler d\u00e9compte des jours pareils in\u00e9vitablement un jour ou l'autre jour, prenez -en donc les Fran\u00e7ais, \u00e0 mon avis la joue d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus au sud, terrain et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressant pour eux et le sont domin\u00e9s territorialement, mais j'ai l'impression, je ne sais pas si c'est aussi votre sant\u00e9 G\u00e9rard qu'ils subissent quand m\u00eame moi le jeu pr\u00e8s de leur gardien qui ne subissent premi\u00e8re mi- temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:19) [81%] :\r\nNon, c'est clair et son usine et de 5 10 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:25) [74%] :\r\nIls ont un cobra de Lyon, ils ont octobre qui est capable de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:32) [78%] :\r\nElle Cobra c'est bas prix \u00e9videmment pour les Fran\u00e7ais qui, lui, veut faire peut faire n'importe quoi quand il arbore des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:38) [86%] :\r\nPour \u00e7a il faut qu'il ait des ballons et le l'a pas eu beaucoup dans ces 58 premi\u00e8res minutes ici \u00e0 Moscou, tout \u00e7a, hein, pour l'\u00e9quipe de France contre la Croatie, et on a vraiment l'impression Bernardin les le match n'est de loin pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:50) [86%] :\r\nOn vient de voir monsieur Poutine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Infantino et de Macron, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y avait la pr\u00e9sidente croate, \u00e9videmment, il y a, il y a du beau monde, du c\u00f4t\u00e9 de stades Laujeny. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:01) [77%] :\r\nEt en bombardant pour Mbapp\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit magnifique ouverture de la part de Pogba plus dans les 16 m\u00e8tres qui va fixer pas plus encore Mbapp\u00e9 toujours face \u00e0 ce qui n'\u00e9tait pas peso faire pour 15 magasins le 16 mai le Tir de Pogba qui repoussait le tiers du pilote. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:15) [78%] :\r\nImposant pour le type de Fran\u00e7ais 3 ans qui \u00e9tait France pour moi, non non non non non non, mais permettez qu'pourra agir G\u00e9rard Bonos parler, tu peux avoir, nous avons un 2\u00e8me sens il a fix\u00e9 h\u00e9las pr\u00eats et du Hezbollah des pas peu \u00e0 peu marqu\u00e9 3\u00e8me celui -l\u00e0, il est magnifique, 3 ans pour la qui est gu\u00eape France moi j'aime bien la pression, \u00e7a c'est le peu la 2\u00e8me \u00e9toile, les Fran\u00e7ais partent 3\u00e8me force de buts avance \u00e0 un moment o\u00f9 les Croates pourra revenir la pi\u00e8ce plus d\u00e9j\u00e0, alors \u00e7a se consacr\u00e9, on peut le dire messieurs saxo des Fran\u00e7ais offensive, c'est la plus belle depuis le d\u00e9but de la part. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:53) [77%] :\r\nSurtout, les Croates effondr\u00e9 \u00e0 quoi il r\u00e9pondrait l\u00e0 Pogba et le d\u00e9but de l'action qu'avec cette diagonale magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:02) [86%] :\r\nEt si vous vous rappelez bien, on en parlait contre Uruguay, la France n'est pas pareil si Pogba \u00e0 30, 40 m\u00e8tres des buts pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de compter \u00e7a ce but a pas appartements qui peut le faire m\u00eame si \u00e7a a l'air facile, ce sont en proie \u00e0 plat du pied et comme par hasard, il a la finition c'est autre Uruguay le sorties une fois \u00e7a mais le goal de Griezmann insist\u00e9 du gardien Pogba c'est la France n'est pas pareil pour moi en tout cas, G\u00e9rard Pouradier si si si si il joue 20 m\u00e8tres plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:28) [84%] :\r\nOui, l'AS, il a, il a fait du la f\u00eate du box to box, il est parti de 16 b\u00eates, il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le ballon au milieu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:34) [87%] :\r\nC'est une avec 1100 froid surtout rire et soumettre panique, pas de panique, on construit, on continue \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:39) [86%] :\r\nEt puis, pied gauche, il file action pied gauche donc Luc et de retenir dans cette superbe action mais on voit avec les Fran\u00e7ais avec le jeudi avec le potentiel qu'ils ont, qu'ils ont peu jou\u00e9 comme \u00e7a, s'ils n'ont, ils ont, ils ont d\u00e9jou\u00e9 en premi\u00e8re mi- temps et depuis l'action de de Mbapp\u00e9 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 il est parti en contre, il semble que les Fran\u00e7ais, ils ont, ils ont pris, ils ont pris un peu de la sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:00) [82%] :\r\nEh bah quelle finale en Jo\u00ebl, hein, on s'attendait pas \u00e0 4 buts comme \u00e7a \u00e0 la combien 90\u00e8me minute on est non non non centi\u00e8mes ne fait pas Dassault une une heure de jeu, une heure de jeu, une heure de lecture est exactement, oui, c'est vrai que c'est une crise. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:14) [74%] :\r\nFinale, on est souvent d\u00e9\u00e7u 2 de ces derniers exact souvent assez serr\u00e9 avec 8 buts, alors l\u00e0, aujourd'hui on est service 3A, un parcours au tarif de tuer peut-\u00eatre peu suite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:24) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre, \u00e0 moins que les Croates r\u00e9agissent, mais l\u00e0 ce sont les Fran\u00e7ais qui remettent \u00e7a avec 2 Rwandais Paul alors le d'un jeu des Croates avec Brozovic qui mettent le ballon d'or voil\u00e0 les Fran\u00e7ais maintenant risquant de commencer vraiment \u00e0 \u00e0 jouer \u00e0 se cr\u00e9er des possibilit\u00e9s dans le jeu, en tout cas, ce but a fait beaucoup de mal \u00e0 au Croates. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:41) [88%] :\r\nUn but sur but tous qu'on n'avait jamais vu dans le reste de des matchs de ce cette Coupe du monde vraiment les les mains sur les genoux, ce but, ils le savent, c'est, c'est c'est termin\u00e9 quasi termin\u00e9e, ils peuvent revenir \u00e9videmment, mais \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, il faut voir qui a beaucoup de mal. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:56) [89%] :\r\nEt il faut voir Carlos Varela ici en Studio, il se frotte les mains. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:00) [87%] :\r\nSes en faisant de mener 2 buts pour, ils \u00e9taient 4 dans les 16 m\u00e8tres dont ils ont besoin de menaient de 2 buts pour pour montrer ce qu'ils savent faire devant moi, je r\u00e9p\u00e8te, hein, j'ai rien contre la Croatie et tout, j'aime, j'aime les joueurs de qui font, qui forment cette \u00e9quipe et quand on voit que qu'ils sont 4 dans les 16 m\u00e8tres, \u00e7a faisait une heure qu'ils \u00e9taient pas donc vraiment ce but, c'est triste, qu'ils aient besoin d'autant de buts pour pour se lib\u00e9rer, mais la la, c'est un gros, gros tournant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:26) [88%] :\r\nMais la question qu'on se pose maintenant, \u00e9videmment, c'est ce que ce but ne va pas moralement affect\u00e9e, les Croates parce que Bernardin Allemann a raison en tout \u00e0 l'heure j'ai jamais vu comme \u00e7a Subasic est rest\u00e9 sur le dos un petit moment pour se dire a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, \u00e7a peut-\u00eatre que le momentum, si important d'aller rencontrer pour l\u00e0 peut-\u00eatre changer de c\u00f4t\u00e9 en tout cas, s'ils ne r\u00e9agissent pas rapidement, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour les joueurs Croates et puis en plus s'ajoute une chose quand m\u00eame un point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [85%] :\r\nDonc ce qui doit marquer 2 buts, donc ils peuvent se d\u00e9couvrir Eyal cobra de G\u00e9rard, de l'autre c\u00f4t\u00e9, et si je peux parler ainsi, il y a toujours Mbapp\u00e9 qui est qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9e \u00e0 tenir donc il va y avoir des ouvertures parce les Croates devront r\u00e9agir, j'ai l'impression messieurs que \u00e7a se complique quand m\u00eame beaucoup pour Croates dans ces 25 derni\u00e8res minutes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:08) [88%] :\r\nNon mais deux 3 G\u00e9rard Castella, que les Fran\u00e7ais font franchement on les voit, ils sont, ils ont une preuve de ils font preuve de maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:15) [86%] :\r\nL \u00e0, ils ont, ils jouent plus haut, ils ont envoy\u00e9 \u00e0 la confiance qui seront en ligne de compte et puis surtout, je pense que l\u00e0, les Croates, l\u00e0 maintenant, il y a la alors l\u00e0, maintenant, il y a l'aspect physique qui peut entrer en ligne de compte parce que l\u00e0 c'est aussi pr\u00e9fet ce mental c'est moral mais le moral, on sait tr\u00e8s bien que \u00e7a joue sur le physique et vice- versa, donc je pense que pour les pour les Croates mon physiquement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:36) [89%] :\r\n\u00e7a peut devenir tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:40) [86%] :\r\nEt le jeu avec les Croates qui m'attendent quand m\u00eame le les forces qu'il leur reste parce qu'il leur en reste quand m\u00eame certainement un peu avec moi, Modric qui glisse sur sa gauche \u00e0 Strinic tr\u00e8s Nietzsche, derri\u00e8re lui, les Croates qui repartent sur le c\u00f4t\u00e9 droit de maintenant avec l'ordre de qui montent de l'ordre, c'est m\u00eame lui commence \u00e0 monter, c'est que l'heure est grave pour la nation, Croates, le sang de Versailles Alico le ballon qui est facilement d\u00e9gag\u00e9 par Pavard mais repris par Modric au milieu du camp fran\u00e7ais Modric avec Lovren Lovren qui va glisser devant lui la mode Dukic ce qui 2 joueurs sur le dos, d\u00e9fendent vraiment tr\u00e8s bien, les Fran\u00e7ais et puis Versailles discours maintenant derri\u00e8re, c'est un peu \u00e7a qui nous attend pour la la suite de ce match de l'\u00e9quipe Prost qui \u00e9videmment va dominer le jour de faire circuler le ballon, l'\u00e9quipe fran\u00e7aise qui va d\u00e9pendre, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 tant soit peu les \u00e9tudes, m\u00eame les Croates avec un Tir qui est contraire, devant le refus par Perisic pas par qui intervient mais Perisic peut reprendre ce ballon Rebic \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et finalement les Fran\u00e7ais qui vont se d\u00e9gager 64 minutes 3 pour la France, alors pour la appoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:45) [82%] :\r\nAvec un action pour les Fran\u00e7ais, \u00e7a peut \u00eatre dangereux parce que Matuidi r\u00e9cup\u00e9rer s\u00e9rieusement qu'esseul\u00e9 seul Mbapp\u00e9 demande \u00e0 quoi on est dans le camp de l'\u00e9quipe de Croatie mais et Heisman revient sur ses pas dans le rond central pour disons 10 ans et pour Pogba magnifique Pogba son but, il a tir\u00e9 une premi\u00e8re fois repouss\u00e9 par la d\u00e9fense reprise du gauche vraiment c'\u00e9tait bien fait l\u00e0 de la part de Pogba qui joue \u00e0 zones ils ont dit qu'il faut pratiquement devant les d\u00e9fenseurs donc position anti- peu plus en retrait que ne l'\u00e9tait compter avec Hernandez, qui est mont\u00e9 plus de jus, l\u00e0, les Fran\u00e7ais ils sentent qu'ils ont peut-\u00eatre en quoi je veux parler. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:16) [69%] :\r\n4\u00e8me voil\u00e0, \u00e0 4 la perdante apr\u00e8s 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:21) [75%] :\r\nUn d\u00e9bat la sans au, toi qui a cette fois -ci, 7 buts \u00e0 quitter Londres pour les Fran\u00e7ais, les Croates ont confondu sont abattus le je voulais dire que c'\u00e9tait dangereux avec ma \u00e9tait remis pas fait \u00e0 partir des tirs du pied droit, Subasic a pas boug\u00e9 et c'est le cas pour l'\u00e9quipe de France. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:39) [85%] :\r\nBah,P. qui aura marqu\u00e9 l'histoire d\u00e9j\u00e0 de l'\u00e9quipe de France, il a pas battant et il marque ce cas. \r\nLa surface de r\u00e9paration sur un travail de de Hernandez de la gauche, les lat\u00e9raux, bon ce qui participe aussi \u00e0 \u00e0 la f\u00eate \u00e0 leur mani\u00e8re, et l\u00e0 le 4 ans m\u00eame assez facile et les Croates au-dessus d'\u00e9nergie, d'eau de continuer sa va \u00eatre absolument terrible pour eux parce que ce match \u00e9tait extr\u00eamement serr\u00e9 et que finalement, m\u00eame si les Fran\u00e7ais pour marquer 4 fois G\u00e9rard Carlos forc\u00e9ment Les les Croates doivent se dire que que ce n'est pas normal de perdant 4 \u00e0 20 minutes de terre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:20) [87%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 on voit tr\u00e8s bien que l\u00e0 c'est bon Talence le 3, il leur a fait tr\u00e8s mal, il les a quasiment tu\u00e9 la ce ce ce 3\u00e8me but et puis l\u00e0 maintenant je pour eux, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile de finir ce match, ils aimeraient bien que l'arbitre siffle la fin maintenant, je pense, parce que la, la, la France, ils font le break, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:41) [81%] :\r\nOui, les gens c'est vrai finalement Carlos aurait la la, \u00e7a va \u00eatre un supplice pour les pour les Croates. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:46) [82%] :\r\nAlors clairement la j'en rigole, mais je dis la la France \u00e9pouse lib\u00e9rer et jouer comme ils savent le faire, ils ont fait la moiti\u00e9, le quart de ce qu'a fait la la Croatie en temps et Matt\u00e9i mettent quasiment 2 buts coup sur coup et, ici, pour moi, ils sont extraordinaires, il jouent pas bien, c'est vrai, ils ont pas jou\u00e9 bien Deschamps a beaucoup de chance, il est connu pour \u00e7a mais c'est pas si on regarde tous les jours ce groupe l\u00e0 et ils ont, ils ont tous apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a c'est un entra\u00eeneur qui doit les faire bien jouer ensemble, voil\u00e0 la Croatie a franchement aussi reviennent dans ce match, il faut leur donner la coupe, m\u00eame \u00e0 4 4 et il faut leur donner la Cooper sans le prolongation, parce que c'est serait incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:23) [83%] :\r\nAlfred compliqu\u00e9, on n'est pas encore, on n'est pas encore \u00e0 ce \u00e0 ce mais c'est vrai qu'on disait au d\u00e9but de forum la Croatie entame bien s\u00fbr cette 2\u00e8me mi- temps : elle fait le jeu et puis pour Pogba 3 ans du pr\u00e9fet Mbapp\u00e9 5 minutes plus tard pour pour le 4 1 et les Fran\u00e7ais qui repartent encore par pas sur le c\u00f4t\u00e9 droit, Mbapp\u00e9 Mbapp\u00e9, qui va remettre pour Pogba \u00e9videmment, maintenant, les Fran\u00e7ais sont des elle est simplement d'un peu plus de 20 minutes ils sont champions du monde et puis les Croates extr\u00eamement dur et vous sentez tous les petits mots et toute la quotidienne lourde \u00e9galement qui suit plus lourd penser aux efforts consentis, c'est vraiment extr\u00eamement compliqu\u00e9, m\u00eame si c'est remarquable, il faut souligner le le plus les Croates, encore une fois \u00e9videmment courage pour l'\u00e9quipe parce qu'on ne pourra rien lui reprocher \u00e0 cette formation croate, elle, elle va perte sans doute cette finale de Coupe du monde face \u00e0 la plus forte qu'elle mais la feuille magnifique premi\u00e8re mi- temps et \u00e7a me fait penser ce que vous nous disiez G\u00e9rard au tout d\u00e9but de forum tout \u00e0 l'heure o\u00f9 disait l\u00e0 peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 c'est r\u00e9aliste en premi\u00e8re mi- temps, l'\u00e9quipe Croates parce qu'elle a eu des occasions aussi elle a fait le jeu, elle aurait d\u00fb en marquer un ou 2 parce qu'apr\u00e8s c'est compliqu\u00e9 compte la France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:30) [88%] :\r\nOui ben c'est \u00e7a le haut niveau, le haut niveau c'est dans les temps forts, il faut \u00eatre efficace, il faut il faut il faut montrer \u00e0 l'adversaire qu'on ne conna\u00eet, on est pr\u00e9sent dans la dans la dans les surfaces de v\u00e9rit\u00e9, et l\u00e0, les Croates et l'is on peut leur reprocher \u00e7a ce qu'ils auront \u00e9t\u00e9 pas assez rigoureux sur le plan d\u00e9fensif de faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:49) [73%] :\r\nLes attend-elle ouvert encore prise d'Orl\u00e9ans encore qui \u00e9tonne donc il est temps, quel prix est un peu trop risqu\u00e9 votre b\u00e9b\u00e9 donc et et roi vital et des des randos qui est \u00e0 l'agonie, bah c'est pas fini 4 \u00e0 2, elle peut donner, c'est un peu tenace, une m\u00e8re encore Henri c'est incroyable, incroyable la passe en retrait sont des et alors ce qu'qui ont eu avec Mandzukic est donne le pardon 4 que messieurs, la finale est relanc\u00e9e mendier et de faire de mettre un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:24) [75%] :\r\nConnaissent quoi et c'est l\u00e0 que ma pens\u00e9e, les Croates ou encore moral d'enfer et si les Fran\u00e7ais, eux aussi, on doit \u00eatre abattu par ce pollution. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:30) [78%] :\r\nCar le soir et la la, vous en revenez Penchenat vouzinoise relancer personne revient. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:34) [87%] :\r\n2 2 buts d'\u00e9cart, m\u00eame si tu marques \u00e0 la 90\u00e8me minute des arr\u00eats de jeu, ce sera pour toi donc alors l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a change tout \u00e7a \u00e7a a \u00e7a 5 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:43) [83%] :\r\nNon mais c'est incroyable comme finale prochain c'est extraordinaire ce qu'on notera en Direct, messieurs, c'est extraordinaire, le match compl\u00e8tement lanc\u00e9e d'une fin de match, \u00e0 la limite, ennuyeuse, o\u00f9 les Fran\u00e7ais vont g\u00e9rer le qu'apr\u00e8s on se retrouve \u00e0 20 derni\u00e8res minutes enfin fait ou les Croates peuvent revenir \u00e0 Capra car c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:59) [83%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un but que Lloris n'encaisse pas \u00e9videmment si le score est de 2 \u00e0 1 ou le sport et d'\u00e9galit\u00e9, l\u00e0 il y a quand m\u00eame de la part des Fran\u00e7ais forc\u00e9ment mon attention Croates hier matin le commandant tout passe de r\u00e9paration, mais qui va sortir de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est quand m\u00eame une erreur, voil\u00e0 qu'il a commis parce que coto 24 ans, il y a peu d'euphorie et que l\u00e0, il commet une \u00e9norme b\u00eatise \u00e9duquer plut\u00f4t gardien prudent g\u00e9n\u00e9ralement Hugo Lloris pour l'instant, les Fran\u00e7ais ont toujours 2 buts d'avance le forc\u00e9ment \u00e7a r\u00e9ponse \u00e0 peu cette rencontre, \u00e7a permet \u00e0 de Kid, ce peut \u00eatre un peu de baume sur le coeur aussi apr\u00e8s son au Togo, le tout \u00e0 l'heure mais surtout cette ann\u00e9e \u00e7a pour la porte ouverte, il reste 20 minutes et les Croates maintenant bien r\u00e9ussi \u00e0 mettre un peu de pression sur l'\u00e9quipe fran\u00e7aise a les Croates se g\u00eanent pas maintenant avec l'brade le qui a gliss\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui a Brozovic ils se connaissaient Croates, il y a, ils ont eu tr\u00e8s peu d'changement, ils savent comment revenir dans les partis, m\u00eame si \u00e9videmment les Fran\u00e7ais toujours largement devant centre \u00e7a va passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, le ballon est -il sorti oui il est sorti effectivement et le jeu va pouvoir reprendre 4 \u00e0 2 Lloris l\u00e0 qui nous permet d'avoir un petit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:00) [87%] :\r\nDonc votre forum vous vivez la finale la plus fantastique parce qu'il s'agit, c'est la cinqui\u00e8me que je vois il y a jamais eu 6 buts comme \u00e7a, non mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:07) [85%] :\r\nPerversit\u00e9 oui alors c'\u00e9tait erreur de nutritionnel cette erreur du gardien, c'est, c'est c'est hallucinant, enfin c'est hallucinant \u00e7a montre un petit peu, je dirais presque de l'arrogance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:19) [78%] :\r\nCarlos Ahora la voil\u00e0 : ben non, non je, je, pas de l'arrogance ou je le rejoins, c'est clair qu'\u00e0 00 peindre bidon, oui, forc\u00e9ment, il fait il il est, il fait mal de dribble mais c'est vrai qu'un 0 0 il tenterait m\u00eame pas, donc on est limite arrogant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:33) [89%] :\r\nCe que j'ai ador\u00e9 c'est que G\u00e9rard Castella \u00e9tait en train de nous dire : voil\u00e0 maintenant avec quatre rend \u00e9videmment les gens vont s'alourdir les, les Croates vont s'essouffler etc et tout \u00e0 coup, \u00e9videmment, maintenant les gens vont s'all\u00e9ger de nouveau G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:44) [86%] :\r\nBen Nayef ben les Fran\u00e7ais, le Rhodope, ce coup de monopole, on va dire, hein, parce que c'est clair que si le score, il reste \u00e0 4 ans encore 5 minutes, voil\u00e0 mais la main c'est clair que \u00e7a donne un petit peu de nouveau le moral au Croates, c'est bien pour le match, c'est bien pour le le spectacle mais c'est clair que ce num\u00e9ro \u00e0 ce niveau de de de la comp\u00e9tition, c'est au bois rares Monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:04) [78%] :\r\nEt comme des des comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:07) [82%] :\r\nOui \u00e7a changement dans l'\u00e9quipe de Croatie avec la sortie d'int\u00e9r\u00eat Beach l'entr\u00e9e d'Andrej Kramaric, qui est un excellent joueur, on la vue marqu\u00e9 dans cette Coupe du monde, la vue excellent bient\u00f4t sur les Fran\u00e7ais, battant avec J\u00e9r\u00f4me, intervention de l'arbitre parce qu'il y a 2 jours, qui se sont t\u00e9lescop\u00e9s, c'est Umtiti et Mandzukic Mandzukic qui reste au sol qu'a l'air d'avoir mal, en tout cas avec ce changement donc ce changement, pas \u00e9tonnant qu'un peu, c'est de l'ironie parce que g\u00e9n\u00e9ralement le s\u00e9lectionneur Dalic attendaient vraiment laquelle je manque pour faire ces changements, mais \u00e7a va donner encore un peu plus d'allant offensif avec Kramaric alors que Mandzukic qui n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 gagner du temps, h\u00e9 bien l\u00e0, allez, s\u00e9rieusement, il est au sol. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:43) [89%] :\r\nL'envoie quand m\u00eame, mais si on voit quand m\u00eame dans les 2 matchs les plus importants de la saison finale de Ligue des champions et finale de Coupe du monde, m\u00eame si la Coupe du monde au dessus mais la Ligue des champions, quand m\u00eame, c'est le match le plus important pour les clubs, il y a des amis, 2 \u00e9normes erreurs du gardien Karius \u00e0 Kiev pour Liverpool elle Lloris du c\u00f4t\u00e9 de du c\u00f4t\u00e9 de de Moscou contre l'\u00e9quipe de France, c'est ce qu'on peut expliquer \u00e7a G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:05) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui les gardiens, on leur demande de presse des du num\u00e9ro 10 qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon au pied puis les adversaires, mais on a vu la la Mandzukic il a pas il a pas l\u00e2cher la pas abandonner l'\u00e9t\u00e9 mettent la pression sur sur l'horizon qui nourrissent il il s'attend peut-\u00eatre pas qu'il y a aussi vite le le joueur et il veut tenter ce petit ext\u00e9rieur pied gauche, il s'essaye ce go\u00fbt et ce ce, il se loupe compl\u00e8tement voil\u00e0 mais c'est clair que les gardiens aujourd'hui peut-\u00eatre, s'il y a quelques ann\u00e9es, on il aurait pris le ballon il remit une mine dans les dans la Tribune aujourd'hui on veut plut\u00f4t que le gardien il y face sa premi\u00e8re passe depuis derri\u00e8re pour construire le jeu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:42) [90%] :\r\nEt peut-\u00eatre la grande diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:45) [85%] :\r\nEt le jeu qui a repris avec un 2\u00e8me changement du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9quipe de France, l'entr\u00e9e de Corentin Tolisso qui remplace Blaise Matuidi, pas de surprise d'un changement l\u00e0 aussi qu'on a r\u00e9guli\u00e8rement vu dans cette Coupe du monde, il reste trop b\u00eate en 17 minutes exactement et 2 buts d'avance pour l'\u00e9quipe de France qui ont co\u00fbt\u00e9 3 tout \u00e0 l'heure, les Fran\u00e7ais avec gri\u00e8vement mais Brozovic peut d\u00e9gager l'\u00e9quipe croate Lovren maintenant Lebrun devant lui mais ballon et repris par Tolisso justement Dolisos, il a \u00e0 nouveau les Croates qui peuvent se d\u00e9gager, mais tr\u00e8s mal \u00e0 l'qui va directement redonner au gardien Hugo Lloris solo Brain, qui \u00e9tait que de l'\u00e9quipe de Liverpool dans la finale de Ligue des champions, il va peut-\u00eatre perdre une 2\u00e8me finale mais surtout c'\u00e9tait son gardien Karius qui avait commis ces 2 \u00e9normes erreurs Lloris qui va d\u00e9gager les Croates mais finalement Pogba qui peut intervenir, Pogba avec Mbapp\u00e9 sur la droite \u00e7a ne pas plus purement qu'on ne voit quasiment plus qu'Ilan Mbapp\u00e9 pas voir maintenant bavard et Nzonzi de banlieue avec Griezmann attention maintenant avec Tolisso Tolisso qui s'abat sur sa gauche, il Giroud Giro encore qui est derri\u00e8re lui, m\u00eal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:50) [73%] :\r\nCroates peut-\u00eatre qui vont sortir la contreattaque avec Teledesic qui va \u00eatre victime de la France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:54) [88%] :\r\nLa faute de Pogba au milieu de son propre camp 75 minutes dans cette partie, un quart d'heure, plus ce temps additionnel car pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:02) [88%] :\r\nUne 20 minutes en cours au grand maximum pour les Croates pour tenter d'\u00e9galiser aupr\u00e8s Fran\u00e7ais pour asseoir leur victoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:08) [79%] :\r\nLe de Perisic et stoppe son action s'habituer le sort du pied gauche voil\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:12) [81%] :\r\nSur la t\u00eate de Varane le ballon va revenir Kamar Leach finir leur mais derri\u00e8re en direction de Modric pour l'\u00e9quipe de Croatie c'\u00e9tait Mandzukic Modric Modric \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, on va revenir le le d\u00e9gagement de la t\u00eate de Umtiti, les Fran\u00e7ais avec Griezmann il laisse va perd de ballons mauvaise relance vont \u00eatre sous les Fran\u00e7ais, les Croates \u00e9videmment sont depuis leur 2\u00e8me but il tente de marquer le 3\u00e8me et on aurait une fin de match absolument policiers \u00e0 Moscou, avec \u00e0 l'\u00e9cole, le Tir de Vert, vous allez crever, qu'est ce qu'il a voulu faire la 40 m\u00e8tres en tire un peu d\u00e9sespoir et l\u00e8ve la main pour dire aux copains, excusez -moi mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:50) [80%] :\r\nOui, franchement, ce n'est pas sp\u00e9cialement bien jou\u00e9 78000 spectateurs ses guichets ferm\u00e9s \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de ce statut de Loujniki expliquant ce que le public, et tandis que tout pratiquement les Croates sont on ne c'est pas possible, on revient dans le coup, les Fran\u00e7ais, c'est disons la la la la, peut-\u00eatre que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:06) [92%] :\r\nOn n'a pas forc\u00e9ment pour la 2\u00e8me, \u00e9toile, on sent bien que ces 20 derni\u00e8res minutes sont extr\u00eamement passionnante et les Fran\u00e7ais m\u00e8nent toujours 4 \u00e0 2 dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:14) [91%] :\r\nFinale de Coupe du monde, ils ont battu la l'Argentine 4 \u00e0 3 lors du 8\u00e8me de finale 4 \u00e0 2 marqu\u00e9 4 buts au finale c'est pas mal avec Griezmann qui n'est pas en position de hors- jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [86%] :\r\nSur le c\u00f4t\u00e9 gauche, pr\u00e8s du poteau de corner Gassman attend le soutien de Tolisso il y a 3 Croates autour de lui, dans l'ombre, manif c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:32) [86%] :\r\nQuand drainerait mais vraiment \u00e7a de la part du d\u00e9fenseur central de l'\u00e9quipe de Croatie et les Fran\u00e7ais encore vont temporiser \u00e9videmment parce qu'ils ne vont pas se presser pour pour effectuer rapidement les toujours les coups francs le temps joue pour mauvaise remise de Giroud les pas \u00eatre tr\u00e8s bon pas \u00e9t\u00e9 bons aujourd'hui, j'\u00e9voquerai bon, on a vu plus performants \u00e7a et cette relance la n'est pas tr\u00e8s bonne de la part de les Croates tente de se d\u00e9gager avec Modric Modric au milieu de son propre camp, appels de balle dans le rond central, de la part de Kramaric on joue derri\u00e8re et les Fran\u00e7ais presse un peu mauvaise relance des Croates et le ballon revient au milieu du Tour de l'\u00e9quipe de Croatie 77 inutile en reste tr\u00e8s officiellement dans cette finale que les Fran\u00e7ais m\u00e8nent pour l'heure 4 \u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:16) [83%] :\r\nSouffrent les les Croates quand m\u00eame les, les Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s tr\u00e8s mal organis\u00e9e, les Croates qui reporte maintenant sur la droite avec verse Alico et puis Brozovic Obrenovic Quiroga derri\u00e8re lui ce que les Croates ont le ballon, ils n'arrivent pas dans les 16 m\u00e8tres adverses peut-\u00eatre maintenant avec Rakitic Street sur sa gauche, face \u00e0 Mbapp\u00e9 qui va d\u00e9fendre Strinic qui remet derri\u00e8re la quitter le ballon dans le l'autre c\u00f4t\u00e9 pour Alico court face \u00e0 Tolisso enfin syndicaux qui va donner de passer peut-\u00eatre, qui attend du soutien derri\u00e8re ces Modric aujourd'hui demand\u00e9 pour \u00e9liminer Giraud c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:51) [78%] :\r\nQuand on le renvoie de la t\u00eate, ce n'est pas termin\u00e9 le ballon va revenir poteau discuter \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Coppens \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait de Rakitic il reste de 13 minutes et possibilit\u00e9 l\u00e0 on messieurs vous entend \u00e0 Lausanne hostilit\u00e9 pour les Croates. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:04) [79%] :\r\nOui, oui, oui, et Lloris il faut la revaloriser le pas bien alors pour marquer cette m\u00eame sans penser au but du 4 \u00e0 2 je crois que ces gens -l\u00e0, 4 enfants qui sort, il est trop court et c'est Varane qui le sommeil a il a, il a un probl\u00e8me dans les 100 dans les timing, c'est celle de loin pas l'assurance qu'on lui conna\u00eet, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:26) [84%] :\r\nAlors il d\u00e9gage quand m\u00eame Hugo Lloris, on sait que si les Fran\u00e7ais sont l\u00e0, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 un tr\u00e8s bon gardien avec \u00e7a, s'il y d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s bien aujourd'hui cette \u00e9norme boulette qui a permis \u00e0 Mandzukic de marquer le 2\u00e8me doit Paul rassurer les Croates vont sans doute jouer l\u00e0- dessus avec des centres parce qu'ils ont des hommes int\u00e9ressant pour marquer de la t\u00eate mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:45) [82%] :\r\nIl peut, on va dire le le p\u00f4le le repos des bras mais il y a rien petit temps mort l\u00e0 pendant quelques minutes, Croates dans vos sur souffler avant de partir, de plus belle pour le dernier quart d'heure parce que l\u00e0, savent bien que c'est maintenant ou jamais, on est plus avoir mal aux jambes, demain, apr\u00e8s- demain, mais c'est pas maintenant qu'il faut qu'il faut l\u00e2cher parce qu'apr\u00e8s c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:02) [83%] :\r\nMais quand m\u00eame on le voit -on G\u00e9rard Castella l'les Fran\u00e7ais sont sont bien dispos\u00e9s, m\u00eame si Boris n'est pas d'\u00eatre au sommet de son mari, aujourd'hui c'est quand m\u00eame difficile, les contourner pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:11) [84%] :\r\nDont oui depuis le le fameux but il y a pas eu beaucoup beaucoup de de portes unit\u00e9 pour les pour les Croates, ils ont le ballon et mais le on voit que le Bloc fran\u00e7ais est \u00e0 30 35 m\u00e8tres de son but tr\u00e8s compact qui laisse peu d'espace entre les lignes de peu l'occasion Croates, pour l'instant de de se mettre un Davidoff. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:30) [95%] :\r\nOui, ils ont du mal \u00e0 \u00e0 concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:31) [79%] :\r\nCarlos aurait l\u00e0 les Croates voil\u00e0 an c'est toujours difficile. \r\nAu-del\u00e0 de de la d\u00e9fense fran\u00e7ais, attention, attention, on attend dans le 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:41) [67%] :\r\nNon, non, c'est Mbapp\u00e9 mais fait ses frais reprend. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:44) [84%] :\r\nNon mais, \u00e7a s'appelle Carlos, ils ont quand m\u00eame, ils ont quand m\u00eame et je crois 12 buts avant avant cette finale, donc ils ont du mal \u00e0 concr\u00e9tiser mais c'est quand m\u00eame moins de 2 buts par match ouais Stop quand m\u00eame \u00e0 une d\u00e9fense qui a jou\u00e9 4 fois si je me trompe pas 4 fois 0 donc exacerbe candidats qui sont en face, et ils en mettent quand m\u00eame 2, donc je trouve pas que c'est l\u00e0 qui qui p\u00eache quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:04) [86%] :\r\nEt \u00e7a, tonne les orages \u00e0 Moscou l'orage sur qui va -t-il tomber pour l'instant, c'est sur la Croatie, puisque la France m\u00e8ne toujours malgr\u00e9 l'erreur de Lloris malgr\u00e9 ce but, tout \u00e0 leur demande, qui se m\u00e8ne toujours \u00e0 10 minutes du terme 4 \u00e0 2 d\u00e9j\u00e0 6 buts. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:20) [86%] :\r\nDans cette tr\u00e8s belle finale est peut-\u00eatre pas au bout de nos \u00e9motions avec Rakitic qui tentent de passer, il va se heurter au mur fran\u00e7ais mais les Croates r\u00e9cup\u00e8re avec codes qui l\u00e8ve la t\u00eate, Madrid face \u00e0 N'Zonzi, Modric la de montrer qu'il bien jou\u00e9 l\u00e0- bas avec Perisic maintenant vers syndicaux sur la droite bien fait l'\u00e9cho, qui va tout de passer No\u00ebl France Tolisso verse Alico Modric plus dans l'axe, Lovren, le centre de Lovren d\u00e9gager facilement par Samuel Umtiti loin devant, l\u00e0- bas, alors qu'on voit qu'il y a 2 changements qui se pr\u00e9pare, Nabil Fekir, qui va faire son entr\u00e9e dans l'\u00e9quipe de France et puis Marco a \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 des Croates sur la possibilit\u00e9 de nouvelles interventions de parvinrent c'est l'\u00e9quipe fran\u00e7aise souffre, elle est quand m\u00eame G\u00e9rard diablement diablement bien organis\u00e9, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour les Croates de encore des possibilit\u00e9s maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:08) [82%] :\r\nOuais, ben, on va pas, il joue tr\u00e8s serr\u00e9, l'\u00c9lys\u00e9e \u00e9leveur une tr\u00e8s serr\u00e9 et puis ils sont capables de partir en en contre- attaque, ils sont partis, ils sont si capable de le mieux garder le ballon lorsqu'ils le r\u00e9cup\u00e8rent en plus au sein m\u00eame avec lui \u00e0 l'entr\u00e9e de Fekir qui va \u00eatre encore. \r\nOn m\u00eame encore plus technique que Giroud pour justement que le sort de nos ballons en essayant de faire des \u00e9changes court au sol. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:31) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est clair qu'ils ont, ils ont eu un petit passage \u00e0 vide il Sampiero qui peut mieux leur sujet. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:39:38) [88%] :\r\nLes changements donc avec l'entr\u00e9e de Fekir pour Giroud et puis il y a \u00e7a qu'il y a, entr\u00e9 \u00e0 la place de de s'2\u00e8me changement donc pour l'\u00e9quipe croate Kibet essayer de revenir, mais qui est men\u00e9e, toujours sur le score de 4 \u00e0 2 et qui r\u00e9pare inlassablement avec les m\u00eames avec Pierre Salik ou sur le c\u00f4t\u00e9 droit, et puis on manque de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:01) [90%] :\r\nQui laisse passer mais les Fran\u00e7ais peuvent r\u00e9cup\u00e9rer pas pour longtemps, les Croates. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:05) [85%] :\r\nVous r\u00e9cup\u00e8rent par Lovren au milieu de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:08) [87%] :\r\nDiminuer le temps tu peux moi de le temps officiel de cette partie avec l'les minutes additionnelles, on rappelle qu'\u00e0 Camus, 3 personnes qui ont envahi le terrain et les changements, il y aura bien 3 ou 4 minutes ajouter mais 10 minutes au maximum, avec un bombardement sur le c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 c'\u00e9tait bien vu pour le nouveau venu Piaf \u00e7a, qui n'a pas plus contr\u00f4ler ce ballon en pleine course et le cuir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le risque encore une fois, prend tout son temps pour d\u00e9gager, mais c'est vrai que l'attitude la de Lloris sur les centres Croates sur son \u00e9norme boulette laissent penser qu'il n'est pas dans le meilleur jour de sa carri\u00e8re en tout cas pas dans le meilleur jour de sa Coupe du monde pour l'instant \u00e7a porte pas forc\u00e9ment \u00e0 cons\u00e9quence, c'est toujours lui qui ira lever c'est le score reste comme \u00e7a, la Coupe du monde \u00e0 la fin de cette partie, le Capitaine de l'\u00e9quipe de France, la France m\u00e8ne 4 \u00e0 2 dans cette finale de Coupe du monde en une finale de Coupe du monde ici \u00e0 Moscou avec des Croates qui tente de revenir \u00e9videmment pour pour marquer le 3\u00e8me mais ce n'est pas \u00e9vident sur le c\u00f4t\u00e9 gauche sera qui pi\u00e9tine, que le Suisse de c\u00e8pes finale parce qu'il a le passeport suisse les monnaies Pierre Ivan Rakitic mais en Suisse d'un canton d'Argovie, il a fait ses classes \u00e0 B\u00e2le la jou\u00e9 pour l'\u00e9quipe suisse juniors avec Bernard Challandes, notamment avant d'opter pour la Croatie pour l'\u00e9quipe et c'est lui, l\u00e0, qui veut jouer rapidement mais l'arbitre Monsieur Pitt Havas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:26) [86%] :\r\nMais qu'il a jou\u00e9 beaucoup trop vite racler pitch est assez particuli\u00e8re et c'est des c'est pas possible, mais enfin, l'arbitre a siffl\u00e9 un coup franc pour l'\u00e9quipe de Croatie alors important \u00e9videmment les balles arr\u00eat\u00e9es avec tous les joueurs Croates aux 16 m\u00e8tres les Fran\u00e7ais jouent le hors- jeu aux 16 m\u00e8tres un coup franc pour un droitier, le coup franc rond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:48) [86%] :\r\nFranck Capra 2 je vous le rappelle, pour l'\u00e9quipe de France mais les Croates pour tenter de marquer le 3\u00e8me rapidement jour direction. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:56) [92%] :\r\nDe Lloris mais pas de probl\u00e8me cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:59) [86%] :\r\nG\u00e9rard Castella le gardien fran\u00e7ais n'a pas commis d'impair, mais il faut dire que tout seront n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement bien tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:04) [86%] :\r\nNon, il n'a pas dit vote mais ce qui est bien, qui de Francis Deltanche \u00e0 midi au 16 mai \u00e0 la diff\u00e9rence des Croates sur leur 1er but c'\u00e9tait le 10 m3 donc l\u00e0 \u00e7a permet \u00e0 Lloris justement d'abord cet espace entre la d\u00e9fense et puis et puis, et puis sa ligne de but. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:19) [92%] :\r\nIl peut intervenir, c'est clair que c'est beaucoup plus facile et beaucoup moins compliqu\u00e9, il y a moins de trafic devant devant le gardien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:28) [83%] :\r\nToujours ce score de 4 \u00e0 2 pour l'\u00e9quipe de France 6 minutes encore \u00e0 jouer le jeu qui est l\u00e0, qui peut reprendre maintenant seulement parce qu'il y a un joueur fran\u00e7ais qui \u00e9taient rest\u00e9es au sol et le Baol on va revenir \u00e0 l'\u00e9quipe de France, on risque d'effet de ne pas beaucoup jou\u00e9 dans ces derni\u00e8res minutes 6 donc plus quelques-unes, 3, 4 ou 5 au cours de temps additionnel, monsieur Pitana, qui demande activer voil\u00e0, c'est fait avec Pavard, qui joue, \u00e7a touche sera pour Pogba le ballon maintenant toujours avec Fekir Bekir devant lui le Cuba revenir \u00e0 vide et donc \u00e0 la d\u00e9fense croate il repart rapidement avec Perisic sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, \u00e0 Madrid, qui r\u00e9clame le ballon mais il revient derri\u00e8re lui avec Vidaillac avec Lovren qui va acc\u00e9l\u00e9rer la manoeuvre forc\u00e9ment sur la droite avec Pierre Salik au qui va monter verse Alico encore verse Alico la pi\u00e8ce sur la droite, mais les coraux bien derri\u00e8re lui avec DL Lovren Lorraine qui monte, il a aucun fran\u00e7ais qui vient le chercher, les Fran\u00e7ais sont regroup\u00e9s, vraiment, ils ont maintenant. \r\nLe garer le bus le centre Croates s'est facilement renvoy\u00e9 de la t\u00eate par 20 2\u00e8me site fran\u00e7ais depuis Lovren qui intervient le ballon a de nouveau repris par les Croates avec Davidas pour Versailles sur sa droite le power- play, les Croates avec un sur la droite, il y a \u00e7a qui revient dans l'axe au place acc\u00e8s mal compris avec leur syndicaux, c'est dommage pour les Croates, parce que l\u00e0, il y avait mieux \u00e0 faire que cela, Carlos sur cette possibilit\u00e9 sur cette combinaison entre les 2 joueurs quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:50) [83%] :\r\nCe sont pas entendus, mais c'est surtout je pense qu'il a peur d'\u00eatre hors jeu, il a pas suivi l'action pensait qu'il allait rentrer ont eu leur mi- ouais, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9, mais bon \u00e7a, ce niveau de la du Match, l\u00e0 c'est clair que c'est compr\u00e9hension dans World on va avoir d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:07) [90%] :\r\nEt \u00e0 ce propos, \u00e0 propos de l'incident qui a eu lieu tout \u00e0 l'heure, hein, vous vous souvenez quand il y a eu quelques on pensait que c'\u00e9tait des supporters des supportrices quittent l'entr\u00e9e dans le sur le terrain, ben on vient d'apprendre que c'\u00e9tait en fait une membre des Pussy voil\u00e0 Yates Olga courage Slovakia a dit au caract\u00e8re ce qu'elle avait couru sur le sur le, sur le terrain et qu'il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu \u00e9videmment par la baisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:44:29) [91%] :\r\nTenir qu'elle a eu tort de parler \u00e0 la presse \u00e9tait en. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:31) [76%] :\r\nAlors, T\u00e9l, T\u00e9l, par la droite, France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:34) [87%] :\r\nLa Vladimir Poutine doit \u00eatre content, tout \u00e7a, elle a d\u00fb appr\u00e9cier tout \u00e7a depuis sa loge pr\u00e9sidentielle mais c'est vrai qu'en tout cas c'est bien jou\u00e9 parce qu'alors l\u00e0, son action a \u00e9t\u00e9 vu par le milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 peu pr\u00e8s qui qui suit cette finale mais c'est assez fou qu'elle puisse entrer sur le terrain, il reste 5 minutes dans cette partie autant officiel 4 \u00e0 2 pour l'\u00e9quipe de France, on vend aussi les Croates \u00e9videmment fatigu\u00e9s, us\u00e9s par les combats qu'ils m\u00e8nent depuis le 8\u00e8me de finale Fekir le Tir de Fekir et Subasic peut intervenir, il relance directement devant lui, alors \u00e9videmment il y a 2 buts pour les Croates, mais un but et \u00e7a serait une semaine de finale compl\u00e8tement folle et tout serait encore possible, c'est le Mark pas rapidement sur \u00eatre quand m\u00eame extr\u00eamement compliqu\u00e9 86 minutes et 40 secondes on a un oeil tr\u00e8s pr\u00e9cis sur le chronom\u00e8tre avec un ballon pour les Croates dans le camp de l'\u00e9quipe de France, Brozovic Brozovic, qui joue sur le c\u00f4t\u00e9 droit en direction de verges calicots Brozovic \u00e0 nouveau le Capitaine Modric face \u00e0 Zonzi, Modric pour Kramaric Kramaric, retour \u00e0 Versailles l'\u00e9cho qui est mont\u00e9 raki Pete sur le c\u00f4t\u00e9 gauche tente d'ouvrir pour Perisic le centre mais sans probl\u00e8me pour le Guardian roulent peu Hugo Lloris qui bloque ce ballon qui se couchent \u00e0 terre pour gagner quelques pr\u00e9cieuses secondes il y a plus beaucoup de d'imagination dans les attaques Croates on essaye de longs ballons alors \u00e9videmment, je pense que la fatigue un peu le manque de lucidit\u00e9 petit peut-\u00eatre aussi G\u00e9rard la r\u00e9signation, les Croates se disaient que 2 buts d'\u00e9cart, \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:09) [89%] :\r\nLes h\u00f4teliers qui beaucoup de gaz, d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:16) [76%] :\r\nC'est vraiment une \u00e9quipe maintenant qui voil\u00e0, elle a en difficult\u00e9 si autant l'organisation de 2 Fran\u00e7ais qui jouent tr\u00e8s bas maintenant et contraintes bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:26) [86%] :\r\nAvec 3 minutes encore de temps officiel 4 \u00e0 2 pour l'\u00e9quipe de France dans cette finale de la Coupe du monde \u00e0 Moscou un match \u00e9tait excellente facture quel que soit le r\u00e9sultat, il est favorable pour l'instant, l'\u00e9quipe de France magnifique ouverture pour vida de la part de Lebrun le Kramaric vida va centrale aurait des 16 m\u00e8tres face \u00e0 lui, \u00e0 Pogba donc pour Kramaric \u00e0 l'or\u00e9e des 16 m\u00e8tres Kramaric derri\u00e8re le tireur a Kipling qui passe largement sur la gauche du gardien Hugo Lloris \u00e0 25 m\u00e8tres art attitude qui se gratte la t\u00eate, c'est bien qu'il a manqu\u00e9 une bonne occasion pour son l'\u00e9quipe 88 minutes et 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:04) [83%] :\r\n\u00e0 Moscou et 4 \u00e0 2 pour l'\u00e9quipe de France qui se rapproche, messieurs, d'une 2\u00e8me victoire aux Coupe du monde, on m'attend. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:14) [90%] :\r\nEt une 3\u00e8me \u00e9tait 3\u00e8me finale, les Fran\u00e7ais vainqueurs 98, battu aux tirs au but par l'Italie \u00e0 Berlin en 2006 et aujourd'hui pour l'instant 4 \u00e0 2 que restera en effet comme une excellente finale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:28) [83%] :\r\nQui n'est pas encore termin\u00e9e sur les Fran\u00e7ais qui sont \u00e0 l'attaque avec une zone vie et puis Tolisso sur le fait qu'il ait pendant sur le c\u00f4t\u00e9 droit, ce qui est, qui r\u00e9ussit \u00e0 passer la douleur juif et qui est R, finalement il est contr\u00e9 et Perisic peut r\u00e9cup\u00e9rer \u00e7a repart sur la gauche, maintenant avec Rakitic pour les Croates, qui l'aide qui l\u00e8ve la t\u00eate, parce qu'il a \u00e7a de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est pour lui m'interventions d\u00e9fensives d'Hernandez pour la France qui redonne aux Croates de cours avec verse Alico Versailles qui remet derri\u00e8re lui pour Lovren, \u00e7a commence \u00e0 se pr\u00e9ciser \u00e0 sentir bon \u00e9videmment pour l'\u00e9quipe de France, \u00e0 quelques minutes du sacre Pogba qui peut r\u00e9cup\u00e9rer et m\u00eame obtenir la faute de Brozovic dans son camp la pour les Croates, on voit que les t\u00eates commencent \u00e0 se baisser l'ombrelle qui continue de parce qu'il est toujours assez assez excit\u00e9s assez positif et Anne-Lorraine mais l\u00e0 c'est vrai devait \u00eatre Croates, \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9, m\u00eame s'ils ont pu y croire apr\u00e8s ce but demande quitte la coup franc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:23) [96%] :\r\nPour l'\u00e9quipe de France avec Varane loin devant un peu n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:29) [88%] :\r\nMais si \u00e7a continue comme \u00e7a, l'\u00e9quipe, mais si \u00e7a continue comme \u00e7a, h\u00e9 ben il y en a un qui exultent doit d\u00e9j\u00e0 exulter : c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron \u00e9videmment, il a dit tout \u00e0 l'heure, hein, apr\u00e8s avoir vu Vladimir Poutine au Kremlin, h\u00e9 bien c'est la coupe qu'on est venu prendre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:45) [91%] :\r\nBen elle est en train de r\u00e9ussir son pari macron avait dit je ne viendra que si vous \u00eates en demi- finale avant le d\u00e9but du rassemblement, il est venu, il a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:52) [88%] :\r\nTenu parole : il est venu voir la demi- finale France- Belgique et puis, il est donc redevenu aujourd'hui Maguelone vous bah \u00e9videmment extr\u00eamement charg\u00e9, voir cette finale Poutine et l\u00e0 aussi, avant de partir, sans doute \u00e0 Helsinki pour rencontrer tr\u00f4ne demain mais \u00e9videmment Poutine ne pouvait pas manquer cette finale de Coupe du monde sont mondial qui est aussi le sien, \u00e9videmment on aura l'occasion dans les dans les, dans les heures \u00e0 venir de la mise \u00e0 venir et m\u00eame dans les jours \u00e0 venir, de leur parler de \u00e7a avec avec Isabelle pour d'son mondial qui va se terminer dans 4 minutes parce qu'\u00e0 5 minutes de temps additionnel qui ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par monsieur Pitte et ses assistants et dans 5 minutes, c'est les Croates ne marque pas de buts, les Fran\u00e7ais seront sacr\u00e9s champions du monde et macro- pourra rentrer avec la comp\u00e8t, la r\u00e9plique de la Coupe quand m\u00eame en pr\u00e9cisant la r\u00e9plique de la coupe, parce que la vraie Coupe du monde restera. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:46) [82%] :\r\nPropri\u00e9taire de la FIFA, bon ben c'est pas un stade de la d\u00e9pose trois va partir et bahP. pourquoi pas sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, c'est le c\u00f4t\u00e9 droit, pardon porte pas dans les 16 m\u00e8tres face \u00e0 Vavoua doit \u00eatre le pont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:56) [88%] :\r\nJe suis pas son action l'attendait que Mbapp\u00e9 se se d\u00e9marquer Subasic le dernier d\u00e9gagement, celui de l'espoir pour l'\u00e9quipe de Croatie il reste 3 minutes dans le temps additionnel, Modric ne comptera pas que le pied. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:09) [83%] :\r\nC'est bien jou\u00e9 la de Tolisso qui peut r\u00e9cup\u00e9rer le ballon anglaise malheureusement qui va \u00e0 l'\u00e9gard des sur le c\u00f4t\u00e9 gauche peut-\u00eatre chercher le courant qu'il va obtenir avec la photo de \u00e9cho tous les joueurs fran\u00e7ais \u00e9videmment sortent de leur bon parce que l\u00e0, il a bien jou\u00e9, Griezmann est ce qu'il y a vraiment une grosse faute de Versailles, les cours, franchement je le je l'ai pas vu, mais j'ai l'impression G\u00e9rard Castella Mehmet bulletins ce Carlos Barella et vous aussi Bernardin Allemann que les Fran\u00e7ais peuvent commencer le feu d'artifice parce que 4 \u00e0 2 il reste 2 minutes, admis dans traditionnel, la mission devient impossible pour les joueurs Croates franchement voil\u00e0 que que mentalement G\u00e9rard Castella, ils sont, ils sont affect\u00e9s les une plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:52) [83%] :\r\nOui, bon, \u00e7a fait 2 \u00e0 mon avis, \u00e7a peut \u00eatre un petit moment quand m\u00eame qui qui ont la difficult\u00e9 et l\u00e0 c'est peut-\u00eatre faux de de frustration que qu'autre chose, en plus, \u00e7a c'est son co\u00e9quipier pour aller Atletico Madrid Ollioules absolument pas le blesser, j'\u00e9tais juste. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:06) [81%] :\r\nUne petite faute de col\u00e8re, on va aller. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:09) [85%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une s\u00e9rie qui, il y a une s\u00e9rie qui va exploser aujourd'hui de de 60 ans, hein, je vous pas la dire j'regard\u00e9 parce que vous avez compris mon amiti\u00e9 pour pour l'\u00e9quipe fran\u00e7aise depuis 1958 il y a quand m\u00eame chaque 20 ans c'est un nouveau champion qui qui gagne sa premi\u00e8re \u00e9toile \u00e0 il y a eu \u00e7a conduit premi\u00e8re du Br\u00e9sil 78, la premi\u00e8re d'Argentine 98, premi\u00e8re fran\u00e7aise et 2018, on aurait pu croire, la premi\u00e8re des Croates, voil\u00e0, j'ai pos\u00e9 le dire l\u00e0 une minute de la fin de fait d'un s\u00e9rieux Lucas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:41) [86%] :\r\nSurtout que souvent la une \u00e9quipe qui fait sa premi\u00e8re Coupe du monde, la gagne la France note 8 et puis l'Espagne en 2010 aussi premi\u00e8re finale et victoire, ben voil\u00e0, tous ces chiffres qui allait plut\u00f4t pour en faveur de la Croatie bien seront d\u00e9truits pourront \u00eatre \u00e0 la poubelle d\u00e8s ce soir, il reste 2 minutes, m\u00eame pas les Croates en effet \u00e0 l'attaque pour eux de leur derni\u00e8re possibilit\u00e9, ils sont men\u00e9s 4 \u00e0 2 dans cette finale, cette fin de finale qui vont encore un joueur au Sol maintenant les Croates au m\u00eame de la peine et m\u00eame assez \u00e9lev\u00e9 Sadia compliqu\u00e9 pour tout le monde, Modric qui joue un coup franc assez rapidement Perisic sur la gauche mais Resic \u00e0 Pogba et Pogba Avantage \u00e0 Pogba qui va laisser sortir le ballon et les Fran\u00e7ais qui vont pouvoir g\u00e9rer et se d\u00e9gager gagnant quelques secondes ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:27) [84%] :\r\n5 Matuidi Umtiti battu les sultans \u00e9videmment Umtiti tape dans la main de de Pogba elle sait bien que le match est termin\u00e9, Pogba magnifique, la CAF, qui a fait une belle finale une bonne finale Pogba buteur important \u00e0 mi- terrain le joueur de United qui va bient\u00f4t pouvoir \u00eatre sacr\u00e9 champion du monde, \u00e7a ne fait plus aucun doute : 50 secondes pendant le temps additionnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:54) [92%] :\r\nLe d\u00e9gagement du Golan risque apr\u00e8s \u00e0 2 pour l'\u00e9quipe de France qui va remporter le titre mondial pour la 2\u00e8me fois de son histoire face l'\u00e9quipe croate, qui a jou\u00e9, et \u00e7a je pense qu'on ne pourra jamais l'oublier, on ne peut rien reprocher \u00e0 cette \u00e9quipe de Croatie, elle a fait le match, il a fait son match. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:11) [88%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse, elle \u00e9tait int\u00e9ressante dans le jeu, elle est tomb\u00e9e sur plus r\u00e9aliste sur des joueurs meilleurs quelle parce qu'ils ont marqu\u00e9 4 buts, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais n'a rien \u00e0 se reprocher, elle peut quitter le Mondial la t\u00eate haute, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:25) [88%] :\r\nQui peut Croatie parce qu'elle a vraiment livr\u00e9 une magnifique finale une tr\u00e8s bonne premi\u00e8re mi- temps bon d\u00e9but 2\u00e8me avant les les 2 buts en quelques minutes des Fran\u00e7ais de Pogba et de et de Mbapp\u00e9 mais avant cela, l'\u00e9quipe de Croatie a vraiment \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reux, c'est un beau vaincu, c'est une belle \u00e9quipe qui va terminer 2\u00e8me belle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:44) [67%] :\r\nTu peux pas faire la permis sur ces permis, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:48) [83%] :\r\nEst -ce championne du monde pour la 2\u00e8me fois de son histoire, les joueurs fran\u00e7ais d'se congratuler, on peut le comprendre, les Croates, Serbes sont ainsi d'autres baisses mes conseils vous disent avoir re\u00e7u une grande finale qui peuvent France est championne du monde, elle pas en finale entre ceux qui ont la Croatie sur le score de 4 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:13) [90%] :\r\nElle d\u00e9j\u00e0 Emmanuel Macron dans les bras de police qui pas. \r\nIl ne connaissait pas du tout les joueurs \u00e0 pas Zidane, mais c'est pas grave, lesquels gagner beaucoup de points dans les sondages, mais voil\u00e0, ces moments de grande tristesse, m\u00eame si en m\u00eame temps pour les Croates, dont tous les matches \u00e9taient serr\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a c'est un peu moins le cas ce soir parce que malgr\u00e9 le 4 \u00e0 2 ils ont quand m\u00eame assez rapidement compris que ce serait compliqu\u00e9 pour eux et sont debout, d'ailleurs les Croatie la topographie, l'autre il y a peut-\u00eatre pas, on remarque G\u00e9rard, il y a pas cette immense d\u00e9ception aussi chez les Croates qui ont compris qu'ils ont perdu ce soir face \u00e0 une \u00e9quipe qui \u00e9tait meilleur qu'elle peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:59) [89%] :\r\nPlus aussi \u00e9videmment, mais je pense que les Croates, Bosniaques, ils peuvent \u00eatre tr\u00e8s fiers de leur performance d'abord d'aujourd'hui ne naturellement, mais surtout du tournoi, je pense qu'ils ont \u00e9t\u00e9 excellents durant tout ce temps, moi j'ai une seule \u00e9quipe que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9e parce qu'ils ont toujours cherch\u00e9 \u00e0 jouer, chercher \u00e0 produire, \u00e0 produire du jeu, chercher, aller vers l'avant, ils ont mis beaucoup de de techniques dans leurs, dans leurs encha\u00eenements et aujourd'hui c'est vrai ils ont pas \u00e9t\u00e9 en r\u00e9ussite en premi\u00e8re mi- temps et donc pas aussi exploiter, or leurs temps forts depuis la France, ils sont mont\u00e9s en puissance dans dans ce match, il faut dire qu'ils ont fait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne 2 habitants la France avec beaucoup plus de beaucoup de jour en jour plus haut sur le terrain et en \u00e9tant tr\u00e8s r\u00e9aliste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:37) [87%] :\r\nOui, parce que vous parliez du parcours de la Croatie effectivement G\u00e9rard Castella car le soir et que dire de du parcours de la France, en tout d\u00e9but on assez d\u00e9\u00e7u tous les commentaires disait : voil\u00e0, c'est une \u00e9quipe encore en gestation, qui doivent doivent apprendre \u00e0 vraiment fond\u00e9e l'\u00e9quipe et c'est venu petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:53) [86%] :\r\nOui, ils ont eu des matches, c'est Mbapp\u00e9 qu'a sauv\u00e9 une fois c'est la d\u00e9fense, je l'ai dit, la foi, ils ont nettoy\u00e9 un peu l'Am\u00e9rique latine, ils ont, ils ont pris le P\u00e9rou, ils ont pris l'Uruguay, ils ont pris l'Argentine, ils \u00e9taient dans le m\u00eame chemin du Br\u00e9sil, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un jeu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:56:05) [86%] :\r\nQu'il est, qui a \u00e9t\u00e9 bien pour eux, les Europ\u00e9ens se pas \u00e9t\u00e9 non plus un gros stock pour moi ils sont, ils sont mont\u00e9s en puissance, mais sont pas arriver \u00e0 \u00eatre au tous au m\u00eame match en forme parce que \u00e7a peut faire beaucoup, beaucoup plus mal, et malgr\u00e9 \u00e7a, ils sont champions du monde, donc ils sont jeunes, c'est riche suppose qu'on en entende parler pendant pendant pendant longtemps de la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:26) [92%] :\r\nDes jeunes qui ont des jeunes Fran\u00e7ais, donc qui ont remport\u00e9 cette finale de la Coupe du monde de football par le score de 4 \u00e0 2 avec, on pourrait presque dire que c'\u00e9tait 4 ans s'il y avait pas eu cette erreur incroyable de de Lloris, le gardien, le gardien de but fran\u00e7ais G\u00e9rard Castella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pour la cosm\u00e9tique \u00e0 la fois c'est ce quatrain : quatrain de bon, c'est clair que \u00e7a relancer un petit peu le match \u00e0 relancer un petit peu l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:49) [88%] :\r\nMais pour moi, le match \u00e9tait pli\u00e9 apr\u00e8s lequel le 4 ans parce qu'on a senti aussi les Croates tr\u00e8s tr\u00e8s affect\u00e9 physiquement, moralement, depuis la Franciso continue de d\u00e9rouler Isabelle la ma\u00eetrise du jeu et surtout Isabelle l'impact \u00e0 tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:05) [79%] :\r\nNous n'en 3 minutes, on n'a pas eu prolongation n'a pas eu de tirs au but, mais alors quel finale non, Carlos aurait la. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:57:11) [79%] :\r\nPour ce fantastique, on dit souvent les finale c'est souvent des matches d\u00e9cevants moi je r\u00e9p\u00e8te pas il y a pas eu assez de spectacle pour un dans cette Coupe du monde et la finale fait un joli bouquet final avec 6 buts qu'on soit fran\u00e7ais con\u00e7oit pour les Croates, S\u00e9n\u00e9gal, c'\u00e9tait un beau match, une \u00e9quipe a mieux jou\u00e9, l'autre pas celle qui a gagn\u00e9 de 2 mais quand m\u00eame, voil\u00e0, regardez les images y a tout, et aujourd'hui \u00e7a \u00e7a couvriront \u00e9tait magnifique et qui finit sur un bon match et qu'est ce qui a manqu\u00e9 \u00e0 la Croatie G\u00e9rard que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:41) [74%] :\r\nBen le rien, moi je dirais le r\u00e9alisme, parce qu'au niveau du jour peut pas l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:45) [87%] :\r\nMoi je grand- chose disons ils ont ils ils ont tout fait ce qu'il fallait pour amener le ballon dans la devant la devant le but, apr\u00e8s ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est l'\u00c9tat, c'est Pascal plus dur dur, c'est de marquer des buts et on peut, on peut le on peut leur reprocher dans dans ce match d'abord pas \u00e9t\u00e9 assez r\u00e9aliste dans les dans dans les 16 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:03) [86%] :\r\nOui, c'est la victoire du r\u00e9alisme, on l'a dit imp\u00f4t pendant pendant toute la pendant tout le match, Carlos l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:07) [84%] :\r\nOui r\u00e9pond clairement ils ont isol\u00e9, on on sait aujourd'hui, voil\u00e0, il faut \u00eatre honn\u00eate, la Croatie a eu beaucoup de situations dans les 16 m\u00e8tres il y a eu des cendres AT de Matthew kitsch. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:15) [86%] :\r\nDe r\u00e9vision pour un mi- temps, ils ont pas eu le dernier geste, chose que la France 4 fois au ouverts les 16 m\u00e8tres, ils ont mis 2 buts oui c'est clairement \u00e7a mais l\u00e0 on r\u00e9p\u00e8te la Croatie aujourd'hui n'a pas donn\u00e9 la coupe, mais ils ont gagn\u00e9 je pense beaucoup de sympathie dans le monde entier et \u00e7a ce n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger pour un pays comme la quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:58:33) [93%] :\r\nDe par leur g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour reprendre, expression de Jo\u00ebl Robert, Jo\u00ebl Robert et Bernardin Allemann qu'on va retrouver tout \u00e0 l'heure \u00e0 19 heures, \u00e0 l'enseigne de sport premi\u00e8re puisque vous ne quittez pas rester sur la premi\u00e8re, on va, on va faire un d\u00e9briefing \u00e9videmment tout \u00e0 l'heure avec St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:46) [91%] :\r\nCe Trisconi et avec nos invit\u00e9s et nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au stade Loujniki donc de Moscou pour commenter pour des cette finale a donc remport\u00e9 par la France sur le score de 4 \u00e0 2 face \u00e0 la Croatie, si on passe \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-15T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Varela, Carlos", "role": "Ex Footballeur professionnel Servette FC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, G\u00e9rard", "role": "Consultant football", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B310CB81-8FD1-4AD2-B4B1-9352A756F821", "internalArchiveId": "B310CB81-8FD1-4AD2-B4B1-9352A756F821", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nL'ambiance sonore de ce matin nous faisait d\u00e9couvrir le cri du koala\u00a0Le koala, qui signifie \u00ab qui ne boit pas \u00bb, ne se nourri que de feuilles d'eucalyptus. Cet animal est un marsupial, ce qui implique que le petit \u00e0 sa naissance va se loger dans une poche dans laquelle il va se d\u00e9velopper. C'est l'un des symboles de l'Australie, mais ceci n'assure pas pour autant sa survie. En effet, sa population de koala est en forte diminution. Avant sa protection en 1937, l'esp\u00e8ce \u00e9tait m\u00eame chass\u00e9e pour sa fourrure et aussi sur d\u00e9cision du gouvernement australien de l'\u00e9poque, \u00e0 cause du fait qu'il consommait beaucoup d'eucalyptus. Aujourd'hui, les incendies de for\u00eats d\u00e9ciment des familles enti\u00e8res de koalas.", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686434", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2018-07-15T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-9686434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:04Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous, non, non, on n'est pas dans une porcherie du Conseil font un incroyable, alors pour moi, cochons oui tout \u00e0 fait non c'est pas \u00e7a, c'est pas un sanglier, non plus, donc c'est encore, c'est un koala oui, aussi bizarre que cela paraisse, on se bat, ce matin, en voyage en Australie et on entend les appels du mal du koala qui retentissent dans la for\u00eat de d'eucalyptus de l'est de l'Australie. \r\nChristian dire koala alors on l\u00e0 en fait vient de l'aborig\u00e8ne du terme des des des aborig\u00e8nes qui qui veut, ce qui veut dire en fait qui ne boit pas et affectivement, cet animal n'a pas besoin de boire, il trouve suffisamment de dos dans les feuilles d'eucalyptus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nDont il se nourrit exclusivement, donc \u00e7a c'est une des particularit\u00e9s de cet animal, ce qui ne se nourrit que de feuilles d'eucalyptus qui est pas d'ailleurs un r\u00e9gime extr\u00eamement riche, mais c'est sa nourriture et il va passer son temps \u00e0 \u00e0 la rechercher et \u00e0 m\u00e2cher ses ses feuilles d'eucalyptus, donc il est essentiellement arboricole Fage puisqu'il mange que de l'eucalyptus, c'est un marsupiaux c'est un marsupial exactement marsupial oui donc les marsupiaux sont, en fait, cette sous- classe de mammif\u00e8res assez primitif, hein, il faut rappeler que chez ces animaux, h\u00e9 bien le l'embryon va imm\u00e9diatement ou presque imm\u00e9diatement au sortir de l'ut\u00e9rus pour gagner une poche marsupiale donc une poche qui est d\u00e9velopp\u00e9 chez les femelles et il va tout de suite, \u00e7a en fait la t\u00e9tine de de la femelle et se mettra \u00e0 sucer du lait et donc la lactation intervient comme \u00e7a pendant plusieurs mois et le d\u00e9veloppement va \u00eatre donc extra- ut\u00e9rin, donc c'est une c'est une particularit\u00e9 qu'on retrouve chez tous ces animaux qu'on appelle les marsupiaux qui sont pr\u00e9sents essentiellement en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande et \u00e0 une ou 2 esp\u00e8ces aussi en Am\u00e9rique les opossum mais aux c\u00f4t\u00e9s de 2 des opossum au sommet des koala, h\u00e9 bien on rend compte bien s\u00fbr les kangourous les plus les plus fr\u00e9quents, et puis \u00e9galement par exemple le diable de Tasmanie dans le quartier en marsupial carnivore que rencontrent aussi sur cette \u00eele de la Tasmanie alors la maman koala elles allaitent combien de mois dans sa poche alors \u00e0 peu pr\u00e8s 5 \u00e0 6 mois donc c'est assez long quand m\u00eame \u00e0 la naissance, le le le b\u00e9b\u00e9 koala mesure \u00e0 peine 2 centim\u00e8tres et p\u00e8se moins d'un gramme, donc cette vraiment un tout petit \u00e0 petit, lardons, on va dire qu'il n'est absolument pas d\u00e9velopp\u00e9 et et donc ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est que cette cette cette ce koala est actuellement le seul repr\u00e9sentant de sa famille, c'est les qu'Tider donc l\u00e0 le c'le seul repr\u00e9sentant de cette famille et le koala qu'on rencontre actuellement, mais il y avait \u00e9videmment il avait des anc\u00eatre qui sont ou qui ont aujourd'hui disparu et que pourquoi il fait, il fait une famille tout seul, enfin, qu'est ce qu'il a de particulier par rapport aux opossum au Congo, alors il est, il a quand m\u00eame des particules est diff\u00e9rent du haut niveau morphologique ont -ils ses oreilles extr\u00eamement ronde et l\u00e0 cette cette ce pelage assez doux et assez \u00e9pais, donc c'est une vraie plus donc c'est un animal qui nous appara\u00eet sympathique, c'est aussi un un tr\u00e8s beau symbole en Australie pour la protection de la nature et des esp\u00e8ces, puisque cet animal a fait l'objet de beaucoup de peluches et c'est c'est un oui c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s beau symbole, mais qui dispara\u00eet, malheureusement, h\u00e9 oui, c'est un animal qui est en forte diminution, auparavant, avant l'arriv\u00e9e des Blancs, des Europ\u00e9ens sur en Australie, il y avait des des dizaines de millions probablement de koala et puis d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle et a \u00e9t\u00e9 fortement chass\u00e9e pour sa fourrure et puis \u00e0 partir de 1927 il y a eu un tournant, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu un grand massacre \u00e0 grande \u00e9chelle, organis\u00e9e par le gouvernement, puis \u00e7a a r\u00e9volt\u00e9 les Australiens, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que beaucoup de mouvements de protection des koalas ont \u00e9merg\u00e9 en Australie, l'esp\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e en 1937 mais sur le papier, parce qu'ensuite et surtout, bien s\u00fbr, au XXe si\u00e8cle, l'esp\u00e8ce \u00e0 d\u00e9cliner du fait de l'urbanisation de la d\u00e9forestation, les incendies, les grands incendies de for\u00eat qui qui ravage c'est c'est for\u00eats d'eucalyptus de d'Australie, pourquoi il y avait eu cette demande de tuer les koala 27 alors en fait il s'attaquait les cultures non non non, parce qu'il mange que des eucalyptus mais c'\u00e9tait surtout pour la fourrure en fait pour l'exploitation de la fourrure est comme il mange que de l'eucalyptus, du coup, ils sont pas tr\u00e8s actif, ils sont pas tr\u00e8s actif, je sais pas si vous avez une grosse dormeuse Christine \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on appelle gros dormeurs grosse dormeuse 6 heures 7 heures alors oui alors c'est rien par rapport au koala qui lui roupille pendant 19 heures par jour, l\u00e0 c'est pas mal et vous, vous \u00eates en koala alors moi je suis un peu entre 2 non, moi j'ai, j'aime bien les 8 heures, \u00e7a ne peut que 19 heures par jour, \u00e7a fait r\u00eaver, merci beaucoup Fran\u00e7ois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-12T13:47:46Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E9ABE48-6531-43A4-895E-303C57DE555E", "internalArchiveId": "0E9ABE48-6531-43A4-895E-303C57DE555E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Daniel Cherix: Beaux et forts", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "Daniel Cherix nous explique aujourd'hui \u00e0 quel point le r\u00e9chauffement climatique touche aussi les insectes. Et ce r\u00e9chauffement a m\u00eame des influences sur la taille des insectes. Des chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 des col\u00e9opt\u00e8res et les ont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 la normale. Ils ont constat\u00e9 que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00ab surchauff\u00e9e \u00bb produisait des individus d'une taille plus petite que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et surtout bien plus petits que les sp\u00e9cimens plus anciens conserv\u00e9s dans les mus\u00e9es. Il semble que les plus gros individus aient de la peine \u00e0 dissiper la chaleur, et que les plus petits soient moins touch\u00e9s.", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686433", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Daniel Cherix: Beaux et forts / MJA_2018-07-15T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 15.07.2018"], "alternativeSummary": ["Daniel Cherix nous explique aujourd\u2019hui \u00e0 quel point le r\u00e9chauffement climatique touche aussi les insectes. Et ce r\u00e9chauffement a m\u00eame des influences sur la taille des insectes. Des chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 des col\u00e9opt\u00e8res et les ont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 la normale. Ils ont constat\u00e9 que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00ab surchauff\u00e9e \u00bb produisait des individus d\u2019une taille plus petite que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et surtout bien plus petits que les sp\u00e9cimens plus anciens conserv\u00e9s dans les mus\u00e9es. Il semble que les plus gros individus aient de la peine \u00e0 dissiper la chaleur, et que les plus petits soient moins touch\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9686433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:28:33Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDaniel Cherix, bonjour Daniel bonjour Christine il y a du nouveau sur le front du r\u00e9chauffement climatique ah oui une chose, c'est oui, alors vous savez qu'il existe un certain nombre de lois et que lorsqu'on imagine une loi, on aimerait bien pouvoir l'approuver et de ses lois concernant les insectes qui dit que lorsque insectes et demi \u00e0 Etel VAD octobre sup\u00e9rieures \u00e0 la normale, son d\u00e9veloppement est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, en revanche, sa taille va diminuer, \u00e7a c'est ce que l'accord \u00c9ric m'en avait un peu mesur\u00e9 mais non des chercheurs sont pos\u00e9s \u00e0 question dit est -ce que vraiment cette loi et v\u00e9rifiable, savez que la nature est quand m\u00eame toujours assez complexe parce que vous avez des tas de facteurs, ce qu'on appelle les facteurs objectifs tout ce qui concerne la comp\u00e9tition, les interactions des esp\u00e8ces, vous avez des facteurs Abbiati, c'est-\u00e0-dire le substrat le seul le climat etc donc est -ce que vraiment on devient plus petit, \u00e7a chauffe, bonne question, voil\u00e0 donc il y a des chercheurs concern\u00e9s, \u00e7a oui et pour v\u00e9rifier \u00e7a ils sont int\u00e9ress\u00e9s des tr\u00e8s beau col\u00e9opt\u00e8res qui appartient \u00e0 la famille des carafes, je rappelle les c'\u00e9tait beau col\u00e9opt\u00e8res voyez souvent sur les chemins forestiers de tr\u00e8s belles pi\u00e8ces, donc ils ont pris une dizaine d'esp\u00e8ces, pourquoi, parce que c'est col\u00e9opt\u00e8res sont tellement beau que on va retrouver dans les collections, donc on a des col\u00e9opt\u00e8res tr\u00e8s anciens, ils ont pu remonter jusqu'\u00e0 une centaine d'ann\u00e9es avec ce mat\u00e9riel conserv\u00e9s dans les mus\u00e9es et ils ont pu faire leurs \u00e9levages, avec les coop\u00e9rer actuel ces esp\u00e8ces qui existe toujours et puis les ont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures aux temp\u00e9ratures actuelles le r\u00e9sultat, c'\u00e9tait de mesurer tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment les col\u00e9opt\u00e8res, je rappelle de plus grande d\u00e9passaient gu\u00e8re de 2 centim\u00e8tres donc il faut appr\u00e9cier voil\u00e0 donc c'est fait d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait pr\u00e9cise et puis, \u00e0 partir de l\u00e0, ben on a compar\u00e9 des col\u00e9opt\u00e8res qui avait une centaine d'ann\u00e9es parfois un peu moins \u00e0 ses col\u00e9opt\u00e8res actuel, le r\u00e9sultat est tr\u00e8s clair : les col\u00e9opt\u00e8res, aujourd'hui, elle vit dans des conditions de temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 la normale sont plus petits, alors je veux explications alors, une premi\u00e8re chose, c'est que les plus gros qu'ils deviennent les les exil\u00e9s, ils sont les plus affect\u00e9es, leurs n'pas diminue de plus parce que quand vous \u00eates rectorat comme la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e \u00e0 col\u00e9opt\u00e8res, sa r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e merci Christine, h\u00e9 bien vous avez une grande surface, donc vous allez avoir de la peine \u00e0 dissiper cette chaleur alors qu'un plus petit col\u00e9opt\u00e8re a une surface, moins d'emplois, tout ce qui concerne le rayonnement peut \u00eatre on va dire \u00e9liminer un peu plus facilement n\u00e9anmoins tout le monde est touch\u00e9, alors les cons\u00e9quences de de de cette loi, c'est-\u00e0-dire que si la temp\u00e9rature augmente, h\u00e9 bien on va avoir des individus qui r\u00e9tr\u00e9cissent h\u00e9 bien savoir d'tas d'interaction des cons\u00e9quences sur les interactions entre les individus, d\u00e9j\u00e0, ne serait -ce que penser la reproduction puisqu'il faut \u00eatre beau et gros beau, grand, fort, voil\u00e0 R\u00e9gis acteur pour avoir plus de succ\u00e8s que vaut son voisin donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on pourrait avoir des diminutions de la reproduction plus apr\u00e8s des changements dans les interactions \u00e9lan dans entre les esp\u00e8ces et qui peut imaginer des modifications beaucoup plus fondamental dans nos \u00e9cosyst\u00e8mes, donc oui, des soucis, on en aura on sait mais on risque d'avoir encore plus de souci que l'on pensait merci Daniel, on est content merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71476767-DDAB-4D63-8D49-39E1B24DB515", "internalArchiveId": "71476767-DDAB-4D63-8D49-39E1B24DB515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2018-07-15T00:00:00Z", "summary": "P1 Reportage d\u00e9couverte: Le jardin de Mme Sandoz \r\nMonsieur Wille responsable du secteur vert au service des espaces verts de la Chaux-de-Fonds,nous emm\u00e8ne dans un \u00e9crin verdoyant. Qui soup\u00e7onnerait que 10, rue de la promenade se cache un paradis secret de 550m2 ?\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Am\u00e9lie Sandoz, cet espace est devenu un petit jardin botanique. Elle s'en est occup\u00e9 toute sa vie jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2003. Cet \u00e9crin contient plus de 300 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales ainsi qu'une lessiverie, l'\u00e9curie, un petit cabanon de jardin et deux fontaines. Le site date de 1834.\r\nMme Sandoz tenait \u00e0 transmettre son savoir et ses secrets. Elle en a fait don \u00e0 la Ville de la Chaux-de-Fonds qui l'a enti\u00e8rement restaur\u00e9 sous la houlette de Mr Wille qui connaissait notre jardini\u00e8re exp\u00e9riment\u00e9e.\r\nClass\u00e9 en 1999, ce jardin priv\u00e9 peut \u00eatre visit\u00e9 avec l'accompagnement d'un jardinier de la ville.\r\nP3 Daniel Cherix: Beaux et forts\r\nDaniel Cherix nous explique aujourd'hui \u00e0 quel point le r\u00e9chauffement climatique touche aussi les insectes. Et ce r\u00e9chauffement a m\u00eame des influences sur la taille des insectes. Des chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 des col\u00e9opt\u00e8res et les ont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 la normale. Ils ont constat\u00e9 que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00ab surchauff\u00e9e \u00bb produisait des individus d'une taille plus petite que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et surtout bien plus petits que les sp\u00e9cimens plus anciens conserv\u00e9s dans les mus\u00e9es. Il semble que les plus gros individus aient de la peine \u00e0 dissiper la chaleur, et que les plus petits soient moins touch\u00e9s.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:32:32-06:33:00 / Infotrafic: 06:37:06-06:37:30 / Infotrafic: 07:38:54-07:39:16 / Infotrafic: 07:57:29-07:58:40 / Infotrafic: 08:58:22-08:59:32 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte: Le jardin de Mme Sandoz \r\nMonsieur Wille responsable du secteur vert au service des espaces verts de la Chaux-de-Fonds,nous emm\u00e8ne dans un \u00e9crin verdoyant. Qui soup\u00e7onnerait que 10, rue de la promenade se cache un paradis secret de 550m2 ?\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Am\u00e9lie Sandoz, cet espace est devenu un petit jardin botanique. Elle s'en est occup\u00e9 toute sa vie jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2003. Cet \u00e9crin contient plus de 300 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales ainsi qu'une lessiverie, l'\u00e9curie, un petit cabanon de jardin et deux fontaines. Le site date de 1834.\r\nMme Sandoz tenait \u00e0 transmettre son savoir et ses secrets. Elle en a fait don \u00e0 la Ville de la Chaux-de-Fonds qui l'a enti\u00e8rement restaur\u00e9 sous la houlette de Mr Wille qui connaissait notre jardini\u00e8re exp\u00e9riment\u00e9e.\r\nClass\u00e9 en 1999, ce jardin priv\u00e9 peut \u00eatre visit\u00e9 avec l'accompagnement d'un jardinier de la ville.\r\nP3 Daniel Cherix: Beaux et forts\r\nDaniel Cherix nous explique aujourd'hui \u00e0 quel point le r\u00e9chauffement climatique touche aussi les insectes. Et ce r\u00e9chauffement a m\u00eame des influences sur la taille des insectes. Des chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 des col\u00e9opt\u00e8res et les ont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 la normale. Ils ont constat\u00e9 que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00ab surchauff\u00e9e \u00bb produisait des individus d'une taille plus petite que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et surtout bien plus petits que les sp\u00e9cimens plus anciens conserv\u00e9s dans les mus\u00e9es. Il semble que les plus gros individus aient de la peine \u00e0 dissiper la chaleur, et que les plus petits soient moins touch\u00e9s.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "durationSec": 3354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9686433", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 15.07.2018", "Daniel Cherix: Beaux et forts / MJA_2018-07-15T06:08:45_sujet-3", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2018-07-15T06:08:45_sujet-2", "Reportage d\u00e9couverte: Le jardin de Mme Sandoz   / MJA_2018-07-15T06:03:45_sujet-1", "Sujet 4 / MJA_2018-07-15T06:13:45_sujet-4", "Sujet 9 / MJA_2018-07-15T07:03:45_sujet-9", "Sujet 6 / MJA_2018-07-15T06:33:45_sujet-6", "Sujet 8 / MJA_2018-07-15T06:53:45_sujet-8", "Sujet 10 / MJA_2018-07-15T07:13:45_sujet-10", "Sujet 5 / MJA_2018-07-15T06:23:45_sujet-5", "Sujet 7 / MJA_2018-07-15T06:43:45_sujet-7", "Monsieur Jardinier / MJA_2018-07-15T06:03:45_monsieur-jardinier", "Monsieur Jardinier du 15.07.2018", "Monsieur Jardinier / MJA_2018-07-15T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Daniel Cherix nous explique aujourd\u2019hui \u00e0 quel point le r\u00e9chauffement climatique touche aussi les insectes. Et ce r\u00e9chauffement a m\u00eame des influences sur la taille des insectes. Des chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 des col\u00e9opt\u00e8res et les ont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 la normale. Ils ont constat\u00e9 que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00ab surchauff\u00e9e \u00bb produisait des individus d\u2019une taille plus petite que la pr\u00e9c\u00e9dente. Et surtout bien plus petits que les sp\u00e9cimens plus anciens conserv\u00e9s dans les mus\u00e9es. Il semble que les plus gros individus aient de la peine \u00e0 dissiper la chaleur, et que les plus petits soient moins touch\u00e9s.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "Monsieur Wille responsable du secteur vert au service des espaces verts de la Chaux-de-Fonds,nous emm\u00e8ne dans un \u00e9crin verdoyant. Qui soup\u00e7onnerait que 10, rue de la promenade se cache un paradis secret de 550m2 ?\nGr\u00e2ce \u00e0 Am\u00e9lie Sandoz, cet espace est devenu un petit jardin botanique. Elle s\u2019en est occup\u00e9 toute sa vie jusqu\u2019\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en 2003. Cet \u00e9crin contient plus de 300 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales ainsi qu\u2019une lessiverie, l\u2019\u00e9curie, un petit cabanon de jardin et deux fontaines. Le site date de 1834.\nMme Sandoz tenait \u00e0 transmettre son savoir et ses secrets. Elle en a fait don \u00e0 la Ville de la Chaux-de-Fonds qui l\u2019a enti\u00e8rement restaur\u00e9 sous la houlette de Mr Wille qui connaissait notre jardini\u00e8re exp\u00e9riment\u00e9e.\n\nClass\u00e9 en 1999, ce jardin priv\u00e9 peut \u00eatre visit\u00e9 avec l\u2019accompagnement d\u2019un jardinier de la ville."], "variantIds": ["ece-9686441", "ece-9686437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:28:33Z", "speechToTexts": ["22.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nMonsieur Jardinier Philippe Robin Woippy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue sur la Premi\u00e8re ce matin monsieur Jardinier jusqu'\u00e0 9 heures, vous l'avez entendu dans les informations, les temp\u00e9ratures, la temp\u00e9rature va monter jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s aujourd'hui, pour l'instant, c'est encore de la fra\u00eecheur, il fait entre 16 17 18 degr\u00e9s en plaine, selon les endroits, on profite de cette fra\u00eecheur et la fra\u00eecheur attire les jardiniers oui, alors ils sont l\u00e0, ils se sont lev\u00e9s pour vous, C\u00e9dric Bodin Nicolas failli s'Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique Christophe l'oeil told sont au rendez- vous et ils r\u00e9pondront \u00e0 vos questions 2 maintenant, d'ailleurs, vous pouvez les appeler au 0 58 236 36 37 0 58 236 36 37, un num\u00e9ro valable jusqu'\u00e0 9 heures pour joindre nos jardinier et poser vos questions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le faire, C\u00e9dric Nicolas Ga\u00ebtan et Christophe sont \u00e0 votre disposition, c'est Jonathann Hasle Bachere qui est avec nous \u00e0 la technique aujourd'hui la programmation musicale a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Baptiste romance comme par exemple le cette premi\u00e8re chanson du groupe Carrousel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [77%] :\r\nDans un taxi nuit s'enfuit, j'ai \u00e7a \u00e0 fleur de et de puisqu'il chaud passer dernier m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:15) [78%] :\r\nItin\u00e9rant, j'ai tout temps. \r\nDans un taxi la nuit mais sur Ferry la Sagi sur c'est rien ne vaut rien pr\u00e9caire tirer rang\u00e9. \r\nSuivre la voie c'est un un seul et des bras de hommes pas \u00e9tait un peu pr\u00e9caire itin\u00e9rant, j'ai tout mon temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [93%] :\r\nLe duo suisse Carrousel avec cette chanson qui s'appelle itin\u00e9rant 6 heures et 8 minutes vous \u00e9coutez la premi\u00e8re monsieur Jardinier le 1er rendez- vous le matin en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous le savez, c'est la rediffusion du tour de table que l'on fait en fin d'\u00e9mission la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, alors il \u00e9tait question avec nous, jardinier de beaucoup de choses beaucoup d'\u00e9changes avec vous au t\u00e9l\u00e9phone, \u00e0 commencer par Jean-Pierre Masclet qui parlait des petits bobos de saison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [87%] :\r\nOui, apr\u00e8s chaque concert, parce que bien des gens s'inqui\u00e8tent pour une femme chaud une feuille tach\u00e9e des choses de ce genre et des bouquets de fleurs de de terre couper enfin ce sont de toutes les petites choses qui nous arrivent maintenant parce qu'on est en pleine saison, et que on a un temps assez particulier, on a eu beaucoup de pluie, un moment, mais qui a fait un peu, on a eu une p\u00e9riode ob\u00e9issent, maintenant on est en pleine chaleur, donc les plans d'ext\u00e9rieur subissent, c'est quand m\u00eame pas simplement 2 choses, donc il est normal qu'\u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, ben je crois elle perdait enfin Isra\u00ebl sont, elles, ont pu \u00eatre attaqu\u00e9 par un insecte par des oiseaux par des campagnols, donc il ne faut pas s'inqui\u00e9ter, \u00e7a se passe normalement, si en tant qu'il y a pas une attaque quelconque d'un d'une maladie comme le mildiou sur les tomates, par exemple, bien s\u00fbr, l\u00e0, \u00e7a ne serait peut-\u00eatre m\u00eame trop tard pour intervenir, mais elle la voil\u00e0 autrement faut passer soucis il y a aussi une chose, c'est qu'on a eu une attaque de pucerons, ce printemps, qui \u00e9tait assez fort, d'ailleurs globalement et et les feuilles se sont, et si on n'a rien fait, les coccinelles sont pass\u00e9s par l\u00e0, on on voit de plus en plus et les coccinelles, bon, elles ont boulotter les les pucerons, mais les feuilles reste donc il faut pas croire qu'il y a encore des pucerons aussi, on va voir qui est encore s'il y a encore des pucerons, il faut quand m\u00eame aller contr\u00f4ler, mais bien souvent, maintenant, on arrive \u00e0 une saison o\u00f9 le plus rond et bien et moins dangereux, ou en tout cas il causera beaucoup moins de d\u00e9g\u00e2ts que quand il attaque au mois d'avril donc partir en vacances de 30 lits apr\u00e8s avoir arros\u00e9 et apr\u00e8s avoir r\u00e9colt\u00e9 et puis un peu les endroits pour prot\u00e9ger les cartes de l'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous avez parl\u00e9 aussi au t\u00e9l\u00e9phone avec nos auditeurs, des conditions climatiques qui sont particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est ce que c'est ce que j'ai un dire c'est vraiment particulier, parce qu'on rentre directement de la des fortes chaleurs qu'on n'a pas l'habitude de voir qu'au moins 2 au d\u00e9but juillet mais, auparavant, on s'est fait une semaine 10 jours 9 jours de Belize, c'est quand m\u00eame assez rare, donc \u00e7a dess\u00e8che terriblement auparavant, on a eu beaucoup d'eau, mais souvent des pluies orageuses qui font que l'eau n'est pas p\u00e9n\u00e9trer dans la terre, elle s'est, elle, s'est \u00e9coul\u00e9e donc ben ouais voil\u00e0 tranquille conditions climatiques particuli\u00e8res que la plante subit en 3 ou 4 semaines, donc nos plantes sont r\u00e9sistantes, mais quelquefois elles se prot\u00e8ge c'est pour se prot\u00e9ger soi le feuillage et \u00e7a, \u00e7a fait, soit on perd des feuilles ou on se porte moins bien mais, souvent, mais il faut qu'ils reviennent d\u00e9penser une condition plus fra\u00eeche, les nuits d'ennemis qui s'allonge et puis un petit arrosage et puis \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien Nicolas Nicolas failli sous, vous voulez nous parler de tomates vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [85%] :\r\nAujourd'hui il y en a eu, je pense, la moiti\u00e9 des appels concernaient des tomates ah oui pas des tomates qui se porte bien et merci un un appel d'une plante de tomates qui se porte vraiment trop bien un appel d'une d'un plan de tomates, oui, oui, vous savez maintenant dans les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 l'antenne les ouvriers \u00e9taient \u00e9volue bien s\u00fbr beaucoup plus interactive, d'accord, donc il se portait bien, c'est \u00e7a la bonne nouvelle : voil\u00e0 la bonne nouvelle donc, souvent, l'\u00c9tat-Major de la pardon, elles aiment le soleil, c'est m\u00eame le beau temps mais elle n'aime pas une terre trop riche, une terre trop compact, elles aiment avoir un sol meuble, meuble, \u00e7a veut dire qu'il est travaill\u00e9 en profondeur qui a l'air circule, vous savez que les tomates, on a un syst\u00e8me Radek Euler qui va jusqu'\u00e0 un m\u00e8tre de profond ah oui, donc si la terre est b\u00e9tonn\u00e9 \u00e0 15 centim\u00e8tres votre plant de tomate et il ne va pas se d\u00e9velopper normalement parce parce que pour percer une cro\u00fbte dure, elle n'a pas la force, la plante pour \u00e7a, souvent on a des plaintes qui qui ont peu d'effet jaune et qui pose pas r\u00e9guli\u00e8rement, donc d\u00e9j\u00e0 avant de voir sa Thomas p\u00e9ricliter, il faut se poser la question est -ce que le terrain \u00e9tait vraiment bien pr\u00e9par\u00e9e et ensuite ne pas mettre de fumier automates si pla\u00eet donc parce que vous savez ce que \u00e7a donne, qu'est ce que \u00e7a donne, \u00e7a donne ce fameux noir une maladie oui, oui, une femme a le cul noir, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 oui que noir, oui, donc pas de fum\u00e9e, pas d'cheminement on peut mettre du compost, mais pas du compost propres azot\u00e9s majorit\u00e9 \u00e7a veut dire, il ne faudrait pas d'un compost qui a d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9compos\u00e9, pas trop, pas trop frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0 Nicolas faillite c'est Jean-Pierre Masclet pour le tour de table de dimanche dernier, alors \u00e9videmment vos appels sont les bienvenus, maintenant au 0 58 236 36 37 ans, ce dimanche matin, ils sont l\u00e0 nos jardiniers, il y a C\u00e9dric Bodin il y a Nicolas failli il Christophe taule et Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique bonjour, Ga\u00ebtan bonjour Philippe, comment allez- vous, \u00e7a va tr\u00e8s bien merci, regardez, on a ouvert la fen\u00eatre, ce matin, pour profiter un peu de cette fra\u00eecheur et le soleil va bient\u00f4t se lever l\u00e0- bas sur l'et sur les Alpes et c'est beau ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:51) [80%] :\r\nEt tr\u00e8s estivale, je me suis fait la r\u00e9flexion \u00e7a oui, c'est un c'est vrai ouais, ben, il y a le chant des oiseaux, on a les armes devant nous, c'est le feuillage exact de m\u00e9diter d\u00e8s le matin, je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [90%] :\r\nP\u00e8re mesdames et messieurs que chez vous, vous avez une vue sur l'Est comme \u00e7a parce que le ciel bleu clair et magnifique, ce matin, bon alors tout \u00e7a nous emm\u00e8ne au jardin, \u00e9videmment, et avec vous tout \u00e0 l'heure aux environs de 8 heures 20 on va d\u00e9velopper un sujet qui est comment, comment expliquer \u00e7a, voil\u00e0, on construit une nouvelle maison, ou alors on vient d'acheter une une maison et un jardin autour et on a envie \u00e9videmment de faire un peu ce jardin \u00e0 notre image, alors on on prend contact avec quelqu'un comme vous, un paysagiste quelqu'un sp\u00e9cialiste, on le fait venir, et on lui dit : regardez, voil\u00e0, j'aimerais bien qu'ici il y a un boulot ici, y a une aide Laurel etc mais alors s'il vous pla\u00eet, hein, sans entretien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:38) [90%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'on vous dit, en gros, c'est, c'est c'est cette ann\u00e9e j'ai profit\u00e9 de recenser un peu quelles \u00e9taient les, les, la dizaine de question qui revenait tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et puis c'est clair qu'en t\u00eate de liste en a comment avoir un jardin sans entretien, donc il y a beaucoup de choses \u00e0 dire l\u00e0- dessus, il y a pas une r\u00e9ponse aux qu'on peut donner toutes faites comme \u00e7a parce que \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de principe de la de la personne du terrain de beaucoup de choses, mais enfin, en fait, \u00e7a sonnait, sonnait une parmi d'autres, alors au d\u00e9but je me suis dit bon, on va faire la liste et puis on va, on va, on va y r\u00e9pondent tous un peu bri\u00e8vement \u00e0 chaque et puis je me suis rendu compte qu'en fait c'est c'est c'est pas possible de r\u00e9pondre bri\u00e8vement \u00e0 des questions d'une telle ampleur oui alors il y a le jardin sans entretien, \u00e7a c'est une chose, mais ce qui revient tr\u00e8s souvent aussi, s'est enlev\u00e9 la mousse du gazon, ou bien que faire d'un talus, c'est aussi des questions qu'on a souvent \u00e0 l'antenne ici, mais on les a aussi ben quand on arrive dans le jardin de quelqu'un, bien s\u00fbr, cacher la maison d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, ah \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent et puis en m\u00eame temps, \u00e7a c'est une question qui r\u00e9pond pratiquement \u00e0 \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente s'est taill\u00e9 cet arbre pour d\u00e9gager la rue vu oui, tr\u00e8s souvent, c'\u00e9tait parti de vouloir cacher quelque chose et puis et puis c'est assez amusant parce que de vraiment pour moi \u00e7a fait 15 ans que je fais ce m\u00e9tier et c'est vrai que c'est, c'est c'est 10 questions reviennent tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, oui, alors je me dis : \u00e7a serait bien, une fois l\u00e0, je pense que toute cette ann\u00e9e, vous saurez que mes 8 heures 20 mais sujette d\u00e9veloppement, ce seront les r\u00e9ponses \u00e0 ces questions, ces questions- l\u00e0, d'accord, histoire de faire le tour, une fois et puis aussi peut-\u00eatre lancer la discussion, et puis se rendent compte que chaque voil\u00e0, chaque propri\u00e9taire, chaque jardinier \u00e0 son id\u00e9e de base et puis apr\u00e8s il y a une il y a une r\u00e9ponse qu'\u00e0 chaque fois encore unique de la part du paysagiste qui est adapt\u00e9 au terrain et du coup, il y aura une multitude de solutions \u00e0 toutes ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:28) [88%] :\r\nAlors Ga\u00ebtan, l\u00e0 il est 6 heures 16, vous nous parlez d'un rendez- vous qui a lieu dans 2 heures, peut-\u00eatre que certains de nos auditeurs ne seront plus l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9coute parce qu'ils ont peut-\u00eatre d'autres occupations, faites -moi une mini- r\u00e9ponse un jardin sans entretien possible, oui ou non, non, non, c'est, c'est justement ce que je veux pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [89%] :\r\nCe que je ne veux pas avoir \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ce que c'est, c'est plus que que oui ou non, c'est, c'est c'est selon notre conception de l'entretien d'accord il faut faut pouvoir d\u00e9finir d\u00e9j\u00e0 l'entretien, vous voyez ce que 7 ans et l'\u00e9nergie qu'on y met voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:00) [90%] :\r\nParce que c'est juste ramasser des feuilles quand elle tombe ou est -ce que c'est vraiment travaill\u00e9 sur sur l'arbuste tout au long de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et puis \u00e7a \u00e7a doit se mettre en rapport avec l'attente qu'on a du jardin, le r\u00e9sultat qu'on va avoir, si si, on est d'accord, de vivre dans une for\u00eat, l'entretien et les 2 0 oui si on veut avoir un jardin japonais, l'entretien sera tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s intense, d'accord, donc c'est toute une question d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [92%] :\r\nMesdames et messieurs, restez avec nous ce matin pour \u00e9couter le rendez- vous de Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 20 un jardin sans entretien est -ce possible ou pas, et selon quelles conditions merci Ga\u00ebtan \u00e0 tout \u00e0 l'heure vous r\u00e9pondrez \u00e9videmment aux questions de nos auditeurs au 0 58 236 36 37 voici Joni Mitchell. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:25) [74%] :\r\nSans aucun sens au Spa ni lui du Doubs. \r\nC'est un vrai feu rouge au tout p\u00e8re choquant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [88%] :\r\nJoni Mitchell avec cette chanson qui s'appelle Lio Dream flatte tailleur, alors \u00e7a il est 6 heures et 21 minutes, bienvenue \u00e0 vous sur la premi\u00e8re ce matin monsieur Jardinier jusqu'\u00e0 9 heures C\u00e9dric Bodin Nicolas faillite nous ont rejoints, bonjour C\u00e9dric bonjour Philippe bonjour Nicolas, bonjour Philippe, on va r\u00e9pondre aux questions de nos auditeurs, nos auditrices les questions ils arrivent soit par t\u00e9l\u00e9phone 0 58 236 36 37 ou alors elles sont arriv\u00e9es tout au long de la semaine par e-mail C\u00e9cile nous \u00e9crit -elle dit j'ai de probl\u00e8mes de probl\u00e8mes que je n'avais jamais vu \u00e0 auparavant dans mon jardin et j'aimerais vous demander ce que je dois faire, d'abord \u00e0 propos de mes concombres, bon, ils vont bien, j'ai plein de petits concombres des C\u00e9cile et sont presque m\u00fbr mais j'ai des t\u00e2ches qui sont apparus depuis une semaine environ et qui gagne les autres feuilles, elles sont brun\u00e2tres elle traverse la feuille mais se propage sur le 2\u00e8me plan est -ce que c'est grave et qu'est ce que je peux faire elle envoy\u00e9 des photos, vous les avez vus ces ces photos Nicolas oui qu'est ce que l'on peut r\u00e9pondre \u00e0 propos des caisses ombres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:26) [82%] :\r\nSur ces plans de concombres \u00e7a de ce doit \u00eatre des 2 textes ni on appelle \u00e7a l'est, ce pas les je n'ai mineur et ceux qui vont dans la feuille, mais des d\u00e9cennies qui mange le dessous des feuilles de l'\u00e2me dont elle mange de la Chair de la feuille et il reste que la la cause sup\u00e9rieure, la peau de la feuille et puis \u00e7a fait des t\u00e2ches et puis apr\u00e8s il se prom\u00e8ne un peu partout, celle -l\u00e0, on n'est pas parce qu'ils sont sous les feuilles c'est \u00e7a, ah oui d'accord, bon, il faut regarder un peu de souplesse sont des g\u00e9nies de 10 15 millim\u00e8tres mais vraiment d'\u00eatre au petit-d\u00e9jeuner et il y a un peu partout, cette ann\u00e9e, il y a ai vu sur du basilic qui \u00e9tait compl\u00e8tement manger par dessus les feuilles viennent un peu transparente et l'\u00c9tat, donc contre ces chenilles en il y a pas grand- chose \u00e0 faire, mais moi je proposerais de faire un pool de rage au souffrent souffrent sublimer rien \u00e7a c'est c'est une c'est une poudre jaune comme \u00e7a qui, qui a un peu irritant pour les yeux, c'est vrai, mais on peut souffrait, et en m\u00eame temps on combat l'o\u00efdium qui va aussi sur les on contemple h\u00e9lium, c'est une maladie fongique avec ce souffre, on arrivera \u00e0 freiner pas \u00e9liminer ces petites chemin\u00e9es mais le vont plus allaient tellement se manger puisque le soufre, \u00e7a les irrite aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:47) [83%] :\r\nD'accord, comment on va l'appliquer le soufre, alors oui c'est une poudre ben \u00e7a comment alors \u00e0 la main, comme \u00e7a on va. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:53) [76%] :\r\nNon, on a il a exist\u00e9, moi j'appelle, c'est un petit peu, il fait \u00e0 peu, il fait un grand avait fait c'est c'est un petit souffre en main et qu'on ah oui il faut un parti peut oui c'est \u00e7a et puis \u00e7a sort la une ce soir une belle un beau nuage de son de soufre pour essayer de pas trop le mot logique les dans la neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:14) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, faut bien viser bon et \u00e7a, \u00e7a sera efficace donc pour ces petites chenilles merci, vous savez, je n'y est aussi l'o\u00efdium du concombre ou d'accord alors C\u00e9cile C\u00e9cile \u00e0 une question aussi \u00e0 propos de cet homme, a -t-elle dit, j'ai arracher et replanter des plants de tomates, maintenant j'ai des tomates qui s'appelle les roses de Berne certaines feuilles sont comme et aussi les feuilles sup\u00e9rieur sans tache apparente qui fl\u00e9trit, je ne sais pas si les 2 ph\u00e9nom\u00e8nes sont li\u00e9s, je me joins des photos aussi et et et j'essaye de trouver une solution, elle nous pr\u00e9cise quand m\u00eame, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, \u00eatre au bord de l'autoroute en Lavaux altitude 600 m\u00e8tres mesdames et messieurs, quand vous nous posez des questions, c'est toujours tr\u00e8s important de nous dire o\u00f9 vous \u00eates et quelle est la latitude et l'Exposition alors \u00e0 propos des tomates de C\u00e9cile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:58) [85%] :\r\nNicolas oui alors c'est c'est typique, donc les 2 ph\u00e9nom\u00e8nes sont li\u00e9s, donc les taches brunes les plantes qu'il fallait \u00eatre riche, donc c'est la la fameuse maladie qui s'appelle le mildiou, oui, mais il \u00e7a se balader Fanger qui se propage par temps chaud et humide, alors quand il y a la chaleur et puis tant d'antan et \u00e0 une averse et l\u00e0 le le mildiou et il fait pas long pour attaquer vos tomates en quelques heures, les tomates peuvent \u00eatre compl\u00e8tement fan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [81%] :\r\nLa couleur quand il fait chaud et qu'y a une averse, c'est-\u00e0-dire comme actuellement et c'est exactement ce qu'il a vraiment assez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:33) [85%] :\r\nOui, maire est vraiment magnifique pour le mildiou et j'ai vu ce matin, un vigneron qui qui traitait sa vigne en Lavaux l\u00e0- bas du c\u00f4t\u00e9 de du c\u00f4t\u00e9 de Vevey o\u00f9 C\u00e9cile habite d'ailleurs et parce la vie aussi attaqu\u00e9s par le mildiou, donc le mildiou pour sur les tomates c'est facile, vous traitez avec du petit lait alors le petit, c'est difficile \u00e0 trouver, arbre Ouellet puisqu'il y a certainement pas de lettr\u00e9s, alors prenez du lait \u00e9cr\u00e9m\u00e9 et \u00e0 10 pourcent donc vous prenez un d\u00e9cilitre de lait et 9 Tassili d'eau et vous pulv\u00e9riser \u00e7a sauve automates imm\u00e9diatement le plus vite possible, oui, bah, c'est un c'est un traitement curatif honteux le le mildiou et \u00e7a r\u00e9g\u00e9n\u00e8re la plante, mais il faut r\u00e9p\u00e9ter ce traitement apr\u00e8s une pluie au minimum une fois par semaine, une fois par semaine, d'accord sur ce temps tr\u00e8s bien et c'est tr\u00e8s efficace contre le mildiou, moi je mets toujours contre d'autres maladies aussi mais surtout le m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:33) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup pour ces r\u00e9ponses pour C\u00e9cile Marianne nous a \u00e9crit Marianne, elle dit : j'aimerais avoir votre avis sur mes lauriers qui ont eu soif pendant une semaine o\u00f9 je m'\u00e9tais absent\u00e9 les arros\u00e9 \u00e0 mon d\u00e9part, mais \u00e7a a pas suffit \u00e0 mon retour, la plupart des feuilles \u00e9tait jaune et maintenant elles sont tomb\u00e9es, qu'est ce que vous me conseiller pour la suite, j'ai pens\u00e9 \u00e0 tailler ses lauriers pour qu'il reparte mais est -ce que c'est le bon moment qu'est -ce que je dois faire, \u00e7a c'est une question importante, surtout l'\u00e9t\u00e9, hein, on on arrose avant de partir, mais finalement \u00e7a va durer 3 jours et puis par grande chaleur, \u00e7a suffira pas pour tenir toute la semaine, alors comment on r\u00e9pare les d\u00e9g\u00e2ts ensuite C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:10) [86%] :\r\nAlors pour ces de lauriers la solution je dirais d\u00e9j\u00e0 pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est de les emprunter, parce qu'on voit clairement sur ces, sur ces photos \u00e9lim ne sont plus du tout adapt\u00e9 \u00e0 la grandeur de la plante, ils sont trop sont beaucoup trop petit, alors c'est vrai que si les avaient \u00e9t\u00e9 plus grand \u00e7a aurait permis certainement avec en bonne arrosage en partant, m\u00eame une semaine oui peut-\u00eatre de de faire le le tampon, comme on peut dire qu'ils ont \u00e9t\u00e9, ils auraient eu moins d'd\u00e9g\u00e2ts d'accord maintenant voil\u00e0 les feuilles sont jaunes, elles sont tomb\u00e9es, c'est, c'est normal, c'est une r\u00e9action de la plante pour se prot\u00e9ger aussi, donc \u00e7a il y a pas de souci, donc c'est vraiment important je pense l'ann\u00e9e prochaine en f\u00e9vrier et mars de rempoter ses lauriers roses voil\u00e0 pour qui disait il y a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9veloppement beaucoup plus grand et puis qui puisse avoir un disponible en haut qui sera qui sera meilleur pour cette ann\u00e9e, c'est que la dame peut faire, c'est effectivement les tailler apr\u00e8s la floraison, juste avant de les mettre en hivernage parce que c'est des plantes m\u00e9diterran\u00e9ennes, donc elles ne vont pas forc\u00e9ment beaucoup aim\u00e9 l'hiver donc, c'est de les tailler de moiti\u00e9 sur un tiers de l'\u00e9pouse de la pousse de l'ann\u00e9e, alors attendez, j'essaie de vous suivent l'avoue : il faut tailler de moiti\u00e9 sur un tiers des pousses de l'ann\u00e9e, voil\u00e0 donc il y a des pousses de de cette ann\u00e9e, oui il faut les tailler de moiti\u00e9, oui, on est sur un Tir seul sur un tiers de ses pour cela, pourquoi, parce que, on fait les lauriers roses fleurit sur l'\u00e9pouse de 2 ans de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, alors si on coupe tout, on a plus de fleurs voil\u00e0 exactement encore, donc il faut r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a chaque ann\u00e9e et puis en fait en 3 ans, la plainte sera compl\u00e8tement rajeuni si on veut bien un coeur voil\u00e0, oui, on aura fait le tour de la planche acteurs un tiers, un tiers, un tiers est taill\u00e9 uniquement l'\u00e9pouse de l'ann\u00e9e, bon voil\u00e0, d'accord, c'est les choses \u00e0 faire et puis ben voil\u00e0, je l'aurais pas vraiment l'ann\u00e9e prochaine, je pense que le rempotage au printemps, il sera tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique pour ses lauriers roses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:11) [90%] :\r\nMais on ne fait pas maintenant, donc on attend la fin de des fleurs quoi c'est quoi c'est octobre octobre-novembre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:16) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et puis juste avant les premi\u00e8res gel\u00e9es arrivent et puis qu'on doive les rentr\u00e9es pour pour les abriter maintenant ben c'est s\u00fbr que jusqu'\u00e0 la fin de la saison, je dirai, il faut, il faut vraiment bien suivre avec l'arrosage d'acc\u00e8s vraiment tr\u00e8s important donc je r\u00e9p\u00e8te : on coupe de moiti\u00e9 sur un tiers dans les, \u00e9pouse de l'ann\u00e9e exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:33) [88%] :\r\nFormule math\u00e9matique tr\u00e8s utile bon parfait, vous pouvez continuer \u00e0 nous appeler bien s\u00fbr au 0 58 236 36 37 C\u00e9dric Bodin Nicolas Falaise Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique Christoph Loy told sont l\u00e0 pour vous r\u00e9pondre, voici rendez- vous de l'information, maintenant c'est le rappel des titres, il est 6 heures et demie voici Val\u00e9rie et je leur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:55) [94%] :\r\nLa Belgique a pris la 3\u00e8me place de la Coupe du monde de football en battant hier l'Angleterre 2 \u00e0 0, aujourd'hui, la France et la Croatie s'affrontent en finale \u00e0 suivre d\u00e8s 16 heures dans Sport 1\u00e8re et en images sur RTS Un le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron va s'entretenir aujourd'hui avec son homologue russe Vladimir Poutine au Kremlin avant le coup d'envoi de cette finale de la Coupe du monde cette discussion entre les 2 dirigeants doit \u00eatre l'occasion de rapprocher leurs positions sur la crise syrienne et les rebelles syriens ont commenc\u00e9 hier \u00e0 remettre au r\u00e9gime leurs armes lourdes dans la ville m\u00e9ridionale de Deraa, conform\u00e9ment \u00e0 un accord conclu le 6 juillet \u00e0 l'accord parrain\u00e9 par Moscou stipulant le d\u00e9sarmement des insurg\u00e9s, la France et Malte prendront en charge des migrants secourus en mer, les 2 pays se sont port\u00e9s volontaires, a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe Conte, un navire de l'agence europ\u00e9enne Frontex et un autre des autorit\u00e9s italiennes ont secouru quelque 450 migrants qui se trouvaient sur un bateau surcharg\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, au large de Malte, Donald Trump a l'intention de briguer un second mandat lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2020, je ne vois pas qui pourrait me battre, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans une interview au mais il ON Sunday, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et les groupes arm\u00e9s de Gaza ont conclu un cessez-le-feu, hier soir, il doit mettre fin au raid isra\u00e9lien sur la bande de Gaza et aux tirs sur le territoire isra\u00e9lien depuis l'enclave palestinienne le 1er ministre ha\u00eftien Jack Guy Lafontant a d\u00e9missionn\u00e9 hier, il \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 un vote de d\u00e9fiance du parlement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 ce mois -ci la hausse du prix des carburants, une annonce qui avait d\u00e9clench\u00e9 de violentes manifestations dans la capitale Port-au-Prince, affluence record pour le NIff, la 18\u00e8me \u00e9dition du festival international du film fantastique de Neuch\u00e2tel s'est achev\u00e9e hier soir, elle a attir\u00e9 cette ann\u00e9e 44000 personnes, le prix du meilleur film est all\u00e9 \u00e0 la production fran\u00e7aise climax du r\u00e9alisateur Gaspar No\u00e9 en tennis, l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber a remport\u00e9, hier, pour la premi\u00e8re fois le tournoi de Wimbledon, elle a domin\u00e9 l'Am\u00e9ricaine S\u00e9r\u00e9na Williams 6 3 6 3 en cyclisme et Dylan Groenewegen d\u00e9croch\u00e9 hier son 2\u00e8me succ\u00e8s en 2 jours dans la 8\u00e8me \u00e9tape du Tour de France au classement g\u00e9n\u00e9ral, pas changement le belge Greg Van conserve le maillot jaune m\u00e9t\u00e9o du soleil encore ce matin, puis des cumulus se formeront sur le relief, ils donneront localement une averse, l'apr\u00e8s- midi, le temps sera orageux des orages qui pourront \u00eatre parfois violents, il fera 18 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 28 \u00e0 30 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:28) [92%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:32) [91%] :\r\nPrudence sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident actuellement la circulation entre Delon et Nyon en direction de Gen\u00e8ve, la voie de gauche est bloqu\u00e9 et prudence aussi si vous circulez dans la direction oppos\u00e9e des d\u00e9bris jonchaient la chauss\u00e9e \u00e0 la hauteur de cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:54) [94%] :\r\nMonsieur Jardinier Philippe Robin pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:07) [91%] :\r\nMonsieur Jardinier \u00e0 6 heures et 33 minutes sur la premi\u00e8re avec nos jardinier ce matin qui se sont lev\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t \u00e9videmment pour quoi faire, pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, allez vos questions, c'est au 0 58 236 36 37 nous aurons des reportages \u00e0 vous proposer ce matin Isabelle gendre de verre certes heures 20 tout \u00e0 l'heure vous emm\u00e8nera dans un jardin jardin assez particulier, comme elle a l'habitude de nous les proposer le dimanche matin, on jouera ensemble juste avant les informations de 8 heures il faudra d\u00e9couvrir un animal juste en \u00e9coutant son cri : \u00e7a, c'est un jeu que vous aimez bien le dimanche matin, on vous le proposera \u00e9videmment tout \u00e0 l'heure, musique maintenant musique avec Albert, vous ne connaissez pas encore Albert cin\u00e9, le voici. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:21) [86%] :\r\nJ'Gama Away. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:28) [62%] :\r\nMichelin enveloppe pas pas l\u00e0 un peu pas \u00e7a en mai 11 Nijs non non je. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:55) [61%] :\r\nChez en 26 statuant statut de mairie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a chez place comme chez \u00e0 \u00e0 aucune peur. \r\nC'est je, j'en ai bah dans le Tennessee, mais si le th\u00e8me, si je suis vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:42) [84%] :\r\nTu m'a pas encore, mais, mais, quand on revoit dans un mois, mais quand la Ra\u00efssa. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:34) [62%] :\r\nOn dit et Lang m\u00e9t\u00e9o et DSK enfant chez John moratoire on meurt alors l\u00e0- haut \u00e0 la avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:47) [58%] :\r\nOn ont mais comme on a. \r\nLa au peuple veut B. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:02) [95%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:06) [96%] :\r\nUne information qui concerne le trafic ferroviaire en raison de la pr\u00e9sence d'obstacles sur la voie entre Fribourg et Jose des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir ce matin sur la ligne Fribourg Romont jusqu'aux environs de 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:22) [91%] :\r\nAlors vos questions messieurs dames aux questions sont arriv\u00e9es durant toute la semaine, \u00e9videmment, par e-mail, on vous rappelle l'adresse c'est monsieur Jardinier arobase RTS Point CH et par exemple Michael Michael pose une question et il dit : j'ai mis dans mon jardin, aux endroits o\u00f9 je n'avais encore rien plant\u00e9 et o\u00f9 je ne voulais d'ailleurs pas que des mauvaises herbes pousse j'ai mis un cache noir, une esp\u00e8ce de b\u00e2ches noires dans l'espoir d'\u00e9viter la photosynth\u00e8se et l'eau de pluie sur les mauvaises herbes et je constate que nous dit Michael que \u00e7a diminue un peu effectivement mais est -ce que c'est vraiment une bonne strat\u00e9gie et \u00e0 quel niveau d'efficacit\u00e9, de mettre un cache comme \u00e7a, Ga\u00ebtan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:01) [87%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est une technique qui est souvent utilis\u00e9 soit justement pour ouvrir un nouveau massif dans le sol, soit pour garder une zone de potagers propres dans le sens propre de mauvaises herbes, oui, pour une p\u00e9riode donn\u00e9e, voil\u00e0, au printemps, le temps qu'on se lance dans les plantations, ces techniques l\u00e0 assez efficace, parce qu'on emp\u00eache la lumi\u00e8re et l'eau devenir et donc les plantes les adventices qui pourraient s'y d\u00e9velopper, elles vont pas se d\u00e9velopper sa garde la terre relativement meuble, c'est facile \u00e0 travailler ensuite \u00e7a marche, mais le probl\u00e8me c'est qu'en enlevant l'eau et la lumi\u00e8re de la Terre ont eu aussi un nombre \u00e9norme de bact\u00e9ries de microbes, enfin de de de verres d'insectes, de champignons qui qui constituent la partie vivante du sol qui vont cr\u00e9er un sol riche et productif, donc en fait \u00e7a, il faudrait trouver un juste milieu, \u00e7a peut aider, c'est mieux de faire \u00e7a que de que de d\u00e9sherber avec du chimique ou de br\u00fbler avec des flammes ou bien de de de tout motoculteur de mani\u00e8re tr\u00e8s violente, donc c'est une m\u00e9thode assez douce, mais il ne faudrait pas le faire tout ce que je dirais 3 4 mois, c'est un grand maximum parce qu'au au-del\u00e0 on va vraiment, on va tuer le salon enfin d'accord, il y aura plus rien du tout, de sous, voil\u00e0 donc c'est le c'est un bon coup de main pour ouvrir un nouveau massif ou pour justement garder un carreau, donc comme je disais, propres, enfin pas envahi de de d'adventices oui mais faire attention \u00e0 la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:30) [94%] :\r\nOn utilise quoi une une b\u00e2che de plastique que l'on trouve pour a\u00e9rer un peu ou m\u00eame pas, non pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:35) [90%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, bah \u00e7a fait des puits de lumi\u00e8re et d'eau, qui vont permettre \u00e0 des des plans d'accord d\u00e9velopp\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:40) [75%] :\r\nQu'on la on la laisse intact, voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:42) [88%] :\r\nPose cailloux dessus pour pas qu'elle s'envole, c'est c'est une b\u00e2che plastique certains utilisent des t\u00f4les m\u00e9talliques, \u00e7a, \u00e7a aussi c'est un bon truc, \u00e7a peut faire aussi un bon abri pour les pour des reptiles oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:52) [84%] :\r\nAlors, faut aimer des reptiles dans le jardin, ce n'est pas le cas de tout le monde parce que nous, de fous du h\u00e9risson, peut-\u00eatre aussi le h\u00e9risson ouais faudrait alors dans ce cas -l\u00e0 plut\u00f4t cr\u00e9er des niches, mais on avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:02) [88%] :\r\nC'est une autre histoire, oui, enfin bon, tr\u00e8s bien, ben voil\u00e0 ce que l'on pouvait r\u00e9pondre Mikael, Christophe le Hilton, y a pas encore pris la parole aujourd'hui, bonjour Christophe, on va essayer, merci, un rayon de soleil sur le visage, regardez comme il est beau, vous \u00eates \u00e9blouissant alors Christine nous a envoy\u00e9 des des images qui en parlait avec Ga\u00ebtan de entre guillemets, mauvaises herbes Christine nous envoyer des images de plusieurs plantes des des petites comme \u00e7a des feuilles qui poussent dans son jardin et nous dit ben j'aimerais simplement savoir ce que c'est : voil\u00e0, elle ne s'est pas du tout ce que c'est, c'est ce qu'on appelle dans notre dans notre jargon la d\u00e9termination hein oui tout \u00e0 fait et elle est tomb\u00e9 sur vous, elle est bien tomb\u00e9 je crois sur nous, donc l'\u00e9quipe Pascal vous Cristanol. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:45) [83%] :\r\nVoil\u00e0, mais ce qui est g\u00e9nial, c'est que les personnes s'int\u00e9ressent de plus en plus \u00e0 ce qui se poussent dans leur jardin et avant de dire on parlait de mauvaises herbes, mais en fait, c'est en g\u00e9n\u00e9ral des armes qu'on conna\u00eet pas ou des herbes qui sont un peu envahissant tout on n'aimerait pas qu'elle soit l\u00e0 voil\u00e0, et l\u00e0 la question, les questionnements et c'est s'il y a 2 photos, enfin il y a de d\u00e9termination l\u00e0- dessus, il y a une photo de de fleurs qui qui est rose et c'est vrai que je pense que \u00e7a l'a interpell\u00e9 d\u00e8s que \u00e7a fleurit en g\u00e9n\u00e9ral, les gens sont voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e9moustille un peu le la curiosit\u00e9 et puis de bonne foi et et je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est la des bl\u00e9s ou gros steak magie Tago, donc c'est une carie assez il c'est proche de l'oeil et si vous voulez, mais c'est une, annuelle et avant de nos anciens connaissait bien cette fleur parce que dans les et et les c\u00e9r\u00e9ales, \u00e7a poussait, c'\u00e9tait son appel ces plantes mais s'colle voyez tout ce cort\u00e8ge floral qui \u00e9taient dans les champs de bl\u00e9, les champs de segment etc qui maintenant n'existe plus, on a un peu de bleu est un peu de coquelicots passa sa survie au Roundup et compagnie, mais on n'a plus, vous avez les plus cort\u00e8ge floristique, donc c'est des plantes qui disparaissent, qui sont m\u00eame devenus menac\u00e9e en Suisse dans cette esp\u00e8ce niet des bl\u00e9s qu'on trouve en g\u00e9n\u00e9ral maintenant un peu dans les jach\u00e8re florale les premi\u00e8res ann\u00e9es, mais comme c'est une annuelle apr\u00e8s que les surfaces et par les autres plantes elle dispara\u00eet, donc elle, elle a trouv\u00e9 un peu des espaces un peu rude h\u00e9ros comme on dit, un peu, un peu, voyez en p\u00e9riph\u00e9rie et je dirais ce qui serait int\u00e9ressant c'est dans ces plantes -l\u00e0 justement, faudrait pas se dire : tiens, c'est une fleur, on la coupe, elle revient l'ann\u00e9e prochaine on sait des plantes justement annuel donc dire quoi tendent toutes cycle loyer pour quel regret n'et puis qu'elle se re, elle va parvenir au m\u00eame endroit, hein, elle va \u00eatre par les fourmis, etc, qu'il faut avoir des espaces o\u00f9 justement on tombe pas compl\u00e8tement, on laisse le cycle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:18) [86%] :\r\nComplet oui et puis si on voulait faire plus, alors l\u00e0 on pourrait faire un petit carr\u00e9 de loyer et puis on s'aime dedans cette Niel et l\u00e0 elle se plaira \u00e0 merveille, vous aurez votre celle qui pousse, qui est une magnifique gramin\u00e9es oui faire en engrais verts ou bien consommer plus tard mais surtout \u00e7a permettra ce cort\u00e8ge floristique de se d\u00e9velopper, d'accord, comment \u00e7a s'\u00e9crit Niel miel alors moi j'\u00e9cris 2 z\u00e8le d'accord des bl\u00e9s, mais en fait, elle pousse tr\u00e8s bien dans le dans toutes les c\u00e9r\u00e9ales, enfin de compte, et puis la 2\u00e8me c'est elle est plus, elle est plus proche, enfin les plus courantes, c'est c'est Lalliere Al\u00e9ria messieurs latin, \u00e7a donne ces grosses feuilles et qui, surtout quand on a froid, \u00e7a sent l'ail, alors elle est tr\u00e8s courante, mais elle, elle parle d'un milieu en Suisse : Nantes, la partie la plus s\u00e8che, qui est plut\u00f4t menac\u00e9s alors bien s\u00fbr, on la voit partout, mais vous voyez dans dans le dans les 2 guides des milieux suisse, on a des cort\u00e8ges floristique qui nous signalent des qualit\u00e9s de sol etc, et puis dans sa partie la plus s\u00e8che, h\u00e9 bien il y a tout un cort\u00e8ge de fleurs qui est beaucoup plus rare et et \u00e7a, \u00e7a vaut la peine, dirait toutes ces plantes de nouveau de les garder c'est c'\u00e9tait c'est une bisannuelle elle donc \u00e7a dire qu'elle va faire ses feuilles puis elle fleurit la 2\u00e8me ann\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, c'est des plantes qui bien assez t\u00f4t au printemps, qui ont un bel effet et que je dirais que \u00e7a vaut la peine, justement de laisser aussi se ressemer et parce qu'elles vont pousser en p\u00e9riph\u00e9rie, elles vont \u00eatre bon, on n'aime pas trop \u00e9go mais elles vont pousser un cort\u00e8ge avec Lego pour avec herbe Robert vous voyez dans ces milieux -l\u00e0, mais c'est des milieux qui demande qui sont magnifiques parce qu'ils ont des diversit\u00e9s voli\u00e8re, ils ont des fleurs et puis on n'a rien de mais d'autres, puis maintenant \u00e7a va s\u00e9cher ben, vous pourriez les fauch\u00e9s, vous voyez, puis vous laissez l'ann\u00e9e prochaine \u00e7a revient et mais je dirais que c'est, c'est c'est c'est c'est une f\u00eate, un pilotage de vos herbes ind\u00e9sirables au jardin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:55) [89%] :\r\nOui, oui, et qui sont gel\u00e9s, visiblement, puisque ces fleurs sont sont les fleurs de Niel, en tout cas sont tr\u00e8s joli Christine donc, voici les r\u00e9ponses \u00e0 votre \u00e0 vos questions qu'est -ce que c'est ce qui pousse dans dans mon jardin, si vous avez vous aussi messieurs dames des plantes comme \u00e7a, des fleurs, Guy, dont le nom ne vous vient pas en tout cas et que vous trouvez pas dans les bouquins que vous avez \u00e0 votre disposition, chez vous, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer des photos, bien s\u00fbr, nous serons toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 faire la d\u00e9termination, comme on dit de ces, de ces plantes, alors maintenant on parle de laisse, c'est Alain qui nous dit : je viens \u00e0 vous pour que vous puissiez r\u00e9pondre mais les interrogations concernant mais Edelweiss, en effet, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai eu le plaisir d'avoir une belle floraison, mais cette ann\u00e9e, rien, il se qu'une fleur, quoi, comme vous pouvez le voir sur la photo que je vous envoie, il y a juste une fleur qu'est -ce qui se passe, Ga\u00ebtan. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:45) [88%] :\r\nBon, alors il faut savoir que les edelweiss, on les trouve dans le commerce depuis 5 6 ans sous une forme plut\u00f4t horticole oui c'est quand m\u00eame un r\u00eave un peu difficile \u00e0 atteindre, il y a certaines personnes qui vont vraiment focalis\u00e9 l\u00e0- dessus parce qu'voil\u00e0 c'est une belle fleur mais c'est surtout une fleur tr\u00e8s symbolique mais c'est une fleur tr\u00e8s difficiles \u00e0 cultiver, elle, elle s'adapte d'un des des milieux naturels justement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, qui sont la haute montagne le plein avant la s\u00e9cheresse, le soleil qui tape l'\u00e9lu nuit tr\u00e8s fra\u00eeche, le r\u00e9chauffement tr\u00e8s rapide, le matin, c'est des conditions qu'on n'a pratiquement jamais dans un jardin et l\u00e0 elles sont plant\u00e9es dans une dans une pot\u00e9e, donc j'imagine que c'est l\u00e0 exactement, tout l'inverse : elle a beaucoup de terreau donc beaucoup d'azote beaucoup de de nutriments, elle a de la place, elle a s\u00fbrement beaucoup d'humidit\u00e9, de la place pour ses racines du coup et c'est en plus une vari\u00e9t\u00e9 horticole, donc ils ont ce soir -l\u00e0, c'est une suite de s\u00e9lection pour pouvoir la diviser, et puis la revendre comme \u00e7a en en jardinerie, \u00e0 mon avis, elle se pla\u00eet bien, elle fait beaucoup de feuilles le feuillage est tr\u00e8s sain, mais elle est pas dans des conditions, je dirais de stress suffisante pour se mettre \u00e0 fleurir n'est-ce que c'est souvent du stress qui va provoquer cette induction florale, donc \u00e0 mon avis je moi ce que je lui conseillerais, c'est d'utiliser un pot peut-\u00eatre plus bas, c'est vraiment ses potes assez basse et puis de faire un m\u00e9lange de terre, de sable et puis un minimum de de terreau oui et puis de rajouter peut-\u00eatre autour de cette Edelweiss des, des, des cailloux ramass\u00e9s au bord du lac ou en rivi\u00e8re pour \u00e7a ressemble le plus possible de recr\u00e9er ce milieu \u00e0 l'univers de la montagne quoi voil\u00e0 tr\u00e8s alpin de parce que c'est vraiment sur les cr\u00eates l'Edelweiss et on va la voir sur des esp\u00e8ces de Cr\u00e8te, c'est non seulement c'est les Alpes, en plus, c'est des milieux assez particulier souffl\u00e9e par le vent et puis avec des des conditions de lumi\u00e8re et de climat qui sont tr\u00e8s pr\u00e8s de corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:46) [84%] :\r\nDonc, si elle a bien fleuri, la premi\u00e8re saison, c'est parce qu'elle venait d'\u00eatre achet\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:51) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis c'est \u00e7a o\u00f9 elle \u00e9tait vraiment dans l'\u00e9cole, dans les cordes les bonnes conditions \u00e0 la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:55) [87%] :\r\nC'est la 2\u00e8me saison et \u00e7a ne va pas arranger si on fait rien, \u00e7a ne va pas s'arranger, non, c'est vraiment alors \u00e0 mettre en rocaille ou alors si on ajoute des pots, essayer de cr\u00e9er cette rocaille dans une pot\u00e9e pourquoi Ga\u00ebtan la condition de stress provoquent la floraison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:10) [87%] :\r\n\u00e0 mon avis c'est alors je je suis pas biologiste, mais \u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est c'est conditions de survie, si on a, sans qu'il y a eu un manque d'eau, o\u00f9 il y a un probl\u00e8me racinaire o\u00f9 il y a un climat qui est magnifi\u00e9e vite je suis menac\u00e9, alors moi je me retrouve \u00e9videmment des petites averses est quelque chose qui provoque cette s\u00e9lection un produire de la graine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:33) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, pour se reproduire au plus comment produire oui tr\u00e8s bien la nature est bien faite, bien voil\u00e0 pour votre question, mon cher Alain, et puis le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone bien s\u00fbr, parce que vous pouvez aussi avoir donc jardinier en Direct au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 0 58 236 36 37 voici Kate Bush. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:03) [99%] :\r\nKate Bush. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:04) [90%] :\r\nAvec l'homme, ses plus grands succ\u00e8s cette chanson qui s'appelle babouche, car il est 6 heures et 51 minutes, soyez les bienvenus ce matin monsieur Jardinier sur la premi\u00e8re, comme tous les dimanches matins avec maintenant une question de Tristan Tristan nous dit : comme vous pouvez le constater sur les photos que je vous envoie, j'ai un fraisier en tr\u00e8s bon \u00e9tat et puis l'autre qui est en train d'd\u00e9p\u00e9rir, pourtant, ils sont au m\u00eame endroit, ils sont de la m\u00eame ann\u00e9e, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est pareil pour les framboisiers, d'ailleurs, ils sont dans dans un m\u00eame pot et puis y en a un qui qui d\u00e9p\u00e9rit aussi alors, pouvez -vous me dire pourquoi, de quoi s'agit -il, s'il y a quelque chose \u00e0 faire, c'est vrai que c'est cette c'est toujours emb\u00eatant de voir qu'on a de plantes qui viennent de de du m\u00eame endroit, qui ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s au m\u00eame moment qu'on le qu'on la le m\u00eame entretien et puis on a eu une qui poussent bien et l'autre qui est en train d'd\u00e9p\u00e9rir, qu'est ce qu'il faut faire Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:52) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est le propre de la vie, Philippe, on est d'accord, hein, parce qu'on a des voisins de palier 10 jours c'est nous qu'on d\u00e9p\u00e9rit et puis voisin va bien, donc oui, je pense, c'est c'est les c'est les cycles, c'est des cycles, mais en attendant, l\u00e0 on est dans on est un peu hors cycle dans une certaine mesure, on a des plantes en pot sur un balcon donc on est d\u00e9j\u00e0, on est plus dans un, dans le cort\u00e8ge floristique en parlait juste avant, on est vraiment en Is\u00e8re, on a isol\u00e9 un certain type de planter en rappelant aussi que le fraisier c'est c'est bien sur ces panneaux fraisiers sauvages, c'est bien s\u00fbr un hybride d'Am\u00e9rique du Sud, hein, c'est-\u00e0-dire c'est une plante et qui \u00e9tait hybrider pour avoir des gros fruits Passi remarqu\u00e9 des des fraises europ\u00e9enne c'est des petits fruits tr\u00e8s go\u00fbteuse, mais voil\u00e0, on n'a pas le volume, donc l\u00e0 on a d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'une s\u00e9lection et puis en plus on la au pot et puis alors, c'est une plante un peu coureuse hein, elle fait des sols ont ouvert la marque et le principe de biologique du fraisier c'est de courir et donc l\u00e0 vous le vous le cerner dans un pot donc importance du substrat donc je dirais la m\u00eame si c'est m\u00eame substrat il y a peut-\u00eatre une limite justement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est important le fraisier n'aimera pas une terre, m\u00eame si c'est du terreau et surtout si c'est du terreau qui va \u00e0 l'arrosage tout d'un coup peut-\u00eatre avoir une trop grosse r\u00e9tention non, alors il suffit que le fraisier, d'un c\u00f4t\u00e9 et un peu moins de racines qu'il c'est un tout petit peu longtemps en absence d'air, c'est-\u00e0-dire voyez que tiens, vous avez beaucoup d'eau dans un pot, h\u00e9 bien vous avez plus cet effet, les 50 \u00e0 60 pourcent der n\u00e9cessaires aux respiration Des racines donc ce qui fait que pouvait avoir tout d'un coup une atteinte aux racines et une pourriture ou un l\u00e9ger, un mal d\u00e9veloppement de racinaire et vous avez la diff\u00e9rence que vous remarquez l\u00e0 tout de suite d'accord et l\u00e0 c'est flagrant parce que vous avez un tout petit milieu vous voyez tout d'un coup un coup tu sais comme on a eu avec les bises, p\u00e9riode de bis qu'on a eu apr\u00e8s gros arrosage la personne voir que \u00e7a \u00e7a \u00e7a compte fans encore elle remet un arrosage imaginer on est on est on est aux limites en fait de culture sur des balcons, bien que fraisier et tr\u00e8s facile \u00e0 faire en pot mais ce que je lui conseillerais, c'est au lieu de le Lema\u00eetre comme \u00e7a sur la barri\u00e8re en plein Cagnard, moi j'aurais mis plut\u00f4t sur le balcon d'un balcon est pos\u00e9 sur un lit de gravier ou un lit de substrat min\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 l'Avantage, c'est qu'elle est au long pour pouvoir descendre et se poser de dedans et c'est c'est facile \u00e0 enlever, ensuite, et puis comme \u00e7a, alors \u00e0 la suite pour l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, des petits, selon qu'elle permette dans son pot l'Avantage, c'est que \u00e7a va aussi donner une certaine humidit\u00e9 de fond, elle aura moins tendance \u00e0 vouloir pour maintenir la turgescent ceux des feuilles, donc elle, elle aura d\u00e9j\u00e0 une je dirais un climat favorable et puis \u00e9viter ce genre de de fl\u00e9trissement d'accord c'\u00e9tait pour fraisier on passe framboisiers pasta alors on est dans la dans la culture, je dirais la plus d\u00e9licate des petits fruits en plus dans un bac sur un balcon de nouveau le froid des souvenirs, c'est un arbre, une plante qui pousse en bordure de for\u00eat naturellement donc dans les aires foresti\u00e8res, elle est l\u00e0 et puis les coureuses encore presque plus que la le fraisier, donc c'est \u00e0 dire que vous avez de nouveau localis\u00e9 \u00e7\u00e0 et l\u00e0, on remarque sur sur les photos qu'nous envoie et bien s\u00fbr des dess\u00e8chement etc, qui peuvent \u00eatre dus \u00e0 diff\u00e9rentes maladies qui sont li\u00e9es justement aussi qui peut \u00eatre du feat of Tora etc dames sont ceux qui sont tr\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la nature du sol ne pas oublier que le framboisiers n'aimera pas non plus un seul asphyxiant donc m\u00eame dans un bac, moi je le cultive reste sur une sorte de buts et surtout j'am\u00e8nerai beaucoup de compost, c'est-\u00e0-dire au moins, il faudrait qu'\u00e0 la plantation, vous avez un bon quart, voire plus de de compost et surtout dans la partie sup\u00e9rieure ou les racines vont s'enraciner, pourquoi, parce que le le compost un effet d\u00e9sinfectant sur ces maladies -l\u00e0 et surtout vont permettre le c'est le front d'aller chercher l'humidit\u00e9, elle ne doit pas nous pose stagner vers vers et puis en plus d'avoir la partie du bac \u00e0 l'ombre et permettre ainsi \u00e0 ses framboisiers de de pouvoir aller vers la lumi\u00e8re, de m\u00eame, mais ne pas penser que la culture du front dans il sera facile sur un balcon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:27) [89%] :\r\nAssez d'accord, donc pas trop d'eau, pas trop de soleil, importance du substrat importance de substrat d'accord Tristan \u00e0 la suite de cette question oppose une 2\u00e8me sur les graines de haricot, il dit, seule une partie, une petite partie de haricots que j'ai sem\u00e9 sont sorti, j'ai remis des graines \u00e0 3 reprises et plus de la moiti\u00e9 ne sont toujours pas sortis apr\u00e8s un mois environ, est ce que c'est \u00e0 cause de la graine est -ce que c'est parce que j'ai mis 2 paquets diff\u00e9rents, comment on peut expliquer \u00e7a est -ce que c'est \u00e0 cause de la terre o\u00f9 il a un peu perdu notre notre Tristan l\u00e0 parce qu'\u00e9videmment, on le comprend, on plante quelque chose, \u00e7a ne pousse pas en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:02) [83%] :\r\nTh\u00e8me : oui, beaucoup oui, on d\u00e9pensait beaucoup s'mais pour non plus, surtout avec Les haricot, je dirais, ils ont plusieurs petites interactions avec des insectes \u00e0 un moment donn\u00e9, alors c'est clair que si nous-m\u00eames en qu'on encore r\u00e9colte nos propres graines il y a ce qu'on appelle la Bruche, c'est-\u00e0-dire c'est un un petit verre qui va aller manger votre semence \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut tout \u00e0 fait l'\u00e9viter si on le fait nous-m\u00eames, on le met au cong\u00e9lateur pendant 48 heures, enfin 12 heures et ou 48 heures au frigo et puis l\u00e0, on a plus de probl\u00e8me de Bruch non je pense pas que c'est \u00e7a, je vais signaler sa banque c'\u00e9tait possible m\u00eame si, a 2 paquets diff\u00e9rents, il peut tr\u00e8s bien y avoir un lot qui a pu \u00eatre infect\u00e9 normalement pas dans le commerce, mais bon, admettons, mais je pense plut\u00f4t \u00e0 pied \u00e0 la maladie d\u00e9fendent de SMIC et Mike, c'est-\u00e0-dire, \u00e7a peut \u00eatre, vous allez vous avez des pr\u00e9noms m\u00e8ne endog\u00e8ne \u00e0 la graine pi pi exog\u00e8ne Stadium, vous pouvez tr\u00e8s bien avoir de la fonte du SMIC \u00e0 hiverner sur votre graines enfin qui \u00e9t\u00e9 stock\u00e9e en m\u00eame temps et qui se r\u00e9veillent au moment o\u00f9 la graine gonfle et puis vous avez des champignons de la fonte des SMIC qui viennent directement du sol et l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez une sorte de pseudo- lever et puis tout de suite, \u00e7a \u00e7a \u00e7a meurt mais, l\u00e0, il y a rien qui est apparue, donc je pense \u00e0 une 3\u00e8me possibilit\u00e9 c'est la mouche des semis et l\u00e0 je pense qu'on est plus dans le 1000, et vraiment \u00e7a c'est c'est en mai, l\u00e0 vous avez cette attaque de de la mouche 10000 et l\u00e0 vous n'avez aucune lev\u00e9e, \u00e7a veut dire que vous avez mis vos graines les rien qui appara\u00eet du tout et l\u00e0, parce qu'elle va Direct boulevard va dire rythme grignoter au moment o\u00f9 vous pouvez posez la la, le, le petit germe sort et \u00e7a c'est c'est manger \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:26) [81%] :\r\nLe verre de la mouche, donc, se nourrit de ses 7 ou c'est moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:29) [84%] :\r\nC'est un Vert c'est un asticot qui vient et puis cette mouche, elle s'c'est l\u00e0 on fait qui vont venir et puis vraiment c'est avril-d\u00e9but mai n'a donc l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faudrait se rappeler seul bien r\u00e9chauff\u00e9 pour Les haricots, ensuite on peut faire sous voile de for\u00e7age pour \u00e9viter le test, un type d'Hagrid comme \u00e7a et puis si on \u00e9tait envahi, comme c'est le cas, il force mais tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:50) [92%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien voil\u00e0, Tristan ne vous d\u00e9sesp\u00e9rez pas recommencer, il a d\u00e9j\u00e0 fait, il a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs fois, hein, mais bon, certains sont sortis, certains ne soient pas sorties bah faut recommencer encore une fois merci beaucoup Christophe pour ces explications, le temps d'une chanson, il sera 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:10) [89%] :\r\nOui je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:35) [89%] :\r\nCette chanteuse s'appelle Keren Ann et elle chante midi dans le salon de la duchesse utiliser votre t\u00e9l\u00e9phone si vous avez une question \u00e0 poser, ce matin, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 0 58 236 36 37 non jardinier, sont l\u00e0 pour vous, il est 7 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-13T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 15300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer dVPLdAvmAYVw1WV7PVa72NpjQp50"}]