[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2300&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-83E989D6-5781-497A-8D96-A5B7F8533331", "internalArchiveId": "83E989D6-5781-497A-8D96-A5B7F8533331", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Buffet de la gare \u00e0 Lausanne devient v\u00e9g\u00e9tarien avec Tibits", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Frei, co-fondateur de Tibits\r\nL'entreprise familiale de restauration v\u00e9g\u00e9tarienne Tibits ouvre cette semaine son premier restaurant en Suisse romande, \u00e0 l'emplacement pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9 par le Buffet de la gare de Lausanne. Apr\u00e8s trois ans de fermeture, ce lieu symbolique datant de 1916 a fait peau neuve.\r\n\r\n* * Le Buffet de la gare \u00e0 Lausanne devient v\u00e9g\u00e9tarien avec Tibits ***Un petit tour au buffet de la gare, \u00e0 pr\u00e9sent. Celui de Lausanne, qui est devenu officiellement un lieu v\u00e9g\u00e9tarien. L'entreprise familiale Tibits ouvre donc cette semaine son 12\u00e8 restaurant, le 1er en Suisse romande. Apr\u00e8s trois ans de fermeture, ce lieu symbolique datant de 1916, a donc fait peau neuve...Dans l'assiette, mais aussi dans son antre. Vous vous y \u00eates rendu ce matin, Pierre-Etienne Joye. \r\nQuand on a connu l'ancien buffet de la gare, on y p\u00e9n\u00e8tre avec petite appr\u00e9hension... les fresques des principales villes de Suisse sont ellles encore mise en valeur? La r\u00e9ponse est oui et on respire. Un partie de l'\u00eame du lieu est pr\u00e9serv\u00e9. On vient d'\u00e9lire deux conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rale ce matin? par r\u00e9flexe, Un clin d'oeil furtif dans l'alc\u00f4ve ou tr\u00f4naient les portraits des conseillers f\u00e9d\u00e9raux vaudois Chaudet, Chevallaz et Delamuraz. Ils sont toujours l\u00e0. Les boiseries aussi. En revanche, il faut maintenant prendre le mot buffet de la gare \u00e0 la lettre: un grand buffet central forme le coeur du restaurant.\r\n***Et dans l'assiette?\r\nCe n'est pas une surprise, tout est fid\u00e8le \u00e0 la philosophie de v\u00e9g\u00e9tarienne proclam\u00e9e \u00e9picurieenne du restaurant. Daniel Frei, co-fondateur de Tibits:\r\n(Traduction Pierre-Etienne...du tartare \u00e0 la pulpe de fruit)\r\nIl y a aussi un mets qui fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat: le papet vaudois...poireaux pomme de terre, c'est ok, et la saucisse? Sa viande est remplac\u00e9e par de l'aubergine, tofu, seitan, betteraves et \u00e9pices. Ah oui, du chou aussi quand m\u00eame. Sinon, en cas de doute, une autre sp\u00e9cialit\u00e9 vaudoise existe. Elle ne comporte pas de produits carn\u00e9s depuis toujours: c'est la malakoff\r\n***Le c\u00e9l\u00e8bre beignet au fromage. Merci Pierre-Etienne Joye", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027880", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Buffet de la gare \u00e0 Lausanne devient v\u00e9g\u00e9tarien avec Tibits / 12H30_2018-12-05T12:41:00_developpement-12", "Le 12h30 du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["L'entreprise familiale de restauration v\u00e9g\u00e9tarienne Tibits ouvre cette semaine son premier restaurant en Suisse romande, \u00e0 l'emplacement pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9 par le Buffet de la gare de Lausanne. Apr\u00e8s trois ans de fermeture, ce lieu symbolique datant de 1916 a fait peau neuve."], "variantIds": ["ece-10027880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:44:09Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on termine avec un petit tour au au buffet de la gare \u00e0 pr\u00e9sent celui de Lausanne, qui est devenu officiellement un lieu v\u00e9g\u00e9tarien, l'entreprise familiale Tibits ouvre cette semaine son 2\u00e8me restaurant le 1er en Suisse romande, apr\u00e8s 3 ans de fermeture ce lieu symbolique, le buffet de la gare, donc qui date de 1916 a fait peau neuve dans l'assiette mais aussi dans son antre, vous vous \u00eates rendu ce matin Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, et quand on a connu l'ancien buffet de gare on y p\u00e9n\u00e8tre avec une petite appr\u00e9hension les fresques des principales villes de Suisse sont -elles encore mise en valeur, la r\u00e9ponse est oui, et on respire une partie de l'\u00e2me du lieu est pr\u00e9serv\u00e9, on vient d'\u00e9lire deux conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, ce matin, par r\u00e9flexe Un clin d'oeil furtif vers l'alc\u00f4ve ou tr\u00f4naient les portraits des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Vaudois Chaudet, Chevallaz et Delamuraz, ils sont toujours l\u00e0, les boiseries aussi, en revanche, il faut maintenant prendre le mot buffet de la gare \u00e0 la lettre un grand buffet central forme le coeur du restaurant et dans l'assiette, il y a quoi, ce n'est pas une surprise, tout est fid\u00e8le \u00e0 la philosophie v\u00e9g\u00e9tarienne autoproclam\u00e9 \u00e9picurienne du restaurant Daniel Frei, co- fondateur de Tibits, le Buffet c'est beaucoup de choix, de vivre par exemple hein ici le tartare classique en Suisse allemande il il y a seulement Frau Frau Fly j'mais pas de la viande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [85%] :\r\nC'est du tartare \u00e0 la pulpe de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nLa couche cher la Chair du fruit il y a aussi un mets qui fait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat le pape et Vaudois poireaux, pomme de terre c'est ok mais la saucisse Sa viande est remplac\u00e9e par de l'aubergine tofu Sa\u00efd betteraves \u00e9pices ah oui du chou aussi quand m\u00eame si l'on en cas doute une autre sp\u00e9cialit\u00e9 vaudoise existe, elle ne comporte pas de produits carn\u00e9s depuis toujours, c'est le Malakoff. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [86%] :\r\nOui il beignet de fromage frais merci Pierre-\u00c9tienne Joye, \u00e7a met en app\u00e9tit, \u00e0 bient\u00f4t 13 heures et d'ailleurs, Viola Amherd nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale v\u00e9g\u00e9tarienne, on a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ces produits -l\u00e0 on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T12:04:09Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-580E511E-B8B1-47DD-B8DA-DEE0590C9A42", "internalArchiveId": "580E511E-B8B1-47DD-B8DA-DEE0590C9A42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Viola Amherd", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits \u00e9l\u00e9ctions de Viola Amherd et de Karine Keller-Sutter au Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nApr\u00e8s l'\u00e9lection de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview du pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Viola Amherd ***Il \u00e9tait 9h20 ce matin lorsque le premier r\u00e9sultat tombe...\r\n  CLIP ELECTION AMHERD\r\n...et puis une demi-heure plus tard...\r\n  CLIP ELECTION KKS\r\nJuste avant 10h le nouveau visage du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait connu...tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite...\r\nViola Amherd et Karin Keller Sutter...\r\n2 femmes \u00e9lues...le m\u00eame jour...au premier tour chacune...\r\nC'est du jamais vu...\r\nMarie Giovanola...bonjour...\r\n... \r\nVous \u00eates en direct de notre studio des pas perdus...\r\nVous avez suivi ces deux \u00e9lections...\r\nOn va aller dans l'ordre...\r\nD'abord celle de la haut-valaisanne Viola Amherd...\u00e9lue on l'a entendu...avec un joli score...148 voix...\r\n148 voix sur 240 bulletins valables....\r\nUn score canon...d\u00e8s le premier tour... la conseill\u00e8re nationale de 56 ans \u00e9tait la favoite du ticket PDC...mais cette \u00e9lection aussi rapide a surpris...elle n'aura laiss\u00e9 aucune chance au final \u00e0 sa rivale l'Uranaise heidi Z'graggen qui n'a obtenu que 60 voix...17 suffrages ont \u00e9t\u00e9 au pr\u00e9sident du PDC gerhard Pfister...Il y a eu \u00e9galement quinze voix \u00e9parses.\r\nViola amherd qui devient ainsi la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nTonnerre d'applaudissements dans la salle...suivi de son discours \u00e0 la tribune du Conseil national...pour accepter officiellement cette \u00e9lection...\r\nbeaucoup d'\u00e9motion dans la voix...\r\n....son amherd tribune \u00e9motion\r\n22''\r\nDes remerciements aussi pour son parti le PDC et pour son canton le valais...dont elle devient la 4e ministre de l'histoire...le dernier c'\u00e9tait Pascal couchepin \u00e9lu en 1998.\r\n****Premi\u00e8re r\u00e9action de Viola Amherd recueillie il y a peu par Esther Coquoz...\r\nLa valaisanne s'est dit surprise par son r\u00e9sultats...\r\n......son ahmerd micro 18\r\nAutre moment fort pour le PDC ce matin...les adieux de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard apr\u00e8s 12 ans...l'Argovienne \u00e9tait elle aussi tr\u00e8s \u00e9mue...elle a re\u00e7u un hommage tr\u00e8s appuy\u00e9 de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...et a \u00e9t\u00e9 longuement applaudie....\r\n...Merci Marie...", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Viola Amherd / 12H30_2018-12-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'\u00e9lection de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, interview du pr\u00e9sident du PDC suisse Gerhard Pfister."], "variantIds": ["ece-10027870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:44:09Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nG\u00e9rard de Pfister, pr\u00e9sident du PDC suisse est avec nous, bonjour bonjour Viola Amherd \u00e9lue avec 148 voix au 1er tour score canon, c'est m\u00eame mieux que ce qu'avait fait Doris Leuthard de vous \u00eates un pr\u00e9sident de parti fier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [82%] :\r\nOui, je suis suisse, je suis tr\u00e8s 13 fier avant tout que le PDC a r\u00e9ussi de proposer \u00e0 l'assembl\u00e9e des f\u00e9d\u00e9rale de candidature excellente, 2 femmes et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s satisfait du r\u00e9cepteur que Madame Amherd a fait, mais aussi du r\u00e9sultat de Madame tr\u00e8s \u00e0 Cannes, qui avait une situation un peu plus difficile que Madame Amherd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [93%] :\r\nOn aurait pu s'attendre \u00e0 ce qu'elle fasse plus de voix Madame Zgraggen 60 voix c'est pas \u00e9norme non plus, on s'attendait m\u00eame un 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [83%] :\r\nNon, c'\u00e9tait oui, le r\u00e9sultat : un bon mais avant tout, c'est les raisons pour ce r\u00e9sultat, c'est que Madame Amherd est plus connu \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et puis les qualifications des \u00e9tait de candidatures \u00e9taient un peu les m\u00eames et comme \u00e7a l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a choisi cette personne qu'elles connaissent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [88%] :\r\nLe Gerhard Pfister vous avez vous- m\u00eame obtenu 17 voix, vous \u00e9tiez surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nNon, je suis content que c'\u00e9tait seulement 17 mois c'est normal qu'il y en a qui a toujours quelques personnes qui qui ne sont pas contents avec le ticket, mais avant tout, c'\u00e9tait un tr\u00e8s fort signale que tous les groupes ont respect\u00e9 les propositions du PDC et du Parti lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [87%] :\r\nAlors, Viola Amherd heure pr\u00e9sente une une aile moins conservatrice du PDC plus chr\u00e9tienne sociale est -ce que c'est une d\u00e9faite pour la ligne plus \u00e0 droite que vous vous d\u00e9fendez en tant qu'pr\u00e9sident du du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nNon, pas du tout, elle n'est pas si gauche comment pour qu'on on pourra pouvait entendre, elle a le m\u00eame Rating avec le camp, comme le pr\u00e9sident du PDP, ce qui n'est pas de gauche et dans les raisons dans dans les questions de soci\u00e9t\u00e9, on a une certaine pluralit\u00e9 des opinions au sein du PDC, mais Madame Amherd PDC, moi je suis PDC comme \u00e7a il n'y a aucune date. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me donc la collaboration va bien se passer entre votre nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et la direction du parti bien s\u00fbr Gerhard Pfister, on sait que le PDC est en perte de vitesse en ou du moins d'apr\u00e8s les sondages, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral est ce que Viola Amherd 7, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en sursis est -ce que dans 10 mois apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales si\u00e8ge PDC sera contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [85%] :\r\nNon, pas du tout le le PDC \u00e0 3 feux, 3 fin de plus que 2 si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale que les Verts et comme \u00e7a je suis absolument convaincu que Madame Amherd \u00e7a r\u00e9\u00e9lu l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [87%] :\r\nMadame Amherd, elle ferait une aussi bonne locomotive \u00e9lectorale que que Doris Leuthard de qui \u00e9tait la chouchou des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [88%] :\r\nOui, mais il faut du temps et il faut faut dire que Madame carte d'aujourd'hui n'est pas l\u00e0 Madame le recteur de Caen quand elle \u00e9tait \u00e9tait \u00e9lu et il faut un peu du temps mais c'est clair aussi avec Madame Amherd, le PDC une personnalit\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec laquelle on peut en on a une Avantage pour les et l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [81%] :\r\nIl Gerhard Pfister, restez avec nous, Muriel banalement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5F9B012-A887-48DC-AEA8-FF5CEB7E9CC5", "internalArchiveId": "B5F9B012-A887-48DC-AEA8-FF5CEB7E9CC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel d\u00e9cr\u00e8te un moratoire sur la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monika Maire-Hefti, Cheffe du D\u00e9partement de l'Education et de la Famille, Conseill\u00e8re d'Etat PS NE, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence latine des directeurs de l'Instruction publique;Jean-Jacques Aubert, d\u00e9put\u00e9 VERT NE;Marc-Andr\u00e9 Nardin, d\u00e9put\u00e9 PLR NE\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois d\u00e9cr\u00e8te un moratoire sur la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel, qui restera ouverte jusqu'\u00e0 ce que le peuple se prononce. Le Conseil d'Etat n'a pas obtenu la confiance des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n* * Neuch\u00e2tel d\u00e9cr\u00e8te un moratoire sur la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique ((DIR ST NE + 3 SONS))\r\nLe Grand Conseil Neuch\u00e2telois d\u00e9crete un moratoire sur la fermeture de la Haute Ecole de Musique de Neuch\u00e2tel. Celle-ci restera ouverte jusqu'\u00e0 ce que le peuple se prononce. Le l\u00e9gislatif cantonal a vot\u00e9 tard hier soir une loi pour cela, contre l'avis de l'ex\u00e9cutif. Etienne Kocher, on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel. Le Conseil d'Etat n'a pas obtenu la confiance des d\u00e9put\u00e9s.\r\nDe toute fa\u00e7on le peuple aura le dernier mot. Puisqu'une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, pour \"sauver la formation musicale professionnelle dans le canton\". Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois promet qu'il organisera le scrutin rapidement, en 2019. Mais il voulait quand m\u00eame avancer. Et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9silier la convention qui le lie au canton de Gen\u00e8ve. \r\nPour la ministre socialiste en charge du dossier Monika Maire-Hefti, l'\u00e9cole doit \u00e9voluer dans tous les cas. \r\n  ((HEM 1 - 20''\r\n\"La convention nous laisse... \r\n...moins d\u00e9favorable \u00e0 notre canton.))\r\nMais ces arguments expos\u00e9s \u00e0 la tribune n'ont pas convaincu. Beaucoup de d\u00e9put\u00e9s craignent de vexer le partenaire genevois.\r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Vert Jean-Jacques Aubert, oppos\u00e9 \u00e0 la fermeture de l'\u00e9cole, le moratoire est n\u00e9cessaire pour garantir une vraie d\u00e9cision populaire. \r\n  ((HEM 2 - 9''\r\n\"Dans quelques mois...\r\n...Toutes les possibilit\u00e9s sont ouvertes.''))\r\nEt l'argument fait mouche m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des partisans de la fermeture. Pour le PLR Marc-Andr\u00e9 Nardin, il s'agit de respecter la d\u00e9mocratie. \r\n  ((HEM 3 - 16''\r\n\"J'ai aussi remarqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es...\r\n...dans un sens contraire.\"))\r\nAu final un vote serr\u00e9, 54 oui, 46 non. Et une nouvelle promesse du gouvernement neuch\u00e2telois. Il respectera ce moratoire. Ne reste plus qu'\u00e0 fixer une date pour la votation l'an prochain..", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel d\u00e9cr\u00e8te un moratoire sur la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique / 12H30_2018-12-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois d\u00e9cr\u00e8te un moratoire sur la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel, qui restera ouverte jusqu'\u00e0 ce que le peuple se prononce. Le Conseil d'Etat n'a pas obtenu la confiance des d\u00e9put\u00e9s."], "variantIds": ["ece-10027877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:46:53Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois d\u00e9cr\u00e8te un moratoire sur la fermeture de la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel, elle restera ouverte jusqu'\u00e0 ce que le peuple se prononce le l\u00e9gislatif, cantonal a vot\u00e9, tard hier soir, une loi pour \u00e7a, contre l'avis de l'ex\u00e9cutif \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel, le Conseil d'\u00c9tat n'a pas obtenu la confiance des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nNon, bon, de toute fa\u00e7on c'est le peuple qui \u00e9tait cens\u00e9 avoir le dernier mot, puisqu'une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour sauver la formation musicale professionnelle dans le canton et le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois promettait d'organiser le scrutin rapidement en 2019 mais il voulait quand m\u00eame avancer entre- temps et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9silier sa convention avec Gen\u00e8ve, vu que l'\u00e9cole et sur les 2 cantons pour la ministre socialiste en charge du dossier Monika Maire-Hefti ce partenariat devait \u00e9voluer dans tous les cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [90%] :\r\nLa convention nous laisse une seule marge de manoeuvre, celle de payer2,5 millions par ann\u00e9e la d\u00e9noncer aujourd'hui c'est nous d\u00e9lier les mains afin de pouvoir si l'initiative populaire devrait \u00eatre accept\u00e9e n\u00e9gocier une nouvelle convention, et je l'esp\u00e8re fortement moins d\u00e9favorable \u00e0 notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nMais ces arguments expos\u00e9s \u00e0 la tribune hier n'ont pas convaincu beaucoup de d\u00e9put\u00e9s craignent de vexer le partenaire Genevois pour le d\u00e9put\u00e9 Vert Jean-Jacques Aubert, oppos\u00e9 \u00e0 la fermeture de l'\u00e9cole, ce moratoire est n\u00e9cessaire pour garantir une vraie d\u00e9cision populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [93%] :\r\nDans quelques mois, nous aurons une votation populaire si nous votons le projet de loi, ce soir, nous donnerons tous les signes que toutes les possibilit\u00e9s sont ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [96%] :\r\nMais l'argument fait mouche, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des partisans de la fermeture de l'\u00e9cole pour le PLR Marc-Andr\u00e9 Nardin il s'agit avant tout de respecter la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [93%] :\r\nJ'ai aussi remarqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es que les investissements qui \u00e9taient fait au niveau de la cha\u00eene \u00e9tait disproportionn\u00e9e par rapport au nombre d'\u00e9l\u00e8ves neuch\u00e2telois mais dans un sens institutionnel, je voterai ce soir, ce projet de loi il y a une initiative populaire et je ne pense pas qu'on peut aller ainsi dans un sens contraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [96%] :\r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 finalement serr\u00e9 54 oui contre 46 non et le gouvernement neuch\u00e2telois promet maintenant de respecter ce moratoire ne reste plus qu'\u00e0 fixer une date pour cette votation l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [88%] :\r\nMerci \u00c9tienne Kocher enfin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T11:57:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14A78796-5D48-4030-8428-55DC53D09DC2", "internalArchiveId": "14A78796-5D48-4030-8428-55DC53D09DC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Karin Keller-Sutter (PLR) acc\u00e8de au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karin Keller-Sutter, Nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nApr\u00e8s Viola Amherd, Karin Keller-Sutter (PLR) a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec 154 voix sur 237 bulletins valables.\r\n\r\n* * Karin Keller-Sutter (PLR) acc\u00e8de au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ***Voil\u00e0 pour Viola Amherd...\r\nLa 2\u00e8me \u00e9lue du jour c'est donc la conseill\u00e8re aux Etats st-galloise Karin Keller-Sutter...\r\nCette fois pas de mauvaise surprise pour elle. \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 battue par Johan Schneider-Ammann...\r\nMarie Giovanola...elle aussi \u00e9lue brillamment...\r\n.....son  kks tribune 8''\r\nLes premiers mots de la PLR st galloise de 54 ans \u00e0 la tribune...elle remplacera Johann Schneider-Ammann...qui lui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 il y a 8 ans...Elle a d\u00e9croch\u00e9 son ticket au gouvernement par 154 voix sur 237 bulletins valables. Un score canon l\u00e0 aussi. Son colistier le conseiller aux Etats nidwaldien Hans Wicki a obtenu 56 voix. La nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'est que la deuxi\u00e8me femme PLR \u00e0 si\u00e9ger au gouvernement apr\u00e8s Elisabeth Kopp...c'\u00e9tait il y a 34 ans...\r\nFra\u00eechement \u00e9lue, Karin Keller-Sutter, d'habitude plut\u00f4t sobre, \u00e9tait submerg\u00e9e d'\u00e9motion lors de sa premi\u00e8re interview. Elle a d\u00e9crit le moment de l'\u00e9lection comme quelque chose \"d'irr\u00e9el\".\r\nQuel sera son style , ...?\r\nElle a r\u00e9pondu dans les pas perdus \u00e0 Esther Coquoz...\r\n....son kks micro 28\r\n2 femmes \u00e9lues donc ce matin..... une premi\u00e8re...\r\nVA et KKS ont pr\u00eat\u00e9 serment c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te face \u00e0 une autre femme, la pr\u00e9sidente du Conseil National Marina Carrobio...\r\nQuel sera le style KKS...?\r\n....son kks micro 28\r\n2 femmes \u00e9lues donc ce matin..... une premi\u00e8re...\r\nVA et KKS ont pr\u00eat\u00e9 serment c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te face \u00e0 une autre femme, la pr\u00e9sidente du Conseil National Marina Carrobio...\r\n***Marie Giovanola merci...", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027872", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Karin Keller-Sutter (PLR) acc\u00e8de au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2018-12-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s Viola Amherd, Karin Keller-Sutter (PLR) a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avec 154 voix sur 237 bulletins valables."], "variantIds": ["ece-10027872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:39:02Z", "speechToTexts": ["11.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 l'autre \u00e9lection, celle de Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux \u00c9tats saint-galloise Marie de Giovanola, vous l'avez suivi aussi cette \u00e9lection et l\u00e0 aussi, hein, Karin Keller-Sutter a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue brillamment oui on va entendre ses premiers mois \u00e0 la tribune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [97%] :\r\nJe vous remercie du fond de mon coeur, de la confiance que vous m'avez t\u00e9moign\u00e9 avec cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [93%] :\r\nElle donc la Saint-Galloise de 54 ans, qui remplacera Johann Schneider- Ammann qui lui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, il y a 8 ans, Karin Keller-Sutter qui a d\u00e9croch\u00e9 son ticket au gouvernement par 154 voix sur 237 bulletins valables un score l\u00e0 aussi exceptionnel, son colistier, le conseiller aux \u00c9tats nidwaldien Hans Wicki a obtenu, lui, 56 voix la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale n'est que la deuxi\u00e8me femme PLR \u00e0 si\u00e9ger au gouvernement apr\u00e8s \u00c9lisabeth Kopp, c'\u00e9tait il y a 34 ans, alors fra\u00eechement \u00e9lu, Karin Keller-Sutter, d'habitude plut\u00f4t sobre \u00e9tait submerg\u00e9e d'\u00e9motion lors de sa premi\u00e8re interview, elle a d\u00e9crit le moment de l'\u00e9lection comme quelque chose d'irr\u00e9el, quel sera son Style en tant que ministre, elle a r\u00e9pondu : dans les pas perdus tout \u00e0 l'heure \u00e0 Esther coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nJ'essaye de trouver des compromis qui sont majoritaires au Parlement, je crois que pour \u00e7a, il faut discuter beaucoup il faut d\u00e9battre, c'est en tout cas le Style que j'avais toujours, je suis tr\u00e8s ouverte, je dis ce que je pense et j'essaye aussi bien s\u00fbr de le faire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi bien s\u00fbr pour trouver des majorit\u00e9s parce que c'est \u00e7a qu'il faut faire, nous travaillons au service du pays et puis pas au service de partis ou quoi que ce soit ou de nous-m\u00eames c'est le pays, c'est les citoyens et les citoyennes suisses qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [90%] :\r\n2 femmes \u00e9lues donc ce matin une premi\u00e8re Viola Amherd et Karin Keller-Sutter ont pr\u00eat\u00e9 serment, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te face \u00e0 une autre femme, la pr\u00e9sidente du Conseil National Marina Carrobio Marie John Havana, le mari de Giovanola, excusez -moi, merci pour ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-878A97CA-0100-4421-8731-0BECE92F6C1B", "internalArchiveId": "878A97CA-0100-4421-8731-0BECE92F6C1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le Cameroun se fait retirer l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raoul Savoy, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football de la R\u00e9publique centrafricaine\r\nLe Cameroun s'est vu retirer vendredi dernier l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations, \u00e0 seulement sept mois de la comp\u00e9tition. Cet \u00e9chec est v\u00e9cu comme une humiliation nationale.\r\n\r\n* * Sport matin - Le Cameroun se fait retirer l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations 6h40 \r\nJEROME JEANNIN vous \u00eates ici pour nous raconter la chronique d'un g\u00e2chis. \r\nVendredi dernier, le Cameroun s'est vu retirer l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations, \r\n\u00e0 seulement sept mois de la comp\u00e9tition.\r\nCet \u00e9chec est v\u00e9cu comme une humiliation nationale...\r\nLes Lions indomptables sont les vainqueurs sortants de cette Coupe d'Afrique des Nations. Ils se faisaient une joie de d\u00e9fendre leur titre \u00e0 domicile, l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nMais ce r\u00eave a tourn\u00e9 au cauchemar. Vendredi dernier, la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football - la CAF -  a d\u00e9cid\u00e9 de retirer au Cameroun l'organisation de cet \u00e9v\u00e9nement, en raison de \"retards flagrants dans les pr\u00e9paratifs.\" \r\n*** Le Cameroun s'est vu attribuer cette comp\u00e9tition en septembre 2014. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0? \r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Raoul Savoy, actuel entra\u00eeneur de la R\u00e9publique centrafricaine, et qui a longtemps travaill\u00e9 au Cameroun...\r\n  30''\r\nIl y a donc la lenteur de l'administration... Certains m\u00e9dias d\u00e9noncent \u00e9galement l'inertie du r\u00e9gime de Paul Biya, le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu il y a deux mois, qui ne s'est pas rendu une seule fois sur un chantier pour v\u00e9rifier l'avancement des travaux.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration africaine n'as pas facilit\u00e9 les choses en modifiant le format de comp\u00e9tition l'automne dernier. A l'origine, cette CAN 2019 devait se tenir en hiver avec 16 \u00e9quipes. Elle se disputera finalement en \u00e9t\u00e9 avec 24 \u00e9quipes.\r\n*** Le Cameroun a investi des centaines de millions pour les infrastructures. Il s'agit notamment de construire, ou de r\u00e9nover, six stades \u00e0 travers le pays. Est-ce que tout cet argent est perdu?\r\nPas totalement.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration africaine va sans doute demander au Cameroun de reprendre la CAN 2021 \u00e0 la place de la C\u00f4te d'Ivoire, qui connait-elle m\u00eame des retards dans les travaux...\r\nCel\u00e0 dit, plusieurs voix politiques crient au gaspillage et \u00e0 la corruption.\r\nPar rapport au budget initial, le co\u00fbt des travaux a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois. Sans retomb\u00e9e directes pour la population, puisque les chantiers ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 des groupes chinois, italiens et \u00e9gyptiens... qui ont import\u00e9s des mat\u00e9riaux pr\u00e9fabriqu\u00e9s.\r\nSelon certains, ces d\u00e9penses risquent m\u00eame d'agraver la crise \u00e9conomique: le gouvernement a d\u00fb consentir d'\u00e9normes emprunts en Chine et en Italie pour financer les travaux.\r\n*** Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la Coupe d'Afrique des Nations est relocalis\u00e9e au dernier moment...\r\nC'est presque devenu la norme\r\nEn 2015, la CAN aurait d\u00fb se tenir en Libye, mais guerre civile oblige, elle a eu lieu en Afrique du Sud.\r\nIl y a deux ans, c'est la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale qui a remplac\u00e9 le Maroc, touch\u00e9 par l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola.\r\nUne partie de dominos qui n'est donc pas pr\u00eate de s'arr\u00eater, selon Raoul Savoy..\r\n  32''\r\nLe sc\u00e9nario le plus probable, c'est que la CAF d\u00e9cale toutes les Coupes d'Afrique d\u00e9j\u00e0 attribu\u00e9es, pour donner d'avantage de temps aux pays organisateurs.\r\nDans l'imm\u00e9diat, elle s'est donn\u00e9 trois semaines pour trouver un rempla\u00e7ant au Cameroun. Sauf surprise, c'est le Maroc qui devrait jouer les pompiers \u00e0 son tour.\r\nEn attendant peut-\u00eatre d'organiser la Coupe du monde, puisque le Maroc a lanc\u00e9 une candidature commune avec l'Espagne et le Portugal, pour accueillir le Mondial 2030.\r\n***Extro:\r\nc'\u00e9tait Jerome Jeannin pour SPORT MATIN", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le Cameroun se fait retirer l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations", "Sport matin - Le Cameroun se fait retirer l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations / LME_2018-12-05T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le Cameroun se fait retirer l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations / LME_2018-12-05T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le Cameroun s'est vu retirer vendredi dernier l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations, \u00e0 seulement sept mois de la comp\u00e9tition. Cet \u00e9chec est v\u00e9cu comme une humiliation nationale.", "Le Cameroun s'est vu retirer vendredi dernier l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations, \u00e0 seulement sept mois de la comp\u00e9tition. Cet \u00e9chec est v\u00e9cu comme une humiliation nationale.", "Le Cameroun s'est vu retirer vendredi dernier l'organisation de la Coupe d'Afrique des Nations, \u00e0 seulement sept mois de la comp\u00e9tition. Cet \u00e9chec est v\u00e9cu comme une humiliation nationale."], "variantIds": ["ece-10027857", "ece-10027853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:21:17Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec vous, J\u00e9r\u00f4me, vous \u00eates ici pour nous raconter la chronique d'un g\u00e2chis mao\u00efste, vendredi dernier, le Cameroun, s'est vu retirer l'organisation de la Coupe d'Afrique des nations \u00e0 seulement 7 mois de la comp\u00e9tition et cet \u00e9chec est v\u00e9cu comme une humiliation nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nOui, les Lions indomptables sont les vainqueurs sortants de cette Coupe d'Afrique des nations, il se faisait une joie de descendre leur titre \u00e0 domicile l'\u00e9t\u00e9 prochain, mais voil\u00e0, ce r\u00eave a tourn\u00e9 au cauchemar, vendredi dernier, la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football, la CAF a d\u00e9cid\u00e9 de retirer au Cameroun, l'organisation de cet \u00e9v\u00e9nement, en raison de retards flagrants dans les pr\u00e9paratifs du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [96%] :\r\nLe Cameroun qui s'est donc vu attribuer cette comp\u00e9tition en septembre 2014 comment J\u00e9r\u00f4me en est -on arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nBah pour le savoir, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Raoul sa voix, l'actuel entra\u00eeneur de la Centrafrique, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qui conna\u00eet bien le Cameroun. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [85%] :\r\nBah, parce que tout ce est toujours \u00e0 la derni\u00e8re minute, il y a certainement eu beaucoup de retard d\u00e9j\u00e0 dans les appels d'offres dans le d\u00e9part des travaux et, finalement, on voit qu'on court sur toute la CAF, maintenant je fais attention \u00e0 tout \u00e7a et l\u00e0, vraiment envie que ce soit un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s r\u00e9ussi, donc, peut-\u00eatre par le pass\u00e9 \u00e0 10 ou 15 ans, on a r\u00e9ussi \u00e0 en faire une, une canne au Cameroun, un petit peu, je dirais, en cachant un peu les mauvaises les mauvaises choses et maintenant comme c'est tellement t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 tellement m\u00e9diatis\u00e9, il faut absolument que ce soit parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [95%] :\r\nIl y a donc la lenteur de l'administration, certains m\u00e9dias d\u00e9noncent \u00e9galement l'inertie du r\u00e9gime de Paul Biya, le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu il y a tout juste 2 mois et qui ne s'est pas rendu une seule fois sur un chantier pour v\u00e9rifier l'avancement des travaux et qui s'appr\u00eaterait d\u00e9sormais \u00e0 faire sauter quelques ministres la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine n'a pas facilit\u00e9 les choses non plus on m'ont dit, en modifiant le le format de la comp\u00e9tition, l'Automne dernier seulement, \u00e0 l'origine, cette CAN 2019 devait se tenir en Is\u00e8re avec ses \u00e9quipes et elle se disputera finalement en \u00e9t\u00e9, avec 24 \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [96%] :\r\nLe Cameroun a investi des centaines de millions pour les infrastructures, il s'agit notamment de de construire ou de r\u00e9nover six stades \u00e0 travers le pays est ce que tout cet argent est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nAlors, pas totalement, puisque le Cameroun va probablement reprendre l'organisation de la CAN 2021, \u00e0 la place de la C\u00f4te d'Ivoire qui conna\u00eet elle aussi des retards dans la r\u00e9alisation des infrastructures, cela dit, plusieurs voix crient au gaspillage et m\u00eame \u00e0 la corruption par rapport au budget initial, le co\u00fbt des travaux a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 3 sans retomb\u00e9e directes pour la population puisque les chantiers ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s \u00e0 des groupes chinois italiens \u00e9gyptiens qui ont import\u00e9s des mat\u00e9riaux pr\u00e9fabriqu\u00e9s, selon certains, ces d\u00e9penses risquent m\u00eame d'aggraver la crise \u00e9conomique, le gouvernement a d\u00fb consentir d'\u00e9normes en prend en Chine ou en Italie, notamment pour financer les travaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [92%] :\r\nMais c'est pas la premi\u00e8re fois que la Coupe d'Afrique des nations est relocalis\u00e9e au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, c'est presque devenu la norme en fait hein, en 2015 la CAN aurait d\u00fb se tenir en Libye mais guerre civile oblige, elle a eu lieu en Afrique du Sud, il y a 2 ans, c'est la Guin\u00e9e 4 \u00e9quatoriale qui a remplac\u00e9 le Maroc au pied lev\u00e9 le Maroc \u00e9tait touch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola, une partie de dominos qui n'est pas pr\u00eate de s'arr\u00eater, selon Raoul sa voix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [85%] :\r\nOui, mais comme je vous dis c'est pas simple, parfois on a la CAF de l'\u00e9poque, enfin attribuer ces comp\u00e9tition un peu pour que les 4 coins du continent soit consid\u00e9r\u00e9, malheureusement, certains pays n'avait pas le ni moyen de le faire par exemple aussi le la Guin\u00e9e qui d'organiser ceux de 2023, j'ai un ami qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans le dossier, je peux vous dire qu'en 2023 la Guin\u00e9e n'aura pas la CAN parce que pour \u00eatre compliqu\u00e9, il faut construire des report au port, enfin c'est vraiment, c'est en ce moment, compte de de ce que \u00e7a demande pour un pays de l'accueillir une telle comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [95%] :\r\nLe sc\u00e9nario le plus probable, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine d\u00e9cale toutes les Coupes d'Afrique ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es pour donner davantage de temps aux pays organisateurs et dans l'imm\u00e9diat, elle s'est donn\u00e9e 3 semaines seulement pour trouver un rempla\u00e7ant au Cameroun, sauf surprise, c'est le Maroc qui devrait jouer les pompiers en attendant peut-\u00eatre d'organiser la Coupe du monde puisque le Maroc a lanc\u00e9 une candidature commune avec l'Espagne et le Portugal pour accueillir le Mondial 2030. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me c'\u00e9tait sport matin avec vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T06:10:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E31704C-904B-4E67-A448-1A9B67946362", "internalArchiveId": "0E31704C-904B-4E67-A448-1A9B67946362", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Neuch\u00e2tel bataille ferme contre les pailles en plastique", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Leila Rolli, \u00e9cologiste neuch\u00e2teloise\r\nDes dizaines de caf\u00e9s et restaurants de la ville de Neuch\u00e2tel ont adh\u00e9r\u00e9 au mouvement citoyen \"Papaille\", lanc\u00e9 en d\u00e9but 2018 par une jeune \u00e9cologiste. La paille, produit 100% en plastique, est en effet un vrai probl\u00e8me \u00e9cologique.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Neuch\u00e2tel bataille ferme contre les pailles en plastique Il est 6h48... \r\nc'est \"Ici la Suisse\".\r\nLa ville de Neuch\u00e2tel bataille ferme contre les pailles en plastique! \r\nDes dizaines de caf\u00e9s et restaurants ont d\u00e9j\u00e0 adh\u00e9r\u00e9 au mouvement citoyen \"Papaille\",\r\nlanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par une jeune \u00e9cologiste... \r\nBonjour Katia BITSCH !\r\nBonjour Lorence, \r\n***Ce mouvement papaille prend de l'ampleur, parce que, vrai produit 100% en plastic, la paille est vrai probl\u00e8me \u00e9cologique. \r\nOui ces bouts de plastique sont certes bien jolies, mais ils font partie des 10 d\u00e9bris les plus retrouv\u00e9s sur nos c\u00f4tes.\r\nDans le monde, 1 milliard de pailles sont utilis\u00e9es une seule fois et jet\u00e9 chaque jour ! Alors, l'infatigable \u00e9cologiste neuchateloise Leila rolli est all\u00e9e frapp\u00e9 \u00e0 la porte de chaque bistrot et de chaque caf\u00e9 pour les convaincre de renoncer aux pailles. c'est dans un caf\u00e9 que je l'ai rencontr\u00e9:\r\n  4'04\r\n*** Et il n'y a pas que Neuchatel qui s'engage dans une \u00e8re sans pailles... D'autres villes ont emboit\u00e9 le pas....\r\nOui, les b\u00e9n\u00e9voles du mouvement papaille, poursuivent leur d\u00e9marchage aupr\u00e8s des cafetiers \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve notamment et \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal. Mais ils peinent \u00e0 convaincre, les fast food, tr\u00e8s gros pourvoyeur de pailles...Mac Do par exemple..c'est 275 000 clients par jour en Suisse et autant de pailles...\r\n*** Ici on parle des pailles, qu'en est-il des autres objets en plastique jetables? \r\nL'Union europ\u00e9enne va progressivement interdire le plastique a usage unique, la vaiselle, les coton-tige..les touillettes..Certains pays ont d\u00e9j\u00e0 saut\u00e9 le pas. Le royaume-Uni interdira les pailles et touilettes d\u00e8s le mois prochain. La France supprimera la vaiselle jetable et les coton tige d\u00e8s 2020.  En Suisse en revanche, les avanc\u00e9es l\u00e9gislatives sont plut\u00f4t timides. On l'a entendu dans le reportage, Neuchatel ne peut pas interdire les pailles, c'est une d\u00e9cision qui doit \u00eatre prise au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes Suisses sont pourtant de gros consommmateurs de plastique, avec pr\u00e8s de 100 kilos par an et par habitants. C'est plus de trois fois la moyenne europ\u00e9enne. \r\nEXTRO\r\nLe plastique est devenu le troisi\u00e8me mat\u00e9riau le plus fabriqu\u00e9 par l'homme derri\u00e8re le ciment et l'acier! \r\nA l'\u00e9poque on disait qu'il \u00e9tait fantastique... Aujourd'hui on le pr\u00e9sente comme un fl\u00e9au plan\u00e9taire. \r\nMerci Katia Bitsch", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027855", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Neuch\u00e2tel bataille ferme contre les pailles en plastique", "Ici la Suisse - Neuch\u00e2tel bataille ferme contre les pailles en plastique / LME_2018-12-05T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Neuch\u00e2tel bataille ferme contre les pailles en plastique / LME_2018-12-05T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Des dizaines de caf\u00e9s et restaurants de la ville de Neuch\u00e2tel ont adh\u00e9r\u00e9 au mouvement citoyen \"Papaille\", lanc\u00e9 en d\u00e9but 2018 par une jeune \u00e9cologiste. La paille, produit 100% en plastique, est en effet un vrai probl\u00e8me \u00e9cologique.", "Des dizaines de caf\u00e9s et restaurants de la ville de Neuch\u00e2tel ont adh\u00e9r\u00e9 au mouvement citoyen \"Papaille\", lanc\u00e9 en d\u00e9but 2018 par une jeune \u00e9cologiste. La paille, produit 100% en plastique, est en effet un vrai probl\u00e8me \u00e9cologique.", "Des dizaines de caf\u00e9s et restaurants de la ville de Neuch\u00e2tel ont adh\u00e9r\u00e9 au mouvement citoyen \"Papaille\", lanc\u00e9 en d\u00e9but 2018 par une jeune \u00e9cologiste. La paille, produit 100% en plastique, est en effet un vrai probl\u00e8me \u00e9cologique."], "variantIds": ["ece-10027862", "ece-10027855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:28:20Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est ici la Suisse, la ville de Neuch\u00e2tel bataille ferme contre les pailles en plastique, des dizaines de caf\u00e9s et restaurants ont d\u00e9j\u00e0 adh\u00e9r\u00e9 au mouvement citoyen qui s'appelle papaye lanc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e par une jeune \u00e9cologiste bonjour Katia Bitsch bonjour Laurence ce mouvement Papaille prend de l'ampleur parce que vrai produit 100 pourcent plastique la paille est un vrai probl\u00e8me \u00e9cologique oui, ces petits bouts de plastique sont certes bien jolies dans nos verres \u00e0 cocktail mais ils font partie des 10 d\u00e9bris les plus retrouv\u00e9s sur nos c\u00f4tes, imaginez dans le monde 1 milliard de pailles sont utilis\u00e9es, une seule fois et jet\u00e9 chaque jour alors l'infatigable \u00e9cologiste neuch\u00e2teloise La\u00efla est all\u00e9 frapper \u00e0 la porte de chaque bistrot de chaque caf\u00e9 pour les convaincre de renoncer aux pailles et c'est donc dans un caf\u00e9 que je vais rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [91%] :\r\nJe me suis il a relis et je tiens le site envers et contre tout, et donc on a lanc\u00e9 le mouvement Papaille qui vise \u00e0 \u00e9liminer les pailles en plastique, c'\u00e9tait vraiment un pr\u00e9texte pour faire avancer le la probl\u00e9matique parce que ces ces objets en plastique, il faut quand m\u00eame les produire, c'est des d\u00e9riv\u00e9s de p\u00e9trole qu'il faut transformer qu'il faut transporter plein de fois qu'il faut stocker et on va les utiliser quelques minutes, ensuite il faut les \u00e9liminer parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral ces objets -l\u00e0 ne sont pas recyclables pour la majeure partie de de ces objets moi la paille pendant longtemps j'ai pas pens\u00e9 que c'\u00e9tait un souci en fait mais, comme pour beaucoup de choses, il faut un, ils font un r\u00e9el changement des mentalit\u00e9s et puis c'est vrai que passer par les bistrots, \u00e7a nous donne beaucoup de visibilit\u00e9 et on voit que \u00e7a commence aussi \u00e0 bouger au niveau de la grande distribution, avec les classiques en Suisse, malheureusement, mais en Europe, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [93%] :\r\nMerci beaucoup le mouvement Papaille b\u00e9n\u00e9ficie donc du soutien de la municipalit\u00e9, alors on va voir justement ce que fait la ville de Neuch\u00e2tel et on a rendez- vous avec Violaine Bl\u00e9try-de, Montmollin, conseill\u00e8re municipale en charge des infrastructures bon je crois \u00eatre innocent\u00e9 Viagra 6 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [87%] :\r\nAlors on voit par exemple sur votre table on encore une bouteille en plastique et une bouteille d'eau, alors ce qui c'est pas puisque les bouteilles qu'il faudrait \u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [92%] :\r\nVous savez qu'elles ont donc la ville de Neuch\u00e2tel a dans son programme de l\u00e9gislature tout un volet qui s'appelle \u00e9chapp\u00e9e bleue et on a diff\u00e9rentes actions qui vont se mettre en place dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine, notamment avec la fin des bouteilles en plastique de notre administration et l'arriv\u00e9e de carafe parce qu'on a une eau extr\u00eamement bonne, il est vrai que nous avions d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9flexion en ville de Neuch\u00e2tel depuis plusieurs ann\u00e9es pour essayer justement de partir dans du d\u00e9veloppement durable, notamment avec nos manifestations, on a fait 2 choses : on a nettoy\u00e9 aussi le port, et on a vu aussi le nombre de plastique qui avait dans ce port, et \u00e7a tombe en m\u00eame temps que cette action Papaille et on a m\u00eame la ville de Neuch\u00e2tel, apporter des kits de remplacement des pailles en plastique par des pailles biod\u00e9gradables pour ceux qui en voulaient quand m\u00eame dans leur boisson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [92%] :\r\nVous \u00e9tiez favorable \u00e0 une interdiction totale de la paille, par exemple, pourquoi \u00e7a a pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [94%] :\r\nBon, on a un probl\u00e8me probl\u00e9matique apparemment de l\u00e9gislations cantonales et f\u00e9d\u00e9rales, donc on se renvoie un petit peu la balle entre communes, cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration de qui a le, la possibilit\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer dans ce sens mais un moment donn\u00e9, il faudra quand m\u00eame qu'on aille de l'avant et puis qu'on soit un petit peu moins r\u00e9ticents \u00e0 faire changer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [88%] :\r\nEt si c'est pailles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [89%] :\r\nOn les mangeait au lieu de les jeter commercialiser des pailles comestibles, c'est l'id\u00e9e qu'ont eue, 6 jeunes du lyc\u00e9e Jean Piaget et on va aller les rencontrer justement en pleine op\u00e9ration de d\u00e9marchage aupr\u00e8s du patron du bar Okapi \u00e0 neuchtel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [82%] :\r\nDell bonjour \u00e7a fait, allez je vous pr\u00e9sente notre mini- entreprise John Keats et justement on commercialise des pailles biod\u00e9gradables et comestibles avec diff\u00e9rents go\u00fbts nos pas sont \u00e9galement biod\u00e9gradables et puis nous pas sont vraiment de son d\u00e9go\u00fbt, elles ont des couleurs pardon pastel c'est pailles, elles sont fabriqu\u00e9es o\u00f9 elles sont faites en Espagne, donc si elles sont brevet\u00e9es par sort bosse, ce que vous avez r\u00e9fl\u00e9chi un peu l'impact \u00e9cologique de l'importation de ces pailles oui, malheureusement, on n'a pas d'autre alternative que de de l'IBM de les importer de d'Espagne justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [92%] :\r\nAh, au final, on a produit \u00e9cologique, alors que si on apporte des pailles en plastique qui viennent d'Espagne, on a l'empreinte \u00e9cologique de la part du du transport et justement du produit en lui- m\u00eame, donc d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [82%] :\r\nEt ce qu'on peut les essayer c'est pailles alors les r\u00e9gions allant ont \u00e9t\u00e9 un go\u00fbt de bonbon, hein, mais oui, un sapin, un go\u00fbt tr\u00e8s naturelle, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [89%] :\r\nJe m'appelle Kieren Walter se suit le patron de Okapi caf\u00e9 moi je parle de ce principe -l\u00e0, c'est qu'ils font un pas dans la bonne direction, ces 2 jeunes \u00e9tudiants neuch\u00e2telois qui se lance, qui se bougent pour faire quelque chose presque naturellement, je suis, j'ai beaucoup envie de les soutenir, de ce fait l\u00e0, et il faudrait vraiment qu'il y a un gros souci pour pas que pour on Alpha. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [64%] :\r\nC'est sa mani\u00e8re Superman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nEt Katia Bitsch il n'y a pas que Neuchatel qui s'engage dans une \u00e8re sans pailles d'autres villes ont embo\u00eet\u00e9 le pas, oui il est b\u00e9n\u00e9vole du mouvement Papaille poursuivent leur d\u00e9marchage aupr\u00e8s des cafetiers \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve notamment et \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal, mais ils peinent \u00e0 convaincre les fast- Food de tr\u00e8s gros pourvoyeur de pailles Mac Do, par exemple, c'est 275000 clients par jour, en Suisse et donc autant de pailles alors ici, on parle des pailles et qu'en est -il des autres objets en plastique jetables alors l'Union europ\u00e9enne va progressivement interdire le plastique \u00e0 usage unique, la vaisselle, les coton-tige, les touillettes, certains pays ont d\u00e9j\u00e0 saut\u00e9 le pas, le Royaume-Uni interdira les pailles et les touillettes d\u00e8s le mois prochain la France supprimera la vaisselle jetable et les coton-tige d\u00e8s 2020 en Suisse, en revanche, les avanc\u00e9es l\u00e9gislatives sont plut\u00f4t timides, on l'a entendu dans le reportage Neuchatel ne peut pas interdire les pailles puisque c'est une d\u00e9cision qui doit \u00eatre prise au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les Suisses sont pourtant de tr\u00e8s gros consommateurs de plastique avec pr\u00e8s de 125 kilos par an et par habitant, c'est 3 fois plus que la moyenne europ\u00e9enne, \u00e0 l'\u00e9poque, on le disait fantastique aujourd'hui on le pr\u00e9sente comme un fl\u00e9au plan\u00e9taire merci Katia Bitsch. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08AAE674-3F32-4368-842A-51B9D401B447", "internalArchiveId": "08AAE674-3F32-4368-842A-51B9D401B447", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bertrand Buchs, D\u00e9put\u00e9 PDC GE, m\u00e9decin rhumatologue;Thomas Egger, conseiller national PDC VS;Christian Wasserfallen, conseiller national PLR BE;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/GE/REGISTRE IMPLANTS PI) Un registre des implants dans le canton de Gen\u00e8ve...\r\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e hier apr\u00e8s le scandale r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse internationale il y a une semaine \r\nSelon nos informations, le PDC - par la voix de son d\u00e9put\u00e9, le rhumatologue Bertrand Buchs - a d\u00e9pos\u00e9 une motion... \r\nL'enqu\u00eate de 59 m\u00e9dias internationaux avait d\u00e9nonc\u00e9 de graves lacunes au niveau du contr\u00f4le des implants m\u00e9dicaux.\r\nLa tra\u00e7abilit\u00e9 des implants d\u00e9fectueux est quasi inexistante. Pauline Rappaz\r\n  1'07\r\n(04/CF JOUR J ITV EGGER) *** A la veille de la double \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les partis ont donn\u00e9 hier leurs derniers mots d'ordre. \r\nC\u00f4t\u00e9 PLR, Karin Keller-Sutter a les faveurs de la cote. \r\nC\u00f4t\u00e9 PDC, la course s'annonce plus serr\u00e9e entre Viola Amherd et Heidi Z'graggen.\r\nThomas Egger, conseiller national PDC valaisan donne son pronostic sur le ticket propos\u00e9 par son parti...\r\nAvantage selon lui \u00e0 la Valaisanne Viola Amherd...\r\n  36''\r\nThomas Egger, conseiller national PDC valaisan\r\nA ce stade.. pour l'\u00e9lection du candidat PLR, l'udc, le ps les verts, le PBD et les verts lib\u00e9raux recommandent de voter Karin Keller Sutter... seul le PDC se refuse \u00e0 donner une consigne de vote\r\nC\u00f4t\u00e9 PDC... Viola Ahmerd a pour l'instant les faveurs des Verts lib\u00e9raux et du PBD... Heidi Zgraggen celles de l'UDC\r\nLes autres parties n'ont pas \u00e9mis de recommandation\r\n(06/LOI CO2 ITV WASSERFALLEN) *** La Suisse doit r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030. \r\nLe National s'est attaqu\u00e9 depuis lundi au probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique. \r\nMais il a refus\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 de fixer dans la loi les mesures de r\u00e9duction de CO2 \u00e0 r\u00e9aliser en Suisse, modifiant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9conisait... 60%... contre 40%... \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nA gauche, on craint que ce soit un permis de polluer hors du pays.\r\nPour Christian Wasserfallen, conseiller national PLR, il s'agit plut\u00f4t de rendre la loi moins contraignante.\r\n  29''  ((attention, finit sec))\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nLe d\u00e9bat se poursuivra la semaine prochaine.\r\n(Bve s\u00e9isme Nouvelle-Cal\u00e9donie) Un puissant s\u00e9isme de magnitude 7,6 s'est produit cette nuit i au large de la Nouvelle-Cal\u00e9donie...\r\nUne alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise.\r\nLe centre d'alerte du Pacifique \u00e9voque de \"dangereuses vagues de tsunami possibles sur les c\u00f4tes situ\u00e9es dans les 1000 kilom\u00e8tres de l'\u00e9picentre\".\r\nL'\u00e9picentre du tremeblement de terre a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 \u00e0 155 km de l'archipel fran\u00e7ais.\r\nLes autorit\u00e9s n\u00e9o-z\u00e9landaises ont aussi \u00e9mis une alerte similaire apr\u00e8s ce s\u00e9isme dont la profondeur a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 10 kilom\u00e8tres, seulement.\r\nDes vagues de tsunami ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es apr\u00e8s un fort s\u00e9isme dans le Pacifique (sismologues)\r\n(TF4/GILETS JAUNES PA) \u00ab Aucune taxe ne m\u00e9rite de mettre l'unit\u00e9 de la nation en danger \u00bb. Les mots, hier (MAR) du Premier ministre fran\u00e7ais Edouard Philippe, qui a donc annonc\u00e9 la suspension de  l'entr\u00e9e en vigueur de la taxe carbone durant six mois... Le temps de trouver les mesures d'accompagnement ad\u00e9quates. Une d\u00e9claration tr\u00e8s attendue, mais attaqu\u00e9e hier (MAR) \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale par l'opposition qui fustige le \u00ab trop peu et le trop tard\u00bb de l'annonce dans la crise dite \u00ab des gilets jaunes \u00bb. Ariane Hasler.\r\n  53''\r\n(Bve CIA Khashoggi) La suspicion qui plane autour de l'implication du prince h\u00e9ritier saoudien dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi ne fait que se renforcer. \r\nDeux s\u00e9nateurs r\u00e9publicains am\u00e9ricains ont affirm\u00e9, hier, n'avoir \"aucun\" doute sur le fait que Mohammed ben Salmane, avait \"ordonn\u00e9\" le meurtre du journaliste... \r\nLes deux \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s \u00e0 huis clos par Gina Haspel, directrice de la CIA, des conclusions de l'agence.\r\nCette position des deux s\u00e9nateurs r\u00e9publicains contredit directement le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nDonald Trump, avait d\u00e9clar\u00e9 que la CIA n'avait \"rien trouv\u00e9 d'absolument certain\" dans la responsabilit\u00e9 du prince h\u00e9ritier saoudien.\r\n(13/CHANEL CUIRS PA) *** La maison de haute-couture fran\u00e7aise Chanel  dit adieu sacs \u00e0 main en python\r\nChanel n'utilisera plus de crocodiles, de serpents ou encore de l\u00e9zards pour ses futures cr\u00e9ations  et autres articles de mode en peaux exotiques.\r\nSelon elle, les fili\u00e8res d'approvisionnement ne r\u00e9pondent pas \u00e0 ses exigences en mati\u00e8re d'\u00e9thique et de tra\u00e7abilit\u00e9. \r\nUne premi\u00e8re dans l'industrie du luxe, Cl\u00e9a Favre...\r\n  50''\r\n(Bve Einstein) Une lettre manuscrite d'Albert Einstein dans laquelle le physicien met en doute l'existence de Dieu a \u00e9t\u00e9 vendue mardi \u00e0 New York 2,89 millions de dollars lors d'ench\u00e8res organis\u00e9es par Christie's.\r\nIl s'agit d'un record pour une lettre du Prix Nobel de physique (1921). \r\nDans la lettre vendue mardi, dat\u00e9e de 1954 et \u00e9crite en allemand \u00e0 l'adresse du philosophe Eric Gutkind, Einstein, plus grand physicien du XXe si\u00e8cle, r\u00e9fute toute croyance religieuse,\r\nDans sa lettre, l'auteur de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 76 ans, n'\u00e9pargne pas le juda\u00efsme.\r\n\"Pour moi la religion juive est, comme toutes les autres religions, l'incarnation d'une superstition primitive\", \u00e9crit-il.", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027852", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-05T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-12-05T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10027861", "ece-10027852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:36:11Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures et demie, on vous retrouve Foued Boukari c'est votre journal, une semaine apr\u00e8s les une plein failles, la classe politique, je ne vois se penche sur les r\u00e9v\u00e9lations autour du contr\u00f4le des implants m\u00e9dicaux Le Grand Conseil devrait d\u00e9battre de la cr\u00e9ation d'un registre pour ces dispositifs m\u00e9dicaux stylo et papier sont pr\u00eats pour le vote \u00e0 bulletin secret sous la Coupole, Karin Keller-Sutter est quasi assur\u00e9 de prendre la place de Johann Schneider- Ammann la succession de Doris Leuthard des plus incertaines mais une favorite semble se d\u00e9gager \u00e0 quelques heures du scrutin, et puis la maison de couture Chanel n'aura plus recours \u00e0 des peaux d'animaux exotiques, une premi\u00e8re, vous l'entendrez dans l'industrie du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nUn registre des implants m\u00e9dicaux dans le canton de Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e hier apr\u00e8s le scandale r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la presse internationale, il y a une semaine, selon nos informations, le PDC, par la voix de son d\u00e9put\u00e9 le rhumatologue Bertrand Books a d\u00e9pos\u00e9 une motion, l'enqu\u00eate de 59 m\u00e9dias internationaux avait d\u00e9nonc\u00e9 de graves lacunes au niveau du contr\u00f4le de ces implants m\u00e9dicaux la tra\u00e7abilit\u00e9 est quasi inexistante, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [91%] :\r\nLa mise en place d'un plan ne cesse d'augmenter, proth\u00e8ses articulaires ou ma m\u00e8re Peacemaker ou implants dentaires, ces dispositifs m\u00e9dicaux n'ont souvent plus de num\u00e9ro de s\u00e9rie s'ils pr\u00e9sentent un d\u00e9faut, on ne peut donc pas les identifier d'o\u00f9 l'importance de cr\u00e9er une base de donn\u00e9es Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:18) [88%] :\r\nIl faut absolument qu'on ait enregistr\u00e9 des implants niveau je ne vois qu'on sache exactement qui porte quoi et s'il y a un probl\u00e8me que ce probl\u00e8me \u00e7a imm\u00e9diatement remonter au niveau du registre, pour qu'on puisse avertir ont contr\u00f4l\u00e9 les autres personnes qui ont le m\u00eame type d'implants et veut se battre pour faire un enregistrer des tumeurs mais on n'a pas pens\u00e9 de le faire pour le mat\u00e9riel qu'on car le corps humain, on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait pas des m\u00e9dicaments, il y avait pas contr\u00f4ler ou tr\u00e8s peu de contr\u00f4le et c'est vrai qu'on n'a pas suivi de ces mat\u00e9riaux et \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s grande faiblesse avec le nombre d'op\u00e9rations que l'on fait au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [91%] :\r\nLe registre propos\u00e9 par Bertrand, \u00e7a aurait un caract\u00e8re obligatoire, ce qui n'est pas le cas de la base de donn\u00e9es nationales qui existent d\u00e9j\u00e0, Syrie, s'il estime aussi que la Conf\u00e9d\u00e9ration doit renforcer les contr\u00f4les qualit\u00e9 avant de mettre un nouveau produit sur le march\u00e9 vendredi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ailleurs soumis cette proposition au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [92%] :\r\n\u00e0 la veille de la double \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Les partis ont donn\u00e9 hier leur dernier mot d'ordre : C\u00f4t\u00e9 PLR vous l'avez entendu Karin Keller-Sutter a les faveurs de la cote C\u00f4t\u00e9 PDC la cour s'annonce plus serr\u00e9e entre Viola Amherd et Heidi Zgraggen Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan a donn\u00e9 son pronostic sur le ticket propos\u00e9 par son parti, Avantage selon lui \u00e0 la Valaisanne, la verte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [82%] :\r\nJe dirais : il y a une semaine en arri\u00e8re, j'aurais dit 50 50, moi quand j'ai vu comment surtout Viola a travaill\u00e9 cette derni\u00e8re semaine, ici au Parlement ont essay\u00e9 de contacter toutes les personnes qui sont l\u00e0 et \u00e7a, c'est son argent davantage qu'elle qu'on est vraiment monde et cette carte- l\u00e0 la a jou\u00e9 et je pense qu'avec cinq ses chances ont augment\u00e9, maintenant, il y avait aujourd'hui, c'est un 60 40 pour Viola dans la fonction de directeur de commencer sur les r\u00e9gions de montagne, j'ai d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 parce que ma revendication, que j'ai formul\u00e9es d\u00e9j\u00e0 il y a une une ann\u00e9e d'arri\u00e8re, c'\u00e9tait qu'on a besoin d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral on savait f\u00e9d\u00e9ral qui vient des r\u00e9gions de montagne avec l'\u00e9tiquette qu'on a propos\u00e9 du PDC, on a d\u00e9j\u00e0 rempli cette mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\n\u00e0 la Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan et, \u00e0 ce stade, Karin Keller-Sutter pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le soutien du PLR de l'UDC 2 PS des verts et du PBD, ainsi que des Verts lib\u00e9raux qui la recommande ce le PDC se refuse \u00e0 donner une consigne de vote, c\u00f4t\u00e9 justement PDC Viola Amherd a pour l'instant les faveurs des Verts, lib\u00e9raux et du PBD Heidi Zgraggen celles de l'UDC, les autres partis n'ont pas \u00e9mis de recommandation, la Suisse doit r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030, le National s'est attaqu\u00e9 depuis l'a dit au probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique mais il a refus\u00e9, hier, \u00e0 une courte majorit\u00e9 de fixer dans la loi, les mesures de r\u00e9duction de CO2 r\u00e9alis\u00e9es en Suisse modifiant si le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9conisait 60 pourcent contre 40 pourcent \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 gauche, on craint que ce soit un permis de polluer hors du pays pour Christian Wasserfallen, conseiller national PLR il s'agit plut\u00f4t de rendre la loi moins contraignante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [87%] :\r\nIl y a une certaine flexibilisation Thema sur en interne du pays, et aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays et se croit que cette direction raisonnables, je suis certain que aussi la l'\u00e9conomie pas profiter de cette loi, on veut encourager les PME par exemple tu diminuer leurs \u00e9missions de CO2, ce sont des nouveaux mesures qui sont construits avec cette loi en interne et se croit que cet \u00e9quilibre entre les en interne du pays \u00e0 l'ext\u00e9rieur sous tr\u00e8s bien ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola et le d\u00e9bat se poursuivra la semaine prochaine dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, ce puissant s\u00e9isme de magnitude 7 virgule 6 qui s'est produit dans la nuit au large de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, une alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise de premi\u00e8res vagues ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es, le Centre d'alerte du Pacifique \u00e9voque de dangereuses vagues possibles sur les c\u00f4tes situ\u00e9es dans les 1000 kilom\u00e8tres de l'\u00e9picentre, \u00e9picentre localis\u00e9 \u00e0 155 kilom\u00e8tres de l'archipel fran\u00e7ais les autorit\u00e9s n\u00e9o- z\u00e9landaises ont aussi \u00e9mis une alerte similaire apr\u00e8s ce s\u00e9isme dans la profondeur, \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e \u00e0 10 kilom\u00e8tres seulement des vagues de tsunami foule je ne me dire qui ont donc \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es apr\u00e8s ce fort s\u00e9isme dans le Pacifique, aucune taxe ne m\u00e9rite de mettre l'unit\u00e9 de la nation en danger, ce sont les mots prononc\u00e9s hier par le 1er ministre fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, qui a donc annonc\u00e9 la suspension de l'entr\u00e9e en vigueur de la taxe carbone durant 6 mois le temps, dit -il, de trouver les mesures d'accompagnement ad\u00e9quates, une d\u00e9claration tr\u00e8s attendue mais attaqu\u00e9e hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale par l'opposition, elle fustige le trop peu et le trop de retard de l'annonce dans la crise des gilets jaunes Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:35) [94%] :\r\nAvec une id\u00e9e qui domine dans l'opposition, il aurait fallu annoncer une annulation pure et dure de la taxe carbone et non pas un moratoire pour le 1er secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure, il n'y a aucun changement de cap, aucun, \u00e7a n'est qu'une suspension, il ne s'agit pas d'un abandon, il s'agit surtout d'une mesure qui a simplement pour vocation de limiter la grogne en attendant les \u00e9lections europ\u00e9ennes pour Jean-Luc M\u00e9lenchon le gouvernement pense pouvoir \u00e9teindre le mouvement des Gilets jaunes par, je cite, des astuces \u00e0 l'ancienne, 6 mois s\u00fbrement un hasard si \u00e7a nous porte juste quelques jours apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, ironise de son c\u00f4t\u00e9, sur Twitter, Marine Le Pen enfin dans l'ancienne famille politique d'\u00c9douard Philippe, les r\u00e9publicains, certains pensent m\u00eame que cette faute politique va retomber sur le 1er ministre qui serait, je cite, sur un si\u00e8ge \u00e9jectable Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [94%] :\r\nLa suspicion qui plane autour de l'implication du prince h\u00e9ritier saoudien dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi ne fait que se renforcer de s\u00e9nateurs r\u00e9publicains am\u00e9ricains ont affirm\u00e9 hier n'avoir aucun doute sur le fait que Mohammed ben Salmane avait ordonn\u00e9 le meurtre du journaliste, les 2 \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s \u00e0 huis clos hier par Gina Haspel, directrice de la CIA, des conclusions de l'agence cette position des 2 s\u00e9nateurs r\u00e9publicains contredit directement le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui avait d\u00e9clar\u00e9 que la CIA n'avait rien trouv\u00e9 d'absolument certain, dans la responsabilit\u00e9 du prince h\u00e9ritier, la maison d'haute- couture fran\u00e7aise Chanel dit adieu au sac \u00e0 main en python Chanel qui n'utilisera plus non plus de crocodiles de serpents, ou encore de l\u00e9zards pour ses futures cr\u00e9ations et toutes autres articles de mode en peaux exotiques, selon elle, les fili\u00e8res d'approvisionnement ne r\u00e9pondent pas \u00e0 ses exigences en mati\u00e8re d'\u00e9thique et de tra\u00e7abilit\u00e9, c'est une premi\u00e8re, Cl\u00e9a Favre dans l'industrie du luxe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [90%] :\r\nCertaines marques comme Adidas ou H&M s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e sur ce chemin, mais effectivement c'est in\u00e9dit sur le cr\u00e9neau du luxe qui avait plut\u00f4t jusqu'ici annonc\u00e9 des efforts sur la fourrure, les peaux exotiques sont en effet pris\u00e9 par le secteur, elle pr\u00e9sente un grand et un graphisme particulier on pr\u00eate aussi \u00e0 ces mati\u00e8res du caract\u00e8re elles proviennent en g\u00e9n\u00e9ral d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, elles sont donc rares, ajoutez \u00e0 cela des mati\u00e8res difficiles \u00e0 travailler et vous obtenez des prix de vente, 2, voire 3 fois plus \u00e9lev\u00e9 que du simple cuir de veau alors pourquoi renoncer \u00e0 ces peaux parce que les exigences des consommateurs \u00e9voluent, il s'int\u00e9resse moins \u00e0 distinguer le faux du vrai cuir quel impact environnemental et le bien- \u00eatre animal et certaines ONG ont sur ces points communiquer efficacement, d\u00e9non\u00e7ant les fermes dans lesquelles sont \u00e9lev\u00e9s des crocodiles, entass\u00e9s dans des bassins trop petit et, parfois, d\u00e9pec\u00e9 vivants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [95%] :\r\nEt puis cette lettre d'Albert Einstein vendu hier aux ench\u00e8res Vente record de2,89 millions de dollars s'\u00e9taient Christie's \u00e0 New-York, dans cette lettre, le le le physicien met en doute l'existence de Dieu pour moi la religion juive et comme toutes les autres religions, l'incarnation d'une superstition primitive, \u00e9crit notamment l'auteur de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 76 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:36) [83%] :\r\nMerci Fouad Boukari, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T05:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69224C44-D6D2-404D-9E40-859A5C53B266", "internalArchiveId": "69224C44-D6D2-404D-9E40-859A5C53B266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Yasmina Khadra - Des probl\u00e8mes de prononciation", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yasmina Khadra, \u00e9crivain alg\u00e9rien\r\nYasmina Khadra poursuit sa visite des grottes de Vallorbe. Il avoue \u00e9prouver des difficult\u00e9s \u00e0 prononcer certains mots, comme les stalagmites.\r\n\r\n* * Sur les pas de Yasmina Khadra - Des probl\u00e8mes de prononciation A 6h53, Sur les pas de Yasmina Khadra: l'\u00e9crivain alg\u00e9rien auteur de best seller d\u00e9couvre les grottes \r\nde Vallorbe. Il avoue \u00e9prouver des difficult\u00e9s pour prononcer certains mots...  \r\n  9'26 ((FIN DE PAROLE 3'47))\r\n***La musique de l'artiste alg\u00e9rien Mohammed Rouane.. choisie par l'\u00e9crivain Yasmina Khadra.. d\u00e9couvrez sa playlist sur rts.ch/surlespas.. \r\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Karine Vasarino", "durationSec": 276, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027856", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Yasmina Khadra - Des probl\u00e8mes de prononciation", "Sur les pas de Yasmina Khadra - Des probl\u00e8mes de prononciation / LME_2018-12-05T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Yasmina Khadra - Des probl\u00e8mes de prononciation / LME_2018-12-05T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Yasmina Khadra poursuit sa visite des grottes de Vallorbe. Il avoue \u00e9prouver des difficult\u00e9s \u00e0 prononcer certains mots, comme les stalagmites.", "Yasmina Khadra poursuit sa visite des grottes de Vallorbe. Il avoue \u00e9prouver des difficult\u00e9s \u00e0 prononcer certains mots, comme les stalagmites.", "Yasmina Khadra poursuit sa visite des grottes de Vallorbe. Il avoue \u00e9prouver des difficult\u00e9s \u00e0 prononcer certains mots, comme les stalagmites."], "variantIds": ["ece-10027864", "ece-10027856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:31:23Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLIV sur les pas de Yasmina Khadra, l'\u00e9crivain alg\u00e9rien, auteur de bestsellers d\u00e9couvre les grottes de Vallorbe et il avoue \u00e9prouver quelques difficult\u00e9s pour prononcer certains mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nTous saluent par magie en un an, continue d'avancer dans ces grottes j'jamais \u00e9t\u00e9 dans une grotte, comme \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 dans des cavernes mais pas aussi profonde, mais j'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans dans des grottes qui ressemble un petit peu au cheminement tortueux de la vie comme on les appelle. \r\n\u00e7a arrive pas \u00e0 prononcer ce manger alors il y a beaucoup de mots que je n'arrive pas \u00e0 prononcer et que j'ai fait, vous ne trouverez jamais dans mes textes parce quelquefois on m'invite \u00e0 agir et s'il sera capable de prononcer un vocable bah, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas les du tout beaucoup beaucoup beaucoup de monde, j'ai un probl\u00e8me de voil\u00e0 de de prononciation. \r\nQuand j'\u00e9tais jeune, j'ai eu un accident, un accident visuel j'avais devant moi un \u00e9l\u00e8ve c'\u00e9tait en cours de lecture et l'\u00e9l\u00e8ve qui \u00e9tait devant moi \u00e9tait un peu de dyslexique dex Lexique voil\u00e0, par exemple, il y a des mots que Stipe pas \u00e0 prononcer et et le professeur c'\u00e9tait Herv\u00e9 l'a commenc\u00e9 \u00e0 le frapper avec la pointe du compas sur la t\u00eate et j'ai vu cette t\u00eate. \r\nVoil\u00e0 gicl\u00e9e de petits et de petites gouttelettes de sang et \u00e7a m'a tellement traumatis\u00e9e. \r\nQue maintenant j'ai beaucoup difficult\u00e9s \u00e0 lire. \r\nEt aussi. \r\nMoi, je me d\u00e9brouille un tout petit peu en fran\u00e7ais, la lecture, c'est pour moi c'est melon voir toujours \u00e0 \u00e0 cet accident visuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [93%] :\r\nVoir maintenant on entend l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nOn entend l'eau je crois qu'il y a une cascade souterraine. \r\nIl y a une une vraie violence, \u00e7a me rappelle un petit peu les chutes du Niagara. \r\nJ'\u00e9tais l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [90%] :\r\nJ'\u00e9tais fascin\u00e9 par la l'omnipotence de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nEt on est en col\u00e8re, mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [70%] :\r\nVue assez m\u00eame tous tous les durs ont peur. \r\nQuand on entend cette force. \r\nCette puissance naturelle \u00e0 nous renvoie \u00e0 notre petite fragilit\u00e9. \r\n\u00e0 la voix haut ses manies. \r\nCes manifs. \r\nJe crois qu'on entend par endroits. \r\nEt c'est peut-\u00eatre le de nos pas, je ne sais pas. \r\nIl y a toujours ces \u00e9chelles. \r\nQui, monter, descendre. \r\nEt bizarrement, ce n'est pas mal, parce que j'ai un probl\u00e8me on niveau des genoux. \r\nOui, ben je ne sais pas, j'\u00e9tais l'imagerie j'fait scanner les effets, la radio, \u00e0 la c'est peut-\u00eatre ce me fait un peu vieux non tiens dur\u00e9 s\u00e8che. \r\nOui, on peut dire que nous sommes dans les abysses avec quelques \u00e9clairages bien s\u00fbr la modernit\u00e9 et envoie tout \u00e7a, on s'attend peut-\u00eatre \u00e0 voir surgir tout au fond de la grotte l\u00e0. \r\nUn requin c'est magique comme c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [99%] :\r\nOn se croirait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [97%] :\r\nSur une autre plan\u00e8te. \r\n\u00e7a me rappelle un film de science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [81%] :\r\nAlien. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait. \r\nUne formidable d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [89%] :\r\nLa musique de la artiste alg\u00e9rien Mohamed de Juan choisie par l'\u00e9crivain Yasmina Khadra, D\u00e9couvrez sa play-list sur RTS Point CH Slash sur les pas une s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Karine non. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-754874AA-47BA-43CA-AC63-A3D4667A9BC3", "internalArchiveId": "754874AA-47BA-43CA-AC63-A3D4667A9BC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Sportifs et supporters estiment que Martin Solveig a g\u00e2ch\u00e9 le Ballon d'Or", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Abb\u00e9, ancienne capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - Sportifs et supporters estiment que Martin Solveig a g\u00e2ch\u00e9 le Ballon d'Or (INSTANT SPORT 05.12 ADA ET LE TWERK) \"Est-ce que tu danses le twerk?\" Cette question pos\u00e9e par le DJ Martin Solveig \u00e0 la premi\u00e8re laur\u00e9ate du Ballon d'or, la Norv\u00e9gienne Ada Hegerberg, suscite une grosse pol\u00e9mique. \r\nLes r\u00e9actions se multiplient depuis hier: Sportifs et supporters de foot \r\nestiment que le musicien fran\u00e7ais a g\u00e2ch\u00e9 ce moment historique. Caroline Reymond: \r\n  2'00 \r\n((Le Ballon d'or a \u00e9t\u00e9 remis pour la premi\u00e8re fois en 1956 par le magazine France Football. \r\nIl a fallu attendre le 3 d\u00e9cembre 2018 pour qu'une footballeuse re\u00e7oive pour la premi\u00e8re fois ce prestgieux troph\u00e9e qui r\u00e9compense le meilleur joueur de l'ann\u00e9e. \r\nLa Norv\u00e9gienne Ada Hegerberg a donc marqu\u00e9 l'histoire....Mais c'est le twerk, une danse \u00e0 forte connotation sexuelle qui a retenu toute l'attention. \r\nLe DJ fran\u00e7ais a d\u00e9truit le pas en avant qu'essayait de faire cette c\u00e9r\u00e9monie, une r\u00e9action sur twitter embl\u00e9matique des critiques qui se sont \u00e9lev\u00e9es hier. Le tennisman Andy Murray de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9nonc\u00e9 un niveau irr\u00e9el de sexisme dans le sport. \r\nCes r\u00e9actions d'hommes, elles r\u00e9jouissent l'ancienne capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de football, Caroline Abb\u00e9\r\nSON 0'30 \r\nLa pol\u00e9mique a mis au second plan la carri\u00e8re de l'attaquante norv\u00e9gienne, triple vainqueur de la ligue des champions avec Lyon.  \r\nLara Dickenmann le d\u00e9plore. Mais la figure embl\u00e9matique de la s\u00e9lection helv\u00e9tique ne veut pas voir que du n\u00e9gatif de cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\nSON 0''30\r\nAda Hegerberg a, elle aussi, tent\u00e9 d'apaiser les esprits hier en d\u00e9clarant qu'elle n'a rien vu de sexiste dans les propos de Martin Solveig, avant tout de m\u00eame de plaider pour une meilleure reconnaissance du football f\u00e9minin)).  \r\nEXTRO\r\nIl y a encore du chemin \u00e0 parcourir, mais l'histoire retiendra, pour ce 3 d\u00e9cembre 2018, \r\nce 1er ballon d'or attribu\u00e9 \u00e0 une joueuse de foot", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027836", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Sportifs et supporters estiment que Martin Solveig a g\u00e2ch\u00e9 le Ballon d'Or / LMA_2018-12-05T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.12.2018"], "variantIds": ["ece-10027836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T18:03:52Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn sait l'instant sport est ce que tu danses le twerk \u00e0 cette question pos\u00e9e par le DJ Martin Solveig \u00e0 la premi\u00e8re laur\u00e9ate du Ballon d'Or, la Norv\u00e9gienne Ada Hegerberg suscite une grosse pol\u00e9mique, les r\u00e9actions se multiplient depuis hier Sportifs et supporters de foot, estime que le musicien fran\u00e7ais a g\u00e2ch\u00e9, rien de moins, ce moment historique, Caroline Raymond le Ballon d'Or a \u00e9t\u00e9 remis pour la premi\u00e8re fois en 1956 par le magazine France football, il a fallu attendre le 3 d\u00e9cembre 2018 pour qu'une footballeuse re\u00e7oive pour la premi\u00e8re fois ce prestigieux troph\u00e9e qui r\u00e9compense le meilleur joueur de l'ann\u00e9e, la Norv\u00e9gienne Ada Hegerberg, a donc marqu\u00e9 l'histoire mais c'est le twerk, une danse \u00e0 forte connotation sexuelle qui a retenu toute l'attention, le DJ fran\u00e7ais a d\u00e9truit le pas en avant qu'essayer de faire cette c\u00e9r\u00e9monie voil\u00e0 une r\u00e9action sur twitter embl\u00e9matique des critiques qui se sont \u00e9lev\u00e9es hier le tennisman Andy Murray, de son c\u00f4t\u00e9 a d\u00e9nonc\u00e9 un niveau irr\u00e9el de sexisme dans le sport, ces r\u00e9actions d'hommes, h\u00e9 bien elles r\u00e9jouissent l'ancienne Capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de football Caroline Abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [85%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s positif, on a vu le poste par exemple tandis Murray qui, qui a tout de suite r\u00e9agi, qu'il \u00e9tait tout de suite contre c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s positif que d\u00e8s que des hommes r\u00e9agissent \u00e0 \u00e7a, pas seulement des femmes, c'est pas que du f\u00e9minisme, c'est : voil\u00e0, c'est la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral qui r\u00e9agit contre si les les plus grandes instances commencent aussi \u00e0 \u00e0 r\u00e9agir ou les camps Sportifs Samantha r\u00e9agir contre \u00e7a, c'est s\u00fbr que \u00e7a fasse \u00e7a fera plus de bruit que que des personnes moins connu copines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nEt puis la pol\u00e9mique a mis au second plan la carri\u00e8re de l'attaquante norv\u00e9gienne, triple vainqueur de la Ligue des Champions avec Lyon, la radicalement le d\u00e9plore mais la figure embl\u00e9matique de la s\u00e9lection helv\u00e9tique ne veut pas voir que du n\u00e9gatif de cette c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:41) [81%] :\r\nLe fait pour la premi\u00e8re fois, il y avait des filles, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose, maintenant \u00e7a doit c\u00e9der, paix et aussi la place de la femme dans la victime d'un toujours se battre, encore aujourd'hui, mais on ne pas passer par l\u00e0, c'est pas grave, voil\u00e0 aujourd'hui, un peu, on veut peut-\u00eatre pas parler de la danse, mais \u00e7a fait quand m\u00eame parler du foot f\u00e9minin et la FIA, c'\u00e9tait l\u00e0 hier et elles \u00e9tait en m\u00eame Tashkent qu'il y a les armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [94%] :\r\nEt puis, Ada Hegerberg, a elle aussi tent\u00e9 d'apaiser les esprits hier en d\u00e9clarant qu'elle n'avait rien vu de sexiste dans les propos de Martin Solveig avant tout de m\u00eame de plaider pour une meilleure reconnaissance du football f\u00e9minin, il y a encore du chemin \u00e0 parcourir, mais l'histoire retiendra pour ce 3 d\u00e9cembre 2018 ce 1er Ballon d'Or attribu\u00e9 \u00e0 une joueuse de foot 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45479EFE-A216-4811-A0F5-5184E6D414DA", "internalArchiveId": "45479EFE-A216-4811-A0F5-5184E6D414DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Adeline Stern, programmatrice \u00e0 la Lanterne magique", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Adeline Stern, programmatrice \u00e0 la Lanterne magique (INVITEE 05.12 5H45 ADELINE STERN)  ADELINE STERN, 25 Ans lanterne magique (CINE)\r\na.stern@lanterne.ch\r\n** 15\r\nTAXI ok \u00e0 5h15 devant l'ALPHA PALMIERS, \u00e0 Lausanne, sera pay\u00e9 par bon \r\n5h45\r\nEn 25 ans, la LANTERNE MAGIQUE n'a pas perdu une seule ride!\r\nSON habillage 1\r\nEt Adeline Stern non plus! Bonjour!\r\n- Est-il correct d'affirmer que vous passez tout votre temps au cin\u00e9ma?\r\n- Au Cin\u00e9ma Royal de Sainte-Croix... petit cin\u00e9ma dans petite bourgade que vous exploitez. \r\n- Adeline Stern, \u00abune pure Parisienne n\u00e9e \u00e0 Tunis\u00bb. Comment avez-vous atterri dans cette r\u00e9gion \r\nque l'on associe \u00e0 l'hiver gr\u00e2ce \u00e0 ses pistes de ski de fond?\r\n- Adeline Stern, vous collaborez depuis toujours \u00e0 la Lanterne magique, ceette association qui donc offre la possibilit\u00e9\r\naux jeunes spectateurs en herbe de d\u00e9couvrir des films.. on va dire importants?\r\n- Est n\u00e9e aussi il y a 3 ans La petite Lanterne, destin\u00e9e aux petits, les 4-6 ans... \r\n- Le 1er film que vous avez vu au cin\u00e9ma? vos films pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s?\r\n- Petite, vous vouliez changer le monde... en sauvant un cin\u00e9ma dans le lioeu ou vous habitez, Ste Croix, \r\ncontribuez-vous \u00e0 changer le monde? car plus qu'un cin\u00e9ma.. rencontres avec les r\u00e9alisateurs, expliquer\r\nles d\u00e9marches... \r\n- Le cin\u00e9ma offre des \u00e9motions, parfois fortes, qui peuvent parfois\r\nchanger une vie... ou en tout cas un point de vue c'est certain!\r\n- Votre engagement vous a m\u00eame emmen\u00e9e \u00e0 la\r\nCommission f\u00e9d\u00e9rale du cin\u00e9ma, si\u00e9g\u00e9 pdt 6 ann\u00e9es\r\ncomme repr\u00e9sentante des exploitants de salle. \r\n- Vous avez fait une formation de com\u00e9dienne .. mais ce qui vous int\u00e9resse avant tout, c'est de\r\npartager ce que vous aimez. \r\n- Vous connaissez la RTS pour avoir particip\u00e9 au lancement de l'\u00e9mission Pop-corn \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision...\r\n- Votre MUSIQUE est celle tir\u00e9e de la bande originale de ce film:\r\nBO Max et les maximonstres\r\n...\r\nIGLOO\r\nA S y a t il un aliment qui vous d\u00e9go\u00fbte?\r\n(INVITEE 05.12 5H45 ADELINE STERN  (sa musique Igloo))", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027833", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Adeline Stern, programmatrice \u00e0 la Lanterne magique / LMA_2018-12-05T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.12.2018"], "variantIds": ["ece-10027833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:52:31Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt Adeline Stern non plus vous n'avez pas pris une seule Ride bonjour Adeline Stern bonjour, c'est tr\u00e8s gentil, elles sont belles, c'est bandes annonce de la Lanterne magique, merci, c'est vous qui les fabriquez -vous, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un comit\u00e9 qui est \u00e0 l'\u00e0 l'origine de tout \u00e7a, toute cette cr\u00e9ativit\u00e9 qui a autour de cette Lanterne magique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [95%] :\r\nAbsolument, en fait, on a tous les 4 ou 5 ans, on s'offre une nouvelle bande- annonce et les enfants s'y attache terriblement et une fois qu'il adore absolument on change juste pour pouvoir montrer que la diversit\u00e9 c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [95%] :\r\nEst -il correct d'affirmer Adeline Stern que vous passez tout votre temps ou en tout cas une grande partie au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nAlors oui, je crois que personne ne pourrait dire le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [88%] :\r\nVous \u00eates beaucoup cin\u00e9ma Royal de Sainte-Croix, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous habitez, c'est la de vous venez ce matin pour nous voir ici, \u00e0 la radio, petit cin\u00e9ma dans une petite bourgade que vous exploitez que vous avez sauv\u00e9, raconte l'histoire de ce cin\u00e9ma Royal de Sainte-Croix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [87%] :\r\nAlors c'est un tr\u00e8s grand cin\u00e9ma grand qui date de 1931 et qui n'a jamais ferm\u00e9, h\u00e9 oui, j'y passe beaucoup de temps, m\u00eame au point que beaucoup de personnes pensent que j'y vis, en continu sur tous les enfants d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nC'est du b\u00e9n\u00e9volat ou c'est votre occupation lucrative, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [93%] :\r\nC'est un peu particulier, c'est mon ma propre entreprise, que je g\u00e8re de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9vole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [93%] :\r\nAdeline Stern, vous \u00eates une pure Parisienne n\u00e9e \u00e0 Tunis, ce qu'on lit de vous, comment avez -vous atterri dans dans cette r\u00e9gion \u00e0 Sainte-Croix pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [88%] :\r\nEh bien, je me suis d\u00e9sintoxiquer de la ville, petit \u00e0 petit et je suis pass\u00e9 de Paris \u00e0 Gen\u00e8ve de Gen\u00e8ve \u00e0 Yverdon et d'Yverdon non pas Sainte-Croix mais encore derri\u00e8re \u00e0 Lavera Conin, 4 kilom\u00e8tres plus loin, 40 habitants mais de tr\u00e8s belles personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [89%] :\r\nEt vous \u00eates heureuse de vivre l\u00e0, j'imagine, mais -ce que quand on aime le cin\u00e9ma, on aime bien des fois, les grandes villes, qui propose des cin\u00e9ma des films \u00e0 toute heure, en VO, \u00e7a vous manque pas \u00e7a, vous allez voir bonheur ailleurs je propose des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [87%] :\r\nTu as de films \u00e0 toute heure, en VO et j'ai ma propre sale pour me faire plaisir, non sans rire maintenant on a acc\u00e8s aux films d'une autre mani\u00e8re, donc il y a, autrefois, les universit\u00e9s, les conf\u00e9rences, les biblioth\u00e8ques me manquait, maintenant on fait franchement, on a tout partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [94%] :\r\nTout partout, m\u00eame chez soi \u00e0 la maison, vous dites absolument mais c'est pas le m\u00eame plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [84%] :\r\nEh bien, mais je continue \u00e0 regarder des tas de films en salles en bien s\u00fbr mais aussi une avant tout, mais je pense que maintenant on a acc\u00e8s \u00e0 la culture, ce qui ne fait pas forc\u00e9ment de nous aider, des vrais, que l'on va dire consommateur \u00e9clair\u00e9 de culture malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [90%] :\r\nAdeline Stern vous collaborez la Lanterne magique depuis ses d\u00e9buts, \u00e7a veut dire 25 ans, c'est quasiment je suis arriv\u00e9 \u00e0 un petit peu apr\u00e8s le d\u00e9but, oui, c'est une longue histoire, hein, et donc cette association pour ceux qui ne connaissent pas forc\u00e9ment ou pas bien, c'est l'offre cette possibilit\u00e9 assez magique, comme son nom l'indique, aux jeunes spectateurs en herbe de d\u00e9couvrir des films des films quoi des films importants des films essentiels des films chouette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [82%] :\r\nLe toute hein, puisque, en fait, \u00e0 chaque ann\u00e9e, les enfants ou pas et, 9 films mais il y a des films, il y a en tout cas, 3 films du temps du cin\u00e9ma muet, 3 films on dirait pr\u00eat num\u00e9rique et puis 3 films post- num\u00e9rique et en fait avec cette diversit\u00e9 -l\u00e0, je pense qu'un enfant s'il fait m\u00eame dire 4 ou 5 ans d'Lanterne magique, il aura vu \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que la jeunesse peut voir comme un vrai essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [95%] :\r\nLe cin\u00e9ma offre des \u00e9motions, \u00e7a c'est certain, il offre aussi la possibilit\u00e9 de changer un point de vue ou dans d'en avoir un, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [89%] :\r\nMieux encore, un petit \u00e0 petit, ils peuvent changer le monde, il y a aucun doute l\u00e0- dessus pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [93%] :\r\nChanger le monde, vous avez un exemple d'un film qui a chang\u00e9 le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [94%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de films qui peuvent nous changer nous-m\u00eames en profondeur et je pense que c'est, c'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 changer les choses, le cin\u00e9ma, \u00e0 mon avis, est un moyen tr\u00e8s efficace pour en un laps de temps tr\u00e8s court sans avoir une pr\u00e9paration tr\u00e8s pouss\u00e9e avan\u00e7ons d'avoir une indication qui nous permet de pouvoir go\u00fbter \u00e0 l'heure, qui va de droite au coeur et en m\u00eame temps \u00e0 l'esprit et je pense qu'on peut v\u00e9ritablement avoir des prises de conscience extr\u00eame d'une fa\u00e7on extr\u00eamement efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [84%] :\r\nVous avez fait une formation de com\u00e9dienne Adeline Stern au tout d\u00e9part, mais ce qui vous int\u00e9resse avant tout, vous, c'est ce que j'ai compris, partager, partager, est ce que vous aimez, mais voil\u00e0, transmettre, vous avez vu clair dans mon jeu, c'est vrai, \u00e7a, c'est \u00e7a, alors vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stern, Adeline", "role": "com\u00e9dienne, directrice du Cin\u00e9ma Royal de Sainte Croix, programmatrice \u00e0 La Lanterne Magique - Cin\u00e9ma Royal de Sainte Croix, Lanterne Magique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4E27B43-24F9-4A22-8D0F-B2089F700BDE", "internalArchiveId": "D4E27B43-24F9-4A22-8D0F-B2089F700BDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - L'Eglise d'Angleterre fait plier Shell", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "A l'heure o\u00f9 la COP24 tente p\u00e9niblement de mettre en ouvre des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique, l'Eglise d'Angleterre vient de r\u00e9ussir \u00e0 contraindre l'entreprise Shell \u00e0 pr\u00e9ciser le plan de r\u00e9duction de son empreinte carbone.\r\n\r\n* * RTSreligion - L'Eglise d'Angleterre fait plier Shell (RTS RELIGION 05.12 EGLISE D'ANGLETERRE & CO FONT PLIER SHELL) 6h21 \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous Fabien H\u00fcnenberger. \r\nA l'heure o\u00f9 la COP24 tente p\u00e9niblement de mettre en ouvre des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique, l'Eglise d'Angleterre vient de r\u00e9ussir un coup fumant\u00a0: \u00e0 la t\u00eate d'une coalition d'actionnaires elle a contraint l'entreprise Shell \u00e0 pr\u00e9ciser le plan de r\u00e9duction de son empreinte carbone.\r\nUne institution religieuse qui contraint une multinationale \u00e0 renforcer son engagement environnemental. \u00e7a n'est pas courant. C'est pourtant ce qu'a r\u00e9ussi \u00e0 faire lundi l'Eglise d'Angleterre. la branche m\u00e8re de l'anglicanisme. Pr\u00e9cision utile\u00a0: cette Eglise est un gros investisseur. 10 milliards de francs en bourse. et un investisseur tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9. En 2016. l'Eglise d'Angleterre a r\u00e9alis\u00e9 un rendement stratosph\u00e9rique de 17% sur ses placements.\r\n***Et c'est donc un gros actionnaire de Shell\u00a0?\r\nPas tant que \u00e7a. quelques dizaines de millions. moins de 1% des actions. Mais lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires. en mai dernier. elle avait su convaincre une soixantaine d'actionnaires. dont certains bien plus gros qu'elle. de soutenir une r\u00e9solution verte. Et suite \u00e0 cette assembl\u00e9e. c'est Adam Matthews. responsable du fond de pension de l'Eglise. qui a men\u00e9 les n\u00e9gociations avec la direction du g\u00e9ant p\u00e9trolier.\r\n***Et qu'est-ce qu'ils ont obtenu\u00a0?\r\nLundi. Shell s'est engag\u00e9 \u00e0 annoncer chaque ann\u00e9e des objectifs en termes d'\u00e9mission de gaz polluants sur les 3 \u00e0 5 ans \u00e0 venir. Ce qui est nettement plus pr\u00e9cis que les cibles lointaines que l'entreprise avait \u00e9voqu\u00e9es jusqu'ici. \u00e0 savoir diminuer son empreinte carbone de 20% d'ici \u00e0 2035 et de 50% d'ici 2050.\r\nAutre concession importante. le revenu des cadres de Shell. environ 1000 personnes. sera li\u00e9 \u00e0 ces objectifs de r\u00e9duction de l'empreinte carbone.\r\n***Pourquoi cet engagement d'une Eglise dans des questions plut\u00f4t \u00e9conomiques\u00a0?\r\nL'Eglise d'Angleterre consid\u00e8re que son argent est un outil pour rendre le monde meilleur. Elle se refuse \u00e0 investir dans le commerce des armes. par exemple. Et pour les compagnies p\u00e9troli\u00e8re. comme Shell ou BP. elle s'est fait le champion des Accord de Paris afin de limiter le r\u00e9chauffement climatique. Un engagement qui doit beaucoup au chef actuel des anglicans.\r\n***Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Mgr Justin Welby\r\nOui. Avant de devenir pr\u00eatre anglican puis archev\u00eaque de Cantorb\u00e9ry. Justin Welby a travaill\u00e9 comme financier dans le secteur p\u00e9trolier. pour l'entreprise fran\u00e7aise Elf en Afrique. Donc le monde du brut. il connait. et mettre les mains dans le cambouis pour tenter de transformer l'\u00e9conomie ne lui fait pas peur.\r\nPas mal cette histoire, merci Fabien et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous!", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10046270", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - L'Eglise d'Angleterre fait plier Shell", "RTSreligion (vid\u00e9o) - L'Eglise d'Angleterre fait plier Shell", "RTSreligion - L'Eglise d'Angleterre fait plier Shell  / LMA_2018-12-05T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - L'Eglise d'Angleterre fait plier Shell  / LMA_2018-12-05T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["A l\u2019heure o\u00f9 la COP24 tente p\u00e9niblement de mettre en \u0153uvre des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique, l\u2019Eglise d\u2019Angleterre vient de r\u00e9ussir \u00e0 contraindre l\u2019entreprise Shell \u00e0 pr\u00e9ciser le plan de r\u00e9duction de son empreinte carbone.", "A l\u2019heure o\u00f9 la COP24 tente p\u00e9niblement de mettre en \u0153uvre des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique, l\u2019Eglise d\u2019Angleterre vient de r\u00e9ussir \u00e0 contraindre l\u2019entreprise Shell \u00e0 pr\u00e9ciser le plan de r\u00e9duction de son empreinte carbone.", "A l\u2019heure o\u00f9 la COP24 tente p\u00e9niblement de mettre en \u0153uvre des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique, l\u2019Eglise d\u2019Angleterre vient de r\u00e9ussir \u00e0 contraindre l\u2019entreprise Shell \u00e0 pr\u00e9ciser le plan de r\u00e9duction de son empreinte carbone."], "variantIds": ["ece-10027846", "ece-10027839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:52:31Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFabienne Berger je vais vous donner la parole, c'est la chronique RTS religion avec vous et puis tr\u00e8s actuel puisque, \u00e0 l'heure de la COP24, l'\u00c9glise d'Angleterre d'Angleterre vient de r\u00e9ussir un coup fumant \u00e0 la t\u00eate d'une coalition d'actionnaires, elle a contraint l'entreprise Shell, Shell, quand m\u00eame, hein, \u00e0 pr\u00e9ciser le plan de r\u00e9duction de son empreinte carbone Fabien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, alors qu'une institution religieuse parviennent \u00e0 contraindre une multinationale \u00e0 renforcer son engagement environnemental, ce n'est effectivement pas courant, c'est pourtant ce qu'a r\u00e9ussi \u00e0 faire lundi l'\u00c9glise d'Angleterre, donc la branche m\u00e8re de l'anglicanisme alors peut-\u00eatre une pr\u00e9cision avant de continuer, cette \u00e9glise est un tr\u00e8s gros investisseur 10 milliards de francs en bourse et en plus un investisseur r\u00e9put\u00e9 mais je n'est qu'en 2016 l'\u00c9glise Angleterre avait r\u00e9alis\u00e9 un rendement stratosph\u00e9rique de 17 pourcent sur ses investissements, c'est donc un gros actionnaire de Shell alors pas tant que \u00e7a concernant Shell, quelques dizaines de millions, moins d'1 pourcent des actions, mais lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, c'\u00e9tait en mai dernier, elle avait su convaincre une soixantaine d'autres actionnaires lors des bien plus gros qu'elle, de soutenir une r\u00e9solution verte et suite \u00e0 cette assembl\u00e9e bien c'est Adam Matthews, qui est le responsable du fonds de pension de l'\u00c9glise d'Angleterre qui avait men\u00e9 les n\u00e9gociations avec la direction du g\u00e9ant p\u00e9trolier, qu'ont -ils obtenu lundi, Shell s'est engag\u00e9 \u00e0 annoncer chaque ann\u00e9e des objectifs en termes d'\u00e9missions de gaz polluants sur les 3 \u00e0 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, alors c'est nettement plus pr\u00e9cis que les cibles assez lointaine que l'entreprise avait \u00e9voqu\u00e9es jusqu'ici \u00e0 savoir diminuer son empreinte carbone de 20 pourcent d'ici 2035 50 pourcent d'ici 2050 et puis il y a une autre concession tr\u00e8s importante obtenue le revenu des cadres de Shell, on parle l\u00e0 d'environ 1000 personnes, h\u00e9 bien il sera li\u00e9 \u00e0 ses objectifs de r\u00e9duction de l'empreinte carbone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [88%] :\r\nEt pourquoi cet engagement de d'une \u00e9glise dans des questions plut\u00f4t \u00e9conomique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nAlors l'\u00c9glise d'Angleterre consid\u00e8re que son argent, h\u00e9 bien, c'est un outil pour rendre le monde meilleur, elle se refuse par exemple, investir dans le commerce d'armes alors concernant les compagnies p\u00e9troli\u00e8res comme Shell ou BP, puisqu'elle a aussi des actions BP, h\u00e9 bien il s'est fait le champion des Accord de Paris afin de limiter le r\u00e9chauffement climatique, un engagement qu'il faut le noter, tiens, beaucoup ont fait au chef actuel des anglicans, il s'appelle Monseigneur d'Austin Welby oui, et avant de devenir pr\u00eatre Guin\u00e9e anglican puis archev\u00eaque de Canterbury bien Justine Welby a travaill\u00e9 comme financier dans le secteur p\u00e9trolier pr\u00e9cis\u00e9ment alors c'\u00e9tait pour l'entreprise Elf en Afrique, \u00e0 l'\u00e9poque, donc le monde du brut, il conna\u00eet et mettre dans le cambouis pour tenter de transformer l'\u00e9conomie h\u00e9 ben, \u00e7a lui fait pas peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [91%] :\r\nPas mal cette histoire merci Fabien une Berger et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T06:53:42Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C77B7C6D-68A1-4F89-853B-6E4E1C36BB81", "internalArchiveId": "C77B7C6D-68A1-4F89-853B-6E4E1C36BB81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barry Lopez, porte-parole romand d'Easy vote\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes (FUTUR ANTERIEUR  05.12 NOUVEAUX MILITANTS EP3) A 6h24 Futur Ant\u00e9rieur et les nouveaux acteurs de la d\u00e9mocratie suisse.  \r\nCe matin pleins feux sur une des plateformes de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements des jeunes que pr\u00e9sida autrefois un certain Pierre Maudet. Son nom, Jean de Preux, Easy vote...\r\nSi comme on l'a vu hier, il y a ceux qui sont l\u00e0 pour titiller les partis en place afin de revigorer la politique suisse... il y en a qui plus modestement cherchent tout simplement \u00e0 int\u00e9resser les jeunes -  public cible les 18-25 ans - \u00e0 la chose politique... Et comme il se doit c'est au coeur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'ils cogitent.\r\n   24\" ((\"abgeschlossen\"))\r\nPetit brainstorming de la cellule Easyvote, projet de la f\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements des jeunes qui s'est donn\u00e9 pour but d'augmenter substantiellement le taux de participation des jeunes aux votations et \u00e9lections, un taux qui aujourd'hui d\u00e9passent \u00e0 peine les 30 %..  Barry Lopez, porte-parole romand d'Easy vote..\r\n   20\" ((\"tr\u00e8s difficile\"))\r\nEt la Suisse est loin d'\u00eatre \u00e9galitaire en terme de taux de participation des jeunes. Il y a de notables diff\u00e9rences..\r\n   27\" ((\"de travail\"))\r\n*** Et comment Easyvote s'y prend pour faire avancer sa cause, celle de la participation.\r\nEn mettant sur pied de nombreux d\u00e9bats et autres s\u00e9ances d'information. Mais l'essentiel reste la confection et la diffusion de mat\u00e9riel d'information. Barry Lopez..\r\n  13\" ((\"brochure\"))\r\nAvant chaque votation, Easyvote \u00e9dite pr\u00e8s de 125'000 brochures. Ca veut dire que pas loin d'un sixi\u00e8me des quelques 800'000 jeunes que compte la Suisse vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce mat\u00e9riel, financ\u00e9 pour l'essentiel par les communes qui se sont abonn\u00e9es au service d'Easyvote. Ce qui est le cas de pr\u00e8s d'1/5\u00e8me des 2500 communes suisses. Des brochures garanties totalement neutres, bas\u00e9es pour l'essentiel sur le mat\u00e9riel officiel de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais simplifi\u00e9.. la sch\u00e9matisation ne guette-t-elle pas ?\r\n  26\" ((\"information\"))\r\n*** Et \u00e7a marche...\r\nVisiblement...  En quelques ann\u00e9es le taux de participation des 18-25 ans a pris l'ascenseur. A moyen et long terme, Easyvote esp\u00e8re amener 40% de jeunes aux votations et \u00e9lections. Pour Barry Lopez, cet objectif est primordial..\r\n   17\" ((\"ailleurs\"))\r\nEt puis on risque d'y prendre go\u00fbt..\r\n  11\" ((\"voter\"))\r\nRendez-vous dans 10 ans comme disait l'autre\r\n*** Hier on avait rdv en octobre, aujourd'hui dans 10 ans!\r\nVous nous parliez d'EASYVOTE ce matin Jean depreux\r\nAdeline Stern, merci d'\u00eatre pass\u00e9e nous voir...\r\nVous avez entendu, dans l'actualit\u00e9 on parle bcp en ce moment de climat...\r\nAvez-vous un film \u00e0 recommander en lien avec cette th\u00e9matique qui va durer un sacr\u00e9 moment?\r\nIl est aussi question de politique... \r\nKarin Keller-Sutter, Hans Wicki, Viola Amhert et Heidi Z'graggen ont pass\u00e9 leurs derni\u00e8res auditions, hier devant les partis...\r\nOn dit que les jeux sont quasiment faits pour le PLR.\r\nLa partie s'annonce un peu plus serr\u00e9e pour le PDC.\r\nEt la nuit n'a apparemment pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des discussions de longue haleine, \u00e0 Berne... \r\nQuoi qu'il en soit, le Parlement \u00e9lira ce matin les ministres qui succ\u00e9deront \u00e0 Doris Leuthard et Johann Schneider-Ammann au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPuis il d\u00e9signera le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2019. \r\nBref... il y aura un tas de choses \u00e0 raconter, \u00e0 commenter... \r\nToutes nos \u00e9quipes sont \u00e0 pied d'oeuvre \u00e0 Berne... \r\nRadio, t\u00e9l\u00e9vision, internet: restez avec nous ce matin, \r\nl'\u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e9marre \u00e0 7h pile.\r\nEn attendant, il est 6h30 Sur la Premi\u00e8re \r\nVoici la METEO!", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027840", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes", "Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes / LMA_2018-12-05T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La politique par les jeunes, pour les jeunes / LMA_2018-12-05T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10027843", "ece-10027840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T17:52:31Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFutur ant\u00e9rieur, je me tourne vers vous, Jean de Preux et les nouveaux acteurs de la d\u00e9mocratie suisse ce matin : pleins feux sur une des plateformes de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements des jeunes que pr\u00e9sida autrefois un certain Pierre Maudet son nom Jean de Preux donc Easy vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [98%] :\r\nSi, comme on l'a vu hier, il y a ceux qui sont l\u00e0 pour titiller les partis en place afin de revigorer la politique suisse, il y en a qui plus modestement cherchent tout simplement \u00e0 int\u00e9resser les jeunes public cible les 18 25 ans \u00e0 la chose politique et comme il se doit, c'est au coeur de la Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'ils cogitent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [75%] :\r\nCognac le \u00e7a ne va \u00e7a il \u00e9tait comme \u00e0 cette Chirac ne laisse de morale va c'est une gu\u00eape Lib est -ce l'actualit\u00e9 en ce moment pour Easy, vote, c'est donc la la campagne Krauss Fanning. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait tr\u00e8s positif, tr\u00e8s chouette, il y a eu beaucoup de jeunes de classes d'apprentis et de classe de gymnases des petits retours des professeurs, ils ont vraiment appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [66%] :\r\nContraves \u00e0 une r\u00e9ussite obtient pas une politique mon ni trop qui ne fera, on est que je lance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nPetit brainstorming de la cellule Easy vote projet de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements, des jeunes qui s'est donn\u00e9 pour but d'augmenter substantiellement le taux de participation des jeunes aux votations et \u00e9lections, un taux qui aujourd'hui d\u00e9passent \u00e0 peine les 30 pourcent Barry Lopez porte- parole Romand d'Easy vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [85%] :\r\n\u00e7a tient au fait que, quand on a 18 ans, alors on est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la politique, donc il y a la la premi\u00e8re fois \u00e0 voter mais apr\u00e8s il y a vraiment cet oui mais c'est compliqu\u00e9, si j'arrive pas \u00e0 comprendre en quoi \u00e7a, un int\u00e9r\u00eat pour moi, il parle de TVA, il parle d'un et ce n'est pas clair pour et donc notre travail c'est de convaincre et d'expliquer en quoi la politique a un impact pour maintenant, mais m\u00eame pour plus tard cette, ce travail qui est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [97%] :\r\nEt la Suisse est loin d'\u00eatre \u00e9galitaire en terme de taux de participation des jeunes il y a de notables diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend beaucoup des types de ville par exemple, prenez une ville o\u00f9 il y a une fort taux de population \u00e9trang\u00e8re, donc il y aura des naturalis\u00e9s 2\u00e8me 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration comme ils en pas des parents qui ont cette culture de la d\u00e9mocratie, de la participation, ils ont pas re\u00e7u la m\u00eame instruction qu'il a quelqu'un qui est dedans depuis plusieurs ann\u00e9es, plusieurs g\u00e9n\u00e9rations et donc on remarquait dans certaines communes, \u00e7a prend plus de temps que dans d'autres, mais on a des effets tr\u00e8s int\u00e9ressants, prenez Lucerne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a une augmentation de 16 pourcent de la participation, 2011 1015, donc on voit qu'on peut y arriver, mais parfois \u00e7a m'ennuie beaucoup de temps et le travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [93%] :\r\nEt comment Easy vote s'y prend pour faire avancer sa cause la participation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nEn mettant sur pied de nombreux d\u00e9bats et autres s\u00e9ances d'information, mais l'essentiel reste la confection et la diffusion de mat\u00e9riel d'information Barry Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors en fait on se base sur la brochure officielle et on va la simplifi\u00e9 avec des termes plus humble avec des explications des phrases plus courtes et notre objectif, c'est qu'avec cette brochure, ils comprennent tous les \u00e9l\u00e9ments qu'on prenne le d\u00e9bat puisse avoir lieu, mais les discussions et donc l'objectif de la brochure c'est vraiment d'offrir une base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nAvant chaque votation Easy vote \u00e9dite pr\u00e8s de 125000 brochures, \u00e7a veut dire que pas loin d'un sixi\u00e8me des quelque 800000 jeunes que compte la Suisse vont b\u00e9n\u00e9ficier de ce mat\u00e9riel financ\u00e9 pour l'essentiel par les communes qui se sont abonn\u00e9es au service d'Easy vote ce qui est le cas de pr\u00e8s d'un 5\u00e8me des 2500 communes suisses des brochures garanties totalement neutres bas\u00e9es pour l'essentiel sur le mat\u00e9riel officiel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on l'a dit mais simplifi\u00e9 les plus critiques dirait sch\u00e9matiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [84%] :\r\nMais je ne crois pas que le probl\u00e8me de Simple soit vraiment un probl\u00e8me, la simplification quand elle est bien faite et de mani\u00e8re intelligente, elle est plut\u00f4t efficace compte Honda expliquer \u00e0 quelqu'un comment passer sans permis de conduire \u00e0 ses 18 ans, on va prendre du temps va lui expliquer avec des mots Simple et on va essayer de de l'avoir le conseil, petit \u00e0 petit, c'est l\u00e0 le chiffre d'Easy vote c'est vraiment enqu\u00eate pas une \u00e9ducation as pas des parents, voil\u00e0, il y a pas tout le monde qu'int\u00e9ress\u00e9 par la politique, mais nous on est l\u00e0, c'est Saint-Prex garde, tu vas pouvoir comprendre et apr\u00e8s que la brochures, ils vont d'eux- m\u00eames chercher plus information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nEt \u00e7a marche visiblement en quelques ann\u00e9es, le taux de participation des 18 25 ans a pris l'ascenseur \u00e0 moyen et long terme Easy vote esp\u00e8re amener 40 pourcent de jeunes aux votations et \u00e9lections pour Barry Lopez, cet objectif est primordial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nIl est important qu'on puisse maintenant d'expliquer aux jeunes que la politique n'est pas aussi facile qu'elle n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite et que tout le monde est int\u00e9ress\u00e9 et concern\u00e9 par \u00e7a, moi- m\u00eame je viens d'un milieu plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s, j'ai pas est pas encore fait des \u00e9tudes, fils d'immigr\u00e9s mais pourtant j'ai cet int\u00e9r\u00eat parce que je vis dans un pays et je veux que tout le monde puisse y participer pour qu'on n'arrive pas \u00e0 les d\u00e9rives, comme on a ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [98%] :\r\nEt puis, on risque d'y prendre go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [90%] :\r\nUne personne qui vote en \u00e9tant jeune va voter beaucoup plus facilement, plus tard, donc c'est aussi un investissement s\u00fbr moyen et long terme, donc peut-\u00eatre que les effets sont pas maintenant tangible mais on le sait, qu'\u00e0 moyen et long terme, ces gens vont plus voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [89%] :\r\nRendez- vous dans 10 ans, comme disait l'autre rendez- vous dans 10 ans, vous nous parliez d'Easy vote ce matin Jean de Preux, merci \u00e0 vous, adeline. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B417EC8-81EB-4F5B-B1F7-F3B735080B33", "internalArchiveId": "7B417EC8-81EB-4F5B-B1F7-F3B735080B33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le docte questionnaire enrichissant \u00e0 choix multiples d'Alexis Rime. Aujourd'hui: Albert Camus", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlexis Rime a toujours une anecdote en lien avec le th\u00e8me du reportage du jour. C'est immanquable: \u00e0 chaque fois qu'on lui expose le sujet du jour, cela lui rappelle une rencontre ou un r\u00e9cit. Co\u00efncidence extraordinaire ou mythomanie ordinaire, \u00e0 vous de juger.", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011534", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Le docte questionnaire enrichissant \u00e0 choix multiples d\u02b9Alexis Rime. Aujourd\u02b9hui: Albert Camus / ALA_2018-12-05T15:11:35_le-docte-questionnaire-enrichissant-a-ch", "A l'abordage du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Alexis Rime a toujours une anecdote en lien avec le th\u00e8me du reportage du jour. C\u02b9est immanquable: \u00e0 chaque fois qu\u02b9on lui expose le sujet du jour, cela lui rappelle une rencontre ou un r\u00e9cit. Co\u00efncidence extraordinaire ou mythomanie ordinaire, \u00e0 vous de juger."], "variantIds": ["ece-10011534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T19:06:55Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlexis Rime bonjour bonjour comme chaque semaine, on va voir o\u00f9 je veux leur dire, comme chaque semaine, vous nous passez un questionnaire instructif et du coup sur Albert Camus absolument oui donc aujourd'hui est question dans l'abordage d'une histoire li\u00e9e \u00e0 Albert Camus Albert Camus, \u00e9crivain et philosophe, n\u00e9 en 1913 est mort dans un accident de voiture en 1960 auteur de l'\u00e9tranger de la peste, laur\u00e9at du prix Nobel de litt\u00e9rature m\u00e9connaissons nous Camus l'avons -nous lu o\u00f9 venons -nous semblant oui pour le savoir, voici 3 questions sur Albert Camus en commen\u00e7ant par la 1\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [85%] :\r\nQuelle activit\u00e9 Camus a -t-il le pratiquer, outre la philosophie premi\u00e8res r\u00e9ponses Albert Camus \u00e9tait un math\u00e9maticien amateur, il a propos\u00e9 notamment une preuve du th\u00e9or\u00e8me de Thales 2\u00e8me solution Albert Camus a \u00e9t\u00e9 footballeur amateur, on dit qu'il \u00e9tait un excellent gardien de lutte 3\u00e8me solution Albert Camus \u00e9tait un pianiste, il a compos\u00e9 plusieurs Oeuvres dans sa jeunesse, influenc\u00e9 par Debussy et 4\u00e8me solution Albert Camus \u00e9tait \u00e9galement en cosmonaute, quelle est la voil\u00e0 un Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [89%] :\r\n\u00e0 mon avis, \u00e7a va de absolument le foot, c'est une fois encore le football qui f\u00e9d\u00e8re Albert Camus durant sa jeunesse, Alger a \u00e9t\u00e9 un joueur de foot, vous gagnez 3 points si vous aviez la bonne r\u00e9ponse plaisir 2\u00e8me question on conna\u00eet aujourd'hui, maman est morte cette phrase c\u00e9l\u00e8bre par laquelle commence le roman Les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [87%] :\r\nMais quels sont les derniers mots de l'\u00e9tranger, le livre d'Albert Camus, premi\u00e8res solutions dans la lumi\u00e8re grandissante du matin, j'ai senti un dernier fr\u00e9missement parcourir mon corps et puis rien 2\u00e8me solution ces paquets de lettres m'avait un diff\u00e9r\u00e9, je lisais beaucoup, d\u00e8s le soir m\u00eame dans le po\u00eale de la cuisine 3\u00e8me solution, il me reste \u00e0 souhaiter qu'il y a beaucoup de spectateurs, le jour de mon ex\u00e9cution et qui m'accueille avec des cris de haine ou 4\u00e8me solution, voil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, la prochaine fois je vous raconterai l'histoire de la peste, quelle est la bonne r\u00e9ponse, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [84%] :\r\n4, je pensais \u00e0 3 oui absolument, c'est la 3 puisque l'\u00e9tranger c'est termine par la condamnation \u00e0 mort du protagoniste, mais si, souvenez -vous, vous l'avez certainement lu un moment, vous multipliez vos points par 4 si vous aviez la bonne r\u00e9ponse et le score de Luca Torrance s'envole reste encore la 3\u00e8me question celui, je suis au Louvre, le livre de Kamel Daoud Meursault contre- enqu\u00eate reprend la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [82%] :\r\nDu roman l'\u00c9tranger, mais quel autre lien, le livre de Daoud entretien -t-il avec le livre de Camus il y a un autre lien premi\u00e8res solutions les 2 livres ont exactement le m\u00eame nombre de caract\u00e8res 2\u00e8me solution la 1\u00e8re phrase de l'\u00e9tranger est aussi la derni\u00e8re phrase de morceaux contre- enqu\u00eate 3\u00e8me solution les 2 livres emploie la m\u00eame police d'\u00e9criture ou 4\u00e8me solution le titre morceau contre- enqu\u00eate et l'anagramme du titre \u00e0 l'\u00e9tranger, si on regarde bien, quelle est la solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [77%] :\r\n\u00e0 une heure absolument Fels premi\u00e8res solutions les 2 livres, ont le m\u00eame nombre de caract\u00e8res, vous ajoutez 10 points \u00e0 votre score si vous aviez la bonne r\u00e9ponse, voil\u00e0 quels \u00e9taient mes questions sur Albert Camus, sa vie son oeuvre bravo parce que vous avez r\u00e9pondu \u00e0 une demande c'est tr\u00e8s injuste, les questions est arriv\u00e9 c'est int\u00e9ressant pas les gens, les gens, je suis heureux et donc si vous totalis\u00e9 plus de 30 points vous gagnez poup\u00e9es gonflables Terrell repr\u00e9sentant Jean-Paul Sartre, dommage, pas loin, le public est en tout cas est enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [98%] :\r\nEt on vous dit merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T15:37:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}}, {"id": "sound-DD80E667-667F-4633-A36A-B9D8AF0CCD79", "internalArchiveId": "DD80E667-667F-4633-A36A-B9D8AF0CCD79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: \"Il faut imaginer Salah Al Hamdani heureux\"", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSalah Al Hamdani trouve une version en arabe du Mythe de Sisyphe d'Albert Camus dans un caf\u00e9 de Bagdad. Cette lecture bouleverse sa vie. Il a 22 ans, il sort de prison, il est traumatis\u00e9 par les tortures subies et, en tant qu'opposant politique, le r\u00e9gime le met sur liste noire. Pour sauver sa peau, Salah Al Hamdani doit quitter l'Irak. Une destination s'impose \u00e0 lui:  la France, pays d'Albert Camus, dont Le Mythe de Sisyphe lui a permis de comprendre que le bonheur se trouve dans l'acceptation pleine et enti\u00e8re de notre destin\u00e9e, aussi absurde et vide de sens qu'elle puisse nous sembler.\r\nUne interview de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9e par Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: illustration du mythe de Sisyphe", "durationSec": 1729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011535", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: \"Il faut imaginer Salah Al Hamdani heureux\" / ALA_2018-12-05T15:11:35_point-de-fuite-il-faut-imaginer-salah-al", "A l'abordage du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Salah Al Hamdani trouve une version en arabe du Mythe de Sisyphe d\u02b9Albert Camus dans un caf\u00e9 de Bagdad. Cette lecture bouleverse sa vie. Il a 22 ans, il sort de prison, il est traumatis\u00e9 par les tortures subies et, en tant qu\u02b9opposant politique, le r\u00e9gime le met sur liste noire. Pour sauver sa peau, Salah Al Hamdani doit quitter l\u02b9Irak. Une destination s\u02b9impose \u00e0 lui:  la France, pays d\u02b9Albert Camus, dont Le Mythe de Sisyphe lui a permis de comprendre que le bonheur se trouve dans l\u02b9acceptation pleine et enti\u00e8re de notre destin\u00e9e, aussi absurde et vide de sens qu\u02b9elle puisse nous sembler.\nUne interview de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9e par Rodolphe Bauchau\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: illustration du mythe de Sisyphe"], "variantIds": ["ece-10011535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T20:05:36Z", "speechToTexts": ["14.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [80%] :\r\nBonjour Muriel M\u00e9rat bonjour Luc \u00e0 ou 2\u00e8me partie de votre rencontre avec le po\u00e8te irakien en exil \u00e0 Paris, Salah Al, \u00e2me damn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [87%] :\r\nOui, et puis alors, pour ceux qui auraient rat\u00e9 le 1er \u00e9pisode bref r\u00e9sum\u00e9 hein hier Salah \u00e0 l'\u00e2me damn\u00e9e nous a emmen\u00e9s dans certains coins de Paris, dont une lumi\u00e8re une r\u00e9elle ou encore une odeur le ram\u00e8ne \u00e0 Bagdad, la ville qui l'a vu na\u00eetre et alors au fil de cette balade Salah \u00e2me Dany nous a parl\u00e9 de son pass\u00e9 militaire de comment il a aid\u00e9 2 jeunes bergers kurdes prisonnier des services secrets \u00e0 s'\u00e9vader et puis enfin il nous a parl\u00e9 de sa d\u00e9couverte de la po\u00e9sie en prison entre 2 s\u00e9ances de torture aujourd'hui Salah a la manie qui, avant d'entrer en prison savait \u00e0 peine lire et \u00e9crire et l'auteur de nombreux recueils qui tous disent l'exil, l'engagement politique et l'attachement \u00e0 sa ville d'origine, comme Bagdad, mon amour, une saison d'exil Bagdad Bagdad Bagdad Bagdad \u00e0 ciel ouvert, pour n'en citer que quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [88%] :\r\nEt aujourd'hui on va poursuivre notre d\u00e9ambulation parisienne mais en gardant notre esprit fix\u00e9 sur Pakzad, on va d\u00e9couvrir que la lecture peut bouleverser une vie au sens propre comme au sens figur\u00e9, voici il faut imaginer Salah Al Ahram Dany heureuse la 2\u00e8me partie de votre entrevue Muriel M\u00e9rat r\u00e9alisation Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [70%] :\r\nLa psychiatrie se veut donc que je viens ici se faire fr\u00e8re une trentaine d'ann\u00e9es, oui, c'\u00e9tait 6 vous pla\u00eet. \r\nEt donc, beaucoup d'intellectuels viennent ici pas mal de des cr\u00e9ateurs de th\u00e9\u00e2tre de dramaturge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:55) [90%] :\r\nMais les caf\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral, c'est quelque chose que vous appr\u00e9ciez Salah Al Hamdani celui -l\u00e0 l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [80%] :\r\nLa c'est ce qui a fait pour moi, il y a un particuli\u00e8re parce que j'habite dans le banlieue de Paris banlieue proche de Paris par choix, par moyen qu'que manque de moyens, moi j'adore Paris le mois voisine, mais l\u00e0 je crois que r\u00eave donc le moi je peux \u00eatre enterr\u00e9 \u00e0 Paris, \u00e7a, \u00e7a me ferait plaisir P\u00e8re-Lachaise au P\u00e8re-Lachaise absolument donc quelque chose, mais j'ai j'ai j'ai fait, oui, je vous ai donn\u00e9 rendez- vous ici, parce que \u00e7a fait partie de ma vie quotidienne, ici, c'est vraiment la la l'endroit o\u00f9 tout se croisent, pas tr\u00e8s loin, \u00e7a Michel Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, quartier Latin, je veux dire c'est vraiment notre dame de Paris, et ach\u00e8ve et Ch\u00e2telet-les-Halles, qui est pas tr\u00e8s loin et \u00e7a circule moi j'adore la foule de la vie, je suis au milieu de la de des gens quoi et \u00e7a j'adore, je conserve se regarde finalement j'ai j'ai le monde quoi, je savais, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:05) [77%] :\r\nSalah \u00e0 l'\u00e2me damn\u00e9e par rapport au caf\u00e9 \u00e0 quel caf\u00e9 ce livre vous ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [77%] :\r\nAlbert Camus le mythe de Sisyphe du Mythe de Sisyphe m\u00eame oui, et ce dans la rue \u00e0 l'Haroon Rashid au centre de Bagdad dans un caf\u00e9, s'appelle caf\u00e9 beaucoup sous oui, j'ai d\u00e9couvert ses livres en arabe, je vais veux sortir des prisons avec l'\u00c9gypte, c'est vrai que l\u00e0 bas \u00e0 Bagdad, ce qui est int\u00e9ressant, on n'est pas comme moi, pourquoi j'ai d\u00e9couvert ses livres, beaucoup d'intellectuels \u00e0 Bagdad le lisez des livres, il abandonne dans les caf\u00e9s, c'est pour \u00e7a que, on a eu des couteaux tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ancien, il disait que on \u00e9crit Ronnie gypse on publie \u00e0 Beyrouth et on lit \u00e0 Bagdad, l'\u00e9poque des Raquin, c'est un probl\u00e8me qu'il lit et donc j'ai d\u00e9couvert le mythe de Sisyphe de Camus en arabe sur une bombe dans un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [95%] :\r\nParce que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque vous aimiez bien aller dans les caf\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [86%] :\r\nParce qu'on se trouve dans les caf\u00e9s, les caf\u00e9s, j'ai travaill\u00e9 quand j'\u00e9tais jeune, dans un caf\u00e9 quand j'avais 11 ans moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 partir de l'\u00e2ge de l'avant, donc, du caf\u00e9, je connais un tank serveur donc voil\u00e0 le le merci de ramener de 2 me ramenait vers Camus, d'abord parce que \u00e7a aussi on va ramener \u00e0 Bagdad permettant de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [83%] :\r\nLes dieux avait condamn\u00e9 Sisyphe \u00e0 rouler sans cesse un rocher jusqu'au sommet d'une montagne d'o\u00f9 la Pierre par son propre poids bonjour, ils avaient pens\u00e9 avec quelque raison, qu'il n'pas de punition plus terribles que le travail inutile et sans espoir, point, on a compris d\u00e9j\u00e0 que Sisyphe et le h\u00e9ros absurde, il est autant par ses passions que par son tourment son m\u00e9pris des dieux certaines de la mort et sa passion pour la vie, lui ont valu ce supplice indicible o\u00f9 tout l'\u00eatre s'emploie \u00e0 ne rien d'achever point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [94%] :\r\nAlbert Camus qui fait qu'aujourd'hui on se rencontre, nous, dans un caf\u00e9 parisien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [78%] :\r\nOui, je pense, ne me d\u00e9cisif, \u00e7a c'est le bouleversement total climat oui et c'est pour \u00e7a que traduire finalement parenth\u00e8se avant d'arriver \u00e0 Camus traduire et jour d'huile le travail de traducteur et c'est tellement \u00e9norme essentiel \u00e0 faire vivre l'\u00e9criture faire la communication avec l'autre lointain, l'autre de l'autre rive, qu'on ne conna\u00eet pas traduire des livres, c'\u00e9tait une richesse de l'humanit\u00e9, il faut absolument pas le p\u00e8re de la preuve, celui qui a traduit les d\u00e9cisif, il m'a boulevers\u00e9 ma vie parce que il y du couvert le vol de c\u00e2bles et j'ai et je suis venu en France, tout \u00e7a c'est quand m\u00eame, c'est un bon ben c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [85%] :\r\nSi ce Mythe tragique, c'est que son h\u00e9ros est conscient ou serait en effet sa peine, si \u00e0 chaque pas l'espoir de r\u00e9ussir le soutenait point l'ouvrier d'aujourd'hui travaillent tous les jours de sa vie au m\u00eame \u00e9tage, et ce destin n'est pas moins absurde, mais il n'est tragique concours rares moments o\u00f9 il devient consultant. \r\nSisyphe prol\u00e9taires des yeux impuissants et r\u00e9volt\u00e9, on conna\u00eet toute l'\u00e9tendue de sa mis\u00e9rable condition c'est \u00e0 elle qu'il pense, pendant sa descente, il y a clairvoyance qui devait faire ce tourment consomment du m\u00eame coup sa victoire, il n'est pas de destin qui ne se surnomme par le nez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [80%] :\r\nLes d\u00e9cisif, c'est qu'elle m'a montr\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 moi, j'avais besoin de rep\u00e8res dans la vie parce que j'\u00e9tais jeune je sors de prison \u00e0 20 ans c'est \u00e7a oui, \u00e0 peu pr\u00e8s 20 22 22 ans ma famille refuse de m'accueillir, parce que je sors de prison et les services de renseignement, ils font leur travail en disant que c'est quelqu'un qui a travaill\u00e9 la nation dans les, dans les quartiers populaires o\u00f9 j'habitais avec mes parents et j'\u00e9tais vraiment d'Airbus, je ne savais pas quoi faire, les m\u00e9tis Sisyphe mal m'a boulevers\u00e9, pourquoi parce que Camus dans ce livre, il montre que, finalement, l'\u00eatre humain, ou celui qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 monter le rocher dans le sommet de la montagne finalement explique que cet homme, finalement il est plus heureux que c'est lui qui l'a condamn\u00e9 cette plusieurs que les juges finalement et, du coup, moi j'avais besoin jour de parole, c'\u00e9tait pour que je puisse avancer dans ma vie et de cours, moi je ne savais pas quoi faire, il sort de prison, accabl\u00e9 par la torture pas tout \u00e7a, je sais pas quoi ou donner ma t\u00eate comme on dit, et je trouve, un livre qui me dit : Toi qui Sisyphe du plus fort que Dieu est plus fort que ton bourreau parce que tu as compris pourquoi tu l\u00e0 dont on l'existence de monter de rochers les recherche de sorte elle remonte un peu de son et c'est comme \u00e7a, pour toute la vie pas compris aupr\u00e8s de son existence et \u00e7a tr\u00e8s bien, bah leur vie avec \u00e7a soit heureux ne soit pas malheureux accepter, c'est-\u00e0-dire on dit si on est seulement donc la comme de sur le m\u00eame, il faut l'accepter c'est surtout quand on ressent condamn\u00e9e, moi en tout cas j'ai j'ai, je sais qui je suis et je sais pourquoi je monte ce rocher ce rocher et pourquoi je suis heureux, m\u00eame dans mon exil on exil\u00e9s et beaucoup de belles choses, si ce n'est pas capable de jouer un exil de c'est pas, c'est pas un exil\u00e9 qui pleure, je vais l'exil\u00e9 qui avance et qui aime la vie et qui participe dans cette ville et je suis pas mise \u00e0 l'\u00e9cart, je me mets l\u00e0, tout, tout ce que je vois l'approprient s'approprier le monde oui \u00e7a moi \u00e7a me concerne, je dis toujours : il ne faut pas avoir une batte ou dans la mer, accabl\u00e9 par le vent, mais il faut \u00eatre dans le bateau pour aider les autres par dernier regarder \u00e0 travers le d\u00e9prime la vie ce n'est pas un de vitrine, on ne voit les catastrophes, il faut \u00eatre au milieu des catastrophes, les po\u00e8tes engag\u00e9s, c'est \u00e7a pour moi, voil\u00e0, demain, si la France est menac\u00e9e par exemple, je prendrai les armes, elle a pas mal de de po\u00e8tes fran\u00e7ais qu'ils \u00e9taient r\u00e9sistants \u00e0 l'\u00e9poque contre les nazis, aujourd'hui moi ce sont de Maria ici o\u00f9 all\u00e9 l'extr\u00eame droite qui depuis un 9 Irlande bah je m'organise autrement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [88%] :\r\nVous prenez vraiment les armes, c'est pas une m\u00e9taphore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [74%] :\r\nLa France, oui, de fonds de l'endroit o\u00f9 j'aime bah bien attendu, s'il y a 2 menaces j'ai parle de formes de nazisme oui je prendrai les armes donc devient r\u00e9sistant, mais il y a pas que le mot l\u00e0, il faut aller physiquement Maimouna je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [92%] :\r\nMais quand on est pr\u00eat \u00e0 prendre les armes pour un pays, du coup, on est pr\u00eat aussi \u00e0 mourir pour ce pays, donc \u00e7a veut dire que ce pays, on l'a fait sien la France aujourd'hui, c'est votre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [78%] :\r\nOui bien attendu que ce mot prix que c'est un pays qui m'a rendu ma dignit\u00e9 d'homme, ma dignit\u00e9 d'homme, comprenez ce que je dis, c'est la dignit\u00e9 d'un homme, c'est-\u00e0-dire que d'abord Alma de de 2 femmes qui m'ont aim\u00e9 Irak vous \u00e0 la r\u00e9glementation, en tout cas je veux pas comparer parce que j'aime l'Irak reste une pays o\u00f9 je suis n\u00e9e, donc j'aime respect pour ce pays, sa culture Monsieur peut tr\u00e8s bien dire par les islamistes, je parle de la Meuse obtenu moi je parle de Babylone, la culture, il a quand m\u00eame pour moi, c'est une culture babylonienne, le r\u00e9gime de l'\u00e9criture, c'est en Irak, tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais le respect int\u00e9ress\u00e9s par la religion musulmane Chatou lutter contre, parce que ce qu'ils veulent justement r\u00e9duire les racks quelque chose de pri\u00e8res, William, un paradis ou l'enfer, donc les rats que le donc \u00e7a on on l'\u00e9crase, ce film \u00e0 la France d'abord, le malade ne fait devenir \u00e9crivain, c'est en France quand m\u00eame, la France des en 4 plus de petites filles, entendez c'est c'est une richesse extraordinaire franchement comment je ne de prendre par les armes, si ce pays qui m'a nourri de payer \u00e7a fait 40 ans que je mange ici, on est, on dit chez nous manger le ciel avec l'autre devient m\u00eame 1000 fid\u00e8les pour toujours, moi j'ai 2 tonnes de sel, laissez moi contacte peut-\u00eatre que dirais il y a une autre de Chtouki disait chez nous, c'est lui qui c\u00f4toie le groupe de personnes pendant 40 jours, il devient comme \u00e9coutez, \u00e7a fait 40 ans, voil\u00e0 c'est : je ne veux pas ces ces structures cette d\u00e9mocratie, que ce soit menac\u00e9e, moi j'ai parl\u00e9 de choses normal, je veux dire, comme si on est frapp\u00e9 par le m\u00eame syst\u00e8me de nazisme oui je prendrai les armes Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:37) [71%] :\r\nAh, donc, et l'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [63%] :\r\nDonc \u00e7a c'est fait, et il s'amuse, oui c'est bien, on est lanc\u00e9e. \r\nDonc sup\u00e9rieur agr\u00e9able, on ne voit vraiment la sc\u00e8ne, on a pas mal de raisonnement autour de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:23) [87%] :\r\nAccueil \u00e0 Notre-Dame, sur la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [79%] :\r\nC'est vraiment \u00e0 la lisi\u00e8re de l'eau quoi j'adore parce que c'est un endroit o\u00f9 le soir c'est pour beaucoup de du groupe de personnes d\u00e9j\u00e0 pouvoir et tout \u00e7a, plus, plus tard, le. \r\nLa science fait comme si on va vers le type pourquoi voyez \u00e7a c'est encore une. \r\nOui, c'est comme si les les croisements et j'imagine mal entre les Tigres et le fera. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:54) [90%] :\r\nOui, parce que l\u00e0 on est un endroit de la sc\u00e8ne qui fait un coude, donc on pourrait presque imaginer que 2 fleuves se rencontrent et donc vous, vous voyez le Tigre et l'Euphrate rencontrer bon. \r\nSur un petit muret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:13) [79%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est, c'est pour \u00e7a, il y a quelque chose il y a beaucoup de l'\u00e9mir de saules pleureurs sur l'Ingouchie avant s'\u00e9taient des endroits o\u00f9 il fait r\u00e9fl\u00e9chir, c'est vrai \u00e7a, et c'est vrai quand on a quelque chose criera sociale, \u00e7a c'est de c'est beaucoup, particuli\u00e8rement, j'ai cru que chose o\u00f9 \u00e7a \u00e7a peut toucher l'Irak ou le monde arabe, j'ai quelque chose \u00e0 dire politiquement au Parlement. \r\nC'est c'est de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:51) [77%] :\r\nOn l'a pas encore dit et en fait vous \u00eates quand m\u00eame retourner \u00e0 la la structure si on muscle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:00) [87%] :\r\nRetourner voir ma m\u00e8re apr\u00e8s 30 ans, et donc en 2004, un an apr\u00e8s la chute de Saddam, le bastion de Leyrac moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 voir de quelle mani\u00e8re je peux contacter mes parents et un jour, j'ai re\u00e7u un coup de fil. \r\nBon alors, ventes avaient peur de Saddam Hossein Saddam n'est plus \u00e7a quoi, qui est emp\u00each\u00e9e aujourd'hui de venir me voir. \r\nJe ne suis m\u00eame pas dans les mois \u00e0 moins que je me pr\u00e9pare et je serai aupr\u00e8s de toi, voil\u00e0 j'ai raccroch\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone et pendant un mois, j'ai, j'avais pas de Moli\u00e8re, moins cher que je suis rest\u00e9e modeste, j'ai pas de moyens pour aller \u00e0 Bagdad apr\u00e8s 30 ans, il faut les textes nous a rien et donc pendant \u00e0 moi \u00e0 moi, je me suis mis \u00e0 me pr\u00e9parer, trouver un peu de l'argent, r\u00e9server un billet et comment y aller parce que il y avait les Am\u00e9ricains mon nom \u00e9tait s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:08) [78%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chir quelque part sur les fronti\u00e8res fin de subir de Saddam sont toujours l\u00e0, enfin, il y a toute une structure qui est s\u00fbrement, il faut \u00eatre courageux pour y aller parce que surtout, moi j'ai milit\u00e9, c'est-\u00e0-dire s'ils m'attrapent c\u00f4t\u00e9 Saddam comme c\u00f4t\u00e9 disait cela, mais ce sera, j'avais peur, vraiment les retourner et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a beaucoup d'assassinats en Irak, il y avait plus que 300 attentats par jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:36) [95%] :\r\nQue \u00e7a vous fait d'arriver l\u00e0- bas 30 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:41) [85%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9, j'ai donn\u00e9 l'adresse aux taxis, il dit : voil\u00e0, moi je veux aller, ils ont chang\u00e9 de quartier sont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:48) [75%] :\r\nJ'ai \u00e9tais apr\u00e8s 30 ans, je veux dire qu'il y a un bouleversement chez les gens et quand les taxis de juste devant les d'\u00eatre de zone de vie. \r\nIl y avait un muret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:02) [72%] :\r\nEt il m'a dit satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:05) [94%] :\r\nIls sont pas et moi j'avance vers le muret. \r\nEt num\u00e9ro je peux voir \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison et je vois. \r\nPorte s'ouvrait et il y a une foule de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:21) [83%] :\r\nQui courait vers moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:24) [68%] :\r\nPour combien de 20 personnes 17 30 je \u00e7a rien, une foule de gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:30) [87%] :\r\nJ'ai reconnu ma m\u00e8re d\u00e9j\u00e0 et je commence reconna\u00eetre ce qui courait vers moi 2 ou 3, ma soeur et moi comme j'adore plaisanter. \r\nIls arrivent vers la porte et, moi, j'ai couru \u00e0 non loin du corps, j'ai de gros courra derri\u00e8re moi et pour rigoler qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:55) [73%] :\r\nPeur, \u00e7a c'\u00e9tait pour \u00e9viter de ce qu'il faut faire retomber rend Wim. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:00) [82%] :\r\nQu'est -ce que Monsieur suite m\u00eame qu'est ce qu'il faut faire, quelqu'un qui puisse m'expliquer aujourd'hui apr\u00e8s 30 ans que faire. \r\nNon, aussi vous. \r\nDonc c'est quoi, c'est \u00e7a ne pla\u00eet d\u00e9tient tous il joue un r\u00f4le. \r\nQue ce qui se passe apr\u00e8s 30 ans, pourquoi je suis l\u00e0, pourquoi je suis parti. \r\nOui de questionnements terrible donc j'ai trouv\u00e9 la solution, c'est de courir, il courait derri\u00e8re moi et ma m\u00e8re dit \u00e7a ce mot fait ce que je reconnais ce que moi j'\u00e9tais pr\u00e9sentateur le candidat malgr\u00e9 la difficult\u00e9 grave. \r\nEt donc je suis venu, et l\u00e0 c'est commencer elle pleure pendant. \r\nJ'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 marcher dans le rhume ben. \r\nIl sortait le matin, je rentrais le soir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:53) [92%] :\r\nC'est dr\u00f4le parce que on a d\u00e9ambul\u00e9 dans Paris, vous expliquez que vous aimiez marcher dans Paris et l\u00e0, vous reproduisez \u00e0 Bagdad, ce que vous faisiez \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:00) [85%] :\r\nJ'ai j'ai march\u00e9, j'ai march\u00e9, c'est fait pour vous r\u00e9approprier la ville oui 16 pour moi moi, c'est la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est une responsabilit\u00e9 s'approprier l'atmosph\u00e8re s'approprier les gens les mieux c'est tout ce que je vois tout ce que je vois ici \u00e0 Paris, c'\u00e9tait ma propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, symboliquement, c'est \u00e0 moi parce que je le vois. \r\nTout ce que je vois et y a. \r\nTout ce qu'il ressent lot de malheurs, de joie, \u00e7a me touche, je suis je suis dedans mais parce que ce n'est pas aussi \u00e7a fait partie de la po\u00e9sie, l'\u00e9criture aussi \u00e7a vient quand on s'approprie les choses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:38) [89%] :\r\nEt Bagdad, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 vous la r\u00e9approprie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:41) [86%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant c'est aussi \u00e9crire \u00e0 Bagdad les choses qui m'a beaucoup touch\u00e9, c'est d'\u00e9crire en fran\u00e7ais \u00e0 Bagdad de partir en arabe. \r\nParce que je crois que c'est, c'est l'id\u00e9e de communiquer avec les pays de l'exil de pays de l'exil n'est pas mort. \r\nLa France \u00e9tait pr\u00e9sent au moins il y avait Isabelle y avait mes enfants. \r\nIl y avait un monde que j'ai, je n'ai pas abandonn\u00e9 ce monde donc, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de me dresser un monde qui ne comprenait pas ma langue maternelle, mais qui comprenait leur propre langue, donc leur \u00e9crire en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:23) [70%] :\r\nC'est la fin de son fils, un des racines plante ses hallucinations, ils s'accrochent. \r\nJe t'envoie cette ville envelopp\u00e9 dans une feuille de journal, elle est enfin Luynes ces \u00e9toiles sont des pierres, il ne reste en elle unique pour 2 pour les les amants ni l'ombre d'un arbre pour abriter un gamin qui manquent l'\u00e9cole, je n'y vois qu'une terre br\u00fbl\u00e9e des hommes sans nom en une longue file qui sortent de l'abattoir et pourtant le d\u00e9sir encore de recommencer rationner l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:24) [79%] :\r\nPas l\u00e9ger l\u00e9ger ce polluant comptons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:28) [85%] :\r\nOn visite un pays en guerre, Bagdad a vu plus depuis l'arriv\u00e9e de Saddam Hossein, \u00e7a veut dire pendant une p\u00e9riode plus que 30 ans cr\u00e9er de trop, c'\u00e9tait. \r\nDes atrocit\u00e9s donc comment voyez on en vante pas je suis pas un po\u00e8te de l\u00e9gumes, c'est pas un po\u00e8te de jardinage fait pas sur le fleur de printemps \u00e0 la con, pendant que je vois des gens qui cr\u00e8vent non c'est c'est un t\u00e9moignage aussi, \u00e7a ne m'abandonner, je vois \u00e7a, c'est que j'ai ressenti. \r\nC'est toute une s\u00e9rie qui s'appelle Le Po\u00e8me de Bagdad \u00e7a en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:02) [79%] :\r\nEt \u00e0 votre fils soit vot\u00e9e 3 autres enfants, dans les 4 ans tous, c'est \u00e7a, vous leur transmettez d'une fa\u00e7on ou d'une autre. \r\nCette ville, ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:13) [81%] :\r\nNon, j'ai \u00e9vit\u00e9 parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral quand on ne vous essayez de inculquer ses enfants \u00e0 sa culture, de R\u00e9gine, sa langue d'origine, c'est pour soi connurent pas pour l'enfant, sa sa 1\u00e8re je parle pas l'arabe non. \r\nIl y a pas de raison pour plusieurs choses : d'abord y sont n\u00e9s ici. \r\nJe parle arabe, c'est mon histoire \u00e0 moi un enfant mais si. \r\nOui, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour une 2\u00e8me quelqu'un dire : ben oui, mais c'est une langue, c'est une culture, mais quelqu'un qui va prendre mal arabe si bien, qui ne prend rien de la culture arabe ben c'est un peu fada il y a une autre probl\u00e8me aussi qui est impos\u00e9 \u00e0 moi ce que je n'\u00e9tais pas avec une irakienne, j'\u00e9tais avec soi, avec une espagnole, j'\u00e9tais avec une Fran\u00e7aise de au fond les sont pas de la m\u00eame femme, plus moi j'aimerais, j'avais peur que mes enfants deviennent musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:13) [86%] :\r\nJe transmettent la langue comme c'\u00e9tait la porte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:15) [83%] :\r\nIl faut, on peut pas s'il y a des et d'\u00e9coles coraniques il y a pas du coll\u00e8gue, \u00e7a n'existait pas \u00e0 l'\u00e9cole arabe quelqu'un me dise o\u00f9 se trouve, et moi je suis ath\u00e9e, je m'en fiche de l'Islam de la religion tout court, quand je dis \u00e7a, il faut qu'on comprenne que j'ai un grand respect pour les croyants et pour heure leur religion, vous savez, au moins, je ne crois pas que je ne pas voulu inculquer \u00e0 nos enfants quelque chose du du culturel qui, moi, je ne crois pas et donc je crois que j'ai bien fait et nous offrons aujourd'hui ne sont pas les b\u00e2tards dans l'id\u00e9e, les batteurs dans la culture, ils adorent la France et de courage, j'ai l'impression, j'ai bien fait de qu'il aime ce pays o\u00f9 ils vivent, c'est-\u00e0-dire ils sont pas d\u00e9racin\u00e9. \r\n4 moi j'ai peut \u00eatre d\u00e9racin\u00e9s mais pas, je n'ai pas voulu leur donner une une vie atrocement atrocement mutil\u00e9s, faire porter votre vous apporter mon exil voil\u00e0 je, je, je veux pas, je veux la culture fran\u00e7aise pour nous enfants c'est la R\u00e9publique, je suis r\u00e9publicain profonde morbide du et j'aime l'Occident, donc j'essaie de de respecter les gens qui nous nourrit ce pays qui m'a nourri et de ne pas leur donner des enfants guerriers demain qu'il n'y a pas ce pays pour des raisons qu'il Niort totalement en plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:43) [86%] :\r\nJe rebondis sur le fait que vous \u00eates r\u00e9publicain, je crois qu'il y a un un po\u00e8me qui le traduit bien, enfin tout ce que vous venez de dire je pense que \u00e7a va r\u00e9sonner avec ce po\u00e8me l'Arche de la r\u00e9volte que vous avez \u00e9crit en 2000 2000 ministre veut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:02) [87%] :\r\nEt publi\u00e9es dans un recueil collectif contre le terrorisme, Al-Manar 2016 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:11) [74%] :\r\nDepuis les tueries d\u00e8s janvier 2015, 2 nouveaut\u00e9s \u00e0 l'eau. \r\nJ'existe \u00e0 travers les palpitations de Paris. \r\nTraverse les vigiles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:22) [75%] :\r\nEt l'Euphrate court apr\u00e8s la sc\u00e8ne, j'ai veill\u00e9 sur la ville quand m\u00eame condor accroch\u00e9e aux nuages froids, j'ai chant\u00e9 pour elle malgr\u00e9 les Verts cure \u00e7a \u00e7a \u00e7a dans ma chambre, entre Paris et Bagdad je suis cern\u00e9 de terre de visages de corps mutil\u00e9s, les viennent de partout et de nulle part, de sous les paliers et sans rel\u00e2che, ils saccage minuit. \r\nL'homme libre cavale, alors que l'aube murmure pr\u00e8s de son calvaire alors que l'arabe, orphelins du speed, sa place au vent puis surgit le d\u00e9sert, les villages de mes a\u00efeux s'est d\u00e9shabill\u00e9 dans l'ar\u00e8ne de la servitude. \r\nLes assassins viennent de l\u00e0- bas, de l\u00e0 o\u00f9 le sable commis contre le sable de l\u00e0 o\u00f9 la femme Ballaigues le fond de l\u00e0 o\u00f9 les hommes primitifs doivent encore durer des chameaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:21) [84%] :\r\nAlors l'aridit\u00e9 pousse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:22) [69%] :\r\nDans les coeurs de 2000 euros comme la au pied de de micros, vous avez vu tous \u00e0 leur d\u00e9clin, il s'est pr\u00e9cipit\u00e9 dans le vide, Pellerin et p\u00e8lerinages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:36) [74%] :\r\nLa joie et si les craint pas et pourtant elle est transport\u00e9 la guerre. \r\nApr\u00e8s le carnage de 13 novembre 2015 Paris le lendemain j'ai mis dans son long seul \u00e9cart\u00e8le de sa blancheur alors je m'abandonne \u00e0 la cendre 17 morts puis me r\u00e9volte contre l'\u00e9pouvantail de la croyance, j'ai baign\u00e9 le foss\u00e9 qui engloutira ses assassins. \r\nAucun livre \u00e7a le m\u00e9rite une guerre, seuls les hommes revoltes contre la mis\u00e8re, ce sont des proph\u00e8tes vient avec qui P\u00e9chiney factice capture les t\u00e9n\u00e8bres et des t\u00e2ches cet alin\u00e9a si on. \r\nPrenons les \u00e9crit \u00e7a \u00e0 l'envers et de notre auteur d'homme jette on dans cette guerre et les d\u00e9parts son nom. \r\nBagdad est -ce \u00e9loigne comme un cerf-volant tremblant \u00e0 l'ombre de crapuleux et mon et Salier rompt avec elle mais \u00e0 rebours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:06) [79%] :\r\nC'\u00e9tait, il faut imaginer Salah l'\u00e2me heureuse 2\u00e8me partie de votre entrevue Muriel M\u00e9rat r\u00e9alisation Rodolphe Bauchau lecture Daniel Zac Muriel M\u00e9rat finalement malgr\u00e9 ses craintes, le le voyage que Salah \u00e0 l'\u00e2me, a fait en Irak en 2004, \u00e7a s'\u00e9tait bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:21) [85%] :\r\nOui, oui, alors, a pr\u00e9cis\u00e9 un qu'il a fait ce voyage clandestinement et qu'apparemment, elle a r\u00e9ussi \u00e0 ne pas se faire contr\u00f4ler car c'est l\u00e0 que les choses auraient pu mal tourner pour lui et puis dire encore que si la po\u00e9sie de Salah \u00e0 l'\u00e2me vous touche, il existe de nombreux recueils, dont vous trouverez les r\u00e9f\u00e9rences sur son site salah Alameda ni Point com avec des traits d'union et un \u00e2ge \u00e0 la fin de Salah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:44) [95%] :\r\nEt puis, avec un moteur de recherche, on tombe dessus aussi facilement merci beaucoup Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:47) [95%] :\r\nMais avec plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T15:37:05Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}}, {"id": "sound-209D8784-31B3-462E-A748-E21E75C0D2AD", "internalArchiveId": "209D8784-31B3-462E-A748-E21E75C0D2AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dick Marty \"Une certaine id\u00e9e de la justice\" Ed. Favre", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Dick Marty a \u00e9t\u00e9 chercheur \u00e0 l'Institut Max-Planck de droit p\u00e9nal international et de criminologie. Puis, successivement, procureur dans le canton du Tessin, Conseiller d'\u00c9tat et Conseiller aux \u00c9tats. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe dont il a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des droits de l'homme. Il a re\u00e7u de nombreux prix et des distinctions en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Dick Marty est docteur honoris causa de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement auteur. Il est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.\r\n\r\n* * Dick Marty a \u00e9t\u00e9 chercheur \u00e0 l'Institut Max-Planck de droit p\u00e9nal international et de criminologie. Puis, successivement, procureur dans le canton du Tessin, Conseiller d'\u00c9tat et Conseiller aux \u00c9tats. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe dont il a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des droits de l'homme. Il a re\u00e7u de nombreux prix et des distinctions en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Dick Marty est docteur honoris causa de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement auteur. Il est aujourd'hui l'invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "durationSec": 3378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011567", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 05.12.2018", "Dick Marty \"Une certaine id\u00e9e de la justice\" Ed. Favre / ENSD_2018-12-05T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 05.12.2018", "Dick Marty \"Une certaine id\u00e9e de la justice\" Ed. Favre / ENSD_2018-12-05T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Dick Marty a \u00e9t\u00e9 chercheur \u00e0 l'Institut Max-Planck de droit p\u00e9nal international et de criminologie. Puis, successivement, procureur dans le canton du Tessin, Conseiller d'\u00c9tat et Conseiller aux \u00c9tats. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe dont il a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des droits de l'homme. Il a re\u00e7u de nombreux prix et des distinctions en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Dick Marty est docteur honoris causa de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement auteur. Il est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor.", "Dick Marty a \u00e9t\u00e9 chercheur \u00e0 l'Institut Max-Planck de droit p\u00e9nal international et de criminologie. Puis, successivement, procureur dans le canton du Tessin, Conseiller d'\u00c9tat et Conseiller aux \u00c9tats. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe dont il a pr\u00e9sid\u00e9 la Commission des droits de l'homme. Il a re\u00e7u de nombreux prix et des distinctions en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Dick Marty est docteur honoris causa de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais \u00e9galement auteur. Il est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-10011568", "ece-10011567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-14T23:02:39Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 tous, ex- procureur du Tessin en politique, rapporteur pour le Conseil de l'Europe, notre invit\u00e9 \u00e0 passer plus de 40 ans de recherches de la justice dans des affaires r\u00e9el est n\u00e9anmoins rocambolesque, les prisons de la CIA en Europe, le trafic d'organes au Kosovo, la saisie de 100 kilos d'h\u00e9ro\u00efne en Suisse, voici quelques-unes des affaires \u00e9voqu\u00e9es dans son premier opus intitul\u00e9 Une certaine id\u00e9e de la justice, c'est aux \u00e9ditions Favre dans quelles circonstances est n\u00e9 le projet de ce livre, cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [89%] :\r\nUn accident dans l'accident, j'ai pour la premi\u00e8re fois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, 2 fois de suite dans l'espace de 2 mois, avec une op\u00e9ration de l'\u00e9paule, Nord-Pas ration Angelo et plus un accident neurologique qui m'a fait craint d'avoir perdu la m\u00e9moire alors que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait b\u00e9nin et pour combattre un peu la d\u00e9prime du \u00e0 cette immobilisation et \u00e0 cette succession d'accidents, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire et puis, un beau soir j'ai exp\u00e9di\u00e9 mon manuscrit \u00e0 l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [97%] :\r\nVous avez pas demand\u00e9 d'\u00e9crire avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [87%] :\r\nAlors il y a disons d'accidents, il y a 10 ans Pierre Mas, cette femme avait demand\u00e9 : mais pourquoi vous n'\u00e9crivez pas Live sur toutes les exp\u00e9riences que vous avez fait je voudrais r\u00e9pondu que j'avais pas de temps et que surtout, chacun devait faire ce dont il se sentait capable et et puis, 10 ans apr\u00e8s, voil\u00e0 le le livret et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose de totalement impr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [86%] :\r\nBonsoir, Dick Marty bonsoir madame, alors on pourrait dire que vous avez re\u00e7u des signes \u00e0 travers ces 2 accidents ces 2 incidents et ces des accidents et signe pour pousser \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nMais effectivement, il y a longtemps que je me demande, depuis une ann\u00e9e au moins dis mais ce qui m'est pass\u00e9, c'est comme s'il avait eu une une r\u00e9gie qui qui arrang\u00e9 les choses de cette fa\u00e7on, c'est pas un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 m\u00e9ticuleusement calcul\u00e9 non c'est c'est venu tout \u00e0 fait spontan\u00e9e, j'ai tout d'abord \u00e9crit pour moi, m\u00eame pas pour, j'ai jamais pens\u00e9 aux Lecteurs et je crois que c'est peut-\u00eatre aussi un Avantage et qui fait une certaine qualit\u00e9 du j'esp\u00e8re du livre qui est quelque chose de tout \u00e0 fait spontan\u00e9e et et pas de calculs et jamais je me suis demand\u00e9 : mais qu'est ce que va dire le des Lecteurs et ceux qui vont me prendre pour un communiste au pour un droitier, je sais pas, jamais pens\u00e9 \u00e0 tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [97%] :\r\nMais vous l'avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit en fran\u00e7ais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'\u00e9tait la difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire parce que certes, j'avais de bonnes connaissances de 2 Fran\u00e7ais parler le fran\u00e7ais crier diablement difficile d'ailleurs, je crois que c'est la seule langue au monde o\u00f9 il y a un championnat du monde de dict\u00e9e et j'avais besoin de de me mettre \u00e0 l'\u00e9preuve durant cette cette immobilisation et j'ai voulu la crise en France et c'est un peu un hommage aussi \u00e0 ma m\u00e8re qui m'a qui m'ont enseign\u00e9 l'amour pour la langue et la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, c'\u00e9tait un d\u00e9fi de plus de le faire en France et d'ailleurs c'est une langue que que que j'adore, je trouve que c'\u00e9tait donc absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [93%] :\r\nAlors comment vous allez travailler pratiquement pas ce que vous \u00e9voquez des \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu il y a 10 ans, il y a 15 ans est -ce qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous aviez pris des notes, vous avez des carnets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nJamais j'ai jamais pris une note et, au fond, c'\u00e9tait un exercice de m\u00e9moire comme je le faisais, j'ai eu une ce qu'on appelle une amn\u00e9sie globale temporaire donc pendant 10 heures vos fonctionner mais votre cerveau n'enregistre pas et vous n'avez aucun souvenir de ces 10 heures et \u00e7a, \u00e7a m'a tellement troubl\u00e9 que j'ai senti le besoin de d'exercer ma m\u00e9moire apr\u00e8s \u00e9videmment, je suis all\u00e9 v\u00e9rifier quelque chose mais pas grand chose finalement c'est des \u00e9v\u00e9nements qui me assez et sont rest\u00e9s dans ma m\u00e9moire oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [95%] :\r\nMais je pense que chacun de ces \u00e9v\u00e9nements, vous aviez des des rapports que vous avez \u00e9crit, enfin il il y avait des traces d'une fa\u00e7on ou d'une autre de ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [86%] :\r\nIl y a, il y avait des traces que j'ai assez peu consult\u00e9s certes certaines dates certaines citations, j'ai contr\u00f4l\u00e9, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail de r\u00e9daction plus que de recherche de r\u00e9daction Direct voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [89%] :\r\nMais quand vous quand vous voyagez dans ces dans ces diff\u00e9rents pays on va \u00e9voquer quelques-uns vous prenez, vous \u00eates pas tent\u00e9 de prendre des notes, pour vous, pour dire : j'ai rencontr\u00e9 telle personne, \u00e7a m'a \u00e9mu, o\u00f9 il a dit si ou la liste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [92%] :\r\nC'est \u00e0 chaque voyage que je fais, je me promets de faire des notes et je commence et puis \u00e7a m'ennuie et je me dis toujours que je me rappellerai c'est vrai que j'oublie beaucoup de choses aussi et c'est dommage, mais non, je n'ai jamais eu cette cette habitude qui c'est dommage de prendre, de prendre des notes, j'ai pas de carnet non, vous n'avez pas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [90%] :\r\nCes carnets, vous imaginez que des tas de petits carnets qu'on lise dans la poche que vous avez d\u00fb reprendre pour \u00e9crire non, non, absolument pas, alors on va \u00e9voquer quelques-uns de ses de ses voyages, et je tiens \u00e0 dire pour pour nos auditeurs, que c'est \u00e7a se lit vraiment comme un roman policier, et puis on se dit que James Bond, finalement c'est tr\u00e8s r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [88%] :\r\nMais en tout cas je n'ai pas le m\u00e9rite de l'imagination, de la fantaisie, parce que j'ai pas imagin\u00e9 ces choses c\u00e9d\u00e9 tout ce que je raconte la stricte la stricte v\u00e9rit\u00e9 et rien il vous h\u00e9las c'est la stricte v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0, oui, oui, oui, oui, il y a des choses qui m'ont extr\u00eamement choqu\u00e9, j'ai v\u00e9cu des choses qui, qui ont vu une qui ont laiss\u00e9 une trace profonde en moi surtout dans ma confiance dans les institutions dans la politique, etc, j'ai \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9branl\u00e9 dans Mes convictions d'avant : voil\u00e0 d'ailleurs, il y a bien des domaines o\u00f9 j'avoue que j'ai chang\u00e9 d'opinion, par exemple sur la politique de la drogue, j'\u00e9tais un fervent partisan de d'une ligne dure au d\u00e9but et je me suis rendu compte que je me trompais compl\u00e8tement que le l\u00e9gislateur, selon moi, a fait des des choix qui sont faux et je crois que cette politique a finalement abouti \u00e0 cr\u00e9er le plus grand ph\u00e9nom\u00e8ne criminel de tous les temps, \u00e0 telle point qu'il est devenu tellement important qu'il est je r\u00eavais tent\u00e9 de dire tout Big to Fail -il trop grand pour pour tomber parce que \u00e7a a aussi une dimension financi\u00e8re et g\u00e9ostrat\u00e9giques cette immense masse d'argent qui provient du trafic de la drogue, il y a un chercheur fran\u00e7ais qui disait r\u00e9cemment que si il avait plus de trafic de drogue qui aurait des quartiers entiers \u00e0 Marseille, o\u00f9 les gens ne pourrait plus payer de loyer, donc c'est assez impressionnant, donc pour la drogue pour pour d'autres choses, ces \u00e9v\u00e9nements ont contribu\u00e9 \u00e0 un m\u00fbrissement changement de d'opinions parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [89%] :\r\nAlors justement, \u00e7a nous permet d'\u00e9voquer l'un des, des, des premiers des premi\u00e8res \u00e9v\u00e9nement qui vous qui vous ont rendu s'\u00e9l\u00e8ve, j'ai envie de dire, c'est la prise de ces c'\u00e9tait 100 kilos, je crois, d'h\u00e9ro\u00efne dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [91%] :\r\nSi je ne me trompe, c'\u00e9tait, sauf erreur, en f\u00e9vrier 87, donc oui si je calcule bien, \u00e7a fait 30 ans, et c'est encore la plus grande saisie d'h\u00e9ro\u00efne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [85%] :\r\nAlors comment \u00e7a s'est pass\u00e9, vous aviez un instant en d\u00e9tective, enfin, un policier qui bossait avec vous pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [86%] :\r\nOui, alors c'est nullement le m\u00e9rite \u00e0 moi tout seul, c'est toujours les travailler avec d'autres personnes toujours tr\u00e8s petit Tim, je dois dire, j'ai remarqu\u00e9 que les tout-petits Team sont beaucoup plus efficaces que que les grandes organisations et l\u00e0 n'avait une nouvelle comme \u00e7a qui qui \u00e9tait apparemment insignifiante et qu'on a voulu comme \u00e7a approfondir, on aurait pu aussi pas le faire n'aurait jamais saisi rock, et puis on a infiltr\u00e9 carte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [83%] :\r\nTelle mais c'est pas l'\u00e9v\u00e9nement, le petit \u00e9v\u00e9nement qui vous mais a mis la puce \u00e0 la petite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [86%] :\r\n\u00e9v\u00e9nement c'\u00e9tait courrier de d'argent donc on est dans les ann\u00e9es o\u00f9 les Italiens apportent leur l'argent en temps les bourses en dans les banques suisses et il le faisait physiquement et donc pour \u00e7a, il y avait des passeurs sp\u00e9cialis\u00e9e avec des voitures double fond c'\u00e9tait une infraction au lieu aux yeux de la loi italienne, mais pas de la loi suisse et ce passeur \u00e0 un certain moment il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 injustement d'ailleurs de faire part d'\u00eatre le caissier, le ministre des Finances de la Pizza Connection fameuse et puis un beau jour quelqu'un s'adresse \u00e0 lui pour lui propose un trafic de d'h\u00e9ro\u00efnes, et lui et s'est senti bless\u00e9 dans son orgueil par qu'il disait, moi, l'argent, oui les cigarettes en contrebande, oui, mais jamais de la drogue et il est all\u00e9 se plaindre \u00e0 la police, la police, qui apparemment avait donn\u00e9 des fausses informations sur son compte et a dit hier, voil\u00e0 ce qui passe, et puis des gens viennent me proposer de la drogue, la police o\u00f9 il \u00e9tait, elle, n'a rien fait du tout, donc tessinoise la paix, sinon mais par hasard, il y avait ce Tajan Tinto qui passait dans ce bureau qui attendu \u00e7a alors il m'en parle des mais essayer d'approfondir Razer par hasard, oui, mais, mais tout se passe par hasard et puis par hasard voil\u00e0 on approfondir remonte un peu la fili\u00e8re mais vous faites une petite enqu\u00eate d\u00e9j\u00e0 c'est officiellement ou non, on interroge personne mais un assume d\u00e9sinformation et pire lui dit ce passeur \u00e9coute Feltscher je dis que tu int\u00e9resse c'est pourrait \u00eatre sacr\u00e9 c'est Perwez quant au propos, mais surtout il ne faut pas provoquer alors lui commence et l'autre lui pr\u00e9sente un citoyen italien Prat des informations chez les les carabiniers, en Italie, on voit qu'il a des contacts souvent avec Istanbul, 5 trafiquants de diff\u00e9rentes choses et de fil en aiguille, on arrive \u00e0 une organisation que les Am\u00e9ricains cherchaient depuis 10 ans de de coincer et alors on a assum\u00e9 le r\u00f4le : 2 agents Tato plus un autre, un Am\u00e9ricain et on leur a dit vous faites les acheteurs comme une mise en sc\u00e8ne comme une mise en sc\u00e8ne et et c'est tol\u00e9r\u00e9 par c'est accept\u00e9 par la loi, alors qu'on \u00e9tait pionnier en Suisse, c'est le 1er jugement du tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui accepte aussi, apr\u00e8s on a fait une loi, mais alors l\u00e0 il y avait pas la loi, il y avait seulement un article qui disait que le policier qui acceptent de la drogue dans l'exercice de ses fonctions d'enqu\u00eate n'est pas punissable, donc cela ne nous donnait la possibilit\u00e9 de de faire cela, cette organisation \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 nous livrer 100 kilos par mois, donc c'\u00e9tait les reproches de d'h\u00e9ro\u00efnes, c'\u00e9tait en \u00e9tait une plateforme \u00e7a devenait une plateforme pour toute l'Europe de d'h\u00e9ro\u00efne et on est un a fait une sourici\u00e8re y livraison qui arrive et puis on a pu arr\u00eater tout ce beau monde et \u00e7a donne un proc\u00e8s etc vous avez jamais eu peur pour votre vie, non, non, qu'on est dans l'action, on n'y pense pas d'autres parents devient pas des t\u00e9m\u00e9raires, on n'est pas, d\u00e8s lors, n'est pas des Rambo, prend certaines pr\u00e9cautions mais c'est clair que mais moi je me dis toujours qu'\u00e0 traverser la route c'est toujours encore plus dangereux au \u00eatre au volant d'une voiture ma statistiquement beaucoup plus de possibilit\u00e9s d'avoir quitt\u00e9 mes probl\u00e8mes, mais vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [93%] :\r\nQui est jeune \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'\u00e9tait le ah oui c'est \u00e7a, vous avez eu la ma\u00eetrise \u00e9motionnelle parce qu'on peut aussi perdent les p\u00e9dales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [88%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s dure parce c'\u00e9tait jour et nuit, parce que moi j'avais exig\u00e9 que les 2 agents chaque jour m'informent exactement parce que les gens qui sont c'est c'est jouer l'infiltr\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce qu'il faut savoir, par exemple, boire de l'alcool avec ce il faut jamais se trahir, tu as une autre identit\u00e9 donc c'est c'est extr\u00eamement difficile d'ailleurs, on a presque risqu\u00e9 de pertes, c'est 2 agents \u00e0 Istanbul les ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par un accident qui avait la dans la climatisation, on leur a chang\u00e9 la chambre derni\u00e8re minute qui sera les a sauv\u00e9s par on a su apr\u00e8s et et donc chaque jour, moi j'\u00e9tais au courant parce qu'il faut avoir une supervision de quelqu'un qui est d\u00e9tach\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements et, surtout, moi j'avais la vision de ce qui se passait apr\u00e8s moi, je savais qu'il fallait pas provoquer parce que au proc\u00e8s, on aurait pu me le reprocher, et d'ailleurs un certain moment, les n\u00e9gociations sont interrompues, parce que les gens veulent de l'argent liquide et nous, on peut pas faire \u00e7a, on peut leur faire voir linge, hein, ce qu'on a fait dans une banque, mais on ne peut pas leur donner l'argent alors Les le voulait les arr\u00eater tout de suite et dit a assez de mat\u00e9riel actes pr\u00e9paratoires, je dis non, s'reprennent contact moi j'ai mon proc\u00e8s qu'elle fait \u00e7a veut dire qu'ils ont pas \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 quand chercher vraiment de de livrer de la drogue et comme \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [87%] :\r\nDonc, ils se sont fait avoir aussi psychologiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des moments de vives tensions parce elle avait peur aussi qu'il arrive quelque chose \u00e0 \u00e0 mes 2 agents oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:52) [89%] :\r\nEst ce que cette prise est tr\u00e8s spectaculaire et ce qu'elle a chang\u00e9 finalement quelque chose dans dans cet \u00e9norme Business. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas du tout, mais bon on a \u00e9limin\u00e9 des des criminels, on a saisi de drogue qui aurait pu que certainement serait all\u00e9 dans les veines de milliers de jeunes mais je crois que c'est pas sale, c'est pas comme \u00e7a qu'on combat le ph\u00e9nom\u00e8ne de la drogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [89%] :\r\nParce que maintenant, avec ce ce cette exp\u00e9rience vous pourriez facilement, on a arr\u00eat\u00e9 d'autre vous avez un peu compris la Manic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:24) [89%] :\r\nOui, le probl\u00e8me c'est qu'on choisit un peu la solution de facilit\u00e9 Anna on arr\u00eate les petits d\u00e9linquants les les mains 100 kilos d'h\u00e9ro\u00efne, ce sont des petits non non non, mais je dis ce qu'on fait, oui, sur le terrain qu'en fait ce normalement c'est c'est c'est les petits vendeurs de de rue laisse c'est c'est aussi ce qui qui g\u00e8ne le plus la population mais c'est pas du tout les plus dangereux, c'est au contraire le fait de les arr\u00eater syst\u00e9matiquement, \u00e7a rend service \u00e0 la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, parce que comme \u00e7a il y a un changement de personnel rapide sur le front, \u00e7a emp\u00eache de remonter la fili\u00e8re et surtout \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un march\u00e9 qui donne une valeur \u00e0 la substance, plus il y a de risques peut-\u00eatre arr\u00eater plus le prix de de la drogue augmentent et et donc la la r\u00e9pression et la prohibition, cr\u00e9er un march\u00e9 artificiel extr\u00eamement lucratif extr\u00eamement lucratif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [87%] :\r\nUne certaine id\u00e9e de la justice et aux \u00e9ditions Favre et c'est sign\u00e9 Dick Marty, notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 21 heures, c'est sur la premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:49) [63%] :\r\nSant\u00e9 que pendant une myope prend Amazon chaleur sous le pain qui n'aime bien sera grande accro\u00eetre nos femmes et m\u00e8res qualit\u00e9 quand m\u00eame, hein oui non Schneider dans solaire ben on mange bien l\u00e9gitime tournemain une morale Piazza d'Haguenau nos. \r\nDonnez, on admet d\u00e9sormais ou des caresses, est un vrai d\u00e9sorient\u00e9s Sonia donc o\u00f9 la Familia apr\u00e8s l'accord Guillaume nonchalant, elle a mis \u00e0 15 ans et \u00e7a Brown qui \u00e9coliers reprennent vraiment du tonnerre dans une semaine et Roubaud la bien. \r\nBordeaux millions apr\u00e8s 8 caresser un client et puis sont il y a des probl\u00e8mes \u00e0 l'amiable, on a qu'Moreau donc les caisses au volant ensoleille l'air sur l'amiante Quimper origine non mais en sautant le stage l'Alpha Ground cela Vulbens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:41) [71%] :\r\nCela aussi \u00e7a, jeune attaquant mais m\u00eame vos vid\u00e9os et garantit que l'on a quand m\u00eame un Renault. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:22) [84%] :\r\nLe Tchad Dallas sur la premi\u00e8re Pierre chagrin mais c'est votre choix, Dick Marty que repr\u00e9sente cette chanson pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:28) [89%] :\r\nAh ben, je suis toujours \u00e9mu quand j'entends cette chanson, c'est louche dans la fait partie de ces po\u00e8tes chansonniers comme Vecchio comme que l'all\u00e9gorie comme Fabrice Tiozzo Andr\u00e9 qui, qui sont vraiment des po\u00e8tes, ici c'est l'histoire d'un d'un clochard qui vit sur la la Grand-Place Luciano da la de Bologne, donc on imagine que c'est la Piazza Maggiore de Bologne et ce clochard qui dit : moi aussi, mais a mani\u00e8re \u00e0 ma mani\u00e8re, j'ai besoin de de caresses, moi aussi, j'ai besoin de prier Dieu mais \u00e0 ma mani\u00e8re, je trouve les paroles vraiment aussi, pas seulement la musique, mais aussi les paroles extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:18) [81%] :\r\nOui, alors c'est l\u00e0 aussi l'histoire du Tessin canton pas cultiver dans la culture de la vie apr\u00e8s la phyllox\u00e9ra c'est toujours l\u00e0 le d\u00e9part, on devrait quand m\u00eame produire un vin \u00e0 boire au moins que moi, je sois on a plant\u00e9 des producteurs d'\u00e9v\u00eaque on a plant\u00e9 dans les Am\u00e9ricains annonc\u00e9 sur les appels, ce sont les 4 ben \u00e7a c'est us\u00e9 pour faire du vin, \u00e7a, \u00e7a use pour du raisin de table, \u00e7a se faisait pas du jus de raisin, c'est tr\u00e8s fruit\u00e9e \u00e7a \u00e7a \u00e7a pla\u00eet ou \u00e7a pla\u00eet pas, moi \u00e7a je peux pas, c'est ce que c'est vrai que \u00e7a fait les meilleurs oui \u00e7a donne une grappe un peu particuli\u00e8re, si tu iras pas tr\u00e8s fruit\u00e9e, on peut la comparer, si vous voulez, William in c'est une grappe Richard un ar\u00f4me, une grappe tr\u00e8s douce mais elle pas agressive, elle pla\u00eet beaucoup surtout aux femmes, il faut dire qu'il y a la pas de merlot, le ciel apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:17) [91%] :\r\nLa Grappa tessinoise est -ce que vous la connaissez, Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [87%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, m\u00eame si je suis pas tr\u00e8s grand amateur d'alcools forts, je trouve, et faire plaisir \u00e0 mes amis Jura si\u00e8ges pr\u00e9f\u00e8re presque non sans presque je pr\u00e9f\u00e8re la damassine mais, sauf erreur, celui qui est pas mal chez Areva le Saint-John et elles \u00e0 tort \u00e0 la il y a tr\u00e8s longtemps que je le vois plus et lui il a un amour pour la Terre pour la vigne, il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil quand j'\u00e9tais membre du gouvernement, c'est un personnage qui est vraiment respire cet cet amour pour pour la Terre le territoire et le Tessin et le Tessin bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:02) [94%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 au Tessin dans quelle partie exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:06) [85%] :\r\nJe suis n\u00e9 \u00e0 Lugano, Lugano, le petit d'une fratrie de 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:13) [77%] :\r\nOui, dans quelle famille vont arriver au monde doit trouve parfois quoi quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [90%] :\r\nMais on on pourrait qualifier \u00e7a d'une petite bourgeoisie pas du tout ais\u00e9 mais pas pauvre, la premi\u00e8re ou \u00e0 Turin en dans la famille, j'avais d\u00e9j\u00e0 20 ans, la premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vision plus ou moins aussi, mais elle est au c'\u00e9tait une famille o\u00f9 il y avait beaucoup de livres et et une richesse d'exemples d'honn\u00eatet\u00e9 de toiture de mes parents qui assez extraordinaire quelle profession avait votre p\u00e8re, mon p\u00e8re \u00e9tait dans l'h\u00f4tellerie, et donc il a voyag\u00e9 beaucoup, et il a connu \u00e9norm\u00e9ment de monde, il a m\u00eame re\u00e7u une d\u00e9coration du roi Michel de de Roumanie et donc j'ai j'ai encore trouv\u00e9 c'est dans ces affaires, cette cette m\u00e9daille donc mon p\u00e8re et \u00e9tait souvent absent, c'\u00e9tait alors une profession extr\u00eamement dur, il travaillait depuis d\u00e9but d\u00e9cembre jusqu'\u00e0 fin octobre, sans un jour de cong\u00e9 la premi\u00e8re fois qu'il a eu des jours de cong\u00e9s pendant la semaine, j'avais, j'avais 20 ans et donc moi j'ai toujours une certaine sensibilit\u00e9 aussi pour pour le statut de c'est de c'est de ces travailleurs alors ma m\u00e8re a eu le le point essentiel de de l'\u00e9ducation de 3 gar\u00e7ons et moi j'\u00e9tais malade et \u00e0 probl\u00e8me quand j'\u00e9tais tout petit donc \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile, il y avait aussi par les assurances qui r\u00e9pondait pas alors, mais voil\u00e0, apr\u00e8s mon p\u00e8re, je l'ai d\u00e9couvert surtout dans la derni\u00e8re partie de sa vie lorsqu'il a soign\u00e9 ma m\u00e8re, l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert, chose absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:06) [96%] :\r\nEst ce qu'il y avait d'autres membres de la famille comme des grands- parents qui ont une importance dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:12) [87%] :\r\nJ'ai jamais connu mes grands- parents, parce que je suis n\u00e9 assez tard, fruit de cong\u00e9 militaire pendant la guerre et je crois que j'\u00e9tais pas tellement pr\u00e9vue, or au programme programme et et mais il y a eu des des amis de famille avait de surtout de femmes une que je consid\u00e8re un peu comme ma grand- m\u00e8re et de femme tr\u00e8s cultiv\u00e9e, qui ont contribu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, je crois aussi \u00e0 \u00e0 croissance \u00e0 ma sensibilit\u00e9 culturelle, je me rappelle qu'une de ces dames \u00e9taient abonn\u00e9s au au au Canard encha\u00een\u00e9, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est elle me l'apporter chaque semaine et moi j'\u00e9tais, j'avais 12 13 ans et je commen\u00e7ais \u00e0 lire la la, le, le Canard Encha\u00een\u00e9 il y avait la rubrique la cour o\u00f9 on parlait de de de de Gaulle, une autre \u00e9tait prof de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e, veuve d'un de Pasteur qui \u00e9tait mort tr\u00e8s jeune en Afrique et elle venait souvent on avait une table assez ouverte \u00e0 la maison ils arrivaient au dernier moment \u00e0 midi ma t\u00e9nacit\u00e9 en plus et puis il y avait beaucoup de discussions, moi je me suis occup\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t de int\u00e9resser plut\u00f4t de de politique internationale, pas du tout de la politique suisse, mais mes souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis, remonte \u00e0 1956 j'avais 11 ans, les \u00e9v\u00e9nements de Hongrie, le canal de Suez, la guerre d'Alg\u00e9rie, tout \u00e7a, j'\u00e9tais encore des souvenirs extr\u00eamement pr\u00e9cis, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 en Alg\u00e9rie mais je crois, de conna\u00eetre l'Alg\u00e9rie \u00e0 travers toutes les lectures que j'ai fait dans cette p\u00e9riode, en suivant les les \u00e9v\u00e9nement Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:57) [90%] :\r\nDonc, vous vous retrouvez la vue vers 6 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:00) [87%] :\r\nOui, j'ai fait plusieurs stages de p\u00e9riodes de 3 semaines \u00e0 Saint-Gall, j'ai peu de souvenir de cette p\u00e9riode, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cieux et donc j'ai pu suivre une scolarit\u00e9 normale, vous avez des souvenirs du moment o\u00f9 vous avez vu \u00e7a dire vu dans le clerg\u00e9, j'ai toujours vu, mais j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, je voyais tr\u00e8s mal, tr\u00e8s mal, voil\u00e0, et puis il y avait des des choses assez curieux un \u00e9tait en vacances, on \u00e9t\u00e9 un L\u00e9ventin et mes fr\u00e8res s'amusait \u00e0 me faire compter les valeurs, les wagons qui qui pass\u00e9 au fond de la vall\u00e9e, et c'\u00e9tait, comment dirais -je, m\u00e9dicalement impossible que je les vois mais j'arrivais presque toujours \u00e0 les compter et je sais probablement en compte dans le temps, hier il y avait les voies et les bruits, les les dettes est pas soud\u00e9e donc probablement j'ai interpr\u00e9t\u00e9 et et c'est vrai que quand un sens et est affect\u00e9, il y a, il y a d'autre sens qui se qui se d\u00e9veloppe et je pense que c'est ainsi qu'on peut expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne curieux en tout cas, mes fr\u00e8res se marrer assez avec ce genre d'exercice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:14) [80%] :\r\nQuel adolescent \u00e9tiez -vous chevelu et r\u00e9volt\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:19) [89%] :\r\nNon, j'\u00e9tais je il dit je, non j'\u00e9tais ni l'un, ni l'Euro j'ai investi en tant qu'adolescent je crois toute mon \u00e9nergie dans le scoutisme l'\u00e9cole c'\u00e9tait accessoire mais je, je faisais le strict n\u00e9cessaire pour passer correctement correct on voil\u00e0 sans grand m\u00e9rite, mais sans sans perdre la face mais alors j'ai j'ai j'ai monsieur occupait beaucoup de scoutisme, j'ai dirig\u00e9 mon 1er quand j'avais pas encore 16 ans j'avais 30 gar\u00e7ons qui \u00e9taient pas beaucoup plus que je bois et l\u00e0, j'ai appris et je crois assumer des responsabilit\u00e9s, d'ailleurs c'est je dois avouer que l\u00e0 j'avais trich\u00e9 parce qu'on avait obtenu l'acc\u00e8s \u00e0 des dortoirs militaires et j'avais pas et ma foi quand quand j'ai \u00e9crit mon \u00e2ge il y a une faute dans dans l'ann\u00e9e et tu crois voulu voulu, c'est un acte manqu\u00e9 10 comme dirait Freud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:24) [92%] :\r\nUne certaine id\u00e9e de la justice et le titre de votre ouvrage, Dick Marty et vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:02) [60%] :\r\nIl a tout Marie oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:14) [65%] :\r\nMany sud- nord. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:20) [73%] :\r\nIl y a un coureur Mabunda et que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:25) [59%] :\r\nNothing Man et signe un ou. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:53) [80%] :\r\n\u00e7a se voit, de vous non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:01) [66%] :\r\nJe dis qu'il moins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:21) [94%] :\r\nL\u00e2chez -moi c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:27) [79%] :\r\nNi d'un coureur maman et qu'il est gay. \r\nCoco hasard -t-il. \r\nQuelques mois \u00e0 la guerre d'un ami nier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:17) [84%] :\r\nNon, c'est non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:52) [73%] :\r\nEst fort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:58) [77%] :\r\nMoins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:04) [56%] :\r\nUn, et ce dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:40) [92%] :\r\nLa magnifique voix d'Ang\u00e9lique Kidjo avec ma La\u00efka et \u00e7a aussi, c'est votre choix, Dick Marty pour plusieurs raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:47) [86%] :\r\nAlors tout d'abord, j'ai une petite fille qui s'appelle Ma La\u00efka, qui est la fille de ma fille a\u00een\u00e9e et qui est demi- tanzaniennes et puis Isabelle Kidjo a \u00e9t\u00e9 une femme \u00e0 mon avis absolument admirable pas passait une chanteurs, chanteuses extraordinaire, une voix m\u00eame c'est-\u00e0-dire comprend pas les paroles, c'est du swahili et ces d\u00e9parts c'est c'est c'est une tonalit\u00e9 qui va droit au coeur, j'en ai toujours la Chair de poule, moi et elle, elle s'engage beaucoup, elle est ambassadeur de l'UNICEF, donc c'est c'est elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des Stars plus importante d'Afrique, c'est un peu l'h\u00e9riti\u00e8re de de Miriam Makeba qui d'ailleurs Chatel aussi malade, malade car qu'est ce que \u00e7a veut dire madame avec \u00e7a veut dire ange en swahili, mais aussi un arabe, l'arabe, a une n'influence sur le swahili d'ailleurs \u00e0 Zanzibar rend en Tanzanie, il y avait ce commerce \u00e9tait d'esclaves qui \u00e9tait surtout g\u00e9r\u00e9es par des Arabes et donc il y a eu une influence aussi culturel sur la population sur la langue donc mal dans les 2 langues. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:04) [89%] :\r\nJe veux dire, jamais je n'aurais m\u00eame en gagnant 100 fois ce que j'ai gagn\u00e9 dans ma vie, jamais je n'aurais \u00e9t\u00e9 le juriste, employ\u00e9 d'une grande compagnie multinationale, jamais, jamais je n'aurais voulu \u00eatre l'employ\u00e9e de quelqu'un et apr\u00e8s dans mon choix d'avocats libre effectivement je m'int\u00e9resse plus, je dirais \u00e0 l'\u00e2me humaine qui la comptabilit\u00e9, bon, mais d\u00e9j\u00e0 le le choix de d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire de ne pas avoir de ma\u00eetre de pouvoir assumer cette libert\u00e9 etc, c'est quelque chose de formidable, alors j'aurais probablement voulu et peut-\u00eatre plus \u00eatre un artiste alors voil\u00e0, si j'\u00e9tais n\u00e9 dans un au milieu, il m'aurait certainement plus d'\u00e9crire, de faire du th\u00e9\u00e2tre, enfin l\u00e0, rien de plus beau, bon je sais me rattraper un tout petit peu aujourd'hui tr\u00e8s modestement mais je concevait qu'il fallait que je trouve un m\u00e9tier qui soit \u00e0 ma port\u00e9e, je puisse peut-\u00eatre \u00e0 prendre et o\u00f9 il y a une grande part \u00e0 mon sens, de cr\u00e9ation et de libert\u00e9 et il y avait \u00e7a et la volont\u00e9 de lutter contre la justice, c'est une esp\u00e8ce d'id\u00e9al qu'on a quand on est jeune, ces 2 facteurs bon rendu tr\u00e8s rapidement l'envie de devenir avocat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:12) [93%] :\r\nJe crois que vous n'avez pas reconnu cette voie Gen\u00e8ve oui Jacques Barillon voil\u00e0 oui voil\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 aussi assez original dans sa fa\u00e7on de de se positionner tout \u00e7a pour vous demander pourquoi vous avez fait le choix de ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:29) [88%] :\r\nAlors je dois vous avouer que mon 1er choix lorsque je pr\u00e9parais la maturit\u00e9, il y avait une soir\u00e9e organis\u00e9e par le Rotary qui pr\u00e9sentait les diff\u00e9rentes professions, puis il y avait un souper qui suivait et on allait s'asseoir \u00e0 la table o\u00f9 il y avait les repr\u00e9sentants de la profession qu'on entendait choisir et \u00e0 l'\u00e9poque on parlait beaucoup de psychiatrie, c'\u00e9tait pas \u00e0 aller en Italie qui qui proposaient de r\u00e9volutionner compl\u00e8tement le traitement de la maladie mentale en offrant les les manies comme les maisons de fous comment les appelerM. fois et il y avait un grand d\u00e9bat sur \u00e7a et moi, j'avais choisi et je me suis trouv\u00e9 tout seul \u00e0 table avec 2 psychiatres et je dois dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une soir\u00e9e absolument cauchemardesque, c'\u00e9tait de, de, de personnes tr\u00e8s \u00e9trangers qui se sont gu\u00e8re occup\u00e9e de moi et et finalement j'ai j'ai j'ai j'ai fait le droit, mais avec tout de suite l'id\u00e9e de ne pas faire l'avocat donc mon choix aurait \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait j'imaginais, autant de services p\u00e9nitenciers o la magistrature l'enseignement voil\u00e0 et puis le hasard, je dois dire que tous les choix professionnels que j'ai fait par la suite et les changements qui sont que j'ai eu heureusement j'ai eu beaucoup de science de ma carri\u00e8re, l'agent n'ont jamais \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 \u00e7a chaque fois un hasard je rencontre le professeur Claire en sortant de la biblioth\u00e8que et puis me dit est -ce que vous n'allez toute m\u00eame pas retourner tout de suite au Tessin, devenir un avocat qui, comme il en a d\u00e9j\u00e0 trop avocat Tillon oui et puis c'\u00e9tait, mais moi j'aimerais aller au Canada, mais c'est cher etc p\u00e9daler War au tableau et Bourse pour l'Allemagne, heureusement, j'\u00e9tais all\u00e9 au tableau parce que c'\u00e9tait le lait, le d\u00e9lai, c'\u00e9tait le jour apr\u00e8s et je remplissais formulaires et je gagne 7 bourses et voil\u00e0 et pour aller au \u00e0 l'institut \u00e0 l'Institut Max-Planck Planck oui mais apr\u00e8s j'ai eu 2 ans la Bourse et puis apr\u00e8s on m'a engag\u00e9e et l\u00e0 je serai devenir trop professeur Passat, elle fabrique de professeurs, j'ai une tr\u00e8s tr\u00e8s belle place et puis tout \u00e0 coup, un coup de t\u00e9l\u00e9phone, mais 2 jours mon destin a chang\u00e9, je suis devenu magistrat et un autre coup de t\u00e9l\u00e9phone, 15 ans plus tard je devenu conseiller d'\u00c9tat et et un 3\u00e8me coup de t\u00e9l\u00e9phone je sais nu conseiller aux \u00c9tats, vous avez aussi jamais rien planifi\u00e9 jamais venu comme \u00e7a, cadeau oui apr\u00e8s il y a quand m\u00eame un fil rouge, si on regarde, c'est le jour rouge, c'est essayer de comprendre un peu l'\u00eatre humain, les myst\u00e8res de la \u00e2me et et puis voil\u00e0, combat pour ce qu'on peut appeler la justice est la justice dans, dans, dans le sens le plus vaste du terme, pas seulement le respect des lois mais aussi combattre les lois qui sont injustes parce qu'il y en a des lois injustes, vous avez \u00e9tudi\u00e9 aussi criminologie criminologie en Allemagne, j'ai fait aussi m\u00e9decine l\u00e9gale psychiatrie l\u00e9gale oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:42) [98%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame les c\u00f4t\u00e9s sombres de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:45) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et d'ailleurs c'est pour cette raison qu'apr\u00e8s 15 ans de minist\u00e8re public, j'ai senti le besoin de de changer et donc j'ai j'ai pris ce coup de t\u00e9l\u00e9phone au vol et parce que je me suis rendu compte que c'\u00e9tait, c'est un r\u00e9flexe de, de, de, de se prot\u00e9ger, de prot\u00e9ger l'institution de prot\u00e9ger moi- m\u00eame parce que lorsqu'on a une position de pouvoir et qu'on reste trop longtemps, c'est dangereux, c'est malsain pour soi -m\u00eame et pour pour l'institution et donc je suis pass\u00e9, je sais, conseiller d'\u00c9tat, je me suis occup\u00e9 d'autres probl\u00e8mes, j'\u00e9tais ministre des Finances et puis voil\u00e0, des nouveaux d\u00e9fis et je trouve que j'ai eu beaucoup de chance parce que chaque fois, j'ai d\u00fb voil\u00e0 affronter de nouveaux probl\u00e8mes et \u00e7a, c'est un privil\u00e8ge, je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:36) [91%] :\r\nMais observateur pour le Conseil de l'Europe, je veux dire, cette fonction -l\u00e0, elle est venue par quel biais et comment elle vous a passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:43) [94%] :\r\nMais l\u00e0, c'est en devenant conseiller d'\u00c9tat, je me suis tout de suite int\u00e9ress\u00e9 aux droits de l'homme mais bon c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant, mais l\u00e0 j'avais la possibilit\u00e9 d'\u00eatre dans la d\u00e9l\u00e9gation, parce que pour \u00eatre \u00e0 l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, vous devez \u00eatre membre du Parlement national et \u00e7a : J'ai voulu d\u00e8s le d\u00e9but, j'ai d\u00fb attendre 3 ans qu'une place soit libre et puis l\u00e0, c'\u00e9tait passionnant parce que vous \u00eates en contact avec des coll\u00e8gues de 47 autres pays et puis apr\u00e8s j'ai eu des mandats de rapporteurs tout \u00e0 fait passionnant 1er mandat important, c'\u00e9tait \u00e0 Chypre, j'ai d\u00e9couvert une r\u00e9alit\u00e9 nouvelle, une \u00eele qui depuis maintenant des d\u00e9cennies est divis\u00e9e en 2, il y a, il y a des Casques bleus qui sont l\u00e0- bas depuis 50 ans et voil\u00e0 et je j'ai vu, j'ai eu le privil\u00e8ge d'avoir un regard sur le monde d'une posture tout \u00e0 fait privil\u00e9gi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:40) [83%] :\r\nEst ce que votre intervention \u00e9tait \u00e9tait s\u00e9rieuse \u00e9t\u00e9 vous \u00e9tiez simplement un observateur, o\u00f9 vous aviez un pouvoir de d'arr\u00eater certaines choses, on va tout alors non les appels aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:52) [92%] :\r\nJ'avais le pouvoir de les d\u00e9noncer voil\u00e0 et de faire des propositions \u00e0 l'attention des gouvernements, donc moi je faisais c'est d\u00e8s lors que je recevais une mission, je faisais un rapport et puis apr\u00e8s je pr\u00e9parais une une r\u00e9solution qui s'adressait au au 47 gouvernement du du du Conseil du Conseil de l'Europe, et l\u00e0 on a pu, et dans certains cas, d\u00e9couvrir des choses qu'on \u00e9tait les les premiers \u00e0 d\u00e9couvrir donc le Conseil de l'Europe et qui n'est pas l'Union europ\u00e9enne c'est 47 pays donc la Suisse \u00e9galement, \u00e7a va de l'Islande \u00e0 la Russie et \u00e0 l'Azerba\u00efdjan et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:39) [91%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait important de, de, de d\u00e9noncer, en fait, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un 1er pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:43) [85%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est un 1er pas pour les petits sont secr\u00e8tes de la CIA, on a \u00e9t\u00e9 parmi les tous premiers campus document\u00e9, comment les pays europ\u00e9ens ont trahi leur valeur en Trailer leur loi entrait il leur constitution collaborant avec la CIA AT c'est \u00e7a enl\u00e8vement des actes de torture \u00e0 des prisons secr\u00e8tes, tout \u00e7a, et sont en r\u00e9alit\u00e9 des actions criminelles et moi j'\u00e9tais extr\u00eamement choqu\u00e9 de d\u00e9couvrir \u00e7a et de d\u00e9couvrir que les gouvernements ont tout fait pour emp\u00eacher qu'on d\u00e9couvre la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:41:23) [87%] :\r\nCette affaire trouble la classe politique, ou m\u00eame dans son ensemble, la Roumanie est accus\u00e9 depuis la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re par l'organisation, il faut maintenant et Swatch d'avoir accueilli sur son territoire des centres de d\u00e9tention g\u00e9r\u00e9s par la CIA et depuis, les autorit\u00e9s roumaines ont ni\u00e9 ont ni\u00e9 l'existence de ces centres de d\u00e9tention en Roumanie, cette affaire rebondit avec avec sur document \u00e9gyptien et c'est c'est \u00e9vident que la classe politique roumaine ne va pas avoir r\u00e9agi pour l'instant, Bucarest, on attend une confirmation de de sur documents, on commence d\u00e9j\u00e0 en parler mais au que les autorit\u00e9s roumaines pour l'instant, continue \u00e0 nier l'existence de ce centre- l\u00e0 on peut dire aussi que le pour l'instant, le pr\u00e9sident tr\u00e8s Basescu a confirm\u00e9 qu'en effet des des avions de la CIA ont atterri sur l'a\u00e9roport de Al-Kods Gallica l\u00e0 dessus, la paix sur la sur la m\u00e9moire, mais il dit qu'en m\u00eame temps la Roumanie ne peut n'est pas responsable de ce que la CIA fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses avions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:28) [88%] :\r\nMais c'\u00e9tait pas seulement \u00e0 l'int\u00e9rieur des avions, c'\u00e9tait aussi des b\u00e2timents \u00e0 l'int\u00e9rieur, sur le territoire roumain, il fait allusion \u00e0 une affaire tr\u00e8s curieux, c'est un Fax qui avait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par les services de renseignements suisses et ce Fax est tomb\u00e9 dans les mains de 2 journalistes, parce qu'elle qu'apparemment les a oubli\u00e9s dans ce train, c'est une histoire assez curieuse finalement apr\u00e8s nous en a marre avec mon rapport, j'apporte les preuves qu'il avait des prisons secr\u00e8tes en Pologne, en Roumanie, ce qu'elle a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par des jugements de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, la Pologne, la Roumanie, la Lituanie, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour avoir abrit\u00e9 des des prix gu\u00e9rison secr\u00e8te de la CIA et la heureusement qu'il y a la Cour europ\u00e9enne parce que les les tribunaux nationaux n'ont rien fait du tout, parce que les les gouvernements, les laissant en emp\u00eacher de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:27) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que, physiquement, dans ces 3 pays, il y avait des preuves \u00e9videntes, mais les autres pays \u00e9taient au courant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:35) [91%] :\r\nC'est difficile de dire que les autres pays \u00e9taient au courant mais certainement tous les services de renseignements nationaux \u00e9taient au courant de ce que \u00e7a existe, que \u00e7a existait et qu'il y avait ces m\u00e9thodes de kidnapper les gens de les envoyer, soit dans des prisons secr\u00e8tes soit \u00e0 Guantanamo soit un en Irak dans la prison d'Abou Ghraib soit \u00e0 Bagram en Afghanistan et \u00e7a en toute ill\u00e9galit\u00e9, la CIA avait m\u00eame Manuel de comment torturer les gens c'est c'est c'est c'est c'est incroyable, c'est les plus grande d\u00e9mocratie du monde qui sont impliqu\u00e9s dans dans ces affaires et le veulent nous faire croire que face \u00e0 cette menace, l'\u00e9tat de route 3 et les droits de l'homme ne marche plus, alors moi je rappelle toujours que, aux \u00c9tats-Unis, les derni\u00e8res depuis 2001, aujourd'hui il y a eu 3030 morts par terrorisme c'est affreux, mais je rappelle aussi que la m\u00eame p\u00e9riode, il y a plus de 400000 personnes qui sont morts, qui ont trouv\u00e9 la mort suite \u00e0 l'usage d'une arme \u00e0 feu, alors pour les armes \u00e0 feu en fait rien du tout, au contraire, en prot\u00e8ge les marchands d'armes, donc voil\u00e0 c'est c'est ces r\u00e9alit\u00e9s qui continue \u00e0 me choquer et \u00e0 Madinier m\u00eame avec mon \u00e2ge avanc\u00e9, je continue \u00e0 m'indigner contre quand ces choses je je veux pas dire que que que le terrorisme doit \u00eatre sous- \u00e9valu\u00e9, je dis qu'on doit le combattre avec Intelligence, que, \u00e0 mon avis a n'a pas fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:07) [92%] :\r\nAlors vous racontez des parcours de personnalit\u00e9, de personnes qui ont qui ont subi des injustices, en fait, dans des pays comme, par exemple, Khaled El-Masri en quelques mots, parce que \u00e7a c'est vraiment incroyable c'est vraiment digne d'un James Bond, mais c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:22) [90%] :\r\nKhaled Al-Masri et un citoyen qui le passeport allemand qui est d'origine libanaise et les musulmans et fr\u00e9quente la mosqu\u00e9e de \u00e7a de sa ville et il il il est en train de se diriger je crois vers la Gr\u00e8ce en vacances et passent la fronti\u00e8re vers la Mac\u00e9doine et il est arr\u00eat\u00e9, on le tient prisonnier dans une chambre d'h\u00f4tel pendant 15 jours, puis on le remet un \u00e9quipage de la CIA, un avion de la CIA, avec quelles accusations aucune accusation, il y a pas de juge, pas d'avocat, rien du tout, c'est seulement les services de renseignement qui s'occupe de ses affaires, il est transport\u00e9 en Afghanistan, il a tortur\u00e9 apr\u00e8s il y a un agent allemand qui vient probablement, ils se rendent compte que El-Masri et c'est comme s'appelait Dupont, Durand en France, ils ont pris le faut lire leur conduit en Albanie en abandonne \u00e0 la fronti\u00e8re, il croit qu'il est tu\u00e9, il raconte son histoire en Allemagne au d\u00e9but, personne ne croit son avocat le croient, ils viennent me voir en fait des d\u00e9marches, on se rend compte qu'il il dit la v\u00e9rit\u00e9 et parle d'un tremblement de terre en fait d\u00e8s des analyses r\u00e9centes d\u00e9couvrent qu'effectivement il y avait un tremblement de terre etc etc et cette personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, enlev\u00e9 et tortur\u00e9 personne s'est excus\u00e9 avec lui, le gouvernement allemand a tout fait pour cacher la v\u00e9rit\u00e9, d'ailleurs, en Allemagne, officiellement, jamais la v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 faite sur cette cette affaire m\u00eame si un procureur de de M\u00fcnich qui a \u00e9t\u00e9 convaincu par nos de, de, de, de, d'agir, a \u00e9mis des des mandats d'arr\u00eat contre des agents de de la de la CIA. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:31) [76%] :\r\nQuel d\u00e8s lors les pi\u00e8ces jaunes l'eau rock and alors RCS la galette au oui moi la belle au plaisir un besoin on balaye moi ce qui et \u00e0 la et inqui\u00e8te et l'instigateur du de L\u00e9a et de moi, non, non, Nice, c'\u00e9tait une grosse donc garanti bien moi sais pas tiqu\u00e9 et un de grippe, c'\u00e9tait le pays la t\u00eate Duc et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:48) [94%] :\r\nBob Marley sur la premi\u00e8re o\u00f9 nous sommes encore en compagnie de Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:49:54) [89%] :\r\nComme commission on a des indices, comme quoi c'est ou bien le gouvernement ou bien les rebelles maintenant, c'est que les 2 parties ont multipli\u00e9 des armes chimiques, mais vous avez pas quelqu'un qui a fait une propre enqu\u00eate, un office du procureur qu'on puisse effectivement savoir qui c'est qui a utilis\u00e9 ces armes chimiques \u00e0 quel endroit quand les choses arrivent, vous avez quelques jours de ce Paris toute la presse internationale, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, tout \u00e7a, les enfants qui meurent, le dernier cas, il y a 2 ou 3 semaines pour quelques jours en en parlant, m\u00eame il y a une grande discussion au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et puis plus rien, bien lanc\u00e9 plus rien, \u00e7a \u00e7a vous montre comme quoi il y a pas de volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:37) [86%] :\r\nVous reconnaissez cette voix oui bien s\u00fbr, Carla Del Ponte qui est ce qui fait un travail admirable aussi certes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:44) [90%] :\r\nJe dirais qu'il ne faut pas tellement se concentrer sur les armes chimiques parce que c'est en se concentrant seulement sur les armes chimiques en l\u00e9gitime, les autres, or ce qui est terrible en Syrie, c'est tous les bombardements ont cess\u00e9, c'est la guerre, en tant que telle et je crois qu'on n'a pas dit toute la v\u00e9rit\u00e9 sur cette guerre, l'Occident a fait des erreurs gravissimes, il a arm\u00e9 des mouvements qui TV que Fabius me rappelle pr\u00e9sentait comme Les \u00c9chos, battant de la libert\u00e9 de la d\u00e9mocratie, on sait maintenant que c'\u00e9tait des mouvements islamistes, il y avait des int\u00e9r\u00eats de l'Arabie-Saoudite compte l'Iran il y a, il y a, il y a Isra\u00ebl qui, et qui a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le, donc ce qui est terrible en tentant cette affaire que les les seuls vainqueurs, ce sont les marchands d'armes, \u00e7a c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:34) [83%] :\r\nVous finissez votre livre avec Jean belle si une jeune fille un petite fille 9 quand il a un oui \u00e0 Manille, vous pouvez raconter son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:43) [87%] :\r\nMais j'\u00e9tais \u00e0 manier pour l'Organisation mondiale contre la torture et on devait visiter des des des prisons pour faire rapport alternatif au Conseil des droits de l'homme sur la situation aux Philippines mais nous a interdit alors gr\u00e2ce \u00e0 une ONG locale, j'ai pu rentrer dans ce centre de d\u00e9tention pour mineurs, m\u00eame sans passer comme petit employ\u00e9 de cette ONG qui transportaitD.D. hamburger et des frites vous- m\u00eame vos voeux, transport, c'\u00e9tait un bon oui oui, suis bien s\u00fbr avec une une autre jeune fille Philippine dans la mer \u00e9tait fran\u00e7aise qui me servait d'interpr\u00e8te et naturellement en apporter aussi des chocolats, etc, pour le personnel de garde des dames qui qui se sont retir\u00e9s dans leur coin, donc on a pu parler avec ses enfants, c'est ils \u00e9taient d\u00e9tenus dans des cages des caches comme celle du cirque Knie avec des barres des barreaux, ces enfants ne peuvent pas se servir d'assiettes et de de fourchettes et de couteaux, des cuill\u00e8res, ils doivent manger avec les mains, ils n'ont aucune en coop\u00e9ration, toute la journ\u00e9e, il y a des enfants, de, de 9 ans jusqu'\u00e0 20 ans il y avait m\u00eame une une jeune adulte qui \u00e9tait manifestement malades psychiques et cette s'est coll\u00e9 \u00e0 moi et on sentait qu'elle avait besoin d'affection, d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et et elle avait un regard qui qui oh je, je, je voyais toute la d\u00e9nonciation de de ce monde, mais \u00e0 la fois aussi l'espoir et apr\u00e8s certains moments j'ai quitt\u00e9 assez rapidement les Philippines mais j'ai pu parler avec des diff\u00e9rentes ambassadeurs europ\u00e9ens pour leur expliquer ce que j'avais ce que j'avais vu et j'ai surtout d\u00e9nonc\u00e9 l'affaire de cette petite fille de 9 ans qui me semblait absolument incroyable qu'on puisse te tenir dans ces conditions et j'ai su par la suite gr\u00e2ce \u00e0 ces ONG que je avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s l'avait retrouv\u00e9 \u00e7a sa maman, donc oui, la d\u00e9nonciation mais aussi aussi un peu d'espoir, est ce que sur votre couverture c'est ces Joben l\u00e0, non, \u00e7a c'est un ah non, non, \u00e7a c'est je sais ce dont je suis le plus fier de \u00a3 c'est la couverture c'est un tableau de Norman Rockwell qui repr\u00e9sentent la petite fille qui s'appelle notre famille c'est brides chez je sais pas si c'est ou c'est un nom qui finit avecY. qui est devenu par ailleurs une grande d\u00e9fenseurs des droits de l'homme que Obama encore rencontr\u00e9 et d\u00e9cor\u00e9, c'est la premi\u00e8re petite fille, elle a 6 ans la qui rentrent \u00e0 l'\u00e9cole primaire de Niort Line ce qui jusqu'alors \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9s seulement blanc et comme il avait l'opposition de toutes les autorit\u00e9s scolaires politique de la ville et et de l'\u00c9tat, la Cour supr\u00eame avait impos\u00e9 que cette petite fille puisse aller dans l'\u00e9cole des blancs, elle est escort\u00e9 par des gardes nationaux que que John Kennedy avait envoy\u00e9 sur place et cette fillette qui rentre tr\u00e8s dignement la premi\u00e8re fois de Sun \u00e9cole qui \u00e9tait exclusivement moi ce tableau, je l'ai vu la premi\u00e8re fois que j'\u00e9tais adolescent, \u00e7a m'a fait un choc, j'ai jamais oublier ce tableau et puis il y a une histoire tr\u00e8s curieuse, ce qui s'est pass\u00e9 avec un coll\u00e8gue italien, je lui parle de ce tableau et je jeudi la la, on parlait de la force des images de l'influence que Power and j'\u00e9tais, moi j'ai une image qui m'a influenc\u00e9e, je parle de ce tableau de Norman Wachtel et lui me regarde, puis me dit -on, toi, je m'\u00e9tonne et je vois le posters de ce tableau, que j'avais pas vu en rentrant et lui raconte cet \u00e9pisode d'ailleurs dans dans un livre de souvenirs qu'il a publi\u00e9 en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:36) [92%] :\r\nDick Marty merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, je rappelle le titre de votre ouvrage, une certaine id\u00e9e de la justice, c'est aux \u00e9ditions Favre belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci Madame, bonne soir\u00e9e. \r\nR\u00e9alisation : Jean-Claude Gailly Eluana bien dit qu'il \u00e9tait en r\u00e9gie Nathalie Chamberlin choisi les musiques et Diane du faux et notre assistante de production de l'espace pour continuer la soir\u00e9e juste apr\u00e8s les infos 21 heures sur la premi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T20:17:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausammann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "ancien procureur et auteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04B7B3C6-EFE7-4433-B0BF-6BD6A633B2DF", "internalArchiveId": "04B7B3C6-EFE7-4433-B0BF-6BD6A633B2DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Festival Voix de F\u00eate.", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Festival Voix de F\u00eate.\r\nLive de Long Tall Jefferson.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:25:44-19:26:02 / * Festival Voix de F\u00eate.\r\nLive de Long Tall Jefferson.", "durationSec": 3381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 05.12.2018", "Paradiso du 05.12.2018", "Paradiso / RAP_2018-12-05T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2018-12-05T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Festival Voix de F\u00eate.\nLive de Long Tall Jefferson.", "Festival Voix de F\u00eate.\nLive de Long Tall Jefferson."], "variantIds": ["ece-10011474", "ece-10011473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-15T19:51:29Z", "speechToTexts": ["15.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nNous connaissons tous un dans 7 personnes, dont on se moque gentiment et qu'on aime Charrier quand arrive le moment de r\u00e9gler la note, un comportement point\u00e9 du doigt socialement dans la t\u00eate de s'int\u00e9resse \u00e0 cette cat\u00e9gorie de gens qui peine \u00e0 avouer ce trait de caract\u00e8re, ce soir sur RTS Un. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:00:30) [87%] :\r\nParadiso Christelle Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [89%] :\r\n\u00e7a y est, on a les noms de tous les artistes qui participeront \u00e0 Voix de F\u00eate en 2019 vous de F\u00eate le festival Genevois qui se tiendra en mars prochain pour entrer dans les d\u00e9tails, nous recevrons les 2 boss du festival qui d\u00e9roule le tapis rouge pour la sc\u00e8ne francophone et puis autour de 19 heures 30, celui qu'on surnomme le Bob Dylan suisse nous rejoindra Long tout le Jefferson je pour nous en Live de morceaux de son tout nouvel album qui s'intitule le qui Qinghai et puis tout de suite en ouverture de cette \u00e9mission un Islandais avec une voix de velours, il s'appelle du News mais 20, il revient avec une section de cuivres pour ce single I le heure bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [75%] :\r\nDenis Dieu garde calme Ma\u00e9va et Diaw unique de garde de debout la reine de 3 mars d'arr\u00eat de bl\u00e9 de. \r\nCe la et de Mouammar Diop. \r\nDieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [82%] :\r\nOu d'une 20 sur la 3 sur ben non, sur la premi\u00e8re, voil\u00e0 c'est la point enfin je me plante, mais \u00e7a y est, c'est fait, clause de Bordeaux, c'est le fils souffrait d'albums de Janis mais 20, il est annonc\u00e9 pour d\u00e9but 2019, alors 21\u00e8me \u00e9dition de Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Carouge, je suis avec pr\u00e9cis Albert et Guillaume noy\u00e9, vous \u00eates donc les 2 directeur et programmateur du festival, bonsoir, bonsoir, bonsoir, alors d\u00e9j\u00e0, je vais vous demander un souvenir 2018 un souvenir \u00e9poustouflant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre notre un ou 2 coups de coeur de l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui \u00e9tait si accompagn\u00e9 de Sofiane pas mort donc si la un rap tr\u00e8s sombre, tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la fois vraiment un orf\u00e8vre des mots et qui \u00e9tait accompagn\u00e9 d'un 1er prix de conservatoire au piano et donc \u00e7a a totalement chang\u00e9 les \u00e9quilibres sur la sc\u00e8ne et \u00e7a fait d\u00e9couvrir \u00e0 du public Hip-Hop, la musique classique et \u00e0 des amateurs de de chansons de de moments plus pos\u00e9e, c'est un concert si \u00e7a lui a fait d\u00e9couvrir le rap en profondeur et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des des \u00e9motions assez forte et on \u00e9tait tr\u00e8s heureux que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [74%] :\r\nVoici l'un souvenir particulier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:33) [86%] :\r\nJ'ai un peu le m\u00eame souvenir parce que c'est vrai, quand on conna\u00eet ni l'univers de de Sylla qui d'habitude comme manchot assez important, avec des machines, enfin c'est un rappeur et l\u00e0, il a, il a tout r\u00e9arranger ses morceaux avec Sofiane Pamarot, piano \u00e0 queue, qui est un virtuose du piano, c'est assez bluffant, c'\u00e9tait assez incroyable de voir tous ces jeunes qui rentraient dans la salle qui disait oui je madame c'est du piano pour les a motiv\u00e9s \u00e0 aller les voir ce concert, ils sont ressortis et et en fait ils \u00e9taient enchant\u00e9s, alors que pour eux, le rap, c'\u00e9tait pas \u00e7a, voil\u00e0, c'est une d\u00e9mission aussi du festival c'est de les emmener voir d'autres choses et puis l\u00e0, c'\u00e9tait r\u00e9ussi en plus c'\u00e9tait absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [89%] :\r\nD'ouvrir les horizons comme \u00e7a, c'est \u00e7a, alors la programmation 2019, je le disais en ouverture, Tintin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce midi -l\u00e0, vous \u00eates heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [87%] :\r\nTr\u00e8s heureux parce que l\u00e0 bas, voil\u00e0 tout le travail de pr\u00e9paration de cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 montrer son aussi pour une structure, une association et et voil\u00e0, les \u00e9quipes ont fait un travail formidable, on est arriv\u00e9, cela faut on arrivait, peut-\u00eatre le plus serein \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse avec du mat\u00e9riel totalement nickel un briefing entre nous ce qui des fois par le pass\u00e9 \u00e9taient pas toujours aussi fluide et l\u00e0 on est on voil\u00e0 on atterrit de cette p\u00e9riode qui dans le monde auraient d\u00fb \u00e0 arriver dans une apoth\u00e9ose de stress avec plut\u00f4t en atterrissage tout en douceur gr\u00e2ce \u00e0 nos \u00e9quipes et c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [93%] :\r\nDonc vous \u00eates r\u00f4d\u00e9 maintenant un peu non, oui, mais on est tr\u00e8s content de notre programmation et de la diversit\u00e9, c'est ce que je voulais vous entendre dire \u00e7a commence bizarrement ou pas d'ailleurs le le 8 d\u00e9cembre \u00e0 l'Alhambra, avec un concert de de Ga\u00ebtan Roussel, alors pourquoi lui pour ouvrir les festivit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [89%] :\r\nC'est un artiste qu'on aime beaucoup et pour la petite histoire, on avait accueilli, Ga\u00ebtan Roussel, avec le projet Louise Attaque au Chat noir donc avec notre association g\u00e8re toute la partie Est artistique du Chat Noir \u00e0 Carouge, Louise Attaque, \u00e9tait venu dans le Cap de La B\u00e2tie, c'\u00e9tait leur premi\u00e8re date en Suisse il y a plus de 20 ans et c'est un artiste qu'on aime bien con\u00e7us, il \u00e9tait venu \u00e9galement avoir fait une ou 2 fois, on s'est dit que pour lancer les festivit\u00e9s 2019 parce qu'on vous expliquera pourquoi tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait bien d'avoir un artiste comme \u00e7a qu'un qui est un pilier \u00e0 un nouvel album trafic qui est juste magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:49) [90%] :\r\nDonc, vous le disiez, c'est un ex, Louise Attaque, monsieur, lui, qu'il a eu envie de se lancer en solo suite \u00e0 une rencontre avec Alain Bashung, c'est ce qui est assez \u00e9tonnant et pas vraiment et donc cet album trafic, il a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9, aussi bien \u00e0 Paris qu'\u00e0 Los Angeles tout de suite, on va passer un extrait de de ce nouvel album qui s'appelle trafic Ga\u00ebtan Roussel sur la premi\u00e8re et non pas sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:30) [79%] :\r\nTu sais les moments envers Self chose tueront leur les vers les choses qui ne conna\u00eet plus le nom des fleurs des jardins, tu ne conna\u00eet plus le nom de rappeler pourtant de. \r\nTu dis pourquoi m\u00eame plus le nom des fleurs des jardins qui nous conna\u00eet plus, des fleurs, tu te rappelles pourtant de tout. \r\nTudor, un peu la pourtant de tout, mais \u00e0 la fin de plus rien du tout, tu te rappelles la pourtant en 2002 \u00e0 la fin de payer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:41) [78%] :\r\nDes milliers de pourtant de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:03) [87%] :\r\nGa\u00ebtan Roussel avec le manceau Europe tir\u00e9 de son album trafic qui vient de sortir et c'est avec un texte tir\u00e9 d'un recueil de nouvelles, que de Ga\u00ebtan Roussel a publi\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, sous le titre : dire au revoir et les questions cette chanson de des diff\u00e9rentes fa\u00e7ons plus ou moins l\u00e9g\u00e8res, plus ou moins d\u00e9finitives de se quitter tout \u00e7a sur un un beat \u00e9lectronique comme \u00e7a forte agr\u00e9able Priscille Albert et Guillaume noy\u00e9, on va faire un peu de, un peu des chiffres un peu des math\u00e9matiques, donc le festival c'est c'est 7 jours de festival Luyssen 52 artistes musique francophone, j'ai l'impression qu'elle a jamais d'autres \u00e9taient aussi pr\u00e9sentes. \r\nIl y a peut-\u00eatre 10 ans c'\u00e9tait un peu, mais l\u00e0, aujourd'hui, il y a une explosion de la musique francophone, vous \u00eates d'accord avec moi, vous allez pas me dire non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:48) [89%] :\r\nOn est compl\u00e8tement d'accord parce qu'il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, justement, il y avait tous ces groupes un peu festif dans la rue, t\u00e9tanos debout sur les uns les autres de barbaque et d'autres plus tout ce qu'on conna\u00eet l'les plus \u00e2g\u00e9s, mais c'est vrai qu'il y a eu une une phase qui \u00e9tait plus compliqu\u00e9e et puis l\u00e0, notamment avec la venue de Stromae Christine and The Queens, on voit qu'il y a une une remont\u00e9e de enfin les les artistes ont envie \u00e0 nouveau de d'\u00e9crire en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:15) [86%] :\r\nOui, et donc des artistes de plus de plus de plus en plus jeunes, \u00e9crivent en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:19) [92%] :\r\nMais oui, c'est \u00e7a, vous dites aussi que il y a eu un rajeunissement, peut-\u00eatre de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, on fait la moyenne de de l'\u00e2ge de nos artistes ABC disant en en 30 l'\u00e9dition de la 20\u00e8me et le 21i\u00e8me c'est assez radical, c'est parce que vraiment, en tant que programmation on r\u00e9colte un peu les fruits de bande est le reflet aussi de ce qui se produit, voil\u00e0 dans dans des chambres, des gens dans les studios dans les r\u00e9p\u00e8te et tout, et de plus en plus les gens, tout se met au fran\u00e7ais et s'imagine pas une carri\u00e8re internationale en anglais tout de suite, comme \u00e7a, ce qui est un peu un fantasme peut-\u00eatre par le pass\u00e9 aujourd'hui en fran\u00e7ais, on peut r\u00e9ussir, on peut s'exprimer, on peut \u00eatre \u00e9cout\u00e9 et donc on a de plus en plus de propositions de jeunes artistes en fran\u00e7ais dans diff\u00e9rents styles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:57) [91%] :\r\nIls osent votre f\u00eate en 2019 vous avez laiss\u00e9 une belle place pour le Canada, qui est une sorte d'invit\u00e9s d'honneur avec plein de gens qu'on conna\u00eet pas Mehdi Cayenne \u00c9tienne Fletcher qui, justement, c'est int\u00e9ressant par rapport au Canada et \u00e0 la francophonie, ou un autre groupe compl\u00e8tement dingue, les h\u00f4tesses d'Hilaire vous \u00eates all\u00e9 les d\u00e9nicher ou un mot peut-\u00eatre sur ce cette sc\u00e8ne canadienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:18) [93%] :\r\nAlors, ils viennent de plusieurs provinces, l\u00e0 il y a 5 artistes canadiens qui viennent de 5 provinces diff\u00e9rentes, donc \u00e7a c'est, c'est une premi\u00e8re fois, on voyage dans certains festivals dont on est partenaire au Qu\u00e9bec, il nous invite chaque ann\u00e9e, \u00e7a nous permet d'aller d\u00e9couvrir des artistes et Roland Leblevenec \u00e9tait \u00e0 la direction du festival avant nous, il va \u00e9galement beaucoup, donc c'est pour \u00e7a que cette ann\u00e9e on avait envie de leur donner une place un petit peu plus importante et c'est vrai que l\u00e0 il y a des artistes qui viennent du Saskatchewan du Manitoba de l'Ontario, donc c'est vraiment tr\u00e8s loin dans le dans le Canada, c'est g\u00e9nial pour nous de pouvoir les d\u00e9couvrir les faire d\u00e9couvrir au public. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:56) [95%] :\r\nDonc de belles d\u00e9couvertes canadiennes et puis \u00e9videmment la Suisse est tr\u00e8s en avant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:00) [92%] :\r\nOui 50 pourcent d'artistes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [90%] :\r\nMais c'est le c'est le seul pays qui est le plus repr\u00e9sent\u00e9 dans la programmation et on est, on est heureux de constater qu'avec le temps, on a une nouvelle vague de on a une nouvelle vague de 2 t\u00eates d'affiche, on va dire qui qui qui provient des des artistes suisses on va retrouver, par exemple, Fanny de poule, on va retrouver s'endort, on va retrouver aussi en premi\u00e8re partie sur une grande sc\u00e8ne les fils du facteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [81%] :\r\nVendredi, sur mer, mais qui -elle maintenant vis \u00e0 Paris, je crois, c'est \u00e7a qui est celui des Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:32) [82%] :\r\nAlors on va sur mer exactement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:34) [92%] :\r\nDes chanteurs \u00e0 la gueule de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:35) [87%] :\r\nJe trouve cela de Boisbriand Naples, en fait, parce que vous, vraisemblablement, c'est la main de la majorit\u00e9, notre 1er suisse, mais ils ont acc\u00e8s aux grandes sc\u00e8nes et disons que voil\u00e0, ils ont, ils ont aussi leur public et c'est vraiment un plaisir de, de, de le voir en communion avec leur public durant le festival. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:49) [90%] :\r\nOui, mais c'est pas toutes les ann\u00e9es on a autant d'artistes suisses sur les grandes sc\u00e8nes justement puis notamment Fanny de poules qui a d\u00e9j\u00e0 pas mal \u00e9cum\u00e9 la la Suisse romande, elle viendra avec un projet sp\u00e9cial avec un orchestre de chambre de 7 musiciens, donc du coup on trouvait bien de lui offrir le Casino-Th\u00e9\u00e2tre qu'un th\u00e9\u00e2tre en magnifique \u00e0 l'italienne pour pr\u00e9senter ce ce spectacle, mais c'est vrai que c'est g\u00e9nial parce que ces artistes l\u00e0, on les suit depuis un moment et maintenant on peut enfin leur donner des grandes sc\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on va se faire plaisir tout \u00e0 l'heure parce qu'on va, on va se passer le le nouveau single de de poules, figurez -vous, Batman une cool voil\u00e0 exactement, j'ai l'impression que la France n'a plus le il y avait une sorte de monopole quand m\u00eame des Gaulois sur la musique francophone \u00e7a un peu chang\u00e9 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:30) [87%] :\r\nOn va dire qu'en France, c'est quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de groupes, donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'il y a un monopole, mais en m\u00eame, ici, en tout cas non, remarque en Suisse il y a beaucoup de groupes, Manon, qui sont vraiment de qui font des projets de qualit\u00e9 qui sont vraiment juste extraordinaire, donc non avec Voix en essayant maximum le fin de leur donner la chance de peut-\u00eatre pouvoir aller jouer en France sont au Canada ou en Belgique, on invite beaucoup de professionnels sur le festival pour qu'il Vienne les voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:56) [87%] :\r\nEt peut-\u00eatre aussi, hum, enfin, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es que voil\u00e0 la Belgique aussi \u00e0 son \u00e0 son univers qui sont dans des univers tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9 ou dans \u00e9gouts dans le Hip-Hop, o\u00f9 ils ont vraiment perc\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, on dit que le voil\u00e0 le le rappel, j'allais dire une vague un peu qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur la France et sur la Suisse, indirectement mais oui, clairement, la France a pas le monopole, mais en m\u00eame temps \u00e0 des artistes d'Excel enfin verra des artistes magnifiques et on fait pas vraiment diff\u00e9rence volontaire en tout cas, entre l'origine des artistes, le but c'est que la province programmation soit \u00e0 la fois h\u00e9t\u00e9roclites et et et et compl\u00e9mentaires, donc on r\u00e9fl\u00e9chit pas de pays mais pas par comme ce qui suit, c'est qu'on veut que la Suisse, ce qui est s\u00fbr, pardon de lapsus r\u00e9v\u00e9lateur, c'est qu'on veut que la la Suisse soit bien repr\u00e9sent\u00e9, \u00e7a c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:38) [87%] :\r\nElle est alors la France n'est pas aussi uniquement Paris une belle surprise dans votre programmation 2019 Voix de fait c'est ce sera le jeudi 21 mars de Liminana, c'est un groupe de Perpignan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:53) [87%] :\r\nExiste depuis un certain moment, cuisses, \u00e7a perce s'enfin c'est \u00e7a, \u00e7a fait pas d'ailleurs, ils ont, ils sont venus en Romandie \u00e0 Lausanne il y a pas tr\u00e8s longtemps, et puis nous ben il y a Bertrand Belin qui jouera sur la m\u00eame soir\u00e9e, en fait, \u00e7a fait un moment qu'on suit Bertrand Belin, il a fait un feat un morceau qui s'appelle dimanche avec l'\u00e9liminer un NAS et puis on trouvait ce que c'\u00e9tait vraiment une bonne id\u00e9e de pouvoir les inviter tous ensemble, \u00e7a va juste \u00eatre une soir\u00e9e magnifique pour nous, c'est une des plus belles soir\u00e9es du festival en perspective, la derni\u00e8re fois qu'on avait accueilli Bertrand n'avait pas eu assez de place, donc l\u00e0, normalement, on a pris une salle plus grande banque, \u00e7a va \u00eatre bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:29) [88%] :\r\nAlors justement dimanche de Liminana avec Bertrand Belin, ben, on avait pr\u00e9vu de le jouer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:34) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:54) [87%] :\r\nViser moins ces belles guitares et cette belle voix profonde, c'\u00e9tait de Liminana avec Bertrand Belin, avec le titre dimanche, ils seront le 21 mars au festival Voix de F\u00eate, on prend des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:08) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:11) [87%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Yverdon on roule en accord\u00e9on entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et la Sarah aux directions d'Yverdon, \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:18) [97%] :\r\nD'un accident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:23) [88%] :\r\nPriscille Albert et Guillaume noy\u00e9, on parle de la programmation 2019 2 Voix de F\u00eate alors j'aimerais qu'on s'balade dans cette programmation, il y a plein de choses et beaucoup de choses, allez les temps forts. \r\nTout \u00e7a est subjectif, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:37) [88%] :\r\nC'est subjectif Exermont rien il y a un coup de coeur qui est qui est important pour nous, c'est la chanteuse pommes qu'on a beaucoup construit, mais qu'on a red\u00e9couvert sur sc\u00e8ne au printemps dernier et c'est le dernier concert o\u00f9 on a, on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 la fois en se regardant et en fait on on pleurait et donc c'est le coussin du concert le plus touchant qu'on a vu cette ann\u00e9e, c'est une jeune femme de 22 ans qui qui raconte le monde entier en quelques chansons et c'est, c'est, d'une puissance \u00e0 couper le souffle, qu'est ce qu'on pourrait dire d'autres il y a la fameuse soir\u00e9e Hip-Hop maintenant un rendez- vous assez voil\u00e0 qui est en crise, c'est la 5\u00e8me ann\u00e9e confins auront en vendredi peut \u00e0 votre f\u00eate, il y a \u00e9galement la soir\u00e9e du du samedi avec plus de l'\u00e9lectro- pop qui peut m\u00eame partir un petit peu sur le le slam dans certains cas tr\u00e8s f\u00e9minin, on a pas mal de rendez- vous, en fait, on a aussi J\u00e9r\u00e9my Fr\u00e9rot qui qui va venir, on a cette soir\u00e9e entre mon guillemets avec Erwan Quinart Hector et les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois au Casino-Th\u00e9\u00e2tre puis, plus il va s\u00fbrement compl\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:40) [81%] :\r\nEt puis bon : en finir avec une soir\u00e9e entre punk r\u00eaveur punk dans ta face, le dimanche, en fait, la cl\u00f4ture du INA du off, donc des bars en fait Voix de F\u00eate avec David la for\u00eat la Pieta, donc si vous avez envie de passer un moment un peu punk type trash par moment il Madrid Nasir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:59) [91%] :\r\nFanny de poule on on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, elle sera, elle sera l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:04) [90%] :\r\nExactement, donc avec son l'orchestre de chambre l'ensemble d\u00e9couvrir de poules et son orchestre, donc oui exact et puis ben voil\u00e0, c'est cette soir\u00e9e comme disait Guillaume la soir\u00e9e Hip-Hop avec on aura 3, 3 jeunes, la moyenne d'\u00e2ge c'est combien on a dit Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:19) [93%] :\r\nSur sc\u00e8ne, \u00e7a va \u00eatre une moyenne d'\u00e2ge de m\u00eame passent \u00e0 la semaine de 23 24 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:24) [82%] :\r\nVoil\u00e0, avecR.K. qui va ouvrir la grande sc\u00e8ne, il a tout juste 17 ans, donc c'est un festival hein votre votre festival non, alors peut-\u00eatre, mais le le plus marrant quand m\u00eame, c'est que les vendredis et samedis, on a des artistes qui joue une demi- heure, qui pr\u00e9sentent leur spectacle devant des professionnels, mais c'est \u00e9galement ouvert au public, c'est des concerts qui sont gratuits et on accueillera Florent Vollant qui vient du Qu\u00e9bec et qui est un artiste au pardon autochtones qui chante en nous et lui il a 59 ans, elle est dans les artistes d\u00e9couvertes, donc en fait le plus jeune et sur la grande sc\u00e8ne et on rappelle \u00e0 17 ans est le plus \u00e2g\u00e9 est dans les artistes d\u00e9couverts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:01) [86%] :\r\nDans les moments forts de cette soir\u00e9e Hip-Hop rapidement quand m\u00eame sur cette grande sc\u00e8ne on a aussi qui est \u00e7a et Giorgio Giorgio qu'ici on a des amateurs qui nous \u00e9coutent, voil\u00e0, il vient de sortir un nouvel album et c'est un des voil\u00e0, c'est devenu un des d\u00e9dit player du du du rap en France depuis, depuis son la sortie de son dernier album et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a une une plus petite sc\u00e8ne mais avecD. des artistes Hip-Hop confirm\u00e9 suisse, on va retrouver chez NCC qui un collectif et d'Ibiza 11 un personnage compl\u00e8tement fantasques hyper dou\u00e9 et donc ces sc\u00e8nes vont se r\u00e9pondent, durant toute la soir\u00e9e pour une soir\u00e9e rock ou aux couleurs totalement aura point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:36) [88%] :\r\nNon Stop, je vous arr\u00eate parce qu'on va pas, on va pas tout dire, on vous renvoie les les auditeurs et les auditrices sur Voix de F\u00eate Point com, tout est l\u00e0 en d\u00e9tail avec toutes les dates, etc et puis justement, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Fanny de poule, son nouveau single est sorti lundi, il s'appelle b\u00e2ton Vannier je vous remercie pr\u00e9cis l'Guillaume d'\u00eatre pass\u00e9 dans Paradiso et puis bon vent, merci \u00e0 vous alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:05) [81%] :\r\nTourne, tourne le disque dans ma t\u00eate, c'est le vacarme avait une m\u00e9lodie, ce serait celle -ci par le par le MES pens\u00e9es muettes qui se battent de ma bouche comme une fum\u00e9e de cigarette dans ce temps ce sans un bruit, je me bats coton bateau- vanne marche le match dans le bois dans la prairie, battant chocolat Alec. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:26) [75%] :\r\nIl a grave grave grave sur les Corses \u00e9corch\u00e9 un arbre d'un buisson presse se presse comme en \u00e9crivant le tient au feutre permanente sur le plus gauche de mes 2 seins touche touche du bout des doigts la mousse ou souci tout ce que la soie pas passe comme dans mon courage aussi volage que ton parfum dans M\u00e9dard, j'aimerais que tu ne me l\u00e2ches pas nuit que \u00e9tait se m\u00ealant pas le pas aussi vite que Angola puisque tu restes fig\u00e9es Laam, regardez, j'aimerais que tu des mouvements porte cavale Canada bougent lentement d'effort mon \u00e9piderme ferme le temps dans un bo\u00eetier en m\u00e9tal et que chaque jour se transforment en contrats \u00e0 long. \r\nDormons dormons dans les champs de tournesol quand les jours change -t-on nuit que les abeilles deviennent Luciole r\u00eavons, r\u00eave, r\u00eave \u00e9veill\u00e9, car c'est avec les yeux ferm\u00e9s que tr\u00e8s passe la r\u00e9alit\u00e9 de Bush. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:31) [81%] :\r\nPlus regarde -moi me mettre \u00e0 nu, mettre \u00e0 plat la b\u00eate sauvage d'un porcelaine, j'ai un peu froids de l'\u00e2ge de Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:41) [82%] :\r\nGros con de le souffle du tonnerre plonge, car dans l'oeil du cyclone frappes frappes frappes c'est clair qu'il a une couche sur les cimes, la couche 12 hommes Flotte, flotte dans la rivi\u00e8re la d\u00e9pouille ton coeur de Pierre cool cool chim\u00e8re enferm\u00e9s dans une bouteille jet\u00e9e \u00e0 la mer, j'aimerais que tu ne l\u00e2che pas d'une nuit que se m\u00eale embo\u00eete le pas de mouton tu tires aussi vite que la pluie que tu restes la rame regardez m\u00eame ring porte le cap \u00e0 lentement des formules \u00e9piderme enferme le temps dans un bo\u00eetier en m\u00e9tal et que chaque jour se transforment en contrats d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:24) [72%] :\r\nCe les saisons le piano sans le clavier, tu le toit sera la maison tu\u00e9 l'\u00e9chec sans le damier tu\u00e9s, l'avion sur le pilote la balle son pistolet la port\u00e9e sans les notes le veut sans le souhait tuer la veine semble sans le sourire sans les dans les poumons sans oxyg\u00e8ne, tu\u00e9 le taulard sans les cha\u00eenes tu\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:40) [76%] :\r\nMais sans la tasse Le Petit Christian la race tu l'album sur les photos, tu es le Christ s'ennuie quand tu as la tulipe sans p\u00e9tales le grenier sans poussi\u00e8re le sud sont les cigales tu\u00e9 le repas sans dessert tu\u00e9 Lafontaine sur la famille d'\u00e9crivains sur la plume le Crime sans doute pas tuer la musique sans volume dans Flop sans l'\u00e9teindre la bougie sans la m\u00e8che le tableau semble par : tu es le coeur, \u00e7a la fl\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:05) [81%] :\r\nJ'aimerais que tu ne me l\u00e2che pas d'une nuit que tes semelles embo\u00eete le pas de mon nombres que tu tires aussi vite que tombe la pluie que tu restes fig\u00e9es la regarder fonde, j'aimerais que techniquement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:17) [85%] :\r\nPorte Mika pas l'\u00c9tat bouge lentement mon \u00e9piderme on enferme le temps dans un bo\u00eetier en m\u00e9tal et que chaque jour se transforment en bon train. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:43) [84%] :\r\nFanny de poule sera en concert le 8 d\u00e9cembre \u00e0 la spirale de Fribourg et le 22 mars \u00e0 Gen\u00e8ve, donc dans le cadre de du festival Voix de F\u00eate 2\u00e8me album Lucky et sur le Red Brick chapelle pour Long tout l'Jefferson Story telle et compositeur qui va enregistrer son 1er album tout seul dans son coin sur un magn\u00e9tophone et puis finalement 2018 tout le Jefferson se trouve des alli\u00e9s, des musiciens pr\u00eats \u00e0 embarquer dans sa folk musique addictive bonsoir Long tout Jefferson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:12) [87%] :\r\nBonsoir, comment vas -tu, je, je, je, va bien oui je vais bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:17) [78%] :\r\nOui alors Long dont l'Jefferson mais quel magnifique non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:23) [83%] :\r\nTu penses oui ok merci \u00e7a vient d'o\u00f9, c'est pas vraiment si je ne sais pas si assez grand, je dirais, mais et puis le chef Hussein, tout le monde me demande, je comprends les langues troll mais qu'est -ce que c'est le chef, Hussein et moi je dis il y a plusieurs plusieurs raisons -l\u00e0 et est quand m\u00eame pas vraiment en 13 ans, je ne sais pas, donc c'est juste, je le sais non quoi c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:55) [90%] :\r\nOK, donc tu as \u00e9t\u00e9 en tourn\u00e9e pendant 2 ans environ une centaine de concerts, j'ai lu un retour d'exp\u00e9rience que Mons cette vision ce retour dans le r\u00e9troviseur sur tous ses concerts sur cette longue t\u00f4le tourner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:13) [99%] :\r\nUn souvenir particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:15) [78%] :\r\nUn souvenir particulier c'est \u00e7a, c'est assez difficile, c'est plus temps un grand c'est un grand mouvement ippon pour moi c'est c'est c'est si c'est jouer tellement pour co\u00fbte truc. \r\nPour moi, normalement c'est c'est vraiment pas les seuls soir\u00e9e que chez pourrait donner maintenant c'est plut\u00f4t chaque soir et quand je suis chemin je me sentais vraiment \u00e0 l'aise sur sc\u00e8ne et quand il y avait eu un public qui \u00e9tait vraiment attentif et et puis \u00e7a c'est, c'est c'est vraiment la raison pour laquelle je fais tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:55) [91%] :\r\nQuel meilleur endroit pour jouer en en Europe, les meilleurs rendements Europe le meilleur public, dans quelle ville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:06) [100%] :\r\nAttention. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:10) [87%] :\r\nJe peux pas dire il y a, il y a certaines programmateur dans, dans, dans des petites villages par exemple en taverne rien en en Allemagne par exemple, il y a un mec qui fait un truc vraiment formidable l\u00e0 et aussi en Suisse et AT&T des salles chez chez chez pu retourner aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:37) [87%] :\r\nEt pour moi \u00e7a c'est : c'est cool quand encore aussi les gens, ils reviennent et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:44) [84%] :\r\nDonc, nouvel album Lanct\u00f4t l'Jefferson, \u00e7a s'appelle le qui Qinghai sur ta page Facebook en ce moment, on voit un une sorte un cahier dans lequel s'cries probablement et textes ce que des chansons commence comme \u00e7a, avec un stylo et du papier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:58) [94%] :\r\nOui, normalement, \u00e7a commence dans ma t\u00eate et puis je prends des notes, c'est des lignes et des petites phrases oui puis \u00e7a commence comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:10) [90%] :\r\nSur cet album, il est question de il y a des souvenirs d'enfance et les questions d'amour et puis de d\u00e9sillusion technologique d'illusion technologique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:20) [83%] :\r\nJe pense que la morceaux les morceaux que tu fais r\u00e9f\u00e9rence taxer proc n'esp\u00e8re pas, oui, \u00e7a c'est, c'\u00e9tait vraiment un r\u00eave et c'est truc, j'\u00e9tais dans un avion qui \u00e9tait occasion l'un et et j'ai compris dans le r\u00eave que comme \u00e0 mourir parce que \u00e7a fonctionne pas h\u00e9 oui c'est \u00e7a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:48) [84%] :\r\nDonc je le disais, le premier album est un peu tout seul et puis l\u00e0, tu t'es dit peut-\u00eatre, c'est bien d'\u00eatre d'\u00eatre plusieurs, donc maintenant vous \u00eates 4 voil\u00e0 tu es venu avec guitariste oui petit Nolin pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:01) [88%] :\r\nOui c'est Franziska qui joue la guitare \u00e9lectrique et les parkings s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:05) [81%] :\r\nElle dans un groupe f\u00e9minin, tu m'as dit tout \u00e0 l'heure, je me souviens plus du nom Amazon commen\u00e7ait \u00e0 passer, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un jeu, un joli nom, \u00e7a, qu'est ce que vous allez nous jouer de morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:19) [82%] :\r\nOuais, on va jouer d'abord le morceau qui tente de titre \u00e0 l'album le qu'il y a un qui gagne et puis on va jouer le single, qui s'appelle, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9tude langue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:33) [95%] :\r\nParfait, h\u00e9 bien je vous laisse. \r\nJe te laisse puisque elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e7a sa guitare autour du cou, donc en Live sur la premi\u00e8re, en Direct du Studio 15 assez longue t\u00f4le Jefferson pour nous. \r\nLe Kigali c'est le titre de la chanson que Long told Jefferson vient de jouer, c'est aussi le titre de de l'album, qui sort sur le Label Alfred briques chapelle, donc tout le Jefferson en Direct sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:32) [65%] :\r\nQui a toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:13) [86%] :\r\nLe Kigali puis le titre c'\u00e9tait les de ce longueur c'\u00e9tait Long told Jefferson merci beaucoup \u00e0 vous 2 d'\u00eatre pass\u00e9 dans Paradiso merci 1000 fois, parce qu'on a eu pas mal, on a eu du mal \u00e0 accorder nos plannings, donc on est d'autant plus content de, de, de vous avoir ce soir le le Kigali Tour fera \u00e9tape demain \u00e0 l'amalgame divers dont le Kenya tour donc demain \u00e0 l'amalgame d'Yverdon longue told Jefferson et cette date, ce n'est que la pointe de l'iceberg puisqu'il y a, il y a plein d'autres dates avec ce tour je vous propose de d'aller v\u00e9rifier tout \u00e7a sur sur les r\u00e9seaux sociaux, merci beaucoup \u00e0 suivre go\u00fbt de Bad de Queen c'est le 2\u00e8me album seulement du supergroupe de Damon Albarn, il y a plein d'invit\u00e9s, plein de VIP notamment Tony Allen le le batteur de Fela Kuti et Paul Simon des des classes, c'est un album qui est vachement impr\u00e9gn\u00e9 de de Brexit bah oui de go\u00fbt de banane de Queen, on a choisi le titre m\u00eame et de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:32) [67%] :\r\nElle risque 5 pas vaincu ni passe quoi. \r\nEt ce snack pr\u00e8s Z\u00fcrich comme sur une espionne tu\u00e9 ce Voix ce n'est pas vous \u00eates fut parce que Open qui est -ce qui est ce soir ils seront soutenus sur ou et ferme de ce qu'un mec \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:38) [79%] :\r\nQue de ben de une avec Cl\u00e9menceau Marilyn sur le 2\u00e8me album du super gros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:43) [89%] :\r\nEt puis, attention je ai une une bonne nouvelle, \u00e9coutez -moi bien Paradiso organise une session Live en Direct du Studio 15 le mercredi 12 d\u00e9cembre avec Sophie Unger, si ce n'est pas un magnifique cadeau, \u00e7a sera de 19 heures \u00e0 20 heures donc le mercredi 12 d\u00e9cembre une session \u00e0 laquelle vous \u00eates invit\u00e9s, il suffit de vous inscrire le plus vite possible et tiens pourquoi pas maintenant, \u00e7a se passe sur un pont, un r\u00e9pondeur, c'\u00e9tait un peu le Vintage vous appelez au 0 58 236 16 20, \u00e7a se passe aussi par Mail vous envoyer un message \u00e0 Paradiso arobase RTS Point CH sessions donc Sophie Unger, mercredi 12 d\u00e9cembre de 19 heures \u00e0 20 heures dans Paradiso aussi de 15 pour s'inscrire 0 58 236 16 20 et puis par Mail Paradiso At RTS Point CH sauf Inger la voici. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:50) [90%] :\r\nPolitique c'\u00e9tait \u00e7a. \r\nLes Dupont. \r\nQuand quelqu'un, c'\u00e9tait se sont qui et tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:06) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:08) [82%] :\r\nTu sais, ce petit outil c'est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:38) [83%] :\r\nDe s'arr\u00eater, c'est tout le monde cherche \u00e0 la d\u00e9charge. \r\nSans prendre le temps de \u00e7a arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:54) [88%] :\r\nDans l'ombre et la lumi\u00e8re ne faisant que traverser des oc\u00e9ans, des d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:49) [96%] :\r\nSans prendre le temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:51) [80%] :\r\nDe s'arr\u00eater joue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:53) [95%] :\r\nD'abord ce fugueur qui sera donc le 12 d\u00e9cembre dans Paradiso pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 laquelle vous \u00eates convi\u00e9 puis Ga\u00ebtan Roussel en concert samedi qui vient \u00e0 l'Alhambra pour le festival Voix de F\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:07) [90%] :\r\nEt, pour boucler la boucle \u00e0 notre invit\u00e9 de voies de fait, c'est Bertrand on peut l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:19) [77%] :\r\nLes de la c'est vieux comme le monde d\u00e9sormais d\u00e9j\u00e0. \r\nJe peux faire \u00e7a, attention dans les parents l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:07) [91%] :\r\nParadiso Bertrand Belin, il sera le 21 mars \u00e0 Voix de F\u00eate ohlala c'est d\u00e9j\u00e0 fini, merci \u00e0 tort pour la mise en page de cette \u00e9mission, Willy des \u00e9lus pour la programmation musicale, je vous dis \u00e0 demain la premi\u00e8re il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T19:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA278C0E-89C4-4E5C-96F0-54B2EBBD185E", "internalArchiveId": "EA278C0E-89C4-4E5C-96F0-54B2EBBD185E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES OISEAUX 3/5 - Surveillance rapproch\u00e9e", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 la mi-novembre 2018, le nouvel Atlas des oiseaux nicheurs de Suisse a donn\u00e9 une cartographie extr\u00eamement pr\u00e9cise de tous les volatiles entre 2013 et 2016. Il est le fruit de millions d'observations collect\u00e9es par des ornithologues amateurs comme Jean-Claude Muriset qui chaque jour scrute les rives du lac de Neuch\u00e2tel, \u00e0 Yverdon. Mais aussi d'inventaires de parcelles sp\u00e9cifiques comme le font Sylvain Antoniazza, biologiste \u00e0 la station ornithologique de Sempach et son p\u00e8re Michel Antoniazza, ancien pr\u00e9sident de l'Association de la grande Cari\u00e7aie. Si les rapaces et les oiseaux des for\u00eats se portent mieux qu'avant, c'est l'h\u00e9catombe dans les campagnes.\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * \u00c0 la mi-novembre 2018, le nouvel Atlas des oiseaux nicheurs de Suisse a donn\u00e9 une cartographie extr\u00eamement pr\u00e9cise de tous les volatiles entre 2013 et 2016. Il est le fruit de millions d'observations collect\u00e9es par des ornithologues amateurs comme Jean-Claude Muriset qui chaque jour scrute les rives du lac de Neuch\u00e2tel, \u00e0 Yverdon. Mais aussi d'inventaires de parcelles sp\u00e9cifiques comme le font Sylvain Antoniazza, biologiste \u00e0 la station ornithologique de Sempach et son p\u00e8re Michel Antoniazza, ancien pr\u00e9sident de l'Association de la grande Cari\u00e7aie. Si les rapaces et les oiseaux des for\u00eats se portent mieux qu'avant, c'est l'h\u00e9catombe dans les campagnes.\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011486", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 05.12.2018", "Vacarme du 05.12.2018", "LES OISEAUX 3/5 - Surveillance rapproch\u00e9e / VAC_2018-12-05T13:04:15_vacarme", "LES OISEAUX 3/5 - Surveillance rapproch\u00e9e / VAC_2018-12-05T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["\u00c0 la mi-novembre 2018, le nouvel Atlas des oiseaux nicheurs de Suisse a donn\u00e9 une cartographie extr\u00eamement pr\u00e9cise de tous les volatiles entre 2013 et 2016. Il est le fruit de millions d\u02b9observations collect\u00e9es par des ornithologues amateurs comme Jean-Claude Muriset qui chaque jour scrute les rives du lac de Neuch\u00e2tel, \u00e0 Yverdon. Mais aussi d\u02b9inventaires de parcelles sp\u00e9cifiques comme le font Sylvain Antoniazza, biologiste \u00e0 la station ornithologique de Sempach et son p\u00e8re Michel Antoniazza, ancien pr\u00e9sident de l\u02b9Association de la grande Cari\u00e7aie. Si les rapaces et les oiseaux des for\u00eats se portent mieux qu\u02b9avant, c\u02b9est l\u02b9h\u00e9catombe dans les campagnes.\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "\u00c0 la mi-novembre 2018, le nouvel Atlas des oiseaux nicheurs de Suisse a donn\u00e9 une cartographie extr\u00eamement pr\u00e9cise de tous les volatiles entre 2013 et 2016. Il est le fruit de millions d\u02b9observations collect\u00e9es par des ornithologues amateurs comme Jean-Claude Muriset qui chaque jour scrute les rives du lac de Neuch\u00e2tel, \u00e0 Yverdon. Mais aussi d\u02b9inventaires de parcelles sp\u00e9cifiques comme le font Sylvain Antoniazza, biologiste \u00e0 la station ornithologique de Sempach et son p\u00e8re Michel Antoniazza, ancien pr\u00e9sident de l\u02b9Association de la grande Cari\u00e7aie. Si les rapaces et les oiseaux des for\u00eats se portent mieux qu\u02b9avant, c\u02b9est l\u02b9h\u00e9catombe dans les campagnes.\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10011487", "ece-10011486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T01:06:29Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [92%] :\r\nLes r\u00e9sultats de cette Atlas, alors oui on il y a des choses qui nous fait vraiment du souci, c'\u00e9tait vraiment sur les oiseaux des campagnes lumi\u00e8re agricole qu'on a le plus de crainte, on a des esp\u00e8ces tr\u00e8s communes comme l'alouette des champs o\u00f9 on a perdu la moiti\u00e9 de la population, 20 ans, je dirais, on continue \u00e0 avoir une baisse sur la plupart des oiseaux des campagnes, \u00e7a c'est vraiment une source d'inqui\u00e9tude parce qu'on pourrait imaginer la disparition de certaines esp\u00e8ces \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:55) [84%] :\r\nLaurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Mahe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [91%] :\r\nL'Atlas des oiseaux nicheurs de Suisse paru mi- novembre, c'est une somme de pr\u00e8s de 650 pages compilant le r\u00e9sultat de plus de 3 millions d'observations r\u00e9alis\u00e9es durant 4 ans, la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition avait paru il y a 20 ans, c'est donc un \u00e9tat des lieux pr\u00e9cis et pr\u00e9cieux de la r\u00e9partition et de l'\u00e9tat actuel de l'avifaune comme on l'appelle et si les oiseaux des for\u00eats se porte plut\u00f4t bien ce des champs, eux, sont en d\u00e9clin, comment se r\u00e9alise, a -t-elle Atlas qui prend le temps de compter les oiseaux, jour apr\u00e8s jour avec patience et d\u00e9termination, ils sont pr\u00e8s de 2000, les contributeurs qui ont permis la r\u00e9colte des chiffres n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration d'\u00e9carter des diagrammes 2000 ornithologues de terrain souvent amateurs qui ont obstin\u00e9ment observ\u00e9s, r\u00e9pertori\u00e9s, notez le moindre pinson des arbres, la plus petite Fauvettes \u00e0 t\u00eate noire Jean-Claude Muriset en fait partie, chaque jour, il scrute les rives du lac de Neuch\u00e2tel, dans la r\u00e9gion d'Yverdon voici surveillance rapproch\u00e9e, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin il est r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [84%] :\r\nL\u00e0, je m'arr\u00eate l\u00e0, je sais juste vous plaisir, vous voyez le coup d'oeil qu'on a l\u00e0 c'est beau \u00e0 cellule c'est magnifique, \u00e7a donne \u00e7a, cette masse de canard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:23) [86%] :\r\nLe lac est tranquille. \r\nNous, on va, on va r\u00e9pertorier tout ce qui a comme esp\u00e8ce apr\u00e8s quatre c'est un peu plus calme comme \u00e7a en regardant la il y a, il y a, il y a, il y a un rapaces. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [89%] :\r\nVous ne s'est envol\u00e9 de quelques m\u00e8tres, voil\u00e0 tout \u00e0 fait, il y a une il y a une une r\u00e9action de de fuite par rapport \u00e0 certainement rapaces qui \u00e9taient jumelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:54) [66%] :\r\nEt voil\u00e0 tout ce tout ce qui entoure revient \u00e7a dans la grande Vienne \u00e7a c'est l\u00e0 il y a les sa salles reviennent au bon les canards reprennent pied sur le bain de sang et puis on recommence \u00e0. \r\nSurtout qu'on a le malheur de devoir se promener avec une longue avec un mousse tr\u00e9pied alors quand on arrive les mains vides, pr\u00e8s d'un groupe de canard, il y a aucun souci, vous arrivez avec la langue, vue sur l'\u00e9paule, il fuit, ils ont l'oeil du fusil d'un imprim\u00e9 dans dans le cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [91%] :\r\nIls vous prennent pour des chasseurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:31) [89%] :\r\nIls nous prennent pour des chasseurs, souvent, j'essaye de m'approcher avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [77%] :\r\nLa longue vue comme \u00e7a verticale pour faire fuir quand m\u00eame donc, mais des fonds fait pas attention, qui en a la langue et tout, qui peut alors c'est c'est fou quoi, donc, apr\u00e8s, voil\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [85%] :\r\nComment s'sans se poser toutes ces questions, on est 5 nous fascin\u00e9, on a l'oeil hyper aiguis\u00e9e, on voit tout bouger et puis on on veut tout savoir, on on veut, on veut regarder tout pr\u00e8s, on veut et puis que ce soit une libellule une araign\u00e9e, il y aura, n'a pas, il n'a pas de et puis le l'oiseau, il vient au sommet, parce que l'oiseau, c'est un truc que vous voyez. \r\nPartout, tous les jours en ville dans la nature, \u00e0 la montagne au bord de la mer il y a des oiseaux toute l'ann\u00e9e, tous les jours de l'ann\u00e9e, le froid, le chaud \u00e7a change constamment, vous avez de la migration vous avez d\u00e9nicheur nicheurs vous savez des \u00e9gar\u00e9s, vous avez o\u00f9 il y a, il y a tout le temps quelque chose qui se passe c'est c'est un monde qui est constamment en mouvement, comme \u00e7a, et, et puis tout ce qu'il faut derri\u00e8re l'oiseau pour qu'ils puissent vivre, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une masse de vie derri\u00e8re pour arriver au sommet, un petit peu de la pyramide, hein, la noise au S\u00e9nat, indicateur de la qualit\u00e9 de la nature de la vie derri\u00e8re les oiseaux il y a tout le reste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:55) [80%] :\r\nL\u00e0- bas, il y avait une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [85%] :\r\nCar l'hu\u00eetrier, un hu\u00eetrier pie un un chouette oiseaux limicoles qui vient des bords de mer, c'est c'est il vient d'o\u00f9 lui, alors l\u00e0, certainement, qui vient de Hollande, Danemark, un peu comme \u00e7a quoi bel oiseau noir et blanc avec un grand bec rouge des pattes roses, c'est vraiment puis c'est un petit peu, quoi, c'est pas tr\u00e8s gros, c'est comme \u00e7a, mais c'est, c'est \u00e7a le bel oiseau robuste comme \u00e7a qui qui fait des milliers de kilom\u00e8tres qu'il fait. \r\nOn peut \u00eatre dans plusieurs pays d'Europe, rien qu'en restant derri\u00e8re nos jumelles ailleurs dans l'tout ce que. \r\nAu mois de septembre, on a eu un puffin des Anglais ici \u00e0 Yverdon son oiseau oui quel \u00e2ge et qui vit, qui nichent en Angleterre en Ecosse n'Irlande qui passe le reste de sa vie pleine mer au milieu de l'oc\u00e9an Atlantique et puis au mois de septembre, on a eu la chance d'avoir un huissier, il \u00e9tait arriv\u00e9 comment avec une temp\u00eate certainement une temp\u00eate qui a d\u00fb le pousser d\u00e9vier sa trajectoire et puis. \r\nIls ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester 6 encore la force de parti, il faut qu'il parte parce qu'il y survivent pas dans ce milieu -l\u00e0, la cuisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 ne nous serons en droit de presse du lac toujours l'embouchure de la tielle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [87%] :\r\nAlors bon de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, avec le niveau du lac, bah, on a aussi quelques bonnes semble qui apparaissent l\u00e0 et puis \u00e7a peut \u00eatre super int\u00e9ressant comme une journ\u00e9e comme aujourd'hui o\u00f9 il y a personne si on a un petit arrivages de limicoles, aux autres, c'est tranquille quoi 7. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [83%] :\r\nL\u00e0- bas, et au fond y un bol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [77%] :\r\nIl y a un peu de sable avoir avec toute une troupe de mouettes qu'est ce qu'il a une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [81%] :\r\nVoil\u00e0 son 100 20 mourrait \u00e0 peu pr\u00e8s et puis un go\u00e9land cendr\u00e9 maintient \u00e7a c'est le 1er annonciateur d'hiver et c'est un oiseau qui vient du Nord aussi qui est bien repr\u00e9sent\u00e9 en hiver sur Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [55%] :\r\nC'est limit\u00e9 \u00e0 Alg\u00e9rie mon petit Gonin cendr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:20) [99%] :\r\nSur votre petit carnet noir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [80%] :\r\n\u00e0 la go\u00e9lands cendr\u00e9s, puis je vais quand m\u00eame profiter de marquer les mouettes parce que j'ai compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:28) [83%] :\r\nOn parlera des jours avec presque pas de mouettes Pierre des jours avec beaucoup, beaucoup, donc c'est bien de de noter un peu ces fluctuations, c'est des d\u00e9placements comme \u00e7a, de groupes de mouettes qui descend, qui remonte, il fait pas froid, apr\u00e8s c'est vrai qu'elle va repartir sur la Camargue, mais elle reste parti en hiver la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:46) [81%] :\r\nEt puis, on peut trouver une mouette qui est un peu plus rare, c'est la Mouette, m\u00ealant nos CFA qui fait toujours plaisir, j'ai toujours plaisir, trouver une petite, mais l\u00e0 on, on appelle \u00e7a ne met l'anneau dans un groupe de moins l'adulte est toute blanche, elle a les ailes blanches le dos grippe A. \r\nPas belles rouge et puis le bec beau rouge aussi un go\u00fbt mais un gros becquet un peu d'aide de go\u00e9lands et puis, au printemps, alors elle a une t\u00eate magnifique noir est en train de dormir se nettoyer ses jolies quoi c'est vraiment calme c'est hyper repose comme image. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [77%] :\r\nJe suis regarder jouer au mettent l\u00e0, vous pouvez vous allez voir un groupe de mouettes et puis un oiseau blanc qui est le fameux hu\u00eetrier pie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:35) [85%] :\r\nOui. \r\nOn dirait qu'il a une livr\u00e9e de costumes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:40) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait Herv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s smart comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [86%] :\r\nMais il s'est le seul hu\u00eetrier pie du jour l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:48) [88%] :\r\nDu jour \u00e0 Yverdon et puis je crois qu'il y en a en Suisse ont tout s\u00e9jour une A4. \r\n3 s'en Suisse allemande je sais plus exactement o\u00f9 et puis un hiver dans, je pense que l\u00e0 il va descendre b\u00eatement le Rh\u00f4ne jusqu'en Camargue et puis pour moi, il va o\u00f9 il veut un est il est Libre. \r\nMais l\u00e0, il la FNA \u00e7a fait 4 5 jours qu'il est l\u00e0, il trouve sa nourriture se repose, puis tout d'un coup quand il sera refait, il va partir, il est l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 \u00e0 une patte, ce qui fait qu'bo\u00eete un peu, il serait, par un petit coup et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [89%] :\r\nIl va partir, c'est une petite raret\u00e9, c'est pas une grande raret\u00e9, hein, parce qu'en Inde avait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:29) [93%] :\r\nVous \u00eates content quand m\u00eame l'avoir vu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:30) [80%] :\r\nAlain bien le voir, mais bien s\u00fbr, parce que moi, \u00e7a me rappelle la Hollande un conjoint trier Shaolin quoi c'est fou je vois ces grandes banques du les bandes semblait assez des rassemblements des 10008 tried \u00e9crit partout, des ambiances de faux quoi et puis on ne voit hein l\u00e0 ben tout d'un coup on se replonge un petit peu l\u00e0- dedans, on est un et en Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [95%] :\r\nLe soleil qui sort un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:52) [90%] :\r\nUn petit peu de lumi\u00e8re qui vient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:54) [94%] :\r\nC'est que, on a l'impression que ces oiseaux, ils sont libres et vont o\u00f9 ils veulent, ils volent etc, c'est quand m\u00eame le symbole de libert\u00e9, libert\u00e9 et puis ce qui m'\u00e9pate, c'est que vous les suivez, vous savez qu'il est l\u00e0 depuis 3 jours il va partir, enfin, c'est comme si n'importe quel oiseau en Suisse, il y avait toujours quelqu'un pour l'observer. \r\nC'est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:11) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e9tonnant, oui c'est un petit peu \u00e7a oui et puis en m\u00eame temps, puis restent longtemps hein, un oiseau comme \u00e7a en prend l'habitude ne d\u00e9tient je j'\u00e9tais je l'regarder s'il est encore l\u00e0 je garder c'est encore l\u00e0, il est l\u00e0 aujourd'hui il l\u00e0 demain, il est l'apr\u00e8s- demain, puis tout par un coup vous arrivez et puis est plus l\u00e0 \u00e0. \r\nC'est un petit pincement, vous dites en main si. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:34) [95%] :\r\nEn fait, vous \u00eates un po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:35) [91%] :\r\nJe pense, je passe quand m\u00eame qu'on est un petit peu dans ce monde de r\u00eave de de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [84%] :\r\nAP, vous avez la chance aujourd'hui c'est du dans le calme, absolument remarquables, hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:49) [82%] :\r\nAnne, vous laisse voir votre copain l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:51) [84%] :\r\nOh non, mais je ce bon vieux bovins c'est c'est. \r\nVoil\u00e0, il fait sa toilette, on dit qu'on oiseaux qui fait sa toilette, c'est qu'il est en bonne sant\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [99%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:41) [100%] :\r\nAntoine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:42) [83%] :\r\nSi \u00e7a nous oui oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:45) [89%] :\r\nCe mec comme \u00e7a alors je suis maintenant \u00e0 Yvonand, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du lac de Neuch\u00e2tel en compagnie de Sylvain Antoniazza, qui, biologiste \u00e0 la station ornithologique de sa part et son papa Michel Antoniazza de l'Association de la grande Cari\u00e7aie je vous retrouve sur ce carr\u00e9 de 1 kilom\u00e8tre sur un kilom\u00e8tre ou r\u00e9guli\u00e8rement pour recenser les oiseaux nicheurs et finalement comment vos donn\u00e9es vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans l'Atlas des oiseaux nicheurs de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [85%] :\r\nOu \u00e0 partir des 2000 carr\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9chantillonn\u00e9 on va pr\u00e9dire tout ce qui a comme oiseau dans les 41 en 1000 km2 de Suisse en fait c'est des qui ont \u00e9t\u00e9 choisis pour \u00eatre statistiquement repr\u00e9sentatif, donc c'est plus ou moins al\u00e9atoire, pas compl\u00e8tement parce qu'il faut que tous les milieux soient repr\u00e9sent\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:33) [92%] :\r\nEt alors sur ce carr\u00e9, c'est \u00e0 la fois la campagne et puis il y a un petit peu un bois derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, qui a une une grande partie d'un milieu agricole effectivement qui est pas toujours d'une tr\u00e8s grande qualit\u00e9, on voit qu'il y a peu de structures peu de oui c'est c'est malheureusement un peu le cas de beaucoup de zones agricoles en Suisse et qui a peut-\u00eatre un tiers ou la moiti\u00e9 du carr\u00e9 qui est recouvert de for\u00eats en fait et donc, \u00e9videmment, on va avoir beaucoup plus d'oiseaux dans ces for\u00eats que dans ce milieu agricole alentour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:04) [94%] :\r\nVous arrivez ici le matin t\u00f4t et puis qu'est ce que vous faites, Michel Antoniazza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:08) [86%] :\r\nNon, simplement en parcourant l'itin\u00e9raire qui est toujours le m\u00eame, il faut se tenir strictement au m\u00eame itin\u00e9raire et en note syst\u00e9matiquement tous les contacts qu'on a avec les oiseaux qui sont soumis \u00e0 la vue, mais surtout \u00e0 Louis on a autant les oiseaux et puis on les notes sur un plan et puis on passe 3 fois \u00e0 la fin de la saison, on va d\u00e9compter le nombre de territoires de chacune des aspects donc toutes les esp\u00e8ces sont prises en compte, y compris une esp\u00e8ce de mammif\u00e8re que l'\u00e9cureuil en m\u00eame temps, \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, et tous ces oiseaux, donc on va avoir du en chauffant bien Express avec par exemple l'oiseau le plus fr\u00e9quent, ce sera l'apparition des arbres, ensuite il y a la for\u00eat t\u00eate noire il y les m\u00e9sanges charbonni\u00e8res bleues et puis aussi quelques coups de tournois auxquels que Corneille et puis quelques aspects sont un peu plus rares, on a par exemple chaque ann\u00e9e ici notari\u00e9 Patrick il y avait une esp\u00e8ce relativement peu r\u00e9pandu en campagne et puis dans un vent aussi une belle observation repr\u00e9sentent les rapaces, on a le faucon Roberot vraiment, vous arrivez de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise, \u00e0 noter le le nombre de couples de chacune des esp\u00e8ces et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur un certain nombre d'ann\u00e9es, on arrive vraiment \u00e0 dire des choses vraiment int\u00e9ressantes sur l'avenir des oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:19) [93%] :\r\nMoi je suis \u00e9pat\u00e9 ou du fait que vous ayez autant d'observations autant d'chiffrent autant de connaissances sur telle ou telle oiseaux est ici, il a disparu en telle ann\u00e9e, enfin je veux dire c'est hyper pr\u00e9cis c'est c'est les seuls animaux qu'on suit \u00e0 la trace comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [94%] :\r\nC'est, c'est de loin le groupe qu'on conna\u00eet le mieux en Suisse, oui on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:41) [89%] :\r\nMais ce n'est pas li\u00e9 \u00e0 une tradition suisse Michel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:44) [87%] :\r\nNon, mais moi je crois que simplement les oiseaux s'ils nous ressemblent dans le sens o\u00f9 les 2 sens principaux Kisan c'est ou\u00efe et la vu \u00e7a comme nous les mammif\u00e8res sont beaucoup plus difficiles \u00e0 appr\u00e9hender parce qu'ils fonctionnent diff\u00e9remment, ils sont essentiellement nocturne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:01) [94%] :\r\nEt pourtant ils sont mammif\u00e8res comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:02) [85%] :\r\nOui, sont m\u00eame Jacques nous mais ils ne sont pas parce que c'est l'odorat qu'on est une des rares espaces de mammif\u00e8res o\u00f9 finalement l'odorat joue un r\u00f4le assez mineur et o\u00f9 c'est la vue elle et je crois que ce qui rend aussi que les les oiseaux sont tellement appr\u00e9ci\u00e9 de l'\u00eatre humain, c'est parce que quelque part ils nous ressemblent, ce n'est pas seulement nos civilisations, c'est partout qu'on retrouve cet int\u00e9r\u00eat pr\u00e9dominant pour les oiseaux, ce qui fait aussi ce nombre d'amateurs, ce qu'on a \u00e9videmment comme \u00e7a en groupe qui tr\u00e8s amer, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui s'y int\u00e9ressent, alors que si vous avez peu de petites mouches ou comme \u00e7a vous aurez 2 ou 3 sp\u00e9cialistes dans le pays, vous savez quand on peut vraiment compter sur un r\u00e9seau de de plusieurs milliers de de collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:41) [92%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que tous les observateurs qui note, j'ai vu telle hu\u00eetrier pie telle date etc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre utile pour vous, scientifiques, pour avoir une une image plus globale des oiseaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [87%] :\r\nOui le le le d\u00e9partement o\u00f9 ce travail s'appelle le d\u00e9partement de surveillance de la vie faut on en a une quinzaine de personnes et notre but c'est de scruter toutes les donn\u00e9es d'oiseaux qui rentrent et d'essayer d'en faire du sens, puis apr\u00e8s a ces populations d'oiseaux, commune o\u00f9 l\u00e0 on a des programmes de surveillance tr\u00e8s pr\u00e9cis, o\u00f9 on essaie vraiment de suivre, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, l'\u00e9tat de ces populations et pouvoir. \r\nLe cas \u00e9ch\u00e9ant, si n\u00e9cessaire, tir\u00e9 la sonnette d'alarme et et transmettre le b\u00e9b\u00e9 \u00e0 nos autres d\u00e9partements qui s'occupe plus de conservation si on observe qu'il se passe des choses positives ou n\u00e9gatives pour certaines esp\u00e8ces, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:39) [77%] :\r\nConnaissent alarme Michel. \r\nSi je ne me plains pas, n'longtemps pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:45) [81%] :\r\nC'est un accent moucher en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [66%] :\r\nJ'entends pas faire plus Wathelet que j'entends c'est assez aigu cette. \r\nC'est la citadelle de nouveau quel ou sur la parce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [83%] :\r\nEt puis \u00e7a se cri Tr\u00e9z\u00e9guet, oui, oui, \u00e7a c'est le piquet p\u00eache qui lui est l\u00e0 au printemps et actuellement. \r\nC'est un oiseau qui va rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:26) [88%] :\r\nNon, je la biodiversit\u00e9 se fait que il semble bien que malheureusement en soi au niveau mondial dans une phase d'extinction massive des esp\u00e8ces, fait qu'il y a une prise de conscience qu'en train de se manifester, comme pour le le changement du climat, c'est seulement par des chiffres pr\u00e9cis et qu'on ne peut pas contester quand finira par convaincre aussi le milieu politique, qu'il est vraiment urgent d'agir, et c'est vrai qu'\u00e0 part cette surveillance en tant que telle, elle est int\u00e9ressante parce que c'est toujours int\u00e9ressant, savoir comment \u00e9volue la nature, mais il n'aurait pas de sens, s'ils en avaient pas vers la conservation vers des mesures de changement pour essayer d'obtenir que les conditions de vie sur Terre reste possible pour toutes ces esp\u00e8ces qui sont des indicateurs en disparaissant, qui nous indique qu'il se passe des choses graves dans notre demain, on a beaucoup parl\u00e9 de la disparition des oiseaux en Suisse, c'est surtout le fait des oiseaux, je dirais des milieux ruraux g\u00e9n\u00e9ral mais globalement, la gestion des for\u00eats, elle, qu'elle est pratiqu\u00e9e aujourd'hui par rapport au au 19\u00e8me si\u00e8cle on surexploiter nos for\u00eats, la gestion maintenant des derniers marais qui nous reste, alors \u00e9videmment \u00e7a, plus rien \u00e0 voir avec les marais du XIXe si\u00e8cle, mais je dirais dans ces endroits -l\u00e0 la les populations d'oiseaux sont globalement stable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:45) [79%] :\r\nOn va aller justement, regardez ses r\u00e9sultats de la Atlas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:49) [93%] :\r\nLes r\u00e9sultats de cette Atlas, alors oui on il y a des choses qui lui sont vraiment du souci, l'\u00e9tat de la plan\u00e8te nous fait aussi du souci, mais il y a aussi, effectivement des d\u00e9veloppements positifs, certains ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s par Michel les rapaces par exemple tous les rapaces nocturne avait pas mal baiss\u00e9 dans les ann\u00e9es 50, 60, entre autres avec les probl\u00e9matiques du DDT des empoisonnements par les organochlor\u00e9s, ces esp\u00e8ces de rapaces sont actuellement vraiment en train de remonter la pente et donc on a plut\u00f4t des r\u00e9sultats positifs pour la plupart des des esp\u00e8ces de rapaces, donc c'est il y a aussi des raisons de se r\u00e9jouir dans cet Atlas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:27) [88%] :\r\nVous dites les rapaces s'est am\u00e9liorer les oiseaux d\u00e9marrer \u00e7a s'est un peu stabilis\u00e9 par contre les oiseaux des campagnes, l\u00e0 vous avez vu vraiment la diminution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:37) [92%] :\r\nOui c'est c'est vraiment sur les oiseaux des campagnes du mien agricole qu'on a le le plus de crainte, on a des esp\u00e8ces tr\u00e8s communes comme l'alouette des champs o\u00f9 on a perdu la moiti\u00e9 de la population 20 ans alors que la situation avant, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 probablement assez loin de celle cardiaque \u00e0 50 ans, donc je dirais on continue \u00e0 avoir une baisse sur la plupart des oiseaux des campagnes, \u00e7a c'est vraiment une source d'inqui\u00e9tude parce qu'on pourrait imaginer \u00e0 la disparition de certaines esp\u00e8ces \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:07) [90%] :\r\nEt l\u00e0 vous avez rien vu dans ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, qui \u00e9tait plut\u00f4t favorable sur une esp\u00e8ce dans le milieu agricole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:15) [88%] :\r\nIl y a, il y a des esp\u00e8ces qui qui augmente en milieu agricole, mais je sais, c'est pas des esp\u00e8ces qu'on a beaucoup de plaisir \u00e0 voir augmenter, passer des esp\u00e8ces qui sont, qui profite de l'homme, \u00e7a va typiquement la Corneille noire, \u00e7a va \u00eatre le go\u00e9land, le KOF et qui nichent au bord du lac, mais qui vient se nourrir dans les champs et ces esp\u00e8ces qu'en g\u00e9n\u00e9ral, ni les ornithologues ni les agriculteurs appr\u00e9cie beaucoup, donc je dirais la plupart des esp\u00e8ces qui augmente en milieu agricole, c'est pas des signes tr\u00e8s positifs en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:07) [85%] :\r\nEt vous allez faire quoi que petit carnet noir, vous rentrez, vous rentrez \u00e7a sur l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [83%] :\r\nCe soir, j'irai sur l'ordi pour Metz \u00e7a d'or ni mais petite note dans un \u00e9tau, peut-\u00eatre j'aurai le temps d'aller faire encore un petit tour en fin d'apr\u00e8s- midi, au juste, obligeant juste pour voir s'y a du nouveau, pour voir si \u00e7a a boug\u00e9 parce que voil\u00e0 seulement des oiseaux c'est c'est c'est comme \u00e7a maintenant, mais c'est pas dans 10 minutes s'il a peut-\u00eatre voile de grues, apr\u00e8s il y a peut-\u00eatre un petit argent\u00e9 en est toujours l\u00e0. \r\nOn est toujours pr\u00eat, on est toujours pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:40) [84%] :\r\nPas envie des souhaite s'en aller 11 heures et peut-\u00eatre y aura \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:42) [81%] :\r\nAh ouais, des fois, oui, oui, des fois des fois un je \u00e0 5 bien aujourd'hui, c'est une bonne journ\u00e9e et s'adressait \u00e7a passe bien, j'ai pas envie de partir, j'ai pas envie, mais il faut bien quoi, mais on ne loupe, vous savez, on observe les oiseaux un note des quantit\u00e9s d'un nos petits carnets d'un autre truc mais on voit le le 50 pourcent peut-\u00eatre 60 pour 100 de ce qu'il a, en r\u00e9alit\u00e9, il y a des talk-show ce qui nous \u00e9chappent, on voit des passereaux au voil\u00e0 \u00e0 200 m\u00e8tres on sait parce que c'est \u00e7a bouge constamment peut-\u00eatre pas aujourd'hui mais il y a des jours, \u00e7a bouge beaucoup, puis on on n'arrive pas tous d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 \u00e0 tout diss\u00e9quer quoi c'est c'est pas, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:27) [92%] :\r\nVous avez quand m\u00eame \u00e0 votre compteur chaque ann\u00e9e combien d'observations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:32) [85%] :\r\nMoi, je sais pas, ouais 20 20 1000 25000 pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:36) [92%] :\r\nVous \u00eates un. \r\nOcon plus tributaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:39) [85%] :\r\nRachat par Jean oui mais vous \u00eates un champion au champion n'ont pas cependant compliqu\u00e9e, notez, c'est-\u00e0-dire, il suffit de vouloir noter il y a des tas de gens qui note rien, l\u00e0, je trouve \u00e7a para\u00eet un peu dommage parce qu'il y a quand m\u00eame, \u00e7a doit rester \u00e0 quelques parce qu'on voit \u00e7a date quand m\u00eame \u00eatre et derri\u00e8re un t\u00e9moignage qui reste d'une promenade, je note pas, hein, mais je note les oiseaux je note tous les oiseaux, mais je note par le restera partout et surtout qu'on a les outils, maintenant pour le faire, c'est qu'on a c'est si cette ornithologues o\u00f9 on peut tout mettre dedans, je pense qu'il faut profiter de cette pr\u00e9sence technique pour divulguer tout ce qu'on voit, parce que tout ce qu'on voit aujourd'hui, on va peut-\u00eatre plus le voir demain pas perdre de vue qu'on perd tout \u00e7a, vous voyez ce que je veux dire il y a un moment donn\u00e9 il mes petits-enfants et devront pouvoir pleurer de dire on va plus \u00e7a, ils vont, ils vont pleurer de d\u00e9sir m\u00eame grand- p\u00e8re ivoirien, \u00e7a nous, on a plus \u00e0. \r\nAlors \u00e7a, c'est pour \u00e9veiller les consciences. \r\nOn doit savoir convi\u00e9s qu'on n'est pas seul sur la terre qui rendait pas il y a pas que nous, et puis qu'on a besoin de tout \u00e7a pour survivre, ce que j'ai sur ce qu'ils veulent. \r\nC'\u00e9tait quoi, c'est des b\u00e9casseaux qui arrive, que des coups, \u00e7a c'est aussi ces petits b\u00e9casseaux qui nous vient de la toundra c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:14) [86%] :\r\nOui 12 on est avec eux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:31) [93%] :\r\nL'observation des oiseaux, \u00e7a vous parle attendre des heures par tous les temps ou presque pour une belle surprise, une belle image de b\u00e9casseaux, de la toundra, pourquoi pas, que vous ensuite sur ornithologues Point CH, \u00e7a ne vous enthousiasme ou \u00e7a vous laisse indiff\u00e9rent 0 58 236 236 0 pour nous dire ce qui vous fait courir ou non derri\u00e8re les oiseaux 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane du faux C\u00e9cile Gu\u00e9rin et Bruno S\u00e9ribat demain, nous entendrons des agriculteurs pr\u00eats \u00e0 se mobiliser pour \u00e9viter la disparition de certaines esp\u00e8ces d'oiseaux, on va plus plus en plus vite dans l'agriculture, de plus en plus de Krups machine depuis c'est \u00e0 un moment donn\u00e9, ben \u00e7a c'est pas viable pour tout le monde changer les pratiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une prise de conscience surtout, on peut faire quelque chose quoi apr\u00e8s 20 il y avait ces mesures incitatives et puis finalement, maintenant on fait des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T12:48:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17AED564-79F9-4EC0-9FEB-ECD5792355D9", "internalArchiveId": "17AED564-79F9-4EC0-9FEB-ECD5792355D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Entretien avec Alexandre Astier", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Alexandre Astier, com\u00e9dien, sc\u00e9nariste et co-r\u00e9alisateur (avec Louis Clichy) d'\" Ast\u00e9rix: Le secret de la potion magique\" s'entretient avec Pierre Philippe Cadert au sujet du film.", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011510", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Entretien avec Alexandre Astier / VER_2018-12-05T17:16:18_cinema-entretien-avec-alexandre-astier", "Vertigo du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Alexandre Astier, com\u00e9dien, sc\u00e9nariste et co-r\u00e9alisateur (avec Louis Clichy) d\u02b9\" Ast\u00e9rix: Le secret de la potion magique\" s\u02b9entretient avec Pierre Philippe Cadert au sujet du film."], "variantIds": ["ece-10011510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T00:59:49Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLouis Clichy, si vous le voulez bien, on va retrouver cette fois -ci, Alexandre Astier, que j'ai enregistr\u00e9 hier dans votre folle journ\u00e9e de de promo parisienne je remercie vraiment d'\u00eatre l\u00e0 avec nous en Direct aujourd'hui on va donc retrouver Alexandre Astier, qui va nous commencez par nous raconter son rapport personnel et intime avec Ast\u00e9rix c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nPlut\u00f4t un truc d'enfance pour moi Ast\u00e9rix et en fait je me crois certains ne seront peut-\u00eatre pas d'accord, mais je me crois intime avec Ast\u00e9rix s'naturellement depuis toujours parce que je l'ai lu extr\u00eamement petit probablement avant de savoir lire, d'ailleurs je l'ai feuillet\u00e9 et que c'est un truc tr\u00e8s familial, c'\u00e9tait le bouquin de mon p\u00e8re et en fait, j'ai l'impression de ne pas \u00eatre iconoclaste de pas \u00eatre dangereux pour Ast\u00e9rix, naturellement, donc j'ai pas \u00e9t\u00e9 trop intimid\u00e9, j'ai l'impression que mon amour visc\u00e9ral est fondamental pour cette oeuvre me prot\u00e8ge de lui faire du mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [99%] :\r\nEt comment avez -vous convaincu Albert Uderzo avec votre sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nJe l'ai pas convaincu en \u00e9crivant le sc\u00e9nario tout de suite j'ai convaincu en lui montrant un traitement, une trentaine de pages qui d\u00e9crivait ce que je voulais faire et qui contenait, \u00e0 mon avis, les sujets qui aurait pu \u00eatre susceptibles de le d\u00e9ranger, comme par exemple le fait que le monde d'Ast\u00e9rix et potentiellement un pass\u00e9 et un futur et des gens qui vieillissent et des gens qui pensent \u00e0 la presse et aux g\u00e9n\u00e9rations, c'est pas un truc qui est donc ordinaire chez Ast\u00e9rix qui sortent d'Ast\u00e9rix c'est toujours capturer dans un temps et n'en bouge pas et puis aussi avec un vrai m\u00e9chant, j'avais envie de composer un vrai m\u00e9chant que je d\u00e9crivais dans cette 30 pages m\u00e9chant, puissant, dou\u00e9, plein de vengeance et de revanche, et c'est pas trop un personnage Ast\u00e9rix si sale et m\u00e9chant chez Ast\u00e9rix qui sont quand m\u00eame plut\u00f4t bouffon, on peut toujours les montrer du doigt en rigolant pour quelque chose, m\u00eame s'ils sont capables de mettre une vraie pagaille dans le monde d'Ast\u00e9rix, donc l\u00e0 c'\u00e9tait en gros hein, ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 si jamais Albert Uderzo n'avait pas voulu se lancer l\u00e0- dedans, bah on arr\u00eat\u00e9 tout de suite, quoi, mais \u00e7a l'int\u00e9ress\u00e9, \u00e7a l'a int\u00e9ress\u00e9 de se demander ce que \u00e7a pouvait \u00eatre que ce nouveau sujet un peu fondamentale d'Ast\u00e9rix, ce pouvait donner donc voil\u00e0, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nIl y a la question de la transmission effectivement et qui donc pose la question du temps qui passe dans votre film, le secret de la potion magique puisque Panoramix, suite \u00e0 une chute malheureuse doit transmettre le secret de la potion magique \u00e0 quelqu'un et c'est l\u00e0 qu'on a affaire effectivement \u00e0 ce fameux, m\u00e9chant sulfurique qui fait beaucoup penser un m\u00e9lange entre le devant et acide nitrique pour celles et ceux qui s'en souviennent encore, enfin, moi, c'est un petit peu l'impression que j'ai vu, mais la grande diff\u00e9rence c'est l'irruption d'une h\u00e9ro\u00efne f\u00e9minine pectine qui est une enfant m\u00eame si les femmes ont toujours eu on peut le dire, un r\u00f4le assez fort dans les dans les BD d'Ast\u00e9rix, on est quand m\u00eame assez loin de Falbala, elle incarne aussi un futur selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [90%] :\r\nJe pense que, avant d'\u00eatre une fille et je pense qu'une enfant moi je, je, comme tous les papas du monde quand vous avez des filles et des gar\u00e7ons vous voudriez qu'il leur arrive la m\u00eame chose dans la vie, vous voudriez que tout ce qui est encore interdit aux femmes, alors je suis dans nos pays \u00e0 nous, \u00e7a s'appelle jamais interdit, mais \u00e7a c'est pas plafond faire saliver fond\u00e9e sur le Gers, c'est quand m\u00eame une interdiction, \u00e9videmment, \u00e7a serait comme \u00e7a, quoi, et je crois que c'est tellement absurde d'en \u00eatre encore l\u00e0 comme dans certains pays ou je sais plus o\u00f9 il y a un mois, les femmes ont eu le droit de passer le permis de conduire, je boude dispara\u00eet, je veux dire c'est tellement ridicule depuis longtemps que c'est bizarre que \u00e7a aille pas plus vite et quand on est papa, je trouve que quand on a des filles et des gar\u00e7ons et des filles et des gar\u00e7ons curieux des filles et des gar\u00e7ons qui aiment bricoler tripoter apprendre creuser l'inventer et que vous sentez que peut-\u00eatre il y a un groupe sur 2 qui va avoir un poil plus de mal, m\u00eame si on est dans un pays moderne, encore une fois \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 certains trucs parce qu'on est, on est encore sur des vieux machin ben voil\u00e0 c'est c'est c'est cette inspiration -l\u00e0 en fait c'est c'est tout b\u00eate, c'est oui, c'est pour \u00e7a que j'ai enferrer les druides dans une esp\u00e8ce de tradition dont ils peuvent pas se s'extirper les femmes entrepreneurs de rentrer dans la for\u00eat des carnets, par exemple, oui, mais je pense qu'il y a aucune misogynie en fait l\u00e0- dedans, je pense que c'est une vieille tradition qui n'a juste pas \u00e9t\u00e9 remises en compte et je crois que c'est un peu aussi ce qui nous arrive ici, je sais pas s'il y a \u00e9videmment qu'il doit y avoir un pourcentage de convaincue que les femmes sont moins bien que les hommes, un tr\u00e8s petit pourcentage \u00e0 mon avis de de connards qui doit subsister comme \u00e7a je sais pas o\u00f9 je sais pas quel \u00e2ge ils ont mais \u00e0 part ces trous de balle, l\u00e0 je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est plut\u00f4t des tradi a d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9 et c'est, c'est, on en est plut\u00f4t l\u00e0 je pense pas que les gens soient convaincus de \u00e7a maintenant, ou alors il faut qu'ils aillent se soigner, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [87%] :\r\nC'est effectivement une possibilit\u00e9, si tant est qu'on puisse se soigner de \u00e7a il y a Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [87%] :\r\nEn plus, j'ai dit \u00e7a tout \u00e0 fait na\u00efvement, il y a peut-\u00eatre des gens qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s de ce genre de combat que je ne suis pas et qui me viendrait m'expliquer que le tableau est beaucoup plus noire que ce que je ne pense na\u00efvement je je crois tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [76%] :\r\nAve C\u00e9sar cette caution, je te la donnerai \u00e0 potion des un groupe qui avait cette Balligand sulfurique ce soir c'est la fin du village de cr\u00e9tins moustachu Lacroix st\u00e9rique alors qu'est -ce qui raconteront leurs dans une ferme un peu sans aucun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [91%] :\r\nLes Romains aussi dans votre sc\u00e9nario finalement reste des Romains leur job, c'est de tenter encore une fois, de d'\u00e9craser ce village d'irr\u00e9ductibles Gaulois, mais il y a quelques nuances chez eux, malgr\u00e9 tout, au point qu'en laissant pas forc\u00e9ment hyper convaincu du choc qu'on leur demande de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [89%] :\r\nJe pense pas que les Romains en garnison au voisinage du village d'Ast\u00e9rix soit jamais convaincu de ce qu'ils ont \u00e0 faire \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est vou\u00e9 \u00e0 un \u00e9chec sempiternel inextinguible, je pense \u00e0 mon avis, que j'aime beaucoup d'ailleurs l'attitude des Romains dans Ast\u00e9rix, enfin les Romains voisin, pas ceux qui sont convaincus \u00e0 Rome qu'il faut encore faire quelque chose ou qu'il y a plein de possibilit\u00e9s, pas ce qu'ont des id\u00e9es dans ce qui sont voisins qui n'ont plus d'id\u00e9es depuis longtemps qu'ils savent que c'est la pire garnisons qui aurait pu leur \u00eatre affect\u00e9s et puis qui sont l\u00e0 \u00e0 h\u00e9siter entre pas croiser leurs ennemis, surtout ne pas faire de vagues, faire acte de pr\u00e9sence en esp\u00e9rant qu'aucun ordre de mission n'arrive de Rome quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [82%] :\r\nIls sont un peu en mode ne nous fassions pas esp\u00e9rer \u00e7a courtois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [91%] :\r\nMaintenant effectivement dans ce film- l\u00e0 particuli\u00e8rement C\u00e9sar essayent de profiter du fait que le Druide n'est pas l\u00e0 pour lancer une s\u00e9rie d'attaques continuelles afin d'\u00e9puiser les stocks de potion parce qu'il y a d\u00fb forc\u00e9ment des stocks de potion mais ils sont pas illimit\u00e9s, donc forc\u00e9ment, si on r\u00e9it\u00e8re les attaques, on va bien finir par arriver au fond de la gourde, donc voil\u00e0, ils sont il mais bon, la mission est pas sympa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [89%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr, on plonge aussi dans la jeunesse de Panoramix le torride, celui qui a le secret de la potion magique, est ce qu'on apprend c'est qu'au fond, il a un petit c\u00f4t\u00e9 on le savait d\u00e9j\u00e0 un peu gr\u00e2ce aux BD, il a un petit c\u00f4t\u00e9 po\u00e8te et que, lors d'un concours de druide au cours duquel sulfurique s'a remport\u00e9 la Coupe h\u00e9 bien lui ce qu'il avait propos\u00e9, c'est quelque chose de beau qui ne sert \u00e0 rien, c'est joli et \u00e7a ne sert \u00e0 rien, c'est aussi quasiment presque une revendication politique de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nJe pense que tous les cr\u00e9ateurs ont conscience que le il n'y a pas d'utilit\u00e9 aux choses, je veux dire c'est l\u00e0 la principale caract\u00e9ristique de l'art et tout \u00e7a, c'est qu'il faut absolument qu'ils restent inutile, en fait, il n'est pas vraiment parce que raconter des histoires, c'est une mani\u00e8re de de faire vivre aux gens par procuration des vies qu'ils n'ont pas le temps de vivre dans la vraie vie et l'exp\u00e9rience qui va avec, mais n'emp\u00eache que cette po\u00e9sie -l\u00e0 on peut soup\u00e7onner que Panoramix a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de l'abandonner parce qu'on lui a demand\u00e9 son chef-d'oeuvre, la potion magique qui donne une force surhumaine, on lui a demand\u00e9 que \u00e7a depuis des dizaines d'ann\u00e9es, je ne sais pas combien exactement faudrait demander Albert mais il n'a fait que \u00e7a, et moi je pense qu'un cr\u00e9ateur, quelqu'un qui invente, quelqu'un qui aime les choses : si jamais on le coupe de sa po\u00e9sie et qu'on leur rend simplement utile voire m\u00eame indispensable, je pense qu'il y a un probl\u00e8me, c'est pour \u00e7a que ce film se concentre \u00e0 \u00e0 faire sortir Panoramix de ces sentiers battus \u00e0 lui faire composer autre chose que la potion qui composent tout le temps et qui met en face de lui un antagoniste qui lui a le pouvoir de l'improvisation du fait qu'ils profitent de toutes les situations de qui est qui est puissant, parce qu'il est capable d'inventer quelque chose, lui, Panoramix, il est coinc\u00e9 dans une situation et il faut qu'ils s'en sortent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [93%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re votre univers personnel s'est accord\u00e9 avec celui d'Ast\u00e9rix, Alexandre Astier, dans la mesure o\u00f9 si l'on prend par exemple la s\u00e9rie Kaamelott, vous aviez cette fa\u00e7on d'\u00e9tirer le temps de faire durer le gag, entre guillemets, alors que l\u00e0 on a affaire \u00e0 un film qui est tr\u00e8s court, tr\u00e8s nerveux, tr\u00e8s serr\u00e9, avec du gag \u00e9videmment mais sans cette possibilit\u00e9 de vous laisser aller \u00e0 des digressions dont vous aviez le secret dans Kaamelott, par exemple, comment avez -vous freiner \u00e0 votre nature si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [89%] :\r\nJe pense que ma nature et il y a quelque chose qui s'\u00e9panouit probablement dans le format s\u00e9rie parce que la s\u00e9rie c'est l\u00e0 pour raconter des gens sur la longueur, vous restez selon les formes \u00e0 20 heures 30, 40, 50 heures avec un h\u00e9ros, vous avez le temps de les faire parler pour rien, vous avez le temps de prendre le temps un film, je crois que c'est pas forc\u00e9ment fait pour \u00e7a, c'est plus compliqu\u00e9, j'aime beaucoup les incursions du rien dans les films, il y en a pas beaucoup, il y en a une tr\u00e8s belle dans Sacr\u00e9 Graal, par exemple, o\u00f9 il y a un type qui dit a de garde, vous restez l\u00e0 et vous \u00eates fait attention que l'autre ne sortent pas, et \u00e7a dure 10 minutes, parce que c'est vous les mecs ne comprennent pas ce qu'ils disent, j'aime beaucoup \u00e7a, je suis tr\u00e8s admiratif tr\u00e8s reconnaissante que que les gens fassent \u00e7a au cin\u00e9ma parce que justement, \u00e7a doit \u00eatre court allait pas, donc il y a une permission que je trouve belle la l'image de synth\u00e8se est encore un autre probl\u00e8me pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que l'image co\u00fbte tr\u00e8s cher, que plus de 80 minutes \u00e7a nous c'\u00e9tait compliqu\u00e9 dans le cahier qu'on avait et que, effectivement, de temps en temps, je trouve qu'on a d\u00fb \u00eatre un peu aller l'essentiel et que si j'avais eu 6, 7 minutes de plus je j'aurais peut-\u00eatre articuler certaines choses un peu plus calmement, mais bon c'est le jeu et puis c'est ensuite une autre forme de choses Les films s'ont souvent \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but hein, quand vous avez eu le 1er Toy Story, je crois qu'il y a pas plus de 80 minutes moi, plus il y a, il y a, il y a un truc comme \u00e7a, de pas d'\u00e9conomie, mais bien la junte tellement compliqu\u00e9 \u00e0 faire, oui, oui, elle est tellement cher, et puis il n'y a pas de quand vous tournez un film en Live, vous avez des roches, vous avez tourn\u00e9 des choses o\u00f9 pouvait c'est \u00e7a co\u00fbte pas vraiment plus cher de faire un peu plus long quand vous avez le m\u00eame plan, mais une image ainsi GI en plus c'est une image \u00e0 calculer, c'est une image qui a le m\u00eame go\u00fbt que celle d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [93%] :\r\nEt alors comment avez vous accordez votre vision avec Louis Clichy sur le domaine des dieux votre travail pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 tous les 2, vous \u00e9tiez d'accord sur certaines choses, pas d'accord sur d'autres, l\u00e0 vous arrivez avec votre histoire, c'est votre sc\u00e9nario, comment s'est pass\u00e9e la collaboration avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [88%] :\r\nEh bien, de toute fa\u00e7on, Louis, Clichy et r\u00e9alisateur et il avait besoin d'\u00eatre aussi convaincu que moi de cette histoire, effectivement, je n'avais pas un album \u00e0 lui donner en disant : voil\u00e0, on va faire \u00e7a ou en gros \u00e7a parce qu'il s'agit d'une adaptation de faire le travail de se rendre intime avec ce truc -l\u00e0 d'\u00eatre convaincu par la m\u00eame chose que moi, ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de temps en temps, parce que des fois pour \u00eatre convaincu fouette dans la t\u00eate, il y a des choses qui sont tr\u00e8s fragiles sur le papier, il y a des choses qui ont l'air de tenir \u00e0 petit fil sur un sc\u00e9nario, c'est pour \u00e7a que ce bitume je travaille tout seul, je n'ai que moi, convaincre, c'est pas toujours simple, mais \u00e7a vous arrive de temps en temps, mais l\u00e0, il a, il a fallu qu'on marche un peu ensemble, parce que s'il n'est pas convaincu par quelque chose, s'il a pas envie de quelque chose, il va, il ne faut pas qu'il le fasse parce que sinon \u00e7a va \u00eatre une ex\u00e9cution, ce qui est, qui est Louis et et tout sauf \u00e0 type qui ex\u00e9cute des choses, il faut qu'il anime, il faut qu'il dirige ses \u00e9quipes dans la planification de ce qu'on fait, donc c'est des discussions, c'est des s\u00e9ances de travail, c'est des allers-retours CD voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s long \u00e0 ces 3 ans, un film comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [86%] :\r\nBen oui, c'est fini, non, moi je pense que je devais \u00eatre sur la fin, fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T17:27:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5249DD29-A621-457B-B914-74DA1EE04B82", "internalArchiveId": "5249DD29-A621-457B-B914-74DA1EE04B82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: Amazon veut singer les pr\u00e9sentateurs radio et TV", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Gr\u00e2ce aux progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans le domaine du \"machine learning\", les g\u00e9ants de la technologie parviennent aujourd'hui \u00e0 cr\u00e9er des voix de synth\u00e8se bluffantes. C'est le cas d'Amazon qui d\u00e9veloppe pour son assistant vocal Alexa des voix sp\u00e9cifiques pour la lecture des informations, avec des intonations copi\u00e9es sur celles des journalistes radio et TV. Si la technique est susceptible d'int\u00e9resser tous les m\u00e9dias, elle pose de nombreuses questions d\u00e9ontologiques. \r\nPar Antoine Droux.", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011508", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: Amazon veut singer les pr\u00e9sentateurs radio et TV / VER_2018-12-05T17:00:18_medias-amazon-veut-singer-les-presentate", "Vertigo du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Gr\u00e2ce aux progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans le domaine du \"machine learning\", les g\u00e9ants de la technologie parviennent aujourd'hui \u00e0 cr\u00e9er des voix de synth\u00e8se bluffantes. C'est le cas d'Amazon qui d\u00e9veloppe pour son assistant vocal Alexa des voix sp\u00e9cifiques pour la lecture des informations, avec des intonations copi\u00e9es sur celles des journalistes radio et TV. Si la technique est susceptible d'int\u00e9resser tous les m\u00e9dias, elle pose de nombreuses questions d\u00e9ontologiques. \n\nPar Antoine Droux."], "variantIds": ["ece-10011508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T01:13:12Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nLa chronique m\u00e9dias la chronique m\u00e9dias la chronique de diarrh\u00e9e chronique m\u00e9dias Vertigo dans Vertigo dans verticaux par Vertigo Antoine pour Antoine Antoine Antoine Droux pointant Yahoo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nSi on accent canadien je vois quand m\u00eame m\u00eame pas Amazon d\u00e9veloppe une voix de synth\u00e8se capable de prendre le ton des gens n'est -ce radio et TV lorsqu'il s'agit de lire les nouvelles Antoine oui Pierre-Philippe c'est un enjeu m\u00e9diatique crucial qui se dessine, qui vous dira les infos quand vous lui demanderez \u00e0 votre assistant vocal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vu la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle se lancent les OK Google et autres Alexa, les g\u00e9ants de la technologie et les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent de pr\u00e8s \u00e0 ces voix synth\u00e9tiques, il \u00e9tait temps parce que les voix synth\u00e9tiques \u00e7a date quand m\u00eame, c'est vrai, vous avez raison, mais l\u00e0 on est en train de faire un bond par rapport \u00e0 la technique de la conqu\u00eate et Nation la conqu\u00eate nations c'est le fait de mettre des \u00e9l\u00e9ments Boutabout, en l'occurrence on enfile des sont comme des perles sur un fil pour cr\u00e9er des phrases avec cette technique, m\u00eame des macaques arrive \u00e0 faire une demande en mariage. \r\nC'\u00e9tait rapide, hein, \u00e9coutez bien, tendez l'oreille : Veux -tu m'\u00e9pouser, oui Alliot-Marie mais. \r\nAlors qu'un CD, CD macaques ils ont compil\u00e9 les sons, puis on fait de la ils ont fait une bonne centaine, donc \u00e9videmment c'est plus simple quand on utilise des sons produits par un humain \u00e0 la base oui compr\u00e9hensible progr\u00e8s et puissance de calcul aidant on arrive aujourd'hui \u00e0 utiliser de la synth\u00e8se vocale tr\u00e8s facilement, exemple typique de tous les jours avec la traduction ou Google. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [66%] :\r\nAlors non, puis elle peu et soeurs \u00e0 elle Santiago. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nOui, en Allemagne, on aime bien \u00e9couter Vertigo en Indon\u00e9sie aussi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [63%] :\r\nAlors Pierre, c'est l'\u00e9p\u00e9e ailleurs Superman nerfs m\u00eame faire Ping lampadaires hier porte pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [87%] :\r\nVous avez dit Stop, un petit dernier pour la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [61%] :\r\nCognitive \u00e0 qui le votation \u00e7a Sony Hugo que dans ce qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nEt en japonais dans le texte, Renault s'choses s\u00e9rieuse Antoine Amazon veut doper son assistant vocal Alexa pour am\u00e9liorer sa voix et son journaliste radio, vous \u00eates d'accord n'a pas le m\u00eame temps, \u00e0 l'antenne que quand il lit des histoires \u00e0 ses enfants ce que j'esp\u00e8re pour ses enfants, du coup, Amazon veut qu'Alexa parle comme les pr\u00e9sentateurs quand il faut donner des nouvelles comme ici par exemple l'imaginer la voie doit parler de l'ouverture d'une gigantesque gare routi\u00e8re \u00e0 San Francisco, l\u00e0- bas, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [70%] :\r\nC'est un probl\u00e8me c'est ce costume point tubes rien d'un regret Hansen chanteur Open Sperling c\u00e9l\u00e9brant axe c'est un frances costume rien dans le citoyen ce train malheureusement Open des c'est simple new desquels un de Cosne-sur-Loire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [83%] :\r\nBon, vous \u00eates d'accord, ce qu'on vient d'entendre, c'est pas si mal que \u00e7a, oui, mais en m\u00eame des d\u00e9j\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre mieux oui, c'est encore une voix de synth\u00e8se bas\u00e9 sur un autre fameuse conqu\u00eate et Nation, bah \u00e9coutez encore j'attire votre attention sur ce segment de ce qu'on va entendre un dort comme Sean d\u00e9sol\u00e9 pour l'accent, il y a une micro coupure symptomatique de ces, de ces voies concr\u00e8tes et qu'on qu'Ath\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [54%] :\r\nDes C\u00e9sars tenir obligataire de Cosne-sur-Loire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [89%] :\r\nAlors du coup, se pose la question : comment faire mieux si j'avais le temps je vous d\u00e9crivais le fonctionnement de ces r\u00e9seaux de neurones profond, ce sont des algorithmes permet aux machines d'apprendre par elle- m\u00eame, ces fameux Deep learning machine learning voici toujours la m\u00eame nouvelle version neurones profond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [63%] :\r\nDes C\u00e9sars clowneries d'accueil, l'Inde, je crois qu'quand il n'ne 5 jours doivent Waast, c'est en soi tra\u00eene cette \u00e7a ne r\u00e9soudra auquel le en terre et les expected to au caramel avec moi- m\u00eame retard je pas \u00e0 San Jos\u00e9 Swetek. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [88%] :\r\nDonc on est d'accord, c'est d\u00e9j\u00e0 mieux, mais il y a encore une \u00e9tape suivante, l'\u00e9tape suivante, c'est de faire entendre par quelques heures de News radio et TV \u00e0 ce r\u00e9seau neuronal profond pour qu'il apprenne \u00e0 parler pareil que les journalistes on r\u00e9\u00e9coute donc maintenant les 2 premi\u00e8res voix que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu plus une 3\u00e8me, celle avec le ton info le ton News genre Flash selon Amazon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [66%] :\r\nC'est un probl\u00e8me c'est ce costume point un tube rien d'un regret Hansen toujours chairman europ\u00e9enne, c'est un probl\u00e8me c'est ce costume pointer dans la grande 5 toujours tr\u00e8s honor\u00e9 Open, c'est un Fran\u00e7ais, ce qu'Oberl\u00e4nder grands argentiers homme europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\nDonc, vous avez entendu l'accentuation peut-\u00eatre sur le B\u00e9lem, on appelle \u00e7a une tonique L\u00e9ttonie qui font toute la diff\u00e9rence entre la gare a co\u00fbt\u00e9 2 milliards de dollars et la gare a co\u00fbt\u00e9 2 milliards de tonnes -l\u00e0 oui parce qu'on faisait, indique la voix, il est de l'intention autres segments, on se concentre cette fois -ci sur le mot d'antan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [65%] :\r\nAux s\u00e9ances pour H 37 chaleureusement qu'H\u00e9l\u00e8ne Miodrag revient en Chair et WorldCom comme d'\u00eatre First personne je une baisse de leur c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [88%] :\r\nDowntown oui ainsi parlait la machine du coup je me suis dit qu'il serait int\u00e9ressant de ma\u00eetre, l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre de voix une synth\u00e9tique, l'autre humaine, elles parlent toutes les 2 de la m\u00eame chose toujours de cette inauguration de cette fameuse gare routi\u00e8re de San Francisco, attention, il y a un pi\u00e8ge, j'ai pris la version f\u00e9minine de la voix d'Amazon mont\u00e9s en alternance avec celle d'une vraie pr\u00e9sentatrice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [66%] :\r\nAlors, mocassins, enfin c'est ce 15 mai au scrutin spot riche r\u00e2ble tenu s\u00e9ance force cette ceinture est de mieux d'accorder en un personnage en Espagne et ne fasse fracture WorldCom, \u00eatre enfin je passe, je je ne vais Desmond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nAlors bon, ben, la vraie, elle respire d\u00e9j\u00e0 la vraie \u00e0 respirer, c'est vrai que \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence diff\u00e9rence mais on a pouss\u00e9 le vice un tout petit peu plus loin \u00e0 la r\u00e9alisation, cet apr\u00e8s- midi avec J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, on s'est dit que si on faisait un mix grand luxe pour vraiment brouill\u00e9 les cartes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [65%] :\r\nC'est fin de costume pointures Dornach Grande-Synthe forte maintenant Open s\u00e9ance pour \u00e7a dure jusqu'\u00e0 pas un flot des c\u00e2bles sterling et les doigts les C\u00e9saire p\u00e9nurie attaqu\u00e9 Stark cha\u00eene Salinger en une fausse facture 2000 c'est sport Strand cette ceinture r\u00e9gionaux qui est le mieux la en temps et puis \u00e0 Aix, par rapport \u00e0 la fermeture voisine c'est un Saint-Paul ce chaos oui car Walk \u00e0 peu pein\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [89%] :\r\nEt puis, de subtiles diff\u00e9rences et une distance par rapport au micro, a un peu plus d'air, ici ou l\u00e0, il y a une fa\u00e7on d'acc\u00e9l\u00e9rer un certain moment, que n'a pas la voix synth\u00e9tique, mais quand m\u00eame c'est bluffant c'est vraiment bluffant, c'est-\u00e0-dire c'est pas les 5 minutes de chronique pr\u00e9c\u00e9dente, je suis s\u00fbr que, c'est-\u00e0-dire celui du fait, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, bon \u00e9videmment tout \u00e7a questionne les m\u00e9dias, y compris \u00e0 la RTS ici on avait d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce texte ou speech, il y a quelques ann\u00e9es avant de l'abandonner, faute d'essais concluants seulement avec la qualit\u00e9 d'aujourd'hui, impossible de les ignorer, comme on ne peut pas ignorer non plus des questions d\u00e9ontologiques peut -on transmettre des voix de synth\u00e8se au milieu de voix humaine, a -t-on le droit de cloner les voix de Romaine Morard Didier du loyer ou Christine Gonzales via ses machines, comment \u00e9viter le pi\u00e8ge des dits fait m\u00eame les gars femmes sont consciente de ces enjeux, consciente que l'information est aujourd'hui beaucoup trop pr\u00e9cieuse pour foncer t\u00eate baiss\u00e9e dans n'importe quel progr\u00e8s m\u00e9dias m\u00e9diatique absolument et je me souviens aussi qu'Adobe avait pr\u00e9sent\u00e9 un logiciel, un petit coup permettez de remodeler de reproduire \u00e0 la perfection une voix humaine en 20 minutes, c'est absolument bluffant merci Antoine Droux on vous retrouve dans mes dialogues tous les samedis \u00e0 9 heures 10 sur la premi\u00e8re \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T17:27:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF65BAD4-E30E-4A22-92B0-982DBE95E265", "internalArchiveId": "DF65BAD4-E30E-4A22-92B0-982DBE95E265", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma : Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:\r\n\"Roma\" de Alfonso Cuar\u00f3n\r\n\"Pupille\" de Jeanne Herry\r\n\"Ast\u00e9rix : Le secret de la potion magique\" de Louis Clichy et Alexandre Astier \r\n\"Leto\" de Kirill Serebrennikov\r\n\"Sophia Antipolis\" de Virgil Vernier\r\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Antoine Duplan et Pascal Gavillet.", "durationSec": 1495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011509", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2018-12-05T17:10:18_debat-cinema", "Vertigo du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Cinq films au menu de ce d\u00e9bat:\n\"Roma\" de Alfonso Cuar\u00f3n\n\"Pupille\" de Jeanne Herry\n\"Ast\u00e9rix : Le secret de la potion magique\" de Louis Clichy et Alexandre Astier \n\"Leto\" de Kirill Serebrennikov\n\"Sophia Antipolis\" de Virgil Vernier\n\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Antoine Duplan et Pascal Gavillet."], "variantIds": ["ece-10011509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T02:15:51Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est tr\u00e8s tendu mais bougrement intelligent d\u00e9bat cin\u00e9ma du mercredi, ce film est compl\u00e8tement actuel Vertigo, vous n'aimez pas \u00e7a on a compris, mais respectez au moins le travail de l'artiste que on va commencer avec roma le film d'Alfonso Cuar\u00f3n, un film qui nous fait la chronique d'une ann\u00e9e tumultueuse dans la vie d'une famille de la classe moyenne \u00e0 Mexico, \u00e0 Mexico, pardon, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 c'est le 1er des films en noir et blanc de notre s\u00e9lection de la semaine, lion d'or \u00e0 Venise cette ann\u00e9e productions Netflix distribution Netflix et visible uniquement au Cin\u00e9rama empire \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nRoma d'Alfonso Cuar\u00f3n rappelle qu'Alfonso r\u00e9alisateur mexicain avaient \u00e9t\u00e9 oscaris\u00e9 pour Gravity Antoine Duplan, vous avez vu ce film qu'on : avez -vous pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [86%] :\r\nEh bien je pense que c'est un des meilleurs films que j'ai vu cette ann\u00e9e et que c'est un v\u00e9ritables chefs-d'oeuvre ce qu'a d'extraordinaire avec Alfonso Cuar\u00f3n ce qu'il arrive toujours l\u00e0 on attend pas, il a enfin Harry Potter, il a fait le les fils de l'homme, qui \u00e9tait un film de science- fiction 10 Topic qui le pas que des tourn\u00e9 en plans-s\u00e9quences virtuoses et puis pris la fait Gravity ce film qu'\u00e0 qu'\u00e0 transformer notre vision de l'espace et l'tout \u00e0 coup, il revient avec un film en noir et blanc, tourn\u00e9 en 70 millim\u00e8tres, avec un \u00e9cran large chaque plan est compos\u00e9e comme une peinture classique et il parle de lui, parle de son enfance, seulement il a cet \u00e9l\u00e9gant formidable de pas trop s'int\u00e9resser \u00e0 sa pr\u00e9cieuse petite personne mais d'\u00e9largir son propos non seulement \u00e0 la ville roma qui clignant peu de l'oeil du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9alisme italien, c'est avant tout le nom du quartier de Mexico City o\u00f9 il habitait, et il va parler de quartier de la ville et surtout de la servante de cette personne un peu dans l'ombre dans son enfance donc, il a pris du temps \u00e0 comprendre que c'\u00e9tait un \u00eatre humain et non pas un meuble et \u00e0 qui il rend un hommage absolument bouleversant alors voil\u00e0 sans : sans ces films, c'est ce que le paradoxe de ce produit par Netflix et en principe, con\u00e7u pour \u00eatre vu, pourquoi pas sur un t\u00e9l\u00e9phone portable alors sa vraie place vraiment au cin\u00e9ma, \u00e7a les grand \u00e9cran, c'est des images absolument somptueuses et j'aimerais parler d'un plan qui qui m'a stup\u00e9fait la la famille est all\u00e9 manger une dans un restaurant de poissons, il y a les 4 enfants et la maman sur un bon qui composent une horizontales et sur la droite, il y a la la servante qui est debout, qui fait une verticale compte le quel regard but, ils ont tous une glace \u00e0 la main, les enfants et la maman, manger des glaces La Servante pas comme si elle osait pas participer \u00e0 ce petit rituel et \u00e0 un moment sur la droite, il y a une f\u00eate qui commence ou un mariage donc notre regard est attir\u00e9 et tout \u00e7a sorte de fascination extraordinaire et au moment o\u00f9 on le plomb, c'est fini, j'ai remarqu\u00e9 que sur la gauche, il y avait gigantesque la sculpture d'un homard sur le toit du restaurant que j'avais pas vu donc concrets pose une image avec une telle rigueur avec en chemin, chaque \u00e9l\u00e9ment est tellement bien compos\u00e9 qu'on perd le truc le plus \u00e9norme et \u00e7a, c'est vraiment, c'est pour moi, c'est le sommet climat puisse nous offrir c'est roma Rapha\u00eble Bouchet, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [85%] :\r\nOui, je suis un \u00eatre compl\u00e8tement d'accord, je suis en train de repenser vous fait compl\u00e8tement un autre plan, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau, il regarde la t\u00e9l\u00e9, la famille sont \u00e9galement align\u00e9s et puis la bonne qui, \u00e0 nouveau, n'osent pas participer vraiment ce \u00e0 quoi elle va s'agenouiller comme \u00e7a et puis il l'enfant tr\u00e8s discr\u00e8tement, mais sa main sur son \u00e9paule, \u00e7a dure quelques secondes, c'est absolument bouleversant, c'est vrai qu'il y a une autre sc\u00e8ne aussi parce que \u00e7a ne ferait que ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [92%] :\r\nTellement beau qu'on se dit qu'est -ce qu'on va choisir de fait rire parce que quand m\u00eame, c'est un film Netflix donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [88%] :\r\nD\u00e8s les premiers plans qui sont si beaux qui sont par ailleurs assez long, le film fait 2 heures 15 mais je pr\u00e9cise tout de suite qu'on ne s'ennuie pas une seconde, ben, on se dit mais mais comment c'est possible de voir \u00e7a sur un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision comme on aussi c'est pas moi, ce qu'un petit \u00e9cran peut rendre une peau prendre la puissance pareil voil\u00e0 exactement et il y a une magnifique sc\u00e8ne, une des plus belles pour moi du film qui se passe dans un cin\u00e9ma, un cin\u00e9ma avec un \u00e9cran immense o\u00f9 est projet\u00e9 La Grande Vadrouille, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui se joue en m\u00eame temps dans le public parce que la bonne quand elle a du temps libre et va au cin\u00e9ma avec son copain, il va se jouer dans le public, un drame, une trag\u00e9die intime et moi, c'est \u00e7a que j'adore dans le film, c'est cette imbrication entre l'immense et le tout petit et je trouve par ailleurs que le film n'est jamais \u00e9cras\u00e9 par sa stupeur par sa virtuosit\u00e9 que c'est toujours contrebalanc\u00e9 par de l'intime par une intrigue qui est malgr\u00e9 tout minimale est tr\u00e8s banal puisque une femme qui va tomber enceinte, une m\u00e8re qui divorce, tout \u00e7a ce sont des destins d'une banalit\u00e9 absolue et qu'on est vraiment dans la rade dans la beaut\u00e9 des gestes du quotidien dans la r\u00e9p\u00e9tition de ces gestes, comme on le r\u00e9cup\u00e8re le le le sol comme on va nettoyer des crottes de chien et tout cela est imbriqu\u00e9 dans la tr\u00e8s grande histoire, c'est vraiment un film splendide grandiose et je trouve quand m\u00eame tr\u00e8s accessible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [85%] :\r\nPascal Gavillet suit un petit peu moins dithyrambique que mes 2 camarades, il y a aussi des plans qui m'ont marqu\u00e9, alors c'est des plans justement ou \u00e0 des crottes de chiens qui, qui, il y a des d\u00e9chets qui Croque tout le long, en fait, dans dans les corridors de cette maison de cette c'est d\u00e9j\u00e0 la famille c'est le chien de la famille fait que \u00e7a, et finalement c'est des fausses crottes pour le film, au fond, on esp\u00e8re pour les gens qui ont tourn\u00e9, mais c'est c'est pas, c'est pas des plans tr\u00e8s beau mais je me dis m\u00eame que \u00e7a c'\u00e9tait pourtant pas tr\u00e8s beau Al-Anbar la regarder, il est le SIAL \u00e0 le rendre assez assez regardable, donc il a un sens Duplan en France de l'image assez sid\u00e9rant qui frappe ici \u00e0 moi, c'est un film que j'ai vu au mois de septembre \u00e0 Venise, c'\u00e9tait le tout 1er film qu'on a montr\u00e9 au \u00e0 la Mostra le hasard du calendrier fait que c'\u00e9tait le 1er matin du 1er jour et au moment o\u00f9 on l'a vu \u00e0 Venise, il \u00e9tait pas \u00e9vident qui sera le favori qui finirait par remporter le Lion d'or, les gens ont \u00e9videmment applaudi en d\u00e9but de festival, on n'a pas de rep\u00e8re parce qu'on n'a pas vu les autres films qui vont venir, donc on se dit on attend encore un peu et les films du d\u00e9but, souffre un peu de \u00e7a, vous l'avez sous- estim\u00e9, c'est \u00e7a, je dirais, parce que je leur demande un bon esprit en fait strictement personnel, je l'ai peut-\u00eatre pas assez, estime \u00e0 sa juste valeur, et je l'ai pas revu \u00e7a c'est ma faute, mais je vais retourner le voir puisque finalement la grande affaire Netflix puisqu'\u00e0 Venise, on n'en parlait pas tellement le probl\u00e8me en Italie, se pose diff\u00e9remment qu'en France comme il se pose diff\u00e9remment en Suisse en va dispose diff\u00e9remment dans chaque territoire, donc le la la fameuse pol\u00e9mique cannoise de 2017 elle a pas lieu d'\u00eatre, en Suisse, en l'occurrence dans la pol\u00e9mique, c'\u00e9tait que Netflix voulait pr\u00e9senter des films en comp\u00e9tition, alors qu'il ne sortait pas aussi voil\u00e0 ce que festival Art of il refusait le le festival, c'est \u00e0 tout prix \u00e0 ce qu'on respecte le p\u00e9trole can t \u00e0 doubler ce qu'on respecte la chronologie des m\u00e9dias qui est tr\u00e8s importante en France et que Canal Plus, d\u00e9j\u00e0 20 ans avant avait d\u00e9j\u00e0 arr\u00eats redessin\u00e9 et contribuer \u00e0 redessiner le probl\u00e8me se pose \u00e9videmment diff\u00e9remment \u00e0 Venise, le fait qu'il ait le Lion d'or, \u00e7a \u00e7a tout redistribuer les cartes au Soudan, qu'on avait en exemple de Lion d'or que personne ne verrait en salle paradoxe total pour en films aussi aux 6 aussi visuellement splendide aussi visuellement \u00e9clatant, je ne vois pas comment on peut le voir le voir en salle le voir, pardon, son t\u00e9l\u00e9phone portable sur smartphone ou tout et quand j'arrive m\u00eame pas \u00e0 l'imaginer en face d'une grosse loupe oui non mais les loups pour les d\u00e9tails, enfin et puis c'est pas un film, c'est un film o\u00f9 le d\u00e9tail compte autant que le tout tout le ou la partir faire r\u00e9f\u00e9rence aux toutes c'est en cela qu'Cuar\u00f3n attend, grand cin\u00e9aste sans films qu'il faut que je revois parce que je suis moins dithyrambique que qu'Antoine qui en parle comme d'un d\u00e9c\u00e8s d'Oeuvres de l'ann\u00e9e, c'est en films qui magnifie le noir et blanc et ce soir, dans cette \u00e9mission, on va rappeler que le noir et blanc compte beaucoup dans l'histoire du cin\u00e9ma, et compte toujours beaucoup dans le cin\u00e9ma actuel parce qu'il y a 2 des grands films de l'ann\u00e9e qui, co\u00efncidence sortent aujourd'hui, on aurait pu les taux et roma sur en noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [78%] :\r\nOui, je me la morale mais pour le moral, le public francophone, le seul endroit o\u00f9 le voir on s'ou en France, parce Trankov Fanny qu'on aura peut-\u00eatre non environ si les Allemagne, en Italie, ne sera pas en France, non parfaitement le Belgique : le seul endroit, c'est : je ne veux au lyc\u00e9e \u00e0 Rabat les et Z\u00fcrich aussi, je parle de la francophonie vacant, on se concentre donc, mais enfin je pas aller le voir \u00e0 Z\u00fcrich et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [83%] :\r\nUn sous du CERN pour l'Allemagne, mais voil\u00e0, donc, h\u00e9 ben, faut y aller, ils son sans la peine pour les gens qui n'ont pas la chance d'habiter cet orgueilleux cit\u00e9 de prendre le train et c'est vraiment une sortie qui nous remettrons jamais ce qui va pas \u00eatre \u00e0 l'affiche tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, mais en m\u00eame temps, m\u00eame les abonn\u00e9s, les 137 millions d'abonn\u00e9s de Netflix vont peut-\u00eatre pas tous aller \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [91%] :\r\nMais il regarde tout seuls 40 ans, ils verront tous le 14 d\u00e9cembre mais l\u00e0, on peut le voir avant la date d'aujourd'hui, c'est juste pour conclure sur cette affaire roma on est d'accord que le film sort en salle parce que il y a obligation de pr\u00e9senter un film en salle pour pr\u00e9senter aux Oscars. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [79%] :\r\nC'est la sortie aux \u00c9tats-Unis am\u00e9ricaine on justifi\u00e9e par \u00e7a, mais quoi souhaiter que son film sort en salle, voil\u00e0 qui va, c'est une sortie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [84%] :\r\nIl a toujours souhait\u00e9 par ce pas oui, sauf qu'il avait \u00e9t\u00e9 probl\u00e8mes lion d'or ou pas je voudrais dans le paradoxe extraordinaire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [89%] :\r\nNetflix a des moyens financiers qui d\u00e9passe tous les autres soci\u00e9t\u00e9s de production et puis en m\u00eame temps c'est pour en un petit \u00e9cran, donc Cuar\u00f3n n'aurait pas trouv\u00e9, c'est les moyens de faire un aussi beau, grand film ailleurs puis apr\u00e8s \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [86%] :\r\nMais sa libert\u00e9 de fret comme un galopin et montrer que, on peut bien s\u00fbr \u00e9crit Moussaoui, la gestion des entreprises qui en fait ont des d\u00e9ficits colossaux mais brasse des milliards et des milliards de dollars et sont valoris\u00e9s de cette fa\u00e7on -l\u00e0 mais Netflix va devoir assouplir sa politique de sortie de noms dedans pas maintenir ben oui oui \u00e7a c'est voil\u00e0 pour roma qu'on peut donc voir, je le rappelle, uniquement \u00e0 Gen\u00e8ve au Cin\u00e9rama empire, le film est sign\u00e9 Alfonso Cuar\u00f3n voici maintenant pupille de Jeanne Herry, un film \u00e0 voir en salle, production \u00e0 l'ancienne, avec Sandrine Kiberlain, Gilles Lelouche \u00c9lodie Bouchez la rencontre entre Alice 41 ans, qui se bat depuis 10 ans pour avoir un enfant \u00e9tait aux 3 mois n\u00e9s sous X et remis \u00e0 l'adoption, par sa m\u00e8re biologique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:00) [95%] :\r\nOn vous a tent\u00e9 de venir parce que le conseil de famille a pris la d\u00e9cision de vous confier un enfant en vue d'adoption, c'est un petit gar\u00e7on de 2 mois et demi, il est n\u00e9 \u00e0 Brest le 26 septembre il a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'adoption, \u00e0 sa naissance par sa m\u00e8re biologique. \r\nAu regard de l'histoire de l'enfant, le service a s\u00e9lectionn\u00e9 3 dossiers de candidats \u00e0 l'adoption et c'est votre dossier que le conseil de famille a retenu pour \u00eatre la m\u00e8re adoptive de cet enfant, oui, il y a 3 dossiers qui ont \u00e9t\u00e9 retenus : qu'est ce qui se passe pour les 2 autres non, il y avait 3 dossiers pr\u00e9sent\u00e9s, mais il n'y en a qu'un seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 rude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc un extrait de la bande- annonce de pupille de Jeanne Herry Rapha\u00eble Bouchet ou non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:52) [90%] :\r\nDans le soupir d'\u00c9lodie Bouchez cet un entretien entre Miou-Miou et \u00c9lodie Bouchez c'est magnifique, on l'entend dans dans toutes les les h\u00e9sitations dans la voie d'\u00c9lodie Bouchez qui re\u00e7oit cette nouvelle extraordinaire, \u00e7a fait quand m\u00eame 8 ans qu'elle attend de date d'adopter, il l'a, l'\u00e9motion est immense d\u00e8s la sc\u00e8ne d'ouverture les les plans et tr\u00e8s beau, c'est cadr\u00e9 vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s proches des visages, on va capter comme \u00e7a la moindre \u00e9motion alors mais tout tout le film n'est pas forc\u00e9ment de cette trempe -l\u00e0 mais je le trouve malgr\u00e9 tout extr\u00eamement tenu tr\u00e8s bouleversant jamais racoleur, chaque personnage quelque part et \u00e7a aurait pu \u00eatre le d\u00e9faut du film porte une forme de protocole, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on est beaucoup dans l'autorit\u00e9, Sandrine Kiberlain, qui est \u00e9ducatrice qui va expliquer comment se d\u00e9roule la proc\u00e9dure concernant l'enfant qui vient de na\u00eetre, l'assistante sociale qui va dire quel est son r\u00f4le dans le cas de l'accompagnement d'une m\u00e8re qui accouchent sous X Gilles Lelouche qui lui- m\u00eame je crois qui se d\u00e9fini comme assistants maternels qui va accueillir l'enfant qui lui aussi doit respecter les r\u00e8gles, tout cela aurait pu donner lieu \u00e0 un film absolument plat et tr\u00e8s scolaire, au contraire, c'est extr\u00eamement incarn\u00e9, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que la cin\u00e9aste a fait appel \u00e0 des com\u00e9diens plus ou moins c\u00e9l\u00e8bres pour les moindres les monopoles sont extr\u00eamement incarner extr\u00eamement bien \u00e9crit Bruno Podalyd\u00e8s, Jean-Fran\u00e7ois St\u00e9venin, qui n'ont aucune ce qu'une seule sc\u00e8ne sont parfaitement juste et attachant et alors, mention sp\u00e9ciale pour moi Gilles Lelouche que je red\u00e9couvre depuis quelques temps, c'est un r\u00f4le pour lequel on attendra \u00e9videmment une femme puisque c'est : voil\u00e0, c'est lui qui fait office de familles d'accueil, c'est un p\u00e8re au foyer, le film nous \u00e9pargne tout discours sociologique sur sa fonction, mais la cin\u00e9aste films de mani\u00e8re extr\u00eamement charnel et sensuel, il y a une vraie puissance \u00e9rotique qui se d\u00e9gage de son corps, je trouve \u00e7a vraiment tr\u00e8s beau, enfin, le film est profond\u00e9ment \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:35) [89%] :\r\nPascal Gavillet aussi par ce film, je me surprends \u00e0 \u00eatre d'accord presque en tout pour avec avec Rapha\u00eble gravant ce genre Pierre blanche, je pense que oui, et m\u00eame, pour tout dire, j'allais un petit peu \u00e0 reculons au vu du sujet qui m'emballe pas des masses, la pr\u00e9sence d'\u00c9lodie Bouchez Gilles Lelouche qui sont pas les com\u00e9diens que j'adore le plus au monde, pour moi, je, je sentais venir le truc ni en ignorant peu donneur de le\u00e7ons, on avait d\u00e9j\u00e0 vu son 100 2 fois fois 1000 dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais ben non, au lieu de \u00e7a, c'est une observation plut\u00f4t radical plut\u00f4t pr\u00e9cise pas chirurgicale pas au scalpel, pas trop clinique mais avec en sens de la pr\u00e9cision avec une justesse du regard avec une une \u00e9motion qui ait jamais que jamais grandiloquent tout d\u00e9goulinant d'une justesse tout simplement qui fait la plupart du temps d\u00e9faut au cin\u00e9ma fran\u00e7ais, alors contrairement \u00e0 vous je red\u00e9couvre pas il Lelouch, ce que je vois pas d'autres films dans lesquels il m'a \u00e9bloui r\u00e9cemment ou avec lesquelles les meubles et r\u00e9cemment, suivez mon regard, mais, mais c'est un film qui m'a surpris parce qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9jouer, mais a priori les \u00e0 priori que je pouvais avoir et je pense que c'est le cas de beaucoup de gens qui vont sans doute se dire en sur l'adoption bof franchement \u00e7a nous fait pas vibrer h\u00e9 ben si, \u00e7a va sans doute les faire vibrer de mani\u00e8re assez curieuse avec une efficacit\u00e9 discr\u00e8te, je me demande ce que va donner le film avec des acteurs inconnus avec des acteurs plus anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:59) [87%] :\r\nJe sais pas, h\u00e9 bien c'est un d\u00e9bat que le r\u00e9seau Rosalia Isma\u00ebl oui voil\u00e0 Orvault Jobs c'est si vous voulez au secret de la potion magique r\u00e9alis\u00e9 par Louis Clichy et Alexandre Astier, qui \u00e9taient nos invit\u00e9s aujourd'hui dans Vertigo le druide Panoramix, je vous rappelle l'histoire de se trouver un successeur, puisqu'il est tomb\u00e9 d'un arbre et que lorsque le nourrit tombe bien ces signe qui doit passer la main, il doit remettre \u00e0 son successeur, le secret de la potion magique en route pour un tour d'\u00e9go \u00e0 la recherche de la perle rare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:26) [88%] :\r\nUne fois, je ne vous suis m\u00eame tendu Lakshmi il y a pas une fois, \u00e0 partir de maintenant, je ne doit plus \u00eatre le seul \u00e0 conna\u00eetre la formule de la potion magique o\u00f9 je mets donc partir \u00e0 la recherche d'un Sean successeur \u00e0 qui il a confi\u00e9 \u00e0 moi. \r\nAvez -vous en t\u00eate la liste des jeunes druide gaulois, puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nJ'ai ai super nul, l\u00e0 ils sont pas plus amplitude faire une soupe \u00e0 l'oignon, le mauvais mais qui arrive quand m\u00eame \u00e0 bricoler 2 3 trucs, on me surnomme magnifique, je veux faire ce sale l\u00e0- dedans de propos Druet donne toujours pas pourquoi ce serait plus dur que de souligner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [92%] :\r\nAntoine Duplan, votre avis sur Ast\u00e9rix, c'est le secret de la potion magique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:06) [84%] :\r\nMais Ast\u00e9rix qui revient de loin, d\u00e9j\u00e0 les albums ont connu un \u00e9norme d\u00e9pression dans les ann\u00e9es \u00e0 la suite de ce niche partout souvenez de le ciel lui tombe sur la t\u00eate dans les dernier albums de par le dire vous c'\u00e9tait path\u00e9tique et le cin\u00e9ma, il a jamais suivi et que les premiers dessins anim\u00e9s \u00e9taient sont assez m\u00e9diocre, produits par des studios fran\u00e7ais ensuite, qui \u00e9voque la s\u00e9rie des des films avec en prises de vues r\u00e9elles qui \u00e9tait en train, le calamiteux, catastrophique, \u00e0 l'exception d'Alain Chabat et d\u00e8s l'instant o\u00f9 Clichy et Astier ont repris \u00e7a en main avec avec le domaine des dieux, je trouve qu'il y ait eu un mieux, l\u00e0 c'est particuli\u00e8rement r\u00e9ussi \u00e0 mon go\u00fbt, soit un sc\u00e9nario original, ce n'est pas une adaptation et je trouve que Astier ben qui a prouv\u00e9 son esprit avec sa s\u00e9rie Kaamelott a visiblement compris l'esprit de Goscinny, contrairement \u00e0 d'autres r\u00e9alisateurs qui, lui, qui l'ont qui l'ont trahi et massacr\u00e9 et je trouve que il se place un petit peu la tangente de Goscinny et de fa\u00e7on assez \u00e9vidente d\u00e8s que l'on retrouve des \u00e9l\u00e9ments comme la for\u00eat des carnets qu'on a vu noir \u00e9go ou bien le je sais pas le la la potion magique comme enjeu central dans le cas d'un combat des chefs, et en m\u00eame temps il modernise et rajoute des personnages et une petite fille qui tient un r\u00f4le important ce que c'\u00e9tait, jamais vraiment vu dans un livre d'Ast\u00e9rix que ce dont au plus graphiquement, je trouve \u00e7a formidable, il y a une sorte de de ronds bosse 3D qui qui sied bien aux dessins qui retrouve bien l\u00e0 la rondeur et l'efficacit\u00e9 du trait d'Uderzo, tr\u00e8s bon tempo, s'il y a des gags \u00e0 contretemps temps il y a des explosions de de cette potion magique qui arrive au c'est-\u00e0-dire en plus donc honn\u00eatement je je trouve et c'est un divertissement, tout \u00e0 fait r\u00e9ussi qui m'a mis en joie que je recommande au petit et au grand et m\u00eame \u00e0 ceux qui ont d\u00e9couvert apr\u00e8s 30 parce qu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:50) [80%] :\r\nOui, ben moi je le recommande, et surtout de ne pas y aller parce que finalement je vais \u00eatre en d\u00e9saccord \u00e0 peu pr\u00e8s totale avec vous Antoine et il avait lu Ast\u00e9rix comme autre mais je les ai presque tous lu Antoine vous rendez pas compte, c'est pas la question, non c'est moi pas, non je sais dans le Studio de des dieux de d'Alexandre Astier et Clichy je sais plus quoi tr\u00e8s bien autant, autant l\u00e0 je trouve qu'on a atteint un esp\u00e8ce de point de non- retour dans dans dans la st\u00e9rique s'animations, je trouve \u00e7a criard hyst\u00e9rique sur aller les plus loin films parmi 1000F. les films qui sortent express\u00e9ment pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, je trouve, c'est l'un des plus mauvais en prend pour exemple une sc\u00e8ne de fin o\u00f9 on a un combat entre des Romains qui s'empilent pour former une esp\u00e8ce de, de, d'\u00eatre Goldorak pas pire que Goldorak de pseudo trop marre mais ouais, oui, une esp\u00e8ce de clin d'ailleurs Transformer reconna\u00eet conna\u00eet pas directement aller Ingrid Alba, c'est pas plus mal, hein, je vous le or je trouve \u00e7a affreux, j'\u00e9tais atterr\u00e9 je veux dire, moi \u00e0 mon j'en aurais \u00e9trangl\u00e9 zone je j'serais \u00e9trangl\u00e9 en mangeant 6 Airbus vu ce film comme un bref donc faut pas le regardant mon choix, je souhaite vraiment \u00e0 faire et vous popcorn idiot et pourtant c'est Dieu sait si j'aimais la si vous aimez les albums, c'est pas du tout la question oui depuis mon enfance, tout comme vous cher Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:05) [86%] :\r\nBon, alors on n'est pas d'accord du tout, moi j'ai plut\u00f4t d'accord avec Antoine, qu'en pensez -vous Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:08) [85%] :\r\nMais en fait, \u00e0 propos de vous mangez, vous me faites penser \u00e0 une la seule sc\u00e8ne du film qui m'a fait rire, il y a moi c'est quand il y a un J\u00e9sus-Christ les yeux un peu Miklos comme c'est tellement tr\u00e8s mou, tr\u00e8s mou \u00e0 l'image du film qui multiplie les pains et j'avoue que cette sc\u00e8ne m'a fait beaucoup rire mais \u00e0 part \u00e7a, j'ai j'ai vraiment attendu pas \u00e0 gauche, c'est si c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, non franchement films non, non, mais le jeu, le film, vid\u00e9o, enfin bon, que le film y pouvons table Antoine il faut -il en v\u00e9rit\u00e9 aux gens de la t\u00e9l\u00e9, moi j'ai juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:37) [88%] :\r\nMais j'ai la druide qui dit que moi j'\u00e9tais nulle, quand j'\u00e9tais jeune, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:43) [86%] :\r\nDr\u00f4le ce vieux \u00e7a parce que l'emploi que j'\u00e9tais nul mais je pense que la bande mais vous aimez \u00e7a, parce que son mais c'est un film de vieux Antoine non, \u00e7a non, et moi j'm\u00eame parce comme pas mieux, voil\u00e0, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais parce que c'est un vieux druide engonc\u00e9e dans ses vieux sch\u00e9mas qui doit penser \u00e0 la transmission oui renouvellement, voil\u00e0 je je comprends que \u00e7a peut toucher ce qui ce sera peut-\u00eatre une petite fille on voit pas du tout, venir \u00e0 la fin saturnien \u00e7a quand on pense \u00e0 penser que le personnage de la petite fille est plus moche que lui, la petite fille, elle est pr\u00e9sente au d\u00e9but et puis elle dispara\u00eet compl\u00e8tement pourraient appara\u00eetre, parce qu'il y a pas de sc\u00e9nario oui pas \u00e7a sc\u00e9nario avant moi j'en ai pas vu exactement payer alors non, quand m\u00eame, la chose qui m'a sembl\u00e9 int\u00e9ressante dans l'\u00e9criture, c'est que voil\u00e0 en m\u00eame temps que Panoramix comme vous sans doute, se rend compte de sa finitude, une somme que la franchise vient th\u00e9matiser son propre renouvellement et \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a aurait pu m'int\u00e9resser et puis il lorgne aussi du c\u00f4t\u00e9 du conte initiatique, ce qui aurait pu m'int\u00e9resser aussi mais enfin \u00e7a m'int\u00e9resse, pendant les 10 premi\u00e8res minutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:41) [75%] :\r\nMoi je m'a pas durable des adaptations film\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:43) [76%] :\r\nLa parole, c'est-\u00e0-dire les forces qui peut les auditeurs, c'est que le le Petit Druide Drew Petit Druide ou qu'il trouvait qui para\u00eet \u00eatre le rempla\u00e7ant il le situe entre va Seydou nomme et on le voit sur une colline et je peux dis c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:56) [87%] :\r\nEt si, \u00e0 la salle alors vous avez peut-\u00eatre mal lu oui parce qu'en fait ils ont \u00e9crit, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9crire, Johnny va et non pas avant de moi je, ils se sont tromp\u00e9s voil\u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:04) [83%] :\r\nAlors, messieurs les autres candidats, alors non, je ne sais pas, le vent, pas de Gen\u00e8ve, on entend \u00e7a vient de va et c'est d'nous mais il y a la m\u00eame Andr\u00e9 absolument, absolument, il peut-\u00eatre ici, l\u00e0 vous sentez peut-\u00eatre son arme parmi nous, bon alors, il est 17 heures 55 bien tourne encore de fioul, alors \u00e7a va \u00eatre chaud \u00e0 falloir faire et \u00e7a va \u00eatre difficile des autres festival d'adjectifs oui exactement, voici les taux de Kirill Serebrennikov la vie de vie Torte seuil d\u00e9rangeant dans l'URSS des ann\u00e9es 80 aujourd'hui une ic\u00f4ne, il faut bien le dire, il est mort dans un accident de circulation en 1990 et son groupe qui nous est encore aujourd'hui de Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:40) [73%] :\r\nL\u00e9a j'Ariane 4 4 \u00e9lecteurs, moi je suis pr\u00eat \u00e0 vous savez -vous pourquoi pas, il a commis un peu autoritaire, c'est le ski hors Toulouse comme dans une moiti\u00e9 si vous en Sa\u00efoni pratique ces ces m\u00e9thodes, c'est s\u00fbr, symboliquement, premi\u00e8res quoi voil\u00e0 c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [89%] :\r\nPour donner un petit peu une id\u00e9e du climat de ce film, les taux Pascal Gavillet rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:00) [84%] :\r\nOui, alors, moi, moi c'\u00e9tait pas d'effectifs, allons -y en festival d'adjectifs sont des films que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette ann\u00e9e, c'est un des plus beaux films qu'on a vu au Festival de Cannes, lui aussi, \u00e7a parle de de presse tro\u00efka \u00e7a compte l'histoire, vous l'avez dit dans dans rockers ce sovi\u00e9tique on conna\u00eet pas du tout, ici, qui est comparable \u00e0 l'ouvrier un David Bowie ou plut\u00f4t \u00e0 Joe Strummer UN doit \u00eatre plaid\u00e9e classe William Curtis de Joy Division, c'est un film qui qui joue, qui joue \u00e0 la fois la l'optimisme, le d\u00e9sespoir, le laisse l'esth\u00e9tique, l'esth\u00e9tisme et la douceur sans films qui est dans le noir et blanc magnifique fait \u00e9videmment penser \u00e0 Darmouth \u00e7a fait penser au film de de Corbyn sur le sur le leader de Joy Division contr\u00f4le je crois il y a aussi une musicalit\u00e9 incroyable dans ce dans ce long m\u00e9trage est c\u00f4t\u00e9 soins John Paradise qui me fait penser \u00e0 Jarmush, \u00e7a, c'est plut\u00f4t le festival de r\u00e9f\u00e9rence, enfin le Rapha\u00ebl Rove des r\u00e9f\u00e9rences qui sont toutes formidables, donc en m\u00eame temps r\u00e9f\u00e9rence plus d\u00e9cuple j'attends vos adjectifs rappelle de sang qui va emmener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [87%] :\r\nUne pl\u00e9thore alors hyper joyeux, on est plut\u00f4t et en m\u00eame temps profond\u00e9ment mais le code m\u00e9lancolique, non, moi ce que j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:06) [88%] :\r\nC'est l\u00e0, la tr\u00e8s grande libert\u00e9 narrative du film, la place de c'est autant un film politique, c'est aussi une com\u00e9die musicale, tout \u00e0 coup, on passe du noir et blanc \u00e0 la couleur, il y a des incrustations d'animation, il y a tout \u00e0 coup, d\u00e9clare : il y a, voil\u00e0 cinq faux clip il y a les paroles des chansons qui s'affiche de part et d'autre de l'\u00e9cran gonfl\u00e9e, oui c'est tout \u00e0 fait, il y a des ellipses incroyable et puis tout \u00e0 coup un grand \u00e9tirement du du temps, c'est en m\u00eame temps tr\u00e8s incarn\u00e9e assez \u00e9mouvant et puis j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau cette mani\u00e8re de d\u00e9pend de la jeunesse qui est en fait tr\u00e8s, tr\u00e8s libre et qui va trouver \u00e0 travers la musique son seul espace de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:38) [82%] :\r\nAntoine rapidement, c'est vrai, je trouve aussi que des meilleur film que j'ai vu cette ann\u00e9e, j'\u00e9tais \u00e9merveill\u00e9 par \u00e7a se passe de de source de libert\u00e9 qui passe dessus, ce qui m'a beaucoup touch\u00e9 cette voir toutes ces pochettes de disques de disques de musiques occidentales qui mettent au mur, Bowie, Talking Heads, Lou Reed, qui pour nous \u00e9taient des objets de consommation banal qui pour eux sont autant de fen\u00eatre sur la libert\u00e9 et au moment o\u00f9 il y a la premi\u00e8re sc\u00e8nes de com\u00e9die musicale dans un train sur 5 au kilo de tant qu'il y a c'est : c'est vraiment extraordinaire, Yann, sorte de de mise en mouvement qui nous met en joie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:09) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour les taux, le film de Kirill Serebrennikov tr\u00e8s rapidement, mais alors vraiment c'est tellement difficile de passer maintenant absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:17) [91%] :\r\nCe film, en fait, l'alerte avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e il y a tout juste un mois, 2 agents de s\u00e9curit\u00e9 du site de Sophia-Antipolis avait d\u00e9couvert un corps calcin\u00e9 dans des bureaux vides. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:27) [78%] :\r\nDe quoi s'agit maintenant ces pourparlers de spiritualit\u00e9, un spiritualit\u00e9, franchement c'est pas heure pour la vitalit\u00e9 baptis\u00e9e ch\u00e2teau, mais l'\u00c9tat Blida. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:35) [87%] :\r\nUn mois plus tard, l'autopsie a enfin permis de pr\u00e9ciser l'identit\u00e9 de la victime, la peine d'avoir 18 ans, ces jeunes pour se faire op\u00e9rer quand m\u00eame qu'il s'agit de Sofia domine Gates, une jeune fille sans ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire, alors qu'on peut d\u00e9j\u00e0 essayer des bonnets voil\u00e0, aucune trace de violence de drogue n'a pu \u00eatre constat\u00e9e sur la victime, vous voyez, ensuite on verra, c'est les bonus voil\u00e0 Kickers reconstitution polici\u00e8re va tenter de pr\u00e9ciser la piste criminelle vous montrer ces choses qu'on ne voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:01) [81%] :\r\nVirgil Vernier, son film Sophia Antipolis, qu'on a vu cet \u00e9t\u00e9 qu'on a d\u00e9couvert cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'que le cargo \u00e0 voir ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:08) [80%] :\r\n\u00e0 voir absolument urgemment parce que maintenant, \u00e0 19 heures au cin\u00e9ma Spoutnik ou Virgil Vernier \u00e0 en avant- premi\u00e8re, pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:15) [77%] :\r\nLa l\u00e9gionellose, c'\u00e9tait avec il y a 2 heures, il sera l\u00e0 vous demain je crois, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:18) [92%] :\r\nC'est absolument \u00e9galement extr\u00eamement gonfl\u00e9 extr\u00eamement audacieux d'une tr\u00e8s grande acuit\u00e9 sur ce qu'il dit du monde d'aujourd'hui ce film splendide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [80%] :\r\nVous \u00eates d'accord parce qu'il 100 pourcent moi je pense qu'on a fait tout autant ben du grand bain que je trouve, c'est \u00e7a, le film fran\u00e7ais avoir actuellement c'est pas une robe Sophie rendez- vous Sophia-Antipolis, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, \u00e7a, \u00e7a c'est notre Venise en ast\u00e9ro\u00efde qui va heurter la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:38) [86%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 exactement et faire un gros crat\u00e8re les tout pour 600 films unique Sofia Antipolis de Virgil Vernier il sera notre invit\u00e9 demain on aura donc l'occasion d'en d\u00e9battre avec lui, merci Rapha\u00eble Bouchet merci Pascal, merci \u00e0 vous merci Antoine Duplan. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F96A180A-FD39-4872-A721-4FCFC7F85ADA", "internalArchiveId": "F96A180A-FD39-4872-A721-4FCFC7F85ADA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Louis Clichy, \"Ast\u00e9rix : Le secret de la potion magique\"", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole des Gobelins, prestigieuse \u00e9cole de l'image \u00e0 Paris, Louis Clichy fait ses d\u00e9buts chez \"Cube\", soci\u00e9t\u00e9 de production sp\u00e9cialis\u00e9e en animation, avant de s'exiler aux Etats-Unis quelques ann\u00e9es pour travailler chez Pixar. En 2014, de retour en France, il co-r\u00e9alise avec Alexandre Astier \"Ast\u00e9rix: Le Domaine des Dieux\". Ils reviennent tous les deux cette ann\u00e9e pour pr\u00e9senter leur dernier n\u00e9, \"Ast\u00e9rix: Le secret de la potion magique\", \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.\r\nLouis Clichy est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011507", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Louis Clichy, \"Ast\u00e9rix : Le secret de la potion magique\" / VER_2018-12-05T16:30:45_l-invite-louis-clichy-asterix-le-secret", "Vertigo du 05.12.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cole des Gobelins, prestigieuse \u00e9cole de l\u02b9image \u00e0 Paris, Louis Clichy fait ses d\u00e9buts chez \"Cube\", soci\u00e9t\u00e9 de production sp\u00e9cialis\u00e9e en animation, avant de s'exiler aux Etats-Unis quelques ann\u00e9es pour travailler chez Pixar. En 2014, de retour en France, il co-r\u00e9alise avec Alexandre Astier \"Ast\u00e9rix: Le Domaine des Dieux\". Ils reviennent tous les deux cette ann\u00e9e pour pr\u00e9senter leur dernier n\u00e9, \"Ast\u00e9rix: Le secret de la potion magique\", \u00e0 voir d\u00e8s aujourd\u02b9hui sur les \u00e9crans romands.\n\nLouis Clichy est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-10011507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T01:57:10Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAutant que dans 8 des doyens, \u00e7a doit faire face \u00e0 mes responsabilit\u00e9s. \r\n\u00e0 partir de maintenant, je ne doit plus \u00eatre le seul \u00e0 conna\u00eetre la formule de la potion magique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [84%] :\r\nJe vais donc partir \u00e0 la recherche d'un jeune successeur \u00e0 qui j'enseigne la recette de la potion magique et qui deviendra le nouveau autrui du village voil\u00e0 et pas d'une rachat qu'est ce que tu racontes, pourquoi est -ce qu'on choisit forc\u00e9ment le plus lourdingue pour aller \u00e9couter au port Toutatis serait sous ma vie, tu retournes la ballon la ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [86%] :\r\nOu les pommes pour toute l'ann\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [78%] :\r\nPas d'une recette avec des pommes une Dartout l'arr\u00eat que j'ai entendu, pas s\u00fbr que tu as bien compris ce narguer sur que tu pas sourd, dingue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [99%] :\r\nJe voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [82%] :\r\nQuestion Vertigo qui, c'est un autre Droid \u00e9quipe apr\u00e8s que la potion magique de 16 heures 30 \u00e0 18 heures est -ce qu'aujourd'hui on parle 3 de la c\u00f4te et sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [90%] :\r\nEt nous sommes en compagnie de Louis Clichy, le r\u00e9alisateur du film Ast\u00e9rix le secret de la potion magique bonjour Louis Clichy bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, alors l'histoire je la r\u00e9sume pas tomb\u00e9 d'un arbre, or les druides ne tombe jamais lorsqu'Hilton, h\u00e9 bien, c'est le signe qu'il faut penser \u00e0 songer \u00e0 passer la main, mais alors \u00e0 qui remettre le secret de la potion magique et le voici embarqu\u00e9 panoramique son compagnie d'Ast\u00e9rix, Ob\u00e9lix dans un tour des \u00e9go pour d\u00e9nicher la perle rare, le Druide, \u00e0 qui l'on remettra le secret de la potion magique, particularit\u00e9 de cet \u00e9pisode, Clichy, vous qui aviez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 le domaine des dieux, c'est une histoire originale imagin\u00e9e par Alexandre Astier et vous aviez d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque du domaine des dieux, d\u00e9clarait que c'\u00e9tait un d\u00e9fi \u00e9norme de s'attaquer au domaine des dieux BD mythique de la s\u00e9rie Ast\u00e9rix est -ce que le d\u00e9ficit renouveler cette fois -ci avec celui -ci est -ce que c'est peut-\u00eatre m\u00eame encore plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:58) [89%] :\r\nAh oui c'est un, c'est un autre d\u00e9fi en fait en sortant du domaine des dieux, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite question : on nous a reproposer de faire un 2\u00e8me film avec Alexandre s'\u00e9tait dit : oui, mais il faut qu'on ait un autre challenge parce que on ne voyait pas n\u00e9cessairement d'autres albums en tout cas on voyait pas un interne, on s'est dit il va falloir encore nous donner une, il n'y a qu'il y ait une motivation pendant 3, 4 ans et et l'id\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de se dire : ben, on tente l'histoire originale entente Hayes original, quelque chose qui peut \u00eatre plus dans notre Style aussi et plus cin\u00e9matographique aussi ce que l'adaptation de la BD, forc\u00e9ment c'est un m\u00e9dium qui est, voil\u00e0 qui est diff\u00e9rent, donc il faut on est aussi contraint pas par \u00e7a et et l\u00e0, on l'a, on n'a plus vraiment ouvrir un peu notre panel et de faire faire plus de choses int\u00e9ressantes, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [91%] :\r\nOn entendra Alexandre Astier tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal de 17 heures nous raconter comment il a montr\u00e9 patte blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [95%] :\r\n\u00e0 Uderzo je crois que le mot est faible pour cette histoire originale donc le secret de de la potion magique mais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [87%] :\r\nVraiment tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que Ast\u00e9rix c'est une marque forte, dites -vous, assez souvent, c'est un choc de devoir s'attaquer \u00e0 un monument comme celui -ci, de votre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 vous Louis Clichy quelles \u00e9taient vos garde- fous personnel qu'est ce que vous ne vouliez pas faire en tant que r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:19) [88%] :\r\nEn fait, je pense qu'on se donne nous-m\u00eames les garde- fous je me veux, ce qui est s\u00fbr c'est que on on voulait un tout petit peu sortir du contexte de de la pure de l'album pur, c'est-\u00e0-dire que par exemple on a essay\u00e9 aussi on a d\u00e9port\u00e9, on a d\u00e9port\u00e9 par exemple le protagoniste qui n'est plus Ast\u00e9rix qui l'est moins, en fait, puisque c'est Panoramix ces de Panoramix, qu'il s'agit, on a essay\u00e9 avec Alexandre effectivement de de ramener, mais en fait, c'est tout le probl\u00e8me de cette licence, effectivement, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment o\u00f9 elle est tellement importante et les termes mon unique, c'est un peu comme Mickey maousse, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a devient des ic\u00f4nes et que tr\u00e8s tr\u00e8s vite, on a peur de on a peur de la de la casser et en fait, c'est justement le fait de l'\u00e2me malmen\u00e9 tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement qui va faire que va perdurer, \u00e0 mon sens, dans dans le temps, et du coup, on y a distill\u00e9 effectivement cette cette id\u00e9e que, il y avait un avant et un apr\u00e8s puisqu'il y est question de passation il question de un moment de dire que Panoramix raccroche qu'il voil\u00e0 donc on, alors que le temps d'Ast\u00e9rix forc\u00e9ment fig\u00e9, il y a pas de pass\u00e9, il n'y a pas d'avenir en fait exactement, exactement, je veux dire c'est comme c'est comme DD h\u00e9ros comme, comme je disais, Mickey Mouse Bart Simpson, c'est la m\u00eame chose en fait, c'est des c'est des personnages qui qui qui n'ont pas d'\u00e2ge, enfin qui ont un \u00e2ge mais qui gardent le m\u00eame pendant, pendant des d\u00e9cennies, donc l\u00e0 on on distille un peu \u00e7a, donc on parle aussi de l'origine de Panoramix qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 dans les BD tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, il y avait une petite BD qui avaient \u00e9t\u00e9 faites l\u00e0- dessus, donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a ce sont des nouveaut\u00e9s, apr\u00e8s on a de toute fa\u00e7on, une envie de garder nos personnages, donc, les bagarres, il y a des y a des th\u00e9matiques un cahier des charges mais que qui n'est pas du tout contraignant parce qu'on aime \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, il y a de l'autod\u00e9rision, il y a des baffes, il y a les Romains, il y a y a ce genre de choses, on aime, on a mis les pirates qui, si, si on regarde bien, c'est toujours dit baisse de petites anecdotes et \u00e7a nous faisait plaisir, on n'a pas pu les ma\u00eetres dans le domaine des dieux, parce qu'on avait beaucoup de travail \u00e0 faire et \u00e7a, \u00e7a faisait encore des choses \u00e0 des choses \u00e0 accomplir, on s'est dit : l\u00e0 on on va les mettre, et voil\u00e0, \u00e7a c'est des choses qu'on s'impose mais mais bien volontiers en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [91%] :\r\nComment est -ce que le les personnages, vous les avez cr\u00e9\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9, Alexandre Astier, qui \u00e9crit le sc\u00e9nario, vous avez travaill\u00e9 tous les 2 sur sur le film bien s\u00fbr mais les personnages, il faut les d\u00e9finir, il faut leur donner un r\u00f4le on voit dans celui -ci, par exemple, des interactions plus fr\u00e9quentes entre le forgeron et le poissonnier, qui sont 2 \u00e9l\u00e9ments, on peut le dire tr\u00e8s marquants de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [87%] :\r\nLa vie du village gaulois par leurs incessantes querelles ordre alphab\u00e9tique c'est cet automate exactement, bravo Antoine enfin Ethics et c'est automatique, et puis la cr\u00e9ation d'un v\u00e9ritable m\u00e9chant parce qu'il y avait pas de v\u00e9ritable m\u00e9chant dans Ast\u00e9rix, mais il y a sulfurique qui est, disons -le, le : si on voulait faire une une comparaison avec la guerre des \u00e9toiles et vous pouvez oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous arrivait tellement fran\u00e7ais, c'est un peu long, parce que c'est \u00e7a qui est le leur, c'est le bal, quoi, c'est vrai, c'est le mal sulfurique mais c'est un vrai m\u00e9chant c'est alors anormal, pas vraiment d'Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [87%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, c'est vrai qu'\u00e0 un moment ou un autre, m\u00eame si vous prenez l'de vin qui, qui peut \u00eatre un peu inspir\u00e9, enfin qui dont on s'inspirer sans vouloir en 2 pour faire notre personnage sulfurique s'il y a un moment, il devient bouffon et devient pas cr\u00e9dible et c'est un charlatan, c'est vrai que notre personnage, je pense qu'il est, c'est un vrai antagonisme presque plus commun un m\u00e9chant de Disney, c'est-\u00e0-dire c'est assez classique, c'est comme un jeu \u00e0 Jafar ou un Scar dans Le Roi Lion, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce de, de, de second car elle voulait \u00eatre 1er et qui, et qui, finalement, vidant l'homme de ma vie dans l'ensemble de son de son p\u00e8re et qui est enfin de son p\u00e8re, enfin de son de son de son \u00e9gal et et qui a envie de prendre la place, donc il y a une frustration, c'est pour \u00e7a que si c'est un personnage qui s'attachant qui va dire des choses sensibles et ce et, et et int\u00e9ressante par rapport justement cette id\u00e9e de pr\u00e9server la potion de ne pas la diffuser \u00e0 tout le monde, ceux qui reprochent \u00e0 Panoramix, donc \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est un c'est un truc assez nouveau dans la BD effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [91%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 le Clichy sur Ratatouille et sur la au tour suivant des d\u00e9cors de de sc\u00e9nario puis votre p\u00e9riode Pixar \u00e9tant termin\u00e9e, vous \u00eates rentr\u00e9 en France pour vous attaquer \u00e0 d'autres choses de la publicit\u00e9, notamment vous avez accumul\u00e9 beaucoup d'exp\u00e9rience dans ce domaine -l\u00e0, \u00e0 la fois sur du long m\u00e9trage du tr\u00e8s court m\u00e9trage parce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 notamment des des publicit\u00e9s de quelle mani\u00e8re cette exp\u00e9rience -l\u00e0, on la retrouve dans l'Ast\u00e9rix d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [89%] :\r\nJe peux faire, je peux pas, je peux pas forc\u00e9ment vous dire ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est un boulot tr\u00e8s diff\u00e9rent que de faire un long m\u00e9trage m\u00e9trage vous avez vous \u00eates presque hein vous avez presque hein c'est horrible de dire \u00e7a mais un patron cette affaire vous cette vous devez g\u00e9rer des \u00e9quipes et du coup, g\u00e9rer des \u00e9go, vous \u00eates un encadrant sur la, on va dire des bon, 2 tiers du de la production, il y a vraiment la premi\u00e8re partie c'est-\u00e0-dire quand on, quand on retravaille le sc\u00e9nario avec Alexandre Astier, quand on commence \u00e0 faire le story-board autrement \u00e7a vraiment Design et les personnages, o\u00f9 l\u00e0 on a quelque chose qui est assez commun finalement avec une sorte de courts m\u00e9trages ou un truc, on va dire plus d'auteurs et puis tr\u00e8s vite l'image de synth\u00e8se, c'est une grosse machinerie c'est tr\u00e8s industriels comme processus, et puis il y a \u00e7a \u00e7a embrasse un paquet de monde parce qu'on est \u00e0 peu pr\u00e8s au max, on va \u00eatre on va \u00eatre 250 personnes donc c'est \u00e9norme et \u00e7a devient, \u00e7a devient mais un management, c'est c'est comme non c'est plus int\u00e9ressant \u00e7a parce que c'est tr\u00e8s humain quand m\u00eame mais c'est vrai que c'est aussi c'est aussi cette particularit\u00e9 absolument pas des choses qu'on peut pr\u00e9voir quand on fait des \u00e9tudes d'animation et d'art, mais \u00e7a vient, \u00e7a vient, \u00e7a nous vient de s'dessus, il faut savoir le g\u00e9rer \u00e7a, c'est vraiment une exp\u00e9rience assez incroyable, mais voil\u00e0, les pubs, \u00e7a vous oblige alors c'est c'est s\u00fbr que c'est des choses que je pr\u00e9f\u00e9rerais ne pas faire ce que je trouve que le le principe m\u00eame pose voil\u00e0 Prost probl\u00e8me mais \u00e0 un moment, voil\u00e0, ben il faut comme dit mon p\u00e8re faut faut nourrir son homme donc les tripes, \u00e7a vous apprend c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant mais \u00e7a vous apprend quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 convaincre et et et \u00e7a, \u00e7a m'a servi forc\u00e9ment sur Ast\u00e9rix pour convaincre Astier, pas tellement parce qu'il voit, il voit l'artifice mais pour vous, pour pour convaincre aussi les producteurs pour convaincre les diffuseurs ce genre de choses pour vraiment avoir ce voil\u00e0 c'est des choses qui sont, qui sont voil\u00e0, c'est une bonne \u00e9cole aussi, s'il devait y en avoir une, de faire de la publicit\u00e9 un peu avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [86%] :\r\nIl y a une chanson qu'on entend dans ce film, on va l'\u00e9couter, c'est You Spin mieux Brown d'aide au Live, grosse surprise que de retrouver cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [81%] :\r\nSinon, dans cette Ast\u00e9rix ce secret de la potion magique, vous avez une explication donn\u00e9e l\u00e0- dessus, j'ai expliqu\u00e9 \u00e0 Sion c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [90%] :\r\nUn point d'achoppement entre Alexandre et moi on avait initi\u00e9 une musique t\u00e9moins, c'est-\u00e0-dire qu'on commence \u00e0 faire une un story-board avec unanime a dit qu'on voulait c'\u00e9tait plus l'id\u00e9e que j'avais moi mais il y avait une une introduction tr\u00e8s classique qu'on va pas dire au spectateur avec Panoramix, mais on voulait cependant on voulait, on voulait casser \u00e7a pour pr\u00e9senter finalement les autres villageois et tout le reste de la communaut\u00e9 Armorique et et on avait besoin de moi, j'avais un besoin de casser ce ce c\u00f4t\u00e9 s\u00e9rieux du d\u00e9but et on a voulu effectivement ramener quelque chose d'un tout petit peu ringard, un gosse et on a essay\u00e9 40000 trucs mais voil\u00e0, apr\u00e8s les go\u00fbts et les couleurs, quand on est de r\u00e9alisateurs, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [88%] :\r\nProbl\u00e8me et qu'il faut, il faut, il faut \u00eatre d'accord n'Nass\u00e9 40000 trucs et puis on a, on est tomb\u00e9 d'accord l\u00e0- dessus, h\u00e9 bien les voici dead or Live. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [75%] :\r\nSoit entre- temps ah j'adore oui parce qu'on va vous ressort. \r\nMais quelle belle \u00e9poque 1985 Yasmine petit-fils pygm\u00e9es a, lui, d'aide, or l\u00e0, c'\u00e9tait pour la petite histoire, le 1er tube \u00e9crit par ce fameux trio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:27) [79%] :\r\nKenny Waterman, oui, mais c'est surtout le le moment moi o\u00f9 je lisais les Ast\u00e9rix \u00e7a \u00e0 fond, quoi, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait les c'est juste si je dois faire, oui je super jeunes non mais vers vers 10 12 ans comme \u00e7a, oui, c'est pas ce que vous \u00e9coutiez Louis Clichy si oui alors pas, moi, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:42) [82%] :\r\nMais j'avais, j'avais aussi 7 8 ans oui, mais mes soeurs, mais \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 5 l'\u00e9couter obligatoirement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:49) [87%] :\r\nEh bien voil\u00e0, alors c'est un clin d'oeil \u00e0 vos soeurs certainement exact si r\u00e9alisateur d'Ast\u00e9rix que secret de la potion magique 2\u00e8me volume \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:00) [92%] :\r\nR\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Alexandre Astier, y compris sur cet \u00e9pisode l\u00e0 il y a eu quelques frictions parfois sur certains personnages sur certaines fa\u00e7ons de faire avancer l'histoire, c'est jamais un long fleuve tranquille de r\u00e9aliser de co- r\u00e9aliser un film ou un dessin anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr, oui, non c'est c'est jamais un long fleuve tranquille, alors d\u00e9j\u00e0 on a, on peut avoir des diff\u00e9rences mais qui sont bonnes, qui sont constructives entre Alexandre et moi je pense qu'auront, c'est vrai qu'on on a on a amuse, on s'amuse \u00e0 dire qu'on s'est beaucoup engueuler, mais c'est toujours productif et c'est jamais c'est jamais pour pour s'en cours de route, on a toujours bien avanc\u00e9, et apr\u00e8s c'est vrai que, il y a, il y a ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 faire un bon sc\u00e9nario pour nous et apr\u00e8s il a l'id\u00e9e de convaincre et de rassurer et de dire qu'on va pas se planter avec cette histoire- l\u00e0, aux producteurs, aux \u00e9ditions vous ach\u00e8te aussi \u00e0 Uderzo puisque Uderzo \u00e9videmment ben c'est le dessinateur l'auteur originel, donc, donc c'est c'est toutes ces contraintes -l\u00e0 qui sont, qui sont pas facile, hein, et qui, qui font que, ben voil\u00e0, il faut, il faut \u00eatre fort, il faut, il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9, il faut \u00eatre judicieux et et \u00e7a m\u00e8ne, ben \u00e7a m\u00e8ne \u00e7a alors sur les personnages en \u00e9tat c'est raccord avec Alexandre, c'est vrai que par moment, moi j'ai ramen\u00e9 un peu de com\u00e9die, c'est le personnage de sulfure X qui qui \u00e9tait peut-\u00eatre plus en Corse, sur certains aspects un peu plus sombres et puis voil\u00e0, mais, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez c'\u00e9tait assez c'\u00e9tait assez mineur, en fait, on est assez raccord, il fallait de toute fa\u00e7on qu'on attend un antagonisme puissant et cr\u00e9dible, si vous voulez r\u00e9ussir notre film puisque le c\u00f4t\u00e9 obscur Beno\u00eet bon m\u00e9chant un peu, ouais, ouais, non mais c'est vrai, on sent, on s'en cache pas, il y a, il y a un peu de \u00e7a, il y a un peu le pendant, c'est c'est le c'est le druide noir c'est pendant pas sympa de Panoramix effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:49) [83%] :\r\nOui, lorsque vous discutiez avec Uderzo quelle remarque vous faisait -il sur votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [88%] :\r\nAlors moi je comme je j'ai g\u00e9r\u00e9 sc\u00e9nario mais je aussi beaucoup plus Alexandr de le faire, moi j'avais la le bon r\u00f4le parce que je suis un peu le je suis un peu, on va dire tr\u00e8s modestement le Uderzo de la de du du bin\u00f4me fait je m'occupe de l'image et puis je suis dessinateur aussi \u00e0 la base donc, donc il y avait une bienveillance automatique de sa part, vis-\u00e0-vis de moi, apr\u00e8s on lui a pr\u00e9sent\u00e9 les choses, il \u00e9tait souvent tr\u00e8s d'accord, il a fallu, par moment effectivement le convaincre de par exemple moins \u00e9dit\u00e9, il \u00e9tait mais il est assez difficile de sites de le de 2 mois, le probl\u00e8me que j'ai eu, par exemple, cette c'\u00e9tait de de le convaincre de de pouvoir parler du de du futur mais surtout du pass\u00e9 de Panoramix et on a toute une s\u00e9quence de la jeunesse de Panoramix qu'on devait faire, sinon le film \u00e9tait pas compr\u00e9hensible, mais enfin, l'histoire est est pas compr\u00e9hensible et j'ai eu cette id\u00e9e -l\u00e0 de faire finalement une esp\u00e8ce de d'histoire racont\u00e9e, donc il y a un petit moment dessin tr\u00e8s traditionnel dans le film o\u00f9 on va \u00e9voquer la jeunesse de Panoramix, mais d'une mani\u00e8re assez floue qui permet de ne pas le dessiner de pas le le ma\u00eetre sur voil\u00e0 sur marbre de savoir comment \u00e9taient panoramique, c'est ce qui, voil\u00e0 comment il \u00e9tait, et \u00e7a c'est des choses qui qui qui ne voulait pas faire parce que je pense que c'est quelque chose qui sait pas lui- m\u00eame autorise \u00e0 faire et aussi le fait de Laurent de jeunes \u00e7a effectivement \u00e7a amen\u00e9 le fait qu'il il peut \u00eatre vieux et donc mourir d'une certaine fa\u00e7on, hier, \u00e0 un moment \u00e0 un autre, donc voil\u00e0, il y avait, il y avait 7 H pendant qu'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident mais on a, on a convaincu on l'accord avec le avec ce proc\u00e9d\u00e9 l\u00e0 et et qui je pense est vachement bien, parce que je pense qu'on l'aurait fait en images de synth\u00e8se comme le reste du film, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup moins int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [85%] :\r\nEst ce que c'\u00e9tait pas pour vous, c'est une mani\u00e8re de rythmer le film diff\u00e9remment parce qu'il y a 2 s\u00e9quences comme \u00e7a qui sont purs dessin \u00e0 plat de au milieu de cette invasion forc\u00e9ment d'image tridimensionnelle et en images de synth\u00e8se, c'est ce que ce n'est pas aussi une mani\u00e8re finalement de rythmer le film de d'acc\u00e9l\u00e9rer, de pratiquer des Ellipses, c'est une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:00) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement bas et surtout le 2\u00e8me, le 2\u00e8me film la carte, la carte, on s'est pos\u00e9 peu de beaucoup de questions, c'est vrai qu'\u00e0 un moment comme on comme on va avoir pas mal de dos et de pr\u00e9tendants, on a envie d'un peu d'avance et le curseur et de, de, d'avancer l'histoire et on utilise la carte et, un peu comme \u00e0 la Diana Jones finalement on vise plusieurs pays, \u00e7a oui c'est s\u00fbr que c'est, c'est des choses qui sont assez agr\u00e9able, c'est un peu toujours ce qu'on va dire le le clip de la, de l'acte II dans une histoire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment, on a besoin de faire \u00e9voluer nos personnages de mani\u00e8re assez vite de de comprendre qu'il se passe toujours un petit peu la m\u00eame chose pendant pendant plusieurs semaines, plusieurs mois et c'est ce qu'on utilise l\u00e0 c'est un c'est un Style qui est diff\u00e9rent du 1er c'est pas tout \u00e0 fait de l'animation, crayons, mais c'est une sorte d'animation \u00e0 plat qui est assez int\u00e9ressante faite par Romain Cegos qui a aussi un autre r\u00e9alisateur voil\u00e0 non c'est chouette, \u00e7a c'est, c'est c'est bien, 2 c'est bien de de faire des coupures, \u00e7a nous permet effectivement une a\u00e9ration du temps, l'histoire et dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:57) [90%] :\r\nVous disiez : j'ai lu \u00e7a r\u00e9cemment qu'au fond le dessin d'Ast\u00e9rix se pr\u00eater extr\u00eamement bien \u00e0 la 3D contrairement \u00e0 Tintin, par exemple, et je ne comprenais pas vraiment pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:08) [89%] :\r\nAlors si tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, il le dit d'ailleurs lui- m\u00eame Herg\u00e9 parce que j'ai vu l'Expo il y avait une Expo il y a un an ou 2 \u00e0 Paris, il se consid\u00e9rait pas comme un tr\u00e8s tr\u00e8s bon dessinateur disait \u00e9videmment Uderzo pour lui, c'est un tr\u00e8s bon dessinateur, apr\u00e8s je, je dis pas qu'il voil\u00e0 c'\u00e9tait des, des, des, des styles bien diff\u00e9rents mais, effectivement, pour avoir vu les les Rough de de Herg\u00e9 et les Rough enfin on va dire des des dessins brouillon d'Uderzo et de Herg\u00e9, Uderzo, de toute fa\u00e7on, son mod\u00e8le, c'\u00e9tait Disney et il voulait quand il \u00e9tait plus jeune, il me l'a dit, hein, il voulait faire de l'animation avant, faire de la BD, donc il a un Style de dessin qui est forc\u00e9ment o\u00f9 il accompagnait, enfin il a forc\u00e9ment compris l'anatomie l\u00e0 forc\u00e9ment compris le volume donc derri\u00e8re ces dessins transpara\u00eet une un volume assez \u00e9vident, c'est pour \u00e7a que c'est pour \u00e7a que c'est assez dur finalement d'animer ce personnage en 2D parce que la 2D c'est votre dessin seul qui va retranscrire l\u00e0- bas, le volume du personnage alors que, en images de synth\u00e8se d'une sorte de marionnettes virtuelles, qui est une sorte de de sculptures qu'est cr\u00e9\u00e9 et c'est celle -ci qu'on va bouger pour faire bouger pour faire vivre le personnage donc il il existe d\u00e9j\u00e0 et c'est beaucoup plus et c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s parlant, je pense que faire un faire un un film d'animation en 3D en images de synth\u00e8se de de Tintin : ah, si ce n'est le fer avec Spielberg, qui est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9aliste mais reprend exactement le Design fait par leur Herg\u00e9, je pense que \u00e7a serait assez assez d\u00e9cevant, finalement, et je pense que c'est bien pour \u00e7a que Spielberg est parti sur autre chose de beaucoup plus r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:41) [83%] :\r\nAntoine non, moi j'ai un truc un peu, peut-\u00eatre un peu b\u00eate qui me vient en t\u00eate en vous \u00e9coutant, moi je me dis ben du coup Tintin, c'est les Beatles et Ast\u00e9rix, \u00e7a les Rolling Stones, \u00e7a marrant, \u00e7a non, alors moi j'aurais pens\u00e9 l'inverse mais oui peut-\u00eatre ah oui, tiens, pourquoi je ne sais pas, parce que bah parce qu'Ast\u00e9rix, il me semble, est beaucoup plus rock'n'roll sur un stade, voil\u00e0 un peu les les guitares qui est, qui joue bien ou pas, on s'en fiche un peu de toute fa\u00e7on, on sait tout ce qu'ils ont des doublures Ambac c'\u00e9tait enfin je sais pas mais il y a un truc comme \u00e7a qui me en t\u00eate des Beatles Ast\u00e9rix qui vous pouvez puis voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:14) [86%] :\r\nOui, puis c'est vrai que c'est vrai que les Beatles ont arr\u00eat\u00e9 de jouer enfin de la m\u00eame mani\u00e8re que Tintin, enfin l\u00e0 l'histoire est finie rapide Tata derri\u00e8re, en tout cas pas du pas d'histoire de la m\u00eame mani\u00e8re, les Beatles aussi \u00e0 tous fini donc les Liston, ils ont encore plus ou moins une existence et ils ont encore une existence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [77%] :\r\nAlors de plus belle, plus ai pense que je me dis que c'est-\u00e0-dire consid\u00e8rent il est beaucoup plus rock'n'roll que Tampa en fait voir pourquoi \u00e7a c'est un peu limite, quoi, enfin voil\u00e0, prot\u00e9ger les bagarreurs, ils sont des gros pif, de gros bidon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:41) [80%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a change, non mais c'est vrai, enfin voil\u00e0, d\u00e9sol\u00e9, je voudrais vous avez des commentaires Philippe Cadert alors c'est tr\u00e8s bien que rien ne s'\u00e9tait c'est tout pour parall\u00e8le, vous savez, vous avez enti\u00e8rement raison, Antoine, effectivement, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre d'\u00eatre creus\u00e9 mais c'est vrai que le personnage de c\u00e9phal\u00e9es personnages Uderzo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [84%] :\r\nAvec leur volume propres, des gens de des sont \u00e9videmment j'imagine pour vous, l'animateur beaucoup plus \u00e9clatant \u00e0 utiliser qu'un personnage de l'agriculteur que dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:05) [88%] :\r\nTout simplement, oui, oui, oui, oui compl\u00e8tement, compl\u00e8tement avec Tintin, les expressions sous- m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s simple, je pense que, alors \u00e7a peut \u00eatre aussi un super Challenge mais mais effectivement il n'y a, il y a plein d'expressions qui sont faites, mais qui sont proches, encore une fois, hein, c'est du Disney, c'est un peu du Pixar, c'est pour \u00e7a que \u00e7a marche bien aussi en images de synth\u00e8se, on est vraiment, vraiment dans ce monde- l\u00e0 et je pense que Uderzo a pas \u00e9t\u00e9 ce n'est pas \u00e9loign\u00e9 du tout de de, enfin de de Disney oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:34) [90%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure et et vous le disiez en riant, mais au fond, c'\u00e9tait tr\u00e8s vrai que vous vous sentiez dans la position du patron en train de surveiller toutes ces \u00e9quipes derri\u00e8re leurs \u00e9crans attel\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che de r\u00e9aliser et d'animer tous ces personnages que l'on voit dans votre film, la grande diff\u00e9rence entre vous, un r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma r\u00e9el, c'est qu'au fond, c'est tr\u00e8s lourd, finalement, parce que l\u00e0 on tourne une sc\u00e8ne avec un acteur, on le dit, on reprend fait une, 2, 3, 4, 40 s'il le faut, l\u00e0 c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que vous venez, vous devez passer d'\u00e9cran en \u00e9cran de sc\u00e8ne en sc\u00e8ne de personnage en personnage se d\u00e9multiplie, si vous voulez la la complexit\u00e9 de de votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:11) [89%] :\r\nC'est plus complexe, alors, moi, moi, c'est vrai que je ne vient pas du film Live de vue je viens pas de la prise de vue r\u00e9elle, donc c'est \u00e0 c'est un c'est un m\u00e9dium que je connais peu c'est vrai qu'il y a des avantages, des inconv\u00e9nients \u00e0 des \u00e0 un d\u00e9savantage, si vous voulez, c'est que vous pouvez essayer plein d'chose en fait, vous faites le film, vous faites la narration et vous faites l'essence du film au moment du story-board le story-board est hyper important, vous pouvez faire, vous, pour \u00e9viter d'en faire quand vous faites un Live, vous ne pouvez pas \u00e9viter d'en faire quand vous faites un film d'animation, quel qu'il soit, parce que \u00e7a va \u00eatre chaque plan va \u00eatre la base chaque plan destin\u00e9, va \u00eatre la base pour construire par- dessus en esp\u00e8ce de mille- feuilles chaque \u00e9tape, le plan jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e du plan fini avec tous les effets, la 3D et tout \u00e7a, donc en fait c'est un c'est un un superbe moment o\u00f9 on va essayer de 36 choses et on n'a pas besoin d'avoir, d'acteurs, on essaye des dessins, on fait une voix maquettes en attendant pour voir : tiens, si on lui faisait dire \u00e7a tiens on peut changer ce dialogue -l\u00e0 et c'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 une histoire qui est d\u00e9j\u00e0 solide et alors c'est l'Avantage, l'inconv\u00e9nient c'est qu'apr\u00e8s, on part sur quasiment 2 ans de production avec cette base l\u00e0 et on en change plus du tout parce que quel si un changement, \u00e7a nous co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment d'argent, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 faire et effectivement on n'a pas comme quand on va faire un film en prises devraient l'on n'a pas 10 heures de rushes pour faire un film de 2 heures et faire du montage apr\u00e8s coup \u00e0 la toute fin de 2 mois avant la sortie, la notre film il est il est cal\u00e9 pli\u00e9 depuis un an et demi, et depuis un an demi il ne s'agit que de remplir les cases pour arriver image finalement voil\u00e0 donc c'est un Avantage et contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:59) [91%] :\r\nLouis Clichy, si vous le voulez bien, on va retrouver cette fois -ci, Alexandre Astier, que j'ai enregistr\u00e9 hier dans votre folle journ\u00e9e de de promo parisienne je remercie vraiment d'\u00eatre l\u00e0 avec nous en Direct aujourd'hui on va donc retrouver Alexandre Astier, qui va nous commencez par nous raconter son rapport personnel et intime avec Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:19) [92%] :\r\nC'est plut\u00f4t un truc d'enfance pour moi Ast\u00e9rix et en fait je me crois certains ne seront peut-\u00eatre pas d'accord, mais je me crois intime avec Ast\u00e9rix s'naturellement depuis toujours parce que je l'ai lu extr\u00eamement petit probablement avant de savoir lire, d'ailleurs je l'ai feuillet\u00e9 et que c'est un truc tr\u00e8s familial, c'\u00e9tait le bouquin de mon p\u00e8re et en fait, j'ai l'impression de ne pas \u00eatre iconoclaste de pas \u00eatre dangereux pour Ast\u00e9rix, naturellement, donc j'ai pas \u00e9t\u00e9 trop intimid\u00e9e, j'ai l'impression que mon amour visc\u00e9ral est fondamental pour cette oeuvre me prot\u00e8ge de lui faire du mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:51) [99%] :\r\nEt comment avez -vous convaincu Albert Uderzo avec votre sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:55) [89%] :\r\nJe l'ai pas convaincu en \u00e9crivant le sc\u00e9nario tout de suite j'ai convaincu en lui montrant un traitement, une trentaine de pages qui d\u00e9crivait ce que je voulais faire et qui contenait, \u00e0 mon avis, les sujets qui auraient pu \u00eatre susceptibles de le d\u00e9ranger, comme par exemple le fait que le monde Ast\u00e9rix et potentiellement un pass\u00e9 et un futur et des gens qui vieillissent et des gens qui pensent \u00e0 l'presse et aux g\u00e9n\u00e9rations, c'est pas un truc qui est donc ordinaire chez Ast\u00e9rix qui sortent d'Ast\u00e9rix c'est toujours capturer dans et n'en bouge pas et puis aussi avec un vrai m\u00e9chant, j'avais envie de composer un vrai m\u00e9chant que je d\u00e9crivais dans ces 30 pages, un m\u00e9chant, puissant, dou\u00e9, plein de vengeance et de revanche, et c'est pas trop un personnage Ast\u00e9rix que si un sale et m\u00e9chant chez Ast\u00e9rix qui sont quand m\u00eame plut\u00f4t bouffon, on peut toujours les montrer du doigt en rigolant pour quelque chose, m\u00eame s'ils sont capables de mettre une vraie pagaille dans le monde d'Ast\u00e9rix, donc l\u00e0 c'\u00e9tait en gros hein, ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 et si jamais, Albert Uderzo n'avait pas voulu se lancer l\u00e0- dedans, bah on arr\u00eat\u00e9 tout de suite, quoi, mais \u00e7a l'int\u00e9ress\u00e9, \u00e7a l'a int\u00e9ress\u00e9 de se demander ce que \u00e7a pouvait \u00eatre que ce nouveau sujet un peu fondamentale d'Ast\u00e9rix, ce pouvait donner donc voil\u00e0, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:10) [90%] :\r\nIl y a la question de la transmission effectivement et qui donc pose la question du temps qui passe dans votre film Le secret la potion magique puisque Panoramix, suite \u00e0 une chute malheureuse doit transmettre le secret de la potion magique \u00e0 quelqu'un et c'est l\u00e0 qu'on a affaire effectivement \u00e0 ce fameux, m\u00e9chant sulfurique qui fait beaucoup penser un m\u00e9lange entre le devant et acide nitrique pour celles et ceux qui s'en souviennent encore, enfin, moi, c'est un petit peu l'impression que j'ai vu, oui, mais la grande diff\u00e9rence c'est l'irruption d'une h\u00e9ro\u00efne f\u00e9minine pectine qui est une enfant oui, m\u00eame si les femmes ont toujours eu on peut le dire, un r\u00f4le assez fort dans les dans les BD d'Ast\u00e9rix, on est quand m\u00eame assez loin de Falbala Alain incarne aussi un futur selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:46) [93%] :\r\nJe pense que, avant d'\u00eatre une fille et je pense que c'est une enfant moi je, je, comme tous les papas du monde quand vous avez des filles et des gar\u00e7ons vous voudriez qu'il leur arrive la m\u00eame chose dans la vie, vous voudriez que tout ce qui est encore interdit aux femmes, alors je suis dans nos pays \u00e0 nous, \u00e7a s'appelle jamais interdit mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:03) [85%] :\r\n\u00e7a s'appelle plafond faire saliver, enfin et surtout, j'insiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:07) [91%] :\r\nQuand m\u00eame, une interdiction, \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a comme \u00e7a, quoi, et je crois que c'est tellement absurde d'en \u00eatre encore l\u00e0 comme dans certains pays ou je ne sais plus o\u00f9 il y a un mois, les femmes ont eu le droit de passer le permis de conduire, je boude dispara\u00eet, je veux dire c'est tellement ridicule depuis longtemps que c'est bizarre que \u00e7a aille pas plus vite et quand on est papa, je trouve que quand on a des filles et des gar\u00e7ons et des filles et des gar\u00e7ons curieux des filles et des gar\u00e7ons qui aiment bricoler tripoter apprendre creuser l'inventer et que vous sentez que peut-\u00eatre il y a un groupe sur 2 qui va avoir un poil plus de mal, m\u00eame si on est dans un pays moderne, encore une fois \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 certains trucs parce qu'on est, on est encore sur des vieux machin bah voil\u00e0 c'est c'est c'est cette inspiration -l\u00e0 en fait c'est c'est tout b\u00eate, c'est mais c'est pour \u00e7a que j'ai les druides dans une esp\u00e8ce de tradition dont ils peuvent pas se s'extirper les femmes pas de rentrer dans la for\u00eat des \u00e9cart par exemple, oui, mais je pense qu'il y a aucune misogynie en fait l\u00e0- dedans, je pense que c'est une vieille tradition qui n'a juste pas \u00e9t\u00e9 remises en compte et je crois que c'est un peu aussi ce qui nous arrive ici, je sais pas s'il y a \u00e9videmment qu'il doit y avoir un pourcentage de convaincue que les femmes sont moins bien que les hommes, un tr\u00e8s petit pourcentage \u00e0 mon avis de de connards qui doit subsister comme \u00e7a je sais pas o\u00f9 je ne sais pas quel \u00e2ge disons mais \u00e0 part ces trous de balle, l\u00e0 je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est plut\u00f4t des Trade il a d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9 et c'est on est, on en est plut\u00f4t l\u00e0 je pense pas que les gens soient convaincus de \u00e7a maintenant, ou alors il faut qu'ils aillent se soigner j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:35) [89%] :\r\nC'est effectivement une possibilit\u00e9, si tant est qu'on puisse se soigner de \u00e7a, la question mais je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:40) [88%] :\r\nJe dis \u00e7a tout \u00e0 fait na\u00efvement, il y a peut-\u00eatre des gens qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s de ce genre de combat que je ne suis pas et qui me viendrait m'expliquer que le tableau est beaucoup plus noire que ce que je ne pense na\u00efvement je je crois tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:54) [75%] :\r\nAvez C\u00e9sar cette caution, je te la donnerai la potion dit dingo qui avait cette Balligand sulfurique ce soir c'est la fin du village de cr\u00e9tins moustachu la arpentage st\u00e9rique alors qu'est -ce qui raconte le gros dans une ferme un peu sans aucun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:12) [92%] :\r\nLes Romains aussi dans votre sc\u00e9nario finalement reste des Romains leur job, c'est de tenter encore une fois, de d'\u00e9craser ce village d'irr\u00e9ductibles Gaulois, mais il y a quelques nuances chez eux, malgr\u00e9 tout, au point qu'en laissant pas forc\u00e9ment hyper convaincu du choc qu'on leur demande de faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:28) [88%] :\r\nJe pense pas que les Romains en garnison au voisinage du village d'Ast\u00e9rix qui soit jamais convaincu de ce qu'ils ont \u00e0 faire \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est vou\u00e9 \u00e0 un \u00e9chec sempiternel inextinguible, je pense \u00e0 mon avis, que j'aime beaucoup d'ailleurs l'attitude des Romains dans Ast\u00e9rix, enfin les Romains voisin, pas ceux qui sont convaincus \u00e0 Rome qu'il faut encore faire quelque chose ou qu'il y a plein de possibilit\u00e9s, pas ce qu'ont des id\u00e9es non ce qui sont voisins et qui n'ont plus d'id\u00e9es depuis longtemps qu'ils savent que c'est la pire garnisons qui aurait pu leur \u00eatre affect\u00e9s et puis qui sont l\u00e0 \u00e0 h\u00e9siter entre pas croiser leurs ennemis, surtout ne pas faire de vagues et faire acte de pr\u00e9sence en esp\u00e9rant qu'aucun ordre de mission n'arrive de Rome quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:06) [83%] :\r\nIls sont un peu en mode ne nous fassions pas vrai \u00e7a courtois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:10) [92%] :\r\nMaintenant effectivement dans ce film- l\u00e0 particuli\u00e8rement C\u00e9sar essaye de profiter du fait que le Druide n'est pas l\u00e0 pour lancer une s\u00e9rie d'attaques continuelles afin d'\u00e9puiser les stocks de potion parce qu'il y a d\u00fb forc\u00e9ment des stocks de potion mais ils sont pas illimit\u00e9s, donc forc\u00e9ment, si on r\u00e9it\u00e8re les attaques, on va bien finir par arriver au fond de la gourde, donc voil\u00e0, ils sont il mais bon, la mission est pas sympa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:32) [89%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr, on plonge aussi dans la jeunesse de Panoramix, le druide, celui qui a le secret de la potion magique, est ce qu'on apprend c'est qu'au fond, il a un petit c\u00f4t\u00e9 on le savait d\u00e9j\u00e0 un peu gr\u00e2ce aux BD, il a un petit c\u00f4t\u00e9 po\u00e8te et que, lors d'un concours de druide au cours duquel sulfurique s'a remport\u00e9 la Coupe h\u00e9 bien lui ce qu'il avait propos\u00e9, c'est quelque chose de beau qui ne sert \u00e0 rien, c'est joli et \u00e7a ne sert \u00e0 rien, c'est aussi quasiment presque une revendication politique de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:02) [91%] :\r\nJe pense que tous les cr\u00e9ateurs ont conscience que le il n'y a pas d'utilit\u00e9 aux choses, je veux dire c'est l\u00e0 la principale caract\u00e9ristique de l'art et tout \u00e7a, c'est qu'il faut absolument qu'ils restent inutile, en fait, il est pas vraiment parce que raconter des histoires, c'est une mani\u00e8re de de faire vivre aux gens par procuration des vies qu'ils n'ont pas le temps de vivre dans la vraie vie et l'exp\u00e9rience qui va avec, mais n'emp\u00eache que cette po\u00e9sie -l\u00e0 on peut soup\u00e7onner que Panoramix a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de l'abandonner parce qu'on lui a demand\u00e9 son chef-d'oeuvre, la potion magique qui donne une force surhumaine, on lui a demand\u00e9 que \u00e7a depuis des dizaines d'ann\u00e9es, je ne sais pas combien exactement faudrait demander \u00e0 Albert mais il n'a fait que \u00e7a, et moi je pense qu'un cr\u00e9ateur, quelqu'un qui invente, quelqu'un qui aime les choses : si jamais on le coupe de sa po\u00e9sie et qu'on leur rend simplement utile voire m\u00eame indispensable, je pense qu'il y a un probl\u00e8me, c'est pour \u00e7a que ce film se concentre \u00e0 \u00e0 faire sortir Panoramix de ces sentiers battus \u00e0 lui faire composer autre chose que la potion qui composent tout le temps et qui met en face de lui un antagoniste qui lui a le pouvoir de l'improvisation du fait qu'ils profitent de toutes les situations de qui est qui est puissant, parce qu'il est capable d'inventer quelque chose, lui, Panoramix, il est coinc\u00e9 dans une situation et il faut qu'ils s'en sortent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:14) [93%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re votre univers personnel s'est accord\u00e9 avec celui d'Ast\u00e9rix, Alexandre Astier, dans la mesure o\u00f9 si l'on prend par exemple la s\u00e9rie Kaamelott, vous aviez cette fa\u00e7on d'\u00e9tirer le temps de faire durer le gag, entre guillemets, alors que l\u00e0 on a affaire \u00e0 un film qui est tr\u00e8s court, tr\u00e8s nerveux, tr\u00e8s serr\u00e9, avec du gag \u00e9videmment mais sans cette possibilit\u00e9 de vous laisser aller \u00e0 des digressions dont vous aviez le secret dont camelote, par exemple, comment avez -vous freiner \u00e0 votre nature si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:42) [89%] :\r\nJe pense que ma nature il y a quelque chose qui s'\u00e9panouit probablement dans le format s\u00e9rie parce que la s\u00e9rie c'est l\u00e0 pour raconter des gens sur la longueur, vous restez selon les formes \u00e0 20 heures 30, 40, 50 heures avec un h\u00e9ros, vous avez le temps de les faire parler pour rien, vous avez le temps de prendre le temps un film, je crois que c'est pas forc\u00e9ment fait pour \u00e7a, c'est plus compliqu\u00e9, j'aime beaucoup les incursions, rien dans les films, il y en a pas beaucoup, il y en a une tr\u00e8s belle dans Sacr\u00e9 Graal, par exemple, o\u00f9 il y a un type qui dit a de garde, vous restez l\u00e0 et vous vous \u00eates fait attention que l'autre ne sortent pas, et \u00e7a dure 10 minutes, parce que c'est vous les mecs ne comprennent pas ce qu'ils disent, j'aime beaucoup \u00e7a, je suis tr\u00e8s admiratif tr\u00e8s reconnaissante que que les gens fassent \u00e7a au cin\u00e9ma parce que justement, \u00e7a doit \u00eatre court allait pas, donc il y a une permission que je trouve belle la l'image de synth\u00e8se est encore un autre probl\u00e8me pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que l'image co\u00fbte tr\u00e8s cher, que plus de 80 minutes \u00e7a nous c'\u00e9tait compliqu\u00e9 dans le cahier qu'on avait et que, effectivement, de temps en temps, je trouve qu'on a d\u00fb \u00e0 un peu aller essentiel et que si j'avais eu 6, 7 minutes de plus je j'aurais peut-\u00eatre articuler certaines choses un peu plus calmement, mais bon c'est le jeu et puis c'est ensuite une autre forme de choses et films s'ont souvent \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but hein, quand vous avez eu le 1er Toy Story, je crois que c'est pas plus de 80 minutes non plus, il y a, il y a, il y a un truc comme \u00e7a, de pas d'\u00e9conomie mais mais il y a un jour tellement compliqu\u00e9 \u00e0 faire, oui, oui, allez, elle est tellement cher, et puis il n'y a pas de quand vous tournez un film or Live, vous avez des roches, vous avez tourn\u00e9 des choses, vous pouvez c'est \u00e7a co\u00fbte pas vraiment plus cher de faire un peu plus long quand vous avez le m\u00eame plan, mais une image ainsi GI en plus c'est une image \u00e0 calculer, c'est une image qui a le m\u00eame go\u00fbt que celle d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:20) [93%] :\r\nEt alors comment avez vous accordez votre vision avec Louis Clichy sur le domaine des dieux votre travail pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 tous les 2, vous \u00e9tiez d'accord sur certaines choses, pas d'accord sur d'autres, l\u00e0 vous arrivez avec votre histoire, c'est votre sc\u00e9nario, comment s'est pass\u00e9e la collaboration avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:36) [88%] :\r\nEh ben de toute fa\u00e7on, Louis, Clichy et r\u00e9alisateur et il avait besoin d'\u00eatre aussi convaincu que moi de cette histoire, effectivement, je n'avais pas un album \u00e0 lui donner en disant : voil\u00e0, on va faire \u00e7a ou en gros \u00e7a parce qu'il s'agit d'une adaptation de faire le travail de se rendre intime avec ce truc -l\u00e0 d'\u00eatre convaincu par les m\u00eames choses que moi, ce qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de temps en temps, parce que des fois pour \u00eatre convaincu fouette dans la t\u00eate, il y a des choses qui sont tr\u00e8s fragiles sur le papier, il y a des choses qui ont l'air de tenir \u00e0 petit filent sur un sc\u00e9nario, c'est pour \u00e7a cr\u00e9e solitude je travaille tout seul baiser, je n'ai que moi convaincu, c'est pas toujours simple, mais \u00e7a j'y arrive, de temps en temps, mais l\u00e0, il a, il a fallu qu'on marche un peu ensemble, parce que s'il est pas convaincu par quelque chose, s'il a pas envie de quelque chose, il il ne faut pas qu'il le fasse parce que sinon \u00e7a va \u00eatre une ex\u00e9cution, ce qui est, qui est Louis et est tout sauf un type qui ex\u00e9cute des choses, il faut qu'il anime, il faut qu'il dirige ses \u00e9quipes dans la plaine conviction de ce qu'on fait, donc c'est des discussions, c'est des s\u00e9ances de travail, c'est des allers-retours CD voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s long \u00e0 ces 3 ans, un film comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:40) [92%] :\r\nUne toute derni\u00e8re question, Alexandre Astier, une question que vous pourriez poser \u00e0 Louis Clichy qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:47) [85%] :\r\nVous voulez dire, une question que je n'oserais pas lui poser de en face en face ce qu'il avait invit\u00e9 G\u00e9rard Studio je je reprends courage oui et ce qu'il aura envie de retravailler avec moi, un jour, merci, je vous en prie, merci courage avec \u00e7a c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:06) [89%] :\r\nNon, moi je pense que je devais \u00eatre sur la fin, fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:12) [85%] :\r\nEt votre r\u00e9ponse Louis Clichy r\u00e9p\u00e9ter la question si je vais r\u00e9p\u00e9ter la question, question Cadert, Alexandre Astier vous adresse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:23) [89%] :\r\nAh oui, aurez -vous encore \u00e0 l'avenir, l'avez -vous encore l'envie de refaire quelque chose avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:29) [95%] :\r\nAlors, s\u00fbrement, mais il faut un petit on va dire un petit sas de d\u00e9compression, de 5 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:35) [93%] :\r\nMais carr\u00e9ment carr\u00e9ment mais pour l'instant, il va, il va, il a pas besoin de moi pour pour ses prochains projets je pense mais oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:45) [90%] :\r\nBen oui, apr\u00e8s il faut savoir que c'est amusant parce que, comme il le dit lui- m\u00eame il aime faire beaucoup de choses m\u00eame donc rentrer un peu dans sa t\u00eate et et est all\u00e9e un peu gratter dans dans ses convictions \u00e0 lui c'est \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre douloureux pour celui qui s'y colle, donc voil\u00e0, mais apr\u00e8s \u00e7a avec talentueux, enfin, qui a une une connaissance du le site du dialogue et -ce et du sc\u00e9nario aussi, hein, faut pas oublier voil\u00e0 c'est \u00e7a vient de \u00e7a vient lui d\u00e9j\u00e0 qui est assez incroyable, donc on s'enrichit en \u00e9tant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:19) [90%] :\r\nMerci Louis Clichy, r\u00e9alisateur de Ast\u00e9rix le secret de la potion magique, merci d'\u00eatre venu nous voir, parler de merci \u00e0 vous, film et je vous souhaite une bonne fin de journ\u00e9e, je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci \u00e0 repartir, pouvoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T17:27:06Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E98912DC-FCCB-4EBB-9225-026624148131", "internalArchiveId": "E98912DC-FCCB-4EBB-9225-026624148131", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques : Le violoncelle de Xavier Gagnepain", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "summary": "Le violoncelle de Xavier Gagnepain\r\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe\r\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Sknail", "durationSec": 4978, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10011369", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 05.12.2018", "Magn\u00e9tique du 05.12.2018", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2018-12-05T17:06:00_magnetique", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u02b9Ivor Malherbe / MTC_2018-12-05T17:06:00_les-echos-magnetiques-d-ivor-malherbe", "Le violoncelle de Xavier Gagnepain / MTC_2018-12-05T17:06:00_le-violoncelle-de-xavier-gagnepain", "S\u00e9quence 4 / MTC_2018-12-05T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2018-12-05T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 3 / MTC_2018-12-05T17:06:00_sequence-3", "Sknail, producteur de musique \u00e9lectronique, Lausanne / MTC_2018-12-05T18:05:06_nomade", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2018-12-05T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Le violoncelle de Xavier Gagnepain\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Sknail", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques vous emm\u00e8nent dans tous les ateliers, sc\u00e8nes, studios ou autres lieux impr\u00e9visibles proches ou lointains. Pour y d\u00e9couvrir des artistes qui composent, agencent et cr\u00e9ent des univers neufs. Brefs clins d\u2019\u0153il et d\u2019oreille pour infl\u00e9chir nos habitudes.\n1. Le dernier livre de Patti Smith, \"D\u00e9votion\", para\u00eet en fran\u00e7ais\n2. Kate Bush, 60 ans et un coffret de l\u2019int\u00e9grale de ses oeuvres\n3. Qui chante la musique de la pub Samsung Galaxy 2018? Ren\u00e9e Dominique\n4. La pianiste Anna Zofia Borowiec d\u00e9cline la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Pianotine\" dans des ateliers musicaux\n5. Doisneau et la musique: grande exposition \u00e0 la Cit\u00e9 de la musique \u00e0 Paris", "Disciple de Maurice Gendron, le violoncelliste fran\u00e7ais Xavier Gagnepain m\u00e8ne une carri\u00e8re de soliste, de chambriste, de p\u00e9dagogue et de chef d\u2019orchestre. Avec le quatuor fran\u00e7ais Rosamonde, il explore tous les r\u00e9pertoires du quatuor \u00e0 cordes, de Haydn \u00e0 Dutilleux, en passant par Beethoven, Schoenberg, Kurt\u00e1g et Hersant. Passionn\u00e9 de p\u00e9dagogie (il enseigne au CRR de Boulogne-Billancourt), il est auteur de l\u2019ouvrage \"Du musicien en g\u00e9n\u00e9ral\u2026 au violoncelliste en particulier\".\nCe vendredi 7 d\u00e9cembre 2018, Xavier Gagnepain est invit\u00e9 par l\u2019Ensemble Vocal de Lausanne pour un concert \u00e0 la Salle Paderewski (Casino de Montbenon) avec un programme consacr\u00e9 \u00e0 Sofia Gouba\u00efdoulina, G\u00e9rard Grisey et Peter E\u00f6tv\u00f6s. Xavier Gagnepain raconte son parcours au micro de Magn\u00e9tique.", "L\u02b9artiste Sknail, alias Blaise Caillet, nous fait d\u00e9couvrir sa passion pour les glitch, des sons de dysfonctionnements num\u00e9riques qu\u02b9il utilise comme mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 l\u02b9\u00e9laboration de ses morceaux \u00e9lectroniques.  Il cr\u00e9e ainsi des climats musicaux et des boucles rythmiques sur lesquels viennent s\u02b9ajouter les contributions de plusieurs musiciens professionnels de la r\u00e9gion. A l\u02b9occasion de la sortie de son troisi\u00e8me album, Yves Bron l\u02b9a rencontr\u00e9 dans son local au Flon \u00e0 Lausanne en compagnie du rappeur NYA et du trompettiste Yannick Barman. \n\n\nR\u00e9alisation Matthieu Ramsauer", "Le violoncelle de Xavier Gagnepain\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Sknail"], "variantIds": ["ece-10011376", "ece-10011369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T08:26:21Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [83%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya L\u00e9vy bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [75%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [86%] :\r\nNotre invit\u00e9, Xavier Gagnepain, violoncelliste fran\u00e7ais qui m\u00e8ne une carri\u00e8re de soliste de chambriste ossements du poids Turak entre un monde de p\u00e9dagogues et de chef d'orchestre Xavier Gagnepain sera en concert ce vendredi avec l'ensemble vocal de Lausanne dirig\u00e9 par Daniel Roy, on pourra l'entendre dans le Cantique du soleil pour violoncelle choeur de chambre r\u00e9percussions cette semaine de Sofia, coup\u00e9 de l'ENA et il donnera \u00e9galement dans le cadre de ce m\u00eame concert Les tout probl\u00e8me police de Petter dans magn\u00e9tiques, on retrouvera \u00e9galement aujourd'hui Ivor Malherbe avec ses 5 nouvelles fra\u00eeches du monde musical et peu apr\u00e8s 18 heures on rejoindra Yves Bron nomade pour une rencontre \u00e0 Lausanne avec le compositeur et producteur -il alias se blesse, c'est Jos\u00e9 Moreno qui r\u00e9alise l'\u00e9mission nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 et pour commencer, on vous am\u00e8ne \u00e0 Nicosie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [66%] :\r\nDe ce qui c'est ce pays qui mettent en Espagne, surtout parce que c'est \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame, c'est la personne est \u00e7a c'est c'est les m\u00eames pays, de passer \u00e0 bord 5 ces 16\u00e8me j'ai fait, qu'il conna\u00eet une semaine et \u00e7a sonne mal dont Cendrillon d\u00e9\u00e7u. \r\nMais ne s'est et moi je suis il y a des des sacs, on moindre de 40 Kinshasa g\u00e2t\u00e9 mais pas d'ici, h\u00e9 bien il y a des probl\u00e8mes dans la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:02:56) [94%] :\r\n\u00e7a m'a d\u00e9\u00e7u parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [73%] :\r\nJe vous aime cet aspect et pourquoi tout ce que par des choses pour des messages, donc il y a du 9 dans lequel je suis excit\u00e9 de l'homme, ce que je vois les solutions je mangeais ce soir du sel. \r\nEst ce que vous qu'est que -ci jamais jamais habite dans le pass\u00e9, j'ai pris au lieu d'un site j'essaie et je ne sais pas, mais c'est jeune p\u00eache aussi je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [87%] :\r\nOn est \u00e0 Nicosie, \u00e0 Chypre, aupr\u00e8s de Monsieur domani un groupe form\u00e9 en 2011 multi- prim\u00e9 depuis qu'on \u00e9coutait est ici dans un extrait de leur 3\u00e8me album intitul\u00e9 Un de cantine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:24) [86%] :\r\nVendredi soir, \u00e0 Lausanne, l'ensemble vocal de Lausanne dirig\u00e9 par Daniel Ruess donnera un concert \u00e0 la salle pas ce qui, il y a un programme consacr\u00e9 \u00e0 la musique des XXe et XXIe si\u00e8cle avec des \u00e9l\u00e8ves de sa fille, accompagn\u00e9e de de G\u00e9rard Grisey et de Petter de feu peut-\u00eatre de feu qui a \u00e9crit tout po\u00e8me ce fort polie pour violoncelliste r\u00e9citant et c'est vous, Xavier Gagnepain, qui serait le violoncelliste ainsi que le r\u00e9citant dans cette pi\u00e8ce bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [88%] :\r\nBonjour, oui en effet c'est mais c'est m\u00eame moi qui est propos\u00e9e lorsque le projet de concert, a vu le jour avec l'oeuvre de Sofia Go by de l'INA, qui est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re et qui n\u00e9cessite \u00e0 la fois l'ensemble vocal des percussions et un violoncelliste soliste concertant, j'ai propos\u00e9 cette pi\u00e8ce de Peter pour laquelle j'ai une affection particuli\u00e8re et que je joue depuis maintenant beaucoup de temps et j'int\u00e8gre souvent dans des r\u00e9citals de violoncelle seul \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:20) [91%] :\r\nAlors il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser avant de nous plonger dans cette pi\u00e8ce Xaver Gagnepain que vous nous rejoignez aujourd'hui en duplex de Paris parce que vous arriverez ce soir seulement plus tard dans la soir\u00e9e \u00e0 Lausanne absolument merci encore de faire un petit passage justement dans notre Studio parisien donc cette pi\u00e8ce pour laquelle vous avez un une affection particuli\u00e8re de perles feu qu'est -ce qu'elle a de particulier, pourquoi elle vous attire autant parce que du r\u00e9pertoire de musique contemporaine pour violoncelle, il y a heureusement beaucoup il y a beaucoup de choses tr\u00e8s belles choses qui ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9es ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'est -ce qu'elle a cette pi\u00e8ce en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [88%] :\r\nSa particularit\u00e9 tout \u00e0 fait extraordinaire, c'est qu'il y a un m\u00e9lange de de fonctions pour le violoncelliste qui doit non seulement jouer sur un violoncelle dans l'accord a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9, ce qu'on appelle une score tour \u00e0 la la Cor\u00e9e devenu Dodier serait l\u00e0 au lieu de de dos leur l\u00e0 en partant du bas, mais surtout le violoncelliste doit r\u00e9citer un po\u00e8me avec une prosodie tr\u00e8s clairement \u00e9crit rythmiquement et c'est une partition qui plonge le l'auditeur dans un univers tout \u00e0 fait particulier \u00e0 travers cette voie du violoncelliste en train de jouer et une combinaison d'un d'une ambiance instrumental qui fait beaucoup penser au Japon du XIe si\u00e8cle, puisque le texte se r\u00e9f\u00e8re au Japon du XIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [93%] :\r\nEt le texte est en quelle langue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [87%] :\r\nLe texte est en anglais, c'est une traduction en anglais d'un texte \u00e9crit par une \u00e9rudite du XIe si\u00e8cle qui venait de de l'\u00eele d'Hokka\u00efdo et qui \u00e9tait venu \u00e0 la capitale historique Kyoto pour \u00e9tudier la litt\u00e9rature et qui a \u00e9crit un un texte qui nous avez restitu\u00e9 aujourd'hui sous forme d'un journal qui compos\u00e9 \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments de prose et des \u00e9l\u00e9ments de po\u00e8mes sur l'autre, sous forme de radicaux et qui a \u00e9t\u00e9 traduit plusieurs fois dont une fois en anglais et c'est de cet extrait traduit en anglais que s'est empar\u00e9 et de \u00e0 la fois pour cette pi\u00e8ce pour violoncelle seul mais \u00e9galement pour d'autres Oeuvres dont son op\u00e9ra qu'il a appel\u00e9 les dix arrache sous qui est, qui est la le le nom connu de cette femme \u00e9rudite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [88%] :\r\nSi vous \u00eates d'accord, vous avez Gagnepain je vous propose de nous plonger dans cette oeuvre, malheureusement, il n'existe pas encore d'enregistrement avec vous de c'est tout po\u00e8me soit Poli de terre, par contre, il y a un autre tr\u00e8s belle enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 il y a, il y a pas tr\u00e8s longtemps de l'ensemble moderne avec la violoncelliste \u00c9va coeur alors ces 2 po\u00e8mes une en forme qui, en r\u00e9alit\u00e9 c'est une seule et unique pi\u00e8ce on va \u00e9couter le d\u00e9but le d\u00e9but et puis voil\u00e0, on verra bien jusqu'on arrive ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:09) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:36) [71%] :\r\nOui. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:16) [82%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:53) [80%] :\r\nOn \u00e9coute la violoncelliste va dense tout probl\u00e8me ce tout prolif\u00e9rer je pr\u00e9viens datcha listings une pi\u00e8ce de terrestre qui date de 1998 et c'est vous, Xavier Gagnepain, qui l'interpr\u00e9tez 7 heures ce vendredi \u00e0 la salle Padre, ce qui, \u00e0 Lausanne, dans le cas d'un concert avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [87%] :\r\nL'ensemble vocal de Lausanne, ce qui me frappe en \u00e9coutant cette oeuvre, c'est peut-\u00eatre une difficult\u00e9 alors vous me direz, c'est \u00e7a, juste une difficult\u00e9 on on pour la coordination entre la voix et le geste pour le violoncelliste guitariste et guitariste et pianiste ont l'habitude de s'accompagnait sa compagnie en chantant, mais pour les violoncellistes ce qu'il s'agit d'un quelque chose de plus p\u00e9rilleux plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:38) [89%] :\r\nC'est c'est difficile parce que c'est en plus, doubl\u00e9e d'une d'une indication rythmique tout \u00e0 fait nette et de ce probl\u00e8me particulier que repr\u00e9sente la Scor, d'o\u00f9 finalement on ne peut pas seulement se guider au r\u00e9flexe de traduire la note qu'on veut entendre par un mouvement du doigt, mais on doit le corriger pour pour applaudir le le r\u00e9sultat donc c'est pas fait assez compliqu\u00e9, d'autant plus que comme vous l'avez vu les modes de jeu sont assez vari\u00e9s, le m\u00e9lange des pizzica t\u00f4t mais \u00e9galement des des harmoniques artificiels et des harmoniques naturelles et tout \u00e7a, \u00e7a coince au doubl\u00e9 de de la Scor d'atours \u00e7a pose une probl\u00e9matique, mais c'est absolument passionnant parce qu'il faut aussi apprendre \u00e0 placer la voix et je dois dire que \u00e7a m\u00eame faire int\u00e9resse de d\u00e9couvrir cet enregistrement parce que je ne faisais la r\u00e9flexion que finalement dans un texte comme celui -ci, c'est peut-\u00eatre sur la dimension de l'addiction du texte que les diff\u00e9rences interpr\u00e9tatif peuvent \u00eatre les plus grandes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:36) [88%] :\r\nSur le sur le texte, parce que la partition pas, on l'a, on n'a pas le probl\u00e8me, comme dans la musique ancienne o\u00f9 il y a des des partitions recompos\u00e9e o\u00f9 il y a des fois ce qu'on appelle un our texte mais qui est sujet \u00e0 interpr\u00e9tations diverses et vari\u00e9es, et l\u00e0 on a la chance d'\u00eatre en pr\u00e9sence d'un compositeur encore envie d'une pi\u00e8ce fresques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:55) [88%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s grande sur la sur la partition avec peut-\u00eatre des des choix, th\u00e8me qui sont un petit peu plus personnel bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:02) [89%] :\r\nXavier Gagnepain enfin, on va profiter de votre pr\u00e9sence aujourd'hui dans magn\u00e9tiques pour parler de votre parcours, la musique contemporaine, c'est une des facettes de votre de votre m\u00e9tier de violoncellistes Rosette soliste, vous \u00eates chambriste, vous \u00eates chef d'orchestre, vous \u00eates p\u00e9dagogue \u00e9galement vous enseigner au conservatoire de Redmond r\u00e9gional \u00e0 rayonnement r\u00e9gional comme \u00e7a, je crois, de Boulogne Billancourt c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [84%] :\r\nOui et et et et avec sa coop\u00e9ration aussi avec le PSP b\u00e9b\u00e9 qui est le p\u00f4le sup\u00e9rieur Paris Boulogne- Billancourt les, les, les, le l'\u00e9quivalent du nouveau le en Allemagne o\u00f9 des conservatoires nationaux, donc ce qu'on appelle les p\u00f4les d'enseignement sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:41) [97%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 les \u00e9tudiants peuvent avoir un master. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:44) [72%] :\r\nOui, absolument, sans une licence en cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:47) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, enfin bon, on va peut-\u00eatre \u00e9viter les termes techniques, peu importe, mener une intense activit\u00e9 de p\u00e9dagogues et puis aussi, vous \u00eates chambriste au sein du quatuor Rosa mondain qui fameux le quatuor fran\u00e7ais fond\u00e9 en 1981 un quatuor avec lequel vous couvrez aussi tous les r\u00e9pertoires finalement pour le quatuor \u00e0 cordes vont pas de rail donne \u00e0 la musique contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:10) [87%] :\r\nAbsolument d'ailleurs dont nous nous allons bient\u00f4t au cours de l'\u00e9t\u00e9 grav\u00e9s le 15\u00e8me de de Beethoven avec une ing\u00e9nieur de son qui qui est actuellement \u00e0 la \u00e0 la Suisse romande, \u00e7a, \u00e7a va se faire plus t\u00f4t dans le Lub\u00e9ron mais c'\u00e9tait, c'est, c'est une personne que je connaissais que j'estime beaucoup et qui, qui a accept\u00e9 de, de, de, de faire la prise de son et la direction artistique des disques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:30) [86%] :\r\nAlors justement, parlons de Dieu de votre activit\u00e9 de chambriste parce qu'il faut bien qu'on choisit des directions quatuor que vous avez int\u00e9gr\u00e9 d\u00e8s la fondation en 1980 ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:40) [91%] :\r\nPeut plus non je je les rejoins au bout de 7 ans le le le ce qui est amusant, c'est que j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 pour en faire partie de la fondation, mais j'\u00e9tais sur le d\u00e9part pour les \u00c9tats-Unis et donc le le le quatuor s'est form\u00e9 sans moi et j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin de ces succ\u00e8s \u00e0 mesure qu'ils avaient gagn\u00e9 des des concours internationaux pendant que moi j'ai pass\u00e9 en violoncelle ou en violoncelle et piano avec ma soeur, donc quand vous avez quand ils m'ont rejoint, je lisais rejoint au d\u00e9part, je pensais ne pas avoir le temps, mais finalement je, je suis tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge ici et j'y suis rest\u00e9 depuis donc le le c'est ad\u00e9quate sur les plus anciens en France et surtout avec l'\u00e9quipe la plus stable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:17) [87%] :\r\nQu'est -ce que vous avez frapp\u00e9 dans ce quatuor vous avez atterri alors au bout de 7 ans \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 dans cet ensemble d\u00e9j\u00e0 form\u00e9 ce qu'il y a une particularit\u00e9 sonore que ou peut-\u00eatre quelque chose, il y a l'\u00e9nergie au r\u00e9pertoire qui vous avez attir\u00e9 vers eux, abonde plut\u00f4t que vers un autre quatuor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:33) [93%] :\r\nC'\u00e9tait d'abord une opportunit\u00e9 parce que s'\u00e9taient des amis mais je peux ce que je la la sp\u00e9cificit\u00e9 qui m'a frapp\u00e9 c'est que tr\u00e8s t\u00f4t, nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 jouer parce que eux- m\u00eames la d\u00e9monter \u00e0 l'occasion du quatuor d'\u00c9vian \u00e0 l'\u00e9poque, le quatuor d'Henri Dutilleux et je dois dire que le 1er concert que j'ai fait avec eux, j'ai d\u00fb apprendre en tr\u00e8s peu de temps, ce quatuor de Dutilleux, qui est devenue un peu embl\u00e9matique pour nous puisque nous savons et nous avons \u00e9t\u00e9 au fil des ann\u00e9es de plus en plus proche de r\u00e9utiliser et moi- m\u00eame \u00e0 titre personnel, je l'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:04) [91%] :\r\nQuatuor ainsi la nuit d'ailleurs votre travail sur ce sur cette oeuvre, le travail, la collaboration avec Henri Dutilleux a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e dans le cadre d'un m\u00eame 2 films documentaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:16) [88%] :\r\nIl y a un film documentaire, il y a plusieurs ont justement qui ont \u00e9t\u00e9 faits en sa pr\u00e9sence, il y aura -t-il, vous pensez \u00e0 2 films parce qu'il y a un DVD Live dans le d'un concert dans lesquels il y a le Quatuor de Ravel, le quatuor de Dutilleux et le Quatuor de Debussy, mais il y a un documentaire qui est qui sont les d\u00e9penses images absolument magnifique qui aboutissent \u00e0 une pr\u00e9sentation du quatuor en conservant la pr\u00e9sence d'Henry du tilleul, mais qui sont une esp\u00e8ce de parcours initiatique o\u00f9 on d\u00e9couvre \u00e0 la fois l'homme Dutilleux notre amour en tant que quatuor de l'oeuvre et du personnage, Henri Dutilleux et puis qui donne quelques cl\u00e9s de de cette connivence qui s'est form\u00e9e entre le le quatuor et le compositeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:59) [90%] :\r\nEt alors, justement, c'est quelles sont -elles si vous pouvez nous en parler, parce qu'on va \u00e9couter quand m\u00eame le d\u00e9but de de ce quatuor de Didier dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:07) [92%] :\r\n\u00e9coutez, nous avons eu tellement d'occasions de rejouer pour lui dans l'intimit\u00e9, mais aussi parce que nous allons pr\u00e9senter dans en concert et ou parfois des ateliers de composition o\u00f9 il \u00e9tait la m\u00eame avec des jeunes qui pr\u00e9paraient le Baccalaur\u00e9at en France et donc nous connaissons un petit peu son rapport de l'avons vu nous montrer beaucoup d'chose au piano et il a fini par y avoir presque des des sortes de ce qu'on appelle en anglais les Joxe dans laquelle dans des passages, il arrive que nous terminions la phrase en r\u00e9p\u00e9tition s'de 10 ans aux uns et aux autres \u00e0 bravo parce que c'\u00e9tait souvent sa r\u00e9action sur un passage donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:42) [89%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait, m\u00eame le d\u00e9but tout simplement de ce quatuor \u00e0 cordes, ainsi la nuit par un vont m\u00eame Xavier Gagnepain avec vos coll\u00e8gues du quatuor rose, un monde. \r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but d'ainsi la nuit quatuor accorde d'Henri Dutilleux, on \u00e9coutait l'introduction nocturne 1\u00e8re parenth\u00e8se par le quatuor un monde avec Agn\u00e8s s'il aime bien le Broda au 1er violon Tamack au 2\u00e8me longeant Suleiman alto et vous Xavier Gagnepain au violoncelle, c'est un extrait d'un album que vous avez enregistr\u00e9 avec un monde, un album consacr\u00e9 aux Oeuvres nocturne, il y a \u00e9galement le quatuor t\u00eate avoir donc turn de Ligue le sextuor La Nuit transfigur\u00e9e de Schoenberg, un album comme \u00e7a dans les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:39) [89%] :\r\nIl y a, il y a des choses en fait c'est c'est dr\u00f4le quand on ne regroupe les Oeuvres C\u00e9zar nocturne sous un m\u00eame album, on voit tout d'un coup des correspondances quand m\u00eame qui apparaissent d'une oeuvre \u00e0 l'autre, m\u00eame si les \u00e9poques sont diff\u00e9rentes, les techniques de composition aussi mais il y a quand m\u00eame une ambiance qui se d\u00e9gage tr\u00e8s cr\u00e9pusculaires, parce que vous avez ressenti en enregistrant ses pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:59) [89%] :\r\n\u00e9coutez non, maintenant, vous le dites, \u00e7a me \u00e7a me frappe, c'est vrai que nous cherchions \u00e0 enregistrer, nous devions enregistrer de nouveau ce quatuor de Dutilleux, que nous avions dans un 1er temps coupl\u00e9e avec des Oeuvres contemporaines fran\u00e7aises et 15 ans plus tard, nous avons \u00e9prouv\u00e9 le besoin de faire une version un peu plus dig\u00e9r\u00e9 de de l'leur que nous jouons beaucoup chaque ann\u00e9e et quand j'ai propos\u00e9 Henri Dutilleux justement de le sortir de l'univers stricto sensu de de la musique contemporaine en proposant une oeuvre post- romantiques comme La Nuit transfigur\u00e9e et les m\u00e9tamorphoses nocturnes de du Getty, qui a un c\u00f4t\u00e9 poste Bart\u00f3k rien on le pr\u00e9sente parfois comme le 7\u00e8me, voiture de Bart\u00f3k, je trouvais que \u00e7a le pr\u00e9sentait tout \u00e7a \u00e2ge \u00e0 d\u00e9sormais grand r\u00e9pertoire voil\u00e0 et je dois dire que Dutilleux avait \u00e9t\u00e9 absolument enchant\u00e9s de cette proposition, il \u00e9tait ravi de cette de ces couplages. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:55) [87%] :\r\nDes des programmes justement et je trouve qu'il y a des choses, c'est int\u00e9ressant de d'\u00e9couter tout le programme d'un Boutal ou parce que tout d'un coup, il y a des choses qui qui apparaissent, que j'avais jamais entendu en fait j'avais pas forc\u00e9ment fait des correspondances entre ainsi l'ami de Dutilleux et puis comme vous le disiez, La Nuit transfigur\u00e9e de Schoenberg, Xavier Gagnepain, je rappelle qu'on vous entendra ce vendredi \u00e0 la salle Padre, ce qui, \u00e0 Lausanne, dans le cadre du concert propos\u00e9 par l'ensemble vocal de Lausanne avec Danielle Roy j'aimerais qu'on parle maintenant de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:24) [91%] :\r\nVos autres activit\u00e9s soliste et chambriste et vous consacrer une grande partie de de votre temps \u00e0 la p\u00e9dagogie, vous avez publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, un ouvrage intitul\u00e9 du musicien en g\u00e9n\u00e9ral 3 petits points au violoncelliste en particulier, et il s'agit, \u00e0 un an d'un livre sur lequel vous \u00eates bas\u00e9s j'imagine votre exp\u00e9rience de p\u00e9dagogue pour pouvoir donner des conseils, Paris du son parler peut-\u00eatre de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 \u00e0 la posture des violoncellistes et finalement de tous les musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:56) [90%] :\r\nAbsolument, je ne sais pas quelle version vous avez de salive, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e9dit\u00e9 de apr\u00e8s une version augment\u00e9e, donc contient un 2\u00e8me, texte qui s'appelle les cl\u00e9s du temps musical le le bouquin initial a doubl\u00e9 de volume, alors c'est un ouvrage au fond qui traite de tous les sujets communs qui concerne l'apprentissage de la musique au fond comment on passe d'une source qui le plus souvent dans la musique classique est une source \u00e9crite \u00e0 un projet int\u00e9rieur vers la r\u00e9alisation de ce projet le 1er chapitre appelle le Champ int\u00e9rieur et s'il est volontairement tr\u00e8s court parce qu'il sert de trame \u00e0 tout ce que je d\u00e9veloppe par la suite, c'est-\u00e0-dire comment r\u00e9sous ton au g\u00e9n\u00e9ral ton sens rythmique comment r\u00e9soudre ont des difficult\u00e9s en mati\u00e8re de rythme en mati\u00e8re de perception de la, de l'intonation de la justesse voil\u00e0 des points communs entre beaucoup d'instruments, mais la production du son, d'o\u00f9 vient le son que nous cr\u00e9ons sur un instrument la pratique \u00e0 plusieurs, de la musique, le sens du Style du du go\u00fbt, sont -ils des donn\u00e9es subjectif ou objectif et puis le le sujet qui peut-\u00eatre pas le par plus du violoncelle, parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de de tout aborder, c'est celui sur le fonctionnement du corps et comment \u00e9viter ou r\u00e9parer les probl\u00e9matiques que l'on engendre soit par par des difficult\u00e9s de mouvement, soit par des questions de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:26) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a nous int\u00e9resse beaucoup de questions dans magn\u00e9tiques, on va d'ailleurs consacrer toute une \u00e9mission demain sur les questions li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 des musiciens et des surtout des probl\u00e8mes de sant\u00e9, qui peuvent \u00eatre occasionn\u00e9s par la pratique professionnelle d'musicien pour le violoncelliste Xavier Gagnepain, \u00e0 quoi faut -il vraiment faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention pour ne pas se faire mal, pour ne pas avoir de tendinite ou pire de dystonie et d'autres probl\u00e8mes musculaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:53) [91%] :\r\nJe pense que c'est un des grands r\u00f4les du professeur que d'avoir cette vigilance personne n'apprend de fa\u00e7on juste et il n'est, quand on voit Roger Federer servir au tennis, on a l'impression que le geste est tr\u00e8s tr\u00e8s naturel, \u00e9videmment, c'est un geste \u00e9duquer et en sport, la pr\u00e9vention et le conseil technique prend appui sur beaucoup plus de de donn\u00e9es m\u00e9dicales, les kin\u00e9s sont par sont l\u00e0 ce qu'on appelle un franc fran\u00e7ais les les kin\u00e9s qui seront dans la presse on appellera peut-\u00eatre plus en Suisse des physioth\u00e9rapeutes et donc je fais partie des, des gens qui ont souhait\u00e9 faire une formation pour \u00e9viter \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves de leur parler, juste 2 choses : un tout petit peu intuitive et qui se qui \u00e9manerait seulement de ma d\u00e9marche personnelle et des conseils que j'ai re\u00e7u de mes professeurs, mais je pr\u00e9f\u00e8re pouvoir avoir regard plus aiguis\u00e9 pour faire un travail \u00e0 la fois r\u00e9parateur Quentin malgr\u00e9 un accident ou un probl\u00e8me survient et surtout avoir une \u00e0 l'oeil aiguis\u00e9 pour \u00e0 la fois faciliter la fluidit\u00e9 des gestes encha\u00eene musculaire et mais aussi remonter jusqu'\u00e0 la cause parce qu'il arrive fr\u00e9quemment que on on sente qu'intuitivement professeur qu'un geste est un petit peu erron\u00e9es, mais on va peut-\u00eatre parler du petit doigt alors que le petit doigt ne peut rien corriger tout seul et qu'il est l'expression d'une cha\u00eene musculaire qui qui n'est pas saine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:19) [94%] :\r\nEt que peut-\u00eatre le probl\u00e8me par de l'\u00e9paule d'une tension dans le dans le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:22) [90%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 du coup ou du bassin, enfin c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir des comp\u00e9tences nettement plus large \u00e0 pour faire face et j'ai observ\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir cette comp\u00e9tence, j'ai observ\u00e9 que quand j'utilisais des termes plus plus issu du du monde de la physioth\u00e9rapie et du monde m\u00e9dical que les \u00e9tudiants commen\u00e7aient \u00e0 m'\u00e9couter tr\u00e8s diff\u00e9remment, et \u00e9coutez de fa\u00e7on beaucoup plus pointue, il tenait beaucoup plus compte de mes avis parce qu'il semblait ne pas \u00eatre seulement des solutions pour r\u00e9aliser, mais aussi des solutions pour construire \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:56) [91%] :\r\nDes solutions pour r\u00e9aliser, c'est-\u00e0-dire qu'on prend souvent peut-\u00eatre trop souvent encore les jeunes interpr\u00e8tes, les \u00e9tudiants comme des, des objets de de de course finalement comme des chevaux de course qu'on envoie en comp\u00e9tition de comp\u00e9tition en comp\u00e9tition et qu'on n'avait pas vraiment au probl\u00e8me qu'une course effr\u00e9n\u00e9e effectivement \u00e0 la comp\u00e9tition r\u00e9sultat peut entra\u00eener sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:19) [91%] :\r\nJe ne dirais pas qu'on veut qu'on les prend pour des, des, des chevaux de course, je dirais que, peut-\u00eatre m\u00eame parfois se prennent pour des chevaux toujours, c'est-\u00e0-dire qu'en fait ils ont l'objectif, ils ont le d\u00e9sir, mais la construction d'un encore une fois je pense moi- m\u00eame, je joue au tennis et je pense qu'il faudra encore beaucoup d'ann\u00e9es pour atteindre le niveau de performance de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:40) [87%] :\r\nQue peut-\u00eatre on entendra n'atteindrait pas comme vous, \u00e9tudiants ne deviendront pas tous des Pierre Fournier des Rostropovitch sur des peut-\u00eatre, voil\u00e0 les grandes absolument mais il pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:50) [93%] :\r\nD'ailleurs, l'objectif n'est pas l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que l'objectif d'un d'un professeur et de donner les moyens de l'\u00e9panouissement et les moyens de l'autonomie, les moyens, l'\u00e9panouissement et passe aussi par l\u00e0 l'analyse fine de cette r\u00e9\u00e9valuation permanente caf\u00e9 un jeune au cours de son \u00e9ducation pour savoir ce qui, dans le m\u00e9tier, fera partie des choses qui le rendent heureuse et qui le nourrissait et \u00e7a c'est une donn\u00e9e tr\u00e8s personnelle et il ne faut surtout pas plaquer ses propres joies et ses propres d\u00e9sirs de succ\u00e8s sur celui de l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:18) [88%] :\r\nXavier Gagnepain dans votre ouvrage musiciens en g\u00e9n\u00e9ral au violoncelliste en particulier vous tordait aussi le cou \u00e0 quelques id\u00e9es re\u00e7ues, voil\u00e0 quand on dit quand on joue pour quelqu'un jour o\u00f9 est assez pour la vie, c'est parce qu'il a pas d'oreille, le talent, \u00e7a s'apprend pas, on est dou\u00e9, on ne l'est pas, donc en fait vous vraiment vous partez, vous prenez le contre- temps le Contrepas de ces clich\u00e9s pour dire que, finalement, n'importe qui peut apprendre la musique enfin voil\u00e0 redevenir un musicien professionnel, en tout cas un excellent amateur que finalement qu'on ait du talent qu'on n'est pas \u00e7a veut rien dire, c'est un petit peu \u00e9sot\u00e9riques comme id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:54) [89%] :\r\nVous savez, Georgi, disait le grand pianiste et p\u00e9dagogue disait progresser, c'est devenir plus dou\u00e9s et surtout \u00e7a absolument admirable parce que c'est vrai que les quand les choses paraissent naturelles on dit mais si \u00e7a d\u00fb couler de source, mais les chemins pour arriver \u00e0 faire les choses bien, que \u00e7a soit pour entendre ce que j'ai, je dirais m\u00eame peut-\u00eatre le le le la, la plus grande de mes passions dans la transmission p\u00e9dagogique, c'est celle du du rythme du temps musical et j'ai moi- m\u00eame, je crois avoir eu des conditions qui ont favoris\u00e9 une perception fine tr\u00e8s t\u00f4t du rythme \u00e9videmment quand un \u00e9tudiant a du mal, \u00e7a me fait souffrir personnellement d'un rythme d\u00e9form\u00e9e ou d'un rythme mal ma\u00eetris\u00e9e et donc j'ai j'ai je ne suspecte pas mes \u00e9tudiants de faire volontairement mal et donc je dois trouver les cl\u00e9s de ceux qui pr\u00f4nent g\u00e9n\u00e8re chez chez moi cette cette cette juste souffrance et c'est \u00e0 travers la recherche chacun des \u00e9tudiants de cette cl\u00e9 qu'on va avoir progressivement des outils pour r\u00e9soudre un \u00e0 un les \u00e9chos les les probl\u00e8mes et \u00c9lys\u00e9e les \u00e9quations qui nous font face, et peut-\u00eatre en train de professeur mon orgueil ne sera pas seulement sur les \u00e9tudiants qui ont les plus grands succ\u00e8s internationaux mais \u00e9galement ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre et \u00e0 faire tomber ces murs et je n'ai par exemple de actuellement qui se consid\u00e9rait comme profond\u00e9ment arythmique et avis est -il un \u00c9tat, l'orchestre de Paris et l'autre est professeur dans un dans un grand conservatoire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:25) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame une immense fiert\u00e9 pour un p\u00e9dagogue que de r\u00e9ussir \u00e0 briser m\u00eame ses appr\u00e9hensions pour les, pour les \u00e9tudiants eux- m\u00eames qui se consid\u00e8rent inadapt\u00e9 \u00e0 faire quelque chose, voil\u00e0, auquel on a toujours r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mais son sens du rythme, tu as par un point c'est tout, et que tout arrive \u00e0 passer par- dessus, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait clair cette propres observe un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:45) [90%] :\r\nL'objet de ce livre, justement, que de convaincre que, \u00e0 la fois ceux qui ont l'impression que tout est naturel, a fait que peut-\u00eatre eux- m\u00eames ont des choses \u00e0 faire progresser peut-\u00eatre des choses \u00e0 remettre en cause, que mes coll\u00e8gues professeur puis des outils que les jeunes ou les grands amateurs en train d'\u00e0 prendre la musique, il trouve des pistes pour \u00e9voluer dans leur domaine, comme moi, j'essaie de faire des progr\u00e8s dans mon coup droit en tennis, voyez, c'est en fait \u00e0 \u00e0 l'ouvrage qui qui s'int\u00e9ressent vraiment \u00e0 cette id\u00e9e de des gens qui ont envie de progresser dans l'univers de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:19) [86%] :\r\nCette passion pour la p\u00e9dagogie est -ce qu'elle vous vient de votre de l'un de vos professeurs, je pense en particulier \u00e0 Maurice Gendron grand violoncelliste fran\u00e7ais qui avait cr\u00e9\u00e9 en Europe le 1er concerto pour violoncelle de Prokofiev, qui avait jou\u00e9 longtemps en trio avec des fr\u00e8res et soeurs, mais Winnie Odinga bas mais oui ce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:38) [92%] :\r\nMaurice Gendron \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un p\u00e9dagogue passionn\u00e9 qui nous a transmis ses facult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:45) [90%] :\r\n\u00e0 vrai dire non et dire non, cette c'\u00e9tait merveilleux guide qui ne s'entendait pas avec tout le monde, mais moi j'ai eu d'excellentes relations avec lui, il m'a servi de mod\u00e8le d'interpr\u00e8tes et de comportements de dans la musique, notamment dans son exigence de de ne pas jouer des parties de violoncelle, mais de tout avoir une conception globale des Oeuvres, une connaissance de la partition sous forme de la de la partie tour de Lotus de du du conducteur, mais j'ai, j'ai vu chez lui justement ces failles de la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre des \u00e9quations, en revanche, j'ai eu un 1er professeur Jean Brizard auquel je serai trop rendre hommage qui lui \u00e9tait non pas le soliste mais l'amoureux de la p\u00e9dagogie et qui \u00e9tait toujours \u00e0 l'\u00e9coute et du d\u00e9veloppement et du bien \u00eatre de de ces \u00e9tudiants et je crois que c'est \u00e0 lui que je devrais plus cette fibre p\u00e9dagogique ainsi probablement qu'\u00e0 mes parents qui tous les 2 \u00e9taient en dans l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:37) [88%] :\r\nVous avez Gagnepain j'aimerais qu'on vous \u00e9coute, cette fois -ci en duo avec le pianiste Jean-Michel d'et avec lequel vous avez enregistr\u00e9 l\u00e0 quelques ann\u00e9es un album consacr\u00e9 \u00e0 l'oeuvre pour violoncelle et piano de Gabriel Faur\u00e9, alors on entend des choses tr\u00e8s connues, comme la fameuse sicilienne et puis il y a des pi\u00e8ces alors qu'ils sont connus, mais qu'on n'entend pas souvent pour violoncelle et pourquoi tant d'ann\u00e9es que c'est vous- m\u00eame qui avait r\u00e9alis\u00e9 certaines transcriptions des transcriptions notamment de mais le dit et je voulais vous interroger sur la correspondance entre la voix chant\u00e9e, donc des m\u00e9lodies de Gabriel Faur\u00e9 et la voix du violoncelle, parce qu'il ne sent qu'il y aura des des choses \u00e0 des correspondances a tiss\u00e9 entre ces 2 univers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:18) [86%] :\r\nAlors je ne peux de vous corriger, je n'ai pas r\u00e9alis\u00e9 les transcriptions puisque les les Oeuvres vocales sont d'une part, apr\u00e8s un r\u00eave d'dont il existe une une transcription tr\u00e8s ancienne, mais qui n'est pas ce qui n'a pas vraiment une transcription, c'est la voix qui est de remplacer par le violoncelle, j'avais h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 l'ma\u00eetre parce qu'on prive bien s\u00fbr du texte de Baudelaire, en revanche, j'ai souhait\u00e9 faire entendre UNEF que les chanteurs ignorent trop souvent et qui est du dernier Faur\u00e9 ce langage beaucoup plus d'un univers beaucoup plus difficile, souvent d'\u00e9coute pour un \u00e0 l'auditoire peu avis\u00e9, mais qui est ce ultime qui a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 du d\u00e9sir de plaire et je dois dire que j'ai, j'avais une affection particuli\u00e8re pour celle de vocalises que d'ailleurs j'ai fait \u00e0 l'occasion d\u00e9couvrir Henri Dutilleux non, il est tomb\u00e9 litt\u00e9ralement amoureux de cette, de cette pi\u00e8ce est une vocalise qui elle n'utilise pas de mot mais seulement et des voyelles, comme le dit son nom, se pr\u00eate \u00e0 merveille \u00e0 non pas transcription mais restitution instrumental. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:24) [87%] :\r\nIl y a d'ailleurs une auquel je suis chez guerre Armani 9 sur cette id\u00e9e aussi d'un d'une longue m\u00e9lodies sans paroles, qui a \u00e9t\u00e9 aussi, transcrite pour plusieurs instruments je crois qu'il y a une transcription pour violoncelle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:36) [88%] :\r\nElle est aussi a fait des choses du m\u00eame genre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:39) [86%] :\r\nPour l'heure, on va vous \u00e9couter, vous avez Gagnepain dans cette, dans cette transcription, donc de la vocaliste Gabriel Faur\u00e9. \r\nVocalises de Gabriel Faur\u00e9, on vous \u00e9coute au violoncelle, Xavier Gagnepain, accompagn\u00e9 au piano par Jean-Michel Baylet, c'est une des pi\u00e8ces que vous avez enregistr\u00e9 dans l'album consacr\u00e9 \u00e0 l'oeuvre pour violoncelle et piano de Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:41) [87%] :\r\n\u00e0 quoi faut -il faire attention pour un violoncelliste quand on se lance dans la musique de for\u00eat parce que les violoncellistes aime beaucoup sa musique, on peut faire, voil\u00e0, on peut vraiment exploiter tout le potentiel sonore de de l'instrument tr\u00e8s lyrique tr\u00e8s chantant tr\u00e8s velout\u00e9, ce qui va marquer dans cet album, mais l\u00e0 je crois qu'on l'a entendu un peu c'est la fragilit\u00e9 avec laquelle j'imagine intentionnellement vous transcrivent et au violoncelle cette m\u00e9lodie cette ligne m\u00e9lodique de Gabriel Faur\u00e9, enfin presque, en prenant un risque que la voiture du violoncelle, c'est tout, c'est ici le qu'il y a peut-\u00eatre un petit quoiqu'il arrive, mais cette fragilit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a donne une emprunteraient tr\u00e8s particuli\u00e8re, en tout cas \u00e0 votre votre votre interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:23) [88%] :\r\nOui, je crois que le la peut-\u00eatre l\u00e0 le point commun \u00e0 toute l'oeuvre de Faur\u00e9, c'est qu'il y a toujours une dimension de pudeur dans cette musique, c'est une musique de de for\u00eat disait la musique consiste pour moi assez lev\u00e9 au-dessus de ce qui est, je r\u00eave de des choses inexistante, notamment il r\u00eavait \u00e0 cette chim\u00e8re de la phrase \u00e9ternel la phrase qui n'en finit plus et je conseille souvent \u00e0 des jeunes musiciens de Canton, quand on voit la bascule vers le plus intime : au d\u00e9but, il \u00e9tait tr\u00e8s empreint du de l'univers de Schumann et Mendelssohn donc avec encore une dimension un peu plus romantique allemande qu'on retrouve m\u00eame dans l'\u00e9l\u00e9gie par exemple et puis progressivement son univers devient de plus en plus particulier et je ce conseil, souffrant notamment de traiter le temps musical de telle sorte que au lieu de souligner les l'architecture ont par exemple ont m\u00eame une phrase jusqu'\u00e0 1, mais comment on arrive sur son sommet qu'en allemand, on appellerait le pont le climax qu'on sache presque s'excuser et faire un travail d'\u00e9vitement rythmique, c'est-\u00e0-dire de ne pas installer un appui pr\u00e8s principal mais d'aller au au-del\u00e0 toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:35) [92%] :\r\nDonc il y a quand m\u00eame une certaine prise de risque \u00e0 laquelle s'encourager les \u00e9tudiants n'avaient pas se laisser tenter, pr\u00e9pare la facilit\u00e9 juste voil\u00e0 de la ligne de l'imm\u00e9diatet\u00e9 de la ligne m\u00e9lodique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:45) [91%] :\r\nEt peut-\u00eatre d'ailleurs, je crois qu'il y avait aussi un risque, c'est que lorsqu'on joue le dernier il y a, il y a un certain risque d'incompr\u00e9hension les les violonistes ont plus de mal \u00e0 programmer la 2\u00e8me sonate les 2 quintettes sont o\u00f9 le quatuor \u00e0 cordes sont un univers du dernier Faur\u00e9, les 2 Sonates pour violoncelle notamment la premi\u00e8re reste une oeuvre qui n'est pas un gage de succ\u00e8s devant un public, mais je crois que c'est une mission que de faire entendre \u00e0 ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir leur coeur \u00e0 quel point cette musique et d'une parmi les plus belles pages de l'histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:16) [94%] :\r\nVous avez Gagnepain on arrive bient\u00f4t au terme d'un autre discussion peut-\u00eatre avant de se quitter, j'aimerais quand m\u00eame \u00e9voquer avec vous encore une autre facette de votre m\u00e9tier de musiciens qui est la direction d'orchestre le m\u00e9tier de chef d'orchestre, vous avez appris finalement presque en m\u00eame temps que le violoncelle en tout cas l\u00e0 quand vous \u00e9tiez dans votre cursus professionnel dans une autre \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:39) [88%] :\r\nAbsolument, je vais, j'ai surtout eu ma foi, ma formation aux \u00c9tats-Unis avec Otto Van Hamme leur qui \u00e9tait l'un des derniers \u00e9l\u00e8ves de Straubing et j'avais fait le choix, parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 une carri\u00e8re de violoncelliste de la mettre non pas \u00e0 l'arr\u00eat mais en en 2000 sommeil je dirig\u00e9 des orchestres de jeunes de fa\u00e7on assez r\u00e9guli\u00e8re mais est arriv\u00e9 ce qui devait arriver avec ces orchestres de jeunes qui sont tous devenus des professionnels, le mot c'est c'est donn\u00e9 et j'ai de plus en plus d'invitations \u00e0 la fois en France, en Espagne, au Portugal, je viens diriger un concert avec le le le dans une, dans le cadre d'une chose que j'ai fait chaque ann\u00e9e avec les merveilleuses \u00e9tudiants du p\u00f4le sup\u00e9rieur \u00e0 Paris, Boulogne avec un programme tout \u00e0 fait remarquables avec notamment pour terminer la symphonie chambre num\u00e9ro 1 de Weinberg, qui est \u00e0 la une d'une difficult\u00e9 consid\u00e9rable pour un m\u00eame pour leur professionnels aguerris et et donc c'est l'occasion, avec des jeunes de travailler ce travail- l\u00e0, mais je, je pars le lendemain du concert de Lausanne pour l'Espagne pour diriger un programme avec la 8\u00e8me symphonie de Beethoven. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:46) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'on aura l'occasion d'en parler avec vous de tout ce travail de comment est -ce qu'on forge son alors non plus avec un \u00e9l\u00e8ve au fond votre propre sont violoncelle mais avec tout un orchestre ni mon sens facile n'imagine que l'Londres a pour des heures et des heures de de discussions merci beaucoup Xavier Gagnepain d'avoir fait un saut dans notre Studio \u00e0 Paris, merci Alexandre lumi\u00e8re qui \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 parisien aussi et je vous propose d'\u00e9couter pour se quitter un autre extrait de votre album de comme voil\u00e0, revenez \u00e0 Lausanne et vous donner un concert dans un cadre tr\u00e8s vocal aux c\u00f4t\u00e9s de l'ensemble vocal de Lausanne, je pensais que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:21) [86%] :\r\nPubli\u00e9 justement c'est pas ensemble et et cette oeuvre de Sofia de qui reste le coeur du programme et qui est une oeuvre qui est un \u00e9norme concerto pour violoncelle, mais dans une dans une formation tout \u00e0 fait inhabituelle puisque c'est violoncelle percussions et choeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:33) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le Cantique du soleil, donc de Sofia Duba\u00ef de l'inaction interpr\u00e9terait aux c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement du Tch\u00e9quie du haut et, moi, je vous propose d'\u00e9couter une autre maladie de Gabriel Faur\u00e9 apr\u00e8s un r\u00eave avec tr\u00e8s grand plaisir que vous interpr\u00e9tez, donc on violoncelle toujours aux c\u00f4t\u00e9s de Jean Michel Dailly au piano, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:34) [85%] :\r\nLa maladie de Gabriel Faur\u00e9 apr\u00e8s un r\u00eave dans une transcription pour violoncelle et on vendait ici Xavier Gagnepain on violoncelle et au piano, Jean-Michel, d'ail et vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques, les 17 heures et 53 minutes bonjour Ivor Malherbe bonjour, h\u00e9 bien c'est leur le jour de vos \u00e9chos hebdomadaire, on commence par la chanteuse et p\u00e2tissent miss qui sort son dernier livre d\u00e9votion dans la traduction fran\u00e7aise parution chez Gallimard, qui vient de nous arriver toute chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:03) [88%] :\r\nToute fra\u00eeche, alors oui, tout \u00e0 fait vrai du mois dernier, l'\u00e9dition en anglais, elle date de l'ann\u00e9e pass\u00e9e en 2017 pas dit Smith c'est une carri\u00e8re double- doubl\u00e9 brillante, chanteuse de rock, \u00e9crivain, elle a re\u00e7u des prix pour l'un comme pour l'autre sont vives pr\u00e9c\u00e9dente juste qui avec lui a valu le National Book Awards en 2010, alors ce d\u00e9votion, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit entre 16 et Paris donc en France, d\u00e9votion, raconte l'histoire d'une jeune Estonienne dont les parents sont morts en cause \u00e9thique qui va nourrir une v\u00e9ritable passion pour le patinage artistique passion d\u00e9vorante, d\u00e9vastatrice qui la conduira jusqu'au Crime, voil\u00e0 pour le Centre du livre, ce n'est qu'une nouvelle il y a aussi d'autres nouvelles \u00e0 d\u00e9couvrir un r\u00eave n'est pas un r\u00eave, par exemple, et on d\u00e9couvre \u00e9galement sa passion pour Albert Camus p\u00e2tissent mise \u00e0 la question pourquoi \u00e9crivons -nous, elle r\u00e9pond : parce que nous ne pouvons tout simplement pas vivre autrement, alors je vous livre le le commentaire de son traducteur Nicolas Richard, il dit : c'est une histoire de passion qui anime p\u00e2tissent d'obsession cr\u00e9atrice que l'on retrouve sous diff\u00e9rentes formes dans cet ouvrage tr\u00e8s personnel, de passage \u00e0 Paris, l'artiste observe tout et absorbe tout \u00e0 la mani\u00e8re d'un journal intime, elle retranscrit ses impressions qui viendront nourrir d\u00e9votion la nouvelle qui composent le coeur du livre du donne centilitres conte po\u00e9tique et gla\u00e7ant qui revisite le Far-West 2 que au f\u00e9minin p\u00e2tissent nous offre ici un aper\u00e7u \u00e9mouvant de son processus d'\u00e9criture mais aussi une r\u00e9flexion sur ce qui la pousse \u00e0 \u00e9crire encore et toujours, fin de citation, \u00e9crivain et Star du rock Patti Smith, moi je vais me jeter maintenant sur ce Live pour finir de le lire et je sais d\u00e9j\u00e0 acquis, je vais l'offrir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:49) [87%] :\r\nIl m'. \r\nAh ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:38) [85%] :\r\nPart p\u00e2tissent Miss Ivor apr\u00e8s p\u00e2tissent qui sera pass\u00e9 une autre ic\u00f4ne de la pop Oracle folk qui est, qui est une bouche qui \u00e9ponge qui se voit consacrer un album avec l'int\u00e9grale de son oeuvre, c'est un cadeau pour ses 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:54) [86%] :\r\nOui, alors on pourrait dire \u00e7a, mais quelle nouvelle surtout remast\u00e9ris\u00e9 tous les opus de la chanteuse britannique, belge, j'avais comme partie Smith H\u00e9l\u00e8ne Carri\u00e8re sid\u00e9ral qui marquent l'histoire de la musique du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est le moins qu'on puisse dire L 2 \u00e7a fait beaucoup, alors c'est la m\u00eame \u00e9quipe qui a remast\u00e9ris\u00e9 le coffret des Beatles en 2009 qui a fait le travail, autrement dit ce sont les meilleurs ing\u00e9nieurs du son, de la plan\u00e8te pop qui de ben si vous entrez dans son monde, c'est une voix, une voix stratosph\u00e9rique d\u00e9jant\u00e9 au service d'une po\u00e9sie qu'quelle ma\u00eetrise depuis sa tendre enfance, figurez -vous, qui est dommage c'est une compositrice est une chanteuse n'arrange, elle a collabor\u00e9 avec les plus grands comme P\u00e9tain Gabriel et le 1er qui a cru en elle, David Gilmour, le guitariste et chanteur depuis 9, Floride, ben, c'est aussi l'innovation permanente, tout au long de sa carri\u00e8re, carri\u00e8re quel interrompre \u00e0 plusieurs fois pour se consacrer \u00e0 sa famille et revenir pour de bon sur sc\u00e8ne en 2014 et enfin ce coffret qui para\u00eet en 4 coffrets de 33 tours, attention aux 2 coffrets de CD ses fiches people distribu\u00e9 par Warner Music des in\u00e9dits, \u00e9videmment, mais surtout la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir et comprendre neuf magistrale d'une tr\u00e8s grande artiste \u00e0 d\u00e9couvrir aussi tous ces soirs sur France Inter, chez nos coll\u00e8gues d\u00e8s 21 heures gr\u00e2ce \u00e0 Michka Assayas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:17) [83%] :\r\nEt mieux. \r\nDonc j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:43) [92%] :\r\nQuelques mesures de de Sting, une tr\u00e8s jolie chanson Ivor on va peut-\u00eatre longtemps non pas exactement la chanson mais une tr\u00e8s tr\u00e8s belle voix dans une publicit\u00e9 pour une tablette \u00e9lectronique et cette voix, c'est celle de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:57) [89%] :\r\nAlors on va vous le dire, elle chante une reprise du groupe \u00c9tat \u00e7a moi anglais Bruno qui date de 2004 et puis figurez -vous que c'est Samsung absolument voulu cette jeune chanteuse pour la pub de fin d'ann\u00e9e, pensez donc, les publicitaires ne vont pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens quand on sait qu'il y a eu 50 millions de transactions par comme bancaires en France, \u00e0 l'occasion du dernier Black Friday donc No\u00ebl, esprit de No\u00ebl, cadeaux aux message doux et tout le toutim, les marchands du temps en place par l'\u00e9motion, etc, pour cette pub, certains ont cru qu'il s'agissait de Liliane, mais non, il s'agit de celle que vous voulez donc vous voulez conna\u00eetre le nom Ren\u00e9 Dominique elle, auteur, compositrice, interpr\u00e8te, elle est originaire des Philippines, elle a juste 20 ans, et c'est par YouTube qu'elle est devenue c\u00e9l\u00e8bre pour ses reprises de fond le World de Louis Armstrong ou bien encore la vie en rose d'Edith Piaf au yukul\u00e9l\u00e9 et en juin dernier, elle a tap\u00e9 dans l'oeil de sa maison, alors au moins gr\u00e2ce \u00e0 cette pub, on a une nouvelle artiste \u00e0 suivre et vous pouvez la trouver facilement sur Facebook pour en savoir plus, moi j'ai aim\u00e9 sa reprise de ce vieux tube des Carpenters Klaus trio de Burt Bacharach. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:27) [78%] :\r\n\u00e9crivain. \r\nEst clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:47) [89%] :\r\nTr\u00e8s belle voix de Ren\u00e9 Dominican \u00e9coutez si temps Burt Bacharach Ivor on va parler d'une d'une \u00e9mission intitul\u00e9e pianotent inhibition qui est rediffus\u00e9 s\u00e9jour sur Arte point TV, une s\u00e9rie qui s'adresse \u00e0 tout un chacun et qui est destin\u00e9 \u00e0 aborder le solf\u00e8ge, la musique, voil\u00e0 pour tout le monde finalement oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:09) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, est aux commandes, le r\u00e9alisateur, Philippe Claudel et la pianiste un naze, officier \u00e0 bord Vieques alors le r\u00e9alisateur joue aussi le r\u00f4le d'un \u00e9l\u00e8ve de musique un peu simplet, mais pas autant que \u00e7a, et puis la pianiste et la professeur au ton docte mais avec humour, alors on est typiquement dans le dans le Style dramaturgique du clown Auguste et du clown blanc et tout \u00e7a pour entrer dans le solf\u00e8ge et la musique sans se sentir largu\u00e9 ou prof un petit extrait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:34) [78%] :\r\nDu coup, c'est toujours un petit peu pareil, il n'y a des religions intervenir dans le jeu, on va vous \u00eates pas passionn\u00e9s ont d\u00e9\u00e7u non, l'heure est donc du travail, seul le retour du temps de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:55) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0 : tous les \u00e9pisodes commence par une partie th\u00e9orique Sainte Come on vient d'entendre, puis seront en Studio au local de r\u00e9p\u00e9tition d'un groupe qui permet de se familiariser avec un Style de musique, l'\u00e9pisode dans son ensemble durant tout 10 12 minutes environ, la 2\u00e8me moiti\u00e9 \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:09) [98%] :\r\nQuelles sont les qualit\u00e9s requises pour jouer dans un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:12) [92%] :\r\nAlors pour jouer dans un groupe, il faut bien \u00e9videmment travailler son instrument un minimum et surtout quand on est \u00e0 plusieurs moments, un groupe, ce qu'il faut, ce qui est extr\u00eamement important, c'est de bien s'\u00e9couter chacun les uns les autres et de de travailler tous ensemble dans un m\u00eame but, \u00e0 savoir de ce qu'on va dire de faire sonner un morceau que le morceau soit le mieux interpr\u00e9ter possible et donc le plus agr\u00e9able possible \u00e9coutez pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:39) [88%] :\r\nEt voil\u00e0, vous en saurez plus sur le rock intergalactique en allant voir sur Arte point TV et puis notre pianiste Alain Sophie brevet qu'a d\u00e9cid\u00e9 de faire de m\u00eame, mais en Live au grattoir J\u00e9r\u00f4me en France, des ateliers pour entrer en musique, sans complexe, quel que soit son niveau son \u00e7a fait envie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:54) [85%] :\r\nLes Georges pens\u00e9 qu'on allait co\u00fbter un petit titre en effet un grand s'il ne s'\u00e9tait pas un signe de chef d'orchestre, \u00e9tait un signe du lancement du dernier \u00e9crou du jour qui vous am\u00e8ne \u00e0 Paris pour d\u00e9couvrir une magnifique Exposition, elle s'est ouverte hier \u00e0 la Cit\u00e9 de la musique et l'harmonie de Paris Exposition intitul\u00e9e doit nous et la musique apr\u00e8s guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0 oui Robert-Doisneau qui a su photographie si bien les amoureux, les bistrots, mais pas seulement les musiciens chansonniers jazzy, c'est en tout genre, nous laisse des photographies exceptionnelles les photographies des lieux, des voix, Juliette Gr\u00e9co, Charles Aznavour, Georges Brassens, les Rita Mitsouko, mais aussi la sc\u00e8ne punk, le Kentucky, clubs et des salles de concert Robert-Doisneau avec lui, de 1912 \u00e0 1994 pas tellement l'oreille musicale pour le classique, il dit pr\u00e9f\u00e9rer la chanson, la chanson Meade dans la rue vous siffloter des petits airs, alors voil\u00e0 on doit cette Exposition exceptionnelle \u00e0 sa petite fille Cl\u00e9mentine Deroudille, petite-fille de de Renault qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la commissaire d'Exposition, une Exposition Barbara et brassant s'il y a peu, au m\u00eame endroit et elle exhum\u00e9 des merveilles des archives 45000 documents pr\u00e9cieux mon grand- p\u00e8re \u00e9tait tourn\u00e9 vers demain curieux des autres, cette Exposition veut casser l'image de celui qu'il photographie que les amoureux et les bistrots, dit -elle, et puis comment parler de photographier une musiciens sans y ajouter de la musique Cl\u00e9mentine Deroudille a d\u00e9cid\u00e9 d'habiller son Exposition avec le groupe franco- am\u00e9ricain Moriarty, les musiciens ont plong\u00e9 dans les collections du mus\u00e9e de la musique grosse a sa peau animale harmonium indien guitare \u00e0 Paris, on jouait avec un archet de violon, ils ont imagin\u00e9 une bande- son qui entre en r\u00e9sonance avec les personnages repr\u00e9sent\u00e9s depuis les clubs de jazz de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s aux grands noms, \u00e7a vaut le d\u00e9placement, l'Exposition commence hier du 15 d\u00e9cembre donc jusqu'au 28 avril, c'\u00e9tait de la musique Philharmonie de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:31) [74%] :\r\nOui, j'ai eu un chien. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:57) [87%] :\r\nLa voix de Rosemary Stanley Moriarty c'est tout habill\u00e9 cette Exposition qu'on peut d\u00e9couvrir \u00e0 Paris \u00e0 la Cit\u00e9 de la musique doit nouer la musique apr\u00e8s guerre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:06) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Ivor ces \u00e9crou\u00e9 \u00e0 tous bient\u00f4t dans magn\u00e9tiques volontiers nous pour heure va se pr\u00e9cipiter dans notre rencontre nomade du jour Yves Bron a rencontr\u00e9 \u00e0 Lausanne, le musicien, producteur et compositeur ce conna\u00eet les skinheads ou cahiers dans le travail et nourri par les guichets, laissons de dysfonctionnements num\u00e9rique qui utilise comme mati\u00e8res premi\u00e8res pour \u00e9laborer ses morceaux \u00e9lectroniques avec l'\u00e9glise, ce qui n'est, cr\u00e9er des climats musicaux des boucles rythmiques, auxquels s'ajoutent ensuite les instruments et les voix de musiciens et musiciennes romande, donc on va entendre sur le dernier album, Le 3\u00e8me, album de Mail intitul\u00e9 mutation l'album vient de sortir, on va d\u00e9couvrir quelques extraits au fil de sa rencontre avec Yves Bron la rencontre qui se passe dans son local au Flon, \u00e0 Lausanne, lequel ou la convi\u00e9 \u00e9galement le rappeur Anya et le trompettiste Yannick birmans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:56) [83%] :\r\nVoil\u00e0 ce que j'ai trait\u00e9 \u00e7a c'est son plus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:59:06) [78%] :\r\nUn sont vous avez achet\u00e9 oui effectivement, sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:59:08) [81%] :\r\nCDD, CDI disque optique qui ont des d\u00e9fauts, et le dernier c'est ce battement d'un coeur, alors \u00e7a c'est c'est enregistr\u00e9, ce qu'on ressent d\u00e9j\u00e0 les les diff\u00e9rends qui des sommes, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:26) [80%] :\r\nAlors l\u00e0 j'importe justement dans un, dans un magasin, simple mais j'ai juste fait \u00e7a on on diminue, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste une base pour montrer donc l\u00e0 c'est semaine que pendant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:35) [72%] :\r\nDonc voil\u00e0, il peut. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:59:40) [74%] :\r\nChanger certaines fr\u00e9quences compress\u00e9, on l'a bien compris c'est et aussi on a o\u00f9 on a aussi ajout\u00e9 c'est c'est cela et sort comme on appelle, c'est-\u00e0-dire qui d\u00e9coupe le sont et puis qui qui ont qui ont gard\u00e9 qui certaines parties pour le o\u00f9 le rythme. \r\nEt puis si je rajoute les autres sans que je vais \u00e9couter en revenant donc \u00e7a c'\u00e9tait le 17 juin c'\u00e9tait le disque optique voil\u00e0 on il y a un petit peu comme il \u00e9tait, mais qui a un petit peu plus dans le sang, petit peu trait\u00e9 qui est le tout 1er o\u00f9 il y avait, c'\u00e9tait plus depuis que j'ai enlev\u00e9. \r\nOn perd, on travaille l\u00e0- dessus, mais l\u00e0, \u00e7a sera la base pour. \r\nPartir sur quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:00:57) [80%] :\r\nMagn\u00e9tiques normal. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:00) [84%] :\r\nDans un bistrot du flanc avec elle cahier ou alias parce que il y a exactement oui tout \u00e0 fait en enfin l'id\u00e9e du logo enfin en de comment dire de le le concept de visuels du projet bas\u00e9 sur l'escargot en fait c'\u00e9tait cargo \u00e9volue \u00e0 chaque album vendu du monde diff\u00e9rents en fait simplement ce n'est donc en anglais, on rajoute un cas au milieu comme \u00e7a, voil\u00e0 simplement pour emmerder un escargot qui \u00e9volue d'un album \u00e0 l'autre, voil\u00e0 exactement, c'est un petit peu le concept visuel du projet le le le 1er album \u00e9tant un escargot qui s'approchaient de lames de rasoir, le 2\u00e8me, c'\u00e9tait le chaos qui se trouve dans un monde futuriste, etc, et le le le 3\u00e8me album le mutation qui r\u00e9cemment sorti, c'est leur fait la mutation de l'escargot, lui- m\u00eame, en fait, chaque fois, c'est le but est de plonger c'est cargo dans un monde s'illustrer par des artistes que j'engage pour l'occasion et qui d\u00e9veloppe en fait tout le concept visuel, en accord avec la musique en fait. \r\nAvec des de musiques \u00e9lectroniques avec encore un concept un petit peu derri\u00e8re et qui \u00e9tait enregistr\u00e9 et ce sont des sons quoi parasites comme \u00e7a un peu \u00e7a simplement tout \u00e0 fait fait la musique qui \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 un d\u00e9riv\u00e9 de la musique \u00e9lectronique minimal a commenc\u00e9 appara\u00eet dans les ann\u00e9es 80 70 80 ou l'id\u00e9e \u00e9tait justement de semple c'est-\u00e0-dire enregistrer \u00e9t\u00e9 sont d\u00e9faut num\u00e9rique en m\u00e9canique et puis de conduire de d\u00e9couper ses 102 d\u00e9fauts pourront pour les transformer en percussion rythmique, en fait, l'id\u00e9e \u00e9tait \u00e9tait parti l\u00e0- dessus et puis, parce ce que j'ai fait, c'est reprendre ce concept Electronic aguiche il j'ai cru en fait tout le le nom \u00e9tudiant. \r\nIl essaie de prendre un peu les d\u00e9chets des choses un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis d'en faire quelque chose de bon enfin de, de, de bien r\u00e9aliser le concept de la la la beaut\u00e9 dans le la beaut\u00e9 dans le d\u00e9faut qui sont assez froid, c'est son informatique ainsi le froid, image d'un escargot qui passe sur une lame de rasoir, on partait en vacances plut\u00f4t au nord ou au sud de l'Europe Blaska il y a un g\u00e9n\u00e9ral et 2 mais c'est vrai que c'est plut\u00f4t un petit peu plus enfl\u00e9e, on s'est parl\u00e9 par la sc\u00e8ne jazz du du nord, \u00e7a c'est vrai, c'est jusqu'\u00e0 samedi \u00e0 se le scandinaves que j'adore, donc effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:04:18) [74%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:27) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps les les les instruments acoustiques r\u00e9chauffe cette cette froideur et Saxon int\u00e9ressant c'est jouer un petit peu qui est imprim\u00e9 les couleurs et voil\u00e0, je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant r\u00e9alis\u00e9 du 12, influence majeure pour ce projet pour Lionel chronique Alva Noto, qui a \u00e9t\u00e9 un des premiers justement \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper \u00e0 cr\u00e9er cette musique tr\u00e8s froide, tr\u00e8s c'est assez impressionnant au niveau du son et de la r\u00e9alisation du concept et puis il y a son son Label qu'il a cr\u00e9\u00e9, qui s'appelle restera en Automne un appel berlinois s'affairent qui produit justement de diff\u00e9rents artistes \u00e9lectroniques autour de cette esth\u00e9tique de musique guichet \u00e9lectronique minimale le niveau du jazz et toujours \u00eatre un grand passionn\u00e9 du Label ECM aussi un Label allemand est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de M\u00fcnich et qui est aussi, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par l'esth\u00e9tique de de de ce Label donc le id\u00e9e il a \u00e9t\u00e9 un petit peu de m\u00e9langer en fait un petit peu de ces ces, ces 2 esth\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire la froideur des 2000 chroniqueur minimal guichet de en Automne et puis c'\u00e9tait DCN dans le jazz, qui est aussi relativement froide mais tr\u00e8s belle en fait but c'est un petit peu de trouver un chemin entre les 2 portraits de musiciens de musiciens connus Maya, le rappeur est \u00e9galement Yannick le le trompettiste vous entourer comme \u00e7a \u00e0 chaque fois de chacun de ces projets, vous m\u00eame comment est -ce que vous consid\u00e9rez, vous \u00eates une musiciens amateurs passionn\u00e9s tous parce que vous travaillez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, c'est vraiment un truc et ce qui vous qui vous accompagne depuis toujours sacr\u00e9 \u00e9nergiques ou donner la avant, alors oui, ben, j'ai toujours fait la musique \u00e0 l'approche des guitaristes une formation guitariste j'ai pos\u00e9 la guitare pour faire ce projet, donc l\u00e0 je me consid\u00e8re plut\u00f4t comme producteur sont peu c'est-\u00e0-dire que je r\u00e9alise un projet autour d'une id\u00e9e d'un concept pour lequel j'engage des musiciens pour demander mettent leur patte c'est leur leur leur inspiration au service de. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:03) [86%] :\r\nEt vous, donc vous \u00eates dans une des rares r\u00e9gions donc un peu arch\u00e9ologique comme \u00e7a un an de flan. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:08) [87%] :\r\nExactement si les 2 seuls b\u00e2timents qui reste en fait qui sont je sais plus comment il s'appelle allumant les particuliers qui, celui -ci est celui celui -l\u00e0 c\u00f4t\u00e9 en fait qui sont des b\u00e2timents o\u00f9 il y a encore beaucoup d'artistes qui sont dedans, ils ont nous foutent dehors, il y a, il y a, il y a 2 ans de \u00e7a mais. \r\nComment Line association sacr\u00e9 les, les, la plupart des artistes ont fait recours \u00e0 la r\u00e9siliation du bail et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:31) [87%] :\r\nQui fait que la plupart des gens sont encore 2 dans les locaux sont plus vraiment tr\u00e8s bien entretenu, mais voil\u00e0, ils ont encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Hasselt voil\u00e0 il y a aussi, je crois que c'est le seul endroit un petit peu alternatif qui \u00e0 Lausanne les qui je machines th\u00e9oriquement devrait d'ici quelques mois, de d\u00e9m\u00e9nager, je crois qu'ils ont trouv\u00e9 des locaux, on va devoir d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:50) [77%] :\r\nIls vont \u00eatre sous le cin\u00e9ma se fait rare et ces b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 enfin je pense, sont destin\u00e9s \u00e0. \r\n\u00eatre lou\u00e9s \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s, je ne sais quoi, je pense qu'ils attendent des artistes adorent pour en faire. \r\nAlors je lance de suite par rapport au bourgmestre dans lequel on a bu un caf\u00e9, plus c'\u00e9tait beaucoup plus sombres, mais ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:14) [80%] :\r\nAutour de nous, on a une grosse porte en m\u00e9tal et des grosses armoires m\u00e9tal remplis de de. \r\nVoil\u00e0 des vibrato \u00eatre qui sont plus rien, puisqu'il y a personne cette odeur des entrep\u00f4ts du Flon odeurs 2 entrep\u00f4ts du avant l'ascenseur le monte-charge quand m\u00eame. \r\nEt en restant on au fond, on va en g\u00e9n\u00e9ral dans l'Avantage de de de ce local s'on est au 2\u00e8me \u00e9tage alors \u00e7a, c'est un texte, c'est bien la gr\u00e8ve comme un mis du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:09:12) [89%] :\r\nMagn\u00e9tiques nomade. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:09:17) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, une trentaine de m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s, je pense \u00e0 mon avis, Allemagne, donc votre votre place visiblement et la blesse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:25) [83%] :\r\nLa c'\u00e9tait am\u00e9nag\u00e9e pour l'occasion, vu que le, comment dire, il y a indiqu\u00e9, mais on n'a rien \u00e0 voir, il tout \u00e0 l'heure en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0, soit je me mets au milieu par ici ou ou par l\u00e0, je prends un petit peu la la place qui bien il y avait pas forc\u00e9ment une place attitr\u00e9e, en g\u00e9n\u00e9ral, je me mets au milieu quand je viens apr\u00e8s je je range les affaires. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:09:40) [85%] :\r\nEt juste, et alors on va mettent juste l\u00e0 derri\u00e8re, hein, parce que, explique un petit peu ce qui se passe l\u00e0, moi j'ai un \u00e9cran dandinent un ordinateur portable qui est un peu suspendue en l'air pour laisser la place en-dessous des glissements peut ensuite \u00e7a ce matin et pour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:52) [83%] :\r\nPour vous, pour alors \u00e7a c'est le effectivement la CSS, donc l'ordinateur avec \u00e0 Bolton Live dans lequel j'ai mis tous les sympt\u00f4mes de de de Clichy plats des, des, des contr\u00f4leurs USB que j'utilise pour pour pour lancer en fait les les c'est c'est simple et puis je vois avec Jean-Paul les clich\u00e9s, c'est-\u00e0-dire y rajouter d'autres d\u00e9fauts que ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 et puis cr\u00e9e les les les rythmiques on arrive non un c\u00f4t\u00e9 moi j'ai la place pour pour a, il y a qui varie tout micro voil\u00e0 et puis pour pour Yannick qui se brancheraient directement sur l'interface Audio alors comment \u00e7a fonctionne, c'est que l'\u00e9quipe donc je la ce que j'ai pr\u00e9par\u00e9 pour vous montrer, je vais prendre l'exemple d'un guichet pur, c'est-\u00e0-dire comme on comme il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 ou l'occurrence comme les comme il \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 ou t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 voil\u00e0 donc si je prends le 1er par exemple. \r\nVoil\u00e0, on peut partir du principe que \u00e7a je sais pas une voisin en fait on sait je sais plus exactement, je pense que \u00e7a doit \u00eatre un ordinateur qui qui qui sont coupl\u00e9s ou une imprimante qui qui a, qui a le rhume je sais voil\u00e0 je je sais plus exactement je, je suis plus exactement ce que c'est ou alors un court circuit. \r\nBien apr\u00e8s donc le but c'est de le d\u00e9couper, donc on le passe dans des dans des dans les simples heures selon eux qui d\u00e9coupe en fait le son en diff\u00e9rentes parties apr\u00e8s certaines de ces parties sont sont sont mut\u00e9s mais \u00e7a fait des des micro- partis en fait qui sont mut\u00e9s, d'autres qui sont mises en avant et en fait c'est le chaque partie est trait\u00e9 pour les c'est-\u00e0-dire qu'on on pour pour les transformer en rythme pour pour les transformer en en boucle en piteux comment Coco, comment dire, si je prends la m\u00eame staff voil\u00e0 c'est le m\u00eame son m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on a, on a, on a, on a enlev\u00e9 toutes les bases toutes les fr\u00e9quences basses pour garder uniquement les fr\u00e9quences aig\u00fces et puis pour le le rythme et c'est lui donner ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu percussif et rythmiques on on le d\u00e9coupe et on on ne garde que certaines parties du que certaines parties du rythme fait que certaines parties DVD d'\u00e9diter des s\u00e9quences, donc l\u00e0 par rapport au bout vous avant on a gard\u00e9 que les pics, en fait, c'est donc on a enlev\u00e9 toutes les fr\u00e9quences basses si on n'a gard\u00e9 que certaines, comme sur cet acte acte qu'on enl\u00e8ve certaines comment dire certaines certaines s\u00e9quences certaines parties du son pour pour qu'il en devienne rythme en fait simplement on fait comment vous l'enregistrer une fois et vous ne vous le d\u00e9cortiquez d\u00e9cortiquer via un simple trait\u00e9 des sons qu'on peut la Ligue les les compresser avait de distorsions Beguet qu'on appelle seulement pour pour annuler certaines parties du du signal, donc voil\u00e0, apr\u00e8s on le traite avec avec diff\u00e9rentes diff\u00e9rents plugins qu'on appelle qu'on utilise souvent dans ces s\u00e9quences, alors l\u00e0 je vais vous faire \u00e9couter le le voil\u00e0, si on prend ce donc. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:12:34) [82%] :\r\nLe dernier Joseph \u00e9coutez ce ce sont de, de, de, de sabbatique si je mets quelques sandwichs qu'on \u00e9coute avant donc trait\u00e9s bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:43) [71%] :\r\nJean-Louis quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:12:46) [98%] :\r\nDonc l\u00e0 on a une rythmique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:12:49) [80%] :\r\nBasique, si on veut, avec des, des, comment dire, des des fr\u00e9quences basses fr\u00e9quences tr\u00e8s aig\u00fces qui sont constitu\u00e9es par Felice, c'est vrai qu'au milieu entre au milieu de de de ce spectre de de fr\u00e9quence, il y a plein de place pour ben pour justement une se moque aussi un petit peu, l'id\u00e9e c'est de, de, de, de faire quelque chose juridique et d'percussif et puis laisser toute la place pour les du vin souvent acoustique, si je prends la c'\u00e9tait enregistr\u00e9. \r\nL'affiche mais la la la contrebasse donc pas une base une contrebasse justement le c\u00f4t\u00e9 bois\u00e9e la contrebasse m\u00e9lang\u00e9 avec cette pi\u00e8ce de froideur, de, de, de, de 6 sond\u00e9s \u00e9lectro minimale. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:13:24) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:13:25) [83%] :\r\nLa contrebasse : telle qu'elle \u00e9tait jou\u00e9 comme contrebassiste et voil\u00e0 j'ai 1000 enregistrements. \r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0 on entre dans cette esth\u00e9tique de de de ce m\u00e9lange de ce m\u00e9lange d'\u00e9lectro, s'il vous pla\u00eet, BSkyB, \u00e7a fait comme \u00e7a, je trouve pas \u00e7a fait comme \u00e7a, j'adore, j'ai j'ai, j'aime bien cette, j'aime bien tous ces son petit peu, un petit peu. \r\nAssez froid salles en m\u00eame temps, m\u00e9lange avec la beaut\u00e9 de de l'interpr\u00e9tation des DVD, des instrumentistes des solistes voil\u00e0 j'aime, j'aime ce monde ce ce m\u00e9lange entre valable voter dans le d\u00e9faut le le le et si je rajoute le piano voil\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:18) [85%] :\r\n\u00e7a finit sa boucle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:14:24) [83%] :\r\nSurtout, il y a beaucoup d'essais tr\u00e8s a\u00e9rien, il y a beaucoup de, comment dire, il y a beaucoup de place, \u00e9coutez minimales, que j'aime bien, alors apr\u00e8s il a pris \u00e0 toute la place, l\u00e0 on a une section rythmique, l'\u00e9lectro piano la la la contrebasse toute la place, apr\u00e8s pour les solistes qui vont venir mettre leur ce que propose aux musiciens, c'est le seul groupe de battait le rythme en fait par la passe effectivement au d\u00e9but je j'arrive avec les, les, l'\u00e9lectronique commence en g\u00e9n\u00e9ral par la contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:57) [81%] :\r\nCommence par la contrebasse et puis je dirais c'est que c'est la la ligne de la de de bassesse, c'est la ligne du contrebassiste, \u00e7a, c'est la une du Kosovo, c'est ce qui a, qui a compos\u00e9 \u00e0 jouer donc il a mis 2 sur son site, voil\u00e0, il a, il s'est inspir\u00e9, il s'est pris immerger un peu dans son dans votre climat et c'est comme \u00e7a que que \u00e7a se fait avec tous les coll\u00e8gues en fait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:15:13) [79%] :\r\nAlors parfois on a justement le je crois que ce morceau, sauf erreur, avait commenc\u00e9 c'est Maya qui avait qu'il avait compos\u00e9 et puis on avait commenc\u00e9 sur la base de la il y a j'avais enregistr\u00e9 le flot le le le la composition de Maya et sur la base de sa compassion, j'avais gard\u00e9 que la voix j'ai construit le morceau par dessus savoir souffrir, c'est ce morceau l\u00e0 en fait, ce qui s'appelle Charles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:15:31) [67%] :\r\nTiens, oui, qui est, au choix, si la Star. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:37) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:15:42) [70%] :\r\nOui, y a une gamme William de Gaulle oui attendez -vous une telle que sur les fachos arrive ce que sont corrects sont fous tant au pouvoir je voulais oui et non de lecture fluide mon\u00e9tariste ou se font de ce colloque, oui oui tout donc on une peau et l\u00e9gaux ou perplexes. \r\nLes coffres des pervers qui affinit\u00e9 de son qu'moins d'mois donc moi je suis, et puis un lui aussit\u00f4t oui, grande, j'ai une cliente \u00e7a je me f\u00e9licite de Heynckes le fruit pays celle d'avril j'ai ici pendant 5 heures mois une guerre les malgr\u00e9 qu'la guerre post\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:16:39) [93%] :\r\nTout, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:16:52) [82%] :\r\nIl y a bonjour comment \u00e7a va sympa nous rejoindre ici dans le cas de de blesses en \u00e9coutez c'est c'est gros, c'est froid, il y a un truc, il y a quelque chose d'assez gla\u00e7ant comme \u00e7a qu'est -ce que vous trouvez l\u00e0- dedans qui vous inspire disons pour venir voil\u00e0 chanter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:17:07) [88%] :\r\nBah d\u00e9j\u00e0 j'aime beaucoup son approche sans concession aucune, que je trouve que c'est assez rare pour avoir un truc comme \u00e7a depuis le d\u00e9part, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair en plus dans l'approche aussi mais ce qui m'a plu c'est c'\u00e9tait un disque qui \u00e9tait fait en fait avec les musiciens qui \u00e9taient enregistr\u00e9es individuellement et puis le processus, c'est \u00e0 chaque fois diff\u00e9rents d\u00e9fend comme il vient de dire j'ai pos\u00e9 une voix quasiment dans le vide sur un BPM avec R\u00e9my leur par exemple je pose et puis je pas du tout ce qui va se construire autour ou des fois j'arrive plus tard dans le processus, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments qui sont l\u00e0 et je me pose dessus, donc \u00e0 chaque fois, chaque morceau le processus \u00e9tait vraiment diff\u00e9rent et apr\u00e8s au niveau des sonorit\u00e9s moi j'aime \u00e9norm\u00e9ment justement ce m\u00e9lange entre des sont assez froid et plus le show du soir de la contrebasse ou tu souffres et puis un chien qu'on fait aussi Jean de race terne, nous aussi, \u00e7a commence t\u00f4t ce genre de musiciens tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9e et puis en plus pos\u00e9 la voix, c'est un, c'est un nouveau challenge. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:18:25) [85%] :\r\nYannick d'Armand bonjour bonjour, comment allez- vous, mais peut arriver comme si on \u00e9tait en train de parler avec Maya, donc on a bien compris que blesse s'occupe de la partie un peu le socle avec ses sont un peu manque parfois un peu froid, un peu, un peu d\u00e9rangeant, il y a clairement lui arrive avec \u00e7a, chaleur humaine, la chaleur de savoir votre r\u00f4le, vous dans ce projet, Yannick, c'est un petit sont votre trempe. \r\nFran\u00e7ois tous l\u00e0. \r\nLe aussi dans dans ce projet tant que les 2. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:18:55) [86%] :\r\nAlors en fait sur les albums, pas du tout genre j'ai simplement dans toute une s\u00e9rie de de de ce lot de phras\u00e9 apr\u00e8s CBS qui se d\u00e9brouille pour faire un montage refaire quelque chose avec \u00e7a. \r\nEt j'entends seulement \u00e0 la fin, ce qui fait de ma trompette apr\u00e8s pour quelques concerts qu'on a fait en duo, notamment j'ai utilis\u00e9 quelques effets mais pas du tout pour les les salles. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:19:44) [85%] :\r\nL'escalier qui pose le cadre, on va dire de de cette musique, ensuite vous intervenez dessus pour l'enrichit, ce qui pose comme cadre justement Yannick normand. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:19:52) [84%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend quand j'ai fait les les cessions juste quelquefois il y avait peu d'chose tous les l'tous les instruments n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent, peut-\u00eatre l'arrangement \u00e9tait pas termin\u00e9, j'ai souvent juste assez d'information soit musicale et sonore sur quelques phrases qui me donne pour pouvoir pour pouvoir jouer phrases de trompettes mais apr\u00e8s vraiment tout ce que tout ce que je jouais d\u00e9construit, reconstruit pas pas pas c'est pas vraiment laisser telle quelle. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:20:22) [84%] :\r\nEt c'est esth\u00e9tique du cette recherche du d\u00e9faut comme \u00e7a qu'on retravaille, \u00e7a vous parle enfin. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:20:27) [90%] :\r\nOui, enfin moi ce qui m'int\u00e9resse dans ce projet -l\u00e0, c'est que ben justement je je fournis ne une mati\u00e8re plus que puisque les choses fini et je laisse Blaise travailler sur cette mati\u00e8re -l\u00e0, oui, c'est int\u00e9ressant de voir quelles options il peut choisir et comment ils traitent \u00e7a en fait souvent, enfin, c'est des choses que moi j'aurais fait diff\u00e9remment, souvent, donc c'est int\u00e9ressant de laisser juste donner une mati\u00e8re de la laisser travailler par quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:20:52) [83%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait la Blaise oui, alors donc il y a mix\u00e9 branch\u00e9 et puis je voulais voil\u00e0 j'ai j'ai chang\u00e9 diff\u00e9rents param\u00e8tres sur l'interface Audio, pouvoir s'il avait d\u00fb son client, donc le. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:21:03) [87%] :\r\nQuand vous aurez des \u00e9couteurs \u00e9videmment sur les voil\u00e0 exactement dans la o\u00f9 on va le faire parce que j'ai pas le syst\u00e8me donc dans ce local, le syst\u00e8me fication pour faire un monde l\u00e0 avec les colonnes donc malheureusement je pourrais pas vous faire directement \u00e9coutez -le toutes directement, mais l\u00e0 on va enregistrer, donc on va jouer, c'est c'est le morceau plus enregistrer directement sur mon sur mon syst\u00e8me en passant par le donc Yannick va utiliser son des effets que vous l'entendrez malheureusement pas vu qu'on n'a pas d'amplification. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:30) [78%] :\r\nLa art des 15 qui Lire qui sont plus discrets qu'on utilise en g\u00e9n\u00e9ral au concert qui sont des retours en fait des retours de son on Studio en g\u00e9n\u00e9ral, on a tendance, \u00e9couter des gros casque ferm\u00e9 en fait et qu'on va filmer aujourd'hui sera plus discret, plus esth\u00e9tique d'avoir ces petits cartons dans les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:21:44) [84%] :\r\nEt moi, \u00e7a me proposer une chouette disposition de gros pav\u00e9 jet\u00e9 3 en rang, comme \u00e7a ce podium, l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, avec des \u00e9crans d'ordi allum\u00e9 et des \u00e9couteurs sur les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:21:54) [76%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:22:22) [74%] :\r\nBah je alors son retour de ce qu'un club on jou\u00e9 avec, donc c'est que il n'a -t-on pas quand ce quelqu'un qu'on a d\u00e9j\u00e0 un peu terne, certes tr\u00e8s dommage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:22:43) [79%] :\r\nQuelques notes du dernier projet de scanner, il se conna\u00eet il blesse qui \u00e9tait l'invit\u00e9 nomade d'Yves Bron SMA Thuram veuve qui a r\u00e9alis\u00e9 ce reportage magn\u00e9tiques, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Jos\u00e9 Moreno pour la r\u00e9alisation d'\u00e9mission et merci entre attach\u00e9 de production St\u00e9phanie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagnepain, Xavier", "role": "violoncelliste, Musicien, et pour son concert avec l'Ensemble Vocal de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CB92B26-689D-457E-936A-134101F7309D", "internalArchiveId": "1CB92B26-689D-457E-936A-134101F7309D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quizz de la mort qui tue 05.12.2018", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027937", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Quizz de la mort qui tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2018-12-05T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue", "Quizz de la mort qui tue / CALM_2018-12-05T17:40:00_quizz-de-la-mort-qui-tue"], "variantIds": ["ece-10027946", "ece-10027937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T19:41:48Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nCe qu'elle nous c'est dit oui, c'est l'heure du Queens avec une candidate avec nous aujourd'hui, on rappelle que, hier, \u00e7a s'est sold\u00e9 par une victoire, mais aussi un rencard peut-\u00eatre avec le fant\u00f4me parce que faut pas plus aux femmes voil\u00e0 et aux hommes, \u00e0 tout le monde, donc voil\u00e0 donc ce soir, on joue pour avec aussi qui, avec nous au t\u00e9l\u00e9phone bonjour aussi \u00e0 lieu, non, non, j'ai l'air, \u00e7a a bien march\u00e9, non, non, c'est si si je t'entends, mais c'est vrai, c'est Frank qui, de par le c'est grand que et suivante oui mais, Julien, c'est notre technicien et puis l\u00e0, qu'il a eu au t\u00e9l\u00e9phone avant un malaise voil\u00e0 c'est Francky quitte par l\u00e0 voil\u00e0 tr\u00e8s bien, tu nous appelle doit c'est de Neuch\u00e2tel de Neuch\u00e2tel : quelle belle ville du collet Christophe donc quoi la plateforme non non non, normal, elle va dans des tirs au but de vieilles \u00e9quipes alors que toi tu es jeune pr\u00e9datrice quoi dans la vie de resservir pour apprentissage de donc, c'est au laboratoire match pas tr\u00e8s bien, alors nos salutations au laboratoire macho voil\u00e0 tr\u00e8s bien, tu connais les tu conna\u00eet les r\u00e8gles du quiz je te pose 3 questions : quelles possibilit\u00e9s de r\u00e9ponse silence derri\u00e8re, s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 celui entendre parler, question un peu avec des potes, la temp\u00eate sur a \u00e9t\u00e9 au boulot, on va se marier, alors un peu, sinon apr\u00e8s le dentiste principal va venir et arracher toutes vos dents, attention, hein, attention, c'est un premi\u00e8res questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [77%] :\r\nAlors c'est \u00e0 quels sont les 2 pr\u00e9noms des 2 une nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Laurel et Hardy B Cindy et Jennifer c'est violent et Karim et des spahis de l'et ce n'est pire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [72%] :\r\nLa r\u00e9ponse est : ce tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [72%] :\r\nSi et Karine toutes vraiment 9 si vous voulez mon avis voil\u00e0 premi\u00e8res bonne r\u00e9ponse de la CM, pour l'instant, tout se passe tr\u00e8s bien attention de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [75%] :\r\nQuestion foot bulle football : dis -moi, Oc\u00e9ane, pourquoi le FC a \u00e9t\u00e9 puni. \r\nJe r\u00e9p\u00e8te la question : pourquoi le FC a \u00e9t\u00e9 puni ah parce qu'ils aient des mauvaises notes \u00e0 l'\u00e9cole Ab\u00e9ch\u00e9 parce qu'il a fait jouer des joueurs sans permis, c'est parce qu'il n'avait pas ranger sa chambre et des gros malhonn\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [82%] :\r\nLa r\u00e9ponse de baisse des faits, h\u00e9 bien c'est une excellente r\u00e9ponse oui le FC s'est fait punir parce qu'il a fait jouer des joueurs sont permis et donc priv\u00e9 de sortir pour deuxi\u00e8mement je propose dans sa chambre, un juge qui travaille mieux \u00e0 l'\u00e9cole, voil\u00e0 tr\u00e8s bien on un 3\u00e8me cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [92%] :\r\n\u00e0 la question : pourquoi bon Dieu qu'est ce qui va arriver \u00e0 Cuba la semaine prochaine. \r\n\u00e0 l'Internet mobile B Cuba or un cul au Chili : c'est la d\u00e9mocratie et dire plein de gros touriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [71%] :\r\nQue je ne pas aussi d\u00e9cisive et la d\u00e9mocratie, non, c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 monsieur gagner quand m\u00eame. \r\nC'\u00e9tait Internet mobile, vous avez pas Internet sur leur t\u00e9l\u00e9phone portable, voil\u00e0, bah c'est bien jou\u00e9, \u00e9coute, tu es vraiment une bonne candidate oui on est content : voil\u00e0, bah, merci d'avoir jou\u00e9 avec nous, tu restes en ligne, je prends tes coordonn\u00e9es r\u00e9v\u00e8le on salue tous les copains qui en fait du bordel derri\u00e8re un peu oui selon patron et pass\u00e9 le patron pardon et au jour les hommes bonjour monsieur, les hommages, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e vous plein dedans aujourd'hui voil\u00e0, merci beaucoup et puis \u00e0 tout \u00e0 l'heure je viens prendre tes coordonn\u00e9es \u00e0 bient\u00f4t il allume. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T16:54:01Z", "program": {"href": "/programs/49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "id": "49ECDD59-3C08-46A3-842C-57A36F92F974", "name": "Quizz de la mort qui tue"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA5E87B0-1671-4BDC-ABE5-1BE822D3862E", "internalArchiveId": "EA5E87B0-1671-4BDC-ABE5-1BE822D3862E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Doucement les basses 05.12.2018", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027934", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Doucement les basses", "Doucement les basses / CALM_2018-12-05T16:45:00_doucement-les-basses", "Doucement les basses / CALM_2018-12-05T16:45:00_doucement-les-basses"], "variantIds": ["ece-10027939", "ece-10027934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T19:55:11Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [68%] :\r\nLes basses retard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [67%] :\r\nDoucement les basses si tu pourrais donc tu peux \u00eatre s\u00fbr que du retard avec l'ami d'un certain point, c'est toujours l'audace point craindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\nDavid Fischer, \u00e7a vous parle : c'est \u00e0 moi que tu parles ben vous me tutoyez Jean-Luc, mais au d\u00e9part c'est la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9pique de de Niro d'un rat bol de Scorsese, le film de boxe, quel rapport avec David Fischer marocain ben si, si ce n'est que tous les 2 des fan d'Hitchcock, mais enfin, \u00e7a part en sucette l\u00e0 Jean-Luc et aucun rapport ao\u00fbt tellement carr\u00e9 des fois mais on peut tout \u00e0 fait parler du g\u00e9nie d'Alfred Hitchcock qu'influencer un paquet de grands r\u00e9alisateurs \u00e9ther le lien avec Scorsese qu'il adore et et aussi avec David Fine cher qui s'est tenue \u00e0 d\u00e9couvert sur le bureau de Jean p\u00e8re le livre du film Hitchcock Truffaut ah oui, les c\u00e9l\u00e8bres entretiens film\u00e9s de Truffaut avec Hitchcock, dans les ann\u00e9es 60, c'est \u00e7a une r\u00e9f\u00e9rence du genre, mais bon, \u00e0 part vous et Frank Mather, qui se souvient de l'Hitchcock, Truffaut, on est en 2018 Jean-Luc peu vous r\u00e9f\u00e9rence moraux vieux c'est \u00e7a maintenant \u00e0 la fin, vous qui \u00eates un amoureux du cin\u00e9ma au sens large, parlez -nous plut\u00f4t de David Fischer aujourd'hui et pas quand il avait 7 ans vous aimez David Fisher, \u00e9videmment, hein, c'est un grand film soeur Seven, Fight Club, Alien 3 le Tchad, la s\u00e9rie \u00e0 hauteur cardiaque film chercher du lourd et aussi Sochaux m'Network en 2010, ah oui, le film sur tout, merguez, Facebook, bon je sais pas comment sur la ah bon, pourquoi on ne se sait pas Lima, c'est moins de souvenirs que les autres \u00e0 part compte la musique, elle \u00e9tait otage c'est vrai h\u00e9 ben \u00e7a tombe bien puisque c'est de la musique du film dont on va parler compos\u00e9e conjointement par tra\u00eene 13 nord et Atticus Ross qui tra\u00eenent 13 nord et Atticus Ross tra\u00eene 13 Nord c'est pas le gueule de Manning, ce n'est le les le fondateur de Manning jeunesse Jean-Luc, le groupe de m\u00e9tal industriel from The USA oui, c'est souvent un peu trop tard pour moi de oui, sauf que dans ce Network la musique volontairement \u00e9lectronique pour coller au sujet la mont\u00e9e d'un surdou\u00e9 de l'informatique nous entra\u00eene dans un voyage sonore souvent hypnotique, voire m\u00eame tripe c'est de la superbe doryphores conna\u00eetre un mot encore sur le multi casquette Atticus Ross co- compositeur de la musique qui vient d'Angleterre et qu'on conna\u00eet depuis les ann\u00e9es 90 comme producteur, compositeur et ing\u00e9nieur du son, notamment, je vous le donne en 1000, pour Na\u00efm une jeunesse, c'est des potes quoi, je me demande, c'est vrai dans la musique sur un titre, voir le film, r\u00e9ponse tout de suite, Jean-Luc Guilmot de pr\u00e8s 13 et Atticus Ross sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [77%] :\r\nC'est quand m\u00eame, voyez ce qu'ils arrivent \u00e0 faire avec \u00e7a, c'est la honte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T15:53:02Z", "program": {"href": "/programs/DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "id": "DEBF4859-0649-4B24-A119-E493C6C49C3A", "name": "Doucement les basses"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-032DD48B-CA7F-447F-8518-AA37606A5933", "internalArchiveId": "032DD48B-CA7F-447F-8518-AA37606A5933", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 05.12.2018", "publicationDate": "2018-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 303, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10027930", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-12-05T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-12-05T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-10027950", "ece-10027930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-16T19:35:14Z", "speechToTexts": ["16.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n10 heures point la News musicale le calme au point beaucoup oui et pour notre lieu du jour, direction l'Angleterre ou plut\u00f4t Los-Angeles, hein, puisque c'est la nouvelle r\u00e9sidence de 2 membres des artistes donc le batteur et le chanteur Alex Turner Les h\u00e2tivement qui se qui vient de sortir un nouveau morceau in\u00e9dit qui s'appelle Emilio AESA Les articles, donc ils se sont encore utile de vous les pr\u00e9senter, un des groupes les plus importants d'Angleterre depuis la fin de la fausse gu\u00e9guerre entre Blur et aurait existe depuis les ann\u00e9es 2000, il domine, absolument tout, et surtout, ils savent se r\u00e9inventer \u00e0 chaque nouvelle sortie, on pourrait dire d'ailleurs qu'ils ont eu 3 p\u00e9riodes en presque 20 ans de carri\u00e8re premi\u00e8re p\u00e9riode qu'on va qualifier de New Rocard avec du du rock'n'roll, un peu excit\u00e9 comme c'est un peu speed 2\u00e8me p\u00e9riode de rock un peu plus dur d\u00e8s la sortie de rames, suite \u00e0 la sortie de la rencontre, pardon avec Josh Homme des Queens of de Stonehenge, ce qui s'est mis \u00e0 produire leurs disques et puis la derni\u00e8re directement inspir\u00e9 du groupe de Alex Turner et mal ce qu'de la tchado- peut-\u00eatre une sorte de rock de crooner un peu spatiale \u00e0 la Bowie Etirex qu'on peut trouver sur leur dernier album, craint que le Tibet, il avoue -t-elleM. casino un disque qui a plut\u00f4t bien march\u00e9 sur lequel ne fait pas partie le single du jour Elie Wiesel c'est ce qu'on appelle une face B 1 c'\u00e9tait la face B du single principal qui ont un peu curieux, puis sa place d'ailleurs sur l'album en franchement il est vachement bien ce morceau, on l'\u00e9coute, \u00e7a s'appelle Elie Wiesel Artic manqu\u00e9 sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [67%] :\r\nDonc, je suis donc de tout et c'est l\u00e0 qu'il y a \u00e7a, et c'est avec les territoires occup\u00e9s, c'est cette j'ai peur que Ioukos, 2 Britanniques et qui se tenir debout avec ce qu'il y aller. \r\nJ'ai r\u00e9ussi \u00e7a aussi, c'est qu'il ne savait pas le Euro soit un peu plus de famille \u00e7a se celle -ci pas comment on va pas peu de maladies sont \u00e0 c'est. \r\nDe Farazijn toutes, faut -il dire unique. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-12-05T15:34:11Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 2300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer hO4iEhhui7nLZPjoGAlXOX3JxenO"}]