[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1655397", "internalArchiveId": "AA1801655698", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "14h27 - #7", "publicationDate": "2018-05-29T11:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9588083", "imageURL": "http://www.rts.ch/9588074.image", "alternativeTitle": ["#Seniors - Episode 7 - 14h27", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Jean-Pierre cr\u00e9e un buzz sans pr\u00e9c\u00e9dent sur Twitter.", "14h27 - #7"], "variantIds": ["ece-9588083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-05T00:51:48Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:37Z", "program": {"href": "/programs/4848", "id": "4848", "name": "#Seniors"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Kominek, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "NOUVEAU, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Szczepanski, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Schmidhalter, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "De Rawsky, Syla", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Winiger, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Gos, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Brawand, Merc\u00e9d\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Roh, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Suhner, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Chambaz, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728642", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036585", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1B8846E0-2EF0-478F-9014-989F7E0359CE", "internalArchiveId": "1B8846E0-2EF0-478F-9014-989F7E0359CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois, Thierry Jaccard rencontre Alain Rebetez", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Thierry Jaccard, musicien du groupe The Two, rencontre Alain Rebetez, journaliste RTS.", "durationSec": 3376, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570562", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 29.05.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Thierry Jaccard rencontre Alain Rebetez / PRV_2018-05-29T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 29.05.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Thierry Jaccard rencontre Alain Rebetez / PRV_2018-05-29T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Thierry Jaccard, musicien du groupe The Two, rencontre Alain Rebetez, journaliste RTS.", "Pour la premi\u00e8re fois, Thierry Jaccard, musicien du groupe The Two, rencontre Alain Rebetez, journaliste RTS."], "variantIds": ["ece-9570563", "ece-9570562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T14:42:50Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [74%] :\r\nPremi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [93%] :\r\n1er rendez- vous avec Jeunesse Schneitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nDe nouvelles rencontres tous les apr\u00e8s- midi, en Direct sur la premi\u00e8re, on le dit \u00e9lastique inimitable tr\u00e8s expressif, le visage de notre premi\u00e8re invit\u00e9s n'appara\u00eetra plus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision son ton personnel parfois incisifs et d\u00e9cal\u00e9s, a fait des \u00e9mules, notamment connu pour avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'hebdo, il a aussi fond\u00e9 le fameux Bondy Blog en 2005, aux c\u00f4t\u00e9s de Serge Michel, mais c'est surtout en occupant le poste de correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande pendant plus de 10 ans que notre invit\u00e9, s'est fait conna\u00eetre, c'est d\u00e9sormais fini ce neuch\u00e2telois qui \u00e9tait correspondant parlementaire \u00e0 Berne pour la TSR, puis la RTS pendant plus de 10 ans sans agr\u00e9ment de pays et deviendra correspondant \u00e0 Paris pour le groupe Tamedia il appara\u00eetra donc d\u00e9sormais dans les colonnes du Matin dimanche de La Tribune de Gen\u00e8ve de 24 heures pour nous d\u00e9voiler les coulisses d'un autre monde politique, celui de la France et de son pr\u00e9sident, macron des rencontres mythiques ont parfois lieu \u00e0 Sierre, c'est le cas de 2 musiciens l'en Suisse, l'autre mauricien notre 2\u00e8me invit\u00e9 et le guitariste helv\u00e9tique lausannois d'origine qui a rencontr\u00e9 voil\u00e0 quelques ann\u00e9es, le chanteur- guitariste Yannick Nanette, tous 2 ont alors d\u00e9cid\u00e9 de former 2 groupes de blues qui cartonne tous, ils sortent leur 1er album en 2014 et son Or\u00e9al du Suisse Blues Challenge, la m\u00eame ann\u00e9e, le groupe a depuis jou\u00e9 dans des endroits mythiques comme l'international Challenge de Memphis aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il repr\u00e9sentait la Suisse ou encore plus proche au Montreux Jazz Festival, ils sortent d\u00e9but 2018 un nouvel opus de ce blues \u00e0 l'ancienne, baign\u00e9 de cr\u00e9ole qui s\u00e9duit partout o\u00f9 il passe, nos 2 invit\u00e9s sont Alain Rebetez et Thierry Jaccard bienvenue nos 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2, bonjour Alain Rebetez, bonjour, bienvenue \u00e0 vous, bonjour Thierry Jaccard bonjour, premi\u00e8re question pour vous, Alain, un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [88%] :\r\nC'est bon, je savais quand m\u00eame que j'avais pens\u00e9 puis je cherchais une personne et au fond, c'est pas un rendez- vous avec quelqu'un qui, qui s'est impos\u00e9, et j'ai 6 ans et je vais pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la grande \u00e9cole et ce jour- l\u00e0, je m'en souviens je sais pas si c'est le cas pour vous mais ce jour- l\u00e0, pour moi, il est, il est, c'\u00e9tait en avril, naturellement, \u00e0 l'\u00e9poque ont commenc\u00e9 au printemps d'\u00e9cole, il y a ma maman qui, ma m\u00e8re qui m'accompagnait et est -ce oiseaux chantaient il y avait du soleil et pour moi, enfin j'entrais dans la vie rien de traumatisant alors allo j'ai absolument pas, c'\u00e9tait une joie, je me souviens qu'il m'avait offert le le cartable avec pour de poule, hein, vous savez, on peut leur histoire de dire qu'on avait tous dans le dos et je la vertu, je sais pas combien de temps avant et je me souviens, c'est comme \u00e7a, versus ce ce cartable, je l'avais port\u00e9 tout le soir j'avais j'avais mang\u00e9 avec moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement content c'est pas c'est c'est pas un amour de l'\u00e9cole ou je sais pas, c'\u00e9tait l'entr\u00e9e dans la dans la vraie vie, dans les grands et je et je me souviens qu'en allant \u00e0 l'\u00e9cole, on \u00e9tait pass\u00e9 par l'endroit o\u00f9 tout d'un coup, il y avait des escaliers et le trottoir \u00e9tait jonch\u00e9 de cheveux de ce voeu de cheveux des cheveux coup\u00e9s, mais il y avait des cheveux partout allez marcher dessus et puis ma m\u00e8re me dit naturel comme \u00e7a, ah ben \u00e7a, c'est les c'est les les gymnasiens l\u00e0, c'est une \u00e9cole o\u00f9 tu iras plus tard, dit -elle avec assurance, elle, elle a jamais pass\u00e9 le bac, ce n'est pas du tout mais et il y avait ce c\u00f4t\u00e9 elle elle m'a annonc\u00e9 qu'un jour je me ferai tomber les cheveux, il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois effrayant et exaltant, je sais pas, c'est, c'est pour moi un jour magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [91%] :\r\nMais pour vous, l'enfance et l'attente de l'\u00e2ge adulte alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [86%] :\r\nMoi, je pense en tout cas la j'entrais, je sais pas HEC aujourd'hui son regarde aujourd'hui, je ne sais pas ce qui m'exaltait \u00e0 ce point- l\u00e0, je devenais grand je devenais je je je je je m'ouvrais \u00e0 cette exp\u00e9rience, puis comme toute exp\u00e9rience \u00e9tait \u00e0 la fois terriblement angoissant et terriblement exaltant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [98%] :\r\nThierry Jaccard un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [90%] :\r\nMoi je j'ai plein de rencontres qui me vient en t\u00eate, je suis quelqu'un de tr\u00e8s social, mais le 1er rendez- vous qui a marqu\u00e9 ce que je suis devenu aujourd'hui j'ai envie de dire : c'est la rencontre avec Julien felt, qui \u00e9tait mon prof de guitare \u00e0 l'\u00e9poque, donc quand j'\u00e9tais petit, je suis le le Benjamin d'une fratrie de 3 de grands fr\u00e8res, mes grand fr\u00e8res est tr\u00e8s tr\u00e8s scolaire, mais moi je tra\u00eenais un peu la patte du coup, il fallait que je trouve quelque chose pour me d\u00e9marquer du coup j'ai essay\u00e9, j'ai \u00e9mis le souhait \u00e0 mes parents de faire de la musique, je voulais faire du piano puis voil\u00e0 dans le village o\u00f9 on habitait, il y avait pas de prof de piano et ils m'ont dit : \u00e9coute, voil\u00e0, il y a ton voisin qui fait de la guitare, on pourrait lui demander et en fait, mon voisin, c'\u00e9tait Julien Veltins donc j'ai commenc\u00e9, je devais avoir 10 ans \u00e0 prendre des cours de guitare avec lui et il se trouve que je viens de Felten est devenu un des meilleurs guitaristes, la r\u00e9gion, il a tourn\u00e9 dans le monde entier avec Yael Na\u00efm avec Maria avec plein de grands artistes principalement francophone et voil\u00e0 c'est quelqu'un que j'ai c\u00f4toy\u00e9 plusieurs fois dans ma vie, donc quand j'\u00e9tais petit j'ai pris des cours avec lui, a pris les partis finir ses \u00e9tudes de musique aux \u00c9tats-Unis quand il est revenu, j'ai recommenc\u00e9 et maintenant il joue de temps en temps, avec nous, sur sc\u00e8ne, enfin voil\u00e0, c'est pour moi, c'est, c'est un peu mon mentor musical, la personne qui m'a influenc\u00e9 et qui m'a accompagn\u00e9 \u00e0 travers ce ce mini- musical. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [95%] :\r\nBelle histoire, premi\u00e8re fois que vous rencontrez tous les 2 on a cet exercice qu'on appelle le speed dating on commence avec vous Thierry Jaccard c'est pas votre m\u00e9tier de poser les questions, mais vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez Alain Rebetez c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [90%] :\r\nBien ben comme \u00e7a, a priori trio oui, non, moi, une question qui me qui me qui me qui me travaille l'esprit l\u00e0 par rapport au journalisme, c'est comment les journalistes comment le journalisme \u00e9volue, on voit toutes toutes ces, toutes ces questions qui se posent sur la la presse \u00e9crite sur sur notamment les nouvelles technologies, ce qui am\u00e8ne vraiment je pense une nouvelle facette du journalisme et je ne sais pas comment, comment vous vous appr\u00e9hendez \u00e7a comment vous voyez votre m\u00e9tier ce boulevers\u00e9 et comment vous pensez qu'il va s'bouleverser encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [90%] :\r\nBon, l\u00e0 vous vous parlez un vieux d\u00e9bris qui est, qui est un peu alors ce qui n'a plus le temps d'avenir devant lui, hein, qui mais mais Yo Yo disons il y a quelque chose actuellement je dis souvent, dans, dans, dans cette profession, il y avait un mod\u00e8le \u00e9conomique qui \u00e9tait solide quand je suis entr\u00e9 dans dans le journalisme, un peu plus de 30 ans, il y avait un mod\u00e8le \u00e9conomique qui, pour les journaux etc \u00e9tait solide avec la publicit\u00e9, etc, ce mod\u00e8le \u00e9conomique, il est mort et il faut le remplacer par un nouveau mod\u00e8le et ce nouveau mod\u00e8le, franchement, il est, il est difficile \u00e0 trouver et c'est vrai qu'il y a quelque chose, alors dans une certaine mesure, on se dit : mais comment continuer \u00e0 financer le journalisme, quel est notre r\u00f4le \u00e0 leur \u00e0 leur D D D un des tablettes etc, au moment o\u00f9 tout le monde finalement peu avec les r\u00e9seaux sociaux, quelque chose se passe, amener son t\u00e9moignage, etc, bon, il y a un peu ce cette question du r\u00f4le le le comment financer \u00e7a et puis je dois vous dire moi, de l'avenir, franchement j'en ai aucune id\u00e9e ce que je constate avec bonheur, c'est qu'il y a plein de jeunes gens qui continue de croire dans journaliste puis de se lancer dans cette profession, je trouve \u00e7a assez exaltant et puis, et puis voil\u00e0, mais, mais c'est vraiment une p\u00e9riode de tr\u00e8s, tr\u00e8s profonde mutation et ce souhait c'est je suis plus je suis pas s\u00fbr d'avoir compris tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on est au terme des 2 minutes d\u00e9j\u00e0 une question une r\u00e9ponse c'est le rythme d'Alain Rebetez hein Dominique pas \u00e7a, c'est une question \u00e0 vous poser, Thierry Jaccard sur sur Alain vous est serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [95%] :\r\nTrouver une r\u00e9ponse \u00e0 votre avis, quelle est la valeur la plus importante aux yeux d'un Rebetez, en tout cas, selon ce qu'il d\u00e9clarait dans Le Matin en juin 2017 la valeur la plus importante, selon lui, je vois son regard qu'il se souvient pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [73%] :\r\nQue qui est mais vous Thierry Jaccard essayer de prouver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [97%] :\r\nQuelle est la valeur la plus importante pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [89%] :\r\nPas en le regardant, comme \u00e7a, je dirais, je dirais qu'il y a une valeur d'honn\u00eatet\u00e9, de, de, de transparence \u00e0 travers votre m\u00e9tier du journalisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:00) [93%] :\r\nC'est juste Alain c'est parce que vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [84%] :\r\n\u00e0 c'est c'est c'est c'est un peu moi je le le le mot qui serait venu c'\u00e9tait sinc\u00e9rit\u00e9 mais je je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [83%] :\r\nQue vous dites, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la gentillesse Alain Gentil et jamais donc la jeune employ\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 la gentillesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [92%] :\r\nOui, mais oui, alors \u00e7a \u00e7a je je peux, je peux tout \u00e0 fait, c'est vrai, je pensais pas vraiment \u00e0 moi, hein, mais c'est une valeur \u00e0 laquelle je suis extr\u00eamement sensible chez les gens l'je trouve que la gentillesse n'est -ce pas il y a, il y a cette insulte que je trouve m\u00e9prisable, c'est quand on dit de quelqu'un, oui, il est gentil, gentil, il est gentil et je trouve qu'il y a un m\u00e9pris l\u00e0- dedans alors que je, je, je trouve vraiment que la gentillesse et comme la tol\u00e9rance, hein, il y a des grands hommes de Gaulle qui ont dit, la tol\u00e9rance, il y a des maisons pour \u00e7a, le mot est excellent, mais au fond, sans tol\u00e9rance le monde serait invivable et je trouve que la gentillesse est une valeur qui est assez souvent m\u00e9pris\u00e9 ou m\u00e9connu ou et pourtant Dieu sait qu'on en a besoin, je oui j'ai j'ai j'ai un ami en particulier qui, comme je lui avais dit ah ben avait avant un peu piqu\u00e9 mais je, je, je trouve que la gentillesse est une vraiment en effet une valeur extr\u00eamement importante et je la je l'\u00e9l\u00e8ve sur un pi\u00e9destal, d'autant plus que j'ai l'impression que c'est pas vraiment une valeur qu'on qu'on reconna\u00eet en g\u00e9n\u00e9ral quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:19) [87%] :\r\nLes vertus de la gentillesse oui on peut \u00eatre gentil et exceller et c'est souvent \u00e7a, on dit la gentillesse et l'ouverture de la m\u00e9diocrit\u00e9, si on est gentil, c'est qu'on tol\u00e8re tout ces qu'on accepte la m\u00e9diocre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [87%] :\r\nMais je sais pas ce que vous c'est, c'est une totale, c'est une totale imb\u00e9cilit\u00e9 la gentillesse est avant tout une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et les gens qui n'arrive pas \u00e0 comprendre \u00e7a, je trouve, enfin je \u00e7a m'\u00e9nerve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:40) [69%] :\r\nJ'ai alors moi j'pas supposer cette par exemple seul on inverse les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [89%] :\r\nAlors Rebetez, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez aux membres de tous Thierry Jaccard allez- vous avez qu'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:51) [87%] :\r\nJ'ai 36 36 ans oui, fait de la musique depuis depuis que j'ai 10 ans alors on groupe depuis 10, 15 ans, 15 ans et puis au fond votre profession, ses musiciens, alors oui, je fais pas que \u00e7a, mais c'est ma profession principale ou fait pas que \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que je termine actuellement un master en travail social et j'enseigne \u00e0 l'\u00e9cole l'\u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social, d'accord, d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [89%] :\r\nAh oui, donc c'est un peu, oui la mais l\u00e0, pour vous, votre profession, si je vous dis c'est quoi votre profession. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:29) [91%] :\r\nAlors, longtemps, j'ai eu de la peine \u00e0 dire que ma profession \u00e9tait musicien, j'ai toujours eu la musique dans ma vie, mais l\u00e0, depuis 3 ans, je dirais que ma profession, ses musiciens on gagne bien, on gagne suffisamment enfin il faut savoir adapter sa vie \u00e0 ce qu'on gagne et se contenter de \u00e7a, voil\u00e0, gagner sa vie, pour moi c'est \u00e7a veut dire aussi \u00eatre heureux et du coup s'gagne bien ma vie avec la musique, le blues. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [87%] :\r\nPour que le blues au fond c'est bon je, moi je suis, je vous l'ai dit, je suis quelqu'un qui est, qui est tr\u00e8s peu, j'y connais rien en musique, mais pourquoi le blues, \u00e7a fait un peu vieillot, comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a parle \u00e0 des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est une belle musique le bleu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:13) [88%] :\r\nJe dirais que quand j'ai justement rencontr\u00e9 mon mon coll\u00e8gue Yannick n\u00e9nette l'envie, c'\u00e9tait de, de, de faire une musique sinc\u00e8re de passer un message profond, on avait les 2 beaucoup de choses \u00e0 dire sur ce qu'on vit sur ce qu'on voit, vous chantez aussi ou c'est uniquement musicale alors mon coll\u00e8gue chante et moi je fais, je fais des Back in celui la voie principale, on va dire, mais on n'\u00e9crit plus ou moins ensemble les paroles et on \u00e9crit la musique ensemble et du coup, je crois que le blues, c'est un peu impos\u00e9 \u00e0 nous dans dans ce qu'on avait envie de transmettre dans l'\u00eele, le message, j'ai envie de dire politique passe finalement de la musique, s'il y a un c\u00f4t\u00e9 politique quand on fait de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [76%] :\r\nQuand on pense, blouson pense un peu champs de coton esclavagisme les \u00c9tats-Unis du sud comme \u00e7a des gens c'est c'est il y a cette racine ou ses p\u00e9ch\u00e9s, c'est quoi le message Joseph sais pas, alors, oui, oui \u00e0 c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:02) [92%] :\r\nSi mon coll\u00e8gue vient de l'\u00eele Maurice, donc il y a, il y a aussi une une histoire de l'esclavage \u00e0 l'\u00eele Maurice, \u00e0 travers la musique donc les transporte \u00e7a et finalement cette question de l'esclavagisme, moi je vais tirer des gros traits mais on est encore dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a chang\u00e9 un peu, qui a chang\u00e9 drastiquement depuis vous \u00eates est que cette p\u00e9riode mais finalement il y a quelque chose de l'esclavagisme \u00e0 travers un syst\u00e8me qui qui ne pla\u00eet pas forc\u00e9ment tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:32) [88%] :\r\nOn est au terme des 2 minutes poser s\u00fbrement d'autres questions Thierry Jaccard tout \u00e0 l'heure, mais j'ai une question \u00e0 vous poser \u00e0 la Rebetez sur Thierry Jaccard de quel chanteur mythique The tout a -t-il fait la premi\u00e8re partie selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [95%] :\r\nBen je vous ai dit un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [79%] :\r\nVoil\u00e0 faisant mythique, mais le tout, c'est un groupe relativement r\u00e9cent, donc \u00e7a oui quand m\u00eame des indications de litres de haine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:54) [77%] :\r\nUn chanteur mythique r\u00e9cent voil\u00e0 un mythe r\u00e9cent c'est disques fixe si vous \u00eates pas loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, vous devriez pouvoir sortir ce nom, il est devenu mythe il y a pas longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:10) [89%] :\r\nOui, je vois tr\u00e8s bien \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:12) [83%] :\r\nDonc voyez pas du tout donne ma langue, mais je suis s\u00fbr que vous connaissez, Alain Belais Johnny Halliday ah oui ben oui c'est pas \u00eatre entendu parler, mais oui, je le connais, enfin je le connais, mais c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:24) [88%] :\r\nSi, si, on a eu cette chance, vous l'avez, oui, on a discut\u00e9 avec lui bien sympa, tr\u00e8s sympa, vraiment oui, alors je sais pas, hein, il faudrait peut-\u00eatre le c\u00f4toyaient tous les jours pour savoir s'il est vraiment sympa, mais la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:35) [90%] :\r\nEn fait, le l'ouverture de, de, de quelqu'un comme \u00e7a, on a des contacts avec, au fond, on se croise une ou 2 fois, on les change 3 fois 2 minutes et puis c'est tout alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [91%] :\r\nQuand on fait la preuve de Johnny, c'est tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 donc il y a, c'est pas forc\u00e9ment s\u00fbr qu'on va le croiser mais nous on a fait un tr\u00e8s bon concert \u00e0 \u00e7a promet avant lui et tout son Team, lui a demand\u00e9 de de nous accueillir dans la loge pour nous f\u00e9liciter, donc on on a eu, on a eu 5 10 minutes avec lui dans sa loge \u00e0 discuter d'accord voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [70%] :\r\nC'\u00e9tait sympa \u00e0 la loi, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:11) [81%] :\r\n\u00e7a vous voyez s\u00fbr c'est vrai que c'est bien gentil assez importante pour Alain Rebetez premi\u00e8res questions qui pourrait sortir la liste est ce qu'il est sympa et ce qu'il est anti- ou pas, c'est vrai que c'est important, on va \u00e9couter de tout comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:20) [88%] :\r\n\u00e7a, vous verrez ce que \u00e7a donne, Alain Rebetez en \u00e9coute un extrait de votre dernier album, Thierry, il s'appelle Smile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:29) [92%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous forts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:46) [78%] :\r\nUne cause pas. \r\nEt on en a marre. \r\nAh oui pas France. \r\nEt, parce moi je, moi je, moi je suis pas un oui. \r\nVoil\u00e0. \r\nL\u00e2che. \r\nEt ce haussement que moralement oui. \r\nEt en marche, moi oui et il s'est m\u00eame. \r\nJe pas un One ouais \u00e0 mort en Chine ou je ne sais pas quand jusqu'\u00e0. \r\nEt on ne marche pas, oui, et une bouteille depuis il s'est H\u00e9l\u00e8ne Blanc. \r\nNon, la la vous B I knew prend. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:22) [87%] :\r\nC'est nous. \r\nVous \u00eates loin, accord. \r\nQui entachent ossements et un sport. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:04) [72%] :\r\nBah ouais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [80%] :\r\nVous aimez de tous \u00e0 la m\u00eame beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:12) [88%] :\r\nOui, mais c'est c'est vrai que, autant je je vis sans musique parce que j'ai j'ai j'\u00e9coute rarement de la musique autant ma foi quand on entend de la musique, parfois \u00e7a \u00e7a touche profond\u00e9ment puis le blues c'est oui c'est c'est un c'est ce petit ces petites enfin la note artistique du TPI cr\u00e9dit comment il arrive \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [86%] :\r\nOn va ce 1er rendez- vous se passe bien entre Thierry Jaccard et Alain Rebetez, c'est une bonne nouvelle, parlez -nous des Debraux \u00e0 tort Thierry Jaccard alors les Dogons r\u00e9sonateur c'est des guitares qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s dans les ann\u00e9es 30, est ce que vous avez jou\u00e9 avec ses guitares dans le titre qu'on a entendu l\u00e0 alors pas dans celui -l\u00e0, non dans un autre, on en trouvera peut-\u00eatre dans celui, \u00e0 mon coll\u00e8gue joue avec un r\u00e9sonateur oui ok effectivement mais qu'est ce que c'est, alors s'il dit alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [86%] :\r\nC'est les guitares qui sont compl\u00e8tement construites en acier, elles ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s dans les ann\u00e9es 30 pour que le guitariste puissent entrer en comp\u00e9tition avec des cuivres dans des Bibendum \u00e0 parce qu'il y avait pas encore des amplificateurs donc c'est des guitares, des guitares qui ont un r\u00e9sonateur en en en m\u00e9tal en acier et qui sonne beaucoup plus fort qu'une guitare en bois et du coup, elles ont un son tr\u00e8s particulier, un sont tr\u00e8s m\u00e9tallique et c'est c'est l'\u00e9diteur qui sont connus pour jouer avec un bottle neck avec un bain, c'est un coup de bouteille, oui, ce qui permet de faire glisser endosser ce que voil\u00e0 ce que tout \u00e0 l'heure \u00e0 la fin la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:30) [78%] :\r\nCe qui limitait Alain Rebetez un glissando vous dites \u00e7a, oui, ce poids, \u00e7a c'est le terme technique aurait des donc des gants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:37) [92%] :\r\nStar des ann\u00e9es 30 le but, c'est vrai, c'est un retour en arri\u00e8re dans le blues c'est le blues ancestral, c'est toujours comme \u00e7a qu'on pr\u00e9sente tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:43) [89%] :\r\nJe crois que c'est, je crois que c'est plut\u00f4t un retour en arri\u00e8re musical sans l'envie avant tout c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment de de faire du blues des ann\u00e9es 20, 30, mais c'\u00e9tait de de revenir \u00e0, \u00e0 la base d'une musique qu'on entend, \u00e0 mon sens, de moins en moins sur les ondes ou comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire sans tricherie c'est-\u00e0-dire compl\u00e8tement enregistr\u00e9 en Live, ben nous 2 albums ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en Live, il y a pas de Photoshop, il y a pas de de traitement c'est vraiment prendre l'essence de la musique et apr\u00e8s sur sc\u00e8ne, c'est pareil, on a, on est juste 2 on a des percussions, Pierre, on a nos de guitares si de voix et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:20) [88%] :\r\nVous allez \u00e0 contre- courant du march\u00e9 musical ainsi on vous avez dit voil\u00e0 comment \u00e7a fonctionne, on vous aurait dit de faire exactement le contraire de ce que vous faites un vous auraient dit \u00e9coutez retoucher un max le sont all\u00e9s, si possible, plut\u00f4t vers la pop, voire de l'\u00e9lectro- pop mais alors surtout ne touchez pas aux Blues et pourtant \u00e7a fonctionne tout, vous \u00eates tr\u00e8s diffus\u00e9 dans les radios vous \u00eates tr\u00e8s demand\u00e9 en festival, vous avez un public qui vous appr\u00e9cie, vous avez fait l'inverse de la recette et, au final, vous avez fait un g\u00e2teau que tout le monde aime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:43) [87%] :\r\nBen c'est c'est un peu \u00e7a en fait quand on a commenc\u00e9 avec Yannick au d\u00e9but en s\u00e9diments on va trouver un peu de musiciens pour jouer avec nous et \u00e0 plein de gens qui nous ont dit mais \u00e0 l\u00e9gal blues c'est fini, \u00e7a ne va pas marcher, vous allez pas pouvoir tourner avec \u00e7a, faudrait qu'on fasse, en tout cas, 2 types de pommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:58) [98%] :\r\nParce que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 jouer du blues pourquoi avec avec Yannick. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:01) [89%] :\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 jouer de la musique acoustique, on s'est dit, de guitare acoustique, voix et finalement nos influences diverses lui avec le Sega mauricien qui est, qui est une sorte de blues de l'\u00eele Maurice et moi je viens plut\u00f4t du funk, Hip-Hop, jazz qui est finalement une sorte de continuit\u00e9 du blues, donc quand on s'est retrouv\u00e9 ensemble avec 2 guitares acoustiques, \u00e7a s'est vite teint\u00e9 de blues sans vraiment choisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:24) [82%] :\r\nVous voyez Alain Rebetez, vous mettez \u00e0 parler de musique, \u00e7a impressionne, vous avez tout arrive presque journaliste musical, bon on aimerait comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:32) [93%] :\r\n\u00e9videmment avec vous Alain Rebetez pourquoi vous quittez la Suisse est -ce que la mar\u00e9e \u00e9tait trop petite, vous connaissiez tous les poissons, tous les politiciens, comprenez vous avez envie maintenant d'aller nager dans l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:42) [89%] :\r\nAbsolument pas, c'est vraiment pas, jamais j'aurais la pr\u00e9tention de de tout conna\u00eetre surtout travailler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [86%] :\r\nQuasiment tous les politiciens entre vous les connaissez, le tout joue peu importe mais vous les connaissez tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:53) [91%] :\r\nJ'en connais pas mal mais mais non, mais c'est une proposition qu'on est venu faire c'est \u00e7a qui c'est \u00e7a qui qui m'a qui m'a m'a m'a pouss\u00e9 \u00e0 quitter la RTS, c'est simplement que rien derri\u00e8re la r\u00e9dactrice en chef des des journaux Tamedia n'est venu me trouver, puis il m'a dit voil\u00e0 et cette envie de partir \u00e0 Paris pour nous, vous avez quelque chose \u00e0 jamais, absolument jamais pens\u00e9, je m'\u00e9tais peut-\u00eatre dit ah tiens et j'ai toujours si vous voulez comme journaliste, d\u00e9fendu l'id\u00e9e que ce n'\u00e9tait pas le reportage n'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a, il y a, il y a toujours quelque chose qui m'avait \u00e9nerv\u00e9 dans le journalisme, c'est que quand on d\u00e9croche, reportage \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 ces bois jouer et puis plantant le r\u00eave de c'est Tintin, ce c\u00f4t\u00e9 Tintin j'adore Tintin mais propos pour moi Tintin mais ce c\u00f4t\u00e9 moi j'ai un billet d'avion, je pars \u00e0 l'\u00e9tranger, enfin, reportage, c'est fantastique, je trouvais \u00e7a, je trouvais \u00e7a b\u00eate et mesquin, je suis surtout que les quelques fois o\u00f9 j'y allais, je me disais mais sacre bleu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:02) [69%] :\r\nCatherine c'est dit tu sur le RPR, \u00e7a non non rapide car mesurer les choses sur la Chine, la RTS je oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:11) [89%] :\r\nQui, en fait tu \u00e9cris un peu le nez tu tu connais pas vraiment les choses et j'ai toujours beaucoup d\u00e9fendu l'id\u00e9e qu'on que de conna\u00eetre la l\u00e0 o\u00f9 on est \u00e0 \u00e9crire, l\u00e0 o\u00f9 on peut avoir une influence etc mais c'est vrai qu'apr\u00e8s 35 ou quelques il y a, on se dit : bon, le monde est vaste quand m\u00eame pitoyable rest\u00e9 en Suisse, donc il y avait, il y avait parfois un peu ce c\u00f4t\u00e9 c'est c'est Bata choisissent un c'est bien tu tu tu sais pourquoi mais mais tout d'un coup on offre la possibilit\u00e9 de, de, de, de, de casser le le le mur de verre et puis d'aller, d'aller en France et pas tr\u00e8s loin hein mais enfin une toute autre exp\u00e9rience o\u00f9 je connais rien la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:51) [90%] :\r\nTr\u00e8s diff\u00e9rentes, hein, nous on vous conna\u00eet parce que vous faites des interviews tr\u00e8s informelle, vous arrivez, aller chercher parfois la camaraderie parfois le petit mot en n'\u00e9tant pas du tout formelle avec les politiciens, est ce que vous pourrez \u00eatre avec la m\u00eame attitude en France avec des politiciens et on sait que, il y a quand m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 royalistes en France hein, c'est difficile de, de, c'est presque la monarchie parfois avec certains politiciens, on les imagine moins bien avec une tape dans le dos d'Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:17) [90%] :\r\nBen, franchement, je n'ai aucune id\u00e9e, je dirais, c'est pas le but, moi je, je vais pas l\u00e0- bas, je vais avec mon exp\u00e9rience de journaliste, vais je connais 2 3 choses \u00e0 la politique au rapport de force, j'ai des capacit\u00e9s d'analyse voil\u00e0 mais je vais pas l\u00e0- bas pour faire ce que je fais \u00e0 Berne, moi je vais l\u00e0- bas pour essayer de comprendre la France la politique fran\u00e7aise, mais pas seulement la politique aussi d'autres choses des des d\u00e9bats sociaux, voil\u00e0 et puis de la raconter \u00e0 des Suisses parce que mon public il est Suisse et je ne vais pas l\u00e0- bas pour essayer de, de, de, je sais pas d'\u00eatre un expert ma chronique un encore plus distingu\u00e9 que celui du monde non je je vais pour d\u00e9couvrir un pays parce que je connais le le public auquel je m'adresse, je sais quelles sont les questions qui a, et si je r\u00e9ussis, h\u00e9 bah ce sera de raconter, d'une mani\u00e8re parce qu'on conna\u00eet tous tr\u00e8s bien la France quand m\u00eame de de raconter ce pays en apprenant des choses \u00e0 un public dont dont je je pense sentir un peu les certaines des questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:26) [95%] :\r\nLa gestuelle d'Alain Rebetez importante quand vous parlez de la France de Paris vous parlez avec les poings ferm\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre un combat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:32) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, bien s\u00fbr, oui, et puis aussi, vous vendez des muscles et vous partez \u00e0 Paris puis contre moi- m\u00eame passer sa vie, je vais vous raconter cette histoire de du du 1er jour de de l'\u00e9cole oui cette exaltation et cette angoisse moi je pas \u00e0 Paris, dans le m\u00eame dans des m\u00e9thodes Estrie chute sur Jules angoisse depuis mais en m\u00eame temps, exalt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:53) [83%] :\r\nC'est un personnage Alain Rebetez avec que la parce que mais avec la gestuelle, on boit encore plus les paroles absolument et \u00e7a fonctionne n'aime pas la radio, on est tous des personnages on \u00e9coute Brigitte ce qu'on a choisi pour vous, Alain Rebetez avec les titres Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:53) [89%] :\r\nBrigitte \u00e0 l'instant sur la premi\u00e8re pour ce 1er rendez- vous \u00e0 votre femme s'appelle Brigitte d'ailleurs Rebetez et un point commun avec Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:00) [81%] :\r\nAbsolument, le seul, je n'en vois pas d'autres mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:05) [90%] :\r\nOn verra, on observera \u00e7a activement 1er rendez- vous entre vous Alain Rebetez vous Thierry Jaccard le 1er \u00e9tait journaliste politique sur la RTS, il est d\u00e9sormais journaliste politique pour Tamedia on lira notamment dans Le Matin dimanche et Thierry Jaccard du groupe The tout groupe de blues, vous \u00eates venu avec des objets dans ce Studio qu'est ce que vous avez emport\u00e9 avec vous Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:25) [87%] :\r\nAlors on m'a demand\u00e9 d'amener un objet, moi j', j'ai eu de la peine, au d\u00e9but, je me suis dit mais je suis pas tr\u00e8s mat\u00e9rialiste, en fait, ces et tous nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:33) [71%] :\r\nTeddy \u00e7a on, moi je n'y crois plus vous c'est vrai, pour vous, mais si vous voulez, vous \u00eates celui trop mardi croit pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:41) [90%] :\r\nEt du coup, en fait, apr\u00e8s j'je, je me suis dit je vais je vais emmener mon collier que je mets tous les jours et en fait c'est, c'est une histoire un peu particuli\u00e8re parce que, lors du d\u00e9c\u00e8s de ma grand- m\u00e8re, j'ai tous mes cousins et mes fr\u00e8res, on a pu chacun prendre quelque chose qui \u00e9tait chez ma grand- m\u00e8re et moi j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 tous ses colliers et depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, je mets un de ces colliers tous les jours, donc \u00e7a c'est un collier de votre grand- maman exactement de foot quand m\u00eame oui elle portait ce genre de trucs et puis en fait c'est un, c'est devenu une sorte de petit rituel pour moi tous les matins, je le mets et je ne peux pas partir sans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:13) [79%] :\r\nCinq Colette quoi \u00e7a a l'air d'\u00eatre un colis de petites perles brune c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:16) [89%] :\r\nExactement, je ne peux pas vraiment savoir en fait \u00e7a m'importe peu, ce que c'est, c'est plus, c'est plus que ce que \u00e7a repr\u00e9sente le c\u00f4t\u00e9 familial aussi de me rappeler chaque matin qui suis \u00e0 voil\u00e0 d'o\u00f9 je viens et me rappeler que j'ai tous ces gens derri\u00e8re moi qui me si elle \u00e9tait, elle est importante, cette grand- maman oui elle \u00e9tait importante, c'est, c'est c'est une figure importante de ma famille, mais comme comme comme les autres, comme mes parents, comme mes fr\u00e8res aussi, enfin voil\u00e0, pour moi c'est un toute \u00e7a \u00e7a rappelle vraiment voil\u00e0 d'o\u00f9 je viens, c'est un petit c\u00f4t\u00e9 spirituel, je pense que je trimballe avec moi comme si \u00e0 chaque fois que je monte sur sc\u00e8ne, je fais attention de avoir aussi, histoire que ce soit pas tout seul, c'est c'est tout le temps, mouais, et \u00e7a fait eau \u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant que je le mette sous les gens et tous ces colis vont non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:04) [78%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il est, mais pas tous d'accord, alors mais mais manifeste de ce colis, l\u00e0, c'est impossible de savoir que c'est c'est un colis comme \u00e7a, on en dira un truc acheter sur une \u00eele, par exemple, alors j'ai pas et je pourrais venir de l'\u00eele Maurice ce collier alors peut-\u00eatre ouais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:18) [93%] :\r\nMais justement, je pense que c'est pas forc\u00e9ment un truc de la valeur ou quoi que ce soit, c'est plus une valeur ouais sentimental pour moi enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:25) [82%] :\r\nAlain Rebetez, qu'est ce que vous avez pris comme objet vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:27) [86%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s mat\u00e9rialiste premi\u00e8rement combien j'ai d'abord c'est pas si vous voulez dire \u00e0 la poursuite d'abord penser \u00e0 prendre la Rolls, mais malheureusement vous avez DD bien des m\u00e9dias Studio un peu un peu mesquin d'ex\u00e9cution \u00e9coutez, moi je pense comme tout le monde en se dit : mais qu'est ce que j'ai comme objet voil\u00e0 et voil\u00e0, j'ai pris cela, je ne sais pas ce que c'est, vous ne savez pas ce que d\u00e9crivait le c'est un c'est un coupe- cigares, c'est un petit gar\u00e7on c'est un coupe- cigares ah oui du mod\u00e8le je fais entendent \u00e7a s'appelle une chose journaliste ben non, voil\u00e0, et ben c'\u00e9tait mon mon mon fils enfin de mes enfants qui qui me l'avait qu'il avait offert fumez le sait depuis voil\u00e0 c'est pour vous parler de la fum\u00e9e ah parce que je suis fumeur, j'\u00e9tais fumeur de cigarettes et j'ai arr\u00eat\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps, ma femme \u00e9tait enceinte d'un de nos enfants et que, et que je l'ai dit arr\u00eater mais qui, au fond, je aucun probl\u00e8me avec la cigarette, la : ne pas fumer la cigarette mais je, je suis rest\u00e9 dans le monde, je suis rest\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des fumeurs, je sais que c'est, c'est un peu, c'est sans doute peut-\u00eatre irritant pour certaines personnes de de, je ne veux pas faire l'apologie de la de la fum\u00e9e, je sais que c'est c'est malsain, mais il y a moi pour moi, la fum\u00e9e ses ses volutes qui monte, il y a une forme de il y a une si une po\u00e9sie oui vraiment une po\u00e9sie j'allais pr\u00e9sident une spiritualit\u00e9 ce serait ce serait certainement excessif et puis un cigare quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:08) [83%] :\r\nSi vous croyez pas en Dieu, mais que vous croyez dans le cigare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:10) [91%] :\r\nDonc c'est excessif et puis naturellement de cigares en plus de \u00e7a, comme vous l'avez dit, ah oui, \u00e7a paye Tamedia ou je sais pas quoi ben oui ben c'est des cigares, bon march\u00e9 et que j'ach\u00e8te mais des tr\u00e8s bons, on trouve des des choses, alors \u00e7a, \u00e7a vous co\u00fbte 3 ou 4 francs par par jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:25) [81%] :\r\nPas forc\u00e9ment bon journal cigare \u00e0 Che Guevara, fumer le cigare par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:29) [87%] :\r\nBen moi je pense que je prendrai pas Che Guevara, comme l'exemple de de du nom joie je jouais c'est enfin, c'est parce que chacun sait, mais comme quoi de cigares peut \u00eatre punk aussi, c'est ce que je veux dire, oui, mais le s'oui moi je comme je ne suis pas punk chirurgien non mais il y a un il y a bien s\u00fbr comme vous fumez le cigare, il y a un regard des gens sur un CD des repr\u00e9sentations voil\u00e0 voil\u00e0, bon, moi, je veux dire, j'en ai, j'en ai rien \u00e0 faire, il y a aussi un peu tous les gens qui font toute une esp\u00e8ce de culte autour du cigare qui a envie de vous inviter \u00e0 des clubs, on boit du whisky ou je sais pas quoi c'est absolument pas ma tasse de th\u00e9, moi c'est mon petit cigare chez moi anti- la maison, ce qui cause quelques probl\u00e8mes cl\u00e9s Brigitte mon \u00e9pouse qui je pourrais qui aller sur le balcon, mais voil\u00e0 c'est c'est et puis il y a, il y a, c'est la fum\u00e9e c'est ce je, je, je trouve, et aussi aussi et c'est, c'est c'est difficile d'en parler comme \u00e7a dans une \u00e9mission aussi d\u00e9tendu, o\u00f9 on peut \u00eatre tr\u00e8s mal compris, hein, mais je, je pense que dans le le n'est -ce pas le le tout le combat contre la fum\u00e9e ou non, oh non, c'est ce que ce que je consid\u00e8re comme une forme d'hygi\u00e9nisme, c'est des choses qui me que je voil\u00e0 le le rapport au risque le rapport \u00e0 la vie \u00e0 la mort, etc, je trouve que c'est un rapport complexe, et personnellement je je je je fume on me rend tr\u00e8s bien compte que c'est un mauvais exemple et qu'un jour je je pourrais le regretter, mais finalement il y a beaucoup de choses qu'on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 regretter dans sa vie, sans forc\u00e9ment on ne peut pas vouloir les faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:13) [93%] :\r\nVous dites je suis pas punk, c'est \u00e7a que je retiens parce que dans beaucoup de portraits qui vous sont consacr\u00e9s \u00e0 se m\u00eame un article de 2001 qui est titr\u00e9 le poil \u00e0 gratter Rebetez, on vous pr\u00e9sente souvent comme irr\u00e9v\u00e9rencieux journaliste poil \u00e0 gratter, pr\u00e9cis\u00e9ment et vous \u00eates pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec \u00e7a, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:30) [89%] :\r\nNon, je suis c'est-\u00e0-dire n'est -ce pas il y a un mot par exemple qu'on il y a, il y a, il y a des mots comme \u00e7a qu'on qu'on a auquel je suis souvent un peu confront\u00e9s impertinent journaliste impertinent journaliste impertinent bon impertinence c'est le contraire de pertinent, donc vous voyez, il y a, il y a oui je ou bien il y a, il y a des gens qui o\u00f9 il y a eu des papiers o\u00f9 on disait -on ou le guignol de l'info, c'est c'est des Tits clous je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:05) [74%] :\r\nPerspicace assez c'est la libert\u00e9 comme site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:07) [87%] :\r\nC'est des types que je comprends parfaitement, mais c'est vrai que le mot clown ou Guignol je je comprends pourquoi et je, je, mais, mais il y a naturellement si, si, si je ne me r\u00e9sume Caracas des grimaces, o\u00f9 il y a des gens parfois qui qui para\u00eet dans les r\u00e9pliques qui me dit : dans ces s\u00e9ries, je vous adore, vous savez, mon fils, vous le fait toujours rire et puis apr\u00e8s il y a 2 ans, et puis j'on se dit quand cours dans la politique f\u00e9d\u00e9rale oui \u00e7a fait oui se comprend Ferry Pierre apr\u00e8s, ils se rendent compte un peu de, de, de, que le que l'hommage n'est pas ou la n'je pense qu'ils imaginent il faut ma t\u00eate comme \u00e7a qui se d\u00e9compose un peu non, non, mais, mais je, moi, moi aussi, je vous aime bien, etc, mais le le c'est c'est vrai que si \u00e7a se r\u00e9sume \u00e0 \u00e7a et si vous voulez pertinence impertinence titiller les gens oui c'est mais il y a aussi une syst\u00e9matique une en un conformisme de de l'impertinence ou de de voil\u00e0 et je moi toutes les formes de conformisme qui me guette aussi comme elle guette tout le monde, toutes ces formes -l\u00e0, je trouve, je m'en m\u00e9fie et tr\u00e8s souvent, en discutant avec des coll\u00e8gues, comment ne pas devenir la caricature de toi -m\u00eame o\u00f9 est install\u00e9 dans dans une esp\u00e8ce de de forme qu'on ma\u00eetrise et et et qui est une forme de, de, de, de confort ou de conformisme, vous avez peur de devenir une caricature oui je je je je n'est -ce pas que j'ai peur de le devenir, je pense que \u00e7a nous guette tous, on a os\u00e9 n'est-ce-pas conformisme confort conformiste, c'est pas si loin, il y a, et finalement s'installer dans ce qu'on est je voil\u00e0 ou croire croire qu'on cite tout n'est -ce pas croire qu'on a fait le tour c'est, c'est c'est aussi des choses oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:02) [92%] :\r\nAvec lesquels vous \u00eates pas \u00e0 l'aise Thierry Jaccard je voulais revenir sur la dimension politique de ce que vous faites c'est vous qui l'avez dit un tout \u00e0 l'heure Alain Rebetez nous rappeler les champs de coton alors \u00e7a aussi vous en parler r\u00e9guli\u00e8rement hein vous rappeler que c'est d'abord un cri qui vient des champs de coton, le blues avec vraiment un gros message politique tout \u00e0 l'heure, vous nous disiez, m\u00eame si l'air de l'esclavagisme alerte termin\u00e9 pour nous, c'est encore d'actualit\u00e9, quel est votre message politique puisque manifestement, il y en a un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:27) [90%] :\r\nMais quand je dis que la musique sa politique c'est c'est il y a pas forc\u00e9ment un message, mais du moment qu'on joue sur sc\u00e8ne qu'on joue devant des gens et qu'on est expos\u00e9 il y a a il y a c'est politique, \u00e0 mon sens, parce qu'on passe un message qu'on le veuille ou non, apr\u00e8s je pense qu'il y a, il y a plusieurs messages qu'on a envie de transmettre avec Yannick, mon coll\u00e8gue nos textes sont assez sont assez sont assez forts, il y a je fiable, il y a bien, on parle beaucoup du quotidien du quotidien de, par exemple, je sais pas il y a un titre en cr\u00e9ole ou Yannick parle du quotidien de de l'\u00eele Maurice, il parle de politique de cet, de cet \u00e9cart qui s'agrandit entre les pauvres et les riches \u00e0 l'\u00eele Maurice, finalement, c'est quelque chose qu'on a aussi chez nous, mais qui est un peu moins visible parce qu'on a un niveau de vie qui est quand m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est les distinctions comme \u00e7a, c'est : on parle de plein d'chose on parle aussi de la morsure sur ce dernier album notre 1er tic qui s'appelle Romaine, \u00e7a veut dire pagaille mais en fait, romaine, \u00e7a peut \u00eatreR.A. W pagaille, \u00e7a peut \u00eatre ou comme se confond, \u00e7a peut \u00eatre dr\u00f4le comme cru l'homme cru oui ou encore l'homme qui crie au comme le le cri et du coup c'est c'est plus une \u00e9loge \u00e0 l'humain que finalement, malgr\u00e9 toutes ces diff\u00e9rences, on est tous semblables et on va tous dans la m\u00eame direction, vous faites du blues avec le message du reggae, quoi, je pense pas que c'est le message du reggae, on n'est pas en train de, de, de demander \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:04) [86%] :\r\nC'\u00e9tait c\u00f4t\u00e9 tous fr\u00e8res humains ensemble, c'est une partie du message du reggae. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:09) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre mais je pense que nous on on milite peut-\u00eatre comment dire \u00e7a, on a, on a l'impression que que les religions qui s'estompe gentiment quoi le message des des religions qui \u00e9tait l\u00e0 pour relier les gens les gens finalement, nous, on a l'impression que c'est quelque chose que l'art ou que la musique pourrait g\u00e9n\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire quand on, quand on joue avec Yannick, on ne travaillait vraiment ax\u00e9 sur sur le fait qu'on doit passer un moment de son sang, on n'est pas l\u00e0 pour juste pr\u00e9senter un travail, c'est-\u00e0-dire qu'on est l\u00e0, avec 100 personnes 200 personnes et qu'il faut qu'on cr\u00e9e un lien avec avec ces gens qui sont l\u00e0 et qu'on passe un moment avec eux, donc il y a vraiment cette notion de partage et de web d'unit\u00e9, je pense que c'est assez juste, enfin voil\u00e0 -ce c'est assez large, mais c'est un c'est vraiment important pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:03) [84%] :\r\nIl pourrait \u00eatre au conseil national Thierry Jaccard Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:08) [75%] :\r\nPhoto : c'est pas de pression qu'il en ait tr\u00e8s envie mais feuilles de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:14) [85%] :\r\nNon je crois pas je crois pas, alors j'ai on parle beaucoup de politique, chut, je suis investi l\u00e0- dessus aussi, de par mon mon parcours professionnel, notamment en 30 ans cr\u00e9ateur c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:26) [90%] :\r\nUne tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par les questions sociales, exactement, exactement, mais cela dit, pour, pour reprendre votre Alain plaisanterie moi je, je, je pense que si vous y \u00e9tiez int\u00e9ress\u00e9 vous pourriez tout \u00e0 fait vous y retrouver, il y a Yahoo, Conseil national des gens qui ont des provenances tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re et et quand on les voit finalement, homme ou femme, g\u00e9n\u00e9ralement il s'habiller calme d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente aussi un peu par convention par respect envers envers le l'institution etc mais quand on les voit chez eux ou \u00e0 leur lieu de travail etc, ils peuvent \u00eatre, ils peuvent \u00eatre comme comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:05) [85%] :\r\nComme toutes sortes de personnalit\u00e9s tr\u00e8s court, tr\u00e8s diff\u00e9rents, on va \u00e9couter un nouvel extrait de votre album aussi, c'est le dernier album en \u00e9coute admet Aung sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:42) [79%] :\r\nOui, vraiment une on a. \r\nOui, on verse absolument d\u00e9- le Maroc non mais je suis au maire juge Ta\u00efwo voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:22) [66%] :\r\nEn fait on a ri. \r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:54) [94%] :\r\nArnaud Stringer du me pla\u00eet. \r\nDonc lieu justement. \r\nLionel oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:20) [80%] :\r\nMais oui. \r\nEmma en haut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:55) [84%] :\r\nLe tout sur la premi\u00e8re Thierry Jaccard membre de de tous et l'un de nos 2 invit\u00e9s avec le journaliste politique Alain Rebetez premi\u00e8res fois que vous rencontrez tous les 2 tiennent, vous \u00e9tiez en train de parler l'imperfection de la musique c'est \u00e7a Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:08) [88%] :\r\nOui, effectivement, m\u00eame Alain me me relever comme qu'il avait bien, mais ce que je disais tout \u00e0 l'heure du fait qu'on \u00e9tait parti sur l'id\u00e9e d'enregistrer un album en Live son sort les instruments sont voil\u00e0 vraiment des prises Live, on en est arriv\u00e9 \u00e0 dire que finalement c'est enfin voil\u00e0 je relevait le fait qu'on entend de moins en moins, de la musique, o\u00f9 il y a des imperfections, parce que finalement quand enregistre comme \u00e7a le Tempo bouseux des fois il y a des cordes qui qui frise qui couinent puis l'id\u00e9e nous pour nous, c'\u00e9tait vraiment de d'essayer de trouver le le moment c'est-\u00e0-dire que c'est pas forc\u00e9ment la perfection dans notre fa\u00e7on d'ex\u00e9cuter, mais le moment o\u00f9 autant Yannick que moi, on s'est senti dans la m\u00eame \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:51) [90%] :\r\nEh bien, j'adore \u00e7a, non, mais j'adore \u00e7a, parce que est -ce pas quand, pour revenir \u00e0 ma petite personne parce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:00) [83%] :\r\nC'est le but de ces d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:02) [91%] :\r\nNon, mais quand on fait un duplex face cam\u00e9ra, oui, il y a le le pi\u00e8ge de la perfection, c'est-\u00e0-dire de de dire son texte sans, sans, sans, sans h\u00e9sitation, ce qu'on a pr\u00e9par\u00e9 et de regarder la cam\u00e9ra de ne pas de ne pas devoir surprendre, regardez c'est c'est ces fiches voil\u00e0 et tr\u00e8s souvent cette perfection vous conduit \u00e0, \u00e0 quelque chose qui en r\u00e9alit\u00e9 ne parle pas aux gens parce que peut-\u00eatre vos textes est parfaitement juste mais comme comme vous n'\u00eates pas absolument convaincu, vous ne le dites pas : vous n'\u00eates pas dans ce que vous dites, mais vous \u00eates dans dans ce souci de la perfection, h\u00e9 bien, finalement, vous \u00eates une machine et puis voil\u00e0 et et moi je, je, je, je pense que je suis un peu, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que \u00e7a me touche vraiment ce que vous dites, je trouve que il y a un pi\u00e8ge de la perfection qui qui qui gomme qui \u00e9pient, qui, qui, au fond, enl\u00e8ve quelque chose de beaucoup plus importants et beaucoup plus, beaucoup plus pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:01) [92%] :\r\nMoi, je suis assez d'accord, il y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s humain dans dans l'imperfection, puis dans la musique, pour moi c'est c'est l'essentiel quoi de d'avoir finalement, si on est des humains sur sc\u00e8ne, il doit y avoir des erreurs, on va jouer avec ses erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:15) [82%] :\r\nC'est vrai qu'apr\u00e8s, on peut parler des Photoshop des des mannequins auquel on enl\u00e8ve des grammes poussent pour qu'elles aident pour qu'elles aient des cuisses, je trouve \u00e7a \u00e7a m'photoshopp\u00e9es Alain Rebetez, c'est certainement, mais il y a, il y a pas mal de boulot, bon, cela dit, quand m\u00eame, bon, on se fait maquiller avant donc oui la la v\u00e9rit\u00e9, d'accord, mais il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:36) [79%] :\r\nC'est parce que vous \u00eates, vous \u00eates connu \u00e0 la r\u00e9ception quand m\u00eame \u00e7a d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:40) [87%] :\r\nVous, pas trop, c'est marrant, je je relisais cet article qui sort sur vous en 2001, vous apparaissez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme \u00e7a fait tout de suite la Tribune de Gen\u00e8ve ou remarque dis alors : Tiens, il y a quelqu'un, l\u00e0 on vous compare \u00e0 Charles Tr\u00e9net au d\u00e9but mais qui ressemble \u00e0 Charles Tr\u00e9net \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision il est agr\u00e9able, vous vous souvenez de cet article de La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nPas vraiment, vous avez fait un duplex au journal, alors il y a un monstre commentaire, de La Tribune de Gen\u00e8ve s'en 2001 qui dit Alain Rebetez faudra le suivre, il est incroyable, d\u00e8s le d\u00e9but, enfin bref, premi\u00e8res secondes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision tout de suite, on se dit, lui il il est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:11) [90%] :\r\nOu, oui, oui, un truc qui marche tout de suite bien il y a eu quelque chose, il y avait, il y avait le le le 1er journal qui avait fait quelque chose, si au moins c'\u00e9tait le journal dimanche Point CH d'accord, voil\u00e0 et qu'est -ce qui lisent ben tout d'un coup, ils \u00e9taient venus, et puis ils avaient fait une page enti\u00e8re et je me souviens, c'\u00e9tait un jour de votation plus de \u00e7a, donc, et puis oui, moi je n'ai de la presse \u00e9crite, c'\u00e9tait un peu et puis il y avait ce c\u00f4t\u00e9 un peu oui inhabituelle, les yeux un peu cette cette gestuelle cette ce c\u00f4t\u00e9, c'est \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [81%] :\r\nIl, c'est le c\u00f4t\u00e9 c'est la perfection justement qui qui les frappe, c'est le c\u00f4t\u00e9 naturel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais je pense, je pense, discours pas polic\u00e9 geste pas polic\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0, mais au fond, au fond, je bouge, je pense que c'est, c'est ce qui touche les gens, c'est ce ce, ce qu'on me dit le plus souvent c'est : voil\u00e0, bon, avec vous on comprend et je pense que j'ai j'ai, je suis un passeur, j'ai une grande pr\u00e9occupation de de ce que de rendre compr\u00e9hensible des choses et m\u00eame, m\u00eame s'il faut, comment dire, choisir vraiment ce qu'on a \u00e0 dire pas simplifi\u00e9 au sens de o\u00f9 mais parce que tr\u00e8s souvent, pour \u00eatre simple, c'est pas si simple que \u00e7a, il il faut pour pour \u00eatre sain pour dire les choses cash franchement Direct et \u00e7a, ben, faut vraiment \u00eatre s\u00fbr de soi parce que quand on est compliqu\u00e9, on peut m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, comme quand on, quand on est simple : if on doit \u00eatre beaucoup plus Direct : la simplicit\u00e9 demandent plus de rien, parfois sans doute pas toujours, mais \u00e7a, \u00e7a peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:49) [93%] :\r\nBon, vous quittez la t\u00e9l\u00e9vision mais on a une bonne m\u00e9moire, c'est pas la premi\u00e8re fois que vous quittez la t\u00e9l\u00e9vision, la premi\u00e8re fois que vous quittez la t\u00e9l\u00e9vision vous dites autant la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a rend fou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:57) [92%] :\r\nAbsolument, oui c'est clair, quand on est journaliste, moi j'ai j'ai travaill\u00e9 longtemps \u00e0 la presse \u00e9crite, on vous arr\u00eate pas dans la rue, je sais pas si on vous arr\u00eate dans la rue, peut-\u00eatre vous parlez -vous Jonas tout d'un coup des gens vous reconnaissent mais mais \u00e7a rend fou, \u00e7a vous a tout d'un coup, tout d'un coup dans la rue, on vous on vous on vous parle et les gens, il y a beaucoup plus de et on et \u00e7a, \u00e7a rend un peu fou, pas seulement le fait que les gens parlent mais mais aussi ce c\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, la lumi\u00e8re de la cam\u00e9ra le le le Direct c'est c'est quelque chose qui qui allume tellement de de d'adr\u00e9naline du tout envie de parler aux gens de s'adresser \u00e0 eux et cette esp\u00e8ce de reconnaissance un peu factice d'ailleurs tr\u00e8s excessive aussi, et l\u00e0 il y a quelque chose de grisant, c'est absolument grisant et donc je pense que, en effet, la, la t\u00e9l\u00e9vision, la radio dans une bien moindre mesure, mais peut-\u00eatre un peu rentre fou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:02) [92%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a Thierry Jaccard, gros succ\u00e8s pour de tout depuis depuis 2015, \u00e7a vous a rendu fou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:10) [92%] :\r\nBonne question non, je ne sais pas, c'est clair que \u00e7a change, c'est clair que \u00e7a change, on. \r\nOn nous reconna\u00eet dans la rue, de temps en temps, il y a est -ce que \u00e7a veut dire qui, chose j'ai pas l'impression que \u00e7a me rendent fou non apr\u00e8s, comme je disais, hors antenne, c'est avec Yannick, on a r\u00eav\u00e9 de \u00e7a plus le fait de pouvoir jouer un peu partout, alors c'est clair que quand, quand on fait de la musique, il a une part de reconnaissance qui est quand m\u00eame qu'il y a quand m\u00eame attendu enfin voil\u00e0, mais j'ai pas l'impression que \u00e7a, \u00e7a nous rendent fous je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:42) [87%] :\r\nC'est calme, tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que, vous, au fond, comme artiste, c'est vous que vous exprimez, c'est vous, c'est c'est votre et donc finalement c'est votre folie et si si votre folie tandis qu'un journaliste, il doit parler du monde c'est pas lui, sujet aucun sujet n'est pas lui vous vous je, je, je pense, je pense pas que \u00e7a, c'est, comment dire, c'est d'\u00eatre autre chose, c'est vous trouvez, vous faites un vous arracher les tripes mais tandis que le journaliste id\u00e9es c'est pas, c'est pas moi le sujet et c'est : c'est l\u00e0 que je vais dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:14) [92%] :\r\nC'est le sage montre la lune, le qu'on regarde le doigt le journaliste parle de politique, le t\u00e9l\u00e9spectateur s'int\u00e9resse aux journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:20) [84%] :\r\nC'est ce que vous voulez que la disons il y a, bien s\u00fbr, je pense que le spectateur au fond si s'il appr\u00e9cie le journaliste c'est quand m\u00eame parce qu'il \u00e9coute ce qu'il dit, auquel Grito mais, mais le le le cr\u00e9tin de journalistes et de croire que on on le regarde, parce qu'il est si g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:33) [78%] :\r\nAh oui, mais c'est le journaliste secr\u00e8te, \u00e7a me pla\u00eet bien cette histoire \u00e0 ne peuvent pas peut-\u00eatre, c'\u00e9tait un plaisir de vous avoir tous les 2 autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:40) [87%] :\r\nCette \u00e9mission, c'est-\u00e0-dire les hackers de tous Alain Rebetez qu'on lira d\u00e9sormais dans Le Matin dimanche 24 heures, bref, les journaux de Tamedia merci \u00e0 tous les 2, merci, merci, bonjour Lucas Torrent bonjour dans un instant \u00e0 l'abordage et on va \u00eatre dans le th\u00e8me de cette \u00e9mission, puisqu'on va aller \u00e0 Paris, on va voir un concert, ce sera m\u00eame un peu politique, on va \u00eatre dans la marge qu'est -ce qui aura comme concert \u00e0 Paris, c'est un groupe, \u00e7a s'appelle les code et ce sont des gens qui normalement sont pas sur le devant de la sc\u00e8ne ni politiquement, ni socialement qui qui font des concerts et puis c'est surtout l'occasion de faire des rencontres assez incroyable ok ben vous donnerez l'adresse \u00e0 Alain Rebetez qui recherchent des bombes, c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est bient\u00f4t fini assez bient\u00f4t fini mais il parle hein demain, c'est-\u00e0-dire ce canap\u00e9, c'est pour \u00e7a serait tout \u00e0 l'heure dans l'abordage merci \u00e0 John \u00e0 Vasseur qui est r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Maryline regard notre assistante de production Jean-Baptiste Roumains se pour la programmation musicale. \r\nL'adresse e-mail de cette \u00e9mission, rdv \u00e0 RTS Point CA avec plaisir, demain vous retrouver ma coll\u00e8gue Pauline prolixe \u00e0 cette m\u00eame place, d\u00e8s 14 heures l'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:15) [96%] :\r\n15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T13:21:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rebetez, Alain", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Thierry", "role": "musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6A20BB7-7C78-4616-B2F1-795AB1A5A567", "internalArchiveId": "E6A20BB7-7C78-4616-B2F1-795AB1A5A567", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi les espaces publics s'uniformisent", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi les espaces publics des grandes villes europ\u00e9ennes ont tendance \u00e0 s'uniformiser? Les espaces publics de notre \u00e9poque cherchent \u00e0 se distancer de leur environnement direct plut\u00f4t que s'ins\u00e9rer dans le contexte urbain existant. Ils finissent ainsi par tous se ressembler. D\u00e9cryptage urbanistique avec la chercheuse Sonia Curnier de l'EPFL.\r\n\r\n* * Pourquoi les espaces publics des grandes villes europ\u00e9ennes ont tendance \u00e0 s'uniformiser? Les espaces publics de notre \u00e9poque cherchent \u00e0 se distancer de leur environnement direct plut\u00f4t que s'ins\u00e9rer dans le contexte urbain existant. Ils finissent ainsi par tous se ressembler. D\u00e9cryptage urbanistique avec la chercheuse Sonia Curnier de l'EPFL.", "durationSec": 1562, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570525", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 29.05.2018", "Tribu du 29.05.2018", "Pourquoi les espaces publics s\u02b9uniformisent / TRI_2018-05-29T11:04:15_tribu", "Pourquoi les espaces publics s\u02b9uniformisent / TRI_2018-05-29T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Pourquoi les espaces publics des grandes villes europ\u00e9ennes ont tendance \u00e0 s\u02b9uniformiser? Les espaces publics de notre \u00e9poque cherchent \u00e0 se distancer de leur environnement direct plut\u00f4t que s\u02b9ins\u00e9rer dans le contexte urbain existant. Ils finissent ainsi par tous se ressembler. D\u00e9cryptage urbanistique avec la chercheuse Sonia Curnier de l\u02b9EPFL.", "Pourquoi les espaces publics des grandes villes europ\u00e9ennes ont tendance \u00e0 s\u02b9uniformiser? Les espaces publics de notre \u00e9poque cherchent \u00e0 se distancer de leur environnement direct plut\u00f4t que s\u02b9ins\u00e9rer dans le contexte urbain existant. Ils finissent ainsi par tous se ressembler. D\u00e9cryptage urbanistique avec la chercheuse Sonia Curnier de l\u02b9EPFL."], "variantIds": ["ece-9570526", "ece-9570525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:26Z", "speechToTexts": ["05.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [76%] :\r\nTout d\u00e9but : Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu depuis quelques ann\u00e9es, on assiste \u00e0 un retour en force des Gilles des villes qui accueillent de plus en plus d'habitants et qui ont \u00e0 coeur de valoriser ou revaloriser certains quartiers et selon notre invit\u00e9 de ce matin, on assiste aussi \u00e0 une homog\u00e9n\u00e9isation des espaces urbains, les rues, les places r\u00e9am\u00e9nag\u00e9es, ont tendance \u00e0 toutes se ressembler, certains parlent m\u00eame de ville bonjour Sonia Curnier bonjour Julien Manuel, vous \u00eates architecte urbaniste et vous venez de soutenir votre th\u00e8se allez PFL sur les tendances actuelles d'am\u00e9nagement publics dans les villes europ\u00e9ennes, c'\u00e9tait tout d\u00e9but, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [87%] :\r\nExactement et \u00e0 peine un mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [79%] :\r\nDonc c'est tout frais, on vous attrape, d'ailleurs, le pape est assez impressionnant, il est devant vous, pas qu'on ait pas \u00e9t\u00e9 loin page c'\u00e9tait fait 800 820 pages mais il y a pas d'illustration et tr\u00e8s tr\u00e8s joliment mis en page, comment vous allez fonctionner, vous avez combien de villes, vous avez pris en compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [85%] :\r\nAlors je suis parti d'un recensement d'espace public et 150 projets donc que j'ai recens\u00e9 \u00e0 partir de revenus enfin donc c'est essentiellement des espaces publics qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de d\u00e9gager les grandes tendances, et notamment cette question principale qui a guid\u00e9 toute cette recherche qui \u00e9tait celle de d'une singularit\u00e9 action des espaces publics, puisqu'il n'homog\u00e9n\u00e9isation d\u00e9but c'est-\u00e0-dire que j'ai remarqu\u00e9 qu'on dor\u00e9navant l'appel \u00e0 des langues, ce qu'on appelle un langage architectural donc des formes, des mat\u00e9riaux nouveaux \u00e9pique finalement chaque espace public qui \u00e9tait trait\u00e9 comme un objet \u00e0 part enti\u00e8re un objet en soi qui est un peu en rapport avec son contexte \u00e9pineux, finalement \u00e7a \u00e0 quoi s'attend, c'est \u00e0 une homog\u00e9n\u00e9isation globale de ces espaces parce qu'ils ont leur propre syst\u00e8me de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nC'est vrai que c'est le c'est tout le paradoxe que vous expliquez dans votre chercher cette envie \u00e0 la fois de se singulariser, d'avoir une sorte de d'architecture de d'urbanisme, signature d'une certaine mani\u00e8re, on veut on peut attirer des gens, montrer qu'on de de particuliers et apr\u00e8s \u00e7a donne quelque chose de, un peu d'uniformes, comment c'est possible \u00e7a, \u00e7a para\u00eet paradoxal \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [86%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait le paradoxe qui est qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par cette recherche vont s'expliquent de multiples mani\u00e8res, mais, mais je pense que enfin justement cette l'espace public, d\u00e9j\u00e0 c'est un sujet nouveau son am\u00e9nagement aussi, c'est \u00e0 \u00e7a, un sujet qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment repenser \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 et donc on a invente aujourd'hui des nouvelles formes d'am\u00e9nagements qu'on diffuse dans dans la presse sp\u00e9cialis\u00e9e dans les magazines voit et puis comme toutes ces nouveaut\u00e9s sur elles inspirent d'autres architectes et paysagistes qui sont situ\u00e9s dans dans des villes diff\u00e9rentes, donc \u00e7a c'est un des facteurs qui participe de \u00e7a il y a aussi une esp\u00e8ce d'universalisation de g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9coule du fait qu'on a vraiment essay\u00e9 de remette les usagers au centre des pr\u00e9occupations de ces am\u00e9nagements L usager en quelque sorte, il a quelque chose d'un peu universel, c'est par son corps, on pense beaucoup plus aux dimensions du corps humain \u00e0 la perception humaine dans ces am\u00e9nagements, donc bah, naturellement, un corps humain il assez similaire, n'en est qu'on ne vend des villes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [83%] :\r\nM\u00eame que votre entre Copenhague \u00e0 M\u00fcnich et en passant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre pas la m\u00eame culture, mais en tout cas dans le dans la perception corporelle, c'est assez similaire de d'une ville \u00e0 l'autre et puis peut-\u00eatre encore un \u00e9l\u00e9ment qui est important, a soulev\u00e9, c'est le fait qu'on qu'on cherche aujourd'hui de plus en plus \u00e0 th\u00e9matiser ces espaces publics et pour ce faire, on fait appel \u00e0 ce que moi j'appelle Deschamps r\u00e9f\u00e9rentiel, donc des des univers d'inspiration qui ne sont plus la ville qui se trouve autour de l'espace public \u00e0 proprement parler, mais d'autres d'univers, comme la nature qui est tr\u00e8s forte aujourd'hui, c'est une inspiration, tr\u00e8s forte dans ces am\u00e9nagements, mais aussi de l'art, on le voit dans des ann\u00e9es, un management qui ont des tr\u00e8s fortes couleur peut-\u00eatre qu'il y a un peu une dimension picturale dans ces am\u00e9nagements ou des motifs graphiques au sol des des choses comme \u00e7a, donc c'est plus la ville, les b\u00e2timents environnants qui inspire la mani\u00e8re dont on va am\u00e9nager ces espaces, mais d'autres univers de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [87%] :\r\nDonc on fait des des r\u00e9f\u00e9rences un peu mondialis\u00e9 qui sont communes \u00e0 mais comment expliquer parce que on avait l'habitude de l'architecture, notamment et peut-\u00eatre l'urbanisme aussi prennent justement compte non seulement le jeu, c'est pas le Patrimoine b\u00e2ti autour mais aussi peut-\u00eatre le r\u00e9f\u00e9rentiel culturel, on est \u00e0 Stockholm, peut-\u00eatre, de faire quelque chose qui est en lien, je sais pas, avec l'eau, les Vikings, je sais pas, et on est au sud de l'Italie est un peu diff\u00e9rent, \u00e7a non, il y a pas, il y a plus ce lien entre ceux qui ont la place o\u00f9 le ou la rue qu'on veut r\u00e9am\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [91%] :\r\nBeaucoup moins en fait qu'auparavant, c'\u00e9tait une des ambitions de cette th\u00e8se de essayer montrer \u00e7a c'est qu'auparavant l'espace puis qui servait plut\u00f4t \u00e0 mettre en exergue les b\u00e2timents qui se trouvaient autour, que ce soit des b\u00e2timents, des \u00e9glises, des mus\u00e9es, mais aussi des b\u00e2timents plus banal mais vraiment l'espace puis qu'il est assez neutre, presque pas perceptible et puis comme c'est devenu un esp\u00e8ce de symbole de la reconqu\u00eate des villes, les espaces publics, on a voulu vraiment mettent l'accent sur leur am\u00e9nagement, on essaye de le signaler de mani\u00e8re tr\u00e8s perceptible pour ce faire, on rompt en fait avec ce ce, ce qu'on appelle le langage urbain plut\u00f4t traditionnel, c'est-\u00e0-dire les tentes des b\u00e2timents environnants les les mat\u00e9riaux qui sont utilis\u00e9s sur les espaces publics qui sont adjacents et on va justement faire appel \u00e0 des nouveaux mat\u00e9riaux, des nouvelles formes qui sont un peu parachut\u00e9 dans ces espaces et puis aussi ce que ce que j'ai beaucoup fait d'entretiens avec des architectes, des paysagistes dans cette th\u00e8se est -ce que ce qui m'ont dit : c'est aussi ce que ces entretiens r\u00e9v\u00e9l\u00e9, c'est qu'on a une nouvelle lecture du contexte avant le contexte, ce dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, les b\u00e2timents, les espaces plus qui se trouve autour aujourd'hui, le contexte, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose de plus immat\u00e9riel par exemple le le patron enfin l'histoire du lieu, comment il s'est constitu\u00e9 qu'on va essayer de raconter dans un m\u00eame un am\u00e9nagement, \u00e7a peut \u00eatre le contexte social qui sont les usagers et puis on va essayer de th\u00e9matiser le profil de ses usagers dans dans l'am\u00e9nagement et puis \u00e7a peut aussi \u00eatre un contexte qui est per\u00e7u, \u00e0 une \u00e9chelle beaucoup plus large, notamment paysag\u00e8re et c'est pour \u00e7a qu'on voit une tr\u00e8s forte influence de la nature aussi dans la mani\u00e8re dont sont am\u00e9nager ces espaces aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [89%] :\r\nAlors, Sonia Curnier prenant peut-\u00eatre quelques exemples de cette uniformisation de ses id\u00e9es qui se veulent singuli\u00e8re, mais qui finalement se ressemblent peut-\u00eatre quelques exemples de villes ou d'exemples de de de places qui voulait faire diff\u00e9rent mais qui en fait se ressemblent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [87%] :\r\nBah finale un des exemples les plus parlant que j'utilise, parce que je pense que tout un chacun, d\u00e9j\u00e0 pu observer cela se d\u00e9place rouge il acquiert, ils ont juste avant le tournant du si\u00e8cle, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire appel \u00e0 des mat\u00e9riaux nouveaux, notamment d'un peinture routi\u00e8re qu'on r\u00e9utilise parce que c'est un mat\u00e9riau peu cher, qui permet de r\u00e9am\u00e9nager facilement un espace aussi des mat\u00e9riaux plus synth\u00e9tique, cette couleur rouge est apparu comme une couleur tout \u00e0 fait nouvelle dans les villes et on la voit reproduites dans dans des contextes compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est pas un mat\u00e9riau local auparavant, vous \u00eates plus appel \u00e0 des pierres qu'on trouvait dans des carri\u00e8res \u00e0 proximit\u00e9, donc il y avait aussi des tentes dans les villes qui se retrouvaient \u00e0 la fois dans les b\u00e2timents et aux salles aujourd'hui comme on on va chercher les mat\u00e9riaux loin ou alors qu'on les produits de mani\u00e8re synth\u00e9tique, il se d\u00e9tache naturellement de se compter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [84%] :\r\nDonc, c'est des places qui sont peintes en rouge, elle exigera \u00e0 Copenhague une grande place comme \u00e7a au Flon \u00e0 Lausanne sans qui a une tout petite place o\u00f9 il y a cette \u00e2me arbres un peu oui en enfer, qui est aussi rouge un peu un rouge sur leur lieu \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [89%] :\r\nOui, c'est un peu le mat\u00e9riau qu'on trouve dans les places de jeux pour enfants, mais ce matin il est d\u00e9clin\u00e9 en violet envers et \u00e7a, on le retrouve aussi dans dans des lieux tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et puis ce qui est assez int\u00e9ressant c'est de voir que c'est pas seulement des contextes g\u00e9ographiques diff\u00e9rents, mais aussi d\u00e9tail de qualit\u00e9, un tout petit village pourrait avoir sa place Rouge autant qu'une m\u00e9tropole, enfin il y a pas vraiment de de r\u00e9flexion autour de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [69%] :\r\nMais il dit quoi ce rouge dit interdiction voitures de venir passer un peu \u00e7a leur rocher les foisonnent attention interdite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [90%] :\r\nNon, je pense que le rouge, en tout cas dans dans l'espace par exemple de Copenhague dans que vous mentionnez, qui s'appelle super qui ne Roger voulait dire on a fait quelque chose et vous le remarquez vous le remarquez exactement les choses vont changer parce qu'en l'occurrence cet espace se trouve dans un quartier de Copenhague qui assez d\u00e9favoris\u00e9e, il y avait \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9meutes \u00e0 l'\u00e9poque et puis, la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de mettre l'accent sur cet espace public et on a vraiment voulu revaloriser ce quartier, finalement, \u00e7a s'est bien march\u00e9 parce que c'est un espace mais qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment m\u00e9diatis\u00e9 qui, m\u00eame dans les destinations touristiques de Copenhague, donc d'un coup tous les touristes ce quartier aux personnes aux airelles, il fait peur, donc il y a vraiment et cette volont\u00e9 de marquer le changement par l'am\u00e9nagement d'espaces publics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [86%] :\r\nOn arrive dans dans votre recherche, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 trouver parfois qui avait eu le dit l'id\u00e9e originale, par exemple pour ce rouge est -ce que c'est \u00e0 Copenhague \u00e7a commenc\u00e9 et puis ensuite, les gens sont un peu copi\u00e9 parmi ou ou ou des fois \u00e7a part et puis on sait plus qui est qui a vraiment d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re fois de du rouge sur une place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [81%] :\r\nC'est difficilement des fois on arrive \u00e0 dater, par exemple en le qui avance Pipilotti Rist Carlos Martinez qui, en fait, ma connaissance au tout cas la plus Plombi\u00e8res Place Rouge Saint-Gall Suissesse en tout cas une Suissesse exactement elle lui aussi laiss\u00e9 soucieux d'ailleurs pendant et \u00e7a je l'ai vu moi j'ai d\u00e9pouill\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de revue, qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 des ann\u00e9es 90 \u00e0 aujourd'hui, j'\u00e9tais \u00e0 Copenhague pendant un s\u00e9jour de recherche o\u00f9 j'ai pu voir que cet am\u00e9nagement avait \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment publi\u00e9 dans les revues danoise et su\u00e9doise et donc qu'ils en avaient note s\u00fbrement connaissance mais apr\u00e8s de savoir qui a copi\u00e9 qui, aussi, celle de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [87%] :\r\nDonc l'exemple places rouge, ce qui a d'autres exemples, un petit peu de d'am\u00e9nagement qui se ressemblent entre entre entre villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [85%] :\r\nMalheur par hasard un autre exemple qui qui s'est retrouv\u00e9 monsieur un hasard, c'est complexe, c'est la place du Molard \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a ses pav\u00e9s scintillant au sol, un autre espace qui se trouve \u00e0 Copenhague au centre ville d'une place qui a aussi des pav\u00e9s osselets, \u00e7a on l'avait jamais vu, enfin les 20 ans auparavant, \u00e7a n'existait pas, je sais que les architectes de B qui sera qui sont bas\u00e9s \u00e0 Lausanne, qui ont fait l'am\u00e9nagement de la place du Mollah, ils ont invent\u00e9 EN un pav\u00e9 lumineux qui qui qui vont d\u00e9velopper expr\u00e8s pour cette place et les Bernois c'\u00e9tait 5 ans plus tard, je ne sais pas s'ils ont eu connaissance de ce projet de nouveau bien si il veut ils pr\u00e9tendent que non les interroger sur la question, mais va fait difficile de savoir comment ces influences ce troph\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre un stagiaire qui travaillait dans le bureau du connaissent ce peuvent \u00e7a peut enfin on, on c'est difficile \u00e0 vraiment disons identifi\u00e9 ce lien de filiation \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [83%] :\r\nIl y a la question aussi des 2 grands classiques, notamment des places talibans et les fontaines, l\u00e0 aussi \u00e0 une sorte de renouveau, mais qui se ressemblent, bien s\u00fbr, les fontaines, par exemple, il y a la fameuse fontaine de la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne qu'\u00e0 Paris c'est plus seulement une fontaine d\u00e9corative, mais c'\u00e9tait de jeux d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est un peu un des un des grands changements r\u00e9cents dans l'am\u00e9nagement d'espaces publics, c'est qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de remettre les usagers au centre des pr\u00e9occupations, c'est-\u00e0-dire qu'on essaye de de rendre ces places vivante que les gens interagissent de mani\u00e8re souvent ludiques ou r\u00e9cr\u00e9atives avec et donc on a vu par exemple le le m\u00e9tier de Fontaine et, comme on appelle qui fait \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a aussi le miroir d'eau \u00e0 Bordeaux, on en conna\u00eet qui a r\u00e9volutionn\u00e9 peut-\u00eatre le le monde de La Fontaine oui toutes ces fontaines interactif, c'est quelque chose d'extr\u00eamement nouveau si on parle de mobilier urbain, on peut aussi penser aux banquettes originellement on avait souvent des bons tr\u00e8s simple en bois avec un dossier aujourd'hui, on cr\u00e9e des banquettes, l'argent n'envoie juste ici, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la place de la avec des dossiers qui font qu'on va volontiers s'allonger sur ces banquettes o\u00f9 s'asseoir \u00e0 plusieurs sur un banc dans des positions plus lascives que ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre tol\u00e9r\u00e9es auparavant, donc \u00e7a aussi ces banquettes, on les voit reproduire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [81%] :\r\nOn aime, on aime bien poser des choses et que finalement l'usager en prenne possession c'est vrai qu'un bon, \u00e7a c'est clair, on peut se coucher du \u00e9ventuellement o\u00f9 on s'assied quoi avec ces fils de, de, de blocs certains vices d\u00e9bloque CFF, des choses comme \u00e7a les gens le secousse nique dessus enfin font quelque chose de ce mobilier urbain urbain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [87%] :\r\nOui \u00e0 la question de l'approprier habilit\u00e9, c'est une question qui est vraiment centrale aujourd'hui, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qu'que j'ai \u00e9tudi\u00e9, c'est de voir comment est -ce qu'on encourage des appropriations sans tellement les guider, c'est c'est tout un art pour les paysagistes et les architectes c'est de sugg\u00e9rer des usages mais pas de les d\u00e9finir, m\u00eame si c'est des usages r\u00e9cr\u00e9atifs, on voit que le th\u00e8me du ludique aussi dans l'espace public tr\u00e8s important aujourd'hui, mais le lui dit que finalement, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s restrictif, si on si on on cantonne un am\u00e9nagement qu'\u00e0 un seul un salut Taj ludique,M. en finale, il se trouve qu'il est plus ludique, parce que le le jeu, c'est aussi quelque chose d'exploratoire, on invente des nouvelles mani\u00e8res de de s'amuser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [89%] :\r\nTalent de ces villes qui ont tendance un peu \u00e0 toutes se ressembler, avec vous, Sonia Curnier, on va \u00e9couter, Grand Corps Malade et on vous retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:40) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [83%] :\r\nJe vous que c'est bon de se barrer \u00e0 la mer ou \u00e0 la campagne sens besoin qu'on a envie de verdure t'accompagnent nouvelles couleurs nouvelles odeurs \u00e7a l'essence euphorique respirer un air meilleur, \u00e7a change beaucoup de p\u00e9riph\u00e9riques que as d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9couter le bruit du vent dans la for\u00eat parce que Tintin marcher pieds nus dans l'herbe haute je voudrais surtout pas repr\u00e9senter l'\u00e9cole vol ou \u00e0 4 centimes, mais la nature nourrit l'homme rien pour \u00e7a, faut qu'on l'estime donc la nature, je la respecte, peut-\u00eatre pour \u00e7a que j'ai qui ont Vert mais c'est tout sauf m'ambiance appartient \u00e0 un autre univers, la compagnie c\u00f4t\u00e9 face, un produit du c\u00f4t\u00e9 pile, les appartements pile, je suis un enfant de la ville sont le coeur de la ville qui, comme dans ma poitrine, j'entends les sir\u00e8nes qui r\u00e9sonne, est-ce vraiment un Crime d'aimer le murmure de la rue, l'odeur de l'essence, j'ai donc cette atmosph\u00e8re pour d\u00e9velopper mais sans, je suis un enfant de la ville, c'est un enfant du bruit, j'aime la foule consacrent o\u00f9 j'aime les rires et les cris, j'ai \u00e9crit mon envie crois\u00e9s du mouvement et des visages, \u00e7a, \u00e7a sonne, je ne veux pas que de \u00e7a, je suis un enfant David, un enfant du j'aime la foule, \u00e7a oui, j'aime les rires et les prix, j'\u00e9cris mon envie 3 du mouvement et des visages, la Caixa, je ne veux pas que depuis 30 mois dans la de peut-\u00eatre pas trop tard pour voir un brin de po\u00e9sie m\u00eame sur nos go\u00fbts trottoir bitume est un ch\u00e8que tous les passants se m\u00e9langent, je ressens \u00e7a \u00e0 chaque heure et jusqu'au bout, mais pas non, je dis pas que le b\u00e9ton, c'est beau le b\u00e9ton c'est \u00e7a sent le vrai l'authentique peut-\u00eatre que c'est \u00e7a le truc quand on le regarde dans les yeux, on voit qui refl\u00e8te nos vies, et on comprend que cela, mais vous pouvez mettre si difficile de traduire ce caract\u00e8re d'urgence qui se d\u00e9gageait compris comme une accoutumance, besoin de cette agitation qui nous est bien famili\u00e8re, je vous offre une invitation cette grande fourmili\u00e8re, je suis all\u00e9 \u00e0 New York, je me suis senti dans mon bain ce Carrefour des cultures est un dictionnaire, j'ai l'amour de d\u00e9sordre, il suffit, quand les gens se ruent comme Londres de Broadway l'A42 un entrant de la vie d'un enfant du bruit, j'aime la poule quand oui j'aime lire, et le prix du moment des 3 ans et des visages \u00e7a claque et je ne veux pas que de juin prendre la vie c'est un enfant du bruit, j'aime la foule pour \u00e7a oui, j'aime les r\u00e9gimes prix qui \u00e9crit mon envie de croiser du mouvement et des visages \u00e7a la Caixa me sens chez moi \u00e0 Saint-Nicolas plein de monde, sur lesquelles je me sens chez moi \u00e0 Belleville dans le m\u00e9tro new- yorkais, pourtant j'ai bien conscience qu'il faut \u00eatre sacr\u00e9ment pour aimer dormir coinc\u00e9s dans 35 m2, j'ai des explications, il y a tout mon pass\u00e9 dans bordel et face \u00e0 cette religion par mon futur apportait l'apport de cette pagaille qui m'\u00e9gaye depuis toujours c'est beau une ville la nuit c'est chaud vit le jour, moi dans cette cohue je prom\u00e8ne ma nonchalance je me balade au ralenti et je souris a la chance d'\u00eatre ce que je suis, d'\u00eatre sereins, d'\u00e9viter les coups de surin d'\u00eatre sur un ou 2 bons pour demain central, je suis un enfant de la ville, donc un fruit de mon \u00e9poque, je vois des films qui d\u00e9filent en fond du melting-pot, je suis un enfant tranquille avec les poches pleines d'espoir, un enfant de la ville, ce n'est que le d\u00e9but de l'histoire, je suis un enfant de la ville, je suis un enfant du bruit, j'aime la poule oui j'aime les rires et les cris, j'ai pris mon envie croiser du mouvement et des visages, je veux \u00e7a claque, je veux pas qu'un enfant de la ville, un enfant qui bruit, j'aime la foule, oui, j'aime les r\u00e9v\u00e9ler, j'ai pris mon envie croiser du mouvement et des visages \u00e7a la et \u00e7a, je ne veux pas que Fage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:03) [85%] :\r\nGrand Corps malade, enfant de la ville, on on vous retrouve Sonia Curnier on parle d'am\u00e9nagement urbain, avec vous, avec ces qui ont tendance \u00e0 tous de se rendre ressembler dans l'am\u00e9nagement de leur place et de leur est -ce que l\u00e0 vous fait le travail de th\u00e8ses que vous venez de de publier ces derniers PFL est -ce que les politiques sont conscients de \u00e7a est -ce que Isma\u00ebl fasse gaffe, l\u00e0 on va, on va essayer de faire vraiment, vraiment, cette fois -ci une une place originale ou, au contraire, ils sont contents d'aller \u00e0 piquer des 3 id\u00e9es \u00e0 gauche \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:30) [89%] :\r\nMoi leur concert, les politiques, je sais pas moi je, je vois le en tout cas, donc oui, des repr\u00e9sentants des politiques mais je veux dire c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral les municipalit\u00e9s, souvent par exemple dans le cahier des charges des concours c'est stipul\u00e9 de mani\u00e8re assez claire qu'on en tout cas dans les am\u00e9nagements que j'analyse dans cette th\u00e8se, on recherchait des am\u00e9nagements qui \u00e9tait exceptionnel, des fois qu'il rompait justement qui \u00e9tait en rupture avec le contexte imm\u00e9diat parce qu'on estimait qu'il \u00e9tait plus qualitatif, donc on voulait quelque chose d'innovant de spectaculaire, on voit des fois ben peut-\u00eatre des politiciens qui veulent aussi marquer leur de leurs pattes un peu un am\u00e9nagement qu'on se souvienne que fait- elle est telle qu'il la fait plus peut-\u00eatre que les architectes ou les paysagistes d'ailleurs pr\u00e9sent ce dont \u00e0 mon avis, les autorit\u00e9s publiques ne sont pas conscientes \u00e0 l'heure actuelle, c'est justement le r\u00e9sultat ou les d\u00e9rives de ce qui est en train de se passer actuellement, c'est-\u00e0-dire qu'on est ou ou une des d\u00e9rives potentielles, c'est, c'est une logique par mandat qui qui se mat\u00e9rialisera dans les villes, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fois qu'on a un p\u00e9rim\u00e8tre qui est libre, on va faire un concours, on a demand\u00e9 quelque chose justement de, de, d'assez on va attendre quelque chose d'assez spectaculaire, on va le demander aux concurrents, ce concours, ils vont faire un am\u00e9nagement qui est tr\u00e8s marqu\u00e9 et puis 5 ans plus tard, on va m\u00e9nager la rue qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis on va faire la m\u00eame chose et finalement \u00e7a va mener \u00e0 une fragmentation des villes et \u00e7a il me semble, en tout cas dans dans ces villes que j'ai analys\u00e9 qui avait peu de vision globale \u00e0 long terme qui proposeraient peut-\u00eatre un arbitrage d'espace qui m\u00e9rite d'\u00eatre singularis\u00e9e d'espace qui pourrait demeurer plus ordinaire parce que finalement la villa l\u00e0 aussi quelque chose de surgit exactement et puis l'esprit parce que on parle beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s d'exp\u00e9rience aujourd'hui qui qui se mat\u00e9rialise aussi dans ces am\u00e9nagements d'espaces mixtes \u00e0 chaque fois qu'on rentre dans une place, il faudrait qu'on vive une exp\u00e9rience qui serait unique alors notre quotidien serait \u00e9puisant finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [73%] :\r\nDisneyland, ils assurent d'espace public fait on veut absolument oc\u00e9an en en dans une place obsol\u00e8te Luna Park. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:38) [87%] :\r\nUn petit peu, enfin c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 mais je pense qu'il y a un peu de \u00e7a, ouais de de vivres par le corps par la perception sensorielle des des choses unique mais aussi je parlais tout \u00e0 l'heure de th\u00e8mes activation de ces espaces, on essaye de de projeter les usagers, les citadins dans des univers qui serait l'on attend en quelque sorte son effet Sa\u00efd les extraire de la ville, on leur enlever en leur procurant un sentiment d'\u00e9vasion par ces espaces qui sont th\u00e9matis\u00e9s, j'ai eu des j'ai analys\u00e9 d\u00e9pla\u00e7ons on a essay\u00e9 de par exemple de cr\u00e9er une for\u00eat m\u00e9diterran\u00e9enne \u00e0 M\u00fcnich, parce que les Munichois adorent la mer M\u00e9diterran\u00e9e, donc, bien qu'on recr\u00e9e c'est un atmosph\u00e8re avec des pains au milieu de France en p\u00e9riph\u00e9rie Dominique mais donc quand m\u00eame dans la r\u00e9gion bavaroise, on va faire \u00e0 Copenhague, on va cr\u00e9er une dune scandinave, on ne fait pas tout \u00e0 fait pourquoi est -ce que c'est qu'une dune scandinaves Tenerife, on a voulu th\u00e9matiser la le, le paysage volcanique de l'\u00eele, en plein centre de Santa Cruz de Tenerife, donc il a toutes toutes ces cette volont\u00e9 de de vrais de de cr\u00e9er des vieux cons qui sont connot\u00e9s positivement la nature est extr\u00eamement bien s\u00e9duisante aussi dans la mani\u00e8re dont on d\u00e9veloppe ses projets si on dit : je vais cr\u00e9er un morceau de nature en ville, tout le monde est super ravi apr\u00e8s on sentait pas trop sur la mani\u00e8re dont \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:01) [83%] :\r\nDonc, c'est assez int\u00e9ressant les les ma\u00eetres d'ouvrage des municipalit\u00e9s, peut-\u00eatre les hashtags doit un peu r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'il a ce constat un peu d'uniformisation de l'espace public qui se couple avec un autre constat dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici dans Tribu, c'est le fait que, il y a aussi toute la question des enseignants l'vu des grandes art\u00e8res accueil sont les m\u00eames enseignants aussi mondialisation du commerce et des enseignants, qu'on se retrouverait des places qui se ressemblent et avec des commerces qui se ressemblent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:25) [64%] :\r\nQui bordent d'ailleurs, c'est que serait compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [84%] :\r\nSurtout, c'est la signature, on va reprendre les grandes bo\u00eetes internationales par les grands magasins connu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:33) [89%] :\r\nExactement, oui, y a peut-\u00eatre un risque d'aller dans cette direction et puis je pense \u00e0 ce grand bunker, enfin ce grand essor de la question des espaces puis qu'on a vu appara\u00eetre dans les 2 derni\u00e8res 3 d\u00e9cennies \u00e0 la de c\u00f4t\u00e9 positif, il y a \u00e9norm\u00e9ment de cr\u00e9ativit\u00e9 et d'imagination sur la mani\u00e8re dont on va am\u00e9nager, c'est juste \u00e0 ce qui est, qui est \u00e0 mon avis quelque chose de positif apr\u00e8s ce pense que il faudrait maintenant qu'on qu'on porte un regard sur ce qui s'est pass\u00e9 et qu'on essaie peut-\u00eatre de canaliser les les r\u00e9alisations futurs un avec un regard un peu r\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:07) [82%] :\r\nEst -ce qu'on est est -ce que les ma\u00eetres d'ouvrage l'\u00e9mission \u00e9t\u00e9 entre tendance \u00e0 \u00e0 vouloir faire du du flashy peut-\u00eatre marquer leur emprunt, ce qui ferait pas \u00eatre plus arm\u00e9 pour r\u00e9am\u00e9nager une place en parle beaucoup, \u00e0 Lausanne, la Riponne a d'autres hein, c'est quand il sort, il faudrait pas une certaine humilit\u00e9, plut\u00f4t que de faire un grand geste urbanistique ou architecturale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:29) [88%] :\r\nAlors je sais pas si on peut g\u00e9n\u00e9raliser \u00e7a ils \u00e9taient publics mais c'est vrai que c'est certain, enfin, par exemple, \u00e0 Copenhague, qui est une ville que j'aime beaucoup analys\u00e9, on voit vraiment ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui s'illustre dans la ville, par contre ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'en interrogeant les paysagistes et les architectes, il y en a qui qui \u00e9tait tr\u00e8s contente, tr\u00e8s fier qu'on ne voyait pas l'am\u00e9nagement qu'ils avaient r\u00e9alis\u00e9 ce qui est aussi analys\u00e9 d\u00e9place beaucoup plus simple si on veut, et c'est aussi une tendance actuelle donc \u00e0 ceux qui veulent vraiment marqu\u00e9 peut-\u00eatre de leurs pattes un am\u00e9nagement est ce qui, \u00e0 l'inauguration, par exemple, de la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, j'ai interrog\u00e9 le chef de projet du de l'agence TV qui a qui m'a dit, j'entendais les gens dire : mais qu'est -ce que c'\u00e9tait ce chantier qui a dur\u00e9 je voudrais qu'on met en moi et finalement ils ont rien fait sur cette place, alors qu'ils ont rendu la place compl\u00e8tement pi\u00e9tonne fabrique le rev\u00eatement est assez simple, min\u00e9ral, donc on voit peut-\u00eatre pas tout de suite, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a pas un geste comme \u00e7a iconique de de l'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:32) [81%] :\r\nDes questions qui se retrouvent sur l'architecture lorsqu'il y a une r\u00e9novation, certains font un geste de rupture pour un rajout puis certains font plut\u00f4t une r\u00e9novation des personnes pourront dire mais on a bon \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 ah oui tous ceux qui l'entourent, qui peut nettoyer alors qu'il sera au travail, c'est une chose qui se retrouve \u00e9galement sur l'urbanisme et l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:50) [86%] :\r\nOui, moi je parlais tout \u00e0 l'heure de d'ic\u00f4nes isme alors qui, on a vu l'architecture iconique qui a fait son autorit\u00e9, ce roman illustr\u00e9 ces derniers temps et puis on voit cette question de l'\u00e9conomiste qui s'illustre aussi dans les espaces publics, donc il y a des Liens assez fin, avec \u00e7a, il y a aussi, ben justement le projet d'architecture comme transformation du lieu qui prend en compte d\u00e9j\u00e0 les donn\u00e9es du lieu, il y a des projets qui qui fait abstraction de ce qui existait et puis qui propose quelque chose de compl\u00e8tement nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:19) [86%] :\r\nSonia Curnier est -ce que vous auriez un conseil \u00e0 donner aux ma\u00eetres d'ouvrage et il a \u00e9t\u00e9 ce qu'il faut faire quoi, il faut se priver finalement d'urbanisme, on vous avait une c'\u00e9tait pas qu'est -ce qu'il faudrait faire et ce qui est presque un conseil \u00e0 leur donner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:31) [89%] :\r\nIl faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des strat\u00e9gies globales \u00e0 long terme se scinder de se positionner aussi sur cette question de ce qu'on recherche \u00e0 faire des des am\u00e9nagements locaux contextuelles ou alors on assume qu'soit compl\u00e8tement universelle, \u00e7a, \u00e7a peut aussi \u00eatre un point de vue ce qui ce qui est un peu effrayant, l'actuel, c'est qu'il y a pas de positionnement sur ces questions du contexte de la part des autorit\u00e9s sur les mat\u00e9riaux qu'on utilise on on va facilement aller chercher de la Pierre en Chine pour r\u00e9aliser un espace Copenhague, m\u00eame si elle est dans les tentes locale, enfin bref, il y a toutes ces questions- l\u00e0 qui pourrait \u00eatre un peu plus ma\u00eetris\u00e9e qui souvent pour des questions de budget finissent par \u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:08) [78%] :\r\nQuand m\u00eame, en m\u00eame temps sur d'organisation doit regarder toutes les places d'une ville savoir sur quel passant \u00e0 mettre quoi trac\u00e9 compliqu\u00e9 ou alors on va rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:15) [71%] :\r\nC'est \u00e7a, bannissement \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:19) [84%] :\r\nRestez sur cette homme av\u00e8re si beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce matin, Sonia Curnier rappelle d'architecture Bannister donc, vous venez de soutenir votre th\u00e8se \u00e0 l'\u00c9tat fait sur les tendances actuelles d'am\u00e9nagement publics dans les villes europ\u00e9ennes bonne suite de journ\u00e9e, merci beaucoup, merci pour l'invitation de vous voir merci \u00e0 Matthias Bruni, qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, vous pouvez bien s\u00fbr r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission sur Facebook, nous y sommes sur toute aussi ou alors en nous \u00e9crivant notre adresse e-mail cette tribu Hata RTS Point CH demain, toute autre chose, rendant j'aurai le plaisir de recevoir Jean si claire pour parler du capitalisme au 21\u00e8me si\u00e8cle, mais l\u00e0, \u00e0 presque 11 heures 30, il est temps de retrouver Laurence Bisang anglais ces dictateurs, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T09:46:03Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Curnier, Sonia", "role": "architecte, chercheuse EPFL, architecte urbaniste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44C51EA0-6813-44D5-A12A-1804CF59ADE3", "internalArchiveId": "44C51EA0-6813-44D5-A12A-1804CF59ADE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live Moaning", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Live Moaning\r\nBlues Rules Festival avec live de Big Papa Binns.\r\nChronique de Pauline Seiterle.\r\n\r\n* * Live Moaning\r\nBlues Rules Festival avec live de Big Papa Binns.\r\nChronique de Pauline Seiterle.", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9570534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 29.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-29T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 29.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-29T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live Moaning\nBlues Rules Festival avec live de Big Papa Binns.\nChronique de Pauline Seiterle.", "Live Moaning\nBlues Rules Festival avec live de Big Papa Binns.\nChronique de Pauline Seiterle."], "variantIds": ["ece-9570535", "ece-9570534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:26Z", "webPublicationDate": "2018-05-29T18:24:04Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B15B5D-954F-418C-81AE-78F0F1ACB662", "internalArchiveId": "B5B15B5D-954F-418C-81AE-78F0F1ACB662", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Giovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire aux HUG", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Giovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire aux HUG (6h15 INVITE 29.05 GIOVANNI FRISONI) 6h15\r\nNotre invit\u00e9\r\nGiovanni Frisooni\r\ndirecteur du centre de la M\u00e9moire aux HUG...\r\nun centre en fonction depuis pr\u00e8s de 5 mois...\r\npremier bilan ?\r\nxxxx\r\nquand on pense m\u00e9moire... on pense Alzheimer... mais ce ne sont pas les seuls patients que vous suivez...\r\ntroubles de la m\u00e9moire, d\u00e9mence, d\u00e9ficit cognitif... diff\u00e9rents degr\u00e8s...\r\nquelle est la particularit\u00e9 de ce centre ?  qu'est-ce qui est diff\u00e9rent dans la prise en charge des patients ?\r\ndiagnostiquer tot la maladie.. \r\nderni\u00e8res technologies... diagnostic pr\u00e9coce ...imagerie m\u00e9dicales\r\nqui sont les patients ? ts patients pas forc\u00e9met \u00e2g\u00e9s qui soiffrent de pb\u00e9 de m\u00e9moire, attention, concentration \r\ncombien de places ?  liste d'attentes ?\r\n4 \u00e0 6 semaines de d\u00e9lais...onjectif...2 semaines \r\nun centre qui prend  AUSSI ... en charge aussi les proches des patients...  programme de soutien psycho-\u00e9ducationnel\r\ndes m\u00e9decins, des psys et aussi des chercheurs...\r\nc'est le 3\u00e8me axe de ce CENTRE DE LA MEMOIRE... \r\nfaire avancer la recherche sur ALZHEIMER...  \r\n///Explorer de nouvelles pistes /// \r\net ca passe notamment par nos intestins... epxliquez-nous\r\navec notamment un programme sur le microbiote intestinal... \r\n(on a prouv\u00e9 que ce qui se passe dans l'intestion est li\u00e9 au cerveau...)\r\ndes traitements innovants ? des essais cliniques ? lien microbiote\r\nqu'est-ce qu'on doit-on encore d\u00e9vouvrir sur Alzheimer.\r\non sait que des proteines toxiques se d\u00e9posent dans le cerveau.\r\non entend souvent que la recherche sur Alzheimer est \u00e0 la peine (au niveau de celle sur le cancer il y a 30 ans...)) c'est vrai ? \r\ncentre qui existe grace \u00e0 des financements priv\u00e9s... on le rappelait tout a l'heure... le secteur public n'est pas a la hauteur ?\r\n140 000 pers atteintes de d\u00e9mence ou Alzheimer en CH\r\nVa doubler 'ici 2050.\r\nVu les pr\u00e9visions d'explosion de ces maladies de la m\u00e9moire,  besoin  encore d'autres centres, comme le votre, ailleurs en CH romande,? (deka 5 poles)\r\nGiovanni Frisoni, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30 \r\nfacts :\r\ncentre lanc\u00e9 en janvier 2018\r\n300 m2 au coeur des HUG, financ\u00e9 par asso priv\u00e9e (Tim Brockmann, pdt de l'asso CH pr la rechercher sur l'alzheimer, a donn\u00e9 3 millions)\r\n\u00e9quipe de 4 m\u00e9decins, 5 psy et 4 chercheurs\r\n650 personnes prises en charge cette ann\u00e9e ...\r\nGE : 6500 PERS souffrent de d\u00e9mence... chiffre qui va doubler d'ici 2035\r\n140 000 pers atteintes de d\u00e9mence ou Alzheimer en CH\r\nVa doubler 'ici 2050.\r\nAugmente a cause du vieillisement de la pop.", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585655", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Giovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire aux HUG / LMA_2018-05-29T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.05.2018"], "variantIds": ["ece-9585655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:11:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIT et notre invit\u00e9 ce matin c'est Giovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire au sujet un centre en fonction depuis pr\u00e8s de 5 mois, alors quand on pense, m\u00e9moire, on pense \u00e9videmment Alzheimer mais ce ne sont pas les seuls patients que vous suivez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nNon effectivement Les troubles de la m\u00e9moire peuvent \u00eatre dues \u00e0 plusieurs maladies \u00e0 plusieurs maladies du cerveau qui frappe le cerveau mais aussi de de maladie hors du cerveau des m\u00e9dicaments sont souvent impliqu\u00e9s dans la les troupes de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [94%] :\r\nMais il y a une grande proportion malgr\u00e9 tout de malades d'Alzheimer au Centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nOui, la plupart soit \u00e7a entre 60 et 70 pourcent des des nos malades ont une maladie \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [91%] :\r\nAvec quelle prise en charge, quelle est la particularit\u00e9 de ce centre dans la prise en charge des patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\nLa particularit\u00e9, c'est de de s'occuper d\u00e8s passion du d\u00e9but dans dans la phase la plus l\u00e9g\u00e8re d\u00e8s oublie les plus l\u00e9gers, jusqu'au bout pas pas forc\u00e9ment la \u00e0 la fin de la maladie, mais dans la phase la plus avanc\u00e9e, o\u00f9 il y a des troubles du comportement ou il a des difficult\u00e9s de gestion de la part de la famille ou il ne il ne le ou les gags loustics n'est plus en cause, mais c'est l\u00e0 la gestion c'est la psycho\u00e9ducation de la famille, elle a le contr\u00f4le de troubles du comportement, qui est le linge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi la sp\u00e9cificit\u00e9 du Centre c'est ce soutien psycho- \u00e9ducationnel on et dire \u00e7a comme \u00e7a, que vous apportez \u00e0 la famille et aux proches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nDes sans doute \u00e7a c'est l'une des sp\u00e9cificit\u00e9s du centre, l'autre sp\u00e9cificit\u00e9 c'est de d'offrir le les soins les plus avanc\u00e9s du point de vue scientifique \u00e0 l'heure heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est quoi ces soins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [87%] :\r\nLes soins les plus avanc\u00e9s, ce sont, du point de vue du diagnostic pr\u00e9coce par biomarqueurs et les m\u00e9dicaments innovants, plus r\u00e9cent des d\u00e9sint\u00e9grant monoclonaux anti- amylo\u00efde ou un Tito. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [95%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les traitements actuels, il y a aussi un axe de de recherche \u00e9videmment au centre de la m\u00e9moire vous explorer de nouvelles pistes, notamment ce qui se passe autour de nos intestins expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [91%] :\r\nOui, on a appris, dans Les derni\u00e8res, les toutes derni\u00e8res ann\u00e9es que il y a en lien entre ce qui se passe au niveau de l'intestin entre l'\u00e9cosyst\u00e8me des bact\u00e9ries intestinaux et et ce qui ce qui se passe au niveau du de notre cerveau, il y en a une communication il y a on dialogue qui qui fait en sorte que, il est tout \u00e0 fait envisageable que les mais les prot\u00e9ines toxiques qui se d\u00e9posent dans le cerveau chez les patients avec une maladie Alzheimer se d\u00e9posent \u00e0 cause d'une dans certains \u00e9cosyst\u00e8mes en test inhale qui est l\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis, dizaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la la piste que vous privil\u00e9giez aujourd'hui dans dans les axes de recherche au Centre de la l'une des majeurs, axe de recherche, on entend souvent, Giovanni Frisoni, que la recherche sur Alzheimer, elle est un peu \u00e0 la peine, elle est encore au niveau de ce compos\u00e9 autour du cancer, il y a, il y a 30 ans, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [92%] :\r\nOui, on peut, on peut certainement dire comme \u00e7a, ou m\u00eame au niveau de la, de l'aper\u00e7u social il y a, il y a souvent on sentiment de en puissance, parce qu'on n'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la solution de la de la maladie \u00e0 traiter de mani\u00e8re efficace la maladie mais je crois que l'histoire est plus forte de l'histoire nous am\u00e8ne vers une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [88%] :\r\nEst ce que ce retard -l\u00e0, entre guillemets, il est aussi due \u00e0 un manque d'argent, de de financement le rappelait \u00e0 ce Centre de m\u00e9moire s'il existe, c'est, c'est avant tout gr\u00e2ce \u00e0 une fondation priv\u00e9e, ce que le le secteur public n'est pas \u00e0 la hauteur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, penser que la du point de vue du poids social le cancer et les d\u00e9mence sont \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame niveau, sinon les d\u00e9mence sont plus co\u00fbteuses du point de vue social mais si nous allons voir combien d'afghans le public donne \u00e0 la recherche, le, le d\u00e9calage est de 10 entre 10 et 12 fois moins pour les d\u00e9mence que pour le transfert, donc il y a beaucoup trop sans argent \u00e0 ce niveau -l\u00e0, selon vous, oui, oui, sans argent, on ne peut pas faire de, de, de grosses avanc\u00e9es m\u00eame si, avec l'argent qu'on a \u00e0 disposition, on est avancer \u00e9norm\u00e9ment dans les les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nGiovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire OH sujet vous restez encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frisoni, Giovanni", "role": "directeur du centre de la m\u00e9moire HUG - HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9AE2039-298D-445C-A55B-79442F24AC7A", "internalArchiveId": "D9AE2039-298D-445C-A55B-79442F24AC7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Yazhid Kherfi, ancien braqueur devenu m\u00e9diateur dans les cit\u00e9s fran\u00e7aises", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rivi\u00e8re, Marius;Riviere, Marius \r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Yazhid Kherfi, ancien braqueur devenu m\u00e9diateur dans les cit\u00e9s fran\u00e7aises (MODE AVION 29.05 MARSEILLE BRAQUEUR REPENDI) 5hxxx\r\nL'heure de MODE AVION\r\nla chronique des petites histoires du monde\r\nnous raconte ce matin celle  d'un ancien braqueur...\r\ndevenz m\u00e9diateur dans les cit\u00e9s francaises\r\n...\r\nIl s'appelle YAZHID KHERFI... un ex d\u00e9linquant repenti qui veut recr\u00e9er du dialgoue dans les communaut\u00e9s...\r\nMARIUS RIVIERE, la rencontr\u00e9 a SAINT DENIS, en banlieue parisienne... \r\n  2'14''\r\n((SON 1 - Ambiance 1\r\nIl est 22h30 \u00e0 Saint Denis. A deux pas de l'universit\u00e9 bloqu\u00e9e par des \u00e9tudiants, des enfants, des ados et des parents s'agitent autour d'un camping car. A son bord, casquette viss\u00e9e sur la t\u00eate, Yazhid Kherfi. Comme chaque soir, il a pos\u00e9 quelques tables, quelques jeux de soci\u00e9t\u00e9, deux termos de th\u00e9 \u00e0 la menthe et ses enceintes. Ce soir, il est \u00e0 Saint-Denis, demain il sera ailleurs. Et c'est comme \u00e7a depuis cinq ans. Tra\u00eener le soir, s'ennuyer au bas des tours, il conna\u00eet. \r\nSON 2 - L'ennui m'a conduit \u00e0 la d\u00e9linquance \r\nS'en suit une longue p\u00e9riode de d\u00e9linquance : trafic, vols, braquages. Il fait cinq ans de prison. C'est un tournant. Aujourd'hui, il est prof \u00e0 l'universit\u00e9 et intervient dans les prisons et dans les cit\u00e9s. Son but : occuper l'espace et recr\u00e9er du dialogue entre les gens d'un quartier. Le camping car et la musique sont un pr\u00e9texte \u00e0 la rencontre.  \r\nSON 3 - Gamins / Maman - \u00e7a change du quotidien\r\nA Saint Denis, c'est la mairie qui a contact\u00e9 Yazhid Kherfi. Florence Haye.. adjoint au maire charg\u00e9 des quartiers et de la jeunesse.\r\nSON 4 - Florence Haye - A St Denis, plus de 50% population a moins de 30 ans\r\nUn groupe de jeunes plus \u00e2g\u00e9s regardent le camion de loin. Yazhid leur propose de se joindre \u00e0 la foule. Quelques uns se rapprochent doucement. Le premier pas est fait. ))\r\nMODE AVION sign\u00e9 MARIUS RIVIERE\r\nGF : \u00e7a vous inspire ce genre d'histoire ?", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585651", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Yazhid Kherfi, ancien braqueur devenu m\u00e9diateur dans les cit\u00e9s fran\u00e7aises / LMA_2018-05-29T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.05.2018"], "variantIds": ["ece-9585651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:12:18Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n5 heures 56 lors de Mode Avion la chronique des petites histoires du monde nous raconte ce matin, celle d'un ancien braqueur devenu m\u00e9diateur dans les cit\u00e9s fran\u00e7aises, il s'appelle Yazhid d'Kherfi un ancien d\u00e9linquant repenti qui veut recr\u00e9er du dialogue dans les communaut\u00e9s Marius Rivi\u00e8re l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, en banlieue parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [83%] :\r\nQuant \u00e0 Kandahar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [93%] :\r\nIl est 22 heures 30 \u00e0 Saint-Denis, \u00e0 2 pas de l'universit\u00e9 bloqu\u00e9e par des \u00e9tudiants, des enfants, des ados et des parents s'agitent autour d'un camping car, \u00e0 son bord, casquette viss\u00e9e sur la t\u00eate Yazhid des Kherfi comme chaque soir, il a pos\u00e9 quelques tables, quelques jeux de soci\u00e9t\u00e9 de thermos de th\u00e9 \u00e0 la menthe et ses enceintes ce soir, il est \u00e0 Saint-Denis, demain il sera ailleurs et c'est comme \u00e7a depuis 5 ans tra\u00eener le soir s'ennuyer au bas des tours, il conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [89%] :\r\nLa nuit, il y avait rien, donc je m'ennuyais chez moi, j'avais pas beaucoup de place, et puis le les seules personnes qui m'ont tendu les bras, le soir quand je tra\u00eenais le soir, ce sont des d\u00e9linquants en m\u00eame temps n'est pas normal que seule la police soit pr\u00e9sents ce soir, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit d'\u00e9ducateurs mais il \u00e9tait pas l'arme dans donc \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai choisi la d\u00e9linquance pour redevenir quelqu'un avant j'existais pas, j'\u00e9tais timide dans ma famille, j'\u00e9tais le mal aim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9 comme annule les policiers ont consid\u00e9r\u00e9 comme Racal, donc je me suis comport\u00e9 de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [94%] :\r\nS'ensuit alors une longue p\u00e9riode de d\u00e9linquance trafic vols, braquages, il fait 5 ans de prison c'est un tournant dans sa vie aujourd'hui, il est prof \u00e0 l'universit\u00e9 et intervient dans les prisons et dans les cit\u00e9s, son but, occuper l'espace et recr\u00e9er du dialogue entre les gens d'un quartier, le camping car et la musique sont en fait un pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [81%] :\r\n\u00e0 la rencontre comme demain, coll\u00e8ge, h\u00e9 ben nous encore pas tout en plus, on rencontre des gens qu'on conna\u00eet pas, donc voil\u00e0 ou sympathisants de b\u00eatises, je suis dans devant ma t\u00e9l\u00e9 et je vous, je crois que l\u00e0 o\u00f9 on bombe gamine, en train de jouer au foot et parle avec tout le monde et puis moi, je bois du th\u00e9 \u00e0 quoi et chance m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [94%] :\r\n\u00e0 Saint Denis, c'est la mairie qui a contact\u00e9 Yazhid Kherfi ce n'est pas toujours le cas Florence Haye, adjoint au maire charg\u00e9 des quartiers et de la jeunesse pour la ville de Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [89%] :\r\nNous, ici, \u00e0 Saint-Denis, \u00e0 la pratique, la moiti\u00e9 de la population qui a moins de 30 ans, donc la moindre des choses c'est de les consid\u00e9rer, et c'est d'avoir des politiques en leur faveur pour les accompagner pour qu'ils aient des perspectives d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [93%] :\r\nUn groupe de jeunes plus \u00e2g\u00e9s regardent le camion de loin Yazhid de leur propose de se joindre \u00e0 la foule, quelques-uns se rapprochent doucement le 1er pas est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [73%] :\r\nMode avion sign\u00e9 Marius Rivi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08647FEF-C18A-4B28-ABE6-A291B454D2C3", "internalArchiveId": "08647FEF-C18A-4B28-ABE6-A291B454D2C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Femmes saoudiennes: conduisez et taisez-vous", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le 24 juin prochain, les femmes saoudiennes pourront enfin prendre le volant apr\u00e8s 28 ans d'interdiction de conduire.\r\n\r\n* * RTSreligion - Femmes saoudiennes: conduisez et taisez-vous (RTS RELIGION 29.05 FEMMES SAOUDIENNES) 6hxx\r\nla chronique RTS RELIGION... \r\navec vous Aline Bachofner...\r\ndirection l'ARABIE SAOUDITE...\r\nou les femmes s'apprenet a prendre le volant...\r\napres 28 ans d'interdicton \r\n... elles pourront d\u00e9sormais conduire... \r\nd\u00e8s le 24 juin prochain...\r\n  1/4 - 0'22''\r\n((AB \tOui et ce sera jour de f\u00eate pour les Saoudiennes qui attendent ce moment avec impatience\u00a0: le royaume wahhabite se pr\u00e9pare d'ailleurs \u00e0 une avalanche de demandes de permis. mais les f\u00e9ministes de la premi\u00e8re heure, celles qui d\u00e9noncent depuis 1990 cette injustice faite aux femmes ne seront peut-\u00eatre pas de la f\u00eate. 11 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es la semaine derni\u00e8re. A ce jour, 6 d'entre elles sont encore derri\u00e8re les barreaux selon Amnesty international.))\r\n*** Et pour quel motif ces militantes ont-elles \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ?  \r\n  2/4 - 0'29''\r\n((AB \tOfficiellement, les services de s\u00e9curit\u00e9 saoudiens les accusent d'entretenir des \u00ab\u00a0contacts suspects avec des parties \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb et de tenter de porter atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la stabilit\u00e9 du royaume.\u00a0 Mais les observateurs du pays pointent d'autres motifs derri\u00e8re ces arrestations\u00a0: les nouveaux combats des f\u00e9ministes qui, apr\u00e8s la lutte pour le droit de conduire r\u00e9clament \u00e0 pr\u00e9sent l'abolition du statut de mineur des femmes saoudiennes. Rappelons qu'elles doivent toujours avoir l'autorisation d'un homme pour voyager, ouvrir un compte en banque ou se marier. ))\r\n*** Pourtant, le prince h\u00e9ritier Mohamed ben Salman semble tr\u00e8s ouvert aux r\u00e9formes soci\u00e9tales. C'est d'ailleurs lui qui a lev\u00e9 l'interdiction de conduire pour les femmes\u00a0!  \r\n  3/4 - 0'23''\r\n((AB \tOui c'est vrai, mais il n'entend pas qu'on lui dicte le rythme et la nature de ses r\u00e9formes. C'est lui qui octroie les droits et la soci\u00e9t\u00e9 civile n'a pas son mot \u00e0 dire. D'ailleurs, quelques heures seulement apr\u00e8s la promulgation du d\u00e9cret royal autorisant les femmes \u00e0 conduire, en septembre 2017, plusieurs militantes f\u00e9ministes ont re\u00e7u l'interdiction formelle de s'exprimer dans les m\u00e9dias. elles auraient pu se pr\u00e9valoir de cette victoire. )) \r\n*** Mais au fond. \u00e7a vient d'o\u00f9 cette interdiction de conduire\u00a0?\r\n  4/4 - 0'40''\r\n((AB Eh bien \u00e7a vient d'une fatwa de l'ancien grand Mufti d'Arabie Saoudite, promulgu\u00e9e en 1990. Elle se base sur un hadith du Proph\u00e8te (ce n'est donc pas dans le Coran) qui met en garde contre la \u00ab\u00a0Khalwa\u00a0\u00bb, soit le fait qu'un homme et une femme sans lien de parent\u00e9 \u00e9troit se retrouvent seuls en un lieu clos. La voiture est un lieu clos, une femme pourrait s'y retrouver seule avec un homme, donc il est illicite qu'elle conduise. Dans la pratique, des dizaines de milliers de femmes saoudiennes se retrouvent seules avec leur chauffeur faute de pouvoir conduire mais bon, le grand Mufti n'avait manifestement pas pr\u00e9vu ce cas de figure. Et rappelons que l'Arabie saoudite est le seul pays au monde \u00e0 avoir fait une telle interpr\u00e9tation de ce hadith. Tout est donc toujours question d'interpr\u00e9tation. ))\r\nMERCI ALINE BACHOFNER", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585656", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Femmes saoudiennes: conduisez et taisez-vous", "RTSreligion - Femmes saoudiennes: conduisez et taisez-vous / LMA_2018-05-29T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Femmes saoudiennes: conduisez et taisez-vous / LMA_2018-05-29T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le 24 juin prochain, les femmes saoudiennes pourront enfin prendre le volant apr\u00e8s 28 ans d\u2019interdiction de conduire.", "Le 24 juin prochain, les femmes saoudiennes pourront enfin prendre le volant apr\u00e8s 28 ans d\u2019interdiction de conduire.", "Le 24 juin prochain, les femmes saoudiennes pourront enfin prendre le volant apr\u00e8s 28 ans d\u2019interdiction de conduire."], "variantIds": ["ece-9585663", "ece-9585656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:13:00Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 22 c'est la chronique RTS religion avec vous Aline Bachelot Fener direction, l'Arabie Saoudite, o\u00f9 les femmes s'appr\u00eate \u00e0 prendre le volant, ce sera dans quelques semaines, apr\u00e8s 28 ans d'interdiction, elles vont pouvoir conduire \u00e0 partir du 24 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [93%] :\r\nOui, et ce sera jour de f\u00eate pour les saoudiennes qui attendent ce jour avec impatience le royaume wahhabite se pr\u00e9pare d'ailleurs \u00e0 une avalanche de demandes de permis, mais les f\u00e9ministes de la premi\u00e8re heure, celle qui d\u00e9nonce depuis 1997 injustices faites aux femmes ne seront peut-\u00eatre pas de la f\u00eate, 11 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es la semaine derni\u00e8re et \u00e0 ce jour, 6 d'entre elles sont encore derri\u00e8re les barreaux, selon Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [84%] :\r\nEt et pour quels motifs ces militantes ont -elles \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [94%] :\r\nAlors, officiellement, les services de s\u00e9curit\u00e9 saoudiens les accuse d'entretenir des contacts suspects avec des parties \u00e9trang\u00e8res et de tenter de porter atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la stabilit\u00e9 du royaume, mais les observateurs du pays pointent d'autres motifs derri\u00e8re ces arrestations en l'occurrence les nouveaux combats des f\u00e9ministes qui, apr\u00e8s la lutte pour le droit de conduire r\u00e9clament \u00e0 pr\u00e9sent l'abolition du statut de mineur des femmes saoudiennes parce que rappelons qu'elles doivent toujours avoir l'autorisation d'un homme pour voyager, ouvrir un compte, par exemple, ou se marier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [92%] :\r\nL'emportant Aline on pr\u00e9sente souvent le le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salam comme tr\u00e8s ouvert sur les r\u00e9formes soci\u00e9tales, c'est d'ailleurs lui qui a lev\u00e9 l'interdiction de conduire pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, mais il n'entend pas qu'on lui dicte le rythme ou la nature de ces r\u00e9formes, c'est lui qui octroie les droits et la soci\u00e9t\u00e9 civile n'a pas son mot \u00e0 dire, d'ailleurs, quelques heures seulement apr\u00e8s la promulgation du d\u00e9cret royal qui autorisait les femmes \u00e0 conduire, c'\u00e9tait en septembre 2017 plusieurs militantes f\u00e9ministes ont re\u00e7u l'interdiction formelle de s'exprimer dans les m\u00e9dias, oui, elles auraient pu se pr\u00e9valoir de cette victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nMais au fond, \u00e7a vient d'o\u00f9 Aline cette interdiction de conduire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [92%] :\r\nEh bien, \u00e7a vient d'une fatwa de l'ancien grand mufti d'Arabie Saoudite, promulgu\u00e9e en 1990 elle se base sur un hadith du proph\u00e8te, donc ce n'est pas encore en un hadith qui mettent en garde contre l'art loi souhaite le fait qu'un homme et une femme sans lien de parent\u00e9 \u00e9troit se retrouve seul en un lieu clos, la voiture est un lieu clos, une femme pourrait s'y retrouver seule avec un homme, donc il est illicite qu'elle conduise bon alors dans la pratique des dizaines de milliers de femmes saoudiennes se retrouvent seuls avec leur chauffeur, faute de pouvoir conduire mais bon le grand Mufti n'avait manifestement pas pr\u00e9vu ce cas de figure, et rappelons que l'Arabie Saoudite est le seul pays au monde \u00e0 avoir fait une telle interpr\u00e9tation de ce hadith, tout est donc toujours question d'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [75%] :\r\nMerci Aline Bachelot Fener Giovanni. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7226D3BD-A5D6-48B6-A335-AA01EEA4BB11", "internalArchiveId": "7226D3BD-A5D6-48B6-A335-AA01EEA4BB11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Rosset, Amandine;Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat PS vaudoise;Luigi di Maio, chef du mouvement 5 \u00e9toiles;Emile Joudi\u00e9, responsable romandie de la plateforme wemakeit;Stan Wawrinka, joueur de tennis professionnel\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/SYRIE DECLARATION SYMBOLIQUE PA) Le Conseil national a condamn\u00e9 hier les crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Syrie. \r\nA l'exception de l'UDC... tous les partis ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration symbolique qui... je cite.... condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les nombreuses cruaut\u00e9s et violations des droits de l'homme commises dans le conflit syrien. \r\nMarc Menichini, m\u00eame si cette r\u00e9solution exprime la solidarit\u00e9 des parlementaires avec la population syrienne... concr\u00e8tement... elle ne va rien changer sur le terrain.\r\n  1'02''\r\n((Le Conseil national n'a pas l'habitude d'adopter ce genre de d\u00e9claration... la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait en 2013 durant le conflit fiscal avec les Etats-Unis... voil\u00e0 donc le Conseil national qui ressort cet instrument... pour condamner avec la plus grande fermet\u00e9 les crimes commis par tous les acteurs du conflit syrien. \r\nConscient du caract\u00e8re tr\u00e8s symbolique d'une telle r\u00e9solution, r\u00e9aliste quant \u00e0 l'enlisement de cette guerre o\u00f9 la diplomatie parlementaire helv\u00e9tique ne joue aucun r\u00f4le... une majorit\u00e9 d'\u00e9lus ont tout de m\u00eame adopt\u00e9 cette d\u00e9claration: par devoir moral devant tant d'atrocit\u00e9s, ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la gauche, le centre et le PLR. Parce qu'au fond, se taire c'est \u00eatre complice, ont ils r\u00e9p\u00e9t\u00e9. \r\nL'UDC a bien tent\u00e9 de jouer la carte de la neutralit\u00e9, menac\u00e9e par une telle d\u00e9claration. Un texte synonyme \u00e0 leurs yeux de mascarade morale. Une ing\u00e9rence nuisible et inutile dans un conflit, o\u00f9 selon l'UDC, la Suisse devrait observer la plus grande retenue. \r\nAutant d'arguments ignor\u00e9s par la majorit\u00e9 du Conseil national, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 donner de la voix pour la population syrienne. Des paroles certainement inaudibles dans le bruit des bombes de cette guerre.))\r\n(transparence) *** Les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux devront se montrer plus transparents... \u00e0 l'avenir\r\nLe conseil national a accept\u00e9 hier de durcir le droit parlementaire... comme le souhaitait le conseil des \u00e9tats\r\nTous les d\u00e9put\u00e9s devront indiquer leurs activit\u00e9s professionnelles dans le refistre des int\u00e9r\u00eats.\r\nS'ils sont salari\u00e9s... ils devront \u00e9galement pr\u00e9ciser la fonction de leur employeur.\r\n(05/VD/HORAIRES CFF, ITV GORRITE) **** Le canton de Vaud n'est pas satisfait du projet d'horaire 2019 des CFF\r\nAvec son \"concept soir\u00e9e\"... la compagnie supprime plusieurs trains sur les grandes lignes... \u00e0 partir de 20h... en direction et au d\u00e9part de Lausanne.\r\nMotif invoqu\u00e9: les nombreux chantiers... pr\u00e9vus ces prochaines ann\u00e9es.\r\nMais le canton n'est pas convaincu.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite demande \u00e0 rencontrer la direction des CFF pour parler des modifications \u00e0 apporter au projet.\r\n  0'50''\r\nNuria Gorrite ... interrog\u00e9e par Amandine Rosset\r\n(Conseil OTAN-Russie) Dans l'actualit\u00e9 internationale... ce rendez-vous... aujourd'hui... entre la Russie et l'Alliance transatlantique\r\nLes entretiens du jour devraient porter sur le conflit en Ukraine.. o\u00f9 Moscou est accus\u00e9 de soutenir les s\u00e9paratistes pro-russes. \r\nMais cette s\u00e9ance intervient dans une p\u00e9riode particuli\u00e8rement tendue...\r\nCar c'est la premi\u00e8re r\u00e9union du conseil OTAN-Russie... depuis l'affaire Sergei Skripal... cet ancien agent double russe empoisonn\u00e9 avec sa fille au Royaume Uni\r\nLa majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale est persuad\u00e9e de l'implication du Kremlin...dans ce dossier\r\nL'OTAN avait d'ailleurs expuls\u00e9 7 diplomates russes... dans le cadre d'une r\u00e9ponse internationale coordonn\u00e9e... en mars dernier\r\n(10/ITALIE/EXTRAIT DI MAIO) **** En Italie, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont vent d\u00e9bout contre le pr\u00e9sident Sergio Mattarella...\r\nLe chef de l'\u00e9tat a refus\u00e9 hier de nommer l'\u00e9conomiste eurosceptique Paolo Savona au poste de ministre des finances...\r\nRefus qui a entra\u00een\u00e9 le renoncement du chef du gouvernement... propos\u00e9 par les deux partis antisyst\u00e8me.\r\nEn r\u00e9ponse \u00e0 ce veto... Luigi di Maio... le chef du mouvement 5 \u00e9toiles demande la destitution de Sergio Mattarella.\r\nIl s'est expliqu\u00e9 hier soir... sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne. \r\n((((A TARDUIRE Luigi Di Maio :\"Je suis tr\u00e8s en col\u00e8re parce qu'il nous ont dit qu'\u00e0 cause d'un ministre ce  gouvernement ne pouvait pas d\u00e9buter. Non pas parce que ce ministre est un condamn\u00e9, un voyou ou un voleur. Non ! parce qu'il \u00e9tait coupable d'avoir par le pass\u00e9 \u00e9crit un livre qui \u00e9tait critique envers l'Europe. Mais alors les ministres, ce sont les Italiens qui les choisissent ou les agences de notation, les banques et les autres nations ? Moi je veux que les Italiens aillent voter avec la conviction que leur vote est utile parce que si tout le monde est convaincu que le vote ne sert plus \u00e0 rien, c'est la fin de la d\u00e9mocratie. Et c'est aussi pour cela que nous posons la question de l'impeachment\")))\r\nLuigi di Maio... le chef de file du mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nIl envisage d\u00e9sormais de faire campagne avec la ligue pour les \u00e9lections qui devraient avoir lieu au plus tard en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine.\r\nCar L'Italie attend d\u00e9sormais la formation du gouvernement de Carlo Cottarelli... un ancien cadre du fonds mon\u00e9taire international nomm\u00e9 par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique.\r\nMais il n'a aucune chance d'obtenir l'approbation du parlement... au vu des majorit\u00e9s. Un nouveau scrutin est donc in\u00e9vitable.\r\n(Mort Dassault) L'industriel fran\u00e7ais Serge Dassault est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier... \u00e0 l'\u00e2ge de \u00e0 93 ans. \r\nCapitaine d'industrie dans l'aviation et l'armement, ancien s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains... mais aussi patron de presse\r\nSon nom a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 des scandales li\u00e9s \u00e0 des affaires d'achat de votes, de blanchiment et de comptes dissimul\u00e9s. \r\nLe milliardaire a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 l'an dernier pour avoir cach\u00e9 au fisc des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger pendant 15 ans. \r\nSerge Dassault devait \u00eatre rejug\u00e9 en appel la semaine prochaine.\r\n(TF6/AUGMENTATION CROWDFUNDING EN CH PI) *** Le financement participatif cartonne... en Suisse. \r\nL'an dernier pas moins de 375 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s via cette m\u00e9thode... trois fois plus qu'en 2016.\r\nCe sont les r\u00e9sultats publi\u00e9s hier  par la Haute \u00e9cole de Lucerne qui pr\u00e9sentait pour la cinqui\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive son suivi annuel du crowdfunding. \r\nMais Cynthia Racine... la Suisse reste en retard par rapport aux champions mondiaux du financement participatif.\r\n  1'24''\r\n((Les Suisses ont investi -l'an dernier- en moyenne 45 francs dans des projets de financement participatif, c'est trois fois plus qu'en 2016. \r\nEncore 8\u00e8me en 2016, la Suisse peut donc d\u00e9sormais esp\u00e9rer remonter ce classement mondial du crowdfunding domin\u00e9 par la Chine, la Grande-Bretagne et les Etats-Unis.\r\nPour Emile Joudi\u00e9, responsable romandie de la plateforme wemakeit, c'est la proximit\u00e9 avec le porteur du projet qui fait le succ\u00e9s du financement participatif\r\nSON 1\r\nSi le crowdfunding classique, \u00e0 savoir le financement participatif par le don, reste le mod\u00e8le le plus connu. C'est une de ses sous-branches, le crowdlending, qui progresse le plus rapidement.\r\nLe crowdlending c'est un \"pr\u00eat participatif\" accord\u00e9 \u00e0 une entreprise, par exemple, via une plateforme de financement. Ce nouveau type d'investissement a plus que tripl\u00e9 l'an dernier.\r\nEt ce mouvement de croissance du financement participatif devrait se poursuivre en 2018. Selon les chercheurs de la Haute \u00e9cole de Lucerne, le cap du milliard de francs r\u00e9colt\u00e9s pourrait \u00eatre franchi... d\u00e8s cette ann\u00e9e.))\r\n(16/TENNIS RG ITV WAWRINKA) *** En tennis, Stan Wawrinka n'a pas tenu le choc physiquement dans son 1er tour \u00e0 Roland-Garros. \r\nLe Vaudois s'est inclin\u00e9 en 3h30 et 5 manches devant l'Espagnol Guillermo Garcia Lopez. \r\nLa d\u00e9ception est de mise pour le Vaudois de 33 ans, qui retombe en dessous de la 250e place du classement ATP.\r\n  0'46''\r\nStan Wawrinka avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Laurent Bastardoz. \r\nDans le tableau f\u00e9minin seule Belinda Bencic s'est qualifi\u00e9e pour le 2\u00e8me tour. \r\nLa St-Galloise a battu l'Italienne Deborah Chiesa. \r\nSt\u00e9phanie Voegele et Viktorjia Golubic ont en revanche \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es.\r\n(bve fin m\u00e9dicale) **** Un ordinateur est capable de d\u00e9tecter les cancers de la peau... de mani\u00e8re plus efficace que des dermatologues.\r\nIl a en tout cas r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score que les m\u00e9decins... dans le cadre d'une exp\u00e9rience men\u00e9e par une \u00e9quipe de chercheurs allemands, francais et am\u00e9ricains.\r\nSur 100 000 images... de l\u00e9sions de la peau... la machine est parevenue \u00e0 identifier 95% des m\u00e9lanomes... \r\nAlors que les humains... eux... n'en ont d\u00e9tect\u00e9 que quatre vingt 9%. \r\nMais les chercheurs le pr\u00e9cisent... il n'est pas question pour autant de se passer des m\u00e9decins... \r\nL'intelligence artificielle ne doit \u00eatre qu'un outil suppl\u00e9mentaire... au service des patients.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(News \u00e9co - transport a\u00e9rien) Les milieux de l'aviation d'affaires... s'engagent \u00e0 uto\u00e9oser davantage les biocarburants durables.\r\nLes principales associations internationales du secteur... on sign\u00e9 hier une d\u00e9claration en ce sens...hier \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nCar c'est dans la ville du bout du lac que souvre aujourd'hui le salon europ\u00e9en de l'aviation d'affaire\r\nObjectif de cette initiative: renforcer le dialogue avec les op\u00e9rateurs et les propri\u00e9taires d'avions... mais aussi facilit\u00e9 l'accessibili\u00e9 de ces carbur\u00e9acteurs.\r\n(lobbyisme) **** Toujours pour les conseillers nationaux... pas question en revanche de limiter l'acc\u00e8s des lobbyistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\nLa chambre du peuple a balay\u00e9 une motion de l'UDC lucernoise Yvette Estermann\r\nElle proposait que les d\u00e9put\u00e9s ne puissent remettre une carte d'acc\u00e8s permanente qu'\u00e0 leurs collaboprateurs personnels... ou \u00e0 des membres de leur famille\r\nActuellement... les parlementaires peuvent demander des cartes d'acc\u00e8s pour deux personnes de leur choix.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585649", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-05-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9585659", "ece-9585649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:17:00Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nMarc de Savoie bonjour Marielle bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, le Conseil national donnent de la voix pour la population syrienne, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier une d\u00e9claration qui condamne les crimes de guerre commis dans le pays une r\u00e9solution au caract\u00e8re uniquement symbolique qui nous expliquera Marc qui 375 millions de francs, c'est le montant qui a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 l'an dernier en Suisse il y a des plateforme de financement participatif, le proc\u00e9d\u00e9 cartonne dans le pays m\u00eame si les Helv\u00e8tes sont encore loin d'\u00eatre les champions du ont du monde en la mati\u00e8re et puis, il a tenu bon pendant 3 heures et demi mais il a fini par c\u00e9der, Stan Wawrinka n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 passer le 1er tour de Roland Garros, il s'est inclin\u00e9 en 5 manches devant l'espagnol Guillermo Garcia Lopez, une d\u00e9ception pour le Vaudois, mais vous l'entendrez, il veut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLe Conseil national a condamn\u00e9 hier les crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Syrie, \u00e0 l'exception de l'UDC, tous les partis ont adopt\u00e9 une d\u00e9claration symbolique qui, je cite, condamne avec la plus grande fermet\u00e9 les nombreuses cruaut\u00e9s et violations des droits de l'homme commises dans le conflit syrien mais Marc qui ni m\u00eame si cette r\u00e9solution exprime la solidarit\u00e9 des parlementaires avec la population syrienne, concr\u00e8tement, elle ne va rien changer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [96%] :\r\nLe Conseil national n'a pas l'habitude d'adopter ce genre de d\u00e9claration, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2013 durant le conflit fiscal avec les \u00c9tats-Unis, le voil\u00e0 donc qui ressort cet instrument pour condamner avec la plus grande fermet\u00e9 les crimes commis par tous les acteurs du conflit syrien conscient du caract\u00e8re tr\u00e8s symbolique d'une telle r\u00e9solution r\u00e9aliste quant \u00e0 l'enlisement de cette guerre o\u00f9 la diplomatie parlementaire helv\u00e9tique ne joue aucun r\u00f4le, une majorit\u00e9 d'\u00e9lus ont tout de m\u00eame adopt\u00e9 cette d\u00e9claration par devoir moral devant tant d'atrocit\u00e9s ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9, la gauche le centre et le PLR, parce qu'au fond, se taire, c'est \u00eatre complice, ont -ils r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'UDC a bien tent\u00e9 de jouer la carte de la neutralit\u00e9 menac\u00e9e par une telle d\u00e9claration v\u00e9ritable mascarade morale \u00e0 leurs yeux une ing\u00e9rence nuisible et inutile dans un conflit o\u00f9 selon l'UDC la Suisse devrait observer la plus grande retenue, autant d'arguments ignor\u00e9s par la majorit\u00e9 du Conseil national d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 donner de la voix pour la population syrienne des paroles certainement inaudibles dans le bruit des bombes de cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [97%] :\r\nLes \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux devront se montrer plus transparents \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [96%] :\r\nLe Conseil national a accept\u00e9 hier de durcir les lois par le le droit parlementaire comme le souhaitait le Conseil des \u00c9tats tous les d\u00e9put\u00e9s devront indiquer leurs activit\u00e9s professionnelles dans le registre des int\u00e9r\u00eats et s'ils sont salari\u00e9s, ils devront \u00e9galement pr\u00e9ciser la fonction de leur employeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [97%] :\r\nLe canton de Vaud n'est pas satisfait du projet d'horaire 2019 des CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [96%] :\r\nAvec son concept soir\u00e9e la compagnie supprime plusieurs trains sur les grandes lignes \u00e0 partir de 20 heures en direction et au d\u00e9part de Lausanne, motif invoqu\u00e9 : les nombreux chantiers pr\u00e9vus ces prochaines ann\u00e9es mais le canton n'est pas convaincu la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Nuria Gorrite, demande \u00e0 rencontrer la direction des CFF pour parler des modifications \u00e0 apporter au projet. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:58) [86%] :\r\nD'abord, c'est que la soir\u00e9e d\u00e9bute \u00e0 8 heures on sait que beaucoup de pendulaires sont encore dans des d\u00e9placements, Nagui a surpris professionnel donc le concept soir\u00e9e pour nous, il t'aurais d\u00fb commencer plus tard, d'autre part, ce qui me surprend, c'est qu'\u00e0 partir de 18 heures 30 il n'y a plus de liaison directe entre Z\u00fcrich et la m\u00e9tropole l\u00e9manique ce qui vit \u00e0 Mantes, une p\u00e9joration avec la desserte la connexion, donc, au fond, nous ce qu'on peut comprendre, hein, quand il y a des travaux importants, on supprime les innocents nous ce qui nous surprend, c'est qu'\u00e0 d'ann\u00e9e prochaine, quand on regarde les travaux qui vont faire rouler sur ses lignes, c'est plut\u00f4t des pics de chantiers qu'il va falloir qu'on g\u00e8re, mais pas des travaux en permanence, c'est donc la raison qui nous pousse aujourd'hui interrog\u00e9 CFF faire comprendre pour quel motif ils ont plut\u00f4t privil\u00e9gi\u00e9 de p\u00e9jor\u00e9 de mani\u00e8re assez importante en soir\u00e9e, les liaisons sur la m\u00e9tropole la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [95%] :\r\nNuria Gorrite, interrog\u00e9e par Amandine Rosset dans l'actualit\u00e9 internationale, ce rendez- vous, aujourd'hui entre la Russie et l'Alliance transatlantique, les entretiens du jour devrait porter sur le conflit en Ukraine, o\u00f9 Moscou est accus\u00e9 de soutenir les s\u00e9paratistes pro- russes mais cette s\u00e9ance intervient dans une p\u00e9riode particuli\u00e8rement tendue car c'est la premi\u00e8re r\u00e9union du conseil Otan Russie depuis l'affaire Sergei Skripal, cet ancien agent double russe empoisonn\u00e9 avec sa fille au Royaume-Uni, les pays occidentaux sont persuad\u00e9s de l'implication du Kremlin dans ce dossier, l'Otan avait d'ailleurs expuls\u00e9 7 diplomates russes dans le cadre d'une r\u00e9ponse internationale coordonn\u00e9e, c'\u00e9tait en mars dernier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [96%] :\r\nEn Italie, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont vent debout contre le pr\u00e9sident Sergio Mattarella. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [97%] :\r\nLe chef de l'\u00c9tat a refus\u00e9 hier de nommer l'\u00e9conomiste eurosceptique Paolo Savona au poste de ministre des Finances, refus qui a entra\u00een\u00e9 le renoncement du chef du gouvernement propos\u00e9 par les 2 partis antisyst\u00e8me en r\u00e9ponse \u00e0 ce v\u00e9to Luigi di Maio, le chef du mouvement 5 \u00e9toiles demande la destitution de Sergio Mattarella, il s'est expliqu\u00e9 hier soir sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [86%] :\r\nC'est bient\u00f4t, je suis tr\u00e8s en col\u00e8re parce qu'ils nous ont dit qu'\u00e0 cause d'un ministre, ce gouvernement ne pouvait pas d\u00e9buter en ministre fran\u00e7ais non parce que ce ministre est un condamn\u00e9, un voyou, un voleur non carr\u00e9ment \u00e0 nous battre parce qu'il \u00e9tait coupable d'avoir par le pass\u00e9, \u00e9crit un livre qui a \u00e9t\u00e9 critique envers l'Europe sous la auront pas mal nourris 1000 alors les ministres se sont les Italiens qui les choisissent ou les agences de notation, les banques et les autres nations McSorley qu'ainsi Madame juridique, les Italiens aillent voter avec Latini \u00e9viction que leur vote est utile parce que si tout le monde est convaincu que le vote ne sert plus \u00e0 rien, c'est la fin de la d\u00e9mocratie et c'est aussi pour cela que nous posions la question que les betteraves la mais impeachment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [95%] :\r\nLuigi di Maio, le chef de file du Mouvement 5 \u00e9toiles, il envisage d\u00e9sormais de faire campagne avec la Ligue pour les \u00e9lections qui devraient avoir lieu au plus tard en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine, car l'Italie attend d\u00e9sormais la formation du gouvernement de Carlo Cottarelli, un ancien cadre du Fonds mon\u00e9taire international, nomm\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais il n'a aucune chance d'obtenir l'approbation du Parlement des majorit\u00e9s un nouveau scrutin et donc in\u00e9vitables, l'industriel fran\u00e7ais Serge Dassault est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 93 ans, Capitaine d'industrie dans l'aviation et l'armement, ancien s\u00e9nateur, les r\u00e9publicains mais aussi patron de presse, son nom a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 des scandales li\u00e9s \u00e0 des affaires d'achat de votes de blanchiment et de comptes dissimul\u00e9s, le milliardaire a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 l'an ternie pour avoir cach\u00e9 au Fisc des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger pendant 15 ans Serge Dassault devait \u00eatre rejug\u00e9 en appel la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [93%] :\r\nLe financement participatif cartonne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [95%] :\r\nJean dernier pas moins de 375 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s via cette m\u00e9thode 3 fois plus qu'en 2016, ce sont les r\u00e9sultats publi\u00e9s hier par la Haute \u00e9cole de Lucerne, qui pr\u00e9sentait pour la 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive son suivi annuel du crowdfunding, mais Cynthia Racine : la Suisse reste en retard par rapport aux champions mondiaux du financement participatif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:44) [94%] :\r\nLes Suisses ont investi l'an dernier en moyenne 45 francs dans des projets de financement participatif, c'est 3 fois plus qu'en 2016 encore 8\u00e8me il y a 2 ans, la Suisse peut donc d\u00e9sormais esp\u00e9rer remonter ce classement mondial du crowdfunding, domin\u00e9 par la Chine, la Grande-Bretagne et les \u00c9tats-Unis pour \u00c9mile Joudi\u00e9, responsable romandie de la plateforme oui mais, quitte, c'est la proximit\u00e9 avec le porteur du projet, qui fait le succ\u00e8s du financement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:09) [85%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral : en fait, les projets sont financ\u00e9s en grande partie de gens \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent par les proches de l'initiateur, donc vraiment il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 communautaire qui se met en place, o\u00f9 en fait on participe tous ensemble \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet qui nous est cher et puis qui permettra justement \u00e0 assez de d'avancer dans les nouveaux mod\u00e8les qu'on connaissait pas en termes de volume, forc\u00e9ment, que la Suisse ne peut pas, a vu son habitants ne pas ne peut pas g\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant d'argent que d'autres pays, mais par contre, en terme de crowdfunding g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par personne, la Suisse s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [95%] :\r\nSi le crowdfunding, classique, \u00e0 savoir le financement par le don reste le mod\u00e8le le plus connu, c'est une de ses sous- branches le crowdfunding qui progresse le plus rapidement le crowdfunding c'est un pr\u00eat participatif accord\u00e9 \u00e0 une entreprise, par exemple via une plateforme de financement, ce nouveau type d'investissement a plus que tripl\u00e9 l'an dernier et ce mouvement de croissance devrait se poursuivre en 2018, selon les chercheurs de la Haute \u00e9cole de Lucerne le cap du milliard de francs r\u00e9colt\u00e9s via le financement participatif pourrait \u00eatre franchi d\u00e8s cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [97%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka n'a pas tenu le choc physiquement dans son 1er tour \u00e0 Roland-Garros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [99%] :\r\nLe Vaudois s'est inclin\u00e9 en 3 heures 30 et 5 manches devant l'espagnol Guillermo Garcia Lopez, la d\u00e9ception est de mise pour Stan Wawrinka 33 ans qui retombe en dessous de la 200 50\u00e8me place du classement ATP. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [86%] :\r\nBen non c'est pas jou\u00e9 un match en 5 sets sa fin donc que ces sensations, on ne peut pas aller travailler \u00e0 l'entra\u00eenement de jouer aussi longtemps avec la pression et tout donc et, chose que je dois encore accepter encore plein, chose que j'ai pas pu faire physiquement \u00e0 l'entra\u00eenement des choses que je voulais le faire dans les prochaines semaines justement pouvoir charger plus pouvoir faire de Sallanches par jour il y a plein de choses pour faire du physique du tennis en m\u00eame temps donc a plein d'chose encore qui qui manque tout simplement dans, dans, dans tout ce que j'ai fait pour revenir, mais, mais, voil\u00e0, c'est : je sais que je m'attends \u00e0 ce serait dur, donc aujourd'hui c'est clair, si je suis d\u00e9cid\u00e9e par le 1er tour ici \u00e0 Roland on \u00e9tant si proche, mais en m\u00eame temps je suis beaucoup plus proche de o\u00f9 je veux aller que que le r\u00e9sultat est le classement, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [92%] :\r\nStan Wawrinka avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Laurent Bastard, do et dans le tableau f\u00e9minin, seule Belinda bench il s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour la Saint-Galloise a battu l'Italienne D\u00e9borah Chiesa Stefanie V\u00f6gele et Viktoria Golubic ont en revanche \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [97%] :\r\nEt puis on finit ce journal avec un ordinateur capable de d\u00e9tecter les cancers de la peau, de mani\u00e8re plus efficace que des dermatologues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [93%] :\r\nIl a en tout cas, r\u00e9alis\u00e9 un meilleur score que les m\u00e9decins dans le cadre d'une exp\u00e9rience men\u00e9e par une \u00e9quipe de chercheurs allemands, fran\u00e7ais et am\u00e9ricains sur 100000 images de l\u00e9sions de peau, la machine est parvenu \u00e0 identifier 95 pourcent des m\u00e9lanomes, alors que les humains eux n'en ont d\u00e9tect\u00e9 que 89 pourcent mais les chercheurs le pr\u00e9cisent -ils ne pas question pour autant de se passer des m\u00e9decins, l'Intelligence artificielle ne doit \u00eatre qu'un outil suppl\u00e9mentaire au service des p\u00eaches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [85%] :\r\nSi on merci Marielle savoir c'\u00e9tait le journal avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:55:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B67947D2-C50D-4900-97F9-B868C2D0FA2E", "internalArchiveId": "B67947D2-C50D-4900-97F9-B868C2D0FA2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Giovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire aux HUG", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Giovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire aux HUG (5h45 INVITE 29.05 GIOVANNI FRISONI) TITRE WEB : Pr GIOVANNI FRISONI, DIRECTEUR DU CENTRE DE LA MEMOIRE AUX HUG\r\nDIRECT STUDIO LS\r\nTaxi command\u00e9 \u00e0 5h20 \r\nHOTEL AQUATIS\r\nRoute de Berne 150\r\n1010 Lausanne-Vennes\r\n** 55\r\n5H45\r\nNotre invit\u00e9 \r\na l'habitude de ce genre d'histoires... \r\n  0'41'' ((5h45 INVITE 29.05 GIOVANNI FRISONI - ALICE))\r\nBonjour..Giovanni Frisoni\r\nXxx\r\nvous avez peut etre reconnu la bande annonce\r\ndu film \"STILL ALICE...\"\r\nou Julianne Moore... brillante professezuer d'universti\u00e9t...  apprend qu'elle est malade d'ALZHEIMER...  \u00e0  peine 50 ans... \r\nune histoire comme celle l\u00e0, vous en entendez beaucoup au qui  Centre de la M\u00e9moire...que vous dirigez aux HUG ? .\r\nquels sont les mots que vous utilisez, en tant que m\u00e9decin, quand vous rencontrez ce genre d'histoire?\r\nqu'est-ce qu'on dit \u00e0  un patient, \u00e0 sa  famille, au moment du diagnostic ?\r\nce Centre de la M\u00e9moire, a donc ouvert en d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\net il a vu le jour gr\u00e2ce \u00e0 cet homme... \r\n  0'13'' ((5h45 INVITE 29.05 GIOVANNI FRISONI - BROCKMANN))\r\nTim Brockmann, pdt de l'asso suisse pr la recherche sur l'Alzeihmer\r\nIl a financ\u00e9 a hauteur de 3 millons ce centre\r\nCombat qu'il mene depuis la mort de son p\u00e8re...qui s'est vu diagnostiquer , alzehimer ()... en 98... \r\n20 ans plus tard, on a avanc\u00e9  ? on d\u00e9tecte mieux Alzehimer auj ?\r\nsignatire biologique de la maladie... analyse du liquide c\u00e9phalorachidien... imagerie m\u00e9dicale... \r\npas encore de rem\u00e8de, mais on a avanc\u00e9 sur les causes ?\r\nmoyens de d\u00e9decter la d\u00e9mence, signe pr\u00e9coce d'Alzeihmer auj... son t\u00e9l\u00e9phone portable...\r\napplications qui enregistrent notre facon de frapper \u00e0 l'\u00e9cran...\r\ncomment pr\u00e9venir la maladie ?\r\nalimentation saine, exer\r\n\u00ab les m\u00e9dicaments ne bloquent pas la progression de la maladie, mais sans eux ce serait pire \u00bb\r\nvous avez l'espoir un jour de gu\u00e9rir, de pr\u00e9venir Alzheimer ?\r\nespoir de trouver un rem\u00e8de contre Alzehimer, un m\u00e9dicament qui gu\u00e9rit ?\r\nGiovanni Frisonni, avant de rejoindre les HOPITAUX UNIIVERSITAIRES DE GENEVE et de prendre la tete de ce CENTRE DE LA MEMOIRE...voux \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 un grand sp\u00e9cialiste de cette maladie...en ITALIE... a la tete du Centre National de recherche sur Alzheimer, a Brescia ..\r\nqu'est-ce qui vous a amen\u00e9 en CH ? \r\nA 50ans, envie d'un nouiveau challenge ? pourquoi la CH ?\r\nj'avais le choix entre PARIS  (la salle petriere) et Geneve et je ne regrette pas... \r\nQu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 devenir neurologue ?\r\nMedecin un peu par hasard... petit gar\u00e7on. envie d'etre chimiste. ou astronaute. regrets ?\r\nMedecin par hasard... pour \u00eatre ind\u00e9pendant...mais neurologue par amour... \r\nLe petit Giovan grandit en Italie. a quoi ressemblait cette enfance ?\r\nL'Italie, pays du cour. la CH l'a remplac\u00e9 ?\r\non va d\u00e9couvrir votre CHOIX MUSICAL... \r\n// Story of my life // One direction\r\nun jeune boysband britannique... \r\nqui affolent les teenagers...\r\nvous estes pas vraiment la cible ... pourquoi ce choix ? \r\nBio:\r\nN\u00e9 le 26/04/ 61 \u00e0 Brescia, en Lombardie\r\nm\u00e8re enseignante, p\u00e8re dans les chemins de fer\r\n\u00e9tudes de m\u00e9decine \u00e0 Brescia et Parme, en Italie\r\nposte de neurologue au Centre national de recherche de Brescia, d\u00e8s 91 (derni\u00e8res anne\u00e9s directeur scioentifique)\r\ndepus sept 2013, neurologue aux HUG..\r\ndepuis janv 2018 directeur du Centre de la M\u00e9moire \r\n- premier de la classe par n\u00e9cessit\u00e9, sa maman \u00e9tait enseignante d'\u00e9cole primaire, adorait lire et r\u00eavait d'\u00eatre astronome ou chimiste (selon article The Lancet en 1011 : https://www.thelancet.com/journals/laneur/article/PIIS1**(11)70134-X/fulltext?code=lancet-site)", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585657", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Giovanni Frisoni, directeur du Centre de la m\u00e9moire aux HUG / LMA_2018-05-29T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.05.2018"], "variantIds": ["ece-9585657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:15:39Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\nNotre invit\u00e9 \u00e0 l'habitude de ce genre d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nSi maladie d'Alzheimer. \r\nUn d\u00e9clenchement pr\u00e9coce tu. \r\nSuspendu devant mes yeux mais je n'arrive pas \u00e0 les attraper, je ne sais plus qui je suis, ce que je vais perdre par ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [92%] :\r\nBonjour, Giovanni Frisoni, bonjour, vous avez peut-\u00eatre reconnu la bande- annonce de ce film Still Alice ou Julianne Moore brillante, professeur d'universit\u00e9, apprend qu'elle est malade d'Alzheimer \u00e0 \u00e0 peine 50 ans une histoire comme celle -l\u00e0, vous en entendez beaucoup au centre de la m\u00e9moire, que vous dirigez aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [83%] :\r\nOui, malheureusement, c'est l'affaire de tous les jours, pas D des patients de de cet \u00e2ge, mais comme vous l'imaginez de patients de 65 65 70 et saisi joindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [92%] :\r\nQuels sont les mots que vous utilisez en en tant que m\u00e9decin quand vous rencontrez ce ce genre d'histoire, c'est toujours les m\u00eames mots ou forc\u00e9ment \u00e7a change selon la personne, le patient que vous avez en face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [86%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a change, d'apr\u00e8s la culture, le background la biographie des personnes communiqu\u00e9 une on diagnostique de ce type -l\u00e0 demande une empathie, une capacit\u00e9 de se mettre en relation avec avec le patient et les proches et et monde nous demandent de de bien conna\u00eetre le la biographie le le l'espoir de la fin du du pass\u00e9 ont de la famille pour se greffer d\u00e9\u00e7u et de les voyez la la la mauvaise nouvelle dans la mani\u00e8re plus la plus humaine la plus douce possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\n\u00e7a reste quelque chose que vous redoutez malgr\u00e9 vos ann\u00e9es d'exp\u00e9rience en tant que que neurologue dans cette maladie, c'est toujours un moment difficile, encore aujourd'hui, d'annoncer, \u00e0 quelqu'un qu'il est malade, Aldrich meurt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, c'est toujours difficile, c'est toujours un moment que apr\u00e8s la sortie du patient et de et et des proches et je me dis \u00e0 moi- m\u00eame manager la mus\u00e9e Delmas fallu m\u00eame cette fois d\u00e9livr\u00e9 cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nDonc il faut respirer un bon coup, oui, l\u00e0, derri\u00e8re ce Centre de la M\u00e9moire OH sujet il a donc ouvert en d\u00e9but d'ann\u00e9e, il est en fonction depuis janvier et s'il a vu le jour, c'est beaucoup gr\u00e2ce \u00e0 cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nIl fallait combiner dans un centre, la prise en charge des patients et la recherche fondamentale et transactionnelles pour pouvoir attaquer de plein pied ce fl\u00e9au qu'est la vall\u00e9e des \u00e9leveurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [90%] :\r\nVous avez sans doute reconnu tim proc Man, pr\u00e9sident de l'Association suisse pour la recherche sur l'Alzheimer qui a financ\u00e9 \u00e0 hauteur de 3 millions ce Centre c'est un combat personnel qu'il m\u00e8ne depuis la mort de son p\u00e8re, il s'\u00e9tait vu diagnostiquer Alzheimer en 98, alors on est 20 ans plus tard, est ce qu'on a avanc\u00e9 aujourd'hui et ce qu'on d\u00e9tecte mieux Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [91%] :\r\nOui, on a, on a beaucoup avanc\u00e9, malgr\u00e9, je comprends que le sentiment de d\u00e9pression qui nous entend pourrait \u00eatre d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 ce que je viens de dire, mais la compr\u00e9hension de la maladie et m\u00eame les m\u00e9dicaments que nous avons Miam, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 dans les 10 les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es s'ont \u00e9volu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment par rapport \u00e0 ce qu'on faisait il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [92%] :\r\nDonc, on n'a pas encore de de rem\u00e8de de traitement miracle mais on a avanc\u00e9, notamment sur les causes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [92%] :\r\nOn est avanc\u00e9 sur les causes parce que maintenant on sait, on conna\u00eet l'les causes mol\u00e9culaires, on conna\u00eet Les poisons les prot\u00e9ines toxiques qui se d\u00e9posent dans le cerveau et on a d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9dicaments pour les enlever pour nettoyer le cerveau de ces prot\u00e9ines toxiques, on ne sait pas encore, on n'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 arr\u00eater la maladie probablement parce que nous intervenons trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [91%] :\r\nDonc \u00e7a c'est encore le gros d\u00e9fi intervenait encore plut\u00f4t diagnostiquer le plus t\u00f4t possible la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [85%] :\r\nExactement, exactement le probl\u00e8me, c'est que tout \u00e7a veut dire avant le d\u00e9veloppement des sympt\u00f4mes, la maladie a jamais c'est quand menace Berne dont la la partie au-dessus de l'eau et et il n'est que le moins que la moiti\u00e9, et la plupart de la maladie se d\u00e9veloppe avant les sympt\u00f4mes et bien voir le sympt\u00f4me, il n'y a pas de sympt\u00f4mes et donc c'est plus troubl\u00e9 les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [90%] :\r\nC'est, qu'est-ce qui pourrait nous permettre finalement de d'avancer, il assure sur ce diagnostic pr\u00e9coce pour faire encore mieux, donc la technologie peut nous aider, peut-\u00eatre pas, non, la technologie peut nous aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [90%] :\r\nNaturellement, la techno, c'est la technologie qui nous am\u00e8ne vers le diagnostic pr\u00e9coce, d\u00e9j\u00e0, nous sommes en mesure de d\u00e9tecter la maladie m\u00eame 10 ans avant le d\u00e9veloppement des sympt\u00f4mes, le probl\u00e8me c'est que il nous faut de la technologie en Yves, il nous faut de de de la des graphiques qui sont tr\u00e8s chers et qui ne comme vous ne peut pas utiliser aupr\u00e8s de tout le monde, mais on peut le faire, on peut, il faut utiliser maintenant la pens\u00e9e Lambert mais une fois que on aura en examen sanguin et nous ne sommes pas trop loin de \u00e7a, on pourra d\u00e9tecter la maladie comment on d\u00e9tecte maintenant le cancer de la prostate ou le cancer du sang un faisant du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [95%] :\r\nGu\u00e9rir d'Alzheimer est ce que c'est, c'est l'espoir que qui vous habite que vous nourrissez au quotidien quand on est un grand sp\u00e9cialiste comme vous, de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [85%] :\r\nBah oui c'est mon d\u00e9fi, moi j'ai encore 10 ans \u00e0 travailler avant que l'universit\u00e9, l'h\u00f4pital me disais revoir et mon but, c'est de voir le jour de la dengue m\u00e9dicament efficace qui est qui \u00e9tait qui, qui soit en mesure de emp\u00eacher, voire au moins retarder le d\u00e9veloppement de la maladie, \u00e7a c'est mon but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [93%] :\r\nL'objectif, le but pour les 10 prochaines ann\u00e9es, avant de rejoindre les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, Giovanni Frisoni, vous avez pris la t\u00eate en Italie, du Centre national de la recherche \u00e0 Brescia, en Lombardie, puisque vous \u00eates originaire d'Italie qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 finalement en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [87%] :\r\nPas en Suisse m'le la constatation que l'ce que je j'avais pu d\u00e9velopper \u00e0 Habr\u00e9 et moi j'\u00e9tais un peu arriver au au plafond Les ressources locales et de la de lancer tout si on est de la ville, \u00e9tait un peu d\u00e9termin\u00e9 parce que la ville est petite et l'h\u00f4pital et petite aussi et j'avais besoin de quelque 2 dans la M3 plus de, de, de, de plus grande envergure et j'ai re\u00e7u une proposition de Gen\u00e8ve et mais je, je me suis dit ben c'est \u00e7a, c'est un bon endroit pour d\u00e9velopper, moi, on a m\u00eame mes id\u00e9es et mes buts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [86%] :\r\nUn nouveau challenge professionnel, petit gar\u00e7on, vous vous r\u00eaviez pas vraiment de m\u00e9decine en vous aviez plut\u00f4t envie d'\u00eatre soi, chimiste soit astronaute, vous avez des regrets aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [89%] :\r\nMoi je, maintenant je suis tr\u00e8s content la moi ce que je voulais faire, c'est de ce qui me m'attirait c'\u00e9tait les maths, tout ce qui \u00e9tait les chiffres calcul\u00e9s et tout \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose que comme int\u00e9r\u00eat et moi je moi me voyait plut\u00f4t sur quelque chose de de l'ing\u00e9nierie et dans ce domaine -l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9, je suis assez ind\u00e9pendant et j'avais dans mon esprit l'id\u00e9e fausse que avec la m\u00e9decine et j'aurais \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant et donc je me suis dit ok, je fais le m\u00e9decin et ensuite je serai ind\u00e9pendant, il n'y a pas je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [86%] :\r\nJe fais le m\u00e9decin un peu par hasard et puis finalement, vous vous \u00eates tomb\u00e9 amoureux, on peut le dire de de la neurologie, \u00e7a, \u00e7a se soit une chute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [91%] :\r\nTomber amoureux, amoureux de la neurologie, parce que c'est la discipline la plus exacte dans la m\u00e9decine et et donc me voil\u00e0 sur l'Alzheimer. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frisoni, Giovanni", "role": "directeur du centre de la m\u00e9moire HUG - HUG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D7B086-EE61-4005-BD6C-DE961591AACE", "internalArchiveId": "61D7B086-EE61-4005-BD6C-DE961591AACE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'Italie s'enfonce un peu plus dans la crise politique", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'Italie s'enfonce un peu plus dans la crise politique (ITALIE) L'HDJ\r\nC'est celle d'un pays qui plonge.. un peu plus... dans la crise... \r\nIT 1 \r\nGiusepe Conte....... .. \r\nl'homme du compromis entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et La Lega... a donc jet\u00e9 l'\u00e9ponge...\r\nIl se retir...\r\napr\u00e8s le refus du pr\u00e9sident de la r\u00e9publique... de valider la nomination de Paolo Savona, comme ministre des Finances... \r\nIT 2  \r\nUn veto pr\u00e9sidentiel qui a entrain\u00e9\r\nla col\u00e8re des 2 partis qui \u00e9taient pr\u00eats a gouverner ensemble \r\nLa ligue et les 5 \u00e9toiles... \r\nPour Fabrizio Sabelli, anthropologue, ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Sergio Matarella a clairement commis un faux pas ...\r\nIT 3  \r\nLe pr\u00e9sident italien qui n'a pas perdu de temps...\r\nHier a midi, il recevait   Carlo Cotarreli...\r\npour lui confier la responsabilit\u00e9 de former un nouveau gouvernement ...\r\nIT 4  \r\nUne nomination qui doit encore etre enterin\u00e9e par le Parlement... \r\nce qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9... \r\non retrouve Fabrizio Sabelli...\r\nLa  tache de Carlo Cotarelli de former\r\nun gouvernement est -elle mission impossible?\r\nJean-Pierre.. Darniss\"...Maitre de conf\u00e9rence... \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nice.... et \"conseiller scientifique\"... \"\u00e0 l'Institut... des Affaires Internationales.... de Rome\"\r\nest LUI plus nuanc\u00e9...\r\nIT 6  \r\nEt les march\u00e9s eux qu'en pensent-ils ? \r\nun gvt de transition en attendant de nouvelles \u00e9lections.\r\nest-ce un sc\u00e9mario pire ou meilleurqu'un gvt populiste a la tete de l'Italie ?\r\nLe regard de Fabrizio Quirighetti, reponsable des investissements \u00e0 la Banque Syz \r\nIT 7 \r\nDes \u00e9lections anticip\u00e9es qui pourraient avoir lieu\r\nd\u00e8s l'automne prochain ... ou au plus tard d\u00e9but 2019...\r\n5HXXX\r\nUn titre de circonstzance...\r\nSI TU T'EN VAS...\r\nAQUASERGE\r\n(((\r\nAquaserge : reprise d'une chanson de L\u00e9o Ferr\u00e9 pr\u00e9sente dans la compilation \"C'est extra \" \r\n Le groupe Aquaserge est \u00e0 retrouver en concert demain au Bourg \u00e0 Lausanne.)))\r\n(Si tu t'en vas) \r\n(Si tu t'en vas)", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585650", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - L'Italie s'enfonce un peu plus dans la crise politique / LMA_2018-05-29T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.05.2018"], "variantIds": ["ece-9585650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:11:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'un pays qui plonge un peu plus dans la crise, 4 jours apr\u00e8s sa nomination, le juriste Giuseppe Conte elle renonce finalement \u00e0 son mandat de chef du gouvernement Gilles CP comme l'homme du compromis entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et l\u00e0 Lega donc jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il se retire apr\u00e8s le refus du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de valider la nomination de Paolo Savona comme ministre des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nSergio Mattarella, pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait ent\u00e9riner tous les autres ministres propos\u00e9s par Giuseppe au nom de la Ligue et des 5 \u00e9toiles mais que la figure de Paolo Savona h\u00e9 bien faisait peser un risque trop grand pour l'Italie qui est d\u00e9j\u00e0 sous l'observation des march\u00e9s financiers, l'\u00e9conomiste \u00e2g\u00e9 de 82 ans, est en effet ouvertement germanophobes il s'est par le pass\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 une sortie de l'Italie de l'Euro, alors pour Sergio Mattarella bien cette position \u00e9tait incompatible avec les engagements europ\u00e9ens de la p\u00e9ninsule et mena\u00e7ait tant les comptes publics, que l'\u00e9pargne des italien Sergio Mattarella propose aux 5 \u00e9toiles et la de d\u00e9signer un autre ministre des Finances, mais les 2 parties ont insist\u00e9 ces Paola Paolo Savona ou rien, le pr\u00e9sident Mattarella ne s'est pas pli\u00e9e \u00e0 cette injonction, en cons\u00e9quence de quoi, la Ligue et les 5 \u00e9toiles ont pouss\u00e9 de Giuseppe a refus\u00e9 de former le gouvernement et \u00e0 remette son mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nAlain v\u00e9to pr\u00e9sidentiel qui a entra\u00een\u00e9 la col\u00e8re des 2 partis qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 gouverner ensemble la Ligue et les 5 \u00e9toiles son leader Luigi di Maio appellent d\u00e9sormais \u00e0 la destitution du pr\u00e9sident et pour Fabrizio Sabelli, anthropologue, ancien professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Sergio Matarella a clairement commis un faux pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [94%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'Italie, qu'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique refuse un ministre pour ses id\u00e9es, c'est \u00e7a qui est un peu bizarre, je ne comprends pas comment un monsieur qui d'ailleurs est admirable, tout le monde l'aime en Italie, le pr\u00e9sident R\u00e9publique avec ce faux pas, je pense qu'il a il a terni son image d'homme d'\u00e9quilibre de Guingamp en tout cas de la paix sociale et aussi de la d'une certaine vision de l'Italie comme \u00e0 un pays capable de se renouveler et de changer un peu son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident italien qui n'a pas perdu de temps, hier \u00e0 midi, il recevait Carlo Cottarelli pour lui confier la responsabilit\u00e9 de former un nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nCarlo Cottarelli, \u00e2g\u00e9 de 64 ans, est un ancien dirigeant du Fonds mon\u00e9taire international, il est surnomm\u00e9 en Italie Monsieur ciseaux pour avoir entre autres \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par l'ancien pr\u00e9sident du Conseil, Matteo Renzi, de faire un plan pour couper dans les d\u00e9penses budg\u00e9taires inutile, plan qui a \u00e9t\u00e9 ensuite enterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [94%] :\r\nUne nomination qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le Parlement, ce qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9, on retrouve l'anthropologue Fabrizio Sabelli. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [86%] :\r\nLe fait d'avoir choisi Gotthard elle dit c'est vraiment encore plus grave parce que c'est exactement l'oppos\u00e9 de la vision de du du, du ministre de Savona, le ministre de l'\u00e9conomie, qui avait \u00e9t\u00e9 pressenti par le groupe parler le 2 partis qui \u00e9taient cens\u00e9s aller au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [91%] :\r\nAlors la tache de Carlo Cottarelli, de former un gouvernement est -elle mission impossible Jean-Pierre Darnis, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice est lui plus nuanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [86%] :\r\nOui, parce que si on s'arr\u00eate \u00e0 la lecture, FMI, vu de l'ext\u00e9rieur, on peut penser que monsieur Cottarelli serait le symbole de c'est puissance only et de ses 2 de ces de cette triade international que les populistes rejette non parce que Carlo Cottarelli et populaire \u00e0 l'Italie, il a \u00e9t\u00e9 connu pour sa capacit\u00e9 \u00e0 tailler dans des d\u00e9penses inutiles, Matteo Renzi l'avait appel\u00e9 au chevet du gouvernement et Elana d'ailleurs \u00e9vincer parce qu'en fait il il a il ces ces, pour qui l'aurait fait leurs d\u00e9penses publiques g\u00ean\u00e9 des int\u00e9r\u00eats et devenait compliqu\u00e9 et donc si vous voulez par exemple dans le mouvement des 5 \u00e9toiles il y a certainement une sensibilit\u00e9 positive, son nom avait circul\u00e9 parmi les 5 \u00e9toiles comme un de ses Monsieur Propre puisque chez les 5 \u00e9toiles il y a une femme, on va dire de de jacobinisme ou disons de de volont\u00e9 extr\u00eame d'honn\u00eatet\u00e9, de transparence, donc, si ce n'est pas pour certains, il peut repr\u00e9senter un repoussoir mais pas pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [93%] :\r\nEt les march\u00e9s, qu'en pense -t-il un gouvernement de transition en attendant de nouvelles \u00e9lections et sans sc\u00e9nario pire ou meilleur qu'un gouvernement populiste \u00e0 la t\u00eate de l'Italie, le regard de Fabrizio Kirill est irresponsable des investissements \u00e0 la Banque Syz. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:16) [91%] :\r\nOn va quand m\u00eame vers une sorte de crise institutionnelle, on les patients sont en train de s'enflammer et c'est clair qu'\u00e0 court terme, a baiss\u00e9 en tout cas pour les march\u00e9s, c'est peut-\u00eatre mieux de ne pas avoir de choses qui viennent choqu\u00e9 les march\u00e9s, mais les march\u00e9s aussi ils anticipent et ils anticipent que probablement ou peut-\u00eatre dans 6 mois ou 9 mois lorsqu'il y aura les \u00e9lections anticip\u00e9es, cette fois, le parti de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame gauche auront les coud\u00e9es beaucoup plus franches et le programme risque d'\u00eatre m\u00eame beaucoup plus dur que ce qui \u00e9tait propos\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [93%] :\r\nOui, des \u00e9lections anticip\u00e9es, qui pourraient avoir lieu d\u00e8s l'Automne prochain ou au plus tard d\u00e9but 2019. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ACEF3C9-5268-4332-A087-1F7FDA24F238", "internalArchiveId": "2ACEF3C9-5268-4332-A087-1F7FDA24F238", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Le sauvetage d'un enfant par un sans-papiers malien fait le buzz", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stevan;Stevan, Caroline \r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Le sauvetage d'un enfant par un sans-papiers malien fait le buzz (PHOTO 29.05 SPIDERMAN MALIEN) 6HXX\r\nSi la photo est bonne...\r\nrevient sur ces images spectaculaires...\r\nde Mamoudou Gassama...\r\nce jeune sans papier malien qui a escalad\u00e9 un immeuble \u00e0 mains nues ce weekend \u00e0 PARIS pour sauver un enfant... \r\nDes images... qui ont fait de lui un \"super\"h\u00e9ros\" ...dans les journaux... et les salons de l'ELYSEE... \r\nCaroline Stevan \r\n  1'57''\r\n((Spiderman sauve un enfant de quatre ans, depuis un balcon. \r\nLe titre du Times, publi\u00e9 hier, est \u00e9loquent. L'image est pire. \r\nVous l'avez vue, s\u00fbrement, elle tourne en boucle depuis dimanche sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux, version vid\u00e9o ou version photo.\r\nOn y voit donc un gar\u00e7onnet suspendu \u00e0 la rambarde d'un balcon, au 4\u00e8 \u00e9tage d'un immeuble sans charme du 18\u00e8 arrondissement parisien. \r\nEn bas s'\u00e9lance un homme r\u00e9solu \u00e0 le sauver. Ils ont la m\u00eame position, bras tendu et jambes pendantes.\r\nL'image, une capture d'\u00e9cran, fait froid dans le dos. \r\nCombien de temps un enfant a-t-il la force et la volont\u00e9 de tenir ainsi? \r\nEt combien de temps faut-il \u00e0 un adulte pour l'atteindre et l'attraper?\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=zt6Nerktik8\r\n0-15 sdes\r\nEn une trentaine de secondes seulement, encourag\u00e9 par la foule, l'homme est au 4\u00e8. \r\nDans la vid\u00e9o, un voisin est apparu sur le balcon adjacent, il a agripp\u00e9 le petit par le bras mais semble ne pas pouvoir le hisser \u00e0 lui. \r\nMamoudou Gassama, c'est le nom du grimpeur, enjambe la balustrade en m\u00eame temps qu'il tire le gamin \u00e0 l'abri.\r\nAussit\u00f4t, le sans papier malien devient une star des r\u00e9seaux sociaux et un h\u00e9ros presque national. \r\nEmmanuel Macron a corrig\u00e9 le tir en le recevant \u00e0 l'Elys\u00e9e lundi matin. Des images de l'entrevue montre un t\u00eate \u00e0 t\u00eate dans les salons dor\u00e9s de la pr\u00e9sidence.\r\n\u00abJe lui ai annonc\u00e9 qu'en reconnaissance de cet acte h\u00e9ro\u00efque il allait \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9 dans les plus brefs d\u00e9lais, et que la brigade des sapeurs-pompiers de Paris \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 l'accueillir\u00bb a tweet\u00e9 le chef de l'\u00c9tat.\r\nSur ce m\u00eame r\u00e9seau, beaucoup saluent le geste du Malien et sa probable naturalisation. \r\nMais ils sont nombreux \u00e9galement \u00e0 d\u00e9plorer cette injonction \u00e0 l'excellence pour les immigr\u00e9s, comme si quitter son pays et traverser la mer ne demandait pas d\u00e9j\u00e0 assez de courage. \r\nL'histoire rappelle celle de Lassana Bathily, \u00e9galement malien, naturalis\u00e9 neuf jours apr\u00e8s l'attaque de l'hyper-casher en janvier 2015.\r\nLe pendant logique, estime un internaute, serait de d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9  les  Fran\u00e7ais qui n'ont pas eu la bravoure de Gassama))\r\n*** Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s\r\nmaintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585654", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Le sauvetage d'un enfant par un sans-papiers malien fait le buzz", "Si la photo est bonne - Le sauvetage d'un enfant par un sans-papiers malien fait le buzz / LMA_2018-05-29T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Le sauvetage d'un enfant par un sans-papiers malien fait le buzz / LMA_2018-05-29T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9585662", "ece-9585654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:09:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl est 6 heures 14 si la photo est bonne, revient sur ces images spectaculaires de Mamoudou Gassama, ce jeune sans- papiers malien qui a escalad\u00e9 un immeuble \u00e0 mains nues ce week- end \u00e0 Paris pour sauver un enfant des images qui ont fait de lui un super h\u00e9ros dans les journaux et les salons de l'\u00c9lys\u00e9e, Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nSpider-Man sauve un enfant de 4 ans depuis un balcon le titre du Times publi\u00e9 hier est \u00e9loquent : l'image est pire, vous l'avez vue s\u00fbrement elle tourne en boucle depuis dimanche sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux version vid\u00e9o ou version photo : on y voit donc un gar\u00e7onnet suspendu \u00e0 la rambarde d'un balcon au 4\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble sans charme du 18\u00e8me arrondissement parisien en bas s'\u00e9lance un homme r\u00e9solu \u00e0 le sauver, ils ont la m\u00eame position, bras tendu et jambes pendantes l'image une capture d'\u00e9cran fait froid dans le dos, combien de temps un enfant a -t-il la force et la volont\u00e9 de tenir ainsi et combien de temps faut -il un adulte pour l'atteindre et l'attraper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [95%] :\r\nUne trentaine de secondes seulement encourag\u00e9 par la foule, l'homme est au 4\u00e8me dans la vid\u00e9o, un voisin est apparu sur le balcon adjacent il a agripp\u00e9 le petit par le bras, mais semble ne pas pouvoir le hisser \u00e0 lui, Mamoudou Gassama, c'est le nom du grimpeur enjambe la balustrade en m\u00eame temps qu'il tire le gamin \u00e0 l'abri, aussit\u00f4t le sans- papier malien, devient une Star des r\u00e9seaux sociaux et un h\u00e9ros presque national Emmanuel Macron a corrig\u00e9 le Tir en le recevant \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, lundi matin, des images de l'entrevue, montre un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dans les salons dor\u00e9s de la pr\u00e9sidence, je lui ai annonc\u00e9 qu'en reconnaissance de cet acte h\u00e9ro\u00efque, il allait \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9 dans les plus brefs d\u00e9lais et que la brigade des sapeurs-pompiers de Paris \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 l'accueillir, a tweet\u00e9 le chef de l'\u00c9tat sur ce m\u00eame r\u00e9seau beaucoup saluent le geste du Malien et sa probable naturalisation mais ils sont nombreux \u00e9galement \u00e0 d\u00e9plorer cette injonction \u00e0 l'excellence pour les immigr\u00e9s comme si quitter son pays et traverser la mer ne demandait pas d\u00e9j\u00e0 assez de courage l'histoire rappelle celle de Lassana Bathily \u00e9galement malien naturalis\u00e9, 9 jours apr\u00e8s l'attaque de l'hyper- casher en janvier 2015 le pendant logique, estime un internaute serait de d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 les Fran\u00e7ais qui n'ont pas eu la bravoure de Gassama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [88%] :\r\nPhoto \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag la Matinale RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B800633-4E2F-4046-8D42-4EA4ABB0A4F1", "internalArchiveId": "1B800633-4E2F-4046-8D42-4EA4ABB0A4F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La villa, ic\u00f4ne de l'espace p\u00e9riurbain", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La villa, ic\u00f4ne de l'espace p\u00e9riurbain (FUTUR ANTERIEUR 29.05 ESPACE PERIURBAIN  EP2)  JEAN DE PREUX, direct studio Lausanne + 6 SONS\r\n6h24...\r\nFutur Ant\u00e9rieur qui poursuit  son exploration des zones p\u00e9riurbaines. \r\nNi ville, ni campagne... on l'a dit hier...\r\nmais une certitude, Jean de Preux, elles sont les terres d'\u00e9lection de la maison individuelle.\r\nD'abord construites dans les couronnes suburbaines, puis dans les ann\u00e9es 70 dans l'espace rural, les villas comme mode de vie sain et proche de la nature, ont donn\u00e9 naissance aux vastes quartiers p\u00e9riurbains qui caract\u00e9risent aujourd'hui notre pays. A tel point que la maison individuelle en est devenu l'embl\u00e8me absolu comme le souligne le g\u00e9ographe Pierre Dessemontet..\r\nSon 1 - 25\"  \"dans la villa\" \r\nUne maison individuelle construite habituellement sur une parcelle de 500 \u00e0 1000 m2. Un tissu de faible densit\u00e9 qui a eu pour effet d'accroitre massivement la consommation du sol...\r\nSon 2 - 14\" \"par la villa\" \r\n*** Mais l'attrait pour la maison individuelle,Jean, les Suisses ne sont pas les seuls \u00e0 l'avoir..\r\nIl est vrai que depuis plusieurs d\u00e9cennies, des villas, type pavillon ouvrier, il s'en construit dans les proches et lointaines p\u00e9riph\u00e9ries de la plupart des m\u00e9tropoles occidentales. Mais la diff\u00e9rence helv\u00e9tique c'est le statut qu'elle conf\u00e8re \u00e0 ses propri\u00e9taires. Fr\u00e9d\u00e9ric Frank, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg.\r\nSon 3 - 11\" \"\u00e0 ce bien\" \r\nAutre moteur initial de la villa, celui du foyer familial par excellence. Un mod\u00e8le visiblement d\u00e9pass\u00e9..\r\nSon 4 - 29\"  \"de ces m\u00e9nages\" \r\n*** Et pourtant, Jean, la maison individuelle est loin de marquer le pas..\r\nLa Suisse compte pr\u00e8s de 1,7 million de b\u00e2timents \u00e0 usage\r\nd'habitation. Ce parc est form\u00e9 \u00e0 57% de maisons individuelles. Un \r\nnombre qui a d'ailleurs encore augment\u00e9 de plus de 18% depuis 2000, contre tout de m\u00eame une progression de 24% pour les habitations \u00e0 plusieurs m\u00e9nages durant la m\u00eame p\u00e9riode. Bref la villa fait encore r\u00eaver.. Une \u00e9tranget\u00e9 qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Frank...\r\nSon 5 - 20\"  \"encore cultiv\u00e9\" \r\nEt si avec la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, un frein va \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la qu\u00eate des bons contribuables et l'attrait pour les recettes fiscales qu'ils repr\u00e9sentent, il va \u00eatre difficile de corriger le mitage du territoire que cette chasse \u00e0 engendrer...\r\nSon 6 - 20\"  \"redonner une coh\u00e9rence\" \r\nEn tentant peut-\u00eatre de densifier davantage les zones p\u00e9riurbaines. On voit \u00e7a d\u00e8s demain.\r\nA demain !\r\nGF merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin\r\ndirecteur du NOUVEAU CENTRE DE LA MEMOIRE AUX HUG\r\nqui accueille entre autres les malades d'ALZHEIMER...", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585658", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La villa, ic\u00f4ne de l'espace p\u00e9riurbain", "Futur ant\u00e9rieur - La villa, ic\u00f4ne de l'espace p\u00e9riurbain / LMA_2018-05-29T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La villa, ic\u00f4ne de l'espace p\u00e9riurbain / LMA_2018-05-29T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9585664", "ece-9585658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:10:59Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn 25 futur ant\u00e9rieur, on poursuit notre exploration des zones p\u00e9riurbaines ni ville ni campagne, on l'a dit hier de Preux mais une certitude, elle sont les Terres d'\u00e9lection de la maison individuelle d'abord construites dans les couronnes suburbaines, puis dans les ann\u00e9es 70 dans l'espace rural des vivats comme mode de vie sain et proche de la nature ont donn\u00e9 naissance aux vastes quartiers p\u00e9riurbains qui caract\u00e9risent aujourd'hui, notre pays a telle point que la maison individuelle, on est devenu l'embl\u00e8me absolu, comme le souligne le g\u00e9ographe Pierre se monter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nLa zone p\u00e9riurbaine surtout ce qui la marque g\u00e9n\u00e9ralement c'est la villa c'est la villa individuelle avec le jardin autour de lui, c'est le quartier de villas, c'est-\u00e0-dire ces zones r\u00e9sidentielles pratiquement exclusivement r\u00e9sidentielles, il y a tr\u00e8s peu d'emploi l\u00e0- dedans, il y a relativement peu de services o\u00f9 finalement viennent habiter les gens viennent dormir finalement une grande partie de la population urbaine de ceux qui vont travailler dans les centres urbains, \u00e7a soit au centre ville ou dans les zones suburbaines m\u00eame d'emploi et puis qui viennent passer la nuit et le week- end en Guin\u00e9e dans la villa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [98%] :\r\nUne maison individuelle construite habituellement sur une parcelle de 500 \u00e0 1000 m2 un tissu de faible densit\u00e9, qui a eu pour effet d'accro\u00eetre massivement la consommation du sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\nDonc, c'est relativement peu dense s'est construit autour d'une villa, et d'un jardin, quelle que soit la taille du jardin, \u00e7a d\u00e9pend des \u00e9poques de construction, il peut y avoir des styles de vie l\u00e0 qui sont diff\u00e9rents d\u00e9tails de villas qui sont diff\u00e9rents, mais ce qui va vraiment marqu\u00e9 l'espace p\u00e9riurbain, c'est la pr\u00e9sence d'un r\u00e9sidentiel surtout domin\u00e9e par la villa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [91%] :\r\nDes Suisses, tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la maison individuelle, Jean, mais ils ne sont pas les seuls, il est vrai que, depuis plusieurs d\u00e9cennies, des villas type pavillon ouvrier il sont construit dans les proches des lointaines p\u00e9riph\u00e9ries de la plupart des m\u00e9tropoles occidentales mais la diff\u00e9rence helv\u00e9tique, c'est le statut qu'elle conf\u00e8re \u00e0 ses propri\u00e9taires, Fr\u00e9d\u00e9ric Frank, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nC'est une sp\u00e9cificit\u00e9, disons, de la Suisse que la villa individuelle soit devenue vraiment ambiant d\u00e9di\u00e9 sp\u00e9cifiquement aux classes qui ont le plus de revenus, il y a plus qu'un segment vraiment la population qui a acc\u00e8s \u00e0 ce bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [92%] :\r\nAutre moteur initial de la villa, celui du foyer familial par excellence, un mod\u00e8le visiblement d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nJe dirais que la maison individuelle, elle a de moins en moins sa raison d'\u00eatre tr\u00e8s clairement, puisqu'elle correspond, en fait, c'est un des rares biens immobiliers qui correspond \u00e0 un public cible tr\u00e8s sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire la famille et la famille telle qu'on la connaissait majoritairement au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle avec la diversification des types d\u00e9m\u00e9nage, m\u00e9nages et surtout avec l'intensification en fait repr\u00e9sentativit\u00e9 d'autres types de m\u00e9nages : les m\u00e9nages c\u00e9libataire, les mains, les m\u00e9nages en couple, les familles recompos\u00e9es, il n'est pas clair que ce bien satisfassent les aspirations de ces m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [95%] :\r\nPourtant Jean la maison individuelle est loin de marquer le pas, la Suisse compte pr\u00e8s de1,7 1000000 de b\u00e2timents \u00e0 usage d'habitation ce parc est form\u00e9 \u00e0 57 pourcent de maisons individuelles, un nombre qui a d'ailleurs encore augment\u00e9 de plus de 18 pourcent depuis 2000 contre tout de m\u00eame une progression de 24 pourcent pour les habitations \u00e0 plusieurs m\u00e9nages durant la m\u00eame p\u00e9riode, bref la villa fait encore r\u00eaver Une \u00e9tranget\u00e9 qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Frank. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [94%] :\r\nC'est paradoxal et c'est d'autant plus paradoxale qu'avec la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, il y a naturellement donc un frein au d\u00e9veloppement des zones \u00e0 b\u00e2tir l'activit\u00e9 de construction pour la maison individuelle est encore pr\u00e9sente, elle se fait dans des zones qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 provisionn\u00e9 dans la zone \u00e0 b\u00e2tir mais qui, aux yeux du commun des mortels se fait en mais ex- nihilo sur des sites qui sont par exemple encore cultiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [96%] :\r\nEt si avec la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, un frein va \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 la qu\u00eate des bons contribuables et l'attrait pour les recettes fiscales qu'il repr\u00e9sente, il va \u00eatre difficile de corriger le mitage du territoire que cette chasse \u00e0 engendrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [88%] :\r\nJe nature plut\u00f4t optimiste, mais \u00e0 mon sens, l\u00e0, dans ce cas, le, le mal est fait, il y a une telle dispersion qui a \u00e9t\u00e9 fait, m\u00eame avant la 1\u00e8re loi sur l'am\u00e9nagement du territoire en 1979 il y a des zones qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9s en dehors de tout site urbanis\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment ne conna\u00eet m\u00eame pas sur des zones de continuit\u00e9 avec des villages et dans ce cas, ces p\u00e9rim\u00e8tres l\u00e0 aujourd'hui, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s mal qu'on pourrait les r\u00e9int\u00e9grer dans les syst\u00e8mes urbains leur redonner une coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [91%] :\r\nEn tentant peut-\u00eatre de densifier davantage les zones p\u00e9riurbaines, on voit \u00e7a, d\u00e8s demain, le rendez- vous est pris, merci Jean de probl\u00e8mes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3972A67-CF44-4220-8AFD-536EF9440082", "internalArchiveId": "B3972A67-CF44-4220-8AFD-536EF9440082", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Avec Giorgio Contini, le Lausanne-Sport esp\u00e8re remonter en Super League", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - Avec Giorgio Contini, le Lausanne-Sport esp\u00e8re remonter en Super League (INSTANT SPORT 29.05 LAUSANNE SPORT) L'INSTANT SPORT... \r\nqui se penche ce matin...\r\nsur le nouvel entraineur du LAUSANNE SPORT... \r\nGiorgio Contini ...  NOMM\u00e9 hier...\r\nSa mission... faire remonter le club en Superleague d\u00e8s la prochaine saison. \r\nUn pari qu'il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussit avec Vaduz en 2014...\r\nHerv\u00e9 Borsier , est-ce ce qu'il peut r\u00e9cidiver? \r\n  1/2 - 0'53''\r\n((Giorgio Contini devrait apporter au Lausanne Sport une certaine rigueur, toute suisse al\u00e9manique et un moral de vainqueur. Probl\u00e8me, le Lausanne -Sport n'a pas brill\u00e9 ces derni\u00e8res saisons en mati\u00e8re de transfert, et ne peut plus accumuler les erreurs.A ce sujet le directeur sportif Pablo Igl\u00e9sias se veut rassurant. Mag\u00a0: Pablo Igl\u00e9sias  34 sec ))\r\nUn effectif donc plus vari\u00e9, mais qu'en est -il  herv\u00e9des moyens financiers mis \u00e0 disposition Pour l'\u00e9quipe\u00a0?\r\n  2/2 - 0'56''\r\n((Malgr\u00e9 la puissance financi\u00e8re de la Soci\u00e9t\u00e9 INEOS, l'achat de joueurs de renom ne fait pas partie de ses priorit\u00e9s. St\u00e9fan Nellen, vice-pr\u00e9sident du club.\r\nMag\u00a0: St\u00e9fan Nellen 35 sec \r\nEn attendant la reprise, c'est en coulisses que ce joue l'avenir du Lausanne-Sports, et c'est donc au directeur technique et au nouvel entraineur de trouver les bons arguments de fa\u00e7on \u00e0 donner au Lausanne-Sport les moyens humain pour mener \u00e0 bien son nouveau d\u00e9fi retrouver le haut niveau .))\r\nL'INSTANT SPORT..sign\u00e9 HERVE BORSIER", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585652", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Avec Giorgio Contini, le Lausanne-Sport esp\u00e8re remonter en Super League / LMA_2018-05-29T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 29.05.2018"], "variantIds": ["ece-9585652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T03:09:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn parle football d'abord l'instant sport qui se penche ce matin sur le nouvel entra\u00eeneur du Lausanne- Sport, il s'appelle Georges Contini, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier et sa mission, c'est de faire remonter le club en Superleague d\u00e8s la prochaine saison \u00e0 Paris qu'il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussit avec Vaduz en 2014 alors Herv\u00e9 Borsier et ce qu'il peut r\u00e9cidiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nGiorgio Contini devrait apporter au Lausanne- Sport, une certaine rigueur toute Suisse al\u00e9manique et aussi un moral de vainqueur probl\u00e8me le Lausanne- Sport n'a pas brill\u00e9 ces derni\u00e8res saisons, en mati\u00e8re de transfert, elle ne peut plus accumul\u00e9 les erreurs \u00e0 ce sujet, le directeur sportif Pablo Iglesias se veut rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [91%] :\r\nGeorges aura \u00e0 disposition une \u00e9quipe et je tiens \u00e0 le dire de Superleague, c'est-\u00e0-dire une \u00e9quipe qui soit compos\u00e9 d'une dizaine de joueurs qui sont entre 19 et 21 22 ans, ce qu'on appelle des jeunes talents des internationaux suisses des internationaux \u00e9trangers, voir des joueurs de l'acad\u00e9mie du Team Vaud et puis une dizaine de joueurs qui sont entre 24 et 34 ans, c'est l'objectif et \u00e7a, c'est une obligation que le club va quand m\u00eame lui demander, c'est-\u00e0-dire avant cet \u00e9quilibre entre l'exp\u00e9rience d'un gar\u00e7on de 24 ans, qui peut \u00eatre une exp\u00e9rience de simplement de de personnes on attend peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 p\u00e8re de famille en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 un joueur qui a peut-\u00eatre effectu\u00e9 100 200 matchs en ancien \u00e9v\u00eaque Superleague mais d'avoir cette bonne mixit\u00e9 et surtout de couvrir toutes les positions du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nUn effectif donc plus vari\u00e9 Herv\u00e9 mais qu'en est -il des moyens financiers mis \u00e0 disposition pour l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nMalgr\u00e9 la puissance financi\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9 Ineos l'achat de joueurs de renom ne fait pas partie de ses priorit\u00e9s actuelles St\u00e9phane Meylan et vice- pr\u00e9sident du club. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que je ne pense pas qu'il n'ose pas arriver avec un coup d'\u00e9clat cette ann\u00e9e o\u00f9 cette saison, il faut que le public comprenne qu'on travaille sur le long terme, m\u00eame si dans le sang 1er pas inn\u00e9e Rozehnal investit peut-\u00eatre pas autant que ce qu'ils souhaiteraient dans les joueurs Ineos se fait beaucoup dans l'environnement du club pour le nouveau stade, il y a aussi les r\u00e9flexions et aussi les pr\u00e9visions de d\u00e9penses pour le centre d'entra\u00eenement donc se dire \u00e7a repr\u00e9sente des montants tr\u00e8s tr\u00e8s importants qui sont justement pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [95%] :\r\nEn attendant la reprise c'est en coulisses que se joue actuellement l'avenir du Lausanne- Sport et c'est donc au directeur technique et au nouvel entra\u00eeneur de trouver les bons arguments, de fa\u00e7on \u00e0 donner au club Vaudois, les moyens humains pour mener \u00e0 bien son nouveau d\u00e9fi : retrouver le haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [85%] :\r\nInstant sport sign\u00e9 Herv\u00e9 Borsier 6 heures 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CB5C2C7-63CC-4D61-9FFA-F50596F8E57D", "internalArchiveId": "7CB5C2C7-63CC-4D61-9FFA-F50596F8E57D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise politique en Italie: interview de l'\u00e9conomiste Nicolas Baverez", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9conomiste et historien Nicolas Baverez a sign\u00e9 lundi une tribune dans le Figaro intitul\u00e9e \"Mariage \u00e0 l'italienne, divorce \u00e0 l'europ\u00e9enne\", dans laquelle il \u00e9crit que le projet \u00e9conomique de la Ligue et du M5S serait d\u00e9vastateur pour l'Italie et pour l'Europe. Son interview.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:23:45-08:24:55 / * L'\u00e9conomiste et historien Nicolas Baverez a sign\u00e9 lundi une tribune dans le Figaro intitul\u00e9e \"Mariage \u00e0 l'italienne, divorce \u00e0 l'europ\u00e9enne\", dans laquelle il \u00e9crit que le projet \u00e9conomique de la Ligue et du M5S serait d\u00e9vastateur pour l'Italie et pour l'Europe. Son interview.", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585589", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Crise politique en Italie: interview de l'\u00e9conomiste Nicolas Baverez / TUM_2018-05-29T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9conomiste et historien Nicolas Baverez a sign\u00e9 lundi une tribune dans le Figaro intitul\u00e9e \"Mariage \u00e0 l\u2019italienne, divorce \u00e0 l\u2019europ\u00e9enne\", dans laquelle il \u00e9crit que le projet \u00e9conomique de la Ligue et du M5S serait d\u00e9vastateur pour l\u2019Italie et pour l\u2019Europe. Son interview."], "variantIds": ["ece-9585589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T06:30:12Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt donc, Nicolas Baverez, vous \u00eates en ligne avec nous, bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:04) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\n\u00e9conomiste, historien, vous avez sign\u00e9 hier une tribune dans Le Figaro intitul\u00e9e Mariage \u00e0 l'italienne, divorce \u00e0 l'europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident italien en refusant le ministre, qui envisageait une sortie de l'Euro, il a essay\u00e9 de sauver l'Italie ou de sauver l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [86%] :\r\nIl a essay\u00e9 de sauver \u00e0 la fois l'Italie : l'Euro et l'Europe, parce que le programme qui est annonc\u00e9e par la coalition contre donc chez quel est il a gars et est un un programme qui \u00e9tait explosif pour ce qui est de l'Italie, la crise financi\u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0 se remettre en route, avec donc des trouve int\u00e9r\u00eats qui ont mont\u00e9 sur une dette qui repr\u00e9sente 2300 2 milliards d'euros, des agences de notation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [90%] :\r\nNous avons \u00e0 nouveau perdu Nicolas Baverez d\u00e9cid\u00e9ment des petits probl\u00e8mes de liaison, ce matin, voire m\u00eame de gros probl\u00e8mes de liaison, ce matin, on va, on essaiera de le rappeler, ce qu'on arrive \u00e0 le rappeler dans les quelques Hugon, voir si la ligne reprend sinon nous encha\u00eeneront avec notre sujet suivant ce que nous avons toujours un sujet suivant est -ce que Nicolas Baverez r\u00e9pond T\u00e9l le suspense est insoutenable, voil\u00e0 monsieur Baverez, on vous a retrouv\u00e9 vous \u00e9tait en train de nous parler du des, des, des difficult\u00e9s du programme de la Ligue et de du Mouvement 5 \u00e9toiles qu'il repr\u00e9senterait pour l'Italie et pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [89%] :\r\nComment donc pour l'Italie, c'est la remise en route de la crise financi\u00e8re qui a touch\u00e9 ce pays en 2011, mais avec le fait que l'Italie, contrairement \u00e0 la Gr\u00e8ce est un pays syst\u00e9miques pour l'Euro et pour l'Europe, pourquoi, parce que le de l'Italie, c'est bien, je crois, celui de la Gr\u00e8ce il dettes de l'Italie, c'est cette fois celle de la Gr\u00e8ce mais on on en a d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de contagion sur les dettes espagnole, les dettes portugaise et c'est cette m\u00e9canique que le pr\u00e9sident Mattarella a essay\u00e9 aujourd'hui de bloquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [98%] :\r\nDonc c'est pour \u00e7a que le crit\u00e8re \u00e9conomique plus qu'un autre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans la d\u00e9cision du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [85%] :\r\nPolitique : il ne faut pas oublier que l'Italie est un pays tr\u00e8s particulier : d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un laboratoire politique de la modernit\u00e9 est inventer donc le fascisme, l'euro- communisme d\u00e9gag\u00e9 avec le manitou et compte tenu de l'unit\u00e9 parmi les compliqu\u00e9 de ce pays, l'Europe a un r\u00f4le tr\u00e8s particulier pour l'Italie d'abord c'\u00e9tait lui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans la mise en route de la construction europ\u00e9enne Fulani que si on a sign\u00e9 \u00e0 Rome le fameux trait\u00e9 de 1957 qui a lanc\u00e9 le march\u00e9 commen\u00e7ait parce qu'avant il y avait eu l'apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Messine en 1955 pour essayer de revenir sur l'\u00e9chec de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense et puis parce que nous, comme avait de l'appel alors sur ce th\u00e8me, ni souvent institutions il faut pas oublier qu'on voit en \u00eatre au 65\u00e8me gouvernement depuis 1946 parce que l'\u00e9conomie avait une d\u00e9mocratie qui \u00e9tait fragile, l'Europe, finalement, elle a apport\u00e9 beaucoup d'une certaine mani\u00e8re, on peut dire que l'Europe para\u00eet assur\u00e9 la nation et la d\u00e9mocratie italienne et c'est tout seul ce qu'il a \u00e9clat\u00e9, leur but scrutin du 4 mars dernier avec le divorce entre Italiens et une robe qui est un divorce \u00e9galement politique, il se \u00e7a que la crise qui se passe aujourd'hui en Italie, est non seulement une crise majeure pour l'Italie, mais aussi une crise majeure pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [91%] :\r\nMais rien ne dit que l'organisation de nouvelles \u00e9lections dans les mois qui viennent, puisque c'est ce qui va se passer, change la donne change quoi que ce soit, au contraire, \u00e7a pourrait m\u00eame d'ailleurs renforcer le le pignon antisyst\u00e8me les on le disait les la Ligue du Nord enfin la Ligue et puis le Mouvement 5 \u00e9toiles crie au d\u00e9ni d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [85%] :\r\nAssez souvent en politique, le choix n'est pas entre une bonne et une mauvaise solution, le pr\u00e9sident Mattarella avaient le choix entre 2 solutions : je ne la premi\u00e8re ce que donc de Monsieur Sabena qui donc un eurosceptique de comme ministre des Finances et j'allais dire il \u00e9tait probable que la la nana Crise financi\u00e8re : la crise politique avec l'Europe souffre rapidement le choix qu'il a fait d'un gouvernement technique est un choix qui peut s'expliquer de mani\u00e8re d'abord le pr\u00e9sident Mattarella applique la Constitution italienne, l'article 92 lui donne la comp\u00e9tence pour nommer le pr\u00e9sident en cong\u00e9 du Conseil et les ministres, il y avait d\u00e9j\u00e0 plusieurs cas notamment sous suivi Berlusconi, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident Scalfaro \u00e0 l'\u00e9poque, il avait refus\u00e9 que Monsieur Berlusconi nomme son avocat connu, ministre de la justice, donc la premi\u00e8re chose importante, c'est que le pr\u00e9sident Mattarella respecter les timbres, la 2\u00e8me chose sur le plan politique, il faut quand m\u00eame g\u00ean\u00e9 oublier que lors des \u00e9lections du 4 mars la Ligue et j'ai beaucoup escalier se sont pr\u00e9sent\u00e9s en expliquant qu'en aucun cas ces 2 mouvements, une alliance l'avait cr\u00e9\u00e9 quelque part ailleurs, c'est l'hypoth\u00e8se d'une sortie de l'H\u00e9rault avait \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 or implicitement la nomination de Monsieur Savona annon\u00e7ait une crise extr\u00eamement s\u00e9rieux sur, sur le alors qu'il reste que, tr\u00e8s logiquement, la nomination de ce gouvernement que tu Monsieur pr\u00e9par\u00e9 il n'obtiendra pas de majorit\u00e9 au parlement, on va s'orienter donc gu\u00e8re une dissolution, c'est une des autres comp\u00e9tences du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de nouvelles \u00e9lections, le risque que l'Italien maintiennent leur choix ou soutiennent cette coalition existe simplement cette fois -ci de f\u00eate, la Guin\u00e9e, les chiites je vais ici veulent se pr\u00e9senter en commission devront Auxerre, de mani\u00e8re officielle \u00e9clair, le vent, les devant les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:01) [94%] :\r\nDonc on voulait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [87%] :\r\nCe, n'Italien confie, il va de soi que ces Italiens confirment leur choix cette comme le Brexit avec les Britanniques, h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout le monde devra en tenir compte, Italie, \u00e9videmment, les partenaires de l'Italie en Europe si ce serait assur\u00e9ment une crise majeure parce que on voit mal comment l'Italie pour rester dans l'Euro et, comme je l'ai rappel\u00e9 la c'est vraiment un pays qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [90%] :\r\nMais maintenant pour vous les, les, les Italiens votant en toute connaissance de cause, les choses sont plus transparentes, merci beaucoup Nicolas Baverez, d'\u00eatre venu dans tout un monde ce matin on a eu quelques petits probl\u00e8mes de liaison t\u00e9l\u00e9phonique puis finalement les choses se sont r\u00e9tablis et on a pu vous entendre, comprenez ravi, merci et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-414908B5-2E85-4D53-BE23-377C70E2CD2C", "internalArchiveId": "414908B5-2E85-4D53-BE23-377C70E2CD2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny\r\nLa Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c'est en fin de compte assez efficace.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle  RINNY GREMAUD, direct studio Lausanne\r\n((Il est un poil trop long. Je couperai demain matin.))\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. et c'est l'heure de Sans sucre ajout\u00e9, votre billet d'humEUR. Rinny Gremaud...\r\nLe 28 mai. hier, donc. c'\u00e9tait la Journ\u00e9e Mondiale de l'Hygi\u00e8ne Menstruelle. et c'est ce qui vous a inspir\u00e9 votre billet, ce matin.. \r\nOui, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne occasion, finalement, d'amener ce sujet en Matinale. Ces Journ\u00e9es mondiales, des fois \u00e7a n'a aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation, c'est assez efficace, en fin de compte. Ca permet de dire: ce matin, \u00e0 la radio, on va parler du sang qui s'\u00e9coule chaque mois du corps des femmes, et on va en parler \u00e0 une heure de forte audience, \u00e0 8h moins 5, et personne ici ne va se mettre \u00e0 rougir, parce que les r\u00e8gles, c'est ce qui permet au corps de la femme de porter des enfants, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel du syst\u00e8me reproductif chez l'\u00eatre humain, en tout cas, c'est un effet collat\u00e9ral tout ce qu'il y a de plus sain, et il faut arr\u00eater, maintenant, de penser que c'est sale, impure, ou honteux, il faut arr\u00eater d'en parler seulement en chuchotant, il faut arr\u00eater d'\u00eatre mal \u00e0 l'aise. Les r\u00e8gles, c'est la vie, parlons-en.\r\nEt donc, cette Journ\u00e9e Mondiale de l'Hygi\u00e8ne Menstruelle, pour moi en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'apprendre qu'il y a des soci\u00e9t\u00e9s qu'on s'imagine bien plus conservatrices que la Suisse, comme l'Inde, ou la Cor\u00e9e du Sud par exemple. dans lesquelles l'hygi\u00e8ne menstruelle est devenu un vrai sujet de d\u00e9bat public. et m\u00eame de d\u00e9bat politique. \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 des serviettes hygi\u00e9niques, \u00e0 un prix d\u00e9mocratique, et sans substances toxiques, est un enjeu de sant\u00e9 publique dans les pays en voie de d\u00e9veloppement ET AUSSI dans les pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s de revenus sont importantes. \r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 que peu de gens sont pr\u00eats \u00e0 regarder en face, mais une jeune fille qui ne peut pas s'offrir une serviette hygi\u00e9nique digne de ce nom, qu'est-ce qu'elle fait? Et bien, soit elle s'en bricole une, en enroulant du papier journal autour d'une semelle de chaussure. et s'il vous pla\u00eet, ne riez pas, non seulement c'est v\u00e9ridique, mais \u00e7a peut provoquer des infections \u00e9pouvantables. Soit, cette jeune fille, elle ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole pendant qu'elle a ses r\u00e8gles. Et \u00e0 coup de trois ou cinq jours comme \u00e7a chaque mois, \u00e0 l'\u00e9chelle de toute une population f\u00e9minine pr\u00e9caris\u00e9e, les r\u00e8gles deviennent un facteur aggravant d'in\u00e9galit\u00e9s sociales.\r\nAlors je vois venir tous ceux qui se pensent qu'on est loin d'avoir de tels probl\u00e8mes en Suisse, et qu'on pourrait se passer de parler de ce sujet de si bon matin. Pour ceux-l\u00e0, je me permet donc d'insister: le tabou autour des r\u00e8gles, le simple fait qu'on n'en parle pas assez, c'est ce qui fait qu'une vaste majorit\u00e9 de filles, quand elles ont leurs premi\u00e8res r\u00e8gles, perdent toute confiance en elles. Tout d'un coup, une fonction naturelle de leur corps est v\u00e9cue comme un probl\u00e8me \u00e0 cacher, comme quelque chose dont il faut avoir honte. Alors qu'il s'agit, encore une fois, d'une fonction indispensable \u00e0 la reproduction de notre esp\u00e8ce. Les premi\u00e8res r\u00e8gles devraient \u00eatre un moment de f\u00eate. Au lieu de \u00e7a, la plupart des filles le vivent dans la honte, l'angoisse et la solitude.\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, ce n'est pas \u00e9vident de faire la f\u00eate quand on sait que la menstruation peut s'accompagner de douleurs parfois violentes, et de montagnes russes hormonales qui ont une incidence directe sur la fatigue et sur l'humeur. Mais un probl\u00e8me qui concerne, tous les mois, la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, \u00e7a ne devrait plus \u00eatre un probl\u00e8me. On devrait juste en parler, et accepter sereinement, collectivement, que cette indisposition temporaire existe. Oui, il y a une p\u00e9riode dans le mois o\u00f9 les femmes perdent du sang. C'est une \u00e9preuve pour leur corps. Elles ont alors sp\u00e9cialement besoin d'\u00eatre aim\u00e9es. Ou au contraire, sp\u00e9cialement  besoin qu'on leur foute la paix. En tout cas, c'est un temps \u00e0 part, et peut-\u00eatre qu'on devrait penser \u00e0 l'am\u00e9nager socialement, ce temps, \u00e0 le ritualiser, ou \u00e0 le c\u00e9l\u00e9brer. Oui, une f\u00eate des r\u00e8gles! Apr\u00e8s tout, le corps des femmes est puissant. Il est reproducteur. Et la meilleure preuve de cette puissance, c'est bien que chaque mois, il saigne.\r\nAlors, pour ou contre la f\u00eate des r\u00e8gles: on en d\u00e9bat autour un caf\u00e9?", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9605237", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle", "Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle / LME_2018-05-29T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Retour sur la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle / LME_2018-05-29T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["La Journ\u00e9e mondiale de l\u2019hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c\u2019est en fin de compte assez efficace.", "La Journ\u00e9e mondiale de l\u2019hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c\u2019est en fin de compte assez efficace.", "La Journ\u00e9e mondiale de l\u2019hygi\u00e8ne menstruelle a eu lieu lundi. Ces journ\u00e9es mondiales n'ont parfois aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation c\u2019est en fin de compte assez efficace."], "variantIds": ["ece-9585696", "ece-9585674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:50:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n54 c'est l'heure de sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur, il n'y Gremaud le 28 hier, donc c'est termin\u00e9 la Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle et c'est ce qui a inspir\u00e9 votre billet ce matin r\u00e9unis oui parce que j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne occasion d'amener ce sujet en Matinale ces journ\u00e9es mondiales des fois, \u00e7a n'a aucun sens, mais pour un sujet aussi tabou que la menstruation, c'est finalement assez efficace, \u00e7a permet de dire ce matin \u00e0 la radio, on va parler du sang qui s'\u00e9coule chaque mois du corps des femmes et on va en parler \u00e0 une heure de forte audience \u00e0 8 heures moins 5 et personne ici ne va se mettre \u00e0 rougir parce que les r\u00e8gles, c'est ce qui permet au corps des femmes de porter des enfants, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel du syst\u00e8me reproductif chez l'\u00eatre humain en tout cas, c'est en effet collat\u00e9ral tout ce qu'il y a de plus sain et il faut arr\u00eater maintenant de penser que ces salles ou impurs, il faut arr\u00eater d'en parler seulement en chuchotant : il faut arr\u00eater d'\u00eatre mal \u00e0 l'aise les r\u00e8gles, c'est la vie, alors parlons et donc cette Journ\u00e9e mondiale de l'hygi\u00e8ne menstruelle pour moi en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'apprendre qu'il y a des soci\u00e9t\u00e9s qu'on s'imagine bien plus conservatrices que la Suisse comme l'Inde, la Cor\u00e9e du Sud et d'autres encore, dans lesquelles l'hygi\u00e8ne menstruelle est devenu un vrai sujet de d\u00e9bat public et m\u00eame de d\u00e9bat politique, l'acc\u00e8s \u00e0 des serviettes hygi\u00e9niques \u00e0 un prix d\u00e9mocratique et sans substances toxiques est un enjeu de sant\u00e9 publique, partout o\u00f9 il existe des femmes pauvres et mal inform\u00e9s, c'est-\u00e0-dire partout dans le monde, parce qu'une jeune fille qui ne peut pas s'offrir une serviette hygi\u00e9nique digne de ce nom, qu'est ce qu'elle fait, h\u00e9 bien soit, elle s'en bricole une en enroulant du papier journal, autour d'une semelle de chaussure et s'il vous pla\u00eet, ne riez pas, non seulement c'est v\u00e9ridique, mais \u00e7a peut provoquer des infections graves souhaite cette jeune fille, elle ne va pas \u00e0 l'\u00e9cole pendant qu'elle a ses r\u00e8gles et \u00e0 coup de 3 ou 4 jours comme \u00e7a, chaque mois, h\u00e9 bien les r\u00e8gles deviennent un facteur aggravant d'in\u00e9galit\u00e9s sociales, alors je vois venir tous ceux qui pensent qu'on est loin d'avoir de tels probl\u00e8mes en Suisse et qu'on pourrait donc \u00eatre dispens\u00e9 de parler de ce sujet de si bon matin cela pour cela je permets, je me permets d'insister : le tabou autour des r\u00e8gles, le simple fait qu'on n'en parle pas assez, c'est ce qui fait qu'une vaste majorit\u00e9 de filles quand elles ont leurs premi\u00e8res r\u00e8gles perdent toute confiance en elle, tout d'un coup une fonction naturelle de leur corps est v\u00e9cue comme un probl\u00e8me \u00e0 cacher comme quelque chose dont il faudrait avoir honte, alors qu'il s'agit encore une fois d'une fonction indispensable \u00e0 la reproduction de notre esp\u00e8ce, les premi\u00e8res r\u00e8gles devraient \u00eatre un moment de f\u00eate et au lieu de \u00e7a, la plupart des filles le vivent dans l'angoisse et la solitude, alors oui, bien s\u00fbr, ce n'est pas facile de f\u00eater quand on sait que la menstruation peut s'accompagner de douleurs parfois violentes et qu'il y a les montagnes russes des hormones qui fatigue beaucoup et qui met de mauvaise humeur, mais un probl\u00e8me qui concerne tous les mois la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, \u00e7a ne devrait juste plus \u00eatre un probl\u00e8me, on devrait en parler et accepter sereinement, collectivement, que cette indisposition temporaire existe, oui il y a une p\u00e9riode dans le mois, o\u00f9 les femmes perdent du sang c'est une \u00e9preuve pour leur corps, elles ont alors sp\u00e9cialement besoin d'\u00eatre aim\u00e9 ou au contraire sp\u00e9cialement besoin qu'on les laisse tranquilles en tout cas c'est une c'est un temps \u00e0 part et peut-\u00eatre qu'on devrait penser \u00e0 l'am\u00e9nager socialement ce temps \u00e0 le ritualiser ou \u00e0 le c\u00e9l\u00e9brer avec pourquoi pas une f\u00eate des r\u00e8gles apr\u00e8s tout le corps des femmes est puissant, il est reproducteur et la meilleure preuve de cette puissance, ben c'est bien que chaque mois il saigne alors pour ou contre une f\u00eate des r\u00e8gles, on en parle autour d'un caf\u00e9, je pense qu'on va en d\u00e9battre autour d'un caf\u00e9 CCE r\u00e9uni en tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T06:23:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1AE3452-04B4-48AF-A0BD-45DC68300B54", "internalArchiveId": "A1AE3452-04B4-48AF-A0BD-45DC68300B54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - La construction compliqu\u00e9e du stade de Kaliningrad pour le Mondial de football", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ilia Shumanov, vice-directeur de l'ONG Transparency International Russie;Alexandre Rolbinov, vice-gouverneur de Kaliningrad en charge du Mondial\r\nOnze villes russes accueilleront la Coupe du monde de football, dont Kaliningrad o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 construit le plus petit des stades de ce Mondial. Pourtant, la ville risque de ne pas pouvoir le rentabiliser par la suite.\r\n\r\n* * Sport matin - La construction compliqu\u00e9e du stade de Kaliningrad pour le Mondial de football  ISABELLE CORNAZ, direct ligne IP + 3 SONS (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\n6h40 SPORT MATIN.. \r\n***Une fois n'est pas coutume dans Sport Matin.. on part pour Moscou.. \r\nBonjour Isabelle Cornaz! \r\nLa coupe du Monde de\u00a0football en Russie, c'est dans trois semaines... 11 villes h\u00f4tes \u00e0 travers le pays, dont Kaliningrad... \r\nKaliningrad o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 construit le plus petit des stades de ce Mondial. Et pourtant, la ville risque de ne pas pouvoir le rentabiliser par la suite...\u00a0 Isabelle , vous vous y \u00eates rendue...\u00a0 la construction du stade a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e de scandales...\u00a0\r\nISABELLE\r\nCa a \u00e9t\u00e9 l'un des plus compliqu\u00e9s... C'est qu'il est construit sur une zone mar\u00e9cageuse... il a fallu consolider le terrain avec du sable, beaucoup de sable... or la compagnie qui s'en chargeait a fourni un sable de mauvaise qualit\u00e9, soup\u00e7onne Ilia Shumanov. Il est vice-directeur de l'ONG Transparency International Russie. Lui et ses coll\u00e8gues ont men\u00e9 une enqu\u00eate en 2016:\r\n \u00a01/3 - 0'27''\r\n((La composition du sable ne correspondait pas \u00e0 ce qui \u00e9tait indiqu\u00e9 dans les t\u00e2ches techniques, il \u00e9tait plus fin, plus poussi\u00e9reux, meilleur march\u00e9. Et il contenait une grande quantit\u00e9 d'argile. Or si\u00a0l'on a amen\u00e9 un sable argileux, alors il y a une plus haute probabilit\u00e9 que l'eau reste \u00e0 la surface du sol, ce qui peut menacer la fonctionnalit\u00e9 du stade, et son exploitation technique \u00e0 l'avenir.))\r\nLe ministre des constructions - charg\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de superviser les travaux - est aujourd'hui accus\u00e9 de d\u00e9tournements de fonds lors de la construction du stade. Il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 jug\u00e9. La nouvelle administration m'assure qu'aujourd'hui tout est rentr\u00e9 dans l'ordre. Mais Ilia Shumanov, qu'on vient d'entendre, dit que c'est tr\u00e8s difficile de savoir si le tir a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9, il pr\u00e9cise qu'au d\u00e9but des travaux, il n'y avait m\u00eame pas d'instrument de mesure pour calculer la quantit\u00e9 de sable...\r\n**Ce stade de 35'000 place accueillera 4 matchs cet \u00e9t\u00e9... Et ensuite.. on sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi il servira?\r\nC'est LA grand question. L'administration de Kaliningrad assure qu'il y aura, tout autour, une zone de loisirs et de sport, avec des nouveaux logements, m\u00eame s'il ne seront pas bon march\u00e9. Quand au stade, il sera remis au club de la r\u00e9gion, le Baltika.... Sauf que le Baltika n'est pas en premi\u00e8re division... et qu'il attire \u00e0 peine 5000 visiteurs lors des matchs... Alexandre Rolbinov, vice-gouverneur de Kaliningrad en charge du Mondial, veut rester optimiste\u00a0: \r\n\u00a0  2/3 - 0'22''\r\n((S'il y a peu de gens qui vont voir les matchs, c'est parce que le stade est vieux, il a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 avant les ann\u00e9es 30. Il n'est pas agr\u00e9able, ni confortable. C'est m\u00eame difficile d'appeler \u00e7a un stade\u00a0! Par contre, lors des trois matchs-test qu'on a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9s dans le nouveau stade, surtout lors du troisi\u00e8me, il y avait une immense demande... ))\r\n***L'id\u00e9al, \u00e7a serait que l'\u00e9quipe parvienne \u00e0 se hisser en premi\u00e8re division...\u00a0\r\nAbsolument. Sauf que financer une \u00e9quipe de premi\u00e8re division ca co\u00fbte tr\u00e8s cher, et la r\u00e9gion n'en a pas les moyens, affirme Alexei Malinovskii, journaliste de Kaliningrad qui a enqu\u00eat\u00e9 sur le club Baltika\u00a0: \r\n\u00a0  3/3 - 0'18''\r\n((Pour que notre \u00e9quipe puisse jouer en premi\u00e8re ligue russe, il faudrait au minimum un budget de 16 millions de francs par ann\u00e9e. Notre modeste r\u00e9gion n'a pas cet argent. Et il n'y a pas ici de grande entreprise, de grands sponsors qui pourraient tenir un tel fardeau... ))\r\nL'administration elle-m\u00eame le reconna\u00eet\u00a0: elle n'a pas cet argent. Mais elle esp\u00e8re qu'apr\u00e8s le Mondial, les sponsors afflueront. \u00a0Autre probl\u00e8me\u00a0: rien que l'entretien du nouveau stade co\u00fbtera 3 millions et demi de francs par ann\u00e9e. Le gouverneur a m\u00eame fait part de son inqui\u00e9tude au pr\u00e9sident Poutine. Au final, Moscou a promis de prendre en charge ce co\u00fbt durant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es... mais apr\u00e8s, \u00e7a sera quand m\u00eame \u00e0 la r\u00e9gion de s'en charger. \r\n****Et quelles sont les retomb\u00e9es financi\u00e8res positives, s'il y en a\u00a0?\r\nDes routes r\u00e9nov\u00e9es gr\u00e2ce au budget f\u00e9d\u00e9ral. Un a\u00e9roport flambant neuf pay\u00e9 par un investisseur priv\u00e9... Puis l'administration esp\u00e8re que les supporteurs \u00e9trangers, \u00e0 leur retour, parleront de Kaliningrad, voire m\u00eame reviendront pour d\u00e9couvrir les dunes de la mer baltique, qui c'est vrai, sont magnifiques. C'est peut-\u00eatre sur l'aspect touristique, que l'h\u00e9ritage de ce mondial a \u00e9t\u00e9 le mieux pens\u00e9. D\u00e8s 2019, la r\u00e9gion a l'intention de simplifier la proc\u00e9dure de visas pour les touristes des pays voisins.", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - La construction compliqu\u00e9e du stade de Kaliningrad pour le Mondial de football", "Sport matin - La construction compliqu\u00e9e du stade de Kaliningrad pour le Mondial de football / LME_2018-05-29T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - La construction compliqu\u00e9e du stade de Kaliningrad pour le Mondial de football / LME_2018-05-29T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Onze villes russes accueilleront la Coupe du monde de football, dont Kaliningrad o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 construit le plus petit des stades de ce Mondial. Pourtant, la ville risque de ne pas pouvoir le rentabiliser par la suite.", "Onze villes russes accueilleront la Coupe du monde de football, dont Kaliningrad o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 construit le plus petit des stades de ce Mondial. Pourtant, la ville risque de ne pas pouvoir le rentabiliser par la suite.", "Onze villes russes accueilleront la Coupe du monde de football, dont Kaliningrad o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 construit le plus petit des stades de ce Mondial. Pourtant, la ville risque de ne pas pouvoir le rentabiliser par la suite."], "variantIds": ["ece-9585703", "ece-9585678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:46:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nEt une fois n'est pas coutume dans Sport Matin on part pour Moscou, bonjour Isabelle cornes, bonjour la Coupe du monde de football en Russie Isabelle c'est dans 3 semaines, 11 villes h\u00f4tes \u00e0 travers le pays dont Kaliningrad Kaliningrad doit \u00e9t\u00e9 construit le plus petit des stades de ce Mondial, et pourtant la ville risque de ne pas pouvoir le rentabiliser par la suite ce stade : stade que vous avez visit\u00e9 Isabelle, la construction a \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e de scandales, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'une des plus compliqu\u00e9s, c'est qu'il est construit sur une zone mar\u00e9cageuse, il a fallu consolider le terrain avec beaucoup de sable, or la compagnie qui s'en chargeait a fourni un sable de mauvaise qualit\u00e9, soup\u00e7onne Ilia Shumanov, il est vice- directeur de l'ONG Transparency International Russie il a men\u00e9 l'enqu\u00eate en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [83%] :\r\n\u00e7a stade puisqu'\u00e0 Kinshasa pourquoi qui tout ce qui nous a donn\u00e9 la composition du stade ne correspondait pas \u00e0 ce qui \u00e9tait indiqu\u00e9 dans les t\u00e2ches techniques, il \u00e9tait plus fin, plus poussi\u00e9reux, meilleur march\u00e9, il contenait une grande quantit\u00e9 d'argile dans smoothie Wasyl et ceux aux oiselles, si l'on a amen\u00e9 un sable argileux, alors il y a une plus haute probabilit\u00e9 que l'reste \u00e0 la surface du sol, ce qui peut menacer la fonctionnalit\u00e9 du stade et son exploitation technique \u00e0 l'avenir, c'est fini, je crois, pour atteinte d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [95%] :\r\nLe ministre des constructions qui \u00e9tait charg\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de superviser les travaux est aujourd'hui accus\u00e9 de d\u00e9tournements de fonds pendant la construction du stade, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 la nouvelle administration m'assure qu'aujourd'hui tout est rentr\u00e9 dans l'ordre mais Ilia Shumanov qu'on vient d'entendre, on dit que c'est tr\u00e8s difficile de savoir si le Tir a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9, il pr\u00e9cise qu'au d\u00e9but des travaux, il n'y avait m\u00eame pas d'instrument de mesure pour calculer la quantit\u00e9 du sable ce stade Isabelle de 35000 places accueillera 4 matchs, cet \u00e9t\u00e9, et ensuite on sait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi il va servir, mais c'est la grande question, l'administration de Kaliningrad assure qu'il y aura tout autour, une zone de loisirs et de sport avec des nouveaux logements, m\u00eame s'il ne seront pas bon march\u00e9, quant au stade, il sera remis au club de la r\u00e9gion, le Baltika sauf que le Baltika n'est pas en premi\u00e8re division et qu'il attire \u00e0 peine 5000 visiteurs lors des matchs, Alexandre Rolbinov, vice- gouverneur de Kaliningrad en charge du Mondial, veut rester optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\nTrop de trop puissante s'il y a peu de gens qui vont voir les matches, c'est parce que le stade est vieux, il a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 avant les ann\u00e9es 30, il n'est pas agr\u00e9able ni confortable, c'est m\u00eame difficile d'appeler \u00e7a stade par contre lors des 3 matches tests qu'on a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 dans le nouveau stade, surtout lors du 3\u00e8me, il y avait une immense demande Presbourg agronome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nL'id\u00e9al, Isabelle cornes \u00e0 ce serait que l'\u00e9quipe parvienne \u00e0 se hisser en premi\u00e8re division, c'est \u00e7a, absolument, sauf que, financer une \u00e9quipe de premi\u00e8re division, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher et la r\u00e9gion n'en a pas les moyens, affirme Alexe\u00ef Malinowski les journalistes \u00e0 Kaliningrad a enqu\u00eat\u00e9 sur le club Baltika. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [85%] :\r\nDe l'air avoir Stop aucun mandat grave pour que notre \u00e9quipe puisse jouer en premi\u00e8re league russe, il faudrait au minimum un budget de 16 millions de francs par ann\u00e9e on notre modeste r\u00e9gion n'a pas cet argent, il n'y a pas ici de grandes entreprises de grands sponsors qui pourrait assumer, a -t-elle fardeau tu nous tient Tabriz et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [95%] :\r\nL'administration elle- m\u00eame le reconna\u00eet, elle n'a pas cet argent pour l'instant mais elle esp\u00e8re qu'apr\u00e8s le Mondial, les sponsors afflueront autre probl\u00e8me, rien que l'entretien du nouveau stade co\u00fbtera 3 millions et demi de francs par ann\u00e9e, le gouverneur a m\u00eame fait part de son inqui\u00e9tude au pr\u00e9sident Poutine, au final, Moscou a promis de prendre en charge ce co\u00fbt durant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es mais apr\u00e8s ce sera quand m\u00eame \u00e0 la r\u00e9gion de s'en charger, manifestement \u00e7a co\u00fbte vraiment tr\u00e8s cher et ce qu'on sait s'il y aura des retomb\u00e9es financi\u00e8res positives. \r\nAlors oui, d\u00e9routant r\u00e9nov\u00e9es dans la ville, dans la r\u00e9gion gr\u00e2ce au budget f\u00e9d\u00e9ral un a\u00e9roport flambant 9, pay\u00e9 par un investisseur priv\u00e9 Puis l'administration esp\u00e8re que les supporteurs \u00e9trangers \u00e0 leur retour au pays, parleront de Kaliningrad, voire m\u00eame reviendront pour d\u00e9couvrir les dunes de la mer baltique qui, c'est vrai, sont magnifiques, c'est peut-\u00eatre sur l'aspect touristique l'h\u00e9ritage de ce Mondial \u00e0 Kaliningrad a \u00e9t\u00e9 le mieux pens\u00e9 d\u00e8s 2019, la r\u00e9gion a l'intention d'ailleurs de simplifier la proc\u00e9dure de visas pour les touristes des pays voisins, c'\u00e9tait sport matin \u00e0 Kaliningrad merci beaucoup Isabelle cornes bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E236B9E8-BD02-4F8A-B67C-5B16EACEFBF0", "internalArchiveId": "E236B9E8-BD02-4F8A-B67C-5B16EACEFBF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois;Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC;Elina Leimgruber, syndique de Vevey;Mario Telo, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Gianni Haver est professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/STRATEGIE LEUTHARD VEHICULES ELECTRIQUES PI 7h) D'ici 2022...pr\u00e8s d'une voiture sur six....doit \u00eatre \u00e9lectrique...\r\nC'est donc l'objbectif fix\u00e9 par Doris Leuthard...\r\nLa ministre en charge des transports. l'a annonc\u00e9 hier.... \r\nsuite \u00e0 des discussions avec les repr\u00e9sentants du secteur de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, des cantons et des villes. \r\nMais pour le moment, on reste loin de l'objectif vis\u00e9 par le gouvernement.\r\nJo\u00eblle Cachin...\r\n  1'34\r\n((Aujourd'hui, moins de 3% des nouvelles voitures sont des voitures \u00e9lectriques.. pour le d\u00e9partement des transports ce n'est pas suffisant..  Il veut amener ce chiffre \u00e0 15% d'ici 2022.. une adaptation n\u00e9cessaire pour atteindre les objectifs de r\u00e9duction de CO2. Mais pour le conseiller national socialiste vaudois Roger Nordmann.. il faudra aussi changer certains m\u00e9canismes: \r\n29'' \r\nQui doit donner l'impulsion.. le politique ou l'\u00e9conomie.. \r\nPatrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.. estime que l'effort devra \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral. \r\n27'' \r\nDoris Deuthard a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 quelles mesures elle souhaite mettre en place. Elle veut d\u00e9velopper les infrastructures.. Les conducteurs de voitures \u00e9lectriques continueront \u00e0 \u00eatre exempt\u00e9s de l'imp\u00f4t sur les automobiles...  En revanche, ils n'auront droit \u00e0 aucune primes \u00e0 l'achat. ))\r\n(03/SYRIE DECLARATION SYMBOLIQUE ITV KOEPPEL) ***C'est une d\u00e9claration d'abord symbolique...apr\u00e8s sept ans de guerre ...Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de....condamner les crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Syrie...\r\nTous les partis, except\u00e9s l'UDC, ont adopt\u00e9 cette r\u00e9solution. \r\nElle condamne avec fermet\u00e9 les nombreuses cruaut\u00e9s et violations des droits de l'homme commises dans le conflit syrien. \r\nLe texte reste volontairement vague...sur les parties ou les pays \u00e9trangers concern\u00e9s.\r\nMais  pour Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC, cette d\u00e9claration est inutile...et...viole la neutralit\u00e9 de la Suisse:\r\n  0'31''\r\nDes propos recuillis par Marc Menichini.\r\nCette d\u00e9claration invite aussi le Conseil \u00e0 faire \u00e0 faire tout ce qui est dans le pouvoir de la Suisse pour que l'ONU appelle \u00e0 nouveau \u00e0 un cessez-le-feu le Syrie...\r\n(Br\u00e8ve VD /Paleo) En bref....Le Paleo Festival de Nyon victime d'une escroquerie de plusieurs dizaines de milliers de francs... \r\nLes dirigeants de la manifestation ont port\u00e9 plainte apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert des \u00e9carts dans les comptes 2017... \r\nLe patron de Paleo Daniel Rosselat, a confirm\u00e9 hier  cette information de La T\u00e9l\u00e9...\r\nIl suspecte une fraude dans la vente d'abonnements, qui se seraient....au final retrouv\u00e9s sur le march\u00e9 noir.\r\n(06/VD/SUSPENSION GIRARDIN ITV LEIMGRUBER) ***La ville de Vevey demande la suspension pour six mois de son conseiller municipal :  Lionel Girardin. \r\nLa Municipalit\u00e9 l'a d\u00e9cid\u00e9 hier  \u00e0 la majorit\u00e9.\r\nL'\u00e9lu socialiste, qui pr\u00e9side la fondation Apollo, active dans le logement social, est soup\u00e7onn\u00e9 de conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\nLa ville d\u00e9cide de lui appliquer...une suspension provisoire...\r\nElle se base sur les investigation...du contr\u00f4le cantonal des finances...et la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par el Conseil d'Etat.\r\nEcoutez  Elina Leimgruber, syndique de Vevey. \r\n  0'40''\r\nL'\u00e9coloistge Elina Leimgruber r\u00e9pondait....\u00e0  Sarah Cl\u00e9ment. \r\nL'avenir de Lionel Girardin est donc maintenant entre les mains du Conseil d'Etat vaudois.\r\n(12/FRANCE/DECES SERGE DASSAULT PA) ***\"La France perd un homme qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 d\u00e9velopper un fleuron de l'industrie fran\u00e7aise\"...\r\nD\u00e9claration hier soir d'Emmanuel Macron...pour rendre hoammge \u00e0 Serge Dassault...\r\nLe captaine d'industrie...mort hier..d'une d\u00e9faillacnc cardique .\u00e0 93 ans...\r\nFils de Marcel Dassault, le fondateur du groupe Dassault Aviation, a lui m\u00eame dirig\u00e9 l'entreprise a\u00e9ronautique pendant 14 ans, jusqu'en f\u00e9vrier 2000. \r\nSerge Dassault  restera aussi un homme politique aux nombreux d\u00e9boires judiciaires.\r\nA Paris, le r\u00e9cit d'Ariane Hasler.\u00a0\r\n  1'01''\r\n((Serge Dassault, 4\u00e8me fortune de France c'est d'abord une figure imposante de l'industrie.. avec un groupe portant son nom et employant aujourd'hui plus de 23000 personnes et qui construit notamment les fameux avions de combat rafales, mais qui poss\u00e8de aussi des journaux, comme le Figaro.. \u00a0\r\nSerge Dassault c'est aussi une figure controvers\u00e9es de la vie politique, maire de corbeille essonen pendant 14 ans, jusqu'\u00e0 ce ce que sa r\u00e9\u00e9lection de 2008 soit annul\u00e9e, pour irr\u00e9gularit\u00e9s de comptes de campagne, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 conseiller r\u00e9gional et s\u00e9nateur UMP jusqu'en 2017. Il avait \u00e9t\u00e9 proche de Jacques Chirac avant de soutenir publiquement Nicolas Sarkozy.\u00a0\r\nSerge Dassault enfin ce sont les affaires judiciaires . Condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment en 2017 \u00e0 une amende de deux millions d'euros et \u00e0 cinq ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour blanchiment de fraude fiscale, il aurait du \u00eatre jug\u00e9 la semaine prochaine en appel.\u00a0\r\n\u00ab?La France perd un tr\u00e8s grand industriel, le monde de l'aviation, un pionnier, l'opinion publique un grand patron de presse et moi, plus simplement, un ami?\u00bb, a r\u00e9agi Nicolas Sarkozy sur Twitter.\u00a0\r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\n(ESP - Tr\u00e9sorier du PP en prison) 33 ans de prison pour pour corruption...\r\nLa justice espagnole...inflige \u00e0 l'ex-grand argentir du Parti populaire...une sanction exemplaire...\r\nLuis Barcenas..condamn\u00e9...hier aussi....\u00e0 verser 44 millions d'euros...\r\nLe parquet avait requis une incarcr\u00e9ation imm\u00e9diate...pour \u00e9viter une fuite \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nDans cette vaste affaire de corruption...un total de 29 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es...dont de nombreux cadres du parti conservateur...\r\nLa pression monte donc un peu plus...sur la formation...de Mariano Rajoy...\r\nLe chef du gouvernement espagnol..devra...affronter vendredi...une motion de censure...lors d'un vote au parlement\r\n(TF1/ITALIE ANGLE EUROPEEN PI) ***En Italie...l'ex-cadre du FMI...Carlo Cottarelli pourrait annoncer aujourd'hui la composition de son gouvernement...\r\nAttention.... gouvernement int\u00e9rimaire... en pleine crise politique....\r\nCet ex\u00e9cutif devra pr\u00e9parer de nouvelles  \u00e9lections...probablement cet automne...ou au plus tard...d\u00e9but 2019...\r\nCons\u00e9quence du refus...du pr\u00e9sident Sergio Matarella....de nommer un ministre euro-sceptique \u00e0 l'\u00e9conomie...\r\nL'Italie sera donc dirig\u00e9e par un gouvernement technique.\r\nAvec cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident Mattarella rassure ses partenaires europ\u00e9ens. \r\n\u00c0 Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n  1'43''\r\n((Dans l'imm\u00e9diat, l'Italie reste la m\u00eame. C'est rassurant pour les dirigeants europ\u00e9ens, qui craignaient que cette question empoisonne les prochaines rencontres, en juin: le sommet du G7 et le Conseil europ\u00e9en. Mais le soulagement risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e. Mario Telo, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles.\r\nTELO SOULAGEMENT\r\n\u00abIl est \u00e9vident que cette accalmie ne produira pas des effets permanents, parce que le d\u00e9fi est toujours l\u00e0. On a le choix entre deux sc\u00e9narii pour l'avenir. Soit une capacit\u00e9 de l'Europe \u00e0 europ\u00e9aniser les partis eurosceptiques qui ont gagn\u00e9 les \u00e9lections du 4 mars. Soit une sorte de crise verticale de la zone euro.\u00bb\r\nPour Mario Telo, le pr\u00e9sident Mattarella a repouss\u00e9 le probl\u00e8me de quelques mois. Le gouvernement technique ne pourra pas faire de miracle, d'ici aux \u00e9lections. Mais son chef d\u00e9sign\u00e9, Carlo Cottarelli, doit faire valoir ses atouts: l'honn\u00eatet\u00e9 et la comp\u00e9tence.\r\nTELO P\u00c9DAGOGIE DETTE\r\n\u00abPendant cette p\u00e9riode, il pourrait, vu sa cr\u00e9dibilit\u00e9, pratiquer une sorte de p\u00e9dagogie de l'opinion publique, apprendre aux Italiens ce que signifie la dette publique. La dette publique signifie un fardeau sur les \u00e9paules des jeunes g\u00e9n\u00e9rations pendant des d\u00e9cennies. Ce fardeau se calcule aux alentours de 60 milliards par an, qui sont utilis\u00e9s pour payer le service de la dette plut\u00f4t que pour des investissements sociaux, dans les infrastructures, dans les technologies, dans les h\u00f4pitaux, etc.\u00bb\r\nReste \u00e0 convaincre les Italiens de r\u00e9duire la dette, non pas pour faire plaisir \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Berlin, mais parce que c'est dans leur int\u00e9r\u00eat. Pour les Europ\u00e9ens, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faudra mesurer le succ\u00e8s, ou l'\u00e9chec, de Carlo Cottarelli.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEXTRO :\r\n(15/TENNIS RG BENCIC PA) ***En tennis...les espoirs suisses \u00e0 Roland-Garros reposent d\u00e9sormais...sur Belinda Bencic....\r\nSur les 4 SUisses engag\u00e9s hier au premier tour...elle est la seule \u00e0 s'\u00eatre impos\u00e9e...\r\nVictoire en trois sets...et au courage...face \u00e0 l'Italienne D\u00e9borah Chiesa...\r\nLa rencontre s'est termin\u00e9e au crepuscule...et sous une l\u00e9g\u00e8re pluie, Laurent Bastardoz...\r\n  0'53''\r\nPour rappel,.....Stan Wawrinka, lui a \u00e9t\u00e9 battu en 5 sets par l'Espagnol Guillermo Garcia Lopez au terme d'une rencontre de 3h30\r\nLes Suissesess Viktoria Golubic et St\u00e9phanie V\u00f6gele...ont...elle aussi...\u00e9t\u00e9 sorties...d\u00e8s le premier tour...\r\n(TF5/CES HEROS PARMI NOUS PI) ***De sans-papier \u00e0 h\u00e9ros national.. c'est l'incroyable destin de Mamoudou Gassama...\r\nVous avez sans doute vu les images...de ce jeune malien....qui a sauv\u00e9 samedi soir \u00e0 Paris un enfant d'une possible chute mortelle. \r\nDepuis hier la France c\u00e9l\u00e8bre son h\u00e9ros...\r\nD\u00e9crypage sign\u00e9....Simon Corthay\r\n((Une vid\u00e9o partag\u00e9e des millions de fois dimanche montre le clandestin jouer les Spiderman pour r\u00e9cup\u00e9rer un enfant suspendu dans le vide. Des images qui conduisent hier Mamoudou Gassama le sans-papier au palais de l'Elys\u00e9e. Gianni Haver est professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nMag 1\r\nMais voil\u00e0, le h\u00e9ros est encore un sans-papier et le pr\u00e9sident ne lui accroche pas la L\u00e9gion d'honneur sur son t-shirt.\r\nMag 2\r\nEt c'est ainsi que l'acte exceptionnel du clandestin malien lui vaut de devenir un citoyen ordinaire.))\r\n(Science et m\u00e9lanomes AI) Cette d\u00e9couverte dans le monde m\u00e9dical....\r\nUn ordinateur a fait mieux que les dermatologues..dans la d\u00e9tection des cancers de la peau ...sur une s\u00e9rie de photographies....\r\nDes chercheurs allemands et fran\u00e7ais l'annoncent ce matin...dan la revue Annals of Oncology...\r\nFace \u00e0 des photos de lesion ou de grains de beaut\u00e9...leur  syst\u00e8me d'intelligence artificiel a d\u00e9tect\u00e9 95%...des m\u00e9lanosmes...contre 89% pour les sp\u00e9cialistes humains...\r\nPour les chercheurs... il n'est toufeois pas question de se passer des m\u00e9decins au profit de l'intelligence artificielle, \r\nL'id\u00e9e est d'en faire...un \"un outil suppl\u00e9mentaire\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9585698", "ece-9585675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:49:59Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, le ras-le-bol face au deal de rue, la question n'est pas nouvelle \u00e0 Lausanne, mais le r\u00e9alisateur Fernand Melgar a relanc\u00e9 la pol\u00e9mique dans une tribune, la semaine derni\u00e8re de dealers qui ne se cachent m\u00eame plus, on va chez vous ou devant les \u00e9coles comment pour venir \u00e0 bout, les autorit\u00e9s lausannoise site cassent les dents Neuch\u00e2tel dit avoir r\u00e9ussi le pari, alors on se demandera comment et on le demandera un neuch\u00e2telois justement le procureur Nicolas feuille de ce sera avec nous dans un quart d'heure, nous irons aussi en Turquie, ce matin, que reste -t-il de l'esprit de Gesink, souvenez -vous, c'\u00e9tait il y a 5 ans, cette manifestation monstre au centre d'Istanbul, d'abord contre un projet immobilier et puis contre le r\u00e9gime d'Erdogan, 5 ans apr\u00e8s, la Turquie a bien chang\u00e9, mais nous verrons que ces \u00e9v\u00e9nements de Guisi ont laiss\u00e9 un h\u00e9ritage au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile notamment reportage tout \u00e0 l'heure et puis on parlera cin\u00e9ma avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, Francis Roy sert qui pr\u00e9sente son nouveau film \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse, la s\u00e9paration des traces 50 ans d'image pour raconter sa vie, pourra compter aussi l'histoire de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, le r\u00e9alisateur de Derborence qui sera avec nous \u00e0 partir de 7 heures et demie mais elle a tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Mond\u00e9 RTL bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nBonjour 5 fois plus de voitures \u00e9lectriques sur les routes suisses c'est le nouvel objectif fix\u00e9 par Doris Leuthard mais comment inciter l'achat de v\u00e9hicules moins polluants, certains, \u00e0 gauche notamment, jugent les nouvelles mesures trop timides industriel s\u00e9nateur et patron de presse, il incarnait le Capitaine d'industrie fran\u00e7ais Serge Dassault est mort hier \u00e0 93 avant l'h\u00e9ritier du groupe d'armement et d'a\u00e9ronautique du m\u00eame nom \u00e9tait aussi impliqu\u00e9 dans plusieurs affaires financi\u00e8res et puis, il ne reste plus qu'une seule Suissesse sur la terre battue de Roland-Garros Belinda Betty vainqueur au courage hier soir apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 5 balles de match. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [97%] :\r\nD'ici 2022 pr\u00e8s d'une voiture sur six doit \u00eatre \u00e9lectrique, c'est donc l'objectif fix\u00e9 par Doris Leuthard de la ministre en charge des Transports l'a annonc\u00e9 hier suite \u00e0 des discussions avec les repr\u00e9sentants du secteur de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique des cantons et des villes, mais pour le moment, on reste loin de l'objectif vis\u00e9 par le gouvernement, Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [95%] :\r\nAujourd'hui moins de 3 pourcent des nouvelles voitures sont des voitures \u00e9lectriques pour le d\u00e9partement des Transports ce n'est pas suffisant : Il veut amener ce chiffre \u00e0 15 pourcent d'ici 2022 une adaptation n\u00e9cessaire pour atteindre les objectifs de r\u00e9duction de CO2 mais pour le conseiller national socialiste Vaudois Roger Nordmann, il faudra aussi changer certains m\u00e9canismes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [87%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait possible parce que la technologie fait des progr\u00e8s sont encore tout \u00e0 fait absorbable par le r\u00e9seau \u00e9lectrique sans aucun probl\u00e8me, par contre ce qui est tr\u00e8s important, c'est qu'il faudra corriger le m\u00e9canisme qui veut qu'un importateur de voitures chaque fois qu'il vend une voiture \u00e9lectrique baisser, soit en moyenne de d'\u00e9missions polluantes et puis sans contrepartie, apporter un gros qui polluent beaucoup jeu \u00e0 somme nulle, a pas de sens et doit \u00eatre corrig\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [96%] :\r\nQui doit donner l'impulsion, le politique ou l'\u00e9conomie, Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, estime que l'effort devra \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:07) [94%] :\r\nLe tout un \u00e9cosyst\u00e8me qui doit se mettre en place, c'est \u00e0 la fois des revendeurs des personnes qui peut faire le service de ces v\u00e9hicules, des endroits o\u00f9 on peut recharger les batteries, on est \u00e0 la fois dans une situation o\u00f9 l'offre d\u00e9pend de la demande qui d\u00e9pend elle- m\u00eame de l'offre, donc il faut peut-\u00eatre une impulsion pour que le march\u00e9 d\u00e9colle apr\u00e8s ce que impulsion doit venir de l'\u00c9tat doit venir du priv\u00e9, \u00e7a c'est une question politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nDoris Leuthard a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 quelles mesures elle souhaite mettre en place, elle veut, entre autres, d\u00e9velopper les infrastructures, les conducteurs de voitures \u00e9lectriques continueront \u00e0 \u00eatre exempt\u00e9s de l'imp\u00f4t sur les automobiles, en revanche, ils n'auront droit \u00e0 aucune prime \u00e0 l'achat, c'est une d\u00e9claration avant tout symbolique, apr\u00e8s 7 ans de guerre, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de condamner les crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [97%] :\r\nTous les partis, except\u00e9s l'UDC ont adopt\u00e9 cette r\u00e9solution, elle condamne avec fermet\u00e9 les nombreuses cruaut\u00e9s violations des droits de l'homme commises dans le conflit syrien le texte reste volontairement vague sur les partis ou les pays \u00e9trangers concern\u00e9s mais pour Roger Koeppel, conseiller national UDC cette d\u00e9claration est inutile et viole la neutralit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [90%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a t\u00e2che que la position de la neutralit\u00e9 de la Suisse, c'est pour moi la neutralit\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on h\u00e9site de faire des d\u00e9clarations des commentaires pour moi ce n'est pas l\u00e0 le r\u00f4le de la Suisse, et pour \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de ne pas parler et commenter tout ce qui se passe sur le monde, la Suisse doit \u00eatre un peu plus silencieux pour rendre ses bons services, mais un peu derri\u00e8re les coulisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc ni qui, ni cette d\u00e9claration invite aussi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 faire tout ce qui est dans les pouvoirs de la Suisse, pour que l'ONU appelle \u00e0 nouveau \u00e0 un cessez-le-feu en Syrie, en bref, le Pal\u00e9o Festival de Nyon, victime d'une escroquerie de plusieurs dizaines de milliers de francs, les dirigeants de la manifestation ont port\u00e9 plainte apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert des \u00e9carts dans les comptes 2017, le patron de Paleo, Daniel Rosselat, a confirm\u00e9 hier cette information de la t\u00e9l\u00e9 il suspecte une fraude dans la vente d'abonnements qui se serait au final retrouv\u00e9s sur le march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [99%] :\r\nLa ville de Vevey demande la suspension pour 6 mois de son conseiller municipal Lionel Girard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [93%] :\r\nDonc, la municipalit\u00e9 l'a d\u00e9cid\u00e9, hier, \u00e0 la majorit\u00e9, l'\u00e9lu socialiste, qui pr\u00e9side la fondation Apollo active dans le logement social est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats, la ville d\u00e9cide de lui appliquer une suspension provisoire, elle se base sur les investigation du contr\u00f4le cantonal des finances et la plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat \u00e9coutez Elina Leimgruber Sandy de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:43) [92%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que ce type de demande et faite donc finalement dans l'article de loi, il a indiqu\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9termine la dur\u00e9e de la suspension, qui ne peut exc\u00e9der une ann\u00e9e donc, la municipalit\u00e9 s'est d\u00e9termin\u00e9 sur 6 mois, en disant que finalement peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, on aurait un retour et les conclusions du minist\u00e8re public serait peut-\u00eatre rendu \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [94%] :\r\nMais est -ce que l\u00e0 c'est plut\u00f4t une recommandation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:05) [92%] :\r\nC'est le Conseil d'\u00c9tat qui se d\u00e9termine et sur la suspension et sur la dur\u00e9e que nous, nous n'avons pas d'\u00e9l\u00e9ments dans nos mains, on se base sur le retour, finalement, du CCF et sur le d\u00e9p\u00f4t de plainte du Conseil d'\u00c9tat, raison pour laquelle, finalement on leur transmet cette demande, ils ont les \u00e9l\u00e9ments en main pour pouvoir finalement l'accepter ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [92%] :\r\nL'\u00e9cologiste Elina Leimgruber qu'il r\u00e9pondait \u00e0 Sarah Cl\u00e9ment, l'avenir de Lionel Girardin donc maintenant entre les mains du Conseil d'\u00c9tat vaudou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [96%] :\r\nLa France perd un homme qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 d\u00e9velopper un fleuron de l'industrie fran\u00e7aise, d\u00e9claration hier soir, d'Emmanuel Macron, il rendait hommage \u00e0 Serge Dassault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [97%] :\r\nLe Capitaine d'industrie, mort hier d'une d\u00e9faillance cardiaque \u00e0 93 ans, fils de Marcel Dassault, le fondateur du groupe Dassault Aviation a lui- m\u00eame dirig\u00e9 l'entreprise a\u00e9ronautique pendant 14 ans jusqu'en f\u00e9vrier 2000 Serge Dassault restera aussi un homme politique aux nombreux d\u00e9boires judiciaires \u00e0 Paris, le r\u00e9cit d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:58) [95%] :\r\nSerge Dassault 4\u00e8me fortune de France, c'\u00e9tait d'abord une figure imposante de l'industrie de l'aviation et de l'armement avec un groupe portant son nom et employant aujourd'hui plus de 23000 personnes, groupe qui construit notamment les avions de combat Rafale mais qui poss\u00e8de aussi des journaux comme Le Figaro, Serge Dassault, c'\u00e9tait aussi une figure controvers\u00e9e de la vie politique fran\u00e7aise, maire de Corbeil-Essonnes pendant 14 ans jusqu'\u00e0 ce que sa r\u00e9\u00e9lection de 2008 soit annul\u00e9e pour irr\u00e9gularit\u00e9s de comptes de campagne, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 s\u00e9nateur UMP jusqu'en 2017, il avait \u00e9t\u00e9 proche de Jacques Chirac, avant de soutenir publiquement Nicolas Sarkozy Serge Dassault enfin ce sont les affaires judiciaires, condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment en 2017 pour blanchiment de fraude fiscale, il aurait d\u00fb \u00eatre jug\u00e9 en appel la semaine prochaine, la France perd en tr\u00e8s grand industriel, le monde de l'aviation, un pionnier, l'opinion publique, un grand patron de presse et moi, plus simplement, un ami, a r\u00e9agi Nicolas Sarkozy sur Twitter Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [95%] :\r\n\u00e0 33 ans de prison pour corruption La justice espagnole inflige \u00e0 l'ex- grand argentier du Parti populaire, une sanction exemplaire, Luis Barcenas, condamn\u00e9 hier aussi \u00e0 verser 44 millions d'euros, le parquet avait requis une incarc\u00e9ration imm\u00e9diate pour \u00e9viter une fuite \u00e0 l'\u00e9tranger dans cette vaste affaire de corruption, un total de 29 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es dans de nombreux cadres du parti conservateur, la pression monte, donc un peu plus sur la formation de Mariano la le chef du gouvernement espagnol devra affronter vendredi une motion de censure lors d'un vote au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [98%] :\r\nEn Italie, l'ex- cadre du FMI Carlo Cottarelli pourrait annoncer aujourd'hui la composition de son gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [96%] :\r\nMais attention, gouvernement int\u00e9rimaire en pleine crise politique cet ex\u00e9cutif devra pr\u00e9parer de nouvelles \u00e9lections probablement cet Automne au plus tard d\u00e9but 2019 cons\u00e9quence du refus du pr\u00e9sident Sergio Mattarella de nommer un ministre euro- sceptique \u00e0 l'\u00e9conomie, l'Italie sera donc dirig\u00e9e par un gouvernement technique avec cette d\u00e9cision, le pr\u00e9sident Mattarella rassure ses partenaires europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [96%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, l'Italie reste la m\u00eame, c'est rassurant pour les dirigeants europ\u00e9ens qui craignaient que cette question empoisonne les prochaines rencontres en juin, le sommet du G7 et le Conseil europ\u00e9en mais le soulagement risque d'\u00eatre de courte dur\u00e9e, Mario Telo, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:18) [85%] :\r\nIl est \u00e9vident que cette accalmie ne produira pas des effets permanents parce que le d\u00e9fi est toujours l\u00e0, le choix entre deux sc\u00e9narii de l'avenir Swat une capacit\u00e9 de l'Europe, d'Europe et et parti Eole sceptique et qui ont gagn\u00e9 les \u00e9lections que 4 malades Swat, une sorte de crise m\u00eame Tikal de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [94%] :\r\nPour Mario Telo, le pr\u00e9sident Mattarella \u00e0 repousser le probl\u00e8me de quelques mois le gouvernement technique ne pourra pas faire de miracles, d'ici aux \u00e9lections, mais son chef d\u00e9sign\u00e9 Carlo Cottarelli doit faire valoir ses atouts, l'honn\u00eatet\u00e9 et la comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:57) [92%] :\r\nPendant cette p\u00e9riode, il pourrait, vu sa cr\u00e9dibilit\u00e9 pratiquer une sorte de p\u00e9dagogie de l'opinion publique, apprendre aux Italiens qu'est ce que signifie la dette publique, la dette publique signifie un fardeau sur les \u00e9paules des jeunes g\u00e9n\u00e9rations pendant des d\u00e9cennies, c'est fardeau ses calculs aux alentours de 60 milliards par an qui sont utilis\u00e9s pour payer le service de la dette, au lieu que pour d\u00e9sinvestissement sociaux dans les infrastructures dans les technologies dans les h\u00f4pitaux etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:30) [97%] :\r\nReste \u00e0 convaincre les Italiens de r\u00e9duire la dette, non pas pour faire plaisir \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Berlin, mais parce que c'est dans leur int\u00e9r\u00eat pour les Europ\u00e9ens, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faudra mesurer le succ\u00e8s ou l'\u00e9chec de Carlo Cottarelli Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [91%] :\r\nDu tennis maintenant avec les espoirs suisses \u00e0 Roland Garros il ne repose ne repose plus que sur Belinda Benchikh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [91%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 sur les 4 Suisses engag\u00e9s hier au 1er tour, elle est la seule \u00e0 s'\u00eatre impos\u00e9, victoire en 3 sets et au courage face \u00e0 l'Italienne D\u00e9borah Chiesa, la rencontre s'est termin\u00e9e au cr\u00e9puscule et sous une l\u00e9g\u00e8re pluie Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:02) [91%] :\r\n5 balles de match sauv\u00e9es au 2\u00e8me set face \u00e0 la pugnace Italienne D\u00e9borah Chiesa pour atteindre le 2\u00e8me tour et rester la seule repr\u00e9sentante helv\u00e9tique encore en lice \u00e0 Paris, une victoire contre une joueuse issue des qualifications, n'a pas de quoi encore faire grimper la cote de la Saint-Galloise ex- membre du Top 10 mais elle est terriblement rassurante, min\u00e9 par les blessures depuis 2 ans, B\u00e9linda Benchikh avait plus brill\u00e9 depuis 24 mois par ses absences, sa relation troubl\u00e9e avec son p\u00e8re et ses d\u00e9faites que par son sourire marqu\u00e9e de la victoire, hier, d'ailleurs, \u00e0 l'issue de son match Belinda Benchikh s'est laiss\u00e9 tomber sur le dos de longues secondes, les mains sur le visage, comme si elle venait de remporter le tournoi, un signe qui d\u00e9montre \u00e0 quel point son envie de revenir \u00e0 son meilleur niveau et r\u00e9el, un retour qui, au vu de la qualit\u00e9 technique de son tennis est tout \u00e0 fait envisageable du moment o\u00f9 sa sant\u00e9 physique, fragilis\u00e9 depuis 2016 lui accorde d\u00e9sormais un peu de r\u00e9pit Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [93%] :\r\nEt pour rappel Stan Wawrinka a lui \u00e9t\u00e9 battu en 5 sets par l'espagnol Guillermo Garcia Lopez au terme d'une rencontre de 3 heures 30, les Suissesses Viktoria Golubic et St\u00e9phanie V\u00f6gele ont elles aussi \u00e9t\u00e9 sortie d\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [93%] :\r\nDe sans- papiers, h\u00e9ros national, c'est l'incroyable destin de Mamoudou Gassama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:12) [97%] :\r\nAlors vous avez sans doute vu les images de ce jeune malien qui a sauv\u00e9 samedi soir \u00e0 Paris un enfant d'une possible chute mortelle depuis hier la France c\u00e9l\u00e8bre son h\u00e9ros d\u00e9cryptage sign\u00e9 Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [93%] :\r\nUne vid\u00e9o partag\u00e9e des millions de fois dimanche montre le clandestin jouer les Spider-Man pour r\u00e9cup\u00e9rer un enfant suspendu dans le vide, des images qui conduisent hier Mamoudou Gassama, le sans- papiers au palais de l'\u00c9lys\u00e9e, Gianni est professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:41) [89%] :\r\n\u00e7a me fait penser au fait divers positif, qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 la mode d'ailleurs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce beaucoup plus sanguinolents d\u00e9j\u00e0 pendant le dernier tiers du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire le citoyen exemplaire qui est sorti du lot de l'AMA et re\u00e7u par les gouvernants d\u00e9cor\u00e9 pour avoir effectivement commis justement un acte de bravoure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [97%] :\r\nMais voil\u00e0, le h\u00e9ros est encore un sans- papiers et le pr\u00e9sident ne lui accroche pas la L\u00e9gion d'honneur sur son t-shirt. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:11) [90%] :\r\nIl est d\u00e9cor\u00e9 d'une autre mani\u00e8re, il est d\u00e9cor\u00e9 par cette mani\u00e8re qu'on a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de lui accorder la citoyennet\u00e9 fran\u00e7aise \u00e9ventuellement une place de travail, donc il est, au fond, prim\u00e9 par la normalit\u00e9 la normalit\u00e9 de pas se faire arr\u00eater par la police dans la rue la la normalit\u00e9 de pouvoir travailler, de pouvoir vivre dans le pays qui les berges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:34) [99%] :\r\nEt c'est ainsi que l'acte exceptionnel du clandestin lui vaut de devenir un citoyen ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [93%] :\r\nAlors on referme ce journal avec cette d\u00e9couverte dans le monde m\u00e9dical : un ordinateur a fait mieux que les dermatologues dans la d\u00e9tection des cancers de la peau, sur une s\u00e9rie de photographies, h\u00e9 oui, des chercheurs allemands et fran\u00e7ais, l'annonce ce matin dans la revue Annals of Oncology face \u00e0 des photos de l\u00e9sions de grains de beaut\u00e9, leur syst\u00e8me d'Intelligence artificielle a d\u00e9tect\u00e9 95 pourcent des m\u00e9lanomes, contre 89 pourcent pour les sp\u00e9cialistes humains pour les chercheurs, il n'est toutefois pas question de se passer des m\u00e9decins au profit de l'Intelligence artificielle, l'id\u00e9e d'en faire un outil suppl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:10) [90%] :\r\nLe Journal de Julien Bangerter remercie beaucoup Julien il est 7 heures 14 c'est la matinale de la premi\u00e8re dans la suite de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:24:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9590C2EC-F3B2-4741-97C5-7038DA6227FB", "internalArchiveId": "9590C2EC-F3B2-4741-97C5-7038DA6227FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la situation en Italie fait les gros titres ce matin...\r\nC'est le \"chaos\", pour le Tages Anzeiger et le Bund. Un chaos qui rend les march\u00e9s et l'Europe nerveux.\r\nUn gouvernement avec une date de p\u00e9remption, dit la NZZ; et une situation qui permet aux populistes d'obtenir de force un vote sur la question europ\u00e9enne, commente le journal. Un nouveau test pour l'Union, apr\u00e8s le Brexit. \r\nLa crise italienne l\u00e8ve le tabou de la sortie de l'Euro, dit le Temps en Une. Mais attention, pr\u00e9vient l'\u00e9ditorial, attention \u00e0 l'effet boomrang: la d\u00e9cision du pr\u00e9sident italien de convoquer de nouvelles \u00e9lections pourrait offrir un triomphe aux populistes.\r\nSi la Lega et Cinque Stelle remportent encore ces nouvelles \u00e9lections, analyse l'Aargauer Zeitung, il sera difficile pour le pr\u00e9sident de s'opposer \u00e0 nouveau \u00e0 un gouvernement euro-sceptique.\r\n*** Le r\u00f4le du pr\u00e9sident Mattarella est aussi comment\u00e9 ce matin...\r\nDans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te et le journal du Jura: le pr\u00e9sident Mattarella est le dernier rempart avant Rome, avant que Rome ne tombe aux mains des jeunes loups de l'anti-syst\u00e8me... mais pour combien de temps encore ?\r\nEn tous les cas, la prochaine campagne \u00e9lectorale sera tr\u00e8s risqu\u00e9e, estime la politologue italienne Vera Cappe-rucci, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Car non seulement elle portera sur l'Europe et la monnaie unique, mais elle touchera aussi au r\u00f4le et \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n*** (Tout autre chose...)... En Suisse, les CFF font marche arri\u00e8re sur leur nouvel horaire, mis en consultation hier...\r\nUn horaire qui a f\u00e2ch\u00e9 le canton de Vaud. Il ne pr\u00e9voyait plus de train direct entre Zurich et Lausanne apr\u00e8s 18h30. De quoi enquiquiner les pendulaires, travaillant \u00e0 Berne ou \u00e0 Lausanne. \r\nMais selon la Libert\u00e9, Arcfino, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Courrier, le JOurnal du Jura et le Quotidien jurassien, l'horaire mis en consutlation officielle hier n'est plus totalement d'actualit\u00e9, ce sont les CFF qui le disent. Ce fameux dernier train direct partira finalement \u00e0 21h30. \r\nLes CFF expliquent qu'en fait, l'horaire rendu public fin mai date de mars, et qu'en deux mois, il s'en passe, des choses...\r\n*** Des CFF d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sents ce matin, la pr\u00e9sidente de leur COnseil d'administration, Monika Ribar est en grande interview dans la NZZ...\r\nElle parle notamment de la concurrence. Les CFF ne sont pas contre, dit-elle. En revanche, nous ne sommes pas satisfaits de la mani\u00e8re dont le d\u00e9bat est men\u00e9 sur cette question. \r\nLa concurrence pour le march\u00e9 actuellement en discussion n'est pas le r\u00e9sultat d'une volont\u00e9 politique, mais est le fait, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports (OFT), c'est-\u00e0-dire d'une autorit\u00e9. Un changement de syst\u00e8me dans notre dos, dit-elle. \r\n*** Un changement de syst\u00e8me, aussi, dans 24heures, mais cela concerne le trafic de drogue...\r\nCe trafic en pleine rue, que vous \u00e9voquiez Romaine avec le procureur neuch\u00e2telois Nicolas Feuz, il y a une demi-heure. \r\nC'est un sp\u00e9cialiste des addictions, Jean-F\u00e9lix Savary qui entre dans le d\u00e9bat, dans une interview dans 24heures, ce matin. Avec cette question: Lausanne doit-elle d\u00e9dier une zone au deal de rue ? Une id\u00e9e \u00e9voqu\u00e9e par le commandant de la police judiciaire lausannoise dans ce m\u00eame journal. Jean-F\u00e9lix Savary, pourfendeur de la prohibition, la salue. On a enfin compris, dit-il que la consommation de drogue de dispara\u00eetra pas. \r\nPour contr\u00f4ler le march\u00e9, il faut accepter qu'il existe. R\u00e9glementer. Le cannabis, en premier lieu. Mais l'addictolgue rappelle aussi, qu'aujourd'hui en Suisse, on prescrit davantage d'h\u00e9ro\u00efne qu'on en saisit. \r\n*** Apr\u00e8s la traque des dealers, celle, maintenant, des fraudeurs de l'aide sociale... Le Matin a suivi l'un des enqu\u00eateurs de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve...\r\nPolitesse, sourire, discr\u00e9tion... il s'agit de visites impromptues, pas d'espion en imper cach\u00e9 dans les fourr\u00e9s. \r\nLes 16 inspecteurs du service sont confront\u00e9s \u00e0 toute sortes de gens, de la m\u00e8re c\u00e9libataire au tradeur d\u00e9chu en passant par la famille de r\u00e9fugi\u00e9s. Des situations qui font mal, parfois, dit-il. \r\nEt de rappeler, qu'ils sont des travailleurs sociaux avant tout. \r\nLe canton de Gen\u00e8ve estime \u00e0 3% au minimum la proportion de fraude sur les 13 mille dossiers d'aide sociale. Mais les gros cas de fraude sont marginaux.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, vous allez nous parler de \"l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particule de la pubert\u00e9\".\r\n\"Teil-chen-be-schleuniger\", c'est comme \u00e7a qu'on dit \"acc\u00e9l\u00e9rateur de particules\" en allemand. Une le\u00e7on qui vous est offerte ce matin par le Tages Anzeiger.\r\nCet acc\u00e9l\u00e9rateur, ce sont les camps scolaires. Une pleine page pour expliquer \u00e0 quel point il serait dommage de les supprimer, au titre que l'\u00e9cole doit rester totalement gratuite, et que ces camps sont parfois chers; plus chers que le prix maximal de 80 francs, d\u00e9fini par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre. \r\nCar dans les camps, ce sont les premi\u00e8res amours, c'est l'aventure, l'autonomie, la libert\u00e9, r\u00e9sum\u00e9e en 3 phrases par le journal: les portables sont remis\u00e9s, le prof dort. Le camp commence. \r\nEt l'\u00e9ditorial enfonce le clou: les camps c'est la vie \u00e0 l'\u00e9tat pur. On ne peut sacrifier une exp\u00e9rience \u00e0 ce point formatrice, pour des questions financi\u00e8res.", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585668", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-05-29T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-05-29T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9585686", "ece-9585668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:47:59Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\n37 ans pass\u00e9s \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, la situation en Italie fait les gros titres ce matin c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nChaos pour le Tages-Anzeiger et le Bund un chaos qui rend les march\u00e9s et l'Europe nerveux un gouvernement avec une date de p\u00e9remption, dit la NZZ et une situation qui permet aux populistes de ni d'obtenir de force un vote sur la question europ\u00e9enne, commente le journal, c'est un nouveau test pour l'Union, apr\u00e8s le Brexit, la crise italienne l\u00e8ve le tabou de la sortie de l'Euro, dit le temps une mais attention, pr\u00e9vient l'\u00e9ditorial, attention \u00e0 l'effet boomerang, la d\u00e9cision du pr\u00e9sident italien de convoquer de nouvelles \u00e9lections pourrait offrir un triomphe aux populistes si la Lega et Qinghou Estelle est -ce Tchenkoua stellaire remporte encore ces nouvelles \u00e9lections analyse la gloire Zeitung, il sera difficile pour le pr\u00e9sident de s'opposer \u00e0 nouveau \u00e0 un gouvernement euro- c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [90%] :\r\nQui ont pu Val\u00e9rie le r\u00f4le du pr\u00e9sident Mattarella justement est tr\u00e8s comment\u00e9e aussi ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote, le Journal du Jura ce commentaire : le pr\u00e9sident Mattarella est le dernier rempart avant Rome avant que Rome ne tombe aux mains des jeunes loups de l'anti- syst\u00e8me mais rempart pour combien de temps encore, en tous les cas, la prochaine campagne \u00e9lectorale sera tr\u00e8s risqu\u00e9e, estime la politologue italienne Vera AKP Rutschi dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, car non seulement elle portera sur l'Europe et la monnaie unique, mais elle touchera aussi au r\u00f4le et \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nMoi j'aurais tendance \u00e0 rejoindre un peu les optimistes parce que, dans plusieurs quand m\u00eame cas de figure, les eurosceptiques n'ont jamais franchi le Rubicon, c'est-\u00e0-dire carr\u00e9ment d'essayer de tenter de sortir de l'Euro et, en plus de \u00e7a, Richard Berry, rappelle il la Constitution italienne emp\u00eache de consulter le peuple pour sortir de l'Euro pour faire des lois fiscales, donc y a les institutions qui sont l\u00e0, il y a les euro- sceptiques qui, au moment o\u00f9 ils arrivent au pouvoir, se r\u00e9tracte sourd, il y a les \u00e9lus, il y a certes les institutions, mais il y a aussi des \u00e9lections europ\u00e9ennes au printemps prochain, en 2019, cette affaire est all\u00e9, on ne peut pas exclure qu'elle soit aussi \u00e0 travers tout le continent pour pousser certains mouvements qui sont proches de la Otegi Costel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [86%] :\r\nFrancis r\u00e9ussir tout \u00e0 l'heure, vous parliez de la dramaturgie du sport, on sent que \u00e7a vous passionne et que c'est oui, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s dramatique, en tout cas, comme vous le racontez, il la politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [90%] :\r\nOui non mais quand je vous entends parler, l'Italie, vous imaginez un petit peu, puisque \u00e7a rejoint un peu ce qu'on pouvait \u00e9voquer \u00e7a me confirme l'utilit\u00e9 de faire du travail de la m\u00e9moire, si j'ose dire, c'est quand m\u00eame ce pays qu'qui pour nous parce qu'on parlait de Mai 68 Mai 68 on \u00e9tait beaucoup plus proche des Italiens et des Fran\u00e7ais, nous, ceci dit, mais je veux dire quand m\u00eame, ce pays qui a cette histoire- l\u00e0 cette histoire culturelle, tout le monde s'y retrouve, que soit pour la nourriture pour la peinture, je veux dire et de et qu'aujourd'hui il puisse se passer politiquement ce qui se passe dans leur Italie c'est inimaginable pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [93%] :\r\nIl y a eu des films sur la politique italienne vous \u00e7a vous int\u00e9resse, je pense notamment \u00e0 Il Divo qui \u00e9tait incroyable, \u00e7a vous int\u00e9resserait, \u00e7a vous int\u00e9resse de ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu effectivement dramatique de de la politique surtout faut le bien dire en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [100%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [77%] :\r\nCali ou en suis je ne dirais pas forc\u00e9ment parce que moi, facile que comme disait Michel devant la absolument l'acuit\u00e9 insignifiance de classe politique des, je vois pas quel film politique, on pourrait faire ici d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [80%] :\r\nFrancis Reusser toujours tr\u00e8s cach\u00e9 oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Suisse, donc les CFF font marche arri\u00e8re sur leur nouvelle horaire, pourtant il a \u00e9t\u00e9 mis en consultation seulement hier Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [91%] :\r\nOui, un horaire qui a f\u00e2ch\u00e9, hein, le canton de Vaud notamment il ne pr\u00e9voyait plus de train Direct entre Z\u00fcrich et Lausanne apr\u00e8s 18 heures 30, de quoi donc enquiquiner les pendulaires travaillant \u00e0 Berne ou \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon la Libert\u00e9 et plusieurs autres journaux r\u00e9gionaux comme le courrier par exemple le Quotidien jurassien, h\u00e9 bien cet horaire mis en consultation officielle hier n'est plus totalement d'actualit\u00e9, ce sont les CFF qui le disent, ce fameux dernier train Direct partira finalement \u00e0 21 heures 30 alors les CFF expliquent qu'on fait l'horaire rendu public maintenant, c'est-\u00e0-dire fin mai pour la consultation date du mois de mars, et qu'en 2 mois, h\u00e9 bien il s'en passe des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [91%] :\r\nCertainement des CFF d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sent ce matin dans vos journaux, la pr\u00e9sidente de leur conseil d'administration, Monika Ribar est en grande interview c'est dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [95%] :\r\nElle parle notamment de la concurrence, les CFF ne sont pas contre, dit -elle, en revanche, nous ne sommes pas satisfaits de la mani\u00e8re dont le d\u00e9bat est men\u00e9 sur cette question, la concurrence pour le march\u00e9 actuellement en discussion n'est pas le r\u00e9sultat d'une volont\u00e9 politique mais et le fait de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, c'est-\u00e0-dire d'une autorit\u00e9, un changement de syst\u00e8me dont notre dos dit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [83%] :\r\n\u00e7a fait r\u00e9agir Francis r\u00e9ussir, moi je crois que d'un petit souci d'horaire sur B Francis une r\u00e9clamation pour les CFF non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [85%] :\r\nAh oui, oui, ils ont supprim\u00e9 un train sur 2, et puis le 2\u00e8me, qui disent qu'il est cens\u00e9 s'y arr\u00eater, une fois de temps en temps s'arr\u00eate pas, parce que le type de la peu press\u00e9 et on fait d\u00e9barquer \u00e0 Saint-Maurice assez curieux d'ailleurs chaque la MNEF je il faut me permet pas petite remarque quand ce que vous me disiez tout \u00e0 l'heure, je trouve la passerelle entre politique sport parce que Wolfsburg en pas toute ma vie, non plus, mais je veux dire, alors, aujourd'hui, dans une actualit\u00e9 li\u00e9e d'ailleurs \u00e0 mon trajet en train, en passant \u00e0 v\u00e9rifier \u00e9videmment, mais le ministre de la s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne qui interdit aux prisonniers politiques palestiniens de rue, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pendant la Coupe du monde de foot voil\u00e0, \u00e7a c'est l'info du jour sans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [93%] :\r\nChangement de syst\u00e8me, on parle aussi dans 24 heures \u00e7a concerne Val\u00e9rie cette fois le le trafic de drogue, on en parlait effectivement foetale ont ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [95%] :\r\nTrafic en pleine rue, vous l'\u00e9voquiez Romaine avec le procureur neuch\u00e2telois Nicolas fait il y a une demi- heure, alors c'est un sp\u00e9cialiste des addictions Jean-F\u00e9lix Savary qui entrent dans le d\u00e9bat, dans une interview dans 24 heures ce matin, avec cette question : Lausanne doit -elle d\u00e9dier une zone au deal de rue, une id\u00e9e \u00e9voqu\u00e9e il y a une dizaine de jours par le commandant de la police judiciaire lausannoise dans ce m\u00eame journal donc Jean-F\u00e9lix Savary, pourfendeur de la prohibition la salue, on a enfin compris, dit -il, que la consommation de drogue ne dispara\u00eetra pas pour contr\u00f4ler le march\u00e9, il faut accepter qu'il existe r\u00e9glementer le cannabis en 1er lieu mais l'addictologue rappelle aussi qu'aujourd'hui en Suisse on prescrit davantage d'h\u00e9ro\u00efne qu'on en saisit Roland. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [91%] :\r\nOui, j'avoue, j'ai un peu du mal \u00e0 imaginer \u00e0 quoi pourrait ressembler une zone d\u00e9di\u00e9e au au deal de rue parce que pour que \u00e7a fonctionne, il faut que ce soit au Centre, le probl\u00e8me c'est qu'on a tellement densifier au Centre il y a plus vraiment de zone non habit\u00e9e, donc le reste c'est simplement de d\u00e9placer le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [97%] :\r\nOn termine cette revue de presse Val\u00e9rie avec un acc\u00e9l\u00e9rateur de particules de la pubert\u00e9, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [91%] :\r\nSean b\u00eache Lloyd ni guerre, c'est comme \u00e7a qu'on dit acc\u00e9l\u00e9rateur de particules, en allemand, une le\u00e7on qui vous est offerte ce matin par le Tages-Anzeiger alors cet acc\u00e9l\u00e9rateur, ce sont les camps les camps scolaires une pleine page pour expliquer \u00e0 quel point il serait dommage de les supprimer au titre que l'\u00e9cole doit rester, totalement gratuite, et que ces camps sont parfois chers plus cher en tout cas que le prix maximal de 80 francs d\u00e9fini par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre car dans les qu'on nous explique le Tages-Anzeiger, h\u00e9 bien ce sont les premi\u00e8res amours, c'est l'aventure, l'autonomie, la libert\u00e9, r\u00e9sum\u00e9e en 3 phrases par le journal, les portables sont remis\u00e9s le prof dort le camp commence, enfin il l'\u00e9ditorial enfonce le clou : les camps, c'est la vie \u00e0 l'\u00e9tat pur, on ne peut sacrifier une exp\u00e9rience \u00e0 ce point formatrice pour des questions financi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [95%] :\r\nC'\u00e9tait la presse de Val\u00e9rie Droux il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD1779FB-516D-4FFB-948F-7722C9C2670E", "internalArchiveId": "FD1779FB-516D-4FFB-948F-7722C9C2670E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Cette histoire, c'est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Ce jeune Malien a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon.\r\n\r\n* * Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant (SIGNATURE 29.05 ELYSEE MIGRANT)  ARIANE HASLER, direct studio Paris (avec cam\u00e9ras)\r\nSignature.. \r\nDirection Paris.. \r\nAriane Hasler vous revenez cette  histoire qui a \u00e9mu la France enti\u00e8re.. et internet avec elle. L'histoire d'un \u00ab\u00a0bon\u00a0\u00bb migrant...\r\nCette histoire c'est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0Spiderman\u00a0\u00bb de Paris. Mamoudou Gassama, c'est ce jeune homme qui a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon... Des images qui ont fait le tour du web, politiciens et r\u00e9seaux s'\u00e9mouvant de ce h\u00e9ros ordinaire. enfin ordinaire pas tout \u00e0 fait puisqu'en plus d'\u00eatre courageux, le jeune homme est un r\u00e9fugi\u00e9 malien sans papiers. Et tous alors de r\u00e9clamer en cour, les larmes aux yeux, sa r\u00e9gularisation. Il la m\u00e9ritait peut-\u00eatre bien avant, qui sait, mais peu importe avant il n'\u00e9tait pas spiderman avant il n'avait pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9. Avant, c'\u00e9tait juste un migrant.\u00a0\u00a0\u00a0\r\nSensible \u00e0 ces bruyants appels du pied, Emmanuel Macron re\u00e7oit Mamoudou Gassama \u00e0 l'Elys\u00e9e, et sort sa pr\u00e9sidentielle baguette magique : il lui promet une r\u00e9gularisation et un poste chez les sapeurs-pompiers. Conte de f\u00e9e pour le jeune malien, hourra des r\u00e9seaux sociaux et surtout aubaine pour le gouvernement. Les autorit\u00e9s tiennent leur ami noir, leur bon migrant, le h\u00e9ros, celui dont on peut louer le courage et qui fait bien sur un pi\u00e9destal. De quoi se refaire une virginit\u00e9 \u00e0 bon compte pour Emmanuel Macron dont la politique migratoire est r\u00e9guli\u00e8rement fustig\u00e9e par les associations des droits humains. Voyez, lui aussi r\u00e9gularise\u00a0!\r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne nage pas compl\u00e8tement \u00e0 contre-courant. Et s'il a fait de Mamoudou Gassama un symbole c'est aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9 le r\u00e9clamait. Comme un palliatif \u00e0 son indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 sa lassitude sur la question voire \u00e0 ses peurs. Une soci\u00e9t\u00e9 qui s'\u00e9meut du sort des migrants sporadiquement, quand ils sont morts comme le petit Aylan ou quand ils font preuve de qualit\u00e9s humaines jug\u00e9es exceptionnelles, comme Mamoudou Gassama. Quant aux autres, leur histoire de vie, la guerre, la pr\u00e9carit\u00e9, les dangers de l'exil et la d\u00e9tresse ne suffisent pas \u00e0 ce qu'elle les valorise ou les reconnaisse comme \u00e9tant des siens. Elle leur doit bien de temps en temps une jolie histoire.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9605154", "imageURL": "http://www.rts.ch/9605162.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant", "Signature d'Ariane Hasler (vid\u00e9o) - L'histoire d'un \"bon\" migrant", "Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant / LME_2018-05-29T07:25:00_signature", "Signature d'Ariane Hasler - L'histoire d'un \"bon\" migrant / LME_2018-05-29T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Cette histoire, c\u2019est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Mamoudou Gassama, c\u2019est ce jeune homme qui a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon.", "Cette histoire, c\u2019est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Ce jeune Malien a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon.", "Cette histoire, c\u2019est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le \"Spiderman\" de Paris. Ce jeune Malien a escalad\u00e9 un immeuble samedi \u00e0 Paris pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon."], "variantIds": ["ece-9585707", "ece-9585681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:41:58Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n27, on part pour Paris maintenant bonjour Ariane Hasler bonjour c'est signature et vous revenez sur cette histoire qui a \u00e9mu la France enti\u00e8re et internet avec l'histoire d'un bon migrant sur votre commentaire Ariane cette histoire, c'est celle de Mamoudou Gassama, surnomm\u00e9 le Spider-Man de Paris Mamoudou Gassama c'est ce jeune homme qui a escalad\u00e9 un immeuble samedi pour sauver un petit gar\u00e7on pendu dans le vide \u00e0 un balcon, des images qui ont fait le tour du web, politiciens et r\u00e9seaux s'\u00e9mouvant de ce h\u00e9ros ordinaire enfin ordinaire, pas tout \u00e0 fait, hein, puisqu'en plus d'\u00eatre courageux, ce jeune homme est un r\u00e9fugi\u00e9 malien sans papiers et tous alors de r\u00e9clamer en choeur les larmes aux yeux, sa r\u00e9gularisation, il la m\u00e9ritait peut-\u00eatre bien avant, qui sait, mais peu importe, avant il n'\u00e9tait pas spiderman avant il n'avait pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9 avant c'\u00e9tait juste en migrant sensible \u00e0 ces bruyants appels du pied, Emmanuel Macron a re\u00e7u Mamoudou Gassama, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, sortie sa pr\u00e9sidentielle baguette magique et promis une r\u00e9gularisation et en poste chez les sapeurs-pompiers conte de f\u00e9e pour le jeune malien aura des r\u00e9seaux sociaux et surtout aubaine pour le gouvernement, les autorit\u00e9s tiennent leur ami noir leur bon migrant le h\u00e9ros, celui dont on peut louer le courage et qui fait bien sur un pi\u00e9destal, de quoi se refaire une virginit\u00e9 \u00e0 bon compte pour Emmanuel Macron, dont la politique migratoire est r\u00e9guli\u00e8rement fustig\u00e9e par les associations des droits humains, voyez, lui aussi r\u00e9gularise, mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne nage pas \u00e0 contre- courant, s'il a fait de Mamoudou Gassama, un symbole, c'est aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9 le r\u00e9clamait comme un palliatif \u00e0 son indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 sa lassitude sur la question \u00e0 ses peurs, une soci\u00e9t\u00e9 qui s'\u00e9meut du sort des migrants sporadiquement quand ils sont morts comme le petit et Ilan au compte, ils font preuve de qualit\u00e9s humaines jug\u00e9es exceptionnelles comme Mamoudou Gassama, quant aux autres, leur histoire, de vie, la guerre, la pr\u00e9carit\u00e9, les dangers de l'exil et la d\u00e9tresse ne suffisent pas \u00e0 ce qu'elle les valorise ou les reconnaisse comme \u00e9tant des siens, elle leur doit bien de temps en temps, une belle histoire, Ariane Hasler en Direct de Paris 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:45:30Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-270EBCB4-1494-46AA-A325-7FBFDD2041D5", "internalArchiveId": "270EBCB4-1494-46AA-A325-7FBFDD2041D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Nebel, Pierre;Philippe Bauer, conseiller national PLR Neuch\u00e2telois;Gabriel Voirol, vice-pr\u00e9sident du syndicat des communes ajoulotes, maire de Porrentruy\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(09/ITALIE/SYNTHESE REACTIONS POLITIQUES PA) L'Italie s'enfonce encore un peu plus dans une crise politique et institutionnelle. \r\nAlors que le pays est sans gouvernement depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives de mars, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella a mis son veto dimanche \u00e0 la nomination d'un ministre des finances, Paolo Savona, ouvertement anti-euro.\r\nFace \u00e0 cette d\u00e9cision, Giuseppe Conte, choisi par le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue a renonc\u00e9 \u00e0 former un gouvernement. \r\nLe Chef de l'Etat a ensuite charg\u00e9 hier Carlo Cottarelli de tenter de former \u00e0 son tour un gouvernement de transition... \r\nUne tache qui s'annonce compliqu\u00e9  Eric Jozsef pour cet ancien responsable du Fonds mon\u00e9taire international...\r\n(Bve Bateau Gaza) *** A Gaza, les organisateurs de la \"Grande marche du retour\" tentent une nouvelle approche. \r\nUn bateau gazaoui va essayer aujourd'hui de rompre le blocus maritime isra\u00e9lien, selon la radio RFI.\r\n8 ans jour pour jour apr\u00e8s l'arraisonnement du Mavi Marmara, un bateau turc qui tentait lui aussi de rompre le blocus, causant la mort de dix des passagers.\r\nUn d\u00e9part de la bande de Gaza pr\u00e9vu en fin de matin\u00e9e...\r\nA son bord notamment, des \u00e9tudiants, mais aussi des malades et des bless\u00e9s qui ont besoin de suivre des traitements \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLa destination finale n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \r\nMais elle importe peu, car les passagers savent qu'ils devraient \u00eatre interpell\u00e9s par la marine isra\u00e9lienne avant d'avoir rejoint les eaux internationales. \r\nCela fait pratiquement 2 mois d\u00e9sormais que les Gazaouis ont entam\u00e9 un mouvement pour r\u00e9clamer la fin du blocus impos\u00e9 \u00e0 leur territoire depuis 11 ans.\r\n104 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des tirs de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration...\r\n(04/LOBBIES, ITV BAUER) *** Le Conseil national favorable a davantage de transparence aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe Conseil national a adopt\u00e9 un projet du Conseil des Etats qui obligera les \u00e9lus \u00e0 indiquer par \u00e9crit dans le registre des int\u00e9r\u00eats leurs activit\u00e9s professionnelles, et s'ils sont salari\u00e9s: leur fonction et leur employeur.\r\nIl n'y aura pas par contre, d'indication dans le registre si leurs activit\u00e9s sont exerc\u00e9es \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole ou si elles sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es par un montant d\u00e9passant les 12'000 francs. \r\nLe PLR Neuch\u00e2telois Philippe Bauer s'est battu sans succ\u00e8s contre la loi.\r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Pierre N\u00e9belle...\r\nLors de la premi\u00e8re journ\u00e9e de session, le National n'a pas souhait\u00e9 hier limiter l'acc\u00e8s des lobbyistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Il a rejet\u00e9 hier par 172 voix contre 12 une motion UDC...\r\nUne motion pour que la loi ne permette aux d\u00e9put\u00e9s de ne remettre une carte d'acc\u00e8s permanente qu'\u00e0 leurs collaborateurs personnels ou aux membres de leur famille.\r\n(Bve  2e pilier) le National qui a d\u00e9cid\u00e9 hier tacitement de donner suite \u00e0 une initiative parlementaire de Christa Markwalder (PLR/BE) qui \u00e0 \u00e9tendre aux salari\u00e9s \u00e0 temps partiel l'obligation de s'assurer aupr\u00e8s d'une institution de pr\u00e9voyance professionnelle. \r\nJugeant leur situation insatisfaisante, le Conseil national d\u00e9cid\u00e9 d'agir en ce sens. \r\nLe Conseil des Etats doit encore se prononcer.\r\n(TF3/ZH POLEMIQUE PS MARIO FEHR PA) Les socialistes du canton de Zurich vont d\u00e9cider ce soir lors d'un un vote de confiance du sort de Mario Fehr pour les \u00e9lections cantonales de l'an prochain. \r\nCette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue au sujet de l'actuel chef de la s\u00e9curit\u00e9 du canton, souvent per\u00e7u comme trop \u00e0 droite pour le parti, suscite de vifs d\u00e9bats au sein du PS, m\u00eame au-del\u00e0 de sa section zurichoise, S\u00e9verine Ambrus\r\n  0'59''\r\n(08/JU/RENOVATION PATINOIRE, ITV VOIROL) *** Dans le Jura, le ton montre entre promoteurs et opposants \u00e0 la r\u00e9novation de la patinoire d'Ajoie \u00e0 Porrentruy. \r\nLes premiers ont r\u00e9pondu hier aux accusations d'irr\u00e9gularit\u00e9 dans le plan de financement d\u00e9nonc\u00e9es vendredi par les opposants. \r\nCes derniers se basaient sur un rapport qu'ils ont command\u00e9 \u00e0 l'expert fribourgeois en finances publiques Bernard Dafflon. \r\nUn rapport pourtant salu\u00e9 par les promoteurs eux-m\u00eames. \r\nEcoutez le vice-pr\u00e9sident du syndicat des communes ajoulotes, le maire de Porrentruy Gabriel Voirol.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\nLa population des 21 communes concern\u00e9es se prononcera dans les urnes le 1er juillet.\r\n(Bve Plastique UE) Face l'impressionnante quantit\u00e9 de d\u00e9chets plastiques qui a envahi les oc\u00e9ans, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9, hier une s\u00e9rie de mesures...\r\nElle esp\u00e8re ainsi r\u00e9duire drastiquement l'utilisation d'objets \u00e0 usage unique. \r\nDans le collimateur de Bruxelles : une dizaine de cat\u00e9gories de produits qui repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls 70% de la pollution des oc\u00e9ans et des plages... \r\nL'UE pr\u00f4ne ainsi l'interdiction des cotons-tiges en plastique, couverts, assiettes, pailles, m\u00e9langeurs de cocktails et tiges de ballons. \r\nElle propose de les remplacer par des produits fabriqu\u00e9s dans des mat\u00e9riaux plus durables. \r\nSelon la proposition de directive, il incomberait aussi aux diff\u00e9rents pays membres de ramasser 90% des bouteilles en plastique \u00e0 usage unique d'ici 2025. \r\nLa Commission sugg\u00e8re de mettre en place un syst\u00e8me de consigne, qui a, selon elle, d\u00e9j\u00e0 fait preuve de son efficacit\u00e9...\r\n(Bve Basket NBA) On conna\u00eet l'affiche de la finale de la NBA en Basket\r\nGolden State, le champion en titre s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour sa quatri\u00e8me finale cons\u00e9cutive en battant Houston dans sa salle 101 \u00e0 92.\r\nMettant fin au r\u00eave du genevois Clint Capela... \r\nL'absence de Chris Paul, bless\u00e9, a pes\u00e9 tr\u00e8s lourd dans la balance pour Houston.\r\nLes Warriors port\u00e9s par leurs stars Kevin Durant et Stephen Curry remporte ainsi la finale de la conf\u00e9rence Ouest 4 victoires \u00e0 3...\r\nGolden State retrouvera, \u00e0 partir de jeudi, pour la 4\u00e8me ann\u00e9e de suite Cleveland et le meilleur joueur du monde LeBron James, tombeurs dimanche de Boston.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585679", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-29T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-29T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9585705", "ece-9585679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:46:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal car en fait, bonjour l'\u00e9chec des eurosceptiques \u00e0 former un gouvernement en Italie, propulse le pays vers une crise politique dont la seule issue semble \u00eatre des \u00e9lections anticip\u00e9es, l'Automne prochain, en attendant l'\u00e9conomiste Carlo Cottarelli, ancien cadre du FMI a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de former un gouvernement de transition pour la 3\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro en Suisse, les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux devront montrer patte blanche, le Conseil national, adopt\u00e9 hier un projet qui obligera les \u00e9lus \u00e0 davantage de transparence sur leurs activit\u00e9s professionnelles et puis dans le Jura, le ton monte entre promoteurs et opposants de la r\u00e9novation de la patinoire d'Ajoie Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [93%] :\r\nL'Italie s'enfonce encore un peu plus dans une crise politique et institutionnelle, alors que le pays est sans gouvernement depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives de mars, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella a mis son v\u00e9to, dimanche, \u00e0 la nomination d'un ministre des finances, Paolo Savona ouvertement anti- Euro face \u00e0 cette d\u00e9cision de Giuseppe choisie par le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue a renonc\u00e9 \u00e0 former un gouvernement, le chef de l'\u00c9tat ensuite charg\u00e9 hier, Carlo Cottarelli, de tenter de former \u00e0 son tour un gouvernement de transition cette fois, une t\u00e2che qui s'annonce tr\u00e8s compliqu\u00e9e avec Joseph pour cet ancien responsable du Fonds mon\u00e9taire international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nLe climat politique est particuli\u00e8rement tendue en Italie depuis le renoncement dimanche de Giuseppe compter le pr\u00e9sident du Conseil choisi par les partis antisyst\u00e8me la Ligue et les 5 \u00e9toiles accuse le chef de l'\u00c9tat d'avoir viol\u00e9 la souverainet\u00e9 populaire en mettant son v\u00e9to sur l'\u00e9conomiste eurosceptique Paolo Savona qui devait aller au minist\u00e8re des Finances Luidgi Di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles demande une proc\u00e9dure de destitution du pr\u00e9sident Mattarella et certains maires de la Ligue ont d\u00e9cid\u00e9 de retirer son portrait des municipalit\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, les internautes souhaitent la mort de Sergio Mattarella, comme son fr\u00e8re Pierre Santini, assassin\u00e9 en 1980 par la mafia, \u00e0 l'inverse, les adversaires des partis antisyst\u00e8me se mobilisent pour d\u00e9fendre le choix du pr\u00e9sident, ils devraient d\u00e9filer dans la rue le 1er juin prochain la veille d'une grande marche de protestation \u00e0 Rome convoqu\u00e9s cette fois par le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [89%] :\r\n\u00e0 Gaza, les organisateurs de la grande marche du retour tentent une nouvelle approche, un beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [96%] :\r\nGazaoui va essayer aujourd'hui de rompre le blocus maritime isra\u00e9lien, selon la radio RFI 8 ans jour pour jour apr\u00e8s l'arraisonnement du Mavi Marmara un bateau turc qui tentait lui aussi de rompre le blocus, causant la mort de 10 personnes \u00e2g\u00e9es un d\u00e9part de la bande de Gaza, pr\u00e9vu en fin de matin\u00e9e \u00e0 son bord, notamment des \u00e9tudiants, mais aussi des malades et des bless\u00e9s qui ont besoin de suivre des traitements \u00e0 l'\u00e9tranger, la destination finale n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mais elle importe peu car les passagers savent qu'ils devraient \u00eatre interpell\u00e9s par la marine isra\u00e9lienne avant d'avoir rejoint les eaux internationales, cela fait pratiquement 2 mois d\u00e9sormais que les Gazaouis ont entam\u00e9 un mouvement pour r\u00e9clamer la fin du blocus impos\u00e9 \u00e0 leur territoire depuis 11 ans 100 4 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des tirs de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [89%] :\r\nPolitique suisse maintenant le Conseil national est favorable \u00e0 davantage de transparence aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [91%] :\r\nLe Conseil national qu'adopter un projet du Conseil des \u00c9tats hier et qui obligera les \u00e9lus \u00e0 indiquer par \u00e9crit, dans le registre des int\u00e9r\u00eats leur activit\u00e9 professionnelle et si ils sont salari\u00e9s, leur fonction et leur employeur, il y aura par contre pas d'indication dans le registre si leur activit\u00e9 sont exerc\u00e9es \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole, ou si elles sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es par un mot, pour un montant d\u00e9passant les 2000 francs le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer s'est battu sans succ\u00e8s contre la loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [86%] :\r\nParce que \u00e7a fait partie peut-\u00eatre des choses qui, qui reste un peu dans le dans le secret, apr\u00e8s on va discuter, a plusieurs employeurs qu'est -ce qu'on a fait ben voil\u00e0 c'est CDC les probl\u00e8mes qui sont, qui re\u00e7oivent plus dans la sph\u00e8re priv\u00e9e qu'autre chose, vous savez, je crois qu'en la mati\u00e8re, trop de traces par ce que la transparence et puis on on arrivera \u00e0 discuter si c'est v\u00e9ritablement un emploi au sein du droit du travail ici, c'est un mandat qu'est -ce qui ann\u00e9e c'est et c'est difficile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Pierre N\u00e9bel et lors de la 1\u00e8re journ\u00e9e de session, le National n'a pas souhait\u00e9 limiter hier l'acc\u00e8s de lobbyistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il a rejet\u00e9 par 172 voix contre 12 une motion UDC motion pour que la loi ne aux d\u00e9put\u00e9s de ne remettre une carte d'acc\u00e8s permanente qu'\u00e0 leurs collaborateurs personnels aux membres de leur famille, toujours au Conseil national a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 hier tacitement de donner suite \u00e0 une initiative parlementaire de Christa Marc nouvelle air qui a qui \u00e0 \u00e9tendre aux salari\u00e9s le temps \u00e0 partiel l'obligation de s'assurer aupr\u00e8s d'une institution de pr\u00e9voyance professionnelle jugeant leur situation insatisfaisante, le Conseil national a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir en ce sens, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer les socialistes du canton de Z\u00fcrich vont d\u00e9cider ce soir lors d'un vote de confiance du sort de Mario Fehr pour les \u00e9lections cantonales de l'an prochain, cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue au sujet de l'actuel chef de la s\u00e9curit\u00e9 du canton, souvent per\u00e7u comme trop \u00e0 droite pour le parti suscite de vifs d\u00e9bats au sein du PS, m\u00eame au-del\u00e0 de la section z\u00fcrichois c'est vrai Bruce le PS quoi de renouveler cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [94%] :\r\nConfiance pour les prochaines \u00e9lections envers 2 conseillers d'\u00c9tat Jacqueline Fehr et Mario Fehr, mais c'est bien s\u00fbr le cas Mario Fehr que le parti entend se prononcer enfin dans le vote de ce soir s'annonce comme le d\u00e9nouement d'une longue histoire de tension entre l'ex- conseiller national aujourd'hui conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et les le gauche du parti, notamment les jeunes socialistes cette frange gauche reprochent \u00e0 Mario Fehr une politique migratoire trop restrictive et des d\u00e9clarations retentissantes, notamment en faveur de l'interdiction de la burqa Mario Fehr peut -il d\u00e8s lors encore repr\u00e9senter les valeurs du Parti socialiste, la question a pris une tournure nationale ce week- end dans le Tages-Anzeiger, le pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat appuy\u00e9 Mario Fehr et d'une autre, tout en pr\u00e9cisant le choix appartient \u00e0 la section cantonale, le choix du PS z\u00fcrichois mais aussi celui de Mario Fehr lui- m\u00eame Encadres fut de son parti, le politicien z\u00fcrichois pourrait choisir de se repr\u00e9senter en candidat ind\u00e9pendant dans le Jura, le ton monte entre promoteurs et opposants \u00e0 la r\u00e9novation de la patinoire d'Ajoie \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [93%] :\r\nLes premiers ont r\u00e9pondu hier aux accusations d'irr\u00e9gularit\u00e9s dans le plan de financement d\u00e9nonc\u00e9es vendredi par les opposants, ces derniers se baser sur un rapport qu'ils ont command\u00e9 \u00e0 l'expert fribourgeois en finances publiques, Bernard Dafflon, un rapport pourtant salu\u00e9 par les promoteurs eux- m\u00eames \u00e9coutez le vice- pr\u00e9sident du syndicat des communes ajoulotes le maire de Porrentruy Gabriel Voirol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [91%] :\r\nLe rapport d'Dafflon en fait, ne met nullement en cause la probit\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s et des ill\u00e9galit\u00e9s et tout ce que l'on veut le rapport se contente de regarder les chiffres et je dois dire que nous \u00e9tions plut\u00f4t satisfaits des chiffres qui \u00e9taient avanc\u00e9s puisque finalement il correspond parfaitement \u00e0 ce que nous avons annonc\u00e9 sur le fonctionnement, il y a une seule diff\u00e9rence, c'est sur l'investissement, mais c'est pas nous qui commettant l'erreur puisque \u00e0 charge des communes, le montant de la dette r\u00e9siduelle sera de 13 millions et eux l'ont fait \u00e0 13 1000000 777000, ce qui n'est pas juste et correspond pas \u00e0 la votation, telle qu'elle est pr\u00e9vue si on corrige cela on arrive exactement au m\u00eame chiffre sans aucune diff\u00e9rence, ce qui est tr\u00e8s difficile, c'est quand des chiffres sont annonc\u00e9s, qui sont des chiffres faux et puis qu'apr\u00e8s, il s'agit de courir apr\u00e8s pour les corriger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, la population des 21 communes concern\u00e9es se prononcera dans les urnes le 1er juillet face \u00e0 l'impressionnante quantit\u00e9 de d\u00e9chets plastiques qui envahissent les oc\u00e9ans, la Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 hier une s\u00e9rie de mesures, elle esp\u00e8re ainsi r\u00e9duire drastiquement l'utilisation d'objets \u00e0 usage unique dans le collimateur de Bruxelles d'une dizaine de cat\u00e9gories de produits qui repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls 70 pourcent de la pollution des oc\u00e9ans et des plages, l'UE pr\u00f4ne ainsi l'interdiction des cotons tiges en plastique couverts, assiettes pailles m\u00e9langeurs de cocktails et tiges de ballons le propose de les remplacer par des produits fabriqu\u00e9s dans des mat\u00e9riaux plus durables, selon la proposition de directive il incomberait aussi aux diff\u00e9rents pays membres de ramasser 90 pourcent des bouteilles en plastique \u00e0 usage unique d'ici 2025 la Commission sugg\u00e8re de mettre en place un syst\u00e8me de consigne qui a, selon elle, d\u00e9j\u00e0 fait preuve de son efficacit\u00e9 et puis on conna\u00eet en Basket : la finale de NBA Golden State, le champion en titre, s'est qualifi\u00e9 cette nuit pour sa 4\u00e8me finale cons\u00e9cutive en battant Houston dans sa salle 101 92, mettant fin au r\u00eave du Genevois Clint Capella, l'absence de Chris Paul bless\u00e9 a pes\u00e9 tr\u00e8s lourd dans la balance pour Houston, les Warriors port\u00e9s par leurs Stars Kevin Durant femmes Curry remporte ainsi la finale de la conf\u00e9rence Ouest 4 victoires \u00e0 3 Golden State retrouvera \u00e0 partir de jeudi pour la 4\u00e8me ann\u00e9e de suite, Cleveland et le meilleur joueur du monde libre, James tombeurs dimanche 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari il 6 heures 38 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re tr\u00e8s bon de journ\u00e9e bonne d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 vous et voici. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F218509-2C5D-451B-B62D-AC635135D3D5", "internalArchiveId": "6F218509-2C5D-451B-B62D-AC635135D3D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Francis Reusser, r\u00e9alisateur suisse", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur suisse Francis Reusser pr\u00e9sentera son nouveau film jeudi au cin\u00e9ma Capitole de Lausanne. \"La s\u00e9paration des traces\" oscille entre autobiographie et carnet de voyage.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Francis Reusser, r\u00e9alisateur suisse  ROMAIN CLIVAZ, direct studio Lausanne\r\nRomain Clivaz on ouvre une page cin\u00e9ma ce matin. On re\u00e7oit un des du cin\u00e9ma suisse... \r\nle r\u00e9alisateur Francis Reusser est avec nous ce matin...\r\nFrancis Reusser qui sera jeudi au cin\u00e9ma capitole de Lausanne. \r\nEn partenariat avec la cin\u00e9math\u00e8que suisse, il pr\u00e9sentera son nouveau film, \r\nLa s\u00e9paration des traces \r\nDe Heiligenschwendi dans le canton de Berne, village de ses origines, au rive du L\u00e9man \u00e0 Evian,\r\nDe la Palestine qu'il aime tant, aux terrains gras du foot suisse, un jour de septembre 1985, au stade de charmilles \u00e0 Gen\u00e8ve et la jambe tendu de Gabet Chapuisat sur le genou de Lucien Favre\r\nFrancis Reusser entre autobiographie et carnet de voyage nous fait voyager dans le temps avec ses images...\r\nLe r\u00e9alisateur du film Derborence, C\u00e9sar du meilleur film francophone,\r\nest avec nous ce matin...", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9605203", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Francis Reusser, r\u00e9alisateur suisse", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Francis Reusser, r\u00e9alisateur suisse", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Francis Reusser, r\u00e9alisateur suisse / LME_2018-05-29T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Francis Reusser, r\u00e9alisateur suisse / LME_2018-05-29T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur suisse Francis Reusser pr\u00e9sentera son nouveau film jeudi au cin\u00e9ma Capitole de Lausanne. \"La s\u00e9paration des traces\" oscille entre autobiographie et carnet de voyage.", "Le r\u00e9alisateur suisse Francis Reusser pr\u00e9sentera son nouveau film jeudi au cin\u00e9ma Capitole de Lausanne. \"La s\u00e9paration des traces\" oscille entre autobiographie et carnet de voyage.", "Le r\u00e9alisateur suisse Francis Reusser pr\u00e9sentera son nouveau film jeudi au cin\u00e9ma Capitole de Lausanne. \"La s\u00e9paration des traces\" oscille entre autobiographie et carnet de voyage."], "variantIds": ["ece-9585684", "ece-9585667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:50:39Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt Francis Reiser cin\u00e9aste romands qui plaisante d\u00e9j\u00e0 et votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain Francis Reusser bonjour bonjour Francis Reusser C\u00e9sar du meilleur film francophone en 1986 Derborence mais on va parler de votre actualit\u00e9 Francis Reusser vous nous proposez cette semaine, jeudi, \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse au cin\u00e9ma Capitole \u00e0 Lausanne, sorte de voyage dans le temps, la s\u00e9paration des traces, c'est un film o\u00f9 vous revenez, c'est un peu entre autobiographie en images \u00e0 76 ans, vous vous sentez d\u00e9j\u00e0 le besoin d'\u00e9crire votre autobiographie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0 75 encore 75 morts encore encore 6 mois, quand m\u00eame, c'est vrai, on dit alors on est dans la l\u00e9galit\u00e9, non, non, non, mais c'est c'est un mot que j'aime pas trop autobiographie parce que c'est va, je l'assume compl\u00e8tement d'ailleurs en plus, consid\u00e8re qu'il vaut mieux quand il s'agit de \u00e7a le faire soi -m\u00eame, on est au moins garantis de pas raconter n'importe quoi et d'avoir \u00e0 des faut dire la v\u00e9rit\u00e9, d'avoir raison, comme dit l'autre, mais c'est pas un c'est autre chose, c'est un travail, c'est un travail un peu romanesque autour de la m\u00e9moire, et donc de effectivement essentiellement constitu\u00e9 par un travail de d'archives sur mes archives perso perso, si j'ose dire que j'essaie de mettre en relation librement avecD. s'association Libre, si j'ose dire, ce qui me permet de parler \u00e0 peu pr\u00e8s de tout, une fa\u00e7on comme \u00e0 des du tout r\u00e9aliste ce que vous le tube et pas pouvoir faire souvent vous plus mal librement non appris film libre de passer d'un truc \u00e0 l'autre comme \u00e7a et de et de donner et puis surtout donner on tenait son avis l\u00e0- dessus, voil\u00e0 donc je me sers de ces archives pour leur faire dire des choses qu'elle ne disent pas dans la r\u00e9alit\u00e9 quand on les voit seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [86%] :\r\nQuant \u00e0 la COB Francis Reusser quand on conna\u00eet votre votre votre pass\u00e9, vous le dit d'ailleurs, je suis encore un petit peu, un petit peu marxiste, ce sont Les d'une gauche un peu Universalis l'autre taxi c'est Lotta Continua \u00e0 Lausanne donc c\u00e9der ces ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 que vous amener dans les ann\u00e9es 70 et puis on vous voit \u00e0 Heiligendamm 10 villages du canton de Berne en train de manger un un chenil vous vous retournez revolver votre votre identit\u00e9 profonde, on peut \u00eatre surpris par cette qu\u00eate d'identit\u00e9, pour un homme qui \u00e9tait, qui d\u00e9fendait une forme d'universalisme, \u00e0 l'\u00e9poque qu'est ce qui vous arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [87%] :\r\nOu homme nous limogeage Nietzsche \u00e0 la Ligue alg\u00e9rienne dit et puis chanter les, les, les refrains Lozach anti- 1970 \u00e0 Lausanne, c'est la m\u00eame chose, enfin je veux dire c'est la m\u00eame chose, oui, non mais je veux dire, oui, cette histoire d'identit\u00e9, \u00e7a reste des mots terribles, c'est comme mais pas l'identit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, pardon, on avait peur de ces identit\u00e9s les poux et puis puis c'est Sarko veut des trucs, on le savait depuis, depuis quelques mois ou quelques ann\u00e9es maintenant, moi, je veux dire quand Sarkozy parle d'identit\u00e9, je peux l'utiliser le m\u00eame mot pour parler de mon rapport \u00e0 l'histoire \u00e9videmment donc c'est c'est vrai mais c'est parce qu'on est fait de tout \u00e7a, c'est, c'est peut-\u00eatre un des derniers avantages de ce petit pays aussi, quoi, c'est qu'on est, on est, \u00e7a c'est un truc que je revendique aussi quand je suis surtout \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est se dire qu'on est, on parle 4 langues, on a, on a des fronti\u00e8res avec des, des gens qu'on aime ou qu'on aime pas forc\u00e9ment d'ailleurs je commence l\u00e0- dessus, je suis all\u00e9 90 vous oubliez juste de signaler que j'ai dit que je ne comprends pas un mot \u00e0 cette langue le local en l'occurrence dialecte bernois et que je ne m'en plains pas trop voil\u00e0 pourtant je suis bernois mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, alors, n'ont cess\u00e9 de se m\u00e9lange la Fabrique effectivement des singularit\u00e9s, quoi, on est tous fait dans de ce m\u00e9lange l\u00e0 un peu je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nFrancis Reusser face \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle vous avez appartenu mais pas trop parler de Mai 68, vous estimez que c'\u00e9tait plus complexe que ce que que ce qu'on dit : vous \u00eates un cas un peu particulier, il y a, il y a plusieurs trajectoires de toute cette g\u00e9n\u00e9ration de toutes ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [84%] :\r\nOui non mais moi je, nous aussi nous nous effectivement un cas particulier, ce qui me vaut effectivement suffisamment d'Aden admis, mais je suis juste en achetant la p\u00e9riph\u00e9rie de tout \u00e7a et 68 ans, c'est de la provoc \u00e7a \u00e9videmment, moi je, je pense qu'il en reste absolument rien, sauf effectivement le d\u00e9veloppement du mouvement de lib\u00e9ration des femmes qui pas pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 aussi du pain \u00e0 Paris, en plus, mais je veux dire c'est vrai que \u00e7a l'a eu il y a eu un vrai progr\u00e8s, un vrai sort de voil\u00e0 et puis \u00e7a c'\u00e9tait termine Hagman Stein, quoi, c'est pas non plus tr\u00e8s dr\u00f4le mais, mais ne vous voil\u00e0, c'est ce qui reste, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 \u00e7a \u00e9t\u00e9 festive, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : on a tous pass\u00e9 par l\u00e0, les uns et les autres, vous \u00eates tous trop jeunes ici d'ailleurs plus que couvre pour mieux pouvoir en parler donc reste moins qu'il y a des dioxines, comme moi, pour vous raconter \u00e7a, mais c'\u00e9tait vrai que c'\u00e9tait Renault, c'\u00e9tait bien, puis moi je dis \u00e0 peu alors on pouvait avoir 30 ans est tomb\u00e9 amoureux de 15, enfin c'\u00e9tait pas encore un scandale, donc voil\u00e0, il y avait peu, \u00e7a aurait pu, et puis les gens se parlaient mais quant \u00e0 Paris, les gens disent aujourd'hui, on se parlait en 68 tout le monde se parler, \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait pas du tout comme \u00e7a, dire je parle entre nous, sauf qu'on parle un peu plus, un peu plus librement, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [85%] :\r\nDans la s\u00e9paration des traces aussi ce ce ce rapport avec votre votre fils qui se moque un peu de vous un lent le justement l'ancien l'ancien anti- consum\u00e9riste qui apparemment a fait quelques achats compulsifs dans l'est de des magasins ce que va des magasins avec trop belle \u00e2g\u00e9 et de vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [86%] :\r\nOui, mais c'est plus que \u00e7a, mais bon c'est marrant parce qu'on parlait de son hier et je regarde vos micros qui sont d'ailleurs un peu d\u00e9suet, d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 ce qu'on en utilise nous messagerie pourquoi faire, non, non, mais c'est effectivement ainsi JMJ, je crois qu'il du abandonner ou je le, je le r\u00e9p\u00e8te volontiers en disant qu'effectivement moi les films pas acheter des trucs pour avoir une raison de faire des films quoi, tu vois, alors le bon micro, \u00e7a peut \u00eatre le cas une nouvelle cam\u00e9ra, moi j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s tout tester, on a parl\u00e9 en plus dans le film aussi d'ailleurs, y compris ses petits enfin voil\u00e0, on est, \u00e7a va en disant : tiens on r\u00e9siste et on utilise moi j'utilise tous et je vous disais hier \u00e7a \u00e0 75 ans plus probl\u00e9matique pour moi tous les 3 semaines de changer les Firmware de tout, mais de tout mon \u00e9quipe parce que l\u00e0 je commence un peu \u00e0 caler la mais s'il dit c'est comme \u00e7a, oui, les jobs et on est on est quelques-uns \u00eatre comme \u00e7a, l'air, l'ing\u00e9nieur du son, Fran\u00e7ois Musy, un peu comme \u00e7a, mais \u00e7a permet aussi de faire avancer le schmilblick, si j'ose dire, de la technique et la fin, voil\u00e0 c'est dit et tout \u00e7a, Godard disait je vais aller moi de faire des discours, mais Jean-Luc disait un truc juste l\u00e0- dessus en disant il faut penser \u00e0 la technique quoi et la pens\u00e9e aujourd'hui, c'est le plus maltrait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nSur cette technique pr\u00e9cis\u00e9ment dans dans le film, vous \u00e9voquez les premi\u00e8res cam\u00e9ra Super 8 avec avec le son et puis votre passion qui en ressort c'est, c'est le football, je vous propose qu'on qu'on parle un peu football c'est pourtant avec un 1er extrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [87%] :\r\nJ'avais vu dans ce face-\u00e0-face justicier entre le d\u00e9fenseur brutal et sur le terrain de football en fin de carri\u00e8re, une artiste du ballon, charmeur et souple, une symbolique d'un meurtre rituel \u00e0 mes yeux le m\u00e9chant oui bien eu envie de trucider son adversaire en les r\u00e9duisant ses ligaments du genou en bouillie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [85%] :\r\nRacontez -nous ce duel Gabet Chapuisat Lucie, enfin vous l'avez film\u00e9 c'est non mais voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [87%] :\r\nFilm de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'\u00e9poque, malheureusement, il fallait faire dans les normes du moment et o\u00f9 d\u00e9sol\u00e9 pour vous dire \u00e7a devant vous, quoi, mais je veux dire le les journalistes \u00e9taient tout puissants, surtout s'agissant du sport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et \u00e7a va pas changer d'ailleurs h\u00e9las et au d\u00e9triment effectivement de scouts de ski \u00e0 avoir un et entendent entre nous mais c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait pour moi, c'est une trag\u00e9die grecque cette histoire, alors l\u00e0 il y aurait beaucoup moi, il ne faut pas qu'on en parle trop parce que c'\u00e9tait vraiment toute toujours pas la raconter ici mais c'est marrant parce qu'on se dit qu'aujourd'hui, c'est des choses, on en parlait, oui, c'est arriv\u00e9 avec moi, j'ai regard\u00e9 l'autre soir la le match de finale de coupe d'Europe, \u00e7a c'est s\u00fbr, il s'est reproduit un truc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [77%] :\r\nOui c'est Sergio Ramos et Mohamed Salah cette jambe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [87%] :\r\nOuais, ouais, ouais, il sort le break un m\u00e9chant, un m\u00e9chant arri\u00e8re que bon les charogne \u00e0 la Saint-Jean \u00e0 Moscou le dire quand m\u00eame, moi j', je parle comme \u00e7a alors, parce que si on veut pouvoir dire du bien des artistes, il faut dire des choses cruelles sur les m\u00e9chants et il en fait partie et le le souverain alors \u00e7a, c'est aussi un truc, il y aurait beaucoup \u00e0 dire la dessus parce qu'effectivement c'\u00e9tait un attentat \u00e0 ce qu'il a fait d'ailleurs Liverpool n'en est pas remis, vous voulez dire, ils ont pu jouer quasiment apr\u00e8s un sur le dire parce que \u00e7a la la le toute la ligne d'avants de Liverpool \u00e9tait absolument inou\u00efe sa sortie, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 et c'est \u00eatre il savait tr\u00e8s bien ce il faisait local en question, alors apr\u00e8s \u00e7a les ralenti, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que je constate quand m\u00eame qu'il y a pas un journaliste qui c'est qu'a pris le moindre risque sur la description de ce qui s'est pass\u00e9 vraiment \u00e0 ce moment -l\u00e0, sauf que nous, chez nous, moi je regarde la t\u00e9l\u00e9, sur un grand \u00e9cran, je dirais, de 2 m\u00e8tres 50 donc o\u00f9 le ralenti, puis en plus ce qui sont bien fait maintenant on voit vraiment ce qui se passe, on voit comment ce type LeShop par le bras pour le flinguer et en m\u00eame temps, il sait que c'est film\u00e9, il sait que les gens vont au ralenti \u00e0 la derni\u00e8re seconde, il enl\u00e8ve son bras, enfin, c'est un truc vraiment redoutable \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [89%] :\r\nQuand vous \u00eates derri\u00e8re la cam\u00e9ra, cette tentation de de choisir le camp entre guillemets du du salaud aller aussi l\u00e0, non, quand vous d\u00e9crivez avant, c'est un peu de lutte des classes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [83%] :\r\nOu au toto Toto, alors peut-\u00eatre pas celle de l'action violente, non, mais moi j'aime bien une chose et son contraire en permanence, \u00e7a, je veux dire, alors voil\u00e0 ce qui reste du marxisme d\u00e9sol\u00e9 moi suis Romain qui va, c'est-\u00e0-dire c'est effectivement le sens de la dialectique et \u00e7a j'aime bien, c'est-\u00e0-dire une vraiment le m\u00e9chant, Lorraine et Alsace sur tous les jours rappeler juste \u00e7a, c'est que je termine si vous vous souvenez bien ce magazine avec quand m\u00eame une d\u00e9claration de Georges Haldas, immense \u00e9crivain du football aussi, en plus de la vraie est un grand po\u00e8te qui a \u00e9crit ce texte que peu de gens connaissent la l\u00e9gende du football oui, d\u00e9crit ce qu'il appelle les forces du meurtres et de l'anti- meurtres et oui il oppose les tueurs, les arri\u00e8res m\u00e9chant aux artistes, c'est-\u00e0-dire aux avant- inventif, tu vois, enfin, c'est une chose qui existe toujours aujourd'hui, c'est moins cruelle, moins, moins, parce que maintenant, ils sont tous milliardaires sur le terrain, \u00e7a c'est juste \u00e7a qui a chang\u00e9, avant il y avait quand m\u00eame des diff\u00e9rences de ce point de vue -l\u00e0 mais sur le sport, \u00e7a, c'est cette id\u00e9e d'une chose et son contraire, je suis seul, je voulais juste dire une chose, l\u00e0 tu vois vous voyez vraiment parce que peu de gens l'ont vu, j'\u00e9tais surpris d'ailleurs un film am\u00e9ricain qui met en sc\u00e8ne une la finale de Wimbledon de de Borg et McEnroe, ce qui est en fiction, c'est une fiction, vous \u00eates pas formidables, pardon, vous \u00eates McEnroe ah ben oui, ah oui, forc\u00e9ment, non mais ram\u00e8ne sans ces 2 sur la m\u00eame histoire, une femme Chapuisat \u00e9taient de grands joueurs \u00e7a avec des horizons passer des background et enfin ai ou pas d'avenir, enfin peu importe, mais bon, McEnroe, c'est plus simple que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le tennis de voir que m\u00eame moi qui a fait du dernier qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 John Junior dou\u00e9, je veux dire c'est le tennis, le plus sinistre du monde mais on peut dire \u00e7a, on peut le redire aujourd'hui je quand je veux dire c'est vrai que Federer ou Sampras sont les des grands enfin du web Berg, ce sont des grands stylistes, je crois qu'on a, on a d\u00fb se trouver pas loin l'un de l'autre, d'ailleurs en voyant le film sur Russie et et que on c'est m\u00eame, voil\u00e0 le type Sacha, jeune c'est formidables parce que cette de grands skieurs de grands gagnants, l'institut \u00e0 \u00eatre un acteur est un schnaps en absolu, Alcoa qui adore boire des verres avant d'aller en cours m\u00eame finir en taule, comme disait Guy et puis l'autre est un est un type tr\u00e8s sage, trop sage \u00e0 pouvoir \u00e0 tout bien dire mais un styliste sublime quoi voil\u00e0 France il serait si remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:53:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C01765B-35DF-4D74-BF83-AC7B38038E9B", "internalArchiveId": "1C01765B-35DF-4D74-BF83-AC7B38038E9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La Turquie cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volte de Gezi", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette\r\nCinq ans apr\u00e8s le grand mouvement de protestation contre le r\u00e9gime de Recep Tayyip Erdogan, la Turquie a bien chang\u00e9, mais les \u00e9v\u00e9nements du parc de Gezi \u00e0 Istanbul ont malgr\u00e9 tout laiss\u00e9 des traces et un h\u00e9ritage au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile et dans la classe politique turque.\r\n\r\n* * La Turquie cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volte de Gezi 7 42: Eclairage\r\n1  SON (pas de direct)\r\n***On va \u00e9voquer la Turquie maintenant, et regarder dans le r\u00e9tro-viseur.. \r\nC'\u00e9tait il y a cinq ans... \r\nUne manifestation contre un projet immobilier dans un parc d'Istanbul s'est transform\u00e9e en gigantesque mouvement de protestation.. contre le r\u00e9gime de Recep Tayyip Erdogan. \r\nCinq ans plus tard.. on en est tr\u00e8s loin..  \r\nLa Turquie a beaucoup chang\u00e9. \r\nMais les \u00ab \u00e9v\u00e9nements de Gezi \u00bb ont laiss\u00e9 des traces... \r\nLe reportage d' Alexandre Billette, \u00e0 Istanbul-. \r\n  3'01''\r\n((BILLETTE\r\n\u00ab Gouvernement, d\u00e9mission \u00bb, c'est ce que criait la foule il y a cinq ans. Aujourd'hui. la Turquie semble bien loin de cette \u00e9poque. Nous sommes de retour dans le parc de Gezi. tout un symbole : c'est une mosqu\u00e9e immense qui doit sortir de terre sur la place adjacente. Le parc lui, n'a pas chang\u00e9, Zeyno est une jeune artiste elle a particip\u00e9 \u00e0 Gezi du d\u00e9but \u00e0 la fin :\r\nPEKUNLU\r\nQuand je repasse pr\u00e8s de l'endroit qu'on occupait avec notre groupe, j'ai la sensation de me balader au milieu de fant\u00f4mes. M\u00eame encore aujourd'hui quand on en discute avec les amis, on continue de d\u00e9couvrir des choses qu'on avait pas r\u00e9alis\u00e9 sur le moment. On continue \u00e0 se demander ce qui aurait pu \u00eatre fait autrement...\r\nBILLETTE\r\nPourtant il en reste un, h\u00e9ritage de Gezi. d'abord avec toutes ces collectifs, ces associations qui ont vu le jour dans le parc en 2013 et qui existent toujours, certaines sont m\u00eame bien ancr\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nSelin Top est une militante f\u00e9ministe qui a v\u00e9cu Gezi d\u00e8s le d\u00e9but :\r\nTOP\r\nLes exp\u00e9riences d'organisation horizontale v\u00e9cues durant Gezi ont fait des petits, et on les retrouve dans bien des collectifs qui poursuivent leurs activit\u00e9s aujourd'hui. Mais on a vraiment beaucoup r\u00e9gress\u00e9 : on a perdu beaucoup d'\u00e9lan \u00e0 force de pr\u00e9parer des \u00e9lections tous les six mois. Malgr\u00e9 tout, je pense qu'il y a toujours en nous cette \u00e9nergie issue de Gezi...\r\nBILLETTE\r\nLes \u00e9lections justement. Elles ont lieu dans moins d'un mois. Et parmi les partis en lice, la gauche prokurde du HDP. Qui est en quelque sorte n\u00e9e avec les \u00e9v\u00e9nements de Gezi. Au lendemain des manifestations des partis kurdes et des partis de gauche ont form\u00e9 cette coalition qui a inqui\u00e9t\u00e9 RTE, aux \u00e9lections suivantes. Beyza \u00dcst\u00fcn est d\u00e9put\u00e9e du HDP \u00e9lue en 2015 :\r\nUSTUN\r\nGezi, c'est la suite logique des luttes sociales pr\u00e9c\u00e9dentes. Et Gezi nous a beaucoup inspir\u00e9 lors de la fondation du HDP. Ce qui \u00e9tait le plus enthousiasmant quand le HDP est entr\u00e9 au Parlement, c'\u00e9tait de voir toutes ces sensibilit\u00e9s et ces identit\u00e9s repr\u00e9sent\u00e9es dans l'h\u00e9micycle : on a construit une opposition parlementaire dans cet esprit de diversit\u00e9, en mettant en avant la libert\u00e9 des peuples. Toute cette philosophie s'est cristallis\u00e9 au moment de Gezi et c'est ce qui constitue l'ADN du parti du HDP.\r\nBILLETTE\r\nAujourd'hui, le HDP a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 par les arrestations de ses cadres pour \u00ab terrorisme \u00bb. Et le pouvoir de RTE semble plus fort que jamais. Pourtant pour les scrutins \u00e0 venir l'opposition a trouv\u00e9 une fa\u00e7on de se rassembler malgr\u00e9 les divergences, contre le chef de l'\u00c9tat. Comme un rappel de cette opposition bigarr\u00e9e dans les rues en 2013. Jean-Fran\u00e7ois P\u00e9rouse est chercheur, auteur d'une biographie sur RTE :\r\nPEROUSE\r\nIl y a des proximit\u00e9s qui se reconstruisent, qui sont tr\u00e8s dans l'esprit Gezi. Il y a des \u00e9l\u00e9ments qui donnent \u00e0 esp\u00e9rer et qui en disent long sur la r\u00e9silience de cette soci\u00e9t\u00e9, mais aussi sur les limites de cet autoritarisme qui n'est pas un totalitarisme !\r\nBILLETTE\r\nDes limites au pouvoir de RTE et un h\u00e9ritage de Gezi que le pr\u00e9sident turc esp\u00e8re bien repousser en \u00e9tant r\u00e9\u00e9lu le 24 juin prochain.\r\n))", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585669", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La Turquie cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volte de Gezi / LME_2018-05-29T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 29.05.2018"], "alternativeSummary": ["Cinq ans apr\u00e8s le grand mouvement de protestation contre le r\u00e9gime de Recep Tayyip Erdogan, la Turquie a bien chang\u00e9, mais les \u00e9v\u00e9nements du parc de Gezi \u00e0 Istanbul ont malgr\u00e9 tout laiss\u00e9 des traces et un h\u00e9ritage au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile et dans la classe politique turque."], "variantIds": ["ece-9585669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:40:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 43 on va \u00e9voquer la la Turquie et puis regarde un petit peu dans le r\u00e9troviseur, il y a 5 ans, une manifestation contre un projet immobilier dans un parc d'Istanbul, cette manifestation s'est transform\u00e9e en gigantesque mouvement de protestation contre le r\u00e9gime d'Erdogan, 5 ans plus tard, on en est bien loin, la Turquie a beaucoup chang\u00e9, mais ces \u00e9v\u00e9nements de Guisi comment les a appel\u00e9s, ont laiss\u00e9 des traces, on \u00e9coute le reportage \u00e0 Istanbul d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nLe gouvernement, d\u00e9mission, c'est ce que criait la foule il y a cinq ont aujourd'hui la Turquie, son groupe, bien loin de cette \u00e9poque, nous sommes de retour dans le parc de Ghazi, tout un symbole, c'est une mosqu\u00e9e immense qui doit sortir de terre sur la place adjacente, le parquet, lui, n'a pas chang\u00e9 nous est une jeune artiste, elle a particip\u00e9 \u00e0 Guizi du d\u00e9but \u00e0 la fois aux bison Karl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [95%] :\r\nQuand je repasse pr\u00e8s de l'endroit qu'on occupait avec notre groupe, j'ai la sensation de me balader au milieu de fant\u00f4mes, encore aujourd'hui, quand on en discute avec des amis, on continue de d\u00e9couvrir des choses qu'on n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 sur le moment, on continue \u00e0 se demander ce qui aurait pu \u00eatre fait autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\n\u00e9quip\u00e9 pourtant, il en reste un h\u00e9ritage de Guisi, d'abord avec tous ces collectifs, ces associations qui ont vu le jour dans le parc en 2013 et qui existent toujours, certaines sont m\u00eame bien ancr\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9 civile Top est une militante f\u00e9ministe qui a v\u00e9cu les \u00e9v\u00e9nements de glisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [64%] :\r\nC'est practice Luder imp\u00e9ratif dont c'est une dr\u00f4le d'argument il tort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [95%] :\r\nLes exp\u00e9riences d'organisation horizontale v\u00e9cues durant quasi on fait des petits, et on les retrouve dans bien des collectifs qui poursuivent leurs activit\u00e9s aujourd'hui, mais on a vraiment beaucoup r\u00e9gress\u00e9, on a perdu beaucoup d'\u00e9lan \u00e0 force de pr\u00e9parer des \u00e9lections tous les 6 mois, malgr\u00e9 tout, je pense qu'il y a toujours en nous cette \u00e9nergie issue de Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nSi vous \u00eates bien Londres donc les \u00e9lections, justement, elles ont lieu dans moins d'un mois, et parmi les partis en lice, la gauche prokurde du HDP qui est en quelque sorte, n\u00e9e avec les \u00e9v\u00e9nements de Ghazi au lendemain des manifestations des partis kurdes et des partis de gauche ont form\u00e9 cette coalition qui a inqui\u00e9t\u00e9, Redjep Tayyip Erdogan nous \u00e9lections de 2015 mais a eu une d\u00e9put\u00e9e du HDP \u00e9lue justement en 2004 disons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [91%] :\r\nJeudi de MS gu\u00e9ri c'est la suite logique des luttes sociales pr\u00e9c\u00e9dentes et gaz, il nous a beaucoup inspir\u00e9 lors de la fondation du HDP, ce qui \u00e9tait le plus enthousiasmant, quand le parti est entr\u00e9 au Parlement, c'\u00e9tait de voir toutes ces sensibilit\u00e9s ces identit\u00e9s repr\u00e9sent\u00e9es dans l'h\u00e9micycle, on a construit une opposition parlementaire dans cet esprit de diversit\u00e9 en mettant en avant la libert\u00e9 des peuples toute cette philosophie s'est cristallis\u00e9 au moment de Ghazi et c'est ce qui fait l'ADN du parti du HDP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [92%] :\r\nGimenez Shenouda combien aujourd'hui, le HDP a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 par les arrestations de ses cadres pour terrorisme et le pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan semble plus fort que jamais, pourtant, pour les scrutins \u00e0 venir, l'opposition a trouv\u00e9 une fa\u00e7on de se rassembler malgr\u00e9 les divergences contre le chef de l'\u00c9tat comme rappel de cette opposition bigarr\u00e9e dans les rues d'Istanbul en 2013 Jean-Fran\u00e7ois P\u00e9rouse est chercheur, auteur d'une biographie sur Redjep y perdent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des proximit\u00e9s qui se reconstruisent, qui sont, qui sont tr\u00e8s dans l'esprit Gezi qui a des \u00e9l\u00e9ments quoi qui donnent \u00e0 esp\u00e9rer et qui est qui en disent long sur la r\u00e9silience quand m\u00eame de cette soci\u00e9t\u00e9 et mais aussi sur les limites de cet autoritarisme, ce n'est pas un totalitarisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nDes limites au pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan est un h\u00e9ritage de Guisi, que le pr\u00e9sident turc esp\u00e8re bien repousser, on est on r\u00e9\u00e9lu le 24 juin prochain Alexandre Billette rtsinfo il s'tombeau. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E004AAFA-37CA-4385-A3E0-B4F727E89B95", "internalArchiveId": "E004AAFA-37CA-4385-A3E0-B4F727E89B95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Pourquoi la Suisse r\u00e9siste encore et toujours au t\u00e9l\u00e9-achat", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Pierre Bellemare, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi, est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du t\u00e9l\u00e9-achat. Ce type d'\u00e9mission n'a pourtant jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 en Suisse, ce qui peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Pourquoi la Suisse r\u00e9siste encore et toujours au t\u00e9l\u00e9-achat  RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 1 SON\r\n****l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias, \u00e0 7h15.. \r\nc'est avec vous, Renaud Malik.. \r\nCe week-end on a appris le d\u00e9c\u00e8s d'une figure de la t\u00e9l\u00e9vision, raconteur hors-paire.. Pierre Bellemare.. \r\nIl \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re - ou le pape - du t\u00e9l\u00e9-achat...\r\nLe t\u00e9l\u00e9-achat, justement...  C'est quelque chose qui n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 chez nous.\r\nOui et \u00e7a peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue.\r\nOn est un pays \u00e0 fort pouvoir d'achat, le t\u00e9l\u00e9spectateur lambda a largement de quoi s'acheter des ceintures amincissantes ou des coupe-l\u00e9gumes magiques...\r\nEt pourtant, c'est un fait: alors qu'en Europe, selon Wikipedia, on compte aujourd'hui 150 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9-achat, eh bien chez nous il n'y a pratiquement rien... \r\nA part quelques programmes sur les t\u00e9l\u00e9s priv\u00e9es al\u00e9maniques:\r\nSON 1 \r\n******Le t\u00e9l\u00e9-achat al\u00e9manique en musique.. c'est un peu brutal, comme \u00e7a, t\u00f4t le matin... \r\nRenaud, s\u00e9rieusement\u00a0: pourquoi est-ce qu'il n'y a pas plus d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9-achat en Suisse\u00a0?\r\nEh bien il y a une raison tr\u00e8s simple, c'est que les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans ce domaine n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concluantes.\r\nPourtant, beaucoup y  ont cru...\r\nM\u00eame la SSR a eu \u00e0 une \u00e9poque SON \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9-achat, et nationale, en plus! C'\u00e9tait il y a un peu plus de 20 ans. \r\n*****Et vous nous avez retrouv\u00e9 une archive! \r\nEh non, c'est l\u00e0 que je vais vous d\u00e9cevoir... J'ai eu beau chercher, j'ai eu beau ratisser les archives de la RTS, je n'ai pas trouv\u00e9 la moindre trace de cette \u00e9mission, on va dire qu'elle s'est perdue dans une sorte de triangle des bermudes t\u00e9l\u00e9visuel...\r\nIl faut donc essayer de s'imaginer cette \u00e9mission qui s'appellait \"Plaisance\" et qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 30 mai 1996. \r\n******\"Plaisance\"... \r\n\u00e7a sent un peu la naphtaline, ce nom.. en tout cas, c'est d\u00e9suet! \r\nEt vous allez comprendre que ce nom-l\u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 choisi par hasard, mais d'abord un mot sur le contexte:\r\nLe milieu des ann\u00e9es 1990, Romaine, c'est la grande \u00e9poque du t\u00e9l\u00e9-achat: partout en Europe des cha\u00eenes, des \u00e9missions se cr\u00e9ent... Rien qu'en France, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1994, on voit appara\u00eetre coup sur coup deux nouvelles cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es: la premi\u00e8re s'appelle Le Club T\u00e9l\u00e9achat, la seconde s'appelle T\u00e9l\u00e9achat.\r\nEt derri\u00e8re cette cha\u00eene T\u00e9l\u00e9achat, il y a un producteur qui s'appelle - je vous le donne en mille- Philipp Plaisance.\r\n******Et c'est donc lui qui d\u00e9cide de lancer en Suisse une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9-achat.\r\nOui parce qu'il est convaincu lui que la Suisse est un march\u00e9 qui ne demande qu'\u00e0 s'ouvrir... Et il propose donc \u00e0 la SSR de produire une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9-achat en trois langues: ce sera donc \"Plaisance\", \u00e9mission quotidienne d'une heure diffus\u00e9e sur la cha\u00eene Suisse 4, et pr\u00e9sent\u00e9e par Evelyne Leclerc.\r\nOn y propose \u00e0 la vente toute sorte de gagdets, bracelets anti-stress ou cocottes \u00e0 enfourner, mais \u00e7a se pr\u00e9sente quand m\u00eame une \u00e9mission de divertissements, avec reportages et interview.\r\nPour la premi\u00e8re fois, la Suisse a donc sa grande \u00e9mission nationale de t\u00e9l\u00e9-achat... Sauf qu'en avril 97, m\u00eame pas un an apr\u00e8s le lancement, \"Plaisance\" s'arr\u00eate.\r\n*****On sait pourquoi?\r\nD'abord elle n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9e comme rentable, il faut croire que les t\u00e9l\u00e9spectateurs n'ont pas adh\u00e9r\u00e9 plus que \u00e7a au concept...\r\nMais surtout la SSR a consid\u00e9r\u00e9 que ce genre d'\u00e9mission posait un probl\u00e8me en terme d'image et de d\u00e9ontologie: ce n'est pas du divertissement, ce n'est pas de la pub non plus, on dira que c'est un peu b\u00e2tard...\r\nVIRGULE ONDR\r\nC'est d'abord pour cette raison que les cha\u00eenes du service public n'ont plus voulu retenter l'exp\u00e9rience.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9605151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Pourquoi la Suisse r\u00e9siste encore et toujours au t\u00e9l\u00e9-achat", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Pourquoi la Suisse r\u00e9siste encore et toujours au t\u00e9l\u00e9-achat", "On nous dit rien! - Pourquoi la Suisse r\u00e9siste encore et toujours au t\u00e9l\u00e9-achat / LME_2018-05-29T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Pourquoi la Suisse r\u00e9siste encore et toujours au t\u00e9l\u00e9-achat / LME_2018-05-29T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Pierre Bellemare, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi, est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du t\u00e9l\u00e9-achat. Ce type d'\u00e9mission n'a pourtant jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 en Suisse, ce qui peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue.", "Pierre Bellemare, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi, est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du t\u00e9l\u00e9-achat. Ce type d'\u00e9mission n'a pourtant jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 en Suisse, ce qui peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue.", "Pierre Bellemare, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi, est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re du t\u00e9l\u00e9-achat. Ce type d'\u00e9mission n'a pourtant jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 en Suisse, ce qui peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue."], "variantIds": ["ece-9585700", "ece-9585676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:39:19Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCar on retrouve Renaud Malik pour l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias Renaud ce week- end, on apprenait le d\u00e9c\u00e8s d'une figure de la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise raconteur hors- Pair, Pierre Bellemare, \u00e9videmment, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re comme le pape du t\u00e9l\u00e9achat et le t\u00e9l\u00e9- achat, c'est quelque chose qui n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 chez nous Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, et \u00e7a peut surprendre \u00e0 premi\u00e8re vue, on est un pays \u00e0 fort pouvoir d'achat, le t\u00e9l\u00e9spectateur lambda a largement de quoi s'acheter des ceintures amincissantes ou des coupe- l\u00e9gumes magiques et pourtant c'est un fait, alors qu'en Europe d'apr\u00e8s Wikip\u00e9dia : on compte aujourd'hui 150 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9- achat, h\u00e9 bien chez nous, il n'y a pratiquement rien, \u00e0 part quelques programmes sur les t\u00e9l\u00e9s priv\u00e9es al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [65%] :\r\nLa hausse la fiction 35000 non Arthuis en travail Sartaj c'est en retard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nC'est un peu brutal, comme \u00e7a le matin au t\u00e9l\u00e9- achat, les mouvements Renaud bon s\u00e9rieusement pourquoi est -ce qu'il n'y a pas plus d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9- achat en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nEh bien, il y a une raison tr\u00e8s simple, c'est que les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans ce domaine n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s concluantes, pourtant, pourtant, beaucoup y ont cru, m\u00eame la SSR a eu un saut \u00e0 une \u00e9poque, son \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- achat et nationale, en plus, c'\u00e9tait il y a un peu plus de votants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [99%] :\r\nEt vous nous avez retrouv\u00e9 une archive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nEh non, c'est l\u00e0 que je vais vous d\u00e9cevoir : J'ai eu beau chercher Jadot ratisser les archives de la RTS, je n'ai pas trouv\u00e9 la moindre trace de cette \u00e9mission, on va dire qu'elle s'est perdue dans une sorte de triangle des Bermudes t\u00e9l\u00e9visuel, il faut donc essayer de s'imaginer cette \u00e9mission qui s'appelait Plaisance et qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 30 mai 1996. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [86%] :\r\nPlaisance, rien qu'avec le non, c'est un peu compliqu\u00e9, \u00e7a c'est un peu la naphtaline non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nOui, vous allez comprendre que ce nom -l\u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 choisie par hasard, mais d'abord un mot sur le contexte, le milieu des ann\u00e9es 1990 Romaine, c'est la grande \u00e9poque du t\u00e9l\u00e9- achat, partout en Europe, des cha\u00eenes, des \u00e9missions se cr\u00e9ent, rien qu'en France, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1994 on voit appara\u00eetre, coup sur coup 2 nouvelles cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es, la premi\u00e8re s'appelle Le Club t\u00e9l\u00e9achat la seconde s'appelle plus simplement t\u00e9l\u00e9achat et derri\u00e8re cette cha\u00eene t\u00e9l\u00e9achat il y a un producteur qui s'appelle, je vous le donne en mille- Philipp Plaisance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nOui, c'est donc ce Plaisance qui d\u00e9cide de lancer en Suisse, une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- achat oui parce que vous avez, je suis un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nMais oui, mais vous me suivez bien, je vous f\u00e9licite, bravo, donc il est convaincu, ce Philipp Plaisance, que la Suisse est un march\u00e9 qui ne demande qu'\u00e0 s'ouvrir et il propose donc \u00e0 la SSR, de produire une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- achat en 3 langues, ce sera donc Plaisance, \u00e9mission quotidienne d'une heure diffus\u00e9e sur la cha\u00eene, Suisse 4 et pr\u00e9sent\u00e9e par Evelyne Leclerc on y propose \u00e0 la vente toutes sortes de gadgets bracelets anti- stress ou cocottes \u00e0 enfourner mais \u00e7a se pr\u00e9sente quand m\u00eame comme une \u00e9mission de divertissement avec reportages et interviews, bref, pour la premi\u00e8re fois la Suisse, \u00e0 sa grande \u00e9mission nationale de t\u00e9l\u00e9- achat, sauf qu'en avril 1997, m\u00eame pas un an apr\u00e8s le lancement Plaisance s'arr\u00eate, pourquoi d'abord elle n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9e comme rentable, il faut croire que les t\u00e9l\u00e9spectateurs n'ont pas adh\u00e9r\u00e9 plus que \u00e7a au concept, mais surtout la SSR, a consid\u00e9r\u00e9 que ce genre d'\u00e9mission posait un probl\u00e8me en terme d'image et de d\u00e9ontologie, ce n'est pas du divertissement, ce n'est pas de la pub, non plus, on dira que c'est un petit peu b\u00e2tard et c'est d'abord pour cette raison que les cha\u00eenes du service public, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [96%] :\r\nPlus voulu retenter l'exp\u00e9rience, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias sign\u00e9e Renaud Malik il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:45:31Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E32EB181-B075-457D-B57C-F6DDC092B614", "internalArchiveId": "E32EB181-B075-457D-B57C-F6DDC092B614", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "- \"Lilywhite\", Cat Stevens - \"Blues run the game\", Simon and Garfunkel - \"Can't find my way home\", Blind Faith\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder (MP3 29.05 FREDERIC BEIGBEDER EP2) MP3 FREDERIC BEIGBEDER, semaine du 28 MAI au 1er JUIN\r\n****6h54.. MP3.. \r\nIl est l'un des mauvais gar\u00e7ons du PAF..\r\nProvocateur, f\u00eatard, grande gueule.. \r\nC'est aussi \u00e9crivain, chroniqueur, et r\u00e9alisateur.. \r\n99 francs.. c'\u00e9tait lui.. \r\nL'Amour dure trois ans... C'\u00e9tait lui aussi.. \r\nDans son dernier livre, Une vie sans fin chez Grasset, il dit sa peur de mourrir.. \r\nFrederic Beigbeder se livre cette semaine dans MP3...\r\n  5'55'' ((fin de parole: 3'36))\r\nMARDI \r\nCAT STEVENS: Lilywhite\r\nSIMON AND GARFUNKEL: Blues run the game\r\nBLIND FAITH: Can't find my way home", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9585666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder / LME_2018-05-29T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder / LME_2018-05-29T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Lilywhite\", Cat Stevens - \"Blues run the game\", Simon and Garfunkel - \"Can't find my way home\", Blind Faith", "- \"Lilywhite\", Cat Stevens - \"Blues run the game\", Simon and Garfunkel - \"Can't find my way home\", Blind Faith", "- \"Lilywhite\", Cat Stevens - \"Blues run the game\", Simon and Garfunkel - \"Can't find my way home\", Blind Faith"], "variantIds": ["ece-9585682", "ece-9585666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:40:38Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 6 heures 53 c'est l'heure de MP3, il est l'un des mauvais gar\u00e7ons du PAF provocateur f\u00eatard, grande gueule, c'est aussi un \u00e9crivain, chroniqueur et r\u00e9alisateur 99 francs c'\u00e9tait lui l'amour dure 3 ans, c'\u00e9tait lui aussi dans son dernier livre une vis sans fin, chez Grasset, il dit sa peur de mourir, Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder se livrent cette semaine par MP3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nEn fait, je crois que la musique qui m'a le plus influenc\u00e9, c'est la musique de ma m\u00e8re, elle est romantique, l'\u00e9couter beaucoup de de rock et de pop d\u00e8s les ann\u00e9es 60 70 c'est plut\u00f4t cette musique l\u00e0 qui me verse encore aujourd'hui et je trouve que il y a, il y a rien au-dessus de Lily White de Cat Stevens, c'est une chanson qui donne envie d'\u00eatre dans un train et de regarder par la fen\u00eatre, le paysage d\u00e9file et si la tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande musique folk mais avec orchestre symphonique universel, j'aime les musiques qui font dresser les poils sur les bras. \r\nEt c'est pour \u00e7a aussi que je vous sugg\u00e8re de diffuser Blues Rh\u00f4ne Sergue\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [67%] :\r\nQui Thiebot tout et mais ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [91%] :\r\nParce que je crois que c'est bien pour l'humanit\u00e9, moi on me demande de faire des choix, je choisis le g\u00e9nie, je choisis l'\u00e9ternit\u00e9 ces paroles Senda de faux whisky d'autres vols, je pense qu'elle parle \u00e0 tous les alcooliques du monde, c'est-\u00e0-dire tous les po\u00e8tes et que la r\u00e9alit\u00e9, on s'en fiche, ce qui compte, c'est comment on noie sa m\u00e9lancolie avec la litt\u00e9rature avec la musique, on peut s'en sortir quand on va bien, on reste dans son coin et on grossit, mais si on est triste on peut commencer \u00e0 \u00e9crire des choses belles et vraiment c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour moi, \u00e7a me donne Garfunkel comme Cat Stevens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [76%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [86%] :\r\nC'est pour \u00e7a que, voil\u00e0, il y a \u00e7a, il y a aussi cette chanson de Blind Faith 15 Find my way Home Blind fait c'est la voix de Steve Winwood et puis ces paroles \u00e0 c'\u00e9tait un I can Find my way Rome alors pour moi c'est vraiment un r\u00e9sum\u00e9 de ce que c'est que l'art, l'art, c'est des gens qui vont pas bien, qui sont un peu fatigu\u00e9s ivres et qui ne trouvent plus le chemin de leur maison. \r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un moment, la solution \u00e0 toutes tes probl\u00e8mes c'est si tu arrives \u00e0 trouver le chemin de la maison, \u00e7a a l'air b\u00eate, c'est tr\u00e8s simple, en fait, la musique en g\u00e9n\u00e9ral qui est la bonne musique, c'est \u00e7a, c'est une m\u00e9lodie et des paroles, facile \u00e0 comprendre, donc les mecs, vous \u00eates tous paum\u00e9s mais un jour, vous allez trouver un endroit o\u00f9 vous serez bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [92%] :\r\nBlind fait Simon and Garfunkel et Cat Stevens dans le MP3 de Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87300F4A-8BEC-4EFC-99B2-0E43FBE663A6", "internalArchiveId": "87300F4A-8BEC-4EFC-99B2-0E43FBE663A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - La technocratie est aux portes du pouvoir en Italie", "publicationDate": "2018-05-29T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident italien a confi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomiste Carlo Cottarelli le soin de former un gouvernement provisoire. Il va imposer l'aust\u00e9rit\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de transition. Ainsi, quand la politique patine, quand elle se trouve bloqu\u00e9e dans ses institutions, la barre est confi\u00e9e aux experts.\r\n\r\n* * Alter Eco - La technocratie est aux portes du pouvoir en Italie  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n***7h25 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco..\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous nous emmenez en Italie.. \r\nen pleine crise politique.. apr\u00e8s la nomination de Carlo Cottarelli comme chef du gouvernement.. \r\nEt avec lui.. c'est la technocratie qui est aux portes du pouvoir, Fr\u00e9d\u00e9ric..\r\nEt oui, vous l'avez suivi hier\u00a0: le pr\u00e9sident italien a confi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomiste Carlo Cottareli le soin de former un gouvernement provisoire. Le professeur Cottareli, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Monsieur Ciseaux\u00a0\u00bb, va donc exp\u00e9dier les affaires courantes et imposer l'aust\u00e9rit\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de transition. \r\nCa y est, nous y voil\u00e0\u00a0: quand la politique patine, quand elle se trouve bloqu\u00e9e dans ses institutions, on confie la barre aux experts. \r\nAlors arr\u00eatons-nous sur l'image ambig\u00fce du technocrate: ennemi du peuple pour les uns, bou\u00e9e de secours face \u00e0 l'impuissance de la politique, pour les autres. \r\nLe choix de la comp\u00e9tence contre la repr\u00e9sentativit\u00e9. De la science contre la d\u00e9mocratie, pourrait-on m\u00eame dire. \r\n***RELANCE\u00a0: \u00ab\u00a0Science contre d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une opposition tr\u00e8s ancienne.\r\nBien s\u00fbr\u00a0! Allons jusque chez Platon, qui d\u00e9j\u00e0 souhaitait confier les commandes de la Gr\u00e8ce aux philosophes. Vous retrouvez, \u00e0 chaque grande \u00e9tape de l'histoire r\u00e9cente, un appel aux technocrates. De tous temps, les experts ont accompagn\u00e9 de tous temps les princes dans la guerre comme dans l'\u00e9conomie.\r\nMais c'est pendant le si\u00e8cle dernier que l'\u00e9conomiste se rapproche et se m\u00eale vraiment \u00e0 la politique. Normal, car c'est aussi \u00e0 cette \u00e9poque que l'\u00e9conomiste se bat pour \u00eatre un scientifique reconnu. \r\nDans les ann\u00e9es vingt, le terme de \u00ab\u00a0technocratie\u00a0\u00bb surgit pendant la Grande D\u00e9pression, lorsqu'un groupe d'ing\u00e9nieurs am\u00e9ricains veulent refonder le syst\u00e8me \u00e9conomique et politique. Apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, les organisations extra-gouvernementales comme la Banque mondiale et le FMI permettent aux technocrates de franchir les fronti\u00e8res. \r\nAujourd'hui, la mondialisation des \u00e9changes, la technicisation de la finance, les progr\u00e8s, notre monde va naturellement pousser les chefs d'Etat dans les bras des experts, car ils ont besoin de s'appuyer sur toujours plus de comp\u00e9tences qui leur \u00e9chappent. Quitte \u00e0 ce que ces embrassades tournent \u00e0 la connivence, au conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\n***RELANCE\u00a0: Le technocrate, un scientifique qui se rendrait donc toujours plus  indispensable. \r\nIl peut aussi \u00eatre vu comme un sauveur de dernier recours.. \r\nOui, les Italiens l'ont v\u00e9cu et durement en 1992 lorsque Giulano Amato arrive dans une Italie expuls\u00e9e du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en, l'anc\u00eatre de la monnaie unique. En 1995, Lamberto Dini r\u00e9forme les retraites.. Et bien s\u00fbr, plus proche de nous\u00a0: \u00a0Berlusconi remplac\u00e9 par Mario Monti, technicien insipide, qui remet la botte \u00e0 l'\u00e9trier. En Gr\u00e8ce, Loukas Papademos, de la Banque centrale europ\u00e9enne, remplace Papandr\u00e9ou et met entre parenth\u00e8se le client\u00e9lisme des dynasties kleptocrates. \r\nCes figures de l'aust\u00e9rit\u00e9 dont on a davantage compt\u00e9 les stigmates que les fruits. Ils ont pourtant agi en urgence, l\u00e0 o\u00f9 les politiciens avaient \u00e9chou\u00e9. \r\nEt c'est \u00e7a, toute la fragilit\u00e9 et l'ambigu\u00eft\u00e9 de cette esp\u00e8ce qui nourrit l'admiration autant que la haine. \r\n\u00a0la technocratie doit se m\u00e9fier de son talon d'Achille\u00a0: on y recourt quand on est persuad\u00e9 que les d\u00e9cisions les plus complexes doivent se prendre \u00e0 l'abri des influences politiques. Quand tout va mal, quand les politiciens sont d\u00e9bord\u00e9s par des crises \u00e9conomiques qui les d\u00e9passent, ils perdent la confiance du peuple. C'est alors qu'entre en sc\u00e8ne le technicien. Il r\u00e9ussira tant que la d\u00e9mocratie lui donnera sa place, tant qu'il sera l\u00e9gitime..", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9605169", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - La technocratie est aux portes du pouvoir en Italie", "Alter Eco (vid\u00e9o) - La technocratie est aux portes du pouvoir en Italie", "Alter Eco - La technocratie est aux portes du pouvoir en Italie / LME_2018-05-29T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - La technocratie est aux portes du pouvoir en Italie / LME_2018-05-29T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident italien a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9conomiste Carlo Cottarelli le soin de former un gouvernement provisoire. Il va imposer l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de transition. Ainsi, quand la politique patine, quand elle se trouve bloqu\u00e9e dans ses institutions, la barre est confi\u00e9e aux experts.", "Le pr\u00e9sident italien a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9conomiste Carlo Cottarelli le soin de former un gouvernement provisoire. Il va imposer l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de transition. Ainsi, quand la politique patine, quand elle se trouve bloqu\u00e9e dans ses institutions, la barre est confi\u00e9e aux experts.", "Le pr\u00e9sident italien a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9conomiste Carlo Cottarelli le soin de former un gouvernement provisoire. Il va imposer l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de transition. Ainsi, quand la politique patine, quand elle se trouve bloqu\u00e9e dans ses institutions, la barre est confi\u00e9e aux experts."], "variantIds": ["ece-9585691", "ece-9585671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-04T04:39:19Z", "speechToTexts": ["04.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHier c'est Alter \u00c9co, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, o\u00f9 nous emmenez en Italie, ce matin, en pleine crise politique l'italien apr\u00e8s la nomination de Carlo Cottarelli comme chef du gouvernement, avec lui, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est la technocratie qui est aux portes du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nVoici le professeur Cottarelli, surnomm\u00e9 Monsieur, ciseaux, parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 servi un pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement comme sp\u00e9cialiste des coupes budg\u00e9taires cet \u00e9conomiste a donc \u00e9t\u00e9 choisi par le pr\u00e9sident italien pour exp\u00e9dier les affaires courantes, comme on dit, imposer l'aust\u00e9rit\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de transition alors oui arr\u00eatons -nous un instant sur cette figure ambigu ambigu du technocrate et demi de la d\u00e9mocratie, pour les uns, bou\u00e9e de secours compte la politique patine pour les autres le technocrate, c'est le choix de la comp\u00e9tence contre la repr\u00e9sentativit\u00e9 de la science contre la d\u00e9mocratie, pourrait -on m\u00eame dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nScience contre d\u00e9mocratie c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une opposition assez ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, Platon d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9conisait de confier le pouvoir aux philosophes de tous temps, les experts ont accompagn\u00e9 les princes Richelieu ou Colbert les grands serviteurs de l'\u00c9tat fran\u00e7ais existait bien avant la macronie actuel, depuis longtemps, les chefs d'\u00c9tat ont besoin de s'appuyer sur toujours plus de comp\u00e9tences qui leur \u00e9chappent, quitte \u00e0 flirter oui, parfois avec la connivence et le conflit d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [82%] :\r\nLe technocrate comme serviteur indispensable, il peut aussi \u00eatre vu comme un sauveur de derni\u00e8re cour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [90%] :\r\nOui avant Cottarelli on se souvient de Mario Monti, technicien insipide appel\u00e9 pour remettre \u00e0 la botte \u00e0 l'\u00e9trier apr\u00e8s les rod\u00e9os budg\u00e9taire de Silvio Berlusconi, mais lorsqu'il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections suivantes, le professeur Monti se fait litt\u00e9ralement broy\u00e9 par la d\u00e9mocratie italienne alors retenons ceci, \u00e7a n'est qu'en p\u00e9riode exceptionnelle quand tout va mal, qu'on propulse momentan\u00e9ment Le technocrate sur le devant de la sc\u00e8ne, il offre aux politiciens un r\u00e9pit momentan\u00e9, mais quand la politique reprend ses droits, le technicien retrouve sa place, celle de l'expert, qui garantit la stabilit\u00e9 aux dirigeants n'allez donc pas croire que les populistes, comme le Mouvement 5 \u00e9toiles ha\u00efssent les technocrates, c'est m\u00eame tout le contraire : la dur\u00e9e de vie d'un politicien est si courte qu'il faut s'appuyer sur les experts pour s'installer et durer avec des fortunes diverses, la mer 5 \u00e9toiles de Rome Virginia Raggi s'est entour\u00e9 de technocrates, des hommes de l'ombre pour la faire briller mais qui n'ont pas emp\u00each\u00e9 les scandales politiques de la rattraper. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nLa technocratie, aux portes de l'Italie, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T05:45:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 19500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer bmTCYiQp25YXIqbt3XEPFTCSBK5t"}]