[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=20475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-55FA65E5-3DEA-4B57-8998-D030B1248656", "internalArchiveId": "55FA65E5-3DEA-4B57-8998-D030B1248656", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le poids du protocole dans les mariages royaux britanniques", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ilic, Catherine;Amedro, Yann\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Le poids du protocole dans les mariages royaux britanniques (MODE AVION 18.05 UK MARIAGE ROYAL) 5h55...\r\nMODE AVION....\r\nA J-1...du mariage tant attendu entre le prince HARRY et MEGHAN MARKLE...\r\non va prendre une petite le\u00e7on de protocole royal... \r\n Si les deux tourtereaux forment de l'avis des commentateurs un jeune couple moderne qui aime faire les choses \u00e0 sa fa\u00e7on, ils devront n\u00e9anmoins se plier \u00e0 certains codes et rituels, fa\u00e7onn\u00e9s au cours des si\u00e8cles par la famille royale la plus prestigieuse au monde. \r\nCatherine Ilic a rencontr\u00e9 William Hanson, grand connaisseur de la famille royale, qui nous aide \u00e0 d\u00e9crypter tous ses codes.\r\n   2'25''\r\n((William Hanson, \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance toute anglaise, est un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tiquette royale et ses s\u00e9minaires sur le savoir-vivre attire des clients du monde entier . Quelle tenue porter lors d'un rendez-vous mondain, comment boire le th\u00e9, saluer un membre de la famille royale, s'asseoir convenablement. ?  Les r\u00e8gles de la haute soci\u00e9t\u00e9 n'ont aucun secret pour ce gourou des bonnes mani\u00e8res, pour qui chaque d\u00e9tail compte, y compris le type de chapeau \u00e0 porter lors d'un mariage royal, tel que celui de Harry et Meghan \r\nExtrait 1\r\n\u00ab Le chapeau sera obligatoire pour les dames. c'est d'ailleurs la premi\u00e8re fois que la consigne figure sur le carton d'invitation d'un mariage royal. Le chapeau ne doit pas \u00eatre trop \u00e9labor\u00e9. ce n'est pas comme \u00ab Royal Ascot \u00bb, le grand rendez-vous mondain de juin, o\u00f9 l'on peut porter des chapeaux extravagants. Les chapeaux doivent par ailleurs \u00eatre en paille, car l'\u00e9v\u00e9nement a lieu apr\u00e8s P\u00e2ques. Les chapeaux en tissus se portent uniquement avant P\u00e2ques. Le chapeau ne doit pas \u00eatre trop grand, pour ne pas obstruer la vue derri\u00e8re, mais pas trop petit non plus, pas de chapeau bibi. \u00bb\r\nQuelques conseils pr\u00e9cieux qui permettront d'\u00e9viter certains faux-pas observ\u00e9s en 2011, lors des noces du prince William et de Kate Middleton. Car malgr\u00e9 quelques touches de modernit\u00e9, le mariage de Harry et de Meghan reste tout de m\u00eame bien ancr\u00e9 dans la tradition, le d\u00e9fil\u00e9 en carrosse en est la preuve tangible. L'ouragan Markle a beau avoir insuffl\u00e9 un vent de fra\u00eecheur chez les Windsor, les codes de la royaut\u00e9 ne peuvent \u00eatre bouscul\u00e9s si facilement.William Hanson.\r\nExtrait 2\r\n\u00ab Meghan va faire \u00e9voluer le protocole, mais elle devra aussi apprendre \u00e0 se plier au protocole. Je pense que ce sera un compromis entre les deux. Meghan aura un impact tr\u00e8s positif sur la famille royale, mais j'esp\u00e8re qu'elle n'essaiera pas de tout changer en une fois. J'esp\u00e8re que ce sera tout douceur, car cela risque d'irriter les gens plut\u00f4t que de les inclure. Je vous donne un exemple : lors des bains de foules avec Harry, la fa\u00e7on dont elle interagit avec les gens est tr\u00e8s informelle. Ce n'est pas royal \u00e0 mon avis, mais il faut noter qu'elle n'en a pas encore le statut. Lorsqu'elle sera mari\u00e9e, qu'elle deviendra un membre de la famille royale, son comportement changera sans doute. \u00bb\r\nBien que d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9, le protocole royal, est donc l\u00e0 pour durer, sans quoi la famille Windsor perdrait l'une de ses principales raisons d'\u00eatre.))\r\nHBT : vous la sp\u00e9clialiste des bonnes mani\u00e8res du XVIIIe\r\nfamili\u00e8re aussi de ce protocole royal ?\r\nvous allez le regarder ce mariage ?\r\nmari britannique... un peu votre culture aussi ?\r\nMEGHAN ? \r\nHBT,\r\ndirectrice du CHATEAU DE PRANGINS\r\nl'antenne romande du MUSEE NATIONAL\r\nqui fete ces 20 ans\r\net se drape d' INDIENNES\r\npour l'occasion\r\non en reparle \u00e0 6j15... .", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560055", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le poids du protocole dans les mariages royaux britanniques  / LMA_2018-05-18T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.05.2018"], "variantIds": ["ece-9560055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T03:29:19Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAvec mode avion on est \u00e0 J moins 1, \u00e7a ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 du mariage tant attendu entre le prince Harry et M\u00e9gane Merkel et on va prendre une petite le\u00e7on de protocole royal, que faut -il porter ou pas, quel codes \u00e0 suivre Catherine Litch a rencontr\u00e9 William Hanson, grand connaisseur de la famille royale, il nous aide \u00e0 d\u00e9crypter tous ses codes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [66%] :\r\nEn vous voulez \u00e0 chaque sortent Watch Rights James ne SIM Free et c'est une langue je crois mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [97%] :\r\nWilliam Hanson \u00e0 l'\u00e9l\u00e9gance toute anglaise est un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tiquette royale et ses s\u00e9minaires sur le savoir- vivre, attire des clients du monde entier, quelle tenue porter lors d'un rendez- vous mondain comment boire le th\u00e9 saluer un membre de la famille royale s'asseoir convenablement les r\u00e8gles de la haute soci\u00e9t\u00e9 n'ont aucun secret pour ce gourou des bonnes mani\u00e8res pour qui chaque d\u00e9tail compte, y compris le type de chapeau \u00e0 porter lors d'un mariage royal tels que celui de Harry et Megan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\n\u00e0 l'2 marsouins le chapeau sera obligatoire pour les dames, c'est d'ailleurs la premi\u00e8re fois que la consigne figure sur le carton d'invitation d'un mariage royal le chapeau ne doit pas \u00eatre trop \u00e9labor\u00e9 ce n'est pas comme Royal Ascot, le grand rendez- vous mondain de joints, o\u00f9 l'on peut porter des chapeaux extravagants les chapeaux doivent par ailleurs \u00e9cran pas car l'\u00e9v\u00e9nement a lieu apr\u00e8s P\u00e2ques les chapeaux en tissus se portent uniquement avant P\u00e2ques, le chapeau ne doit pas \u00eatre trop grand pour ne pas obstruer la vue derri\u00e8re mais pas trop petit, non plus, parce chapeau biblioth\u00e8que et CBC, il faudra que que faire ce mec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [94%] :\r\nQuelques conseils pr\u00e9cieux qui permettront d'\u00e9viter certains faux- pas observ\u00e9s en 2011 lors des noces du prince William et de Kate Middleton, car malgr\u00e9 quelques touches de modernit\u00e9, le mariage de Harry et de M\u00e9gane reste tout de m\u00eame bien ancr\u00e9 dans la tradition, le d\u00e9fil\u00e9 en carrosse en est la preuve tangible l'ouragan marque l'a beau avoir insuffl\u00e9 un vent de fra\u00eecheur chez Les Windsor les codes de la royaut\u00e9 ne peuvent \u00eatre bouscul\u00e9s si facilement William Hanson ring mais \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [89%] :\r\nEt p\u00e8se 20 ans ce probl\u00e8me, je prends un ne va faire \u00e9voluer le protocole, mais il devra aussi apprendre \u00e0 se croyait au protocole, je pense que ce sera un compromis entre les 2, les gars n'aura un impact tr\u00e8s positif sur la famille royale, mais j'esp\u00e8re qu'elle n'essaiera pas de tout changer en une fois, esp\u00e8re que ce sera tout en douceur, car cela risque d'irriter les gens plut\u00f4t que de les inclure et vous de m\u00eame exemple lors des Bains de foule \u00e0 l'\u00e9cart et ou la fa\u00e7on dont elle interagit avec les gens est tr\u00e8s informelle, n'est pas royal, \u00e0 mon avis, mais il faut noter qu'elle n'a pas encore le statut lorsqu'elle sera mari\u00e9e qu'elle deviendra un membre de la famille royale, son comportement changera sa doute Ahmed Shah image. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [94%] :\r\nBien que d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9 le protocole royal et donc l\u00e0 pour durer, sans quoi la famille Windsor perdrait l'une de ses principales raisons d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [91%] :\r\nTr\u00e8s mode avion sign\u00e9 Catherine Illitch Helen Bieri Thomson, on disait : vous avez pass\u00e9 quelques ann\u00e9es de votre enfance en Grande-Bretagne tout tout ce protocole royal, il n'a pas de secret pour vous vous \u00eates fait d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [89%] :\r\nNon, je dirais pas, qui n'a pas de secret, mais je m'int\u00e9resse beaucoup aux int\u00e9rieurs justement et j'ai \u00e9tudi\u00e9 passablement les int\u00e9rieurs en Angleterre, et c'est vrai que l\u00e0 les codes sont aussi tout \u00e0 fait connus et il y avait beaucoup de il y avait aussi du protocole dans la mani\u00e8re dont on am\u00e9nage en fait un int\u00e9rieur et je sais pas, je vous donne un exemple : quand on entrait dans un int\u00e9rieur illumin\u00e9 aux bougies, hein, \u00e0 l'\u00e9poque, les bougies \u00e9videmment si toutes les bougies ne sont pas, c'est pas tr\u00e8s bon signe, c'est que vous n'\u00eates pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bienvenu, il faudrait pas trop vous attarder d'accord, donc \u00e7a c'est le genre de code qui existait \u00e0 l'\u00e9poque et qu'il fallait conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [85%] :\r\nCette culture- l\u00e0 c'est c'est un peu la v\u00f4tre, vous vous passionner pour pour ce mariage de vous le regarder demain ou vous avez un peu de distance avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je pense pas que je vais le regarder, mais \u00e7a m'amuse d'autant plus que mes beaux-parents Viva Windsor, donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau de La Reine, donc je sais que ma belle-soeur souhaitait que ses enfants puissent participer, certaines classes ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, mais pas les classes des enfants, elle \u00e9tait d\u00e9\u00e7ue, donc on est toujours \u00e0 peu pr\u00e8s de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nBon, vous allez avoir des des \u00c9chos, peut-\u00eatre des, des photos, vous voyez, \u00e7a c'est s\u00fbr, famille assez sur ce mariage, qui sera \u00e0 suivre demain surmont\u00e9 de 2 RTS de notamment Helen Bieri Thomson, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T05:48:00Z"}, {"id": "sound-2DE1FA6F-3114-4192-A7FE-D6921C3C62E8", "internalArchiveId": "2DE1FA6F-3114-4192-A7FE-D6921C3C62E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La suspension de l'agence russe antidopage Rusada est maintenue", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cornaz, Isabelle;Amedro, Yann\r\n\r\n\r\n* * L'instant sport - La suspension de l'agence russe antidopage Rusada est maintenue (INSTANT SPORT 18.05 LA RUSADA TOUJOURS SUSPENDUE)  ISABELLE CORNAZ, direct t\u00e9l\u00e9phone IP\r\n6HXXX\r\nOn prend la direction de MOSCOU ce matin dans l'instant sport... \r\nBONJOUR Isabelle CornaZ...\r\nXXX\r\nOn est a  moins d'un mois du Mondial de foot en Russie...\r\nla RUSSIE, qui . est toujours emp\u00eatr\u00e9e ...ISABELLE... dans son scandale de dopage...\r\nL'agence mondiale antidopage attend de Moscou qu'elle fasse un v\u00e9ritable mea culpa...  qu'elle reconnaisse les conclusion du rapport Mc Larren... et qu'elle dise qu'il y a bien eu un syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9 en Russie... Moscou refuse de le faire... r\u00e9sultat, cette semaine \u00e0 Montr\u00e9al, l'agence Mondial antidopage, l'AMA, n'a toujours pas voulu lever la suspension qui frappe l'antenne russe...la Rusada, l'agence russe antidopage, n'a toujours pas retrouv\u00e9 son ancien statut depuis sa suspension en 2015. Pourtant, elle a men\u00e9 des r\u00e9formes en profondeur... mais ce n'est pas suffisant.\r\nIl y a d'autres conditions qui lui sont pos\u00e9es ?\r\nUne autre demande... qui ne fait que renforcer l'impasse entre les deux camps. L'AMA exige l'acc\u00e8s aux laboratoire moscovite, o\u00f9 sont stock\u00e9s des \u00e9chantillons. Mais ces locaux sont sous scell\u00e9s par le comit\u00e9 d'enqu\u00eate russe, qui m\u00e8ne sa propre enqu\u00eate... et bloque donc l'acc\u00e8s... \u00e9tonnamment, mercredi, le directeur de l'agence russe antidopage a plaid\u00e9 pour plus de transparence et s'est d\u00e9solidaris\u00e9 en quelques sort de ses autorit\u00e9s... il a affirm\u00e9 que finalement ces \u00e9chantillons stock\u00e9s en Russie in fine appartenaient au CIO et aux f\u00e9d\u00e9rations internationales, et qu'en en barrant l'acc\u00e8s, la Russie ne faisait que renforcer les soup\u00e7ons \u00e0 son \u00e9gard...\r\nEt au sein des instance sportives, il y a aussi des voix dissonantes ?\r\nl'unit\u00e9 se fissure, \u00e0 en croire l'agence France presse... une source a d\u00e9clar\u00e9 que les discussions \u00e9taient tendues \u00e0 Montr\u00e9al... entre des repr\u00e9sentants du mouvement olympique, qui ne seraient pas contre une lev\u00e9e des sanctions... et les Etats qui veulent rester fermes face \u00e0 la Russie. Pour Moscou, en tout cas, la suspension de son agence antidopage est probl\u00e9matique...symboliquement d'abord, \u00e0 trois semaine du Mondial de foot sur son territoire, mais aussi parce que concr\u00e8tement, cette suspension c'est un obstacle pour la r\u00e9int\u00e9gration des sportifs russes au sein la f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme... dans cette discipline, les Russes sont toujours priv\u00e9s de comp\u00e9titions internationales.\r\nMerci ISABELLE CORNAZ !\r\nHRBT : la Russie vous connaissez bien...\r\nsejour a ST PETERSBOURG... ou vous avez appris le russe... pas par amour du foot... \r\nmais de la litt\u00e9rature...", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560059", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - La suspension de l'agence russe antidopage Rusada est maintenue / LMA_2018-05-18T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.05.2018"], "variantIds": ["ece-9560059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T03:29:19Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn prend la direction de Moscou dans l'instant sport bonjour Isabelle CORNAZ bonjour on est \u00e0 moins d'un an, \u00e0 moins d'un mois du Mondial de football en Russie la Russie Isabelle, qui est toujours emp\u00eatr\u00e9e dans son scandale de dopage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOui, l'Agence mondiale antidopage attend de Moscou qu'elle fasse un v\u00e9ritable mea culpa qu'elle reconnaisse donc les conclusions du rapport McLaren sur le scandale de dopage et qu'elle dise qu'il y a bien eu un syst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9 en Russie alors Moscou refuse de le faire, r\u00e9sultat cette semaine \u00e0 Montr\u00e9al, l'Agence mondiale antidopage l\u00e0- bas n'a toujours pas voulu lever la suspension qui frappe l'antenne russe, la Rusada, l'agence russe antidopage n'a donc toujours pas retrouv\u00e9 son ancien statut depuis sa suspension en 2015, pourtant elle a men\u00e9 des r\u00e9formes en profondeur, mais ce n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [97%] :\r\nIl y a d'autres conditions qui lui sont pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, une autre demande qui fait en fait que renforcer l'impasse entre les 2 camps, l'AMA exige l'acc\u00e8s aux laboratoire moscovite o\u00f9 sont stock\u00e9s des \u00e9chantillons, mais ces locaux sont sous scell\u00e9s par le comit\u00e9 d'enqu\u00eate russe qui m\u00e8ne sa propre enqu\u00eate et blond que Doc Blank bloque donc l'acc\u00e8s pardon \u00e9tonnamment mercredi le directeur de l'agence russe antidopage a plaid\u00e9 pour plus de transparence et s'est desservi, d'arriver en quelque sorte ses autorit\u00e9s, il a affirm\u00e9 que finalement ces \u00e9chantillons stock\u00e9s en Russie, in fine, il appartenait au CIO et aux f\u00e9d\u00e9rations internationales et qu'on en barrant l'acc\u00e8s, la Russie ne faisait que renforcer les soup\u00e7ons \u00e0 son \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [97%] :\r\nEt au sein des instances sportives, il y a aussi des voix dissonantes Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [94%] :\r\nOui, l'unit\u00e9 en se fissure, \u00e0 en croire l'Agence France- Presse, une source a d\u00e9clar\u00e9 que les discussions \u00e9taient tendues cette semaine \u00e0 Montr\u00e9al entre les repr\u00e9sentants du mouvement olympique qui ne serait pas contre une lev\u00e9e des sanctions et les \u00c9tats qui veulent rester ferme face \u00e0 la Russie pour Moscou en tout cas cette suspension qui dure de son agence antidopage est probl\u00e9matique, symboliquement, d'abord \u00e9videmment \u00e0 3 semaines du Mondial de foot sur son territoire mais aussi parce que concr\u00e8tement cette suspension, c'est toujours un obstacle pour la r\u00e9int\u00e9gration des sportifs russes au sein de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme dans cette discipline, les Russes sont toujours priv\u00e9s de comp\u00e9titions internationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [90%] :\r\nMerci Isabelle CORNAZ en Direct de Moscou H\u00e9l\u00e8ne Berry, Thomson, la Russie, vous connaissez bien, s\u00e9jour \u00e0 Saint-Petersbourg o\u00f9 vous avez appris le russe alors pas par amour du football plut\u00f4t celui de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [89%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, j'aime beaucoup : Dosto\u00efevski, j'avais lu notamment le le coup r\u00e9cit les Nuits blanches ou les voir o\u00f9 \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 et, du coup, j'ai appris le russe \u00e0 l'Uni et suis tr\u00e8s vite partir en Russie, j'y ai pass\u00e9 notamment \u00e0 semestres, puis c'est vrai que pendant pr\u00e8s de 10 ans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le lieu de de presque toutes mes vacances, elle est tr\u00e8s souvent, j'avais des amis l\u00e0- bas, un peu moins maintenant, mais c'est vrai que j'ai toujours un lien \u00e9troit avec avec ce pays et puis surtout avec la langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [86%] :\r\nAlors 2 mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T05:49:00Z"}, {"id": "sound-0DC39B23-88E2-469A-B8DE-F67D0BD37442", "internalArchiveId": "0DC39B23-88E2-469A-B8DE-F67D0BD37442", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Helen Bieri Thomson, directrice du Mus\u00e9e national suisse", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amedro, Yann;Bieri Thomson, Helen\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Helen Bieri Thomson, directrice du Mus\u00e9e national suisse (5h45 INVITEE 18.05 HELEN BIERI THOMSON) TITRE WEB : HELEN BIERI THOMSON, Directrice mus\u00e9e de Prangins\r\nDIRECT LS\r\nDort \u00e0 L'HOTEL FLON \r\nHelen.Bieri-Thomson@nationalmuseum.ch\r\nT\u00e9l. +41 (0)22 ** /// ** 92\r\nTaxi command\u00e9 \u00e0 5h15\r\n5h45\r\n EXTRAIT HAYDN LE MATIN (\u00e0 fader)\r\nDe la musique ...\r\nqui nous vient du 18\u00e8me si\u00e8cle pour accueillir notre invit\u00e9e....\r\nBonjour Hellen Bi\u00e9ri Thomson\r\nxxxxx\r\nvous reconnu ce morceau ?\r\nextrait de Haydn (compositeur autrichien 1**)\r\nJoseph Haydn: Symfony in D major, no. 6 'Le Matin'\r\nOrchestre de chambre norv\u00e9gien enregistr\u00e9 en mars 2013\r\nsous la direction de Steven Isserlis.\r\nmusique du 18\u00e8me si\u00e8cle... ce si\u00e8cle dans lequel vous vivez un peu tous les jours... \r\nsi\u00e8cle des Lumi\u00e8res \u00e0 l'honneur au CHATEAU DE PRANGINS ...\r\nantenne romande du MUSEE NATIONAL SUISSE... que vous dirigez...depuis 2 ans \r\nchateau construit en 1730... \r\nvous \u00eates incollable sur ce si\u00e8cle ?\r\nen quelques mots, c'est quoi l'histoire de ce CHATEAU ?\r\n((( En arrivant \u00e0 Prangins, vous n'\u00e9tiez pas sp\u00e9cialiste du 18e s...et pourtant c'est vous qui redonnez vie \u00e0 ce chateau construit en 1730...qui est le plus grand ch\u00eaatu du 18 ouvert au public en Suisse...comment avez-vous fait ?\r\nGrace au journal de Louis Fran\u00e7ois Guiger petit neveu du baron qui a fait re-constriue le ch\u00e2teau...on a retrouv\u00e9 des descriptions...on a utilis\u00e9 ce journal en fil rouge pour faire revivre la vie de ch\u00e2teau au 18e...\r\nEt Gr\u00e2ce \u00e0 l'inventaire des biens, en croisant ces 2 sources on a pu reconstituer les meubles, tentures etc...\r\nVous avez mont\u00e9 l'expo permanente \"Noblesse\" oblige qui donne \u00e0 voir la vie quotidienne dans ce ch\u00e2teau 18e...)))\r\na quoi elle ressemblait cette vie de chateau au XVIII e ?\r\nc'\u00e9tait un ch\u00e2teau de plaisance...pi\u00e8ces de r\u00e9ception...montrer son rang de baron...mais aussi si\u00e8ge de la barronnie avec des terres...pi\u00e8ces pour recevoir les paysans..d'ailleurs le jardin a \u00e9t\u00e9 concu avant le ch\u00e2teau car il fallait nourrir tous les ouvriers du chantier...\r\nvous auriez aim\u00e9 naitre, vivre  \u00e0 cette \u00e9poque ?\r\nvotre histoire \u00e0 vous.. .elle d\u00e9marre il y a 50 ans... au Br\u00e9sil... \r\nvous naissez \u00e0 SAO PALO... de  parents suisses allemands ... qu'est-ce qu'ils faisaient la bas ? \r\nsouvenir?\r\napr\u00e8s le Br\u00e9sil, la GB... avant de revenir en Suisse \u00e0 7 ans...un choc ?\r\nil reste quoi de cette enfance, un peu nomade ?\r\ngout du voyage ? de la d\u00e9couverte ? (ces voyages vous ont donn\u00e9 \u00e0 l'inverse un sens de l'ancrage...des choses qui durent ?)\r\nil reste en tout cas de jolis m\u00e9langes dans votre accent (musical, \u00e9l\u00e9gant) : le suisse allemand de naissance, l'anglais, le francais, des solides bases en italien et russe...\r\ns\u00e9jour en Russie... St Petersbourg pour vos \u00e9tudes ?  (ppris le russe par amour pour la litt\u00e9rature et culture russe)- La Russie de L\u00e9nongrad-ticket de rationnement...)\r\nLe g\u00f4ut de la connaissance h\u00e9rit\u00e9e des Lumi\u00e8res...? (on  l'a dit n\u00e9e au Br\u00e9sil..grandi en GB...v\u00e9cu un temps en Russie et appris le russe..maintenant vous apprenez l'italien ... ) aimez d\u00e9couvrir...autres cultures ?\r\nvotre formation... licence de lettrres... a l'UNIL... branche histoire de l'art... une \u00e9vidence ?\r\nqui vous a sensibilis\u00e9 \u00e0 l'art ? une rencontre d\u00e9terminante... un prof au GYMNASE de BURIER... (m'a transmis le virus de l'art) \r\nparents aimaient bien les choses anciennes...grand-p\u00e8re zurichois et architecte..aust\u00e8re mais tr\u00e8s avant gardiste dans la d\u00e9co int\u00e9rieure...grand go\u00fbt et amour des beaux objets...prof d'histoire au gymnase anim\u00e9 par une vraie passion...\r\nil a vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9...\r\nune \u00e9vidence de travailler dans un mus\u00e9e ? dans l'Histoire de l'art ?\r\n27 ans ... postulation pour devenir conservatrice... Chateau de Gingins... peu d'exp\u00e9rience.. vous y etes all\u00e9 au culot \"je r\u00e9pondais OUI en me disant que j'y arriverais\"... \r\navant le CHATEAU DE PRANGINS, vous \u00e9tiez conservatrice la Fondation Neumann \u00e0 Gingins... (abrite collection d'art nouveau du d\u00e9but 20e) qui a depuis ferm\u00e9...notamment suite \u00e0 un vol retentissant estim\u00e9 \u00e0 4 millions de Chf... (27.10.2004) \r\n vous y \u00e9tiez encore ? vous vous en souvenez ? avez particip\u00e9 \u00e0 l'enqu\u00eate ? (enqu\u00eate qui a dur\u00e9 12 ans...)\r\nLe sic\u00e8le des Lumipres, Helen Bieri Thomason ... pr\u00e9sent aussi, en dehors de votre travail de conservatrice au CHATEAU...\r\nl'humanisme des lumi\u00e8re... ..vous l'incarnez aussi..vous soutenez et suivez depuis des ann\u00e9es deux requ\u00e9rants d'asile ? \r\nJe faisais partie d'un groupe de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e...qui voulait venir en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s...j'ai suivi deux d'entre eux. L'une a maintenant des papiers..l'autre est encore en grande difficult\u00e9...il est pakistanais, arriv\u00e9 \u00e0 20 ans...je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e en Suisse...au d\u00e9but il a pu travailler..et aujourd'hui plus le droit...seulement des permis d'un mois renouvellables...\u00e0 l'aide sociale...donc en grande pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re et psychologique...\r\nEt ca vous r\u00e9volte ?\r\nc'est r\u00e9voltant car sa situation a empir\u00e9 et \u00e7a fait 15 ans qu'il est en Suisse, parle Fran\u00e7ais et toujours aucune perspective...on devrait soit le laisser rester durablement, soit lui dire, ok on vous expulse, mais pas cet entre deux insoutenable...\r\nL'heure de votre CHOIX MUSICAL ...\r\net naturellement... on reste dans ce XVIIIe si\u00e8cle....\r\nXXXX\r\nqu'est-ce qu'on vient d'entendre ? \r\n\u00ab Apr\u00e8s un long voyage\"\r\nAndr\u00e9 Modeste Gr\u00e9try, La Caravane du Caire. Les Agr\u00e9mens - Choeur de Chambre de Namur, sous la direction de Guy Van Waas. Ricercar, 2013. \r\n(((Bio\r\n N\u00e9e au Br\u00e9sil  \u00e0 Sao Paulo le 12.11.68  (age 50 ans)\r\n-parents suisse allemands\r\n-a v\u00e9cu en GB \r\n-retour en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans (apprend le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole)\r\n-A v\u00e9cu un semestre \u00e0 St Persbourg (appris le russe par amour pour la litt\u00e9rature et culture russe)\r\n-mari\u00e9e (MAthew), deux enfants, (Samuel et Louis)\r\n-Licence en lettres de l'Unil, branche Histoire de l'art.\r\n95 -conservarice \u00e0  la Fondation Neumann \u00e0 Gingins (objets fin 19e)\r\n-2013 assistante de la directrice du Ch\u00e2teau de Prangins\r\n-2015 conservatrice au ch\u00e2teau de Prangins\r\n-2016 devient directrice du ch\u00e2teau de Prangins \r\n)))", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560058", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Helen Bieri Thomson, directrice du Mus\u00e9e national suisse / LMA_2018-05-18T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.05.2018"], "variantIds": ["ece-9560058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T03:37:49Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [89%] :\r\nDe la musique qui nous vient du 18\u00e8me si\u00e8cle pour accueillir notre invit\u00e9, bonjour Hellen Bi\u00e9ri Thomson bonjour, vous reconnaissez ce morceau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un un extrait de La Caravane du Caire de Gr\u00e9try un op\u00e9ra qui a eu un succ\u00e8s incroyable au XVIIIe si\u00e8cle et qui du coup a inspir\u00e9 notamment les Indiens qui en ont sorti des des toiles, donc on pouvait avoir son int\u00e9rieur tendu de toiles qui repr\u00e9sentaient des \u00e9pisodes de de cet op\u00e9ra l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [94%] :\r\nMusique du XVIIIe si\u00e8cle si\u00e8cle dans lequel vous vivez un peu tous les jours, si\u00e8cle des Lumi\u00e8res \u00e0 l'honneur au ch\u00e2teau de Prangins \u00e0 l'antenne romande du Mus\u00e9e national suisse que vous dirigez depuis 2 ans chateau construit en 1730 vous \u00eates incollable sur ce si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [87%] :\r\nDe non je ne pense pas \u00eatre incollable, mais c'est vrai que c'est le si\u00e8cle qui m'int\u00e9resse le plus, et puis que depuis que je, je travaille \u00e0 Prangins \u00e7a fait 12 ans maintenant, je suis, j'ai beaucoup d'affinit\u00e9 beaucoup d'amour pour cette p\u00e9riode -l\u00e0 qu'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet particuli\u00e8rement dans ce ciel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nJe crois que 7, moi c'est se souvient me suis historienne de l'art, donc tout ce qui est aussi art d\u00e9coratif m'int\u00e9resse beaucoup, histoire des int\u00e9rieurs et c'est vrai que de ce point de vue l\u00e0 le XVIIIe si\u00e8cle, c'est quand m\u00eame un peu le NEC plus ultra, vous auriez aim\u00e9 vivre \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e7a je ne sais pas, parce que je me dis qu'il avait quand m\u00eame des questions de confort, d'hygi\u00e8ne, de sant\u00e9, qui difficile donc, non, je crois que je suis bien l\u00e0 o\u00f9 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nL'histoire du ch\u00e2teau, on le disait, construit en 1730 en quelques mots, c'est quoi cette id\u00e9e son histoire \u00e0 ce ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [94%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant parce que c'est un banquier d'origine suisse allemande qui a fait sa fortune en France qui, \u00e0 un moment donn\u00e9 d\u00e9cident d'investir dans son pays d'origine et d'acheter la baronnie de Prangins et en fait il le fait, non seulement pour faire un un investissement, mais aussi pour acqu\u00e9rir un titre de noblesse, c'est un peu la seule chose qui manque \u00e0 son palmar\u00e8s, social et du coup il acquiert la baronnie et il va en fait de reconstruire le ch\u00e2teau qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [98%] :\r\nIl a \u00e9volu\u00e9 comment depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [89%] :\r\nOu alors c'est beaucoup d'histoire, il y a une famille qui va rester presque 4 g\u00e9n\u00e9rations, ensuite il y a quand m\u00eame Joseph Bonaparte qui passe l\u00e0, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Napol\u00e9on, une succession de propri\u00e9taires diff\u00e9rents, le ch\u00e2teau arrive dans les mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [88%] :\r\n\u00e7a c'est pour l'histoire, en quelques mots du ch\u00e2teau, votre histoire \u00e0 vous Helen Bieri Thomson elle d\u00e9marre il y a 50 ans au Br\u00e9sil, vous naissez \u00e0 Sao Paulo de parents suisses allemands, qu'est ce qu'il faisait l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [91%] :\r\nAlors mon p\u00e8re travaillait pour Nestl\u00e9, il avait rejoint Nestl\u00e9 parce qu'il voulait \u00e0 tout prix aller \u00e0 l'\u00e9tranger et il a pass\u00e9 8 ans au Br\u00e9sil et lors d'un voyage de retour en Suisse, elle a rencontr\u00e9 ma m\u00e8re, et l'a emmen\u00e9e, donc ils sont all\u00e9s ensemble au Br\u00e9sil et voil\u00e0, j'y suis n\u00e9, vous avez des souvenirs de ses premi\u00e8res non parce qu'en fait, moi, je suis parti, j'avais 2 ans et demi, donc j'ai des souvenirs par les photos, mais ce ne sont pas des souvenirs r\u00e9els en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [95%] :\r\nEt puis, apr\u00e8s le Br\u00e9sil, il y a eu la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [92%] :\r\nOui la Grande-Bretagne pendant bien 4 ans avec des premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole aussi, puisqu'on commence \u00e0 l'\u00e9cole tr\u00e8s t\u00f4t et du coup, c'est l\u00e0 la 2\u00e8me langue que j'ai parl\u00e9 apr\u00e8s le suisse allemand et l\u00e0, j'ai beaucoup de souvenirs, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [91%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de, de 7 ans \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc difficile de cet appareil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [93%] :\r\nC'est un choc, mais c'est vraiment le choc de la langue d'arriver dans une classe o\u00f9 je ne comprends pas un mot, \u00e7a je m'en souviens tr\u00e8s bien et en m\u00eame temps, ben le le la magie de l'apprentissage de la langue qui se fait automatiquement et tr\u00e8s rapidement, ce qui fait qu'\u00e0 8 ans j'\u00e9tais trilingue et \u00e7a, \u00e7a m'a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [95%] :\r\nIl en reste, quoi de de cette enfance un peu nomade, le go\u00fbt du voyage de la d\u00e9couverte de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [90%] :\r\nOui \u00e0 mes parents ont beaucoup voyag\u00e9 avec nous en aller tout le temps en vacances, on faisait toujours des choses comme \u00e7a, et du coup on, c'est vrai que j'adore voyager encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [89%] :\r\nVous aimez voyager, vous aimez aussi passionn\u00e9ment l'alors on le disait tout \u00e0 l'heure votre formation licence de lettres \u00e0 l'Unil, branche Histoire de l'art, c'\u00e9tait une \u00e9vidence, d'aller dans ce secteur -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [88%] :\r\nEn fait, ce qui m'a tourn\u00e9 vers l'histoire de l'art, c'\u00e9tait en cours \u00e0 option au gymnase donn\u00e9e par un prof excellent en CurchodM. par contre en arrivant \u00e0 l'Uni j'aimais beaucoup aussi la litt\u00e9rature, donc au d\u00e9part, j'\u00e9tais pas s\u00fbr si je m'orienteraient vraiment en histoire de l'art en branche principale ou pas, et puis avec le temps, c'est devenu une \u00e9vidence pas, j'avais l'impression qu'il y avait plus de potentiel au niveau travail que \u00e7a serait plus vari\u00e9e et je me suis pas tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [87%] :\r\nDonc une rencontre d\u00e9terminante ce ce prof au gymnase oui, c'\u00e9tait vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [90%] :\r\nAh ouais, il \u00e9tait extraordinaire, il donnait des cours avec tellement de passion et on ne pouvait qu'\u00eatre suspendus \u00e0 ses l\u00e8vres et il nous emmenait voir des expos partout et on a achet\u00e9 des premi\u00e8res Oeuvres des artistes contemporains avec lui, c'est c'est vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience marquante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [93%] :\r\nDans votre carri\u00e8re, il y a donc le ch\u00e2teau de Prangins depuis une douzaine d'ann\u00e9es un an 2 ans directrice mais avant vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 ah oui quand \u00e7a conservatrice et puis avant un petit peu plus t\u00f4t le le ch\u00e2teau de Gingins postulation pour devenir conservatrice \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans, vous y allez un peu au culot, vous dites je r\u00e9pondais oui en me disant que j'y arriverais et \u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [89%] :\r\nOui, c'est vraiment \u00e7a, je me vois encore dans cette interview, enfin un entretien d'embauche dans un salon, juste magnifique pour la premi\u00e8re fois de ma vie je me retrouvais entour\u00e9 d'Oeuvres d'art que je reconnaissais en plus mais pas dans un mus\u00e9e, c'est quelqu'un en priv\u00e9, je veux dire c'est : c'est incroyable, et on me disait : ce que vous pensez arriver \u00e0 faire ceci \u00e0 d\u00e9velopper notre musette alors moi j'ai dit oui, j'ai dit oui oui oui, alors que j'avais peu d'exp\u00e9rience encore je je venais de terminer un stage au mus\u00e9e Y\u00e9niches au cabinet des estampes, donc j'avais mont\u00e9 une Expo et puis je me suis dit on y va, pied affectivement, j'y suis all\u00e9 au culot, mais \u00e7a \u00e7a y a pas de regret, ni de ni d'une part, ni de l'autre et \u00e7a, \u00e7a a march\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [94%] :\r\nLe si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, Helen Bieri Thomson il est pr\u00e9sent aussi en dehors de votre travail au ch\u00e2teau de Prangins dans dans votre vie sociale vous soutenez suivez depuis plusieurs ann\u00e9es des requ\u00e9rants d'asile c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [92%] :\r\nOui, alors je suis pas l\u00e0, c'est quelque chose qui me tient tr\u00e8s \u00e0 coeur et puis c'est vrai que j'ai pu faire partie d'un groupe de de soutien et puis de fil en aiguille, il y a un contact qui est rest\u00e9 particuliers et puis \u00e7a fait 15 ans maintenant qu'on en famille, on suit en requ\u00e9rant pour un petit peu, essayer de de l'aider \u00e0 vivre cette situation qui reste vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Bieri Thomson, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin jusqu'\u00e0 6 heures et demie tout \u00e0 l'heure, on va reparler de cette Exposition qui marque les 20 ans du ch\u00e2teau de Prangins Exposition qui nous fait d\u00e9couvrir les \u00e9toffes indienne et la place qu'a jou\u00e9 la Suisse dans dans le commerce de ces \u00e9toffes mais \u00e0 5 heures 51 on va d\u00e9couvrir votre choix musical et naturellement on reste dans ce XVIIIe si\u00e8cle qui vous est cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [93%] :\r\nApr\u00e8s un long voyage qu'on go\u00fbte de plaisir qu'est -ce qu'on est en train d'\u00e9couter Helen Bieri Thomson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [88%] :\r\nAlors justement, c'est un extrait de cette Caravane du Caire, un op\u00e9ra immens\u00e9ment populaire au XVIIIe si\u00e8cle les choisi cet extrait, parce que justement, le mot voyage mais aussi un peu plus loin, vous l'avez peut-\u00eatre entendu le mot : Esclavage et c'est vraiment un une une un op\u00e9ra qui est int\u00e9ressant pour l'histoire des Indiennes puisque l\u00e0 pour une fois, il s'agit d'esclavage d'esclaves occidentales qui sont amen\u00e9s \u00e0 un pacha qui s'\u00e9prend de l'une d'elles, donc c'est la situation inverse de la r\u00e9alit\u00e9 puisqu'en fait c'est des esclaves africains qui ont notamment \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s contre cette issue d'indienne, je crois qu'on en reparlera mais \u00e7a reste aussi un op\u00e9ra int\u00e9ressant, m\u00eame s'il est un peu tomb\u00e9 dans l'oubli aujourd'hui Gr\u00e9try, qu'il a compos\u00e9 \u00e9tait vraiment c\u00e9l\u00e9brissime \u00e0 son \u00e9poque, a \u00e9crit \u00e9norm\u00e9ment d'op\u00e9ra et ses op\u00e9ras ont eu un succ\u00e8s fou, tout le monde Les les \u00e9couter on reconnaissait les sc\u00e8nes, on connaissait l'histoire et du coup on on reproduisait ses sc\u00e8nes sur des des toiles de coton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [92%] :\r\nEt c'est un air d'op\u00e9ra qu'on entend justement dans l'Exposition indiennes avance voil\u00e0 au ch\u00e2teau de Prangins. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T05:47:28Z"}, {"id": "sound-44D18D74-0BD1-4E8A-874E-21CA7A26BCF3", "internalArchiveId": "44D18D74-0BD1-4E8A-874E-21CA7A26BCF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Une puce sous la peau, inutile et inoffensif?", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Les puces sous-cutan\u00e9es pourraient remplacer le badge \u00e9lectronique au travail, effectuer des paiements ou r\u00e9colter et transmettre des donn\u00e9es m\u00e9dicales. Se faire implanter sous la peau une puce RFID, c'est-\u00e0-dire de radio identification, ne n\u00e9cessite pas d'intervention chirurgicale.\r\n\r\n* * Alter Eco - Une puce sous la peau, inutile et inoffensif?  FREDERIC MAMAIS, direct studio Lausanne\r\n((titre : ALTER ECO - 1805 - UNE PUCE SOUS LA PEAU\u00a0: INUTILE ET INOFFENSIF\u00a0?))\r\nAlterEco.. \u00e0 7h25\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs! \r\nSe faire implanter une puce sous la peau... \u00e7a fait quelques temps d\u00e9j\u00e0 qu'on l'\u00e9voque.. \r\nCe n'est plus de la science-fiction.. \r\nMais est-ce que demain, vraiment, on en portera tous une.? \r\nUne puce dite RFID, c'est-\u00e0-dire de radio identification, de la taille d'un grain de riz et qui se pose juste sous la peau, sans n\u00e9cessit\u00e9 d'intervention chirurgicale. Une puce pour r\u00e9colter et transmettre vos informations personnelles..\r\nJe n'ai pas fait le test. Ne surestimez pas mon courage, non plus. \r\nMais nous parlions de ce type de puce cette semaine dans la revue de presse de Val\u00e9rie Droux.Puisque le directeur de la formation et de l'innovation chez Swissmem, la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines et\u00a0des \u00e9quipements, est apparu dans le Blick avec une telle puce. Il a vant\u00e9 le potentiel de cette technologie. Remplacer le badge \u00e9lectronique au travail, payer avec sa puce.\u00a0 ou r\u00e9colter et transmettre des donn\u00e9es m\u00e9dicales. \r\n***RELANCE\u00a0: C'est une technologie r\u00e9volutionnaire\u00a0? \r\nEt non, justement.la puce sous la peau, c'est un sujet qui revient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la une des m\u00e9dias. Tenez, derni\u00e8rement, une entreprise su\u00e9doise en a implant\u00e9e chez ses employ\u00e9s. \r\nA chaque fois qu'on parle de la puce RFID sous-cutan\u00e9e, c'est pour avancer sur deux terrains qui s'affrontent\u00a0: les technophiles vantent l'immense potentiel de l'humain augment\u00e9..Les pessimistes, quand ils ne sont pas complotistes, d\u00e9crient un stade ultime du totalitarisme: avec une puce, nous serons encore plus contr\u00f4l\u00e9s et traqu\u00e9s qu'aujourd'hui. \r\n***RELANCE\u00a0: L'enthousiasme du potentiel d'innovation contre l'angoisse du contr\u00f4le, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est un d\u00e9bat qui tient la route, non\u00a0?\r\nOui, mais pas avec l'implantation de puces... Notre enthousiasme, autant que nos craintes sont aujourd'hui. injustifi\u00e9es. \r\nPourquoi\u00a0? \r\nParlons d'abord du potentiel d'innovation. S'il est grand, on l'attend encore. Ca fait bient\u00f4t quinze ans que les Etats-Unis ont autoris\u00e9 l'implant de puces sous-cutan\u00e9es. La technologie RFID, qui se trouve dans ces puces existent depuis des d\u00e9cennies. Elle s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000 avec le paiement sans contact, les passes, etc. \r\nLa puce existe d\u00e9j\u00e0 pour vos animaux de compagnies.\r\nEn France, beaucoup de sp\u00e9cialistes de la RFID sont carr\u00e9ment sceptiques\u00a0 et parlent de \u00ab\u00a0gadgets inutiles\u00a0\u00bb\u00a0. Les capacit\u00e9s de stockages sont limit\u00e9es, et pour l'identification, nous avons d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il faut.. \r\nBien s\u00fbr, il existe des variantes, comme la \u00ab\u00a0dent intelligente\u00a0\u00bb, ce capteur qui suit ce que vous buvez et mangez. Mais l\u00e0 encore, pour l'instant, la dent intelligente ne mesure que votre consommation de glucose, de sel et d' alcool.. C'est finalement assez peu. \r\n***RELANCE\u00a0: Mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. Bon, d'accord, l'innovation reste modeste.\u00a0 Il reste la peur d'\u00eatre encore plus fliqu\u00e9.\r\nPas vraiment..\u00a0 Avec votre iPhone, vos objets connect\u00e9s, vos navigations sur internet, on en sait d\u00e9j\u00e0 bien davantage sur QUI vous \u00eates et O\u00d9 vous \u00eates.\u00a0\u00a0 \r\nEn vous faisant implanter une puce entre l'index et le pouce, vous allez sans doute souffrir comme lors d'une piercing sans anesth\u00e9sie.. \r\nMais vous ne serez pas encore un cyborg\u00a0!", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9579253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Une puce sous la peau, inutile et inoffensif?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Une puce sous la peau, inutile et inoffensif?", "Alter Eco - Une puce sous la peau, inutile et inoffensif? / LME_2018-05-18T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Une puce sous la peau, inutile et inoffensif? / LME_2018-05-18T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Les puces sous-cutan\u00e9es pourraient remplacer le badge \u00e9lectronique au travail, effectuer des paiements ou r\u00e9colter et transmettre des donn\u00e9es m\u00e9dicales. Se faire implanter sous la peau une puce RFID, c\u2019est-\u00e0-dire de radio identification, ne n\u00e9cessite pas d'intervention chirurgicale.", "Les puces sous-cutan\u00e9es pourraient remplacer le badge \u00e9lectronique au travail, effectuer des paiements ou r\u00e9colter et transmettre des donn\u00e9es m\u00e9dicales. Se faire implanter sous la peau une puce RFID, c\u2019est-\u00e0-dire de radio identification, ne n\u00e9cessite pas d'intervention chirurgicale.", "Les puces sous-cutan\u00e9es pourraient remplacer le badge \u00e9lectronique au travail, effectuer des paiements ou r\u00e9colter et transmettre des donn\u00e9es m\u00e9dicales. Se faire implanter sous la peau une puce RFID, c\u2019est-\u00e0-dire de radio identification, ne n\u00e9cessite pas d'intervention chirurgicale."], "variantIds": ["ece-9560104", "ece-9560080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T04:58:10Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlter \u00e9co avec Jacques et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH alter \u00e9co, c'est avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs se faire implanter une puce sous la peau, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelque temps qu'on l'\u00e9voque, ce n'est pas de la science- fiction mais est que demain, vraiment on en portera tous une Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui, une puce dite RFID, c'est-\u00e0-dire de radio identification de la taille d'un grain de riz, un un plan pour r\u00e9colter et transmettre vos informations personnelles alors non, je n'ai pas fait le test, pour vous, ce matin, il faut pas surestimer mon courage non plus, mais nous en parlions cette semaine dans la revue de presse de Val\u00e9rie Drou, car un autre l'a fait, un directeur de Suisse, m\u00eame la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines et des \u00e9quipements est apparu dans le Blick avec une telle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [91%] :\r\nPuce et c'est une technologie r\u00e9volutionnaire, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nEh bien non, justement c'est ce que nous allons voir la puce sous la peau, c'est un sujet qui revient alors r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la une des m\u00e9dias depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 chaque fois qu'on en parle, les technophiles vantent l'immense potentiel de l'humain augment\u00e9 quant aux pessimistes, h\u00e9 bien, quand ils ne sont pas complotistes d\u00e9crient tant stade ultime du totalitarisme avec une puce, nous serons encore plus contr\u00f4l\u00e9s et traqu\u00e9s qu'au jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, oui, bon, l'enthousiasme du potentiel d'innovation contre cette angoisse du contr\u00f4le, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est un d\u00e9bat qui tient la route quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nOui, mais pas avec cette puce notre enthousiasme autant que nos craintes sont aujourd'hui injustifi\u00e9es, pourquoi \u00e7a fait bient\u00f4t 15 ans que les \u00c9tats-Unis ont autoris\u00e9 ce type d'implants sous- cutan\u00e9s, la technologie RFID existe depuis des d\u00e9cennies, elle s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000 avec le paiement sans contact les badge d'identification, tout cela, on conna\u00eet beaucoup de sp\u00e9cialistes de la RFID sont eux eux- m\u00eames sceptiques avec ces puces, ce sont des gadgets inutiles, disent -ils, c'est ludique, mais \u00e7a reste une authentification de la personne et pour \u00e7a, h\u00e9 bien, nous avons d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'il nous faut bien s\u00fbr, il existe des variantes comme la dent intelligente oui un capteur qui suit tout ce que vous buvez et mangez mais l\u00e0 encore, pour l'instant la dent intelligente ne mesure que votre consommation de glucose de sel et d'alcool, c'est finalement encore assez peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nOui, mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, d'accord, l'innovation reste modeste, il reste, Fr\u00e9d\u00e9ric, la peur d'\u00eatre encore fliqu\u00e9 davantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [90%] :\r\nOui, mais l\u00e0 non plus cette peur n'est pas justifi\u00e9e n'est pas totalement justifi\u00e9e avec votre iPhone vos objets connect\u00e9s vos navigations sur Internet c'est bien Big braves en sait d\u00e9j\u00e0 beaucoup sur vous et beaucoup mieux qu'avec une puce alors aujourd'hui en choisissant de vous faire implanter cette puce entre l'index et le pouce, vous avez sans doute souffrir comme lors d'un piercing sans anesth\u00e9sie et vous ne serez pas encore un cyborg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [85%] :\r\nC'est vous qui le dites, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, alter \u00e9co avec Jacquet, et sa p\u00e9pini\u00e8re pour les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs Jacquet Point CH un set. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:33:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEF537D3-9947-4416-A000-39E3B66326EB", "internalArchiveId": "FEF537D3-9947-4416-A000-39E3B66326EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - De la difficult\u00e9 de commenter un mariage princier", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le Prince Harry et l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle se marieront samedi \u00e0 Londres. Pour les journalistes, commenter un tel \u00e9v\u00e9nement est un exercice extr\u00eamement exigeant. Ce sont entre trois et quatre heures de direct, qui s'\u00e9coulent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent et comportent beaucoup de temps morts.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - De la difficult\u00e9 de commenter un mariage princier  RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 2 SONS\r\n****A 7h15... on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik...\r\nEt je devrais peut-\u00eatre vous appeler \"chroniqueur mondain\", Renaud... \r\nParce que vous allez...  encore.. nous parler du mariage princier entre Harry et Meghan.\r\nJe vois bien ce que vous voulez dire Romaine et j'ai conscience de tirer un peu sur la corde...\r\nMais j'avais envie ce matin de rendre un petit hommage.\r\nHommage \u00e0 ceux et celles qui nous font vivre en direct tous ces grands \u00e9v\u00e9nements mondains.\r\n SON 1 - 0'16''\r\nCommenter un mariage princier, \u00e7a n'a l'air rien comme \u00e7a... Mais je vous garantis que c'est un exercice extr\u00eamement difficile.\r\nEh oui un mariage de ce genre, c'est minimum 3 \u00e0 4 heures de direct.\r\nEt ce n'est pas un match de foot, hein, le rythme est tr\u00e8s lent, et il y a \u00e9norm\u00e9ment de temps morts puisque la c\u00e9r\u00e9monie de mariage en tant que telle dure au maximum 3 quarts d'heure.\r\n****Et tout le d\u00e9fi \u00e9videmment, c'est de savoir meubler.\r\nOui, et l\u00e0 tous les commentateurs francophones vous le diront: le ma\u00eetre en la mati\u00e8re, c'est ou plut\u00f4t c'\u00e9tait: L\u00e9on Zitrone.\r\n SON 2 - 0'07''\r\nL\u00e9on Zitrone, qui a \u00e9t\u00e9 le commentateur quasi officiel de toutes les grandes c\u00e9l\u00e9brations royales de la seconde moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle, couronnement d'\u00e9lisabeth, mariage de diana, mariage du roi baudoin, enterrement du roi baudoin... Zitrone qui passait des semaines \u00e0 se pr\u00e9parer avant chaque \u00e9v\u00e9nement... et qui du coup pouvait sans probl\u00e8me tenir le crachoir pendant 4 heures, seul, et avec des commentaires d'une pr\u00e9cision totale.\r\n*****Et en m\u00eame temps.. L\u00e9on Zitrone c'est un style tr\u00e8s ampoul\u00e9, tr\u00e8s \"vieille France\"...\r\n \u00e7a a quand m\u00eame un peu \u00e9volu\u00e9 depuis.. \r\nEvidemment, on voit que le style est devenu plus sobre, plus analytique... On s'est mis \u00e0 faire intervenir des experts en direct.. Et puis on a pris l'habitude d'avoir toujours \u00e0 l'antenne des duos de pr\u00e9sentateurs: Darius Rochebin/Nadine de Rotschild pour le mariage du prince Felipe d'Espagne en 2004,  ou encore St\u00e9phane Bern et Marie Drucker pour le mariage de kate et william.\r\n********\u00e7a c'est pour le monde francophone... Ailleurs, comment \u00e7a se passe?\r\nAlors ce qu'on constate c'est qu'il y a de grosses diff\u00e9rences d'un pays \u00e0 l'autre, en terme de dispositifs, mais aussi dans la mani\u00e8re de commenter.\r\nOn sait que les cha\u00eenes am\u00e9ricaines par exemple sont du genre \u00e0 employer les grands moyens: \u00e0 l'\u00e9poque du mariage de Kate et William, il y avait 400 personnes \u00e0 Londres rien que pour CNN.\r\nCe qu'on a constat\u00e9 aussi \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, c'est qu'on ne commente pas du tout un mariage princier de la m\u00eame mani\u00e8re selon qu'on est sur une cha\u00eene am\u00e9ricaine ou sur une cha\u00eene anglaise.\r\n****Il n'y pas du tout le m\u00eame rapport \u00e0 la royaut\u00e9... j'imagine que \u00e7a doit jouer un r\u00f4le.. \r\nOui et concr\u00e8tement on a remarqu\u00e9 que les commentateurs am\u00e9ricains avaient surtout insist\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 romantique et moderne de ce mariage.... Alors que les Anglais eux insistaient plut\u00f4t sur la continuit\u00e9, la tradition, le poids de l'histoire.\r\nVIRGULE ONDR\r\nComme quoi, vous voyez qu'une c\u00e9r\u00e9monie de mariage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre un petit exercice sociologique.\r\n*****Avis \u00e0 ceux qui sont clients de ce genre d'\u00e9v\u00e9nements! \r\nMerci, Renaud Malik, on rappelle que la c\u00e9r\u00e9monie de mariage de harry et meghan, ce sera samedi d\u00e8s 11h30 sur RTS2", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9579256", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - De la difficult\u00e9 de commenter un mariage princier", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - De la difficult\u00e9 de commenter un mariage princier", "On nous dit rien! - De la difficult\u00e9 de commenter un mariage princier / LME_2018-05-18T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - De la difficult\u00e9 de commenter un mariage princier / LME_2018-05-18T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le Prince Harry et l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle se marieront samedi \u00e0 Londres. Pour les journalistes, commenter un tel \u00e9v\u00e9nement est un exercice extr\u00eamement exigeant. Ce sont entre trois et quatre heures de direct, qui s'\u00e9coulent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent et comportent beaucoup de temps morts.", "Le Prince Harry et l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle se marieront samedi \u00e0 Londres. Pour les journalistes, commenter un tel \u00e9v\u00e9nement est un exercice extr\u00eamement exigeant. Ce sont entre trois et quatre heures de direct, qui s'\u00e9coulent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent et comportent beaucoup de temps morts.", "Le Prince Harry et l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle se marieront samedi \u00e0 Londres. Pour les journalistes, commenter un tel \u00e9v\u00e9nement est un exercice extr\u00eamement exigeant. Ce sont entre trois et quatre heures de direct, qui s'\u00e9coulent \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent et comportent beaucoup de temps morts."], "variantIds": ["ece-9560094", "ece-9560074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T05:06:39Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 14, on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik et Renaud je devrais peut-\u00eatre vous appeler chroniqueur mondain, parce que vous allez encore Renaud nous parler du mariage princier entre Harry et Meghan je vois bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [97%] :\r\nQue vous voulez dire Romaine et j'ai conscience de tirer un peu sur la corde, mais j'avais envie ce matin de rendre un petit hommage hommage oui \u00e0 ceux et celles qui nous font vivre en Direct, tous ces grands \u00e9v\u00e9nements mondains. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [94%] :\r\nLe prince Charles, sur les. \r\nIl a l'air heureux, tout s'est bien pass\u00e9. \r\nEt maintenant nous allons attendre aux Antilles, \u00e9coutez l'accueil de la foule et 21 pourcent monsieur attendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nCommenter un mariage princier, \u00e7a n'a l'air de rien comme \u00e7a mais je vous garantis que c'est un exercice extr\u00eamement difficile h\u00e9 oui, un mariage de ce genre, c'est minimum 3 \u00e0 4 heures de Direct et ce n'est pas un match de foot, hein, le rythme est tr\u00e8s lent et il y a \u00e9norm\u00e9ment de temps morts puisque la c\u00e9r\u00e9monie de mariage en tant que telle, dure au maximum 3 quarts d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [95%] :\r\n3 \u00e0 4 heures de Direct et le tout, le d\u00e9fi, \u00e9videmment, c'est de savoir meubler j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nOui, et l\u00e0, tous les commentateurs francophones vous le diront, le ma\u00eetre en la mati\u00e8re, le g\u00e9nie ind\u00e9passable, c'est ou plut\u00f4t c'\u00e9tait L\u00e9on Zitrone. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:13) [82%] :\r\nLa reine-m\u00e8re et avec les 2 plus jeunes fils de la reine et du prince Philippe \u00e0 dire \u00e9l\u00e8vera cette \u00e0 peu pr\u00e8s tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\n\u00e0 L\u00e9on Zitrone qui a \u00e9t\u00e9 le commentateur quasi officiel de toutes les grandes c\u00e9l\u00e9brations royales de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, couronnement d'Elizabeth, mariage de diana mariage du roi Baudoin enterrement du roi Baudoin Zitrone qui passait des semaines \u00e0 se pr\u00e9parer avant chaque \u00e9v\u00e9nement, et qui du coup pouvait sans probl\u00e8me tenir le crachoir seul pendant 4 heures et avec des commentaires d'une pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [85%] :\r\nTotal, elle \u00e9tait g\u00e9niale L\u00e9on Zitrone, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un Style assez ampoul\u00e9 tr\u00e8s vieille France comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a tout de m\u00eame un peu \u00e9volu\u00e9 Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [96%] :\r\n\u00e9videmment, on voit que le Style est devenu plus sobre, plus analytique, on s'est mis \u00e0 faire intervenir des experts en Direct et puis on a pris l'habitude d'avoir toujours \u00e0 l'antenne des duos de pr\u00e9sentateurs Darius Rochebin Nadine de Rothschild, par exemple pour le mariage du prince Felipe d'Espagne en 2004, ou encore St\u00e9phane Bern Marie Dr\u00fccker pour le mariage de Kate et William. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [96%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le monde francophone Ailleurs, \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [95%] :\r\nAlors ce qu'on constate, c'est qu'il y a de grosses diff\u00e9rences d'un pays \u00e0 l'autre en terme de dispositifs et aussi dans la mani\u00e8re de commenter, on sait que les cha\u00eenes am\u00e9ricaines, par exemple, sont du genre \u00e0 employer les grands grands moyens, \u00e0 l'\u00e9poque du mariage de Kate et William, par exemple, il y avait 400 personnes \u00e0 Londres, rien que pour CNN, ce qu'on a constat\u00e9 aussi \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, c'est qu'on ne commente pas du tout un mariage princier de la m\u00eame mani\u00e8re, selon qu'on est sur une cha\u00eene am\u00e9ricaine ou sur une cha\u00eene anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [98%] :\r\n\u00e9videmment, il n'y a pas du tout le m\u00eame rapport \u00e0 la royaut\u00e9 et j'imagine que \u00e7a doit jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [97%] :\r\nOui et concr\u00e8tement, on a remarqu\u00e9 que les commentateurs am\u00e9ricains avaient surtout insist\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 romantique et moderne de s'mariage alors que les Anglais eux insistaient plut\u00f4t sur la continuit\u00e9, la tradition, le poids de l'histoire et des symboles, comme quoi vous voyez qu'une c\u00e9r\u00e9monie de mariage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre un petit exercice sociologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [90%] :\r\nAvis \u00e0 ceux qui sont clients de ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, la c\u00e9r\u00e9monie de mariage de Harry et Megan ce sera samedi d\u00e8s 11 heures 30 sur RTS deux merci beaucoup Renaud Malik 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:32:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E0893A2-C68C-4338-8B2F-6D145ED0F29F", "internalArchiveId": "7E0893A2-C68C-4338-8B2F-6D145ED0F29F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mieux vaut en rire : Mieux vaut en rire - La Suisse a le vin modeste", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "La Suisse produit de merveilleux nectars, mais elle ne sait pas toujours les vendre. M\u00eame les CFF d\u00e9dient la moiti\u00e9 de leur carte aux crus \u00e9trangers. Et que dire de nos ambassades: il a fallu une motion parlementaire pour qu'elles se mettent enfin \u00e0 servir des vins suisses.\r\n\r\n* * Mieux vaut en rire - La Suisse a le vin modeste MVER 17.05  LA SUISSE A LE VIN MODESTE\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, direct studio Lausanne\r\n******7h55... on reste dans le vin.. avec Mieux vaut en rire.. votre regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\nSelon vous, la Suisse a le vin trop modeste...\r\nLa Suisse produit de merveilleux nectars, mais elle ne sait pas toujours les vendre. M\u00eame les CFF d\u00e9dient la moiti\u00e9 de leur carte aux crus \u00e9trangers.\r\nEt que dire de nos ambassades: il a fallu une motion parlementaire pour qu'elles se mettent enfin \u00e0 servir des vins suisses.\r\nPour ne rien arranger, la formation du personnel est insuffisante. Ce n'est pas moi qui le dit mais Swiss Wine Promotion, qui vient de lancer une plateforme en ligne pour permettre aux sommeliers de se perfectionner.\r\n****Pour faire aimer un vin.. il faut le conna\u00eetre et savoir le d\u00e9crire...\r\nUn bon d\u00e9gustateur serait capable de reconna\u00eetre des milliers d'ar\u00f4mes.\r\nC'est un \u00eatre singulier, chez qui tout converge vers le nez et le palais. Comme ce Richard Pratt, \u00e9trange sorti de l'imagination de Roald Dahl...  \r\n  SON 0'29''\r\nSi vous ne savez pas  analyser un vin, pas de honte. Fiez-vous \u00e0 vos sens et improvisez, comme Jean Carmet, sur le Plateau de Thierry Ardisson...\r\n  SON 0'19''\r\n****Jean Carmet, magnifique ambassadeur des vins de la Loire, et de son village de Bourgueil en particulier... \r\nJean Carmet grand buveur, au point de d\u00e9gouter son ami Michel Audiard... \r\nEcoutez: nous sommes sur le Plateau d'Andr\u00e9 Halimi en 1975. Le dialoguiste nous explique pourquoi il a arr\u00eat\u00e9 de boire.  \r\n  SON 0'19''\r\nAvant de devenir abstinent, Michel Audiard aura eu le temps de nous offrir quelques unes de plus belles d\u00e9gustations du cin\u00e9ma fran\u00e7ais...  \r\n  SON 0'24''\r\nGabin, Blier, Ventura, Jean Lef\u00e8bre, Francis Blanche .. Avec de tels ambassadeurs, le vin suisse n'aurait aucune peine \u00e0 se vendre.\r\nMais c'\u00e9tait une autre \u00e9poque. Difficile d'imaginer une telle libert\u00e9 de parole aujourd'hui.\r\nM\u00eame si la finalit\u00e9 n'est pas de se pochtronner, mais de s'ennivrer...  comme le d\u00e9clame Serge Reggiani... \r\n  0'25''\r\n\"Enivrez-vous\",  texte de Charles Baudelaire... dans lequel le po\u00e8te  explore un th\u00e8me qui lui est cher: l'aspiration \u00e0 lutter contre la fuite du temps, contre le fardeau du temps qui passe.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9579273", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872045.image", "alternativeTitle": ["Mieux vaut en rire - La Suisse a le vin modeste", "Mieux vaut en rire (vid\u00e9o) - La Suisse a le vin modeste", "Mieux vaut en rire - La Suisse a le vin modeste / LME_2018-05-18T07:53:00_mieux-vaut-en-rire", "Mieux vaut en rire - La Suisse a le vin modeste / LME_2018-05-18T07:53:00_mieux-vaut-en-rire"], "alternativeSummary": ["La Suisse produit de merveilleux nectars, mais elle ne sait pas toujours les vendre. M\u00eame les CFF d\u00e9dient la moiti\u00e9 de leur carte aux crus \u00e9trangers. Et que dire de nos ambassades: il a fallu une motion parlementaire pour qu'elles se mettent enfin \u00e0 servir des vins suisses.", "La Suisse produit de merveilleux nectars, mais elle ne sait pas toujours les vendre. M\u00eame les CFF d\u00e9dient la moiti\u00e9 de leur carte aux crus \u00e9trangers. Et que dire de nos ambassades: il a fallu une motion parlementaire pour qu'elles se mettent enfin \u00e0 servir des vins suisses.", "La Suisse produit de merveilleux nectars, mais elle ne sait pas toujours les vendre. M\u00eame les CFF d\u00e9dient la moiti\u00e9 de leur carte aux crus \u00e9trangers. Et que dire de nos ambassades: il a fallu une motion parlementaire pour qu'elles se mettent enfin \u00e0 servir des vins suisses."], "variantIds": ["ece-9560098", "ece-9560076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T05:02:22Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va, on va continuer dans le vin avec Mieux vaut en rire votre regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Jeannin et selon vous, aussi, la Suisse a le vin trop modeste J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, la Suisse pour produit de de divin nectar, mais elle ne sait pas toujours les vendre, m\u00eame les CFF ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9dient la moiti\u00e9 de leur carte aux crus \u00e9trangers et que dire de de nos ambassades, il a fallu une motion parlementaire en 2010 pour qu'elle mettent enfin se mettent enfin \u00e0 servir des vins suisses et pour ne rien arranger, la formation du personnel est insuffisante, ce n'est pas moi qui le dit mais Swiss Wine Promotion qui vient de lancer une plateforme en ligne pour permettre aux sommeliers de se perfectionner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, notre invit\u00e9 va pas me contredire pour faire aimer le vin J\u00e9r\u00f4me, il faut le conna\u00eetre, savoir le d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nAh bon d\u00e9gustateur c'est un \u00eatre singulier \u00e9chiquier finalement tout converge vers le nez vers le palais, comme ce Richard Pratt \u00e9trange personnage sorti de l'imagination de Roald Dahl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [85%] :\r\nL'homme \u00e9tait \u00e2g\u00e9 d'une cinquantaine d'ann\u00e9es il \u00e9tait en quelque sorte, mang\u00e9 par une bouche, une bouche de gourmets professionnel aux l\u00e8vres \u00e9paisses et mouill\u00e9. \r\nIl fait remuer un peu le liquide et toute la partie sup\u00e9rieure de son corps semblait transform\u00e9es en une \u00e9norme machine \u00e0 humer une machine qui captait qui filtraient qui analysait le message du nez reniflant. \r\nEt si vous ne savez pas analyser un vin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nPas de honte : fiez -vous \u00e0 votre sens \u00e0 votre coeur improvisez comme Jean Carmet, sur le plateau de Thierry Ardisson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [83%] :\r\nLe c'est une question d'\u00e9motion de l'instant command\u00e9 il y a des vins voir et \u00e7a par exemple le matin sur une bonne tartine de reconna\u00eetre aura un casse- cro\u00fbte ou une 20 du matin \u00e7a comme nous faire un petit vin amusant ferait un vin, un vin qui r\u00e9veille qui sont un peu la mousse qui tentent, toutes les humidit\u00e9 du matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [92%] :\r\nJean Carmet magnifique ambassadeur du des vins de la Loire 1 et de son village de Bourgueil en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\nOui, Jean Carmet, grand buveur un au point de d\u00e9go\u00fbter son ami Michel Audiard : \u00e9coutez, nous sommes sur le Plateau d'Andr\u00e9 Halimi en 1975 le dialoguiste nous explique pourquoi, soudain, il a arr\u00eat\u00e9 de boire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [85%] :\r\nJe serai peut-\u00eatre voir \u00e0 la suite d'un d'images pour la tout nouvellement oui il y a eu le d\u00e9jeuner, il y a 2 2 et le soir on a remis la dame, c'est ma femme, la dalle, on n'avait pas quitt\u00e9 la table et le lendemain, quand j'ai vu les cadavres align\u00e9s dans la cuisine, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvant\u00e9 et j'ai arr\u00eat\u00e9, il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [99%] :\r\nEt avant de devenir abstinent Michel Audiard aura eu le temps de nous offrir quelques-unes des plus belles d\u00e9gustations du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:32) [77%] :\r\nVous allez me dire des nouvelles qu'est ce que c'est, dites la panel sup\u00e9rieur de la r\u00e9serve ou des massacres, donc un peu de moelle osseuse Alouettes a coup\u00e9, mais il est tonique \u00e0 descendre conna\u00eetre c'est du brutal, je connais polonaise, comprenez au petit d\u00e9jeuner, faut quand m\u00eame admet que c'est plut\u00f4t une boisson demain, j'ai tout un groupe, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nGabin Blier Ventura Jean Lefebvre, Francis Blanche avec de tels ambassadeurs le vin suisse n'aurait aucune peine \u00e0 se vendre, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, difficile d'imaginer une telle libert\u00e9 de parole aujourd'hui, m\u00eame si la finalit\u00e9 n'est pas de ce poste Ren\u00e9 mais de s'enivrer comme le d\u00e9clame Serge Reggiani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [85%] :\r\nPour ne pas se sentir leur horrible fardeau du temps qui brise vos \u00e9paules et vous penche vers la terre, il faut vous en dire. \r\n\u00e0 votre guise enivr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [92%] :\r\nEnivr\u00e9s -vous texte de Charles Baudelaire, il y a 120 ans dans lequel le po\u00e8te explore un th\u00e8me qui lui est cher : l'aspiration \u00e0 lutter contre la fuite du temps contre le fardeau du temps qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [86%] :\r\nParce la chronique de J\u00e9r\u00f4me Jeannin Daniel Dufaux c'est vrai quand on \u00e9coute \u00e7a quand on pense vin on pense po\u00e9sie, je pense \u00e0 Omar IAM mais il y en a d'autres des po\u00e8mes qu'il ait des po\u00e8tes qui ont chant\u00e9 le vin, je pense aussi aux Guillon dont vous faites partie le Guillon qui chante aussi, le vent, c'est une vraie tradition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [81%] :\r\nOui, alors, au mot Guillon Les les vins sont pr\u00e9sent\u00e9s les places sont pr\u00e9sent\u00e9es les les pr\u00e9sentations sont sont parler sont chanter les les chanteurs Lady compagnons se produisent pendant les les soir\u00e9es donc on je c'est vrai, on chante, on chante, on parle du vin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [94%] :\r\nLa po\u00e9sie du vin Daniel Dufour, vous \u00eates pr\u00e9sident des homologues suisses vous allez organiser je crois ce ce concours Bruxelles dont vous nous avez parl\u00e9 ce matin \u00e0 Aigle, en 2019 vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:37:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C91020F2-1175-408F-8DE9-730E71F20487", "internalArchiveId": "C91020F2-1175-408F-8DE9-730E71F20487", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : L'eurod\u00e9put\u00e9e Tiziana Beghin commente le nouveau contrat de gouvernement italien", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beghin, Tiziana\r\nLa Ligue de Matteo Salvini et le Mouvement 5 \u00e9toiles de Luigi Di Maio ont annonc\u00e9 mercredi soir s'\u00eatre mis d'accord, dans les grandes lignes, sur un contrat de gouvernement en Italie. L'interview de Tiziana Beghin, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne du Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n* * L'eurod\u00e9put\u00e9e Tiziana Beghin commente le nouveau contrat de gouvernement italien  TIZIANA BEGHIN (prononcer B\u00e9guine) / direct t\u00e9l\u00e9phone +39 ** 30\r\nActualiser intro si besoin\r\n***7h15.. \r\nEn Italie, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles se sont donc finalement mis d'accord sur leur programme gouvernemental.. \r\nCa n'a pas \u00e9t\u00e9 une mince affaire.. Le texte doit maintenant \u00eatre ratifi\u00e9 par les militants.. \r\nEt surtout, les deux partis doivent encore choisir le nom du futur pr\u00e9sident du Conseil.. \r\nCa ne sera ni Matteo Salvini, chef de la Lega.. Ni Luigi Di Maio, \u00e0 la t\u00eate des 5\u00e9toiles.. \r\nCet accord suscite d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'inqui\u00e9tudes, en Italie et en Europe.. \r\nOn en parle avec vous, \r\nBonjour Tiziana Beghin---.  d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne du Mouvement 5 \u00e9toiles \r\n****Deux partis qui se revendiquent anti-syst\u00e8me.. vous allez faire quoi diff\u00e9remment de la classe politique italienne? Le document approuv\u00e9 par les deux partis s'intitule \"contrat pour le gouvernement du changement\", \r\n***Vous \u00e9tiez LE parti anti-syst\u00e8me.. Quand on voit les tractations, les concesssions, pour arriver \u00e0 une alliance.. au font, vous faites de la politique comme tout le monde? \r\n- N'est-ce pas tout de m\u00eame une alliance contre-nature pour le Mouvement 5 \u00e9toiles, notamment sur l'immigration ?\r\n- on imagine qu'il y a quand m\u00eame des points sur lesquels vous accepter en vous bouchant le nez?\r\n- vous avez parler de retourner aux urnes.. puis longues longues tractations.. \r\nHonn\u00eatement, vu d'ici, on se dit que cette alliance a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en place.. \r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de gouverner.. \r\n*** Quels sont les points sur lesquels le Mouvement 5 \u00e9toiles a d\u00fb faire des concessions \u00e0 la Ligue ? On parle notamment d'un durcissement de la politique migratoire ? \r\n****Le pr\u00e9sident du Conseil.. vraiment un point qui f\u00e2che... les deux leaders le voulaient.. dur de l\u00e2cher.. \r\n****Vos sympathisants doivent approuver.. vous \u00eates sur qu'ils soutiennent encore\r\n- Salvini..pour vos \u00e9lecteurs.. \u00e7a peut aussi \u00eatre le diable.. Peut on \u00eatre de gauche comme une partie de vos \u00e9lecteurs et accepter d'\u00eatre dans un gouvernement \u00e0 ce qui ressemble quand m\u00eame \u00e0 de l'\u00eatreme droite? \r\n\u00c9CONOMIE: \r\n****Le programme pr\u00e9voit des baisses d'imp\u00f4ts avec une r\u00e9vision des bar\u00eames fiscau + i que l'introduction d'une forme de revenu de citoyennet\u00e9... \r\ncomment comptez vous financer ce programme qui devrait co\u00fbter selon les \u00e9conomistes au moins 70 miliards d'euros par an ? \r\n- Est-ce que vous comprenez les inqui\u00e9tudes des march\u00e9s financiers et des institutions europ\u00e9ennes ?\r\nEUROPE: \r\n***il n'est plus question de sortir de la Monnaie unique ou d'instituer un r\u00e9f\u00e9rendum sur cette question comme c'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans une premi\u00e8re verion mais il est tout de m\u00eame indiqu\u00e9 que le futur gouvernement entend r\u00e9viser les Trait\u00e9s europ\u00e9ens ? \r\nQu'est-ce que cela signifie concr\u00e8tement ?\r\nIl est \u00e9crit que le gouvernement veut \"retourner \u00e0 l'esprit pr\u00e9-Maastricht\", n'est-ce pas quand m\u00eame une volont\u00e9 de remettre en cause la monnaie unique ? \r\n- Peut-on parler de gouvernement eurosceptique ? Loin de l'Europhilie italienne.. \r\nOn a l'impression que c'est votre gros d\u00e9nominateur commun.. \r\nLe texte pr\u00e9voit aussi la fin des sanctions \u00e0 la Russie. Le Kremlin s'est d'ailleurs f\u00e9licit\u00e9 hier de ce \"bon signal\" en provenance d'Italie. Etes-vous pr\u00eats \u00e0 bloquer le renouvellement des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou ? \r\nAu parlement de Strasbourg, le Mouvement 5 \u00e9toiles si\u00e8ge avec Nigel Farage le leader de l'Ukip. la Ligue est elle dans le m\u00eame groupe que le Front National. Est-ce que vous envisagez de changer de groupe pour rejoindre l'Europe des Nations et des Libert\u00e9s ? Et est-ce que la formation du gouvernement en Italie ferme d\u00e9finitivement la porte \u00e0 un rapprochement entre les 5 \u00e9toiles et le mouvement En Marche d'Emmanuel Macron ?", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560072", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'eurod\u00e9put\u00e9e Tiziana Beghin commente le nouveau contrat de gouvernement italien / LME_2018-05-18T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["La Ligue de Matteo Salvini et le Mouvement 5 \u00e9toiles de Luigi Di Maio ont annonc\u00e9 mercredi soir s'\u00eatre mis d'accord, dans les grandes lignes, sur un contrat de gouvernement en Italie. L'interview de Tiziana Beghin, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne du Mouvement 5 \u00e9toiles."], "variantIds": ["ece-9560072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T05:06:40Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8re en Italie la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles se sont donc finalement mis d'accord sur leur programme gouvernemental \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 une mince affaire, mais le texte doit maintenant \u00eatre ratifi\u00e9 par les militants, surtout, les 2 parties doivent encore choisir le nom du futur pr\u00e9sident du conseil, \u00e7a ne sera apparemment ni Matteo Salvini, chef de la Lega Ni Luigi di Maio, qui \u00e0 la t\u00eate du Mouvement 5 \u00e9toiles alors cet accord suscite beaucoup d'inqui\u00e9tude en Italie, en Europe, on va en parler avec vous, bonjour Tiziana B\u00e9ghin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [90%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Madame du Mouvement 5 \u00e9toiles, vos 2 partis Madame B\u00e9ghin se revendiquent anti- syst\u00e8me vous surtout les 5 \u00e9toiles, vous avez beaucoup dit que vous faisiez de la politique italienne diff\u00e9remment ce sera quoi le changement avec ce nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [82%] :\r\nBon, en effet, nous sans critique du syst\u00e8me, pas totalement anti- syst\u00e8me, en effet, et bon ce qui est non caract\u00e9rise le plus sec, nous essayons de avoir plus de 1 mollement des citoyens dans la politique et c'est quelque chose qui nous rend assez proche, hein, \u00e0 la Suisse en effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [93%] :\r\nMais ce sera le cas avec ce ce, ce programme de gouvernement qui est sorti hier soir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [80%] :\r\nM\u00eame dans ce cas \u00e0 on va publier le programme sur le le notre site et on va le mettre en rotation sparrings ne se cr\u00e9e, donc en effet, on va m\u00eame dans ce cas, demander aux personnes qui sont inscrits au Mouvement 5 \u00e9toiles ces sont d'accord avec ce mouvement de aller au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [89%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discret, nouveaut\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 Madame ce ce programme entre vous, les 5 \u00e9toiles et la Lega notamment des gros points divergent sur l'immigration, on a quand m\u00eame l'impression que certains de vos militants vont devoir se se boucher le nez, comme on dit en fran\u00e7ais pour accepter ce ce programme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [84%] :\r\nBon, je pense en effet qu'avant de discuter sur un programme, il faut les voir, il faut la l'analyser et c'est d\u00e9j\u00e0 vu en Italie, maintenant, c'est un grand d\u00e9bat, surtout sur une id\u00e9ologie avant la d'avoir vu c'est c'est ce qui est dans notre intention, et bon, c'est vrai, les Mouvement 5 \u00e9toiles ont de grandes diff\u00e9rences, ce sont les m\u00eames diff\u00e9rents qui avait SPD ceD.O. A en Allemagne, participante le\u00e7on la diff\u00e9rence, il y avait partout dans le monde, mais comme on a un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui qui les autres partis ont boulot a chang\u00e9 avant les \u00e9lections, bon c'est les r\u00e9sultats et la politique, \u00e7a se fait aussi de de chercher, d'avoir des points de de rencontrer des compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [93%] :\r\nBien s\u00fbr madame et vous avez pendant longtemps dit que vous les les 5 \u00e9toiles, vous faisiez de la politique diff\u00e9remment, l\u00e0 on voit un mouvement qui, quand il est aux manettes, doit faire une alliance doit faire des tractations, c'est compliqu\u00e9, c'est difficile, \u00e7a vous a pris 10 jours on sent que oui, on sent que c'est compliqu\u00e9 et que \u00e7a va l'\u00eatre, une fois au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:14) [86%] :\r\nOn a effet nous font nous faisons la complicit\u00e9 de la politique d'une fa\u00e7on comme totalement diff\u00e9rent et on les voit m\u00eame par les programme parce qu'il y a je pense pour la premi\u00e8re fois le citoyen qui est en Centre et notre agenda politique mais \u00e7a ne signifie pas qu'en 02 diff\u00e9rent, on est en politique, on allait dans le disait cette option et on doit sur les modifier et c'est une premi\u00e8re, \u00e9tat, nous ne les faisons pas des alliances qui sait quelque chose, d\u00e9compt\u00e9 c'est tellement diff\u00e9rent, on a fait un contrat sur les th\u00e8mes et m\u00eame cette chose si c'est totalement diff\u00e9rent, on a, a critiqu\u00e9 cette des choix on a critiqu\u00e9 le temps qu'on a employ\u00e9 pour avoir cette r\u00e9sultat ce r\u00e9sultat mais en effet, c'est quelque chose qui est bien diff\u00e9rent pour l'Italie, et qui n'a pas des pharaons, pour le reste de l'Europe, comme on a vu par exemple en Allemagne on a employ\u00e9 bien plus de temps en Allemagne pour avoir un gouvernement on pay\u00e9 bien tout autant en Espagne pour avoir un au gouvernement, c'est, c'est quelque chose qui se passe normalement dans les d\u00e9mocraties mais bien s\u00fbr, d'Alice tu sembles entre 2 mouvements qui ne sont pas appr\u00e9ci\u00e9s par le syst\u00e8me, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un scandale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [94%] :\r\nDes Tiziana B\u00e9ghin, si on regarde un petit peu, il y a certains points qui peut-\u00eatre pas qui f\u00e2che, mais en tout cas qui qui inqui\u00e8te notamment votre programme pr\u00e9voit des des baisses d'imp\u00f4ts et puis l'introduction d'une forme de revenu de citoyennet\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait ce quelque chose que que vous vouliez dans le Mouvement 5 \u00e9toiles, comment vous comptez financer ce programme 70 milliards d'euros par an, selon les sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [84%] :\r\nBon, en effet, je sais que tout ce qui, regard a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 ce que nous prendre vous de financi\u00e8re, mais on n'arrive m\u00eame de certification par les les fonctionnaires qui qui tout \u00e9tait bien \u00e0 couvert et on a bien s\u00fbr beaucoup de de voix de dans le bilan, qui peuvent financiers non pas c'est notre programme, on a des projets diff\u00e9rents, on avoue un Italie qui, d'un homme tr\u00e8s drastique et on a trouv\u00e9 20 milliards pour certains parents, que par exemple, et il n'y a jamais l'argent pour le citoyen, on a un patient avec ce gouvernement de d\u00e9montrer qu'il y a la possibilit\u00e9 d'avoir m\u00eame l'argent pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [91%] :\r\nMais vous comprenez les inqui\u00e9tudes des march\u00e9s financiers, on avait la Bourse de Milan qui a, qui a, qui a baiss\u00e9, vous comprenez qu'il y a un souci parce que c'est l'Italie n'est pas forc\u00e9ment un pays qui qui roule totalement sur leur 70 milliards par ann\u00e9e, vous comprenez que \u00e7a inqui\u00e8te Madame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [81%] :\r\nBon, bien s\u00fbr, \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va inqui\u00e9ter comme un tout \u00e9l\u00e9ment va inqui\u00e9ter les le march\u00e9 mais ce qu'il faut m\u00eame consid\u00e9rer c'est que le march\u00e9 vont \u00eatre vous dans tout de dents de lait bien enclos purement un jour m\u00eame, le spread, qui a \u00e9t\u00e9. \r\nNon mais tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, si c'est pas plus, ou de ces quelques mois avant, h\u00e9 bien, pas au niveau tr\u00e8s dangereux qui ont, qui en avait il y a 4 ans et autre chose, c'est qu'il y a ce train de m\u00eame dans les autres pays, donc je pense que c'est que ce qui serait soit un peu pr\u00e9texte maintenant de appel\u00e9 les march\u00e9s comme un comme un une un en indicateur de de Lens, politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [92%] :\r\nTiziana. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [96%] :\r\nParce qu'il n'y a rien \u00e0 voir maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [89%] :\r\nQui tiennent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [61%] :\r\nMonde les d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [93%] :\r\nTiziana B\u00e9ghin, je r\u00e9p\u00e8te, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e du Mouvement 5 \u00e9toiles et que votre votre mouvement avec la Ligue est sur le point de trouver un accord de gouvernement grand merci d'\u00eatre venu nous expliquer tout \u00e7a ce matin Madame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:04) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [99%] :\r\nBonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D4B7F2E-B1DE-4CF6-BA49-89740D961C46", "internalArchiveId": "0D4B7F2E-B1DE-4CF6-BA49-89740D961C46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le Venezuela se pr\u00e9pare pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident actuel Nicolas Maduro se repr\u00e9sente pour un nouveau mandat. Cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est jug\u00e9e peu transparente par la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n* * Le Venezuela se pr\u00e9pare pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle eclairage actu\r\nReportage ou dialogue illustr\u00e9 (\u00e0 enregistrer au cas o\u00f9 vers 5h)\r\nANOUK HENRY, +41 79 **\r\n7h42.. \r\nOn part maintenant pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.. \r\nLe V\u00e9n\u00e9zuela qui vote ce weekend, nous l'\u00e9voquions hier avec notre invit\u00e9e, la journaliste  Andreina Flores..\r\nDes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ou Nicolas Maduro se repr\u00e9sente pour un nouveau mandat.. \r\nDes \u00e9lections jug\u00e9es peu transparentes par la communaut\u00e9 internationale. \r\nAnouk Henry..  vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Caracas. comment se pr\u00e9sente ce vote?\r\n BOB\r\n***Anouk Henry, on \u00e9coute votre reportage au meeting de cl\u00f4ture de campagne. meeting que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre hier de justesse en sortant de l'a\u00e9roport de caracas.", "durationSec": 224, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560082", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le Venezuela se pr\u00e9pare pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle / LME_2018-05-18T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident actuel Nicolas Maduro se repr\u00e9sente pour un nouveau mandat. Cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est jug\u00e9e peu transparente par la communaut\u00e9 internationale."], "variantIds": ["ece-9560082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T04:58:10Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 43 je vous propose de partir pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui vote ce week- end, nous l'\u00e9voquions hier avec notre invit\u00e9, la journaliste Sandrine Flor\u00e8s des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ou Nicolas Maduro se repr\u00e9sente pour un nouveau mandat des \u00e9lections jug\u00e9es peu transparentes par la communaut\u00e9 internationale, Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Caracas, comment se pr\u00e9sente ce vote bien, on peut dire que c'est un boulevard pour le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, qui est candidat \u00e0 sa propre succession, on a assist\u00e9 hier \u00e0 son dernier meeting de campagne, et vous allez l'entendre, les militants sont gonfl\u00e9s \u00e0 bloc, c'est un boulevard, car toutes les conditions sont r\u00e9unies pour qu'il gagne l'opposition est terre boycotte le scrutin, Nicolas Maduro l'en face de lui, qu'un seul candidat cr\u00e9dible Henri Falcon, mais il est controvers\u00e9 et il se lance pratiquement seuls dans la bataille, oui, et surtout ces \u00e9lections Anouk ont lieu dans des conditions tr\u00e8s difficiles, oui, depuis quelques mois, le pays vit ce qu'on appelle une inflation on le voit ici les prix augmentent presque d'heure en heure inversement salaire un V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien sur 2 ne mange pas \u00e0 sa faim, les gens sont \u00e9puis\u00e9s, ils n'ont pas l'\u00e9nergie d'aller voter, et puis l'abstention, h\u00e9 bien ce sera la grande alli\u00e9e de Maduro moins les m\u00e9contents iront voter plus il l'emportera facilement Anouk Henry on va \u00e9couter votre reportage au meeting de cl\u00f4ture de campagne meeting que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre hier de justesse en sortant de l'a\u00e9roport de Caracas, son \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [59%] :\r\nSon \u00e9lan un Domingo camion tomb\u00e9 son \u00e9lan apr\u00e8s sait pas davantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [85%] :\r\nNous sommes dans la voiture qui se rend au meeting de Nicolas Maduro que les Maduro a, \u00e0 l'appui en m\u00e9moire le discours de Nicolas Maduro, qui vient de commencer, de parler, retransmis en Direct \u00e0 la radio on Nicolas Maduro depuis la sc\u00e8ne affirme qu'il va gagner les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et qui va en finir avec la haine et la division. \r\nArriv\u00e9e au lieu du rassemblement voit des milliers de personnes rassembl\u00e9es le long de l'avenue Bolivar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [67%] :\r\nLe temps de la cette remplacer Nicolas qu'esp\u00e9r\u00e9 d\u00e8s se portait Nicolas, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [82%] :\r\nOui non mais moyennant un excellent, excellent, c'est une fa\u00e7on de poursuivre la r\u00e9volution bolivarienne non non, pas vraiment des rares et on ne peut pas laisser l'opposition prendre le pouvoir, comment la elle est belle, important, mais le cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [96%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:35) [92%] :\r\nIl y a quelqu'un qui vient de s'arr\u00eater pour dire \u00e0 bas la dictature, vous \u00eates vous- m\u00eame \u00e9lu pour le Parti socialiste uni du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la au niveau local, int\u00e9rieurement et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [90%] :\r\nAuparavant, la politique \u00e9tait faite par des \u00e9lites, on ne voyait pas des gens du peuple et des hommes, des femmes ou pauvres humbles et c'est justement Chavez qui a commenc\u00e9 \u00e0 les rendre visibles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [83%] :\r\nNon, mais un peu son avis si vous aujourd'hui bizarre : pourquoi vous votez pour lui durement temporaire, je vote pour lui car c'est le seul qui peut nous garantir la paix, l'amour et la mort, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 chaviste c'est ici un pr\u00e9c\u00e9dent oui toujours je vis gr\u00e2ce \u00e0 ma pension commun justement donner notre pr\u00e9sident Chavez et c'est pour \u00e7a que je lise au nord pour que d'autres aussi une vie digne, non en Namibie Deng et aujourd'hui, la situation est difficile pour vous \u00eates un homme est quand m\u00eame un peu \u00e9conomiquement oui mais on veut aller, vous \u00eates venu comment Guillaume Marc payer peut-\u00eatre 2, 3 heures et maintenant vous allez rentrer chez vous savez oui \u00e7a avec joie sans \u00eatre forc\u00e9s, je le fais avec amour, parce que nous sommes un peuple de lib\u00e9rateur en Casamance voil\u00e0, elle est m\u00eame pardon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6160176-E6A3-4FB3-AF6E-9D892B4BEEEF", "internalArchiveId": "D6160176-E6A3-4FB3-AF6E-9D892B4BEEEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tristan Scherwey,attaquant de Berne;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/HOCKEY SUISSE/FINLANDE ITV SCHERWEY 1 match) La Suisse est en demi-finales des Championnats du monde de Hockey sur Glace au Danemark..\r\nElle a cr\u00e9e l'exploit hier soir contre la Finlande en quart de finale.. \r\nVictoire 3-2 \u00e0 l'issue d'une rencontre riche en rebondissements...\r\nPour l'attaquant suisse, Tristan Scherwey, cette victoire r\u00e9compense un match tr\u00e8s s\u00e9rieux et complet de la part de son \u00e9quipe... \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Marc-Alain Berset\r\nC'est seulement la troisi\u00e8me fois, apr\u00e8s 1992 et 2013, que la Nati gagne un quart de finale \u00e0 ce niveau.\r\n(TF7/HOCKEY/ SUISSE EN DEMI-FINALE DIAL) ALAIN THEVOZ, direct ligne AOIP / mobile +41 79 **\r\nDirect Th\u00e9voz / T\u00e9l\u00e9phone \u00ab magique \u00bb \r\nH\u00f4tel Best Western, Herning, chambre 20 \r\nT\u00e9l. +45 97 22 18 00\r\nAlain TH\u00c9VOZ, vous \u00eates en direct de Herning au Danemark..\r\nun authentique exploit face \u00e0 la Finlande, une victoire sur le score de 3 \u00e0 2. \r\nAlain... Le m\u00e9rite de cet exploit revient aussi \u00e0 Patrick Fischer, le s\u00e9lectionneur ?\r\nDIRECT\r\nEt quelles sont les chances Alain de la Suisse de vaincre le Canada demain soir en demi-finale et de jouer pour la m\u00e9daille d'or ? \r\nDIRECT\r\nAlain TH\u00c9VOZ,  notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Danemark  pour ces  Championnats du monde 2018 de hockey sur glace.\r\n(Bve trait\u00e9 international CH) Le parlement... voire le peuple... devraient avoir leur mot \u00e0 dire sur les d\u00e9nonciations de trait\u00e9s internationaux importants.\r\nUne commission parlementaire va soumettre cette proposition au conseil des \u00e9tats... lors de la session d'automne\r\nAujourd'hui... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9noncer ces trait\u00e9s...\r\nEt cette situation suscite des inqui\u00e9tudes dans le monde politique... au vu de certaines initiatives populaires r\u00e9centes.\r\nPar exemple l'initiative dite \"de limitation\" ... dont la r\u00e9colte de signatures est en cours... \r\nLe texte exige du gouvernement qu'il d\u00e9nonce l'accord sur la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(TF6/PROCES BLANCHO 7H) *** Le proc\u00e8s des trois responsables du Conseil central islamique de Suisse, le CCIS s'est termin\u00e9 hier. \r\nLes avocats ont plaid\u00e9 toute la journ\u00e9e pour l'acquittement du pr\u00e9sident du CCIS, son porte-parole et le charg\u00e9 des affaires culturelles. \r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a quant \u00e0 lui requis deux ans de prison avec sursis \u00e0 leur encontre... pour avoir r\u00e9alis\u00e9 et diffus\u00e9 deux vid\u00e9os de propagande en faveur d'Al-Qa\u00efda.\r\nBonjour Marc Menichini...\r\nVous avez suivi ces deux jours de proc\u00e9s... \r\nAu fond, peu importe si les trois pr\u00e9venus et leur organisation, le CCIS, seront condamn\u00e9s ou pas...\r\nEn fait, ils ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. C'est votre analyse.\r\nDe quoi \u00e9tait-il vraiment question durant ces deux jours de proc\u00e8s ? De la nature, du contenu et de la finalit\u00e9 des deux vid\u00e9os incrimin\u00e9es, c'est vrai, du profil de son principal protagoniste, de la libert\u00e9 d'expression aussi. certes. mais les all\u00e9gations des trois pr\u00e9venus quant aux motivations politiques et islamophobes derri\u00e8re leur proc\u00e8s, elles ont monopolis\u00e9 l'attention.\r\n*** RELANCE : Pourtant Marc les trois pr\u00e9venus se sont mur\u00e9s dans le silence ! \r\nSauf \u00e0 la fin de l'audience. L\u00e0, ils ont pris la parole pour r\u00e9it\u00e9rer leurs ressentiments. Des d\u00e9clarations auxquelles ni les juges ni la procureure f\u00e9d\u00e9rale n'ont pu r\u00e9agir. C'est la r\u00e8gle. Et c'est surtout bien pratique pour les trois pr\u00e9venus qui \u00e9vite ainsi de r\u00e9pondre \u00e0 des questions g\u00eanantes.tout en continuant \u00e0 faire parler d'eux.\r\n*** RELANCE : La marque de fabrique du Conseil central islamique de Suisse.\r\nExister par la provocation. Si le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le MPC, veut les coincer pour propagande terroriste.il leur a surtout offert, avec ce proc\u00e8s, une plateforme pour leur discours victimaire, leur plainte pour stigmatisation de la communaut\u00e9. Pas de quoi toucher un large public, en effet, mais d\u00e9j\u00e0 suffisant pour attirer de nouveaux adeptes de l'id\u00e9ologie salafiste. \r\nAlors certainement, le MPC a envisag\u00e9, \u00e9valu\u00e9 ce risque. Et c'est la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse d'instruire des infractions  jug\u00e9es \u00e0 ses yeux graves qui a prim\u00e9. Logique dans un Etat de droit.Mais aujourd'hui le MPC frise l'autogoal et l'Islam rigoriste du CCIS lui gagne du terrain.\r\n*** MERCI Marc Menichini.\r\n(05/ZH/DEMISSION GUZZELLA - PRES ETH PA) Lino Guzzella, quitte l'EPFZ\r\nLe pr\u00e9sident de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich renonce \u00e0 un deuxi\u00e8me mandat.\r\nA la t\u00eate de l'EPFZ depuis 2015, il se retirera  \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, au terme de son mandat actuel. \r\nLe chercheur l'a annonc\u00e9 hier : il reprendra d\u00e8s 2019 sa fonction de professeur au sein de l'\u00e9tablissement, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  0'53''\r\n(14/ITALIE - ANALYSE 7H) *** En Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue ont travaill\u00e9 hier toute la journ\u00e9e pour mettre au point les derniers d\u00e9tails de leur programme gouvernemental...\r\nUn programme qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 lundi au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\nMais qui a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 Eric Joszef des tensions sur les march\u00e9s financiers.\r\n(Bve CIA) Gina Haspel confirm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la CIA\r\nApr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de trente ans dans l'ombre des op\u00e9rations clandestines, elle devient la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger l'agence americaine de rensegnement.\r\nSon r\u00f4le controvers\u00e9 dans des programmes de torture n'aura donc pas frein\u00e9 son ascension. \r\nLe S\u00e9nat a confirm\u00e9 hier soir la nomination de cette Am\u00e9ricaine de 61 ans,  candidate d\u00e9sign\u00e9e par Donald Trump.\r\n(Bve Russie) Visite surprise du pr\u00e9sident syrien en Russie\r\nBachar el-Assad a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u hier soir \u00e0 Sotchi par Vladimir Poutine. \r\nLes deux hommes se sont mutuellement f\u00e9licit\u00e9s pour la r\u00e9ussite des op\u00e9rations militaires engag\u00e9es en Syrie et se sont prononc\u00e9s pour une reprise du dialogue politique. \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident russe et son homologue syrien depuis une courte entrevue en d\u00e9cembre sur une base russe en Syrie, \u00e0 l'issue de laquelle Vladimir Poutine avait annonc\u00e9 le retrait d'une partie du contingent militaire russe.\r\nVladimir Poutine et Angela Merkel vont se rencontrer ce vendredi \u00e0 Sotchi, sur les bords de la mer Noire. Plusieurs sujets seront abord\u00e9s : l'Ukraine, la Syrie, mais aussi et surtout l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\n(10/UE/RESTRICTIONS PESTICIDES PA) *** La justice europ\u00e9enne inflige un revers \u00e0 Syngenta. \r\nLe Tribunal de l'UE l'a confirm\u00e9 hier : il ne l\u00e8vera pas les restrictions d'utilisation de trois produits jug\u00e9s dangereux pour les abeilles. \r\nL'Union europ\u00e9enne limite l'usage de cette famille d'insecticides, les n\u00e9o-nicotin-o\u00efdes, depuis 2013. \r\nGuillaume Meyer. Les deux g\u00e9ants agrochimiques Syngenta et Bayer demandaient l'annulation de cette d\u00e9cision. \r\n  0'53''\r\n(Bve SNCF)  Plus d'un TGV et un RER sur deux circuleront demain, alors que les cheminots reprennent leur gr\u00e8ve contre la r\u00e9forme de la SNCF, annonce la direction de la compagnie ferroviaire. La SNCF pr\u00e9voit \u00e9galement deux TER et Intercit\u00e9s sur cinq demain et deux Ouigo sur trois.\r\nConcernant la Suisse, les voyageurs pourront compter sur 3 allers-retours Paris-Gen\u00e8ve via Lyon, 2 allers-retours Paris-Lausanne\r\net 4 allers-retours Paris-B\u00e2le/Z\u00fcrich.\r\n(TF3/50 ANS PARCOURS VITA PI) Mai 68: A l'esprit, des revendications politiques et sociales, comm\u00e9mor\u00e9es depuis plusieurs semaines. \r\nMais ce mois-ci marque aussi les 50 ans d'une activit\u00e9 physique toute particul\u00e8re en Suisse: la cr\u00e9ation du premier parcours Vita... \r\nUn concept d'activit\u00e9 sportive en for\u00eat qui comptabilise \u00e0 ce jour plus de 1000 km de piste et d'installations en tout genre, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'23''\r\n(Bve Ski Alpin) Les Mondiaux de ski alpin de 2023 seront organis\u00e9s en France. Les stations savoyardes de Courchevel et M\u00e9ribel ont \u00e9t\u00e9 retenues par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski, face \u00e0 la station autrichienne de Saalbach. Cela faisait deux ans que la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski r\u00e9clamait l'organisation d'une grande comp\u00e9tition de ski alpin.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-05-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9560092", "ece-9560073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T05:10:49Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans cette matinale, il sera question de sport, d'Italie et notamment du sport, avec \u00e9videmment la victoire, que dis -je, l'exploit des Suisses en hockey sur glace, hier soir, au Danemark, les Suisses qui ont battu l'une des toutes nation du hockey et la Finlande et l'ont fait avec la mani\u00e8re 3 buts en 5 minutes, la suite en demi- finale des Mondiaux, on y reviendra, nous irons aussi en Italie, l'Italie qui est sur le point d'avoir enfin un gouvernement apr\u00e8s des jours de tractations, la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles se sont mis d'accord sur leur programme, un gouvernement de partis anti- syst\u00e8mes anti- Bruxelles mais une alliance qui ne va pas de soi, on re\u00e7oit ce matin Titi Anna B\u00e9ghin allait euro- pour le Mouvement 5 \u00e9toiles, justement, on la re\u00e7oit dans un quart d'heure, puis je vous avez promis du vin \u00e9galement la ville d'Aigle a d\u00e9croch\u00e9 l'organisation du concours mondial de Bruxelles, c'est l'une des plus anciennes comp\u00e9titions devant 300 d\u00e9gustateurs 9020 Daniel Dufour, pr\u00e9sident des oenologue suisse est l'un des artisans de cette venue, il sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, aux alentours de 7 heures et demie mais l\u00e0, pour le moment, c'est l'heure du journal et c'est avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nFoued Boukari bonjour Foued bonjour du courage de l'abn\u00e9gation et du beau jeu, l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a sign\u00e9 hier soir une victoire majeure contre la Finlande en quart de finale du Mondial, elle d\u00e9croche ainsi pour la 3\u00e8me fois de son histoire, une place dans le dernier carr\u00e9 de cette comp\u00e9tition, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue affirme avoir boucl\u00e9 leur contrat de gouvernement en Italie, un programme qui trouvait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 lundi au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et puis le parcours Vita f\u00eate ses 50 ans n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, le concept a conquis toute la Suisse, o\u00f9 l'on comptabilise plus de 1125 kilom\u00e8tres de pistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nLa Suisse est en demi- finale des championnats du monde de hockey sur glace au Danemark, elle a cr\u00e9\u00e9 l'exploit hier soir contre la Finlande : victoire 3 \u00e0 2 \u00e0 l'issue d'un quart de finale riche en rebondissements pour l'attaquant suisse Tristan Scherwey cette victoire r\u00e9compense un match tr\u00e8s s\u00e9rieux et complet de la part de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [85%] :\r\nOn \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 la laver, on savait \u00e0 quoi nous attendre, joueur tr\u00e8s bon individuel chez eux, mais je pense que depuis le d\u00e9but, on a montr\u00e9 qu'on \u00e9tait pr\u00e9sent apr\u00e8s les premi\u00e8res 20 minutes on a demand\u00e9 une r\u00e9action quand m\u00eame dans verser, on savait qu'on ne pouvait plus jouer avec \u00e7a, apr\u00e8s, je pense qu'on a fait un super 2\u00e8me tiers, d'apr\u00e8s le dernier tiers, on savait qu'ils allaient venir, mais je pense qu'on a jou\u00e9 tr\u00e8s solide \u00e0 la fin, je pense que la victoire, elle est, elle est totalement m\u00e9rit\u00e9 les joueurs cl\u00e9s les scoreurs, ils sont pr\u00e9sents en poste il y a d'autres joueurs, ils sont l\u00e0 pour tuer les matches oc\u00e9an en box-play font grand job \u00e0 la fin c'est c'est Kathleen qui qui bossent un gardien qu'un avec un super bien jou\u00e9, voil\u00e0 la route est continue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Alain Berset Alain Th\u00e9baud, vous \u00eates en Direct de Herning au Danemark un authentique exploit face \u00e0 la Finlande, que vous avez suivi hier une victoire sur le score de 3 \u00e0 2 Alain le m\u00e9rite de cet exploit revient aussi \u00e0 Patrick Fischer le s\u00e9lectionneur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [92%] :\r\nOui, Patrick Fischer, elle m\u00e9rite surtout de relever la t\u00eate apr\u00e8s le fiasco des Jeux olympiques o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 la victoire d'hier soir est la plus importante de sa carri\u00e8re d'entra\u00eeneur puisqu'elle propulse la Suisse en demi- finale et que la Suisse jouera donc pour une m\u00e9daille, son pari \u00e9tait audacieux avec une dizaine de n\u00e9ophytes qui disputent leur 1er Championnat du monde : les r\u00e9sultats donnent raison sur toute la ligne, \u00e0 Patrick Fischer qui \u00e9tait attendu au tournant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [97%] :\r\nEt Alain, les chances de la Suisse de vaincre le Canada demain soir en demi- finale et de jouer pour la m\u00e9daille d'or sont -elles \u00e9lev\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nAlors c'est un peu le m\u00eame contexte qu'hier soir il y a des chances, elles sont minimes, le Canada joue plus physique que la Finlande on sait que ce jeu agressif pose parfois des probl\u00e8mes \u00e0 la Suisse, le Canada disputent ces Mondiaux exclusivement avec des joueurs de la NHL, les Canadiens sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 reconqu\u00e9rir l'or qu'ils avaient perdu l'an pass\u00e9, si cela faisait 67 ans que la Suisse n'avait pas battu la Finlande au championnat du monde, h\u00e9 bien, Canada, paradoxalement, est un adversaire qui convient mieux aux Helv\u00e8tes il y avait eu l'exploit, la victoire 2 \u00e0 0 aux Jeux de Turin en revanche au championnat du monde, la premi\u00e8re victoire de la Suisse, le Canada date de 2010 et lors des 8 derniers championnats du monde, la Suisse a battu 3 fois la nation \u00e0 la feuille d'\u00e9rable, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait il y a 12 mois Paris 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, le coup est donc parfaitement jouable, et rien ne semble arr\u00eater cette \u00e9quipe de Suisse qui jouera cr\u00e2nement sa chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [93%] :\r\nAlain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Danemark pour ces championnats du monde de hockey sur glace, le parlement, voire le peuple devraient avoir leur mot \u00e0 dire sur les d\u00e9nonciations de trait\u00e9s internationaux importants, une commission parlementaire va soumettre cette proposition au Conseil des \u00c9tats lors de la session d'Automne, aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9noncer ce genre de trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:37) [90%] :\r\nLe proc\u00e8s des 3 responsables du Conseil central islamique de Suisse, le CCIS, ce proc\u00e8s s'est termin\u00e9 hier, des avocats ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [95%] :\r\nPlaid\u00e9 toute la journ\u00e9e pour l'acquittement du pr\u00e9sident du CCIS, son porte- parole et le charg\u00e9 des affaires culturelles, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a quant \u00e0 lui requis 2 ans de prison avec sursis \u00e0 leur encontre pour avoir r\u00e9alis\u00e9 et diffus\u00e9 2 vid\u00e9os de propagande en faveur d'Al-Qa\u00efda bonjour Marc Menichini bonjour, vous avez suivi ces 2 jours de proc\u00e8s au fond peu importe si les trois pr\u00e9venus et leur organisation le CCIS seront condamn\u00e9s ou pas, en fait, ils ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, c'est votre analyse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [95%] :\r\nDe quoi \u00e9tait -il vraiment question durant ces 2 jours de proc\u00e8s de la nature du contenu et de la finalit\u00e9 des deux vid\u00e9os incrimin\u00e9es c'est vrai du profil de son principal protagoniste de la libert\u00e9 d'expression aussi, certes, mais les all\u00e9gations des trois pr\u00e9venus quant aux motivations politiques et islamophobes derri\u00e8re leur proc\u00e8s, elles ont monopolis\u00e9 l'attention pourtant Marc les 3 pr\u00e9venus se sont mur\u00e9s dans le silence oui mais sauf \u00e0 la fin de l'audience, l\u00e0, ils ont pris la parole pour r\u00e9it\u00e9rer leurs ressentiments des d\u00e9clarations auxquelles les ni les juges ni la procureure f\u00e9d\u00e9rale n'ont pu r\u00e9agir, c'est la r\u00e8gle en fin de proc\u00e8s et c'est surtout bien pratique pour les trois pr\u00e9venus qui \u00e9vite ainsi de r\u00e9pondre \u00e0 des questions g\u00eanantes, tout en continuant \u00e0 faire parler de la marque de fabrique du Conseil central islamique de Suisse c'est \u00e7a exister par la provocation si le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le MPC cherche \u00e0 les punir pour propagande terroriste il aura surtout offert avec ce proc\u00e8s, une plateforme pour leur discours victimaire leur plainte pour stigmatisation de la communaut\u00e9, alors pas de quoi toucher un large public en effet mais d\u00e9j\u00e0 suffisant pour attirer de nouveaux adeptes de l'id\u00e9ologie salafiste qui est la leur, alors certainement le MPC a envisag\u00e9 \u00e9valu\u00e9 ce risque et c'est la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse d'instruire des infractions jug\u00e9es selon lui de graves qui a prim\u00e9, logique dans un \u00e9tat de droit, mais aujourd'hui le MPC frise l'autogoal et l'Islam rigoriste, lui, gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [91%] :\r\nMarc qui dit en Direct lino la quitte l'EPFZ, le pr\u00e9sident de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich renonce \u00e0 un 2\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de l'EPFZ depuis 2015, il se retire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, au terme de son mandat actuel, le chercheur l'a annonc\u00e9 hier il reprendra d\u00e8s 2019, sa fonction de professeur au sein de l'\u00e9tablissement, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:51) [91%] :\r\nJe souhaiterais pour la suite de ma carri\u00e8re, retrouvez d\u00e8s l'an prochain mes activit\u00e9s de chercheurs et d'enseignants, a indiqu\u00e9 l'inaugurer, et l\u00e0 le Conseil des EPF a lui salu\u00e9 son bilan, soulignant que le sp\u00e9cialiste de termes Tronic avait notamment contribu\u00e9 \u00e0 consolider encore davantage la r\u00e9putation de l'\u00e9p\u00e9e vous aident \u00e0 l'international, mais l'annonce de ce renoncement \u00e0 un 2\u00e8me mandat surprend \u00e0 Z\u00fcrich et interroges, elle s'inscrit aussi dans un contexte qui a vu l'\u00e9p\u00e9e FCZ secou\u00e9e par des cas de mobbing au cours des derniers mois, une affaire d'abus de pouvoir au sein du d\u00e9partement d'astronomie avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'Automne dernier et la semaine derni\u00e8re une \u00e9tude interne de l'\u00e9tablissement raviver le d\u00e9bat montrant qu'un quart de ses doctorants se plaignaient de subir des formes de pression, interrog\u00e9 par nos confr\u00e8res de la presse al\u00e9manique l'\u00e9cole \u00e9carte cependant tout lien entre ce d\u00e9part annonc\u00e9 et le contexte de ces affaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:46) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger en Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue ont travaill\u00e9 hier toute la journ\u00e9e pour mettre au point les derniers d\u00e9tails de leur programme gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [91%] :\r\nUn programme qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 lundi au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais qui a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 Eric Joseph, des tensions sur les march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [94%] :\r\nLes grandes lignes du contrat ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies mercredi soir et les conseillers des 2 parties se sont employ\u00e9 hier \u00e0 s'accorder sur les derniers arbitrages, la Ligue qui a toujours fait de la lutte contre l'immigration, l'un de ses chevaux de bataille, a notamment obtenu l'engagement d'ouvrir des centres de r\u00e9tention dans tout le pays, ou encore que les d\u00e9ductions fiscales pour les familles, soit r\u00e9serv\u00e9s aux Italiens la partie concernant la monnaie unique a en revanche \u00e9t\u00e9 att\u00e9nu\u00e9e, il n'y a plus de r\u00e9f\u00e9rence directe \u00e0 une \u00e9ventuelle sortie de l'Euro reste que les march\u00e9s financiers sont tr\u00e8s f\u00e9brile par rapport au projet du futur gouvernement, en ce qui concerne la gestion de la dette et les banques, hier, le titre monter parce qu'il y Siena a par exemple perdu pr\u00e8s de 9 pourcent \u00e0 la Bourse de Milan, suscitant une r\u00e9action du ministre des Finances sortant Pier Carlo Padoan, il a invit\u00e9 les acteurs politiques \u00e0 faire attention \u00e0 ne pas d\u00e9truire la confiance et l'\u00e9pargne \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [96%] :\r\nGina Haspel confirm\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de la CIA, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plus de 30 ans dans l'ombre des op\u00e9rations clandestines, elle devient la premi\u00e8re femme \u00e0 diriger l'agence am\u00e9ricaine de renseignement son r\u00f4le controvers\u00e9 dans des programmes de torture n'aura donc pas frein\u00e9 son ascension, le S\u00e9nat a confirm\u00e9 hier soir la nomination de cette Am\u00e9ricaine de 61 ans, candidate d\u00e9sign\u00e9e par Donald Trump, visite surprise du pr\u00e9sident syrien en Russie Bachar Al-Assad \u00e9tait re\u00e7u hier soir \u00e0 Sotchi par Vladimir Poutine, les 2 hommes se sont mutuellement f\u00e9licit\u00e9s pour la r\u00e9ussite des op\u00e9rations militaires engag\u00e9es en Syrie et se sont prononc\u00e9s pour une reprise du dialogue politique, Vladimir Poutine, qui recevra aujourd'hui Angela Merkel \u00e0 Sotchi plusieurs sujets seront abord\u00e9s avec la chanceli\u00e8re allemande, l'Ukraine, la Syrie, mais aussi et surtout l'accord sur le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:38) [85%] :\r\nIranien la justice europ\u00e9enne inflige un revers assigne Jintao. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [93%] :\r\nLe tribunal de l'UE, l'a confirm\u00e9 hier, il ne l\u00e8vera pas les restrictions d'utilisation de 3 produits jug\u00e9s dangereux pour les abeilles, l'Union europ\u00e9enne limite l'usage de cette famille d'insecticides n\u00e9onicotino\u00efdes depuis 2013 Guillaume Meyer, les 2 g\u00e9ants agrochimiques Syngenta et Bayer demandaient l'annulation de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [94%] :\r\nPour Sin Gionta ces limitations repose sur un risque hypoth\u00e9tique donc en refusant de lever les restrictions, le tribunal a pris une d\u00e9cision d\u00e9cevante et regrettable, selon le communiqu\u00e9 du groupe b\u00e2lois, les juges n'ont rien voulu entendre, ils invoquent le principe de pr\u00e9caution et renvoie \u00e0 l'avis des scientifiques en l'occurrence l'Agence europ\u00e9enne pour la s\u00e9curit\u00e9 des aliments, c'est elle qui a point\u00e9 les risques li\u00e9s aux n\u00e9onicotino\u00efdes son \u00e9valuation est \u00e0 l'origine des restrictions d'utilisation des restrictions qui ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 durcies fin avril, en fait, bient\u00f4t on ne pourra plus utiliser ces produits en ext\u00e9rieur, que ce soit dans l'Union europ\u00e9enne ou en Suisse, on pourra seulement les utiliser dans les serres, l\u00e0 o\u00f9 les abeilles ne sont pas cens\u00e9s \u00eatre expos\u00e9 au produit, autant dire que le feu Vert du tribunal r\u00e9jouit les d\u00e9fenseurs de la biodiversit\u00e9 pour l'ONG Greenpeace, cette d\u00e9cision devrait pousser l'Union europ\u00e9enne \u00e0 s'attaquer \u00e0 d'autres pesticides sans craindre les juges Guillaume Meyer rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [93%] :\r\nPour Bruxelles, la reprise de la gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF, plus d'un TGV et un RER sur deux circuleront aujourd'hui alors que les cheminots reprennent donc leur mouvement concernant la Suisse, les voyageurs pourront compter sur 3 allers-retours Paris- Gen\u00e8ve via Lyon 2 allers-retours Paris- Lausanne et 4 allers-retours Paris- B\u00e2le, Z\u00fcrich, mai 68 \u00e0 l'esprit des revendications politiques et sociales comm\u00e9mor\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es mais ce mois -ci, marque aussi les 50 ans d'une activit\u00e9 physique toute particuli\u00e8re en Suisse, la cr\u00e9ation du 1er parcours Vita, un concept d'activit\u00e9 sportive en for\u00eat, qui comptabilise \u00e0 ce jour plus de 1000 kilom\u00e8tres de pistes et d'installations en tous genre Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:29) [86%] :\r\nEt pour continuer \u00e0 marcher ou courir dans les chiffres, on compte plus de 500 parcours Vita en Suisse, la premi\u00e8re piste Vita, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e il y a bien 50 ann\u00e9es en Suisse al\u00e9manique, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich from Thorn mais oui l\u00e0 ou pas loin du c\u00e9l\u00e8bre zoo alors depuis \u00e7a a essaim\u00e9 ces chemins o\u00f9 l'on balance du corps en appui du bras o\u00f9 l'on montent et descendent les troncs conso \u00e0 l'appui, avec ou sans cerceaux, arm\u00e9 de sa propre volont\u00e9, le succ\u00e8s et de rendez- vous et l\u00e9gion sont les reportages sur le ph\u00e9nom\u00e8ne ici RTS il y a plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:01) [97%] :\r\nUne id\u00e9e peut-\u00eatre pour vous motiver le sport en for\u00eat, vous allez le voir, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able et en plus c'est gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:10) [88%] :\r\nParcours Vita c'est un parcours sportif parcours pour bouger, elle n'est pas mesur\u00e9, on j'aime pas dire qu'on va faire du sport sur le parcours, c'est une nuance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:22) [91%] :\r\nLe parcours Vita est rentr\u00e9 dans le langage courant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:25) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, les parcours Vita se modifie, s'adapte aux familles, aux sportifs de tous niveaux, un sentier normal c'est environ 2 kilom\u00e8tres et demi ici, c'est une assurance qui est \u00e0 la base du concept, les collectivit\u00e9s locales s'occupe g\u00e9n\u00e9ralement de l'entretien de la piste 50 ans que \u00e7a dure le 1er parcours Vita a vu le jour du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich en Suisse romande, ce sont les bo\u00eetes du Chalet-\u00e0-Gobet en haut de Lausanne, qui ont vu fleurir les premiers panneaux estampill\u00e9 parcours Vita. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [94%] :\r\nLes Mondiaux de ski alpin de 2023 seront organis\u00e9s en France, les stations savoyardes de Courchevel et M\u00e9ribel ont \u00e9t\u00e9 retenues hier par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski face \u00e0 la station autrichienne de sas, cela faisait 2 ans que la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de ski r\u00e9clamait l'organisation d'une grande comp\u00e9tition de ski alpin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:09) [96%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued il est 7 heures 13 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re restez avec nous dans la suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T05:24:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75554E0F-5CFD-4482-AB16-BCDE12FF9E84", "internalArchiveId": "75554E0F-5CFD-4482-AB16-BCDE12FF9E84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Rapha\u00ebl Grand - Le pari diplomatique de Donald Trump", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Certains R\u00e9publicains \u00e9voquent le nom de Donald Trump pour le prix Nobel de la paix, car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en passe de conclure le \"deal\" ultime, celui de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Les signes sont positifs.\r\n\r\n* * Signature de Rapha\u00ebl Grand - Le pari diplomatique de Donald Trump (SIGNATURE 18.05 PARI DIPLOMATIQUE DE DONALD TRUMP) 1 SON (pas de direct)\r\nDirection les Etats-Unis.. maintenant pour SIGNATURE.. \r\navec ce commentaire de Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant \u00e0 Washington.. \r\n\"Le pari diplomatique de Donald Trump\"\r\n  1'35''\r\n((Certains R\u00e9publicains \u00e9voquent le nom de Donald Trump pour le prix Nobel de la paix, car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en passe de conclure le \"deal\" ultime, celui de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\nLes signes sont positifs. Trois d\u00e9tenus am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s et Pyongyang assure que son site d'essai nucl\u00e9aire est en phase de d\u00e9mant\u00e8lement. Ne manque plus que la rencontre, le Sommet entre Kim Jong-Un et Donald Trump pour sceller un accord de paix historique. Le prix Nobel, oui, murmure-t-on dans les rangs r\u00e9publicains.\r\nLe 12 juin prochain \u00e0 Singapour, l'art de la n\u00e9gociation de Donald Trump atteindra peut-\u00eatre son apog\u00e9e. Les faucons de la Maison Blanche y verront certainement l\u00e0 les fruits d'une politique muscl\u00e9e. L'administration Trump aura gagn\u00e9 son pari.\r\nMais que se passera-t-il si le sommet est tout simplement annul\u00e9 ? Un revirement de derni\u00e8re minute. Un saut d'humeur de Pyongyang semble suffire aujourd'hui \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine.  Car obnubil\u00e9 par ses avanc\u00e9es sur le dossier nord-cor\u00e9en, Donald Trump n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9chirer l'accord nucl\u00e9aire iranien. Il s'est f\u00e2ch\u00e9 avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens, menace la Chine d'une guerre commerciale et a provoqu\u00e9 un bain de sang  \u00e0 Gaza en marge de l'inauguration de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\nMais sur les ruines de la diplomatie am\u00e9ricaine, Donald Trump croit encore pouvoir gagner. Il a mis\u00e9 sur Kim Jong Un.. C'est un pari risqu\u00e9. Du genre de ceux que l'on faisait, le soir, dans les casinos d'Atlantic City: au Trump Plaza ou dans le Trump Taj Mahal. \r\nSi ces \u00e9tablissements ont, depuis, fait faillite, gageons que le pr\u00e9sident puisse surmonter un \u00e9chec diplomatiquement, et le monde avec lui.))", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Rapha\u00ebl Grand - Le pari diplomatique de Donald Trump", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Le pari diplomatique de Donald Trump / LME_2018-05-18T07:25:00_signature", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Le pari diplomatique de Donald Trump / LME_2018-05-18T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Certains R\u00e9publicains \u00e9voquent le nom de Donald Trump pour le prix Nobel de la paix, car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en passe de conclure le \"deal\" ultime, celui de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Les signes sont positifs.", "Certains R\u00e9publicains \u00e9voquent le nom de Donald Trump pour le prix Nobel de la paix, car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en passe de conclure le \"deal\" ultime, celui de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Les signes sont positifs.", "Certains R\u00e9publicains \u00e9voquent le nom de Donald Trump pour le prix Nobel de la paix, car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en passe de conclure le \"deal\" ultime, celui de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Les signes sont positifs."], "variantIds": ["ece-9560110", "ece-9560084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T04:58:10Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur 27, direction les \u00c9tats-Unis maintenant pour signature avec ce commentaire de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant \u00e0 Washington, le pari diplomatique de Donald Trump certains R\u00e9publicains \u00e9voquent le nom de Donald Trump pour le prix Nobel de la paix car le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en passe de conclure le deal ultime, celui de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, les signes sont positifs, 3 d\u00e9tenus am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s et Pyongyang assure que son site d'essais nucl\u00e9aires est en phase de d\u00e9mant\u00e8lement ne manque plus que la rencontre le Sommet entre Kim Jong-Un et Donald Trump pour sceller un accord de paix historique, le prix Nobel oui, murmure -t-on dans les rangs r\u00e9publicains le 12 juin prochain \u00e0 Singapour, l'art de la n\u00e9gociation de Donald Trump atteindra peut-\u00eatre son apog\u00e9e, les faucons de la Maison Blanche y verront certainement l\u00e0 les fruits d'une politique muscl\u00e9e, l'administration Trump aura gagn\u00e9 son pari, mais que se passera -t-il si le sommet est tout simplement annul\u00e9 un revirement de derni\u00e8re minute, un saut d'humeur de Pyongyang semble suffire aujourd'hui \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine car obnubil\u00e9 par ses avanc\u00e9es sur le dossier nord- cor\u00e9en Donald Trump n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9chirer l'accord nucl\u00e9aire iranien il s'est f\u00e2ch\u00e9 avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens menace la Chine d'une guerre commerciale et a provoqu\u00e9 un bain de sang \u00e0 Gaza, en marge de l'inauguration de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 J\u00e9rusalem, mais sur les ruines de la diplomatie am\u00e9ricaine, Donald Trump croit encore pouvoir gagner, il a mis\u00e9 sur Kim Jong-Un c'est un pari risqu\u00e9, du genre de ce que l'on faisait le soir dans les casinos d'Atlantic City au Trump Plaza ou dans le Trump Taj Mahal si ces \u00e9tablissements ont depuis fait faillite, gageons que le pr\u00e9sident puisse surmonter un \u00e9chec diplomatique et le monde avec lui le coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T06:17:26Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D265D78-E88E-461A-B071-D1994D83DFE7", "internalArchiveId": "5D265D78-E88E-461A-B071-D1994D83DFE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Franck Giovannini", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "- \"7 Years\", Lukas Graham - \"Ave Maria A\", Pink - \"L'envie d'aimer\", Pascal Obispo\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Franck Giovannini (MP3 18.05 FRANCK GIOVANNINI EP5) MP3 FRANCK GIOVANNINI, Semaine du 14 au 18 MAI\r\n****MP3... \r\nDernier \u00e9pisode ce matin... avec le chef \u00e9toil\u00e9 Franck GIOVANNINI.. du restaurant de l'Hotel de ville de Crissier.. \r\nSes cuisines, son m\u00e9tier, son amour du rock.. son besoin de sollitude aussi..  tant il est sollicit\u00e9 au quotidien... \r\nFRANCK GIOVANNINI, \u00e9lu \"cuisinier de l'ann\u00e9e\" : dernier \u00e9pisode...\r\n  8'16'' (fin paroles 3'40'')\r\nVENDREDI\r\nLUKAS GRAHAM: 7 years\r\nPINK\u00a0: Ave Maria A\r\nPASCAL OBISPO\u00a0: L'envie d'aimer\r\nFranck Giovannini se raconte dans MP3\r\nIl d\u00e9glutit lorsqu'il \u00e9voque le r\u00e9cent concert, rat\u00e9, de Metallica. Sa passion est telle qu'elle s'est transform\u00e9e en mission. Franck Giovannini veut offrir le meilleur \u00e0 ses clients, \u00e0 sa brigade et \u00e0 cette maison de tradition \u00ab\u00a0\u00e0 l'histoire unique au monde\u00a0\u00bb. Le Jurassien d'origine \u00e9prouve un respect profond pour les valeurs v\u00e9hicul\u00e9es ici, dans le sillon des grands noms qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nLes musiques choisies sont rythm\u00e9es, harmonieuses...", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560079", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Franck Giovannini", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Franck Giovannini / LME_2018-05-18T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Franck Giovannini / LME_2018-05-18T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"7 Years\", Lukas Graham - \"Ave Maria A\", Pink - \"L\u2019envie d\u2019aimer\", Pascal Obispo", "- \"7 Years\", Lukas Graham - \"Ave Maria A\", Pink - \"L\u2019envie d\u2019aimer\", Pascal Obispo", "- \"7 Years\", Lukas Graham - \"Ave Maria A\", Pink - \"L\u2019envie d\u2019aimer\", Pascal Obispo"], "variantIds": ["ece-9560103", "ece-9560079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T04:58:10Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAu moins 5 c'est l'heure de MP3 avec le dernier \u00e9pisode ce matin du chef \u00e9toil\u00e9 Franck Giovannini du restaurant de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a on sait Zorro mon \u00e7a mais mais qui, on en sont pas, nous aurions bilan ou quoi, \u00e7a, c'est un peu long et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [70%] :\r\nEt l'oiseau B B bon oui pas, envoyez vos P\u00e9rigord Julie chaude au-dessus de l'air Mets oui m\u00eame coin comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nAlors une nouvelle, comme on a l'impression que j'ai 80 ans, quand on voit la musique que les choisit non mais le Lukas Graham assez r\u00e9cent cette chanson, c'est venir ce qui est arriv\u00e9 il y a pas longtemps, il y a un c\u00f4t\u00e9 ou la chanson \u00e9volue, moi je trouve qu'il est, mais qui me pla\u00eet tout simplement ces chansons que j'\u00e9coute r\u00e9guli\u00e8rement en rentrant et c'est vrai que c'est le c'est pas le fait du bien, c'est de mes chansons avec une belle m\u00e9lodie et il y a tout, il y a le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9lodieux, il y a la p\u00eache, il faut quand il faut, c'est le Style de chansons que j'appr\u00e9cie, on va dire, en vieillissant, le c\u00f4t\u00e9 moins moins rock'n'roll. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [71%] :\r\n\u00e7a pose pas la bonne, je vous avez d\u00e9j\u00e0 ce constat match moi, ce que m\u00eame un vieux syst\u00e8me de la plainte voil\u00e0 Balagan un accord des grosses allant examine oui en de moindres Sandman ben \u00e9coutez la j'sculpt\u00e9 qu'notre jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [82%] :\r\nOui, c'est quelque chose qui la jeune femme qui a une p\u00eache incroyable qui a une \u00e9nergie et \u00e7a se ressent, ce qu'elle fait, \u00e7a se ressent ses chansons, m\u00eame si \u00e7a n'a rien \u00e0 moi, que la musique notamment dire tablier de \u00eatre coiff\u00e9 vers quelque chose de, un peu d'exub\u00e9rant, mais en tout cas \u00e7a fait souffler les positive, m\u00eame si le nouveau je suis pas s\u00fbr de bien \u00e9couter tout ce que ces chansons me le dire, mais en tout cas le c\u00f4t\u00e9 \u00e9nergique, le c\u00f4t\u00e9 positif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [96%] :\r\nJ'ai dit ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [85%] :\r\nEnfin, l'envie d'aimer, c'est la chanson de la com\u00e9die musicale, on parlait du c\u00f4t\u00e9 m\u00e9lodieux du c\u00f4t\u00e9 un peu sentimentale qu'une chanson peut avoir ben l\u00e0 c'est on peut pas faire mieux. \r\nJ'\u00e9coute tr\u00e8s peu, Pascal Obispo, par contre, cette chanson- l\u00e0, elle m'a touch\u00e9, \u00e7a c'est une belle chanson, l\u00e0 c'est un gros place un classique, la serbe tout de suite ce soir sur la magnifique, j'ai la chance de faire un m\u00e9tier qui me passionne le jour o\u00f9 cette passion dispara\u00eetre, on fera autre chose parce que toute personne arrive jamais Brooklyn sont surpris quand on vit l'exp\u00e9rience appelant cuisine chez nous, c'est qu'il n'y a pas de bruit Afripa moi j'aime pas \u00e7a, j'aime ce c\u00f4t\u00e9, on parlait d'harmonie chanson ben c'est la m\u00eame chose et puis moi j'ai Vedanta pour travailler le jour o\u00f9 \u00e7a devrait \u00eatre dans un conflit o\u00f9 il faudra cr\u00e9er tout le temps, il faudra ben \u00e7a sera pas mon truc aux choses dispara\u00eetrait jamais cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [95%] :\r\nVoil\u00e0 Franck Giovannini, chef \u00e9toil\u00e9 toute la semaine dans MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A68C5CE-A43F-4125-AB22-E8FE35558558", "internalArchiveId": "6A68C5CE-A43F-4125-AB22-E8FE35558558", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... l' \"Unit\u00e9 hospitali\u00e8re de psychiatrie adulte\" des h\u00f4pitaux universitaires genevois est critiqu\u00e9e ce matin dans la presse...\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve et dans Vigousse, le r\u00e9cit d'une femme de 43 ans, hospitalis\u00e9e en \"non-volontaire\" pour anorexie s\u00e9v\u00e8re. \r\nElle dit avoir eut l'impression d'entrer en prison: sans effets personnels, coup\u00e9e du monde. D\u00e9placements en fauteuil roulant, interdiction de croiser les jambes, car \u00e7a br\u00fble des calories. \r\nObligation de terminer son plateau repas. \r\nElle dit s'\u00eatre fait hurler dessus par un psychiatre. \r\nBref, des conditions humiliantes, dit cette femme. \r\nL'h\u00f4pital ne remet pas en cause le ressenti de la patiente, mais pr\u00e9cise qu'il accueille des personnes en danger de mort. \r\nUn traitement s\u00e9v\u00e8re, mais n\u00e9cessaire. \r\nCes patientes ont une perception d\u00e9cal\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9, pr\u00e9cisent les HUG; quant au m\u00e9decin accus\u00e9 d'avoir hurl\u00e9, il a depuis quitt\u00e9 le service de son propre chef. \r\n*** La sant\u00e9, passe - parfois - par les m\u00e9dicaments... les Suisses en consomment chaque ann\u00e9e pour 4 milliards de francs... Une somme qui fait r\u00eaver les \"g\u00e9ants oranges\"...\r\nComprenez par l\u00e0, Coop et Migros. Qui mettent la pression: Coop en rempla\u00e7ant, dans ses centres commerciaux, des pharmacies concurentes par ses propres enseignes; Migros, en partenariat avec une cha\u00eene thurgovienne, teste la vente de m\u00e9dicament \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses grand magasins. \r\nTous deux estiment \u00eatre parfaitement \u00eatre tout \u00e0 fait \u00e0 leur place, dans ce secteur, et faire aussi bien que les groupes pharmaceutiques historiques. D'ailleurs en parlant d'histoire, Migros rappelle que les status de l'entreprise contiennent explicitement la promotion de la sant\u00e9 de la population. \r\nEt puis, sous pression du commerce en ligne, avoir une pharmacie dans ses murs permet de garder des clients dans les magasins \"physiques\". \r\n*** L' \"affaire\" du voyage de Pierre Maudet continue d'alimenter la presse ce matin...\r\nL'homme d'affaire qui a pay\u00e9 le voyage du conseiller d'Etat est li\u00e9 aux dirigeants des Emirats Arabes Unis, dit la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin. Il est directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 active dans diff\u00e9rents domaines, et comme le veut l'usage aux Emirats, cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e \u00e0 a des liens avec l'Etat. Un d\u00e9placement qui appara\u00eet ainsi encore plus probl\u00e9matique, note la tribune. La question de l'influence des Emirats sur Pierre Maudet ou son chef de cabinet se pose, dit la pr\u00e9sidente du parti socialiste genevois, Carole-Anne Kast. La d\u00e9ontologie, est en jeu. \r\nL'\u00e9ditorial du courrier, lui, s'oppose aux \u00e9ditos du Temps et de la Tribune de Gen\u00e8ve, en d\u00e9but de semaine. Deux \u00e9ditos qui se bornaient \u00e0 exiger la transparence. Mais \u00e7a ne suffit pas, pour le Courrier, c'est de l'\u00e9thique, que l'on doit exiger. \r\n*** Combien de temps les Suisses passent-ils r\u00e9ellement sur les sites de jeux d'argent en ligne ? Une \u00e9tude r\u00e9pond pour la prem\u00e8re fois \u00e0 cette question; elle est relay\u00e9e ce matin par la NZZ...\r\nPendant deux semaines, des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention ont examin\u00e9, pendant deux semaines, le trafic de donn\u00e9es entre des joueurs de poker suisse et un site improtant de jeux en ligne. \r\nR\u00e9sultat, ces m\u00e9decins sont encore plus inquiets qu'avant, concernant l'accoutumence aux jeux... un joueur a pass\u00e9 112 heures et 22 minutes \u00e0 jouer durant les deux semaines: c'est 8 heure par jour en moyenne, samedi et dimanche compris. \r\nMais il n'est pas possible pour autant de tirer de conclusions sur le potentiel de d\u00e9pendance des jeux en ligne, le temps d'enqu\u00eate est trop court, disent les auteurs. \r\nQuestions mesures, le blocage des pages internet - comme le pr\u00e9voit la loi soumise au vote le 10 juin - n'est pas pertinent. Les personnes d\u00e9pendantes ont toute les combines pour passer outre.\r\nLes jeux d'argent, justement... les journaux Tamedia publient leur sondage, ce matin... ce sera serr\u00e9: 47% \"pour\", 47%, \"contre\"... \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie... on parle beaucoup de \"mort\", dans les journaux... et notamment la mort \"choisie\"...\r\n\"Mod\u00e8le d'affaire: la mort\"... le titre d'une pleine page du Bund et du Tages Anzeiger. Apr\u00e8s la mort du scientifique australien, David Goodall, 104 ans, par suicide assist\u00e9 la semaine derni\u00e8re, les deux journaux al\u00e9maniques se posent la quesiton d\u00e9licate suivante: y a-t-il un march\u00e9 pour la Mort ? Et peut-on devenir riche avec l'aide au suicide ?\r\nEn tout cas, il y a un int\u00e9r\u00eat: pour la premi\u00e8re fois, aupr\u00e8s d'Exit, il y a une liste d'attente jusqu'\u00e0 fin mai...\r\nL'enrichissement, c'est justement la question autour de laquelle se d\u00e9roulera le proc\u00e8s, d\u00e8s aujourd'hui, du fondateur de Dignitas, Ludwig Minelli. Il compara\u00eet pour avoir pratiqu\u00e9 l'aide au suicide pour vouloir s'enrichir.\r\nGrand portrait, dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, la C\u00f4te ou le Courrier. \r\nLe Tribunal, \u00e7a ne l'inqui\u00e8te pas, Ludwig Minelli. D'abord journaliste, il devient ensuite avocat. Premier combat: 1983, la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme lui donne raison et ent\u00e9rine le principe du remboursement des frais de justice et la reconnaissance de la pr\u00e9somption d'innocence.", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560075", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-05-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-05-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9560096", "ece-9560075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T05:02:22Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de la revue de presse, on vous retrouve Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie l'unit\u00e9 hospitali\u00e8re de psychiatrie adulte des h\u00f4pitaux universitaires Genevois est critiqu\u00e9e ce matin dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve et dont Vigousse le r\u00e9cit d'une femme de 43 ans hospitalis\u00e9e on non- volontaire, comme on dit pour anorexie s\u00e9v\u00e8re, elle dit avoir eu l'impression d'entrer en prison sans effets personnels coup\u00e9e du monde des d\u00e9placements en fauteuil roulant uniquement, interdiction de croiser les jambes car tout \u00e7a est bien \u00e7a br\u00fble des calories, obligation de terminer son plateau repas, elle dit s'\u00eatre fait hurler dessus par un psychiatre, bref des conditions humiliantes s'est 17 femmes alors l'h\u00f4pital ne remet pas en cause le ressenti de la patiente mais il pr\u00e9cise que ce service accueille des personnes en danger de mort pour l'anorexie s\u00e9v\u00e8re en traitement s\u00e9v\u00e8re lui aussi mais n\u00e9cessaire, ces patientes ont une perception d\u00e9cal\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9, pr\u00e9cisent sujet quant au m\u00e9decin, accus\u00e9 d'avoir hurl\u00e9, il a, lui, depuis, quitt\u00e9 le service de son propre chef Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [91%] :\r\nOui la la maltraitance m\u00e9dicale, c'est un th\u00e8me dont on commence de plus en plus \u00e7a parl\u00e9 il y a 2 ans environ, je crois, il y a eu un livre de Martin qui s'appelait le brut en blanc qui parlait justement de ce ph\u00e9nom\u00e8ne apr\u00e8s le probl\u00e8me qu'on constate aujourd'hui, c'est que c'est assez, assez flou comme ph\u00e9nom\u00e8ne c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile dans le domaine m\u00e9dical, de dire ce qui rel\u00e8ve ou non de la maltraitance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nOn continue sur la sant\u00e9 dans cette revue de presse avec les m\u00e9dicaments, les Suisses en consomment chaque ann\u00e9e pour 4 milliards de francs, une somme qui fait r\u00eaver les g\u00e9ants oranges Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [93%] :\r\nComprenez par l\u00e0 : Coop et Migros, qui mettent la pression Coop en rempla\u00e7ant dans ces centres commerciaux des pharmacies concurrente par ses propres enseignes Migros en partenariat avec une cha\u00eene thurgovienne teste la vente de m\u00e9dicaments \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces grands magasins, tous 2 estiment \u00eatre parfaitement tout \u00e0 tout \u00e0 fait leur place dans ce secteur et faire aussi bien que les groupes pharmaceutiques historiques d'ailleurs en parlant d'histoire Migros rappelle que les statuts de l'entreprise contiennent explicitement la promotion de la sant\u00e9 de la population, c'est ce qu'on lit dans Le grand papier \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 plusieurs autres journaux romands et puis sous pression du commerce en ligne, avoir une pharmacie dont c'est pour ses grands magasins dans leurs propres murs permet aussi il l'article de garder des clients dans les magasins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [86%] :\r\nPhysique Daniel Dufaux, la sant\u00e9, c'est un Business, la sant\u00e9, elles nous pr\u00e9occupe de de plus en plus on doit avoir un mode de vie sans doit pas fumer, on doit courir, on doit pas boire ou tr\u00e8s peu, boire d'alcool, vous le sentez -vous passionn\u00e9 de vin commer\u00e7ants devant vous sentez \u00e7a cette pression sur attention l'alcool c'est pas bien, le vent, le vin, c'est pas forc\u00e9ment bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [84%] :\r\nOui, alors on le ressent, c'est vrai, le le consommateur boit diff\u00e9remment de bois, certes un peu moins Mboua meilleure cherche \u00e0 avoir un meilleur dans des des moments de la journ\u00e9e r\u00e9parti diff\u00e9remment, c'est vrai qu'on ressent, par contre, le vin voil\u00e0 am\u00e8ne sa contrepartie, la convivialit\u00e9 et du plaisir, on ouvre, on d\u00e9bouche rarement en partage rarement une bouteille parce que parce qu'on est f\u00e2ch\u00e9, c'est plut\u00f4t le contraire, donc c'est vrai qu'une consommation de vin trop \u00e9lev\u00e9 toute fa\u00e7on nuisibles \u00e0 la sant\u00e9, c'est clair mais si mod\u00e9r\u00e9 si c'est bien g\u00e9r\u00e9 \u00e7a am\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment de convivialit\u00e9, un bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [92%] :\r\nJ'ose pas dire que vous pr\u00eachez un convaincu Renault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [92%] :\r\nOui je je lisais r\u00e9cemment le le portrait d'un d'un vigneron de de lutherie, qui a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer dans la biodynamie la biodynamie, voil\u00e0 on on sait, on sait, on sait ce que \u00e7a ce que \u00e7a repr\u00e9sente un tout le le c\u00f4t\u00e9 un petit peu \u00e9sot\u00e9rique mais surtout voil\u00e0 le le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9colo pour vous \u00e7a quand on, quand on voit des des vignerons qui se lance dans ce genre de d\u00e9marche, c'est vraiment un engagement sinc\u00e8re ou bien est -ce qu'il y a une forme d'opportunisme l\u00e0- dedans, alors non, je pense que c'est c'est sinc\u00e8re c'est le c'est c'est c'est bon pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [87%] :\r\nPour la d\u00e9marche, je pense que je suis certain qu'un jour on ne traitera plus du tout laid L\u00e9vy il n'y a pas de raison que \u00e7a ne se passe pas on d\u00e9sapprouve le plus les les sols, \u00e7a prendra du temps et c'est vrai que la la culture bio la biodynamie tout \u00e7a, c'est une, c'est une d\u00e9marche c'est qu'a tr\u00e8s bonne et qui qui lance le processus, pour qu'on pour qu'on y arrive \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [93%] :\r\nDans la presse encore Val\u00e9rie, l'affaire du voyage de Pierre Maudet continue d'alimenter les papiers ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [93%] :\r\nOui, l'homme d'affaires qui a pay\u00e9 le voyage du conseiller d'\u00c9tat est li\u00e9 aux dirigeants des \u00c9mirats Arabes Unis, dit la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, il est directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 active dans diff\u00e9rents domaines comme le veut l'usage aux \u00c9mirats, cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e a donc des Liens avec l'\u00c9tat un d\u00e9placement de Pierre Maudet, qui appara\u00eet donc ainsi encore plus probl\u00e9matique, note La Tribune, la question de l'influence des \u00c9mirats sur Pierre Maudet ou son chef de cabinet se pose, dit la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Genevois, Carole-Anne Kast, la d\u00e9ontologie est en jeu et l'\u00e9ditorial du courrier lui s'oppose aux \u00e9ditos du temps et de la Tribune de Gen\u00e8ve en d\u00e9but de semaine, 2 \u00e9ditos qui se bornaient \u00e0 exiger la transparence mais non \u00e7a ne suffit pas pour le courrier, c'est de l'\u00e9thique que l'on doit exiger Fr\u00e9d\u00e9ric vers l'Orient compliqu\u00e9, je volais avec des id\u00e9es simples, disait Charles de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [91%] :\r\nVous voulez vraiment la placer oui vraiment combien de temps les Suisses passent -ils r\u00e9ellement sur les sites de jeux d'argent en ligne, c'est une \u00e9tude qui r\u00e9pond pour la premi\u00e8re fois cette question elle est relay\u00e9e par la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [92%] :\r\nPendant 2 semaines, des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes de la pr\u00e9vention ont examin\u00e9 le trafic de donn\u00e9es entre des jeunes dont votre des joueurs de Poker suisse et en site important de jeux en ligne : r\u00e9sultat, ces m\u00e9decins sont encore plus inquiets qu'avant, concernant l'accoutumance au jeu un joueur par exemple a pass\u00e9 son 12 heures et 22 minutes \u00e0 jouer durant les 2 semaines, c'est 8 heures par jour en moyenne, samedi et dimanche compris, mais il n'est pas possible pour autant de tirer de conclusions sur le potentiel r\u00e9el de d\u00e9pendance des jeux en ligne, le temps d'enqu\u00eate trop court, disent les auteurs questions mesures le blocage des pages internet comme le pr\u00e9voit la loi soumise au vote le 10 juin n'est pas pertinent, les personnes d\u00e9pendantes ont toutes les combines pour passer outre, et puis les jeux d'argent justement, tous les journaux Tamedia publient ce matin leur sondage ce sera serr\u00e9 47 pourcent pour 47 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [87%] :\r\nDu suspense le 10 juin puis on termine Val\u00e9rie en parlant de mort et notamment la mort choisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [92%] :\r\nMod\u00e8le d'affaire, la mort, le titre d'une pleine page du Bund et du Tages-Anzeiger apr\u00e8s la mort du scientifique australien David Goodall 104 ans par suicide assist\u00e9 la semaine derni\u00e8re, les 2 journaux al\u00e9maniques se pose la question d\u00e9licate suivante, y a -t-il un march\u00e9 pour la mort et peut -on devenir riche, avec l'aide au suicide en tout cas, il y a un int\u00e9r\u00eat pour cette aide au suicide pour la premi\u00e8re fois, distille aupr\u00e8s d'Exit, il y a une liste d'attente jusqu'\u00e0 fin mai, et puis l'enrichissement, c'est justement la question autour de laquelle se d\u00e9roulera le proc\u00e8s d\u00e8s aujourd'hui du fondateur de Dignitas, Ludwig Minelli, il compara\u00eet pour avoir pratiqu\u00e9 le au suicide pour vouloir s'enrichir justement plusieurs articles, ce matin, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine est un grand portrait dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste la tout le courrier le tribunal, \u00e7a ne l'inqui\u00e8te pas Ludwig Minelli d'abord journaliste, il est devenu ensuite avocat et son 1er combat, c'\u00e9tait en 1983 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, lui avait donn\u00e9 raison et ent\u00e9rin\u00e9 le principe du remboursement des frais de justice et la reconnaissance de la pr\u00e9somption d'innocent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA31E318-11A4-43C1-A565-F0466C00985C", "internalArchiveId": "AA31E318-11A4-43C1-A565-F0466C00985C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Manon Schick, directrice Amnesty International, section suisse;Favre, Cl\u00e9a;Jean-Marc Heim, porte voix romand de Monnaie pleine;Charles Mor\u00e9rod, \u00e9v\u00eaque suisse;Michel Pont, ancien entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quie de Suisse;Arthur Jorge, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:22-07:59:54 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(07/CONSEIL DES DROITS DE L'HOMME USA PA) Le Conseil des droits de l'Homme de l'ONU se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nDemande des pays arabes, suite \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation \u00e0 Gaza. \r\nLe Conseil est un habitu\u00e9 des bras de fer sur le conflit isra\u00e9lo-palestinien. \r\nEt l'hypoth\u00e8se d'un retrait des Etats-Unis de cet organe resurgit : \r\nWashington a demand\u00e9 un arr\u00eat des offensives diplomatiques r\u00e9currentes contre Isra\u00ebl... Alexandre Habay\r\n  1'01''\r\n((Le Conseil des droits de l'homme, l'une des instances les plus m\u00e9diatis\u00e9es de l'ONU, va-t-il vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que l'Unesco? Il y a quelques mois les Etats-Unis et Isra\u00ebl se retiraient de l'agence onusienne charg\u00e9e du patrimoine mondial apr\u00e8s l'admission de la Palestine comme Etat membre. Mais depuis des ann\u00e9es, le principal terrain de bataille diplomatique sur fond de conflit isra\u00e9lo-arabe: c'est le Conseil des droits de l'homme qui si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve. Israel a cess\u00e9 tout contact depuis 2012, estimant faire l'objet d'une attention obsessionnelle de la part de pays, eux m\u00eame pas tr\u00e8s port\u00e9s sur le respect des droits humains. En juin dernier, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU Nikki Haley avait pos\u00e9 ses conditions: il faudra cesser la focalisation sur le cas isra\u00e9lien. La situation en Syrie, en RDC, en Erythree ou au Venezuela m\u00e9rite davantage de r\u00e9solutons avait-elle lanc\u00e9. Si une enqu\u00eate est vot\u00e9e suite \u00e0 la r\u00e9pression meurtri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re de Gaza, Washington pourrait mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution et claquer la porte du conseil, volontiers d\u00e9crit par ses d\u00e9tracteurs comme un club acceuillant pour les dictatures.))\r\n(08/CONSEIL DES DROITS DE L'HOMME, ITV SCHICK) Menacer de sortir du Conseil des droits de l'homme... \r\nUne m\u00e9thode s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e par Manon Schick, directrice Amnesty International, section suisse.\r\n  0'43''\r\nManon Schick interrog\u00e9e par Alain Franco.\r\n(Gina Haspel) \"F\u00e9licitations \u00e0 notre nouvelle directrice de la CIA.\"\r\nLes mots de Donald Trump sur Twitter, apr\u00e8s la confirmation de Gina Haspel par le S\u00e9nat am\u00e9ricain.\r\nA 61 ans, elle a obtenu la majorit\u00e9 des voix, gr\u00e2ce au soutien de plusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates.\r\nUne nomination d\u00e9nonc\u00e9e par des associations de d\u00e9fense des droits de l'homme... \r\nEn cause : son r\u00f4le dans des programmes de torture apr\u00e8s le 11-Septembre.\r\n(13/RUSSIE/RENCONTRE BACHAR ET VLADIMIR PA) *** Une rencontre rare hier : Vladimir Poutine a re\u00e7u Bachar al-Assad \u00e0 Sotchi... \r\nLe d\u00e9placement du pr\u00e9sident syrien avait \u00e9t\u00e9 tenu secret.\r\nLes deux hommes ont parl\u00e9 de l'avenir et de la reconstruction du pays.\r\nUne visite qui intervient, alors que le pr\u00e9sident russe rencontre aujourd'hui Angela Merkel. Isabelle Cornaz\r\n(TF1/MONNAIE PLEINE ET LE PAPE PI) *** Le pape serait-il en faveur de Monnaie pleine?\r\nLes initiants se servent de l'image du souverain pontife dans leur campagne en vue de la votation du 10 juin. \r\nDans un tout m\u00e9nage envoy\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle, la photo du pape et une citation qui date de 2013 sont publi\u00e9s par les initiants. \r\nL'Eglise, elle, appr\u00e9cie moyennement cette utilisation de l'image ponficale. Muriel Ballaman. \r\n  1'29''\r\n((\"Non \u00e0 l'argent qui gouverne au lieu de servir.\" Cette d\u00e9claration du pape s'inscrit dans la ligne de Monnaie pleine selon les initiants. C'est ainsi que sa photo et sa citation se retrouvent parmi celle des partisans dans le tout m\u00e9nage de l'initiative. Jean-Marc Heim, porte voix romand de Monnaie pleine. \r\nSON 27\"\r\nLe pape dans une campagne politique, voil\u00e0 qui a surpris le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses Charles Mor\u00e9rod. \r\nSON 16\"\r\nComment les initiants se justifient ils? La r\u00e9ponse de Jean-Marc Heim.\r\nSON 12\"\r\nLa Vatican va t il r\u00e9agir \u00e0 cette utilisation papale? Charles Mor\u00e9rod l'a en tout cas rendu attentif \u00e0 ce tout m\u00e9nage de Monnaie Pleine.)) \r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Matthieu Cupelin. \r\nSelon un sondage publi\u00e9 ce matin par Tamedia, l'initiative \"Monnaie pleine\" serait rejet\u00e9e par 54% des sond\u00e9s.\r\n(Giornale del Popolo) Dernier num\u00e9ro aujourd'hui du Giornale del Popolo.\r\nLe journal tessinois cesse de para\u00eetre... plomb\u00e9 par la faillite de Publicitas.\r\nFaillite qui lui laisse un trou de 400 000 francs. \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice du journal \u00e0 d\u00e9poser hier le bilan.\r\nQuelque 30 employ\u00e9s sont touch\u00e9s. Aucun plan social n'est pr\u00e9vu.\r\n(01/WC H/F ENTREPRISES PA) *** Femmes et hommes disposeront toujours de toilettes s\u00e9par\u00e9es sur leur lieu de travail.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral y tient. \r\nIl refuse de lever l'obligation g\u00e9n\u00e9rale faite sur ce point aux entreprises. \r\nSeules les PME pourraient continuer \u00e0 proposer des lieux d'aisance unisexes. \r\nLe gouvernement rejette ainsi la suggestion d'Albert Vitali.\r\nLe conseiller national PLR lucernois voulait adapter la l\u00e9gislation \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, Alexandra Richard...\r\n  0'59''\r\n((\"D\u00e9cloisonner sexuellement le petit coin\". C'est le titre de sa motion. Pour l'\u00e9lu PLR, l'obligation actuelle remonte \u00e0 \"une \u00e8re victorienne \u00e0 la morale rigide\". Il faut l'adapter \u00e0 2018.\r\nUne \u00e8re qui voit les personnes intersexuelles h\u00e9siter devant les portes des toilettes, les parents qui accompagnent des enfants aussi. Quels WC choisir, la dame en jupe - ou le monsieur en pantalon?\r\nSans compter les d\u00e9penses inutiles. \r\nLa motion propose donc de laisser la libert\u00e9 aux entreprises d'am\u00e9nager des cabinets unisexes. Comme dans les trains, les avions, les lieux publics. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a examin\u00e9 la suggestion. Dans sa r\u00e9ponse, il note qu'il n'est pas de sa comp\u00e9tence de l\u00e9gif\u00e9rer dans ces lieux. Il ne peut donc pas \u00e9dicter de r\u00e9glementation nationale sur les toilettes, puisque la seule norme qui r\u00e9git ce domaine au niveau f\u00e9d\u00e9ral se trouve dans la loi sur le travail. \r\nEn conclusion, le gouvernement cite encore quelques arguments en faveur des WC s\u00e9par\u00e9s: le risque de harc\u00e8lement, la g\u00eane ou des questions d'hygi\u00e8ne. Sans pr\u00e9ciser qui des messieurs ou des dames seraient n\u00e9gligents.))\r\nLa motion sera d\u00e9battue au parlement. 73 conseillers nationaux la soutiennent.\r\n(Hockey) Une victoire plut\u00f4t inattendue hier soir aux Mondiaux de hockey sur glace.\r\nLa Suisse a sorti la Finlande, \u00e0 Herning, au Danemark\r\n.\r\nScore 3 \u00e0 2. \r\nL'\u00e9quipe nationale n'avait plus r\u00e9ussi cet exploit depuis 67 ans.\r\nProchain d\u00e9fi : la demie-finale contre le Canada. \r\nCe sera demain soir \u00e0 19h15. A vivre sur RTS Deux et la Premi\u00e8re.\r\n(TF4/FOOTBALL LISTES JOUEURS COUPE DU MONDE PI) *** En football, la mode est aux listes...\r\nOui, aux listes des joueurs s\u00e9lectionn\u00e9s pour participer \u00e0 la Coupe du monde. \r\nIl y a des heureux, et bien s\u00fbr des d\u00e9\u00e7us. \r\nIl y a surtout diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire. Mode d'emploi, Bernardin Allemann...\r\n  1'44''\r\n((La palme de la meilleure mise en sc\u00e8ne revient certainement \u00e0 l'Angleterre. Un clip vid\u00e9o  mettant en sc\u00e8ne des jeunes qui d\u00e9voilent les joueurs retenus. La France a fait elle dans el calssique, le s\u00e9lecitonneur Didier Seschamps venant pr\u00e9senter  hier soir sur le plateau de TF1 sa s\u00e9lection. Certains joueurs apprennet aisni leur s\u00e9lectin devant a t\u00e9l\u00e9vision, d'autres sont avertis avant. Les d\u00e9\u00e7us on tparfois des r\u00e9atoins extr\u00eames, cmmme l'attaquant allemand Sandro Wagner, non retenu pour la Russie et qui du coup a annocn\u00e9 qu'il tirait un trait d\u00e9finitif sur la Manssahftz. Pour le s\u00e9lectionneur, choisir n'est pas toujorus simpole, comme explique l'ancien entra\u00eeneur assitant de l'\u00e9quie de Suisse Michel Pont...\r\nSON 1\r\nChoisir mais sans froisser donc. Autre temsps, autres moeurs. S\u00e9lecitnn\u00e9\u00e0 pour ,l'EURO 1996, l'ancien internaitonal Alexandere comisetti se souvient du dernier choix du s\u00e9ecltionneur de l'\u00e9quipe de Suisse Arthur Jorge..\r\nSON 2\r\nEn 2018, l'\u00e9quipe de Suisse y va pas \u00e0 pas. Vladimir Petkovic annocnera une premi\u00e8re s\u00e9elction dans une semaine, avant d'attendre la date ultime fix\u00e9e par la FIFA, le 4 juin , pour annocner sa s\u00e9lection d\u00e9finitive.))\r\n(20/CARTES RANDONNEES PA) *** De nouvelles cartes suisses d'excursion officielles viennent d'\u00eatre publi\u00e9es par Swiss topo, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de topographie, et Suisse Rando. \r\nEt le public a eu son mot \u00e0 dire. Apr\u00e8s sondage, il a particip\u00e9 au graphisme de ces 16 feuilles. \r\nDes cartes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Natacha Van Cutsem.\r\n  0'43''\r\n((Les feuillets se veulent plus intuitif avec des pictogrammes pour indiquer lieux touristiques, auberges isol\u00e9es ou les arr\u00eats de transport publics. Le format aussi se modernise : plus solide, plus maniable, plus lisible, r\u00e9sistant \u00e0 l'eau. \r\nLes chemins de randonn\u00e9e sont d\u00e9sormais indiqu\u00e9s selon leur degr\u00e9 de difficult\u00e9, d\u00e9coup\u00e9 en trois cat\u00e9gories : chemin de randonn\u00e9e classique, chemin randonn\u00e9e de montagne et trac\u00e9 de randonn\u00e9e alpine. Une couleur est associ\u00e9e \u00e0 chaque difficult\u00e9.\r\nPour la Suisse Romande, Areuse, Charmey, Avenches figurent dans ces premiers feuillets. Ce projet de modernisation de carte nationale a d\u00e9but\u00e9 il y a deux ans et devrait s'achever en 2020. A ce moment l\u00e0, les 59 feuilles de la nouvelle carte de randonn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle 1 - 50.000 seront toutes disponibles. ))\r\n(Espaces proteges) Construction de routes, de villes, de fermes ou encore de lignes ferroviaires.\r\nUn tiers de la superficie des espaces prot\u00e9g\u00e9s est menac\u00e9e par l'activit\u00e9 humaine.\r\nR\u00e9sultat d'une \u00e9tude qui para\u00eet dans Science.\r\nParmi les zones les plus \u00e0 risque : les mangroves, les for\u00eats m\u00e9diterran\u00e9ennes, certaines prairies et savanes.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 687, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-05-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-05-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9560102", "ece-9560078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T05:06:40Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nOn a l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nC'est \u00e0 Favre, le Conseil des droits de l'homme de l'ONU si\u00e8ge aujourd'hui les \u00c9tats-Unis pourraient claquer la porte d'une institution qu'il juge obs\u00e9d\u00e9 par Isra\u00ebl, le pape voterait -il en faveur de Monnaie pleine les initiants n'h\u00e9site pas \u00e0 utiliser l'image du souverain pontife une communication qui ne pla\u00eet pas particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9glise en football, c'est la saison des annonces des s\u00e9lectionn\u00e9s pour la Coupe du monde, clip vid\u00e9o au journal de 20 heures au joueur qui dispara\u00eet soudainement des vestiaires, chacun sa m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [96%] :\r\nLe Conseil des droits de l'homme de l'ONU, ceux de l'ONU se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la demande des pays arabes, suite \u00e0 la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation \u00e0 Gaza, le Conseil est un habitu\u00e9 des bras de fer sur le conflit isra\u00e9lo- palestinien et l'hypoth\u00e8se d'un retrait des \u00c9tats-Unis de cet organe resurgit, Washington a demand\u00e9 un arr\u00eat des offensives diplomatiques r\u00e9currentes compte Isra\u00ebl Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nLe Conseil des droits de l'homme, l'une des instances les plus m\u00e9diatis\u00e9s de l'ONU va -t-il vivre le m\u00eame sc\u00e9nario que l'UNESCO il y a quelques mois, les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl se retirait de l'agence onusienne charg\u00e9e de la protection du Patrimoine mondial apr\u00e8s l'admission de la Palestine comme \u00c9tat membre, mais depuis des ann\u00e9es, le principal terrain de bataille diplomatique sur fond de conflit isra\u00e9lo- arabe, c'est le Conseil des droits de l'homme, qui si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, Isra\u00ebl a cess\u00e9 tout contact depuis 2012 estimant faire l'objet d'une attention obsessionnelle de la part de pays eux- m\u00eames pas tr\u00e8s port\u00e9 sur le respect des droits humains en juin dernier, l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l'ONU, Nikki, elle y avait pos\u00e9 ses conditions : il faudra cesser la focalisation sur le cas Isra\u00e9liens la situation en Syrie, en \u00c9rythr\u00e9e ou au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par exemple m\u00e9rite davantage de r\u00e9solution, avait -elle lanc\u00e9 si une enqu\u00eate et vot\u00e9s suite \u00e0 la r\u00e9pression meurtri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re de Gaza Washington pourrait mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution et claqu\u00e9 la porte du conseil volontiers d\u00e9crit par ses d\u00e9tracteurs comme un club accueillant pour les dictatures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [96%] :\r\nMenacer de sortir du Conseil des droits de l'homme, une m\u00e9thode s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e par Manon Schick, directrice d'Amnesty International section suisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:05) [93%] :\r\nC'est carr\u00e9ment du chantage, en fait, les \u00c9tats-Unis font du chantage pour emp\u00eacher le Conseil des droits de l'homme, de critiquer la r\u00e9pression \u00e0 Gaza, ceci alors que l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a commis des violations massives que ces violations doivent absolument \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s et elles ont \u00e9t\u00e9 commises, notamment aussi parce que les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9plac\u00e9 leur ambassade donc il porte une partie de la responsabilit\u00e9, ce n'est pas une attitude qu'on peut attendre de la part d'un \u00e9tat comme les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [93%] :\r\nMais est -ce que c'est grave finalement de menacer de sortir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:36) [89%] :\r\nEt ce qui est emb\u00eatant, c'est que \u00e7a montrerait une tendance qui risquerait d'\u00eatre suivi par d'autres \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire que des \u00c9tats qui sont vis\u00e9s par une critique pourrait menacer de quitter le conseil ou m\u00eame le quitter, \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9stabilise le Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [94%] :\r\nManon Schick interrog\u00e9e par Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [97%] :\r\nJe vais vous lire un tweet maintenant f\u00e9licitations \u00e0 notre nouvelle directrice de la CIA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [97%] :\r\nLes mots de Donald Trump sur le r\u00e9seau social apr\u00e8s la confirmation de Gina Haspel par le S\u00e9nat am\u00e9ricain \u00e0 61 ans, elle a obtenu la majorit\u00e9 des voix, gr\u00e2ce au soutien de plusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates, une nomination d\u00e9nonc\u00e9e par des associations de d\u00e9fense des droits de l'homme en cause son r\u00f4le dans des programmes de torture apr\u00e8s le 11 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [88%] :\r\nOn prend et puis rencontre rare hier, Vladimir Poutine a re\u00e7u Bachar El-Assad \u00e0 Sotchi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [96%] :\r\nLe d\u00e9placement du pr\u00e9sident syrien avait \u00e9t\u00e9 tenu secret, les 2 hommes ont parl\u00e9 de l'avenir et de la reconstruction du pays, une visite qui intervient alors que le pr\u00e9sident russe rencontre aujourd'hui, Angela Merkel, Isabelle a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:30) [91%] :\r\nAngela Merkel aujourd'hui Emmanuel Macron la semaine prochaine, Vladimir Poutine entame une semaine active sur le front diplomatique, avant cela, il a tenu donc recevoir hier pas Charles Assad, il l'a f\u00e9licit\u00e9 pour ses victoires militaires, ils ont \u00e9voqu\u00e9 ensuite la relance du processus politique, le redressement \u00e9conomique du pays, le retrait aussi des forces \u00e9trang\u00e8res du territoire syrien, sans pr\u00e9ciser lesquelles cette rencontre comme celle de novembre dernier aussi \u00e0 Sotchi n'avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e \u00e0 l'avance et ce n'est que tard dans la soir\u00e9e que le Kremlin, on a parl\u00e9 aujourd'hui, c'est Angela Merkel qui se rend donc chez Vladimir Poutine et cet entretien s'annonce plus tendu, \u00e9tant donn\u00e9 leurs divergences concernant les conflits en Syrie et en Ukraine toutefois un point de rapprochement Poutine et Merkel souhaite tout de ne pas abandonner l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, enfin, il sera question aussi du gazoduc non Stream, un projet entre la Russie et l'Allemagne, qui a tenu, malgr\u00e9 les sanctions, mais que le gouvernement am\u00e9ricain cherche \u00e0 faire \u00e9chouer, Isabelle, qu'on a rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [88%] :\r\nLe pape serait -il en faveur de Monnaie pleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [95%] :\r\nLes initiants se Servent de l'image du souverain pontife dans leur campagne en vue de la votation du 10 juin dans un tout m\u00e9nage envoy\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle la photo du pape et une citation qui date de 2013 sont publi\u00e9s par les initiants l'\u00e9glise elle appr\u00e9cie moyennement cette utilisation de l'image pontifical Muriel mon nom \u00e0 l'argent qui gouverne au lieu de servir cette d\u00e9claration du pape s'inscrit dans la ligne de Monnaie pleine selon les initiants c'est ainsi que sa photo et sa citation se retrouvent parmi celles des partisans dans le tout m\u00e9nage de l'initiative Jean-Marc Heim porte voix Romand de Monnaie pleine. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:04) [95%] :\r\nOn n'a jamais pr\u00e9tendu qu'il avait parl\u00e9 de la Monnaie pleine on reprend simplement son discours qui pose des questions morales et qui sont celles que nous soutenons \u00e9galement donc derri\u00e8re les questions d'\u00e9conomie d'argent, il y a l'\u00eatre humain, il faut que l'\u00e9conomie et l'argent soit au service de l'homme et non l'inverse, c'est exactement le message des initiants et on a d\u00e9couvert que le pape soutenait exactement les m\u00eames propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [92%] :\r\nLe pape dans une campagne politique, voil\u00e0 ce qui a \u00e9tonn\u00e9 le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses charmeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [92%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 surpris de voir qu'ils ils accaparent l'image du pape de cette mani\u00e8re -l\u00e0, moi si j'utilisais l'image de quelqu'un d'autre, je commencerai par lui demander ce qu'il en pense, parce qu'aucun de nous n'aimerait avoir sa propre image utilis\u00e9e \u00e0 son insu pour promouvoir une cause dont peut-\u00eatre il ne sait rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [99%] :\r\nComment les initiants se justifie -t-il la r\u00e9ponse de Jean-Marc Heim. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:58) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est des choses qui sont dans le domaine public, bien s\u00fbr qu'on s'est renseign\u00e9 les photos des personnalit\u00e9s politiques ou de renomm\u00e9e, disons, universel, on peut les utiliser librement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\nLe Vatican va -t-il r\u00e9agir \u00e0 cette utilisation papale charmant h\u00e9ros l\u00e0 en tout cas rendu attentif \u00e0 ce tout m\u00e9nage de Monnaie pleine, un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Matthieu plan selon un sondage publi\u00e9 ce matin par Tamedia l'initiative Monnaie pleine serait rejet\u00e9e par 54 pourcent des sond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [98%] :\r\nFemmes et hommes disposeront toujours de toilettes s\u00e9par\u00e9es sur leur lieu de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral y tient, il refuse de lever l'obligation faite sur ce point aux entreprises seules, les PME pourraient continuer \u00e0 proposer des lieux d'aisance unisexes le gouvernement rejette ainsi la suggestion d'Albert Vitali le conseiller national PLR lucernois voulait adapter la l\u00e9gislation \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:49) [94%] :\r\nD\u00e9cloisonner sexuellement le petit coin, c'est le titre de sa motion pour les du PLR l'obligation actuelle remonte \u00e0 une \u00e8re victorienne \u00e0 la morale rigide et il faut l'adapter \u00e0 2018 une \u00e8re qui voit les personnes Inter sexuelle h\u00e9siter devant les portes des toilettes, les parents qui accompagnent des enfants aussi quels WC choisir la dame en jupe ou le monsieur en pantalon, sans compter les d\u00e9penses inutiles, la motion propose donc de laisser la libert\u00e9 aux entreprises d'am\u00e9nager des cabinets unisexes, comme dans les trains, les avions, les lieux publics, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a examin\u00e9 la suggestion dans sa r\u00e9ponse, il note qu'il n'est pas de sa comp\u00e9tence de l\u00e9gif\u00e9rer dans ces lieux, il ne peut donc pas \u00e9dicter de r\u00e9glementation nationale sur les toilettes, puisque la seule norme qui r\u00e9git ce domaine au niveau f\u00e9d\u00e9ral, se trouve dans la loi sur le travail en conclusion le gouvernement cite encore quelques arguments en faveur de WC s\u00e9par\u00e9s, le risque de harc\u00e8lement, la g\u00eane ou des questions d'hygi\u00e8ne, sans pr\u00e9ciser qui des messieurs ou des dames seraient n\u00e9gligent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [93%] :\r\nLa motion sera d\u00e9battue au Parlement 73 conseillers nationaux la soutiennent une victoire plut\u00f4t inattendue, hier soir, aux Mondiaux de hockey sur glace, la Suisse a sorti la Finlande \u00e0 Herning au Danemark score 3 \u00e0 2 l'\u00e9quipe nationale n'avait plus r\u00e9ussi cet exploit depuis 67 ans prochain d\u00e9fi, la demi- finale contre le Canada, ce sera demain soir \u00e0 19 heures 15 \u00e0 vivre sur RTS deux et la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [98%] :\r\nEt puis alors en football, la mode est aux listes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [97%] :\r\nOui aux listes des joueurs s\u00e9lectionn\u00e9s pour participer \u00e0 la Coupe du monde il y a des heureux et bien s\u00fbr des d\u00e9\u00e7us, il y a surtout diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire, mode d'emploi Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [94%] :\r\nLa palme de la meilleure mise en sc\u00e8ne revient certainement \u00e0 l'Angleterre, un clip vid\u00e9o mettant en sc\u00e8ne des jeunes qui d\u00e9voilent les joueurs retenus, la France a fait elle de le classique, le s\u00e9lectionneur Didier Deschamps venant pr\u00e9senter hier soir sur le plateau de TF1 sa s\u00e9lection certains jours apr\u00e8s une Tassi qu'ils sont retenus devant leur t\u00e9l\u00e9vision, d'autres sont avertis avant les d\u00e9\u00e7us, a parfois des r\u00e9actions extr\u00eames comme l'attaquant allemand Sandro Wagner non retenu pour la Russie, et qui du coup a annonc\u00e9 qu'il tirait un trait d\u00e9finitif sur la Mannschaft pour le s\u00e9lectionneur choisir n'est pas simple comme l'explique l'ancien entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe de Suisse Michel Pont. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:57) [85%] :\r\nOn a utilis\u00e9 une ou plusieurs formules, en tout cas, Bacon est Hitzfeld pour annoncer ses s\u00e9lections qui sont toujours parce que le football et l'\u00e9quipe nationale ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 aussi, \u00e7a continue, derri\u00e8re il y a la col\u00e8re l'explication suivante qui commence relativement vite etc etc, donc tout \u00e7a est \u00e0 toutes donc s\u00e9lectionneur doit doit tenir compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:17) [94%] :\r\nChoisir mais sans froisser donc autres temps autres moeurs s\u00e9lectionn\u00e9s pour l'Euro 1996, l'ancien international Alexandre Comisetti se souvient du dernier choix du s\u00e9lectionneur de l'\u00e9poque de l'\u00e9quipe de Suisse Arthur Jorge. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:29) [87%] :\r\nOn \u00e9tait, je crois, sauf erreur 26 ou 27 et puis un matin 4 joueurs \u00e0 l'issue de l'entra\u00eenement avait disparu du vestiaire et on se posait la question, en l'occurrence il y avait quand m\u00eame 2 joueurs phare qui \u00e9tait Adriane Knup et Alain sous terre qui n'\u00e9tait plus dans le vestiaire alors on on a quelques doutes, mais enfin bon, ben, on constate le fait de leur absence et c'est l'entra\u00eeneur assistant qui, quelques minutes apr\u00e8s, dit : ben voil\u00e0, des 23 qui est ici dans le vestiaire sera l'effectif qui qui se rendra en Angleterre fils \u00e9tait relativement archa\u00efque et bizarre moralement je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [91%] :\r\nEn 2018, l'\u00e9quipe de Suisse, il va pas \u00e0 pas, Vladimir Petkovic annoncera une premi\u00e8re s\u00e9lection dans une semaine, ah bon d'attendre la date ultime fix\u00e9e par la FIFA, le 4 juin pour annoncer sa s\u00e9lection d\u00e9finitive de nouvelles cartes suisses d'excursion vient d'\u00eatre publi\u00e9es par Swiss topo, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de topographie et Suisse Rando. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [98%] :\r\nEt le public a eu son mot \u00e0 dire apr\u00e8s sondage, il a particip\u00e9 au graphisme de ces 16 feuilles des cartes nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:23) [94%] :\r\nLes feuilles et se veulent plus intuitif avec des pictogrammes pour indiquer lieux touristiques auberges isol\u00e9es ou les arr\u00eats de transport public, le format aussi se modernise, plus solide, plus maniable, plus lisible et r\u00e9sistant \u00e0 l'eau, les chemins de randonn\u00e9es sont d\u00e9sormais indiqu\u00e9s, selon leur degr\u00e9 de difficult\u00e9 d\u00e9coup\u00e9 en 3 cat\u00e9gories : chemin de randonn\u00e9e classique chemin de randonn\u00e9e de montagne et trac\u00e9 de randonn\u00e9e alpine une couleur est associ\u00e9e \u00e0 chaque difficult\u00e9 pour la Suisse Romande Areuse Charmey Avenches figurent dans ces premiers feuillets, ce projet de modernisation de carte nationale a d\u00e9but\u00e9 il y a 2 ans, et devrait s'achever en 2020, \u00e0 ce moment l\u00e0 les 59 feuilles de la nouvelle carte de randonn\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle 1 50000 seront toutes disponibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:07) [95%] :\r\nConstruction de routes, de villes de fermes ou encore de lignes ferroviaires, un tiers de la superficie des espaces prot\u00e9g\u00e9s est menac\u00e9e par l'activit\u00e9 humaine, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude qui para\u00eet dans Science parmi les zones les plus \u00e0 risque, les mangroves, les for\u00eats m\u00e9diterran\u00e9ennes certaines prairies et savanes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [92%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35DC1B75-70C6-4666-A10C-F84A119FF231", "internalArchiveId": "35DC1B75-70C6-4666-A10C-F84A119FF231", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Un \u00e9tablissement h\u00f4telier int\u00e8gre des personnes handicap\u00e9es \u00e0 Martigny", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9tablissement h\u00f4telier Martigny Boutique-H\u00f4tel a ouvert en octobre 2015 et int\u00e8gre dans son \u00e9quipe 45 personnes en situation de handicap mental. Ce concept, qui \u00e9tait exp\u00e9rimental en Suisse lors de son lancement, affiche un bilan plut\u00f4t positif apr\u00e8s 30 mois d'existence.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Un \u00e9tablissement h\u00f4telier int\u00e8gre des personnes handicap\u00e9es \u00e0 Martigny  YVES TERRANI, direct studio Sion + 1 SON \u00e0 envoyer depuis Lausanne\r\n****6h48\r\n\u00abIci la Suisse\u00bb en Valais ce matin... \r\nOn se rend au mARTigny Boutique-H\u00f4tel... \r\nC'est un \u00e9tablissement qui int\u00e8gre dans son staff 45 personnes en situation de handicap mental... \r\nBonjour, Yves Terrani! \r\ncet \u00e9tablissement est ouvert depuis deux ans et demi... \r\nEt le bilan est plut\u00f4t positif...\r\n. Tout \u00e0 fait. Imaginez. Ces travailleurs n'avaient jamais exerc\u00e9 de m\u00e9tier. En 30 mois, ils ont acquis des comp\u00e9tences, de l'autonomie dans les secteurs de l'h\u00f4tellerie que sont l'intendance, la blanchisserie, la cuisine ou encore le service. Ils ont d\u00e9montr\u00e9 une capacit\u00e9 \u00e0 apprendre sid\u00e9rante. \u00abNous sommes un mod\u00e8le en suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est fantastique\u00bb, s'emballe d'ailleurs Jean-Marc Dupont, directeur de la FOVAHM, la Fondation valaisanne en faveur des personnes handicap\u00e9es mentale. C'est cette fondation qui a mis en place ce projet, qui poss\u00e8de l'h\u00f4tel et le fait fonctionner.\r\n*** On imagine qu'initier une telle op\u00e9ration, puis surtout la p\u00e9renniser n'a pas d\u00fb \u00eatre simple.. \r\n. Il y a eu et il y a encore des r\u00e9glages. \u00abMais on a trouv\u00e9 notre vitesse de croisi\u00e8re\u00bb, affirme Micheline Perruchoud, responsable des ateliers int\u00e9gr\u00e9s de la FOVAHM. Car bien s\u00fbr, la productivit\u00e9 d'une grande partie du personnel est un peu plus faible. Il faut donc accepter une certaine lenteur. Celle-ci engendre toutefois une plus-value dans la qualit\u00e9 de service. Et dans la chaleur humaine.\r\n*** Yves, vous avez pass\u00e9 une journ\u00e9e dans ce trois \u00e9toiles valaisan de 52 chambres. Vous en \u00eates revenu emball\u00e9.\r\n. Clairement. Et je vous invite d'ailleurs \u00e0 revivre avec moi cette journ\u00e9e. Vous me suivez?...\r\n   MAG 3'53'' A ENVOYER DEPUIS LAUSANNE. PEUT ETRE SHUNTE DES 3'50''.\r\n*** La relation humaine. c'est la cl\u00e9, Yves ?...\r\n. Oui, et c'est surtout \u00abhors de prix\u00bb, \u00e0 en croire Mathias Munoz, qui, sur le ton de la boutade, dit que chez lui on fait mieux que dans une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re... Alors bien s\u00fbr, l'organisation est un peu compliqu\u00e9e. \u00c7a bouge tout le temps. Il faut multiplier les personnes, assurer la continuit\u00e9. La flexibilit\u00e9 n'est pas \u00e9vidente. Tout le monde doit \u00eatre r\u00e9actif et il y a lieu de rassurer le personnel en situation de handicap. Lui donner des points de rep\u00e8re. Un personnel certes diff\u00e9rent, mais investi dans son travail, tr\u00e8s pros, rigoureux, motiv\u00e9 et impliqu\u00e9, \u00e0 en croire Sophie et M\u00e9lanie, ma\u00eetresses socio-professionnelles que l'on a entendues dans notre reportage..\r\n*** Car il ne faut pas l'oublier cet \u00e9tablissement tourne 7 jours sur 7.\r\n. L'h\u00f4tel est en production constante en effet. Il doit \u00eatre rentable et y parvient. Pr\u00e9sidente d'Insieme-Valais, Nathalie Rey-Cordonier est d'ailleurs sous le charme. Elle rappelle que ce projet a \u00e9t\u00e9 voulu par des parents de personnes handicap\u00e9es mentales. \u00abDes personnes qui ont vu ce que peut \u00eatre une int\u00e9gration r\u00e9ussie \u00e0 long terme et y ont travaill\u00e9 avec la FOVAHM. C'est g\u00e9nial\u00bb, salue-t-elle.", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560071", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Un \u00e9tablissement h\u00f4telier int\u00e8gre des personnes handicap\u00e9es \u00e0 Martigny", "Ici la Suisse - Un \u00e9tablissement h\u00f4telier int\u00e8gre des personnes handicap\u00e9es \u00e0 Martigny / LME_2018-05-18T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Un \u00e9tablissement h\u00f4telier int\u00e8gre des personnes handicap\u00e9es \u00e0 Martigny / LME_2018-05-18T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9tablissement h\u00f4telier Martigny Boutique-H\u00f4tel a ouvert en octobre 2015 et int\u00e8gre dans son \u00e9quipe 45 personnes en situation de handicap mental. Ce concept, qui \u00e9tait exp\u00e9rimental en Suisse lors de son lancement, affiche un bilan plut\u00f4t positif apr\u00e8s 30 mois d'existence.", "L'\u00e9tablissement h\u00f4telier Martigny Boutique-H\u00f4tel a ouvert en octobre 2015 et int\u00e8gre dans son \u00e9quipe 45 personnes en situation de handicap mental. Ce concept, qui \u00e9tait exp\u00e9rimental en Suisse lors de son lancement, affiche un bilan plut\u00f4t positif apr\u00e8s 30 mois d'existence.", "L'\u00e9tablissement h\u00f4telier Martigny Boutique-H\u00f4tel a ouvert en octobre 2015 et int\u00e8gre dans son \u00e9quipe 45 personnes en situation de handicap mental. Ce concept, qui \u00e9tait exp\u00e9rimental en Suisse lors de son lancement, affiche un bilan plut\u00f4t positif apr\u00e8s 30 mois d'existence."], "variantIds": ["ece-9560089", "ece-9560071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T05:02:23Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 49 c'est ici la Suisse et on va en Valais, ce matin, plus particuli\u00e8rement au Martigny Boutique H\u00f4tel, c'est un \u00e9tablissement qui int\u00e8gre dans son staff 45 personnes en situation de handicap mental bonjour Yves Terrani bonjour cet \u00e9tablissement il est ouvert, d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans et demi et son bilan est plut\u00f4t positif : Yves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nMais tout \u00e0 fait imaginer ces travailleurs n'avait jamais exerc\u00e9 de m\u00e9tier en 30 mois ils ont acquis des comp\u00e9tences de l'autonomie dans les secteurs de l'h\u00f4tellerie que sont l'intendance la blanchisserie la cuisine ou encore le service, ils ont d\u00e9montr\u00e9 une capacit\u00e9 \u00e0 apprendre sid\u00e9rante, nous sommes un mod\u00e8le en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est fantastique, s'emballe d'ailleurs Jean-Marc Dupont, le directeur de la FOVAHM, la Fondation valaisanne en faveur des personnes handicap\u00e9es mentales, c'est cette fondation qui a mis en place ce projet, qui poss\u00e8de l'h\u00f4tel et le fait fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [94%] :\r\nOn peut imaginer que c'est pas si simple que \u00e7a, d'initier une telle op\u00e9ration, \u00e7a ne l'est pas non plus, j'imagine, de la p\u00e9renniser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [96%] :\r\nOui, il y a eu et il y a encore des r\u00e9glages, mais on a trouv\u00e9 notre vitesse de croisi\u00e8re affirme Micheline Perruchoud, responsable des ateliers int\u00e9gr\u00e9s de la FOVAHM car bien s\u00fbr la productivit\u00e9 d'une grande partie du personnel est un peu plus faible et il faut donc adapter accepter une certaine lenteur, celle -ci engendre toutefois une plus- Value dans la qualit\u00e9 de service et dans la chaleur humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [94%] :\r\nEn tout cas, il vous avez pass\u00e9 une journ\u00e9e dans ce trois \u00e9toiles valaisan et vous \u00eates revenu emball\u00e9, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nClairement et je vous invite d'ailleurs \u00e0 revivre avec moi cette journ\u00e9e vous me suivez, on y va, bonjour, bienvenue \u00e0 Martigny petit c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [75%] :\r\nDirection le premier \u00e9tage, on va retrouver Sophie ma\u00eetre socioprofessionnel et son \u00e9quipe de femmes de chambre, les 2 coussins, tu les fais le drap housse aussi et puis apr\u00e8s si t'arrives un positionner les duvet correctement fait, je m'appelle Stop besoin d'aide, fait le couvre- lit ensemble \u00e7a joue, mais je te laisse faire tes croire. \r\nIl vous terminez la chambre, vous venez de baisser le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nDonc, tout est pr\u00eat, tout est propre, c'est comme vous le vouliez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est pour le client qui viennent qui vont qu'on n'a pas assez \u00e9pique, c'est bien quoi dans la chambre, vous faites quoi dans la chambre, ce que je fais, c'est que j'enl\u00e8ve du sale je remets du propres et puis sinon, apr\u00e8s, je fais la poussi\u00e8re aspirateur et puis apr\u00e8s je de mes coll\u00e8gues s'ils ont besoin d'aide, sinon je fais autre chose ouais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [89%] :\r\nLe linge propre mis en place dans les chambres, notamment par Liliana sort tout droit de la blanchisserie situ\u00e9 2 \u00e9tages plus bas, on y file retrouver Julian personnes trisomiques, que tout le monde ici appelle Juju. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [89%] :\r\nL\u00e0 je travaille \u00e0 la calandre puis j'aime bien le travail que je fais, vous faites tout le temps la m\u00eame chose, non parfois on change \u00e7a veut dire qu'avant la pause en \u00e0 un endroit et apr\u00e8s la pause en change, quelle est l'ambiance ici dans la lingerie l'ambiance, elle est bonne, vous avez d\u00e9j\u00e0 compter combien vous passez de linge par jour, je ne compte pas forc\u00e9ment non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [92%] :\r\nMidi pass\u00e9 de 25 minutes apr\u00e8s la blanchisserie apr\u00e8s le service d'\u00e9tage, c'est le coup de feu en cuisine avec l\u00e0 aussi une \u00e9quipe pas tout \u00e0 fait comme les autres, le chef, \u00e7a appelle dire qu'il a un accent flamand, il dirige la manoeuvre etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [83%] :\r\nLa c'est tout \u00e0 fait oui \u00e7a c'est beau l'eau pour 2 entr\u00e9es ensuite un Perpignan et un v\u00e9g\u00e9tarien v\u00e9g\u00e9tarien, c'est \u00e7a va Line oui \u00e7a va, oui on le g\u00e8re maintenant il y a le les plat qui sort de beaucoup de monde, oui \u00e0 beaucoup de monde au service c'est stressant, non \u00e7a va je g\u00e8re tout seul comme une grande, j'attendais d\u00e9j\u00e0 assiette, ils sont pr\u00eats, on y va, alors oui on va que peut beenitude oui 2\u00e8me place je m'attends, l\u00e0 tu as fait une erreur, voil\u00e0 c'est bon, tu peux y aller moi que la tumeur oui, combien de fois comme \u00e7a voil\u00e0 parfait que tu peux mettre en compte oui un certain oui c'est fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [82%] :\r\nLe milliard, tout va bien, le service se passe bien, ou alors il va bien vivre sur ce que les clients sont contents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [80%] :\r\nCar le client ou le toujours content que appr\u00e9cie avec moi ici le sien mais il y a du vin blanc sur un cerisier vous connaissez tous les vins Niel nom divin oui plein sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [92%] :\r\nAnne-Marie, vous venez de Cugis et vous avez mang\u00e9 au Martigny Boutique H\u00f4tel avec un service assur\u00e9 par un personnel pas tout \u00e0 fait comme les autres, vous en retirez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [91%] :\r\nBeaucoup de satisfaction et d'admiration pour le coaching apporter ces jeunes qui nous ont servi admirablement dans une ambiance d\u00e9tendue et tout \u00e0 fait donc enti\u00e8rement satisfait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [92%] :\r\nC'est une grande fiert\u00e9, tout simplement, c'est vraiment un projet \u00e0 part et aujourd'hui moi je, je suis fier d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi pour ce projet oui Mathias Munoz, donc le directeur du Martigny Boutique H\u00f4tel dans mon m\u00e9tier, moi, je pourrais m\u00eame dire j'ai un outil de travail qui est fantastique, un tr\u00e8s bel \u00e9tablissement et puis la la cerise sur le g\u00e2teau, c'est pas une difficult\u00e9 une contrainte, c'est une triste sur le g\u00e2teau, cette relation humaine qui me donne vraiment le sourire tous les matins quand je viens travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [98%] :\r\nYves Terrani la relation humaine, on sent que c'est vraiment la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [90%] :\r\nOui, et c'est surtout hors de prix en croire Mathias Munoz, ce qui, sur le ton de la boutade Dick chez lui ont fait mieux que dans une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, alors bien s\u00fbr, l'organisation est un peu compliqu\u00e9, \u00e7a bouge tout le temps, il faut multiplier les personnes, assurer la continuit\u00e9, la affaire la flexibilit\u00e9 n'est pas \u00e9vidente, tout le monde doit \u00eatre r\u00e9actif, il y a lieu de rassurer le personnel en situation de chaos, de handicap, lui donner des points de rep\u00e8re un personnel certes diff\u00e9rent mais investi dans son travail, tr\u00e8s pros rigoureux motiv\u00e9 et impliqu\u00e9, \u00e0 en croire Sophie et M\u00e9lanie ma\u00eetresses socio- professionnels que l'on a entendu dans notre reportage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:45) [96%] :\r\nD'autant que l'\u00e9tablissement est ouvert 7 jours sur 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, l'h\u00f4tel est en production constante, en effet, il doit \u00eatre rentable et y parvient, pr\u00e9sidente d'initi\u00e9s Valais Nathalie irait cordonnier et d'ailleurs sous le charme, elle rappelle que ce projet a \u00e9t\u00e9 voulu par des parents de personnes handicap\u00e9es mentales des personnes qui ont vu ce que peut \u00eatre une int\u00e9gration r\u00e9ussie, \u00e0 long terme ayant travaill\u00e9 avec la FOVAHM, c'est g\u00e9nial, salue -t-elle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [85%] :\r\nIci, la Suisse, \u00e0 Martigny merci Yves Terrani \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D248EC6-BFA7-467E-A52B-1FD6383D5F8E", "internalArchiveId": "8D248EC6-BFA7-467E-A52B-1FD6383D5F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qu'est-ce qu'un chef en d\u00e9mocratie? Interview de Jean-Claude Monod", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "La ligne entre l'autorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et une forme d'autoritarisme peut parfois \u00eatre franchie, m\u00eame en d\u00e9mocratie. Interview de Jean-Claude Monod, auteur de \"Qu'est-ce qu'un chef en d\u00e9mocratie? Politiques du charisme\" (\u00e9d. Seuil).\r\n\r\n* Infotrafic: 08:25:46-08:26:12 / * La ligne entre l'autorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et une forme d'autoritarisme peut parfois \u00eatre franchie, m\u00eame en d\u00e9mocratie. Interview de Jean-Claude Monod, auteur de \"Qu'est-ce qu'un chef en d\u00e9mocratie? Politiques du charisme\" (\u00e9d. Seuil).", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560012", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Qu\u2019est-ce qu\u2019un chef en d\u00e9mocratie? Interview de Jean-Claude Monod / TUM_2018-05-18T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["La ligne entre l\u2019autorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et une forme d\u2019autoritarisme peut parfois \u00eatre franchie, m\u00eame en d\u00e9mocratie. Interview de Jean-Claude Monod, auteur de \"Qu'est-ce qu'un chef en d\u00e9mocratie? Politiques du charisme\" (\u00e9d. Seuil)."], "variantIds": ["ece-9560012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T06:47:29Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQu'est -ce qu'un chef en d\u00e9mocratie, comment doit -il gouverner et incarner le pouvoir dans un syst\u00e8me politique dans lequel la souverainet\u00e9 \u00e9mane du peuple apr\u00e8s la pr\u00e9sidence normale de Fran\u00e7ois Hollande, Emmanuel Macron, a voulu rendre une certaine solennit\u00e9 \u00e0 la fonction, mais la ligne entre l'autorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est une forme d'autoritarisme peut parfois \u00eatre franchie Patrick Chaboud\u00e9 m\u00eame en d\u00e9mocratie, ben oui, c'est vrai, on le constate en Hongrie par exemple avec le 1er ministre Viktor Orb\u00e1n, qui incarne ce concept de d\u00e9mocratie illib\u00e9rale o\u00f9 les dirigeants sont certes \u00e9lu, mais sans pouvoir suffisamment efficace pour limiter leur action, alors on, on y reviendra un peu plus tard dans le sujet, mais pour commencer, on peut d\u00e9j\u00e0 se demander s'il n'y a pas une contradiction une incompatibilit\u00e9 entre la notion de chef et celle de d\u00e9mocratie, Jean-Claude Monod et professeur attach\u00e9s \u00e0 l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure \u00e0 Paris, auteur de qu'est -ce qu'un chef en d\u00e9mocratie, il \u00e9tait cette semaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nC'est la question que je m'\u00e9tais pos\u00e9 puisque on peut penser que la d\u00e9mocratie qui se d\u00e9fini comme le pouvoir du peuple par le peuple n'a pas besoin de chef pour s'exercer au contraire que c'est un r\u00e9gime qui se d\u00e9fini plut\u00f4t par le fait que chacun participe au souverain comme on dit, o\u00f9 chacun est co- l\u00e9gislateur mais ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 c'est de voir qu'il y a quand m\u00eame une tradition de pens\u00e9e qui a essay\u00e9 de penser justement \u00e0 quelles conditions un chef pouvait \u00eatre utile ou n\u00e9cessaire ou constituer un atout, un \u00e9lan pour la d\u00e9mocratie, \u00e9videmment, on a l'exp\u00e9rience du 20\u00e8me si\u00e8cles, mais \u00e7a un petit peu recouvert, \u00e0 mon avis, une tradition qui, depuis Aristote jusqu'\u00e0 Rousseau et jusqu'\u00e0 \u00e0 Marc Bloch pendant la la seconde guerre mondiale, pense plut\u00f4t le chef d\u00e9mocratique le chef r\u00e9publicain en tant qu'il est non pas un tyran, c'est-\u00e0-dire un chef qui n'essaye pas d'hypnotiser le peuple de lui imposer une volont\u00e9 mais qui essaye de d\u00e9gager un projet cher et qui conna\u00eet les limites de son pouvoir qui s'auto- limite ou qui respectent les limites qui lui sont impos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [94%] :\r\nOui, cette formule de Fran\u00e7ois Hollande, hein, qui voulait \u00eatre ce pr\u00e9sident normal comme on le disait bon papa, pas tr\u00e8s convaincant, \u00e7a lui a pas r\u00e9ussi \u00e0 tous que c'est pas la seule raison \u00e9videmment de son quinquennat rat\u00e9 mais \u00e7a sans doute jou\u00e9 un r\u00f4le, il n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat alors qu'Emmanuel Macron a lui rien investi les attributs du chef d\u00e9mocratique et cela semble mieux correspondre aux attentes des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nOn peut penser que Fran\u00e7ois Hollande avait construit cette id\u00e9e du pr\u00e9sident normal lui- m\u00eame, par contraste avec des figures qui avait un peu tendance \u00e0 saturer l'espace public ou \u00e0 d\u00e9border sur les fonctions de 1er ministre donc il y avait un aspect de retour \u00e0 la norme, mais le probl\u00e8me c'est que, dans la Ve R\u00e9publique, la norme n'est pas du tout la quotidiennet\u00e9, un personnage qui est exactement similaire aux citoyens, il y a quelque chose qui le sur\u00e9l\u00e8ve, d'une certaine fa\u00e7on, bon, la 5\u00e8me a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment pens\u00e9 pour et par de Gaulle, c'est-\u00e0-dire un personnage dans le charisme et la l\u00e9gitimit\u00e9 historique \u00e9tait exceptionnelle, Emmanuel Macron, lui c'est vraiment inscrit dans cette id\u00e9e que la R\u00e9publique et la 5\u00e8me R\u00e9publique en particulier avait besoin d'une certaine incarnation d'une certaine verticalit\u00e9 du pouvoir donc devaient assumer une certaine solennit\u00e9, il y a vraiment construit selon les propres termes d'Emmanuel Macron pouvoir plus charismatiques et \u00e7a a pu surprendre, mais je pense qu'en un sens pour la 5\u00e8me R\u00e9publique, c'est sans doute adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [95%] :\r\nEt puis il y aussi dans le mandat du pr\u00e9sident, une fonction d'incarnation, si l'on peut dire des valeurs r\u00e9publicaines de la nation, de l'\u00c9tat, selon la conception d'Emmanuel Macron cela fait partie du r\u00f4le m\u00eame dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [92%] :\r\nL'incarnation, on pouvait penser que c'\u00e9tait plut\u00f4t le registre traditionnellement de la monarchie justement le monarque qui pr\u00e9tend incarner la nation avec \u00e9videmment en arri\u00e8re- plan, aussi th\u00e9ologique pour cette notion d'incarnation, alors que la d\u00e9mocratie moderne s\u00e9culi\u00e8re pr\u00e9sente le pr\u00e9sident comme le 1er repr\u00e9sentant donc c'est le repr\u00e9sentant du peuple, mais c'est vrai qu'en l'occurrence, Emmanuel Macron a dit qu'il pensait qu'il fallait qu'il y ait cette dimension d'incarnation et que la d\u00e9mocratie en manquait et peut-\u00eatre qu'au fond, il faut qu'il ait un gouvernant qui incarne qui repr\u00e9sente alors qu'ils repr\u00e9sente pour l'ext\u00e9rieur et qui aussi \u00e0 une sorte de dimension sensible, c'est-\u00e0-dire une voie qui peut aussi exprimer les \u00e9motions populaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [91%] :\r\nOui, trouver les mots justes, le ton ad\u00e9quat et lors d'\u00e9v\u00e9nements tragiques, par exemple, pour \u00e0 la fois rassurer les citoyens et r\u00e9affirmer le r\u00f4le de l'\u00c9tat et apr\u00e8s une ann\u00e9e de pr\u00e9sidence Macron qu'est ce qu'on peut dire de la fa\u00e7on dont il se il \u00e9volue comme \u00e7a, en tant que chef en d\u00e9mocratie, alors c'est un discours qui est bas\u00e9 sur la raison sur l'ouverture sans jouer sur l'acc\u00e8s, une phobie, c'est l'h\u00e9ritage des Lumi\u00e8res, mais dans la pratique une politique Jean-Claude Monod juge peu favorable au progr\u00e8s de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [90%] :\r\nEmmanuel Macron s'inscrit en gros dans le cadre d\u00e9mocratique et le respect n'aurait qu'il y a quand m\u00eame \u00e9ventuellement un petit penchant autoritaire qui se fait jour peut-\u00eatre une forme de paradoxe de lib\u00e9ralisme autoritaire, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'il y a des r\u00e9formes qui s'imposent absolument et que pour les appliquer, on peut un petit peu passer en force, alors c'est vrai qu'il y a un peu un d\u00e9s\u00e9quilibre aujourd'hui un des des pouvoirs en France, parfois aussi c'est in\u00e9dit mais il a v\u00e9ritablement une majorit\u00e9 d'enseignants qui lui est acquise, mais qui lui doit tout ces gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sur le nom d'Emmanuel Macron, ce qui fait qu'il y a, je pense, une sorte de ligne de cr\u00eates, entre cette r\u00e9habilitation de l'autorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle qu'a voulu Macron et qui je pense correspondait un certain d\u00e9sir dans l'opinion et quelque chose qui serait plus autoritaire, au sens un peu inqui\u00e9tant du terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [87%] :\r\nOui, un jugement, hein, on l'entend assez prudent pour le restant, moi constat plus tranch\u00e9, en revanche en ce qui concerne Viktor Orb\u00e1n oui alors un chef en d\u00e9mocratie o\u00f9 l\u00e0 c'est clairement le 1er mot qui s'impose un chef leader au sens autoritaire nationaliste du terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [87%] :\r\nJe pense qu'il repr\u00e9sente cette tendance qui, au fond, visent plut\u00f4t le peuple comme il y avait cette distinction en grec ancien entre le peuple que maintenant c'est le peuple comme d\u00e9marche c'est-\u00e0-dire le peut \u00eatre nocif de le peuple national dont encore Ban se fait le repr\u00e9sentant et le d\u00e9fenseur, dit -il, compte l'Europe contre les cours des droits de l'homme, etc, avec donc une dimension d\u00e9mocratie pl\u00e9biscitaire plut\u00f4t et on en l'occurrence soutenu un par une majorit\u00e9 de la population, mais qui est un peu en d\u00e9licatesse avec les dimensions du lib\u00e9ralisme politique, c'est-\u00e0-dire des contre- pouvoirs, notamment du pouvoir m\u00e9diatique qu'il a eu plut\u00f4t tendance \u00e0 limiter donc voil\u00e0, c'est cette tendance assez forte aujourd'hui en Europe d'une d\u00e9mocratie plut\u00f4t reli\u00e9 \u00e0 l'Etna et plut\u00f4t il lib\u00e9ral, comme il l'a dit ailleurs lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [89%] :\r\nMais Jean-Claude Monod, professeur \u00e0 l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure \u00e0 Paris, puis auteur de qu'est -ce qu'un chef en d\u00e9mocratie aux \u00e9ditions du Seuil, merci Patrick Chaboud des bons parlait des d\u00e9chets. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:04:43Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-DD2BB61A-9C5B-4CA3-B330-667FE56AA994", "internalArchiveId": "DD2BB61A-9C5B-4CA3-B330-667FE56AA994", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyage musical \u00e0 travers l'histoire de mariages c\u00e9l\u00e8bres", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le Prince Harry et l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle se marieront samedi \u00e0 Londres. C'est l'occasion d'un petit voyage en musique, \u00e0 travers l'histoire d'illustres mariages r\u00e9cents.\r\n\r\n* * Le Prince Harry et l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle se marieront samedi \u00e0 Londres. C'est l'occasion d'un petit voyage en musique, \u00e0 travers l'histoire d'illustres mariages r\u00e9cents.", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560007", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Voyage musical \u00e0 travers l'histoire de mariages c\u00e9l\u00e8bres / TUM_2018-05-18T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le Prince Harry et l'actrice am\u00e9ricaine Meghan Markle se marieront samedi \u00e0 Londres. C'est l'occasion d'un petit voyage en musique, \u00e0 travers l'histoire d'illustres mariages r\u00e9cents."], "variantIds": ["ece-9560007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T06:43:14Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nQue dire des rois et des princes en d\u00e9mocratie. \r\nBen oui, parce que demain il y a, mariages \u00e0 Londres entre le prince Harry et Megan marque alors pour terminer l'\u00e9mission vous emm\u00e8ne dans un petit voyage \u00e0 travers l'histoire d'illustres mariages r\u00e9cents, un petit clin d'oeil, pr\u00e9par\u00e9 par le tr\u00e8s people Patrick chapeau effective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nL'\u00e9tendard mon\u00e9gasque flotte fi\u00e8rement sur le palais Rainier III de Monaco prend fin. \r\nLe mari\u00e9 et la mari\u00e9e prenons. \r\nMgr Bart, une gr\u00e8ve qui, au dernier des Grimaldi, comme on l'appelait David. \r\nMonaco, aura d\u00e9sormais sa Prince. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [90%] :\r\nInnovation : il y aura une cam\u00e9ra plac\u00e9e de de face par rapport aux jeunes \u00e9poux et nous lirons sur le visage de Diana et de Charlotte, leur \u00e9motion au moment o\u00f9 ils \u00e9changeront leur consentement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [65%] :\r\nEt d'ailleurs, la femme qui a \u00e9t\u00e9 et genre souffler \u00e0 5 heures et ce malgr\u00e9 des drames comme des c'\u00e9tait et c'\u00e9tait comme Bertin, pourquoi pas, \u00e0 Monterrey tout acquis et il manque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [91%] :\r\nSobri\u00e9t\u00e9 dans sa robe de soie nacr\u00e9e La\u00ebtitia anticip\u00e9 son entr\u00e9e dans la cath\u00e9drale de la rue demain et cherche le regard de son fianc\u00e9, le prince Felipe d'Espagne, c'est l'histoire d'une pr\u00e9sentatrice t\u00e9l\u00e9 devenue princesse une roturi\u00e8re d\u00e9sormais couronn\u00e9 conte de f\u00e9es tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e moi La\u00ebtitia, je te prends Felipe pour \u00e9poux et je me donne \u00e0 toi, je te promets d'\u00eatre fid\u00e8le dans la prosp\u00e9rit\u00e9 comme dans l'adversit\u00e9 dans la sant\u00e9 comme dans la maladie chaque jour de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [81%] :\r\nVoil\u00e0, et surtout tous nos voeux de bonheur, Harry et Patrick Chaboud\u00e9 ils alignent Dousseau Pierre Crevoisier dans l'\u00e9quipe depuis lundi pour nous r\u00e9\u00e9couter, rendez- vous sur RTS Point CH barres obliques tout en monde puisqu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s au mariage, ils ont eu tout le temps de travail \u00e0 la fabrication de la Matinale cette semaine et r\u00e9dacteur en chef adjoint Jo\u00ebl marketing Virginie Mater et Vincent Bourquin \u00e0 la production des diff\u00e9rentes tranches Dominique Choffat D\u00e9borah seule banque \u00e0 quatre Birden au son et \u00e0 l'image, Caroline Dumoulin Louana bien dit Vichy Sylvain Michel Igor Imhoff Pinault, Gucci bonsoir nos 2 maisons Mathieu belle-m\u00e8re Mathieu Preault attach\u00e9 de production Carole Dupuy Marie- Jo meilleur Anna Val\u00e9rie Lepage Cindy ce JT Karine Cherfa, r\u00e9dacteur en chef Laurent Gaspari dimanche \u00e0 la mi-. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-F4E8E9E0-BA03-4821-8642-D90D0AAB3F2D", "internalArchiveId": "F4E8E9E0-BA03-4821-8642-D90D0AAB3F2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9tat de la mobilisation sociale en France", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "La France vit un printemps socialement mouvement\u00e9 avec la gr\u00e8ve intermittente de la SNCF, la mobilisation chez les \u00e9tudiants et les gr\u00e8ves \u00e0 Air France. Face \u00e0 ce grand test int\u00e9rieur, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a beaucoup \u00e9t\u00e9 vu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son pays au cours des derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * La France vit un printemps socialement mouvement\u00e9 avec la gr\u00e8ve intermittente de la SNCF, la mobilisation chez les \u00e9tudiants et les gr\u00e8ves \u00e0 Air France. Face \u00e0 ce grand test int\u00e9rieur, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a beaucoup \u00e9t\u00e9 vu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son pays au cours des derni\u00e8res semaines.", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560009", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9tat de la mobilisation sociale en France / TUM_2018-05-18T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["La France vit un printemps socialement mouvement\u00e9 avec la gr\u00e8ve intermittente de la SNCF, la mobilisation chez les \u00e9tudiants et les gr\u00e8ves \u00e0 Air France. Face \u00e0 ce grand test int\u00e9rieur, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a beaucoup \u00e9t\u00e9 vu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son pays au cours des derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-9560009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T06:47:28Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAujourd'hui commence la dixi\u00e8me s\u00e9quence de gr\u00e8ve \u00e0 la SNCF, les chemins de fer fran\u00e7ais une gr\u00e8ve intermittente perl\u00e9e lanc\u00e9e le 3 avril et qui doit durer jusqu'au 28 juin pour protester contre la r\u00e9forme voulue par le gouvernement, ce printemps social a aussi vu une mobilisation chez les \u00e9tudiants \u00e0 Air France entre autres un grand test int\u00e9rieur en fait pour le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, m\u00eame si on l'a beaucoup vu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son pays au cours des derni\u00e8res semaines, bonjour, Ariane Hasler bonjour \u00c9ric, vous \u00eates en Direct de Paris par le conflit le plus en vue, c'est celui de la SNCF, \u00e9videmment, hein, ce bras-de-fer entre cheminots et gouvernement, est ce que l'et les font bouger ce que l'un ou l'autre camp a avancer a obtenu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [91%] :\r\nN'\u00e9coutez pas vraiment \u00e0 la les derniers jours, la ministre en charge des Transports \u00e2me f\u00e9minine si vous voulez, en tout cas, a cherch\u00e9 \u00e0 rassurer les syndicats ont revenons sur un des points en disant que le capital de la SNCF deviendrait incessibles \u00e7a, c'\u00e9tait une des inqui\u00e9tudes dans la question de la privatisation de la SNCF, alors elle est revenue \u00e0 plusieurs reprises la la loi commence \u00e0 \u00eatre examin\u00e9, va \u00eatre examin\u00e9 par le S\u00e9nat, elle est revenue sur ce point, mais si vous voulez, on a plut\u00f4t des, des, des mini- lifting sur la r\u00e9forme du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, qui dans le fond ne c\u00e8de pas sur l'essentiel et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien, des syndicats qui ne d\u00e9sarme pas, alors, depuis le d\u00e9but de la contestation, on a vu la mobilisation, un petit peu descendre, ils se sont remobilis\u00e9s cette semaine il y a un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par les 4 principaux syndicats pour savoir ce que les 150000 employ\u00e9es de la SNCF pensent de la r\u00e9forme, ils esp\u00e8rent pouvoir un petit peu remobiliser l\u00e0 autour, mais ce qui se dit dans le fond, c'est qu'une fois que le texte aura pass\u00e9 devant l'Assembl\u00e9e nationale et aura \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le S\u00e9nat, h\u00e9 bien, c'est que la gr\u00e8ve, un petit peu, si vous voulez, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 gentiment finalement ils vont pas il y aura plus de raison de tenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [88%] :\r\nAlors, gr\u00e8ves qui qui dure depuis le 3 avril les cumul\u00e9e \u00e0 celle de d'Air France, elle a \u00e9t\u00e9 cumul\u00e9 en tout cas sa d\u00e9fense quand \u00e7a touche des millions de Fran\u00e7ais quand on vit \u00e0 Paris, en l'occurrence c'est votre cas, Ariane comme on traverse eu une gr\u00e8ve aussi longue, m\u00eame si elle intermittente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [91%] :\r\nEh bien \u00e9coutez \u00c9ric, on fait des maths, si vous voulez une fois qu'on a compris le le principe de la gr\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire 3 jours sans gr\u00e8ve de jours de gr\u00e8ve, h\u00e9 bien, on compte en fonction de ses voyages en l'occurrence \u00e7a m'arrivait r\u00e9cemment pour venir en Suisse alors la premi\u00e8re fois, si vous voulez vous compter un pas gr\u00e8ve pas gr\u00e8ve pas gr\u00e8ve, gr\u00e8ve, gr\u00e8ve, \u00e9videmment \u00e7a tombe forc\u00e9ment sur le jour o\u00f9 vous voulez partir forc\u00e9ment la premi\u00e8re fois, j'ai voulu \u00e9videmment, sinon \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat et donc la premi\u00e8re fois, j'ai voulu me reporter sur un billet d'avion, je suis dit finalement, pourquoi pas, mais \u00e9videmment j'\u00e9tais pas la seule \u00e0 avoir eu cette id\u00e9e, et les prix ont litt\u00e9ralement explos\u00e9 dans un 1er temps \u00e7a c'\u00e9tait avant qu'Air France fasse gr\u00e8ve et puis \u00e9videmment, vous l'avez vu, en les jours de gr\u00e8ve Air France se sont cumul\u00e9s au jour de gr\u00e8ve des trains, donc l\u00e0, simplement, vous d\u00e9calez vos vacances vous vous organisez un quelque part d'ailleurs au passage c'est c'est si vous voulez, c'est un point de d\u00e9bat, hein, au sein des syndicats est ce qu'il aurait fallu ou pas mettre en place cette gr\u00e8ve perl\u00e9e parce que justement, finalement, les gens s'organisent avec cette gr\u00e8ve alors qu'une gr\u00e8ve contient sur plusieurs jours d'affil\u00e9e, c'est finalement beaucoup plus contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [91%] :\r\nEt autre front social alors Ariane on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les \u00e9tudiants, il y a plusieurs sessions d'examens encore ces derniers jours qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es pour cause de blocage l\u00e0 on, il en est o\u00f9 ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez -l\u00e0, les \u00e9tudiants ont clairement on rien gagn\u00e9, on disait que les cheminots avaient fait il y a eu quelques avanc\u00e9es sur la loi, les \u00e9tudiants ont absolument rien gagn\u00e9 pour l'instant, mais il y a un certain nombre d'examens qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s dans un certain nombre d'universit\u00e9s, si vous voulez, la r\u00e9volte a \u00e9t\u00e9 rendue visible mais finalement sur le fond de la r\u00e9forme, l\u00e0 non plus, le, le gouvernement a rien c\u00e9d\u00e9, donc si vous voulez, on est un peu, on est un peu face \u00e0 un mouvement qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s visible, mais qui ne finalement n'aura pas obtenu grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [93%] :\r\nLe r\u00eave des syndicats Ariane, c'\u00e9tait cette fameuse convergence des luttes entre cheminots, \u00e9tudiants, personnels d'Air France, c'est-\u00e0-dire en fait de soulever un front uni face au gouvernement Macron mission accomplie ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [90%] :\r\nEh bien non, pas vraiment, si vous voulez au d\u00e9but entre \u00e9tudiants et cheminots on a dit en qu'on se soutenaient mutuellement, etc, mais les syndicats ont pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 prendre le leader dans cette, dans cette convergence des luttes finalement ce qu'on est en train de se rendent compte, c'est que c'est la France insoumise, qui est en train de venir un peu la t\u00eate de proue, j'appellerais plut\u00f4t \u00e7a une convergence des col\u00e8res, on a vu Jean-Luc M\u00e9lenchon toujours la oui absolument, c'est Jean-Luc M\u00e9lenchon mais dans un 1er temps \u00e7a, s'il \u00e9tait Fran\u00e7ois Ruffin avec sa f\u00eate \u00e0 Macron, il y a 15 jours qu'a r\u00e9uni quand m\u00eame 40000 personnes dans la rue et puis effectivement, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 manifester, \u00e7a, ce sera le 26 mai et l\u00e0 il y a une convergence, c'est-\u00e0-dire que la CGT a annonc\u00e9 qu'elle manifesterait avec la France insoumise mais c'est clairement la France insoumise, si vous voulez l'aspect politique, hein, a pris le guide et pas les syndicats, la France a soumis ce qui se dit qu'il a \u00e0 capitaliser sur cette col\u00e8re sourde consent grandir et qui s'appuie sur la lutte des syndicats mais c'est clairement pas eux qu'on le leader. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [91%] :\r\nPour l'heure, Ariane, si on si on r\u00e9sume, il y a de la grogne \u00e0 ses appellent encore \u00e0 manifester cette grande journ\u00e9e de mobilisation dont vous nous parliez le 26 mai mais pour l'instant en tout cas, \u00e7a n'arr\u00eate pas le gouvernement, on peut dire que la m\u00e9thode Macron fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [92%] :\r\nAlors elle fonctionne en terme de mise en place des r\u00e9formes, c'est-\u00e0-dire que Emmanuel Macron on l'a compris, maintenant c'est un pr\u00e9sident qui fait ce qu'il a annonc\u00e9, \u00e7a c'est un bon point, si vous voulez, pour lui, mais en parall\u00e8le, se construit aussi l'image d'une pr\u00e9sidence qui est intransigeante avec laquelle on n'arrive pas \u00e0 n\u00e9gocier et qui quelquefois est aussi brutal, une pr\u00e9sidence qui pourrait laisser sur le, sur le bord du chemin pas mal de pas mal de personnes et puis on en parlait cette col\u00e8re sourde qui monte des rangs des rangs de la gauche, elle est aussi construite autour de l'id\u00e9e que finalement Emmanuel Macron durant l'ann\u00e9e pass\u00e9e essentiellement mis en place des r\u00e9formes de droite et que finalement il y a toute une partie, soit des gens qu'ont vot\u00e9 pour lui sur des gens qui n'ont pas vot\u00e9 pour lui, qui, qui finalement ne ne s'y retrouve pas, hein, dans les r\u00e9formes que qu'Emmanuel Macron a mis en place, donc si vous voulez, on a en parall\u00e8le ce sentiment l\u00e0 un l'impression qu'Emmanuel Macron pour une fois, pour un pr\u00e9sident fran\u00e7ais fait ce qu'il l'a annonc\u00e9, mais en m\u00eame temps une esp\u00e8ce de duret\u00e9 du gouvernement et la preuve que le le gouvernement lui- m\u00eame est conscient qu'il faut faire de la p\u00e9dagogie, la autour, c'est qu'hier on a assist\u00e9 \u00e0 un v\u00e9ritable l\u00e2cher de ministre en sur la France, tous les ministres sont partis en r\u00e9gion pour faire de la p\u00e9dagogie autour de l'action du gouvernement, \u00e7a prouve bien qu'Emmanuel Macron est conscient qu'il y a une col\u00e8re qui monte et qui voudraient mieux la contenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [86%] :\r\nBen merci beaucoup, Ariane Hasler pour ce ce bilan interm\u00e9diaire de ce de ce mouvement de ce printemps social en France, on aura \u00e9videmment l'occasion de rappeler dans dans les jours, les semaines qui viennent pour en reparler, partez pas trop la Toison pouvez pas, y a pas de transport, je ne peux pas alors merci \u00c9ric, \u00e0 bient\u00f4t 22 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-6F868109-59D2-4B56-BAF5-04C58B351794", "internalArchiveId": "6F868109-59D2-4B56-BAF5-04C58B351794", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regain de tensions entre les deux Cor\u00e9es", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Pyongyang vient d'annoncer la fin de toute discussion avec S\u00e9oul tant que le gouvernement sud-cor\u00e9en continuera ses exercices militaires organis\u00e9s avec les Etats-Unis. Ces d\u00e9clarations sont de mauvais augure avant le sommet pr\u00e9vu le 12 juin avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\r\n\r\n* * Regain de tensions entre les deux Cor\u00e9es Changement de ton.. en Cor\u00e9e du Nord... \r\nqui reprend sa rh\u00e9torique agressive \u00e0 l'\u00e9gard de son voisin sud-cor\u00e9en : \r\nPyongyang vient d'annoncer la fin de toute discussion .. tant que le gouvement de S\u00e9oul continuera ses exercices militaires organis\u00e9s avec les Etats-Unis. .. \r\nDes d\u00e9clarations de mauvais augure, avant le sommet pr\u00e9vu le 12 juin avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump...\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud, de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojsardias.. \r\nMAG", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Regain de tensions entre les deux Cor\u00e9es / 12H30_2018-05-18T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Pyongyang vient d\u2019annoncer la fin de toute discussion avec S\u00e9oul tant que le gouvernement sud-cor\u00e9en continuera ses exercices militaires organis\u00e9s avec les Etats-Unis. Ces d\u00e9clarations sont de mauvais augure avant le sommet pr\u00e9vu le 12 juin avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump."], "variantIds": ["ece-9560020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T10:56:53Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAu bout, et ce changement de ton en Cor\u00e9e du Nord, qui reprend sa rh\u00e9torique agressive \u00e0 l'\u00e9gard de son voisin sud- cor\u00e9en : Pyongyang vient d'annoncer la fin de toute discussion tant que le gouvernement de S\u00e9oul continuera ses exercices militaires organis\u00e9s avec les \u00c9tats-Unis, des d\u00e9clarations de mauvais augure avant le sommet pr\u00e9vu le 12 juin prochain avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui le gouvernement sud- cor\u00e9en est un groupe ignorant et incomp\u00e9tent qui n'a rien compris \u00e0 la situation, d\u00e9clare Leeson gone responsable nord- cor\u00e9en, en charge des relations avec le Sud, ils sont exige la fin des exercices a\u00e9riens sud- cor\u00e9enne au am\u00e9ricain fut comme une provocation et il qualifie d'ordures, le transfuge nord- cor\u00e9en t -on Go, un ancien diplomate r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul qui assure que Pyongyang ne renoncera pas au nucl\u00e9aire, en d\u00e9pit de ses d\u00e9clarations apr\u00e8s avoir souffl\u00e9 le chaud pendant des mois, la Cor\u00e9e du Nord, souffle donc le froid une tactique de n\u00e9gociation pour obtenir davantage de concessions mais une tactique risqu\u00e9e : le Nord pourrait ainsi s'ali\u00e9ner le sud qui jouait jusqu'ici un r\u00f4le crucial de m\u00e9diateur avec les \u00c9tats-Unis, ces d\u00e9clarations conforte aussi l'opinion des analystes et partisan d'une ligne dure qui estime que Pyongyang n'a pas chang\u00e9 et que sa r\u00e9cente offensive de charme n'est qu'un leurre destin\u00e9 \u00e0 gagner du temps, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTSinfo S\u00e9oul et autres dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T11:10:23Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1FB7B9A-32BD-44E8-A652-3641D0FD2D50", "internalArchiveId": "B1FB7B9A-32BD-44E8-A652-3641D0FD2D50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le d\u00e9bat sur la robe bleue ou blanche, une discorde auditive divise internet", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques jours, un enregistrement audio d'une voix synth\u00e9tique qui prononce deux syllabes divise les internautes: certains entendent \"Yanny\", d'autres \"Laurel\". Ce ph\u00e9nom\u00e8ne sonore a plusieurs explications scientifiques, dont la fr\u00e9quence.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le d\u00e9bat sur la robe bleue ou blanche, une discorde auditive divise internet *** \r\nUne discorde auditive.. autour de 2 syllabes.. \r\net depuis deux jours.. on ne parle que de \u00e7a sur internet.. \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne est parti des Etats-Unis, il devient carr\u00e9ment mondial .. \r\nM\u00eame la Maison Blanche a diffus\u00e9 une petite video dans laquelle ses membres disent ce qu'il croient entendre... \r\nAlors de quoi s'agit-il, Pierre-Etienne Joye..\r\nBeaucoup le savent d\u00e9j\u00e0, comme c'est devenu tr\u00e8s vite viral... Mais il y en a encore qui n'ont pas fait le test... allez, on y va avec vous...\u00e9coutez..\r\nson 1\r\nAlors qu'est-ce que vous avez entendu?\r\n***?\r\nYanny ou Laurel? Car c'est \u00e7a la diff\u00e9rence... Alkors purquoi le buzz et d'O\u00fb il est parti? ce serait un \u00e9tudiant am\u00e9ricain a t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 cette voix synth\u00e9tique depuis un site de vocabulaire, tout ce qu'il y de plus anodin. Mais il l'a diffus\u00e9 en voyant qu'autour de lui, la moiti\u00e9 entendait Laurel, l'autre Yanny...et depuis tout le monde donne son avis, cela va de l'\u00e9crivan Stephen King \u00e0 la Maison blanche...\r\nson 2\r\nL\u00e0 on vient d'entendre Donald Trump, qui dit en forme de boutade qu'il a entendu Cofveve... r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un tweet inconpr\u00e9sensible qu'il avait envoy\u00e9 il y bient\u00f4t un an... mais les gens s'\u00e9charpent bel et bien sur soit Laurel, soit yanny?\r\n*** On peut expliquer pourquoi on entend l'un et l'autre..\r\nEh bien, vu l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, les scientifiques ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 les rescousse... Verdict? \u00e7a d\u00e9pend des oreilles, de l'\u00e2ge , ou de la situaiton d'\u00e9coute... . Pleins de facteurs expliquent l'ambiguit\u00e9... Per\u00e7u diff\u00e9rement si on est anglophone ou francophne... et puis la fr\u00e9quence joue un r\u00f4le... La perception des aigus diminue avec l'\u00e2ge...donc les plus \u00e2g\u00e9s sont plus aptes \u00e0 perceviir Laurel plut\u00f4t que Yanny... et puis l'envrionnement joue aussi un r\u00f4le... Le son entendu en groupe, sur un portable ou un casque est per\u00e7u encore diff\u00e9rement. Bref apr\u00e8s l'histoire de la robe vue blanche ou bleue en 2015: voici l'ambiguit\u00e9 auditive... \r\n***merci Pej.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le d\u00e9bat sur la robe bleue ou blanche, une discorde auditive divise internet / 12H30_2018-05-18T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques jours, un enregistrement audio d\u2019une voix synth\u00e9tique qui prononce deux syllabes divise les internautes: certains entendent \u201cYanny\u201d, d\u2019autres \u201cLaurel\u201d. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne sonore a plusieurs explications scientifiques, dont la fr\u00e9quence."], "variantIds": ["ece-9560025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T11:05:34Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne discorde auditive autour de 2 syllabes et depuis 2 jours, on ne parle que de \u00e7a sur Internet, et pas seulement le ph\u00e9nom\u00e8ne est parti des \u00c9tats-Unis devient carr\u00e9ment mondial m\u00eame la Maison Blanche a diffus\u00e9 une petite vid\u00e9o dans laquelle ses membres disent ce qu'ils croient entendre alors de quoi s'agit -il Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nEh bien beaucoup le savent d\u00e9j\u00e0, hein, comme c'est devenu tr\u00e8s vite viral, mais il y en a encore qui n'ont pas fait le test alors Alexis on va, on va le faire avec vous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [82%] :\r\nVous avez entendu quoi l\u00e0, en fait, j'entends la m\u00eame chose, les 2 choses, oui, bien s\u00fbr, vous avez essay\u00e9 il Yanny Olivier Schorderet vous \u00eates rest\u00e9 Laurel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nEt voil\u00e0, h\u00e9 bien un \u00e0 un, il yanny ou Laurel, c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, alors pourquoi le buzzer, d'o\u00f9 il est parti, ce serait un \u00e9tudiant am\u00e9ricain qui a t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 cette voix synth\u00e9tique depuis un site de vocabulaire, tout ce qui a pu anodin, jusque l\u00e0, mais il a diffus\u00e9, en voyant qu'autour de lui la moiti\u00e9 entendait Laurel, l'autre il Yanny justement et depuis, tout le monde donne son avis, cela va de l'\u00e9crivain Stephen King \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [71%] :\r\n\u00c9douard Balladur fait des fois c'est vrai qu'il y une est clair oui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nL\u00e0 on entendait \u00e0 l'humour, mais oui, qui tient en forme de la boutade qu'il a entendu qu'fait fuir c'est pas, c'est \u00e7a son service et les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 28 incompr\u00e9hensible qu'il avait envoy\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t un an, alors les gens ces chars bel et bien sur soit Laurel soit yanny on peut expliquer pourquoi on entend l'un ou l'autre, h\u00e9 bien, vu l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, les scientifiques ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 la rescousse Verdict, \u00e7a d\u00e9pend des oreilles de l'\u00e2ge ou de la situation d'\u00e9coute se pleins de facteurs expliquent l'ambigu\u00eft\u00e9 per\u00e7u diff\u00e9remment si on est anglophone ou francophone encore et puis la fr\u00e9quence joue un r\u00f4le La perception des aigus diminue avec l'\u00e2ge, donc les plus vieux ou les moins jeunes sont plus aptes \u00e0 percevoir Laurel plut\u00f4t qui Yanny et puis l'environnement joue aussi un r\u00f4le son entendu en groupe sur un portable voit cassoulet per\u00e7u encore diff\u00e9remment, bref, apr\u00e8s l'histoire de la fameuse robe vue blanche ou bleue en 2015, voici l'ambigu\u00eft\u00e9 auditive Laurel Odienn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nJe peux vous avouer que j'ai entendu hier il normal mais au d\u00e9but, c'est \u00e7a, la rue de 23 pourcent merci beaucoup Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T10:56:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88D9B7DB-9464-4635-B14D-4BC6E19EBB70", "internalArchiveId": "88D9B7DB-9464-4635-B14D-4BC6E19EBB70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Session extraordinaire du Conseil des droits de l'Homme sur la situation \u00e0 Gaza", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Un projet de r\u00e9solution sur la situation \u00e0 Gaza va \u00eatre d\u00e9battu, \u00e0 la demande d'un groupe d'Etats membres. Le texte demande notamment l'envoi sur place d'une commission d'enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante.\r\n\r\n* * Session extraordinaire du Conseil des droits de l'Homme sur la situation \u00e0 Gaza Session extraordinaire du conseil des droits de l'homme aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nA l'ordre du jour la situation \u00e0 Gaza apr\u00e8s les mort de plusieurs dizaines de palestiniens... \r\n A la demande d'un groupe d'\u00e9tats membres, Un projet de r\u00e9solution va \u00eatre d\u00e9battu. \r\n Nicolas Vultier.. vosu \u00eates en direct du palais des nations \u00e0 Gen\u00e8ve.. \r\nLe  texte demande notamment l'envoi sur place d'une commission d'enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante... \r\nPapier\r\nPr\u00e8s de 90 morts dont une douzaine d'enfants, plus de 12'000 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but des \u00e9v\u00e9nements avec un pic de victimes lundi dernier. Des victimes tomb\u00e9es en majorit\u00e9 sous les balles des forces de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne, cela suffit pour le haut-commissaire aux droits de l'homme, Zeid Ra'ad Al Hussein qui a ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve cette session extraordinaire sur Gaza.\r\nContrairement aux propos de responsables isra\u00e9liens, ces morts n'\u00e9taient nullement une victoire pour le mouvement islamiste Hamas , mais une trag\u00e9die pour des milliers de familles palestiniennes a soulign\u00e9 le Haut-Commissaire pour qui la r\u00e9ponse isra\u00e9lienne aux manifestations a \u00e9t\u00e9 totalement disproportionn\u00e9e. \u00a0Pour lui, les Palestiniens doivent b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits que les Isra\u00e9liens. Ils doivent pouvoir vivre en paix, dans la libert\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficier des services essentiels. \u00a0Au contraire, le blocus isra\u00e9lien emp\u00eache tout d\u00e9veloppement \u00e0 Gaza. \r\nLa repr\u00e9sentante isra\u00e9lienne a r\u00e9pondu \u00e0 ces propos. Elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que du point de vue isra\u00e9lien, la population de Gaza avait \u00e9t\u00e9 prise en otage et instrumentalis\u00e9e par le Hamas. Elle a fait porter la responsabilit\u00e9 des morts et bless\u00e9s sur le leadership palestinien qui n'h\u00e9site pas \u00e0 envoyer les civils en premi\u00e8re ligne pour se faire tuer. Le Hamas en profiterait ensuite pour saisir les institutions onusiennes et mettre Isra\u00ebl sur le banc des accus\u00e9s. \u00a0Pour le gouvernement Netanyahou, les manifestations de Gaza n'avaient rien de pacifiques et il \u00e9tait du devoir des forces de s\u00e9curit\u00e9 et de l'arm\u00e9e de d\u00e9fendre la population contre toute agression palestinienne. Un point de vue soutenu par les Etats-Unis qui accusent le conseil de n'\u00eatre qu'un organe anti-isra\u00e9lien et qui ne s'attaque jamais au Hamas. Un groupe terroriste selon le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au Conseil.\r\n***Nicolas Vultier, en jeu aujourd'hui l'\u00e9ventuel envoi sur place d'une commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante\u00a0?\r\nLa majorit\u00e9 des membres du conseil constate et condamne l'usage excessif de la force par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Pour une partie d'entre eux, il faut faire toute la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements de Gaza et donc envoyer sur place une commission d'enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante. Le projet de r\u00e9solution r\u00e9dig\u00e9e par un groupe d'\u00e9tats est actuellement d\u00e9battu. Il demande \u00e0 l'ONU d'enqu\u00eater sur toutes \u00a0les violations des droits de l'homme et du droit international humanitaire \u00e0 J\u00e9rusalem Est et \u00e0 Gaza. Dans le contexte des assauts militaires men\u00e9s lors des grandes manifestations civiles qui ont d\u00e9but\u00e9 le 30 mars 2018. Sans surprise, les Etats membres du conseil appellent en outre toutes les parties au conflit \u00e0 l'apaisement et au respect du droit humanitaire international.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Session extraordinaire du Conseil des droits de l\u2019Homme sur la situation \u00e0 Gaza / 12H30_2018-05-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Un projet de r\u00e9solution sur la situation \u00e0 Gaza va \u00eatre d\u00e9battu, \u00e0 la demande d\u2019un groupe d\u2019Etats membres. Le texte demande notamment l\u2019envoi sur place d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante."], "variantIds": ["ece-9560027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T11:01:14Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSession extraordinaire du Conseil des droits de l'homme aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, avec \u00e0 l'ordre du jour, la situation \u00e0 Gaza apr\u00e8s les mort de plusieurs dizaines de palestiniens lundi \u00e0 la demande d'un groupe d'\u00c9tats membres, un projet de r\u00e9solution va \u00eatre d\u00e9battu, Nicolas Vultier, vous \u00eates en Direct du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, le texte demande notamment l'envoi sur place d'une commission d'enqu\u00eate internationale et ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 90 morts, dont une douzaine d'enfants, plus de 12000 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but des \u00e9v\u00e9nements, avec un pic de victimes lundi dernier des victimes tomb\u00e9es en majorit\u00e9 sous les balles des forces de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liennes, cela suffit pour le haut- commissaire aux droits de l'homme Zeid Raad Al-Hussein, qui a ouvert ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve cette session extraordinaire sur Gaza, contrairement aux propos de responsables isra\u00e9liens ces morts n'\u00e9taient nullement une victoire pour le mouvement islamiste Hamas mais une trag\u00e9die pour des milliers de familles palestiniennes, a soulign\u00e9 le haut commissaire pour qui la r\u00e9ponse isra\u00e9lienne aux manifestations, a \u00e9t\u00e9 totalement disproportionn\u00e9e pour lui, les Palestiniens doivent b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits que les Isra\u00e9liens, ils doivent pouvoir vivre en paix dans la libert\u00e9 et avoir acc\u00e8s aux services de base au contraire le blocus isra\u00e9lien emp\u00eache tout d\u00e9veloppement \u00e0 Gaza la repr\u00e9sentante isra\u00e9lienne a r\u00e9pondu \u00e0 ces propos, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que du point de vue isra\u00e9lien, la population de Gaza avait \u00e9t\u00e9 prise en otage et instrumentalis\u00e9e par le Hamas, elle a fait porter la responsabilit\u00e9 des morts et bless\u00e9s au Hamas qui n'h\u00e9siterait pas \u00e0 envoyer les civils en premi\u00e8re ligne pour se faire tuer et qui en profiterait ensuite pour saisir les institutions onusiennes et mettre Isra\u00ebl sur le banc des accus\u00e9s, un point de vue, soutenu par les \u00c9tats-Unis, qui accusent le conseil de n'\u00eatre qu'un organe anti- isra\u00e9liens et qui ne s'attaque jamais au Hamas un groupe terroriste, selon le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [98%] :\r\nNicolas Vultier l'enjeu aujourd'hui, c'est bel et bien l'\u00e9ventuel envoi sur place d'une commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nOui, la majorit\u00e9 des membres du conseil, constate et condamne l'usage excessif de la force par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne pour une partie d'entre eux, il faut faire toute la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements de cases de Gaza et donc envoyer sur place une commission d'enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante, le projet de r\u00e9solution r\u00e9dig\u00e9e par un groupe d'\u00e9tats est actuellement d\u00e9battu, sans surprise, les \u00e9tats membres du conseil appellent en outre toutes les parties au conflit \u00e0 l'apaisement et au respect du droit humanitaire international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [97%] :\r\nNicolas Vultier vous \u00e9tiez en Direct de Gen\u00e8ve ayant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T11:11:32Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BB7B001-07B0-4098-9143-5A15DAD14CE3", "internalArchiveId": "8BB7B001-07B0-4098-9143-5A15DAD14CE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations commerciales entre la Chine et les Etats-Unis toujours incertaines", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Une d\u00e9l\u00e9gation chinoise est actuellement \u00e0 Washington pour tenter de trouver une solution aux tensions commerciales entre les deux pays, \u00e0 une semaine de l'entr\u00e9e en vigueur des taxes sur les importations promises par la Maison Blanche.\r\n\r\n* * Les relations commerciales entre la Chine et les Etats-Unis toujours incertaines Et autres discussions.. qui concernent la CHine et les Etats Unis.. dont l'issue reste incertaine... \r\nLes n\u00e9gociations reprennent aujourd'hui. \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation chinoise est actuellement \u00e0 Washington pour tenter de trouver une solution aux tensions commerciales \u00e0 une semaine de l'entr\u00e9e en vigueur des taxes promises par la maison blanche. \r\nUne v\u00e9ritable partie de pOker tant les deux joueurs s'envoie des signaux contrast\u00e9s. \r\nDe Shanghai, les explications de Michael PEUker.\r\nSon @ Infopile", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560018", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les relations commerciales entre la Chine et les Etats-Unis toujours incertaines / 12H30_2018-05-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Une d\u00e9l\u00e9gation chinoise est actuellement \u00e0 Washington pour tenter de trouver une solution aux tensions commerciales entre les deux pays, \u00e0 une semaine de l\u2019entr\u00e9e en vigueur des taxes sur les importations promises par la Maison Blanche."], "variantIds": ["ece-9560018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T10:56:53Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'et autres discussions qui concernent les \u00c9tats-Unis et la Chine, dont l'issue reste incertaine, les n\u00e9gociations reprennent aujourd'hui une d\u00e9l\u00e9gation chinoise est d'ailleurs actuellement \u00e0 Washington pour tenter de trouver une solution aux tensions commerciales, \u00e0 une semaine de l'entr\u00e9e en vigueur des taxes promises par la Maison Blanche, une v\u00e9ritable partie de Poker, tant les 2 joueurs s'envoie des signaux contrast\u00e9s de Shanghai, les explications de Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nLe ton est globalement optimiste am\u00e9ricains et chinois font \u00e9tat d'avanc\u00e9es dans leurs discussions, mais dans le m\u00eame temps, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a dit hier, il doute que la Chine accepte de faire les concessions n\u00e9cessaires, ce matin, des sources proches du dossier, faisait pourtant \u00e9tat d'une offre chinoise : r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial entre les 2 pays de 200 milliards de dollars par an d\u00e8s l'an prochain, une demande formul\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, la Chine serait pr\u00eate pour ce faire, \u00e0 accro\u00eetre massivement ses achats de produits am\u00e9ricains, information d\u00e9mentie dans la foul\u00e9e par le minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la Chine n'entend pas plier face aux exigences de Donald Trump, P\u00e9kin a en outre annonc\u00e9 aujourd'hui l'abandon de taxes impos\u00e9es en avril sur les importations de sorgho am\u00e9ricain un nouveau pas une concession, pr\u00e9cisent les autorit\u00e9s cette mesure p\u00e9naliser tout simplement l'industrie agroalimentaire et les consommateurs chinois, d'o\u00f9 la d\u00e9cision des signaux contradictoires, donc, signe de la complexit\u00e9 des n\u00e9gociations les 2 superpuissances veulent parvenir \u00e0 un accord, mais aucune ne veut avoir l'air de courber l'\u00e9chine, Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T11:10:24Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14CEA406-4778-4F19-8A73-6FC78D543396", "internalArchiveId": "14CEA406-4778-4F19-8A73-6FC78D543396", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe genevois Richemont d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice de 1,44 milliard", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le groupe de luxe genevois Richemont a annonc\u00e9 vendredi avoir d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 1,22 milliard d'euros (1,44 milliard de francs) lors de son exercice d\u00e9cal\u00e9 2017/18 (clos fin mars), en hausse de 1%.\r\n\r\n* * Le groupe genevois Richemont d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice de 1,44 milliard  \r\nL'action Richemont c\u00e8de actuellement pr\u00e8s de 5% \u00e0 la Bourse suisse... \r\nElle entra\u00eene \u00e0 la baisse celle de Swatch mais aussi, \u00e0 Paris, celles de ces autres g\u00e9ants du luxe que sont LVMH et Kering.. \r\n Les r\u00e9sultats du groupe genevois, numero 2 mondial du secteur, n'ont pas convaincu les investisseurs... \r\nLe b\u00e9n\u00e9fice de Richemont a pourtant progress\u00e9 l'an dernier, tout comme son chiffre d'affaires. Mais ce regain de forme apr\u00e8s les difficult\u00e9s de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent ne convainc pas, Olivier Schorderet\r\nOn pourrait se r\u00e9jouir, et Richemont le fait, de la progression des ventes en Chine, \u00e0 Hong Kong, en Cor\u00e9e du Sud ou encore \u00e0 Macao. Ces march\u00e9s-cl\u00e9s pour toute l'industrie du luxe ont fait plus que compenser la baisse des ventes en Europe. Mais pour les investisseurs, les ventes auraient d\u00fb \u00eatre meilleures. Seulement voil\u00e0: elles ont \u00e9t\u00e9 affaiblies par le rachat massif, par le groupe genevois, de ses propres stocks. De montres, notamment, dont les r\u00e9sultats demeurent en retrait par rapport \u00e0 la joaillerie. Et puis, si Richemont a certes relev\u00e9 la t\u00eate, la progression de ses marques reste \u00e9loign\u00e9e de celle de rivaux comme Louis Vuitton, Gucci, Herm\u00e8s. Enfin, pas s\u00fbr disent certains analystes que la crise manag\u00e9riale de l'an dernier, avec sa succession de changements dans les diff\u00e9rents p\u00f4les du groupe, ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue\r\n*** Mais Richemont est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller de l'avant. \r\nSinon \u00e0 se r\u00e9inventer, en tout cas \u00e0 revoir son mod\u00e8le d'affaires. En c\u00e9dant quelques bijoux de famille, mais en allant aussi draguer une client\u00e8le nouvelle. Plus jeune. Et l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve: sur internet. C'est d'ailleurs pour dynamiser ses ventes en ligne que le groupe genevois vient de prendre le contr\u00f4le de sa filiale num\u00e9rique Yoox Net-a-Porter. Et qu'il n'\u00e9carte pas la possibilit\u00e9 de futurs investissements dans ce domaine.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le groupe genevois Richemont d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice de 1,44 milliard / 12H30_2018-05-18T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le groupe de luxe genevois Richemont a annonc\u00e9 vendredi avoir d\u00e9gag\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 1,22 milliard d'euros (1,44 milliard de francs) lors de son exercice d\u00e9cal\u00e9 2017/18 (clos fin mars), en hausse de 1%."], "variantIds": ["ece-9560021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T11:01:14Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'action Richemont c\u00e8de actuellement pr\u00e8s de 4 pourcent \u00e0 la Bourse suisse, elle entra\u00eene \u00e0 la baisse, celle de Swatch, mais aussi \u00e0 Paris, celles de ces autres g\u00e9ants du luxe que sont LVMH et Kering les r\u00e9sultats du groupe Genevois, num\u00e9ro 2 mondial du secteur n'ont donc pas convaincu les investisseurs : le b\u00e9n\u00e9fice de Richemont a pourtant progress\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, tout comme son chiffre d'affaires, Olivier Schorderet, ce regain de forme apr\u00e8s les difficult\u00e9s de l'exercice pr\u00e9c\u00e9dent, tarif pas donc \u00e0 convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nNon, pourrait se r\u00e9jouit Richemont, le fait de la progression des ventes en Chine \u00e0 Hong Kong en Cor\u00e9e du Sud ou encore \u00e0 Macao, ces march\u00e9s cl\u00e9s pour toute l'industrie du luxe ont fait plus que compenser la baisse des affaires en Europe mais pour les investisseurs, ces r\u00e9sultats, aurait d\u00fb \u00eatre meilleures, seulement voil\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 affaiblies par le rachat massif de ses propres stocks par le groupe Genevois notamment de montres en retrait par rapport \u00e0 la joaillerie et puis si Richemont a certes relev\u00e9 la t\u00eate, la progression de ses marques, reste loin de celle de rivaux comme Louis Vuitton, Gucci, Herm\u00e8s, enfin pas s\u00fbr disent certains analystes que la crise manag\u00e9riale de l'an dernier avec ces changements successifs, dont plusieurs p\u00f4les du groupe ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [94%] :\r\nMais Richemont, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nSinon \u00e0 se r\u00e9inventer en tout cas \u00e0 revoir son mod\u00e8le d'affaires on dans quelques bijoux de famille, mais en allant aussi draguer une client\u00e8le nouvelle, plus jeune et le faire l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve sur internet, c'est d'ailleurs pour dynamiser ses ventes en ligne que le groupe Genevois vient de prendre le contr\u00f4le de sa filiale num\u00e9rique yoox Net-\u00e0-Porter il n'\u00e9carte pas la possibilit\u00e9 d'investir encore dans ce domaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T10:57:26Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1817C11-B1CE-4CE2-A7A5-75C3A755D54E", "internalArchiveId": "B1817C11-B1CE-4CE2-A7A5-75C3A755D54E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: la Suisse \u00e0 un match du podium des Mondiaux", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00ebtan Hass, attaquant suisse\r\nL'\u00e9quipe de Suisse est toujours en lice pour le titre aux Mondiaux de hockey sur glace, apr\u00e8s sa victoire contre la Finlande jeudi soir. Les hommes de Patrick Fischer affronteront le Canada samedi pour une place en finale.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: la Suisse \u00e0 un match du podium des Mondiaux Hockey sur glace...A 2 jours de la fin des Championnats du monde, au Danemark, l'\u00e9quipe de Suisse est toujours en lice pour le titre... \r\nVainqueur hier de la Finlande, elle d\u00e9fiera demain soir le Canada. \r\nBernardin Allemann, on a vraiment l'impression que cette s\u00e9lection peut encore surprendre...\r\nOui l'\u00e9tat d'esprit de cette s\u00e9lection est assez remarquable. Malgr\u00e9 les arriv\u00e9es en cours de comp\u00e9tition de joueurs en provenance de la NHL, ce qui peut d\u00e9stabliser aussi. La Suisse durant la phase de groupe, n'avait pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 face aux grandes nations mais n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 les battre...R\u00e9publique tch\u00e8que, la Russie, la Su\u00e8de. Hier, l'\u00e9quipe de Suisse \u00e9tait men\u00e9e 1-0 par une des ces grandes \u00e9quipes, la Finlande, en quart....donc \u00e9limination directe. Et  elle a retroun\u00e9 le match gr\u00e2ce \u00e0 un 2\u00e8me tiers de feu. On a l'impression que cette \u00e9quipe ne doute pas. Et que finalement la qualfiicaiotn pourles demi-finales et presque normale. Je dis bien presque car ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas. L'attaquant Gaetan Haas...\r\nSON 12h30\r\nD\u00e9sormais, Bernardin, c'est un autre gros adversaire qui attend la Suisse...\r\nLe Canada, forc\u00e9ment favori. Le Canada, 3\u00e8me de son group\u00e8e, qui avait \u00e9t\u00e9 battue nettement par la Finlande, 5 \u00e0 1. Mais les Canadiens sont pr\u00eats \u00e0 se battre. Hier, en prolongation contre la Russie. DE toute fa\u00e7on 2 matchs pour la Suisse, le premier demain \u00e0 19h15. L'autre demi: Su\u00e8de - Etats-Unis. Le week-end va \u00eatre long.\r\nDes matchs \u00e0 suivre sur RTSdeux, mais \u00e9galement sur La Premi\u00e8re, avec des \u00e9missions \"Sport Premi\u00e8re\" sp\u00e9ciales", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560022", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: la Suisse \u00e0 un match du podium des Mondiaux / 12H30_2018-05-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe de Suisse est toujours en lice pour le titre aux Mondiaux de hockey sur glace, apr\u00e8s sa victoire contre la Finlande jeudi soir. Les hommes de Patrick Fischer affronteront le Canada samedi pour une place en finale."], "variantIds": ["ece-9560022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T11:01:13Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHockey sur glace \u00e0 2 jours de la fin des championnats du monde au Danemark, l'\u00e9quipe de Suisse est toujours en lice pour le titre apr\u00e8s sa victoire face \u00e0 la Finlande elle d\u00e9fiera demain le Canada Bernardin Allemann on a vraiment l'impression que cette s\u00e9lection peut encore surprendre oui parce qu'elle a avouons -le \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit assez remarquable malgr\u00e9 les quelques changements qu'il a eu, en cours de comp\u00e9tition avec les arriv\u00e9es de 2 joueurs en provenance de la NHL de l'Am\u00e9rique du Nord, \u00e7a peut aussi d\u00e9stabiliser un groupe rendre jaloux certains mais non, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, la Suisse durant la phase de groupes puce avait pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 face aux grandes nations mais toujours elle perdait contre les Tch\u00e8ques, les Russes, les Su\u00e9dois hier ou si elle \u00e9tait men\u00e9e 1 0 par la Finlande, qui fait partie justement de ces grandes \u00e9quipes du hockey mondial en quarts de finale, donc un match \u00e0 \u00e9limination directe, h\u00e9 bien elle a retourn\u00e9 le match gr\u00e2ce \u00e0 un 2\u00e8me Tir de feu 3 buts en 5 6 minutes on a l'impression que cette \u00e9quipe ne doute jamais que finalement la qualification pour ces demi- finales et presque normale alors qu'en pense l'attaquant Ga\u00ebtan Haas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [82%] :\r\nC'est pas normal mais mais nous on y a cru en ligne accrue depuis le d\u00e9but, m\u00eame si on a tr\u00e8s clairement pas les for\u00eats en Angola voulait aller gagner ce match, on sait qu'on a, on a une \u00e9quipe qui joue Diok qui, qui peut faire des des gros r\u00e9sultats parce qu'on l'a vu en phase de groupes, on n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9pond r\u00e9compensait ce soir, on enl\u00e8ve l'je pense que c'est c'est un moment un groupe qui, qui a soud\u00e9 qui qui va du \u00e0 battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nJe ne c'est un gros adversaire qui attend la Suisse oui le Canada forc\u00e9ment le Canada sera favori Canada la grande nation du hockey sur glace, m\u00eame si les Canadiens ont fait 3\u00e8me le groupe seulement ils ont \u00e9t\u00e9 battus par la Finlande notamment un donc assez clairement, mais les Canadiens, toujours pr\u00eat \u00e0 se battre, atout ma\u00eetre sur la glace, on l'a vu hier avec une victoire en prolongation contre la Russie d'pour la Suisse de matchs maintenant le 1er demain soir 19 heures 15 une finale ensuite dimanche pour l'or ou pour le bronze, la Su\u00e8de, les \u00c9tats-Unis, quoi qu'il en soit, le week- end sera encore long au niveau du hockey sur glace et on pourra suivre ces matchs sur RTS 2 et \u00e9galement sur la premi\u00e8re avec des \u00e9missions Sport Premi\u00e8re sp\u00e9ciales. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T11:10:19Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D06B3F24-A0C2-40FE-9B2F-9916A157B6A2", "internalArchiveId": "D06B3F24-A0C2-40FE-9B2F-9916A157B6A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les bistrots neuch\u00e2telois devront se passer des pailles en plastique", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Leila R\u00f6lli, initiatrice du mouvement Papaille\r\nD'ici l'ann\u00e9e prochaine, les bistrots de la ville de Neuch\u00e2tel devront se passer de pailles en plastique, ou alors opter pour des solutions plus durables. Les autorit\u00e9s communales lancent vendredi une campagne de sensibilisation.\r\n\r\n* * Les bistrots neuch\u00e2telois devront se passer des pailles en plastique Et autre premi\u00e8re en Suisse.. \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel d\u00e9clare la guerre aux pailles en plastique. D'ici l'ann\u00e9e prochaine, les bistrots neuch\u00e2telois devront se passer de pailles, ou alors opter pour des solutions plus durables. \r\nLes autorit\u00e9s communales lancent aujourd'hui une campagne de sensibilisation. Certains \u00e9tablissements sont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 l'acte, dans le cadre du mouvement \"Papaille\"...\r\n Pour l'initiatrice de ce mouvement, Leila R\u00f6lli, la paille est un symbole de la soci\u00e9t\u00e9 du \"tout-jetable\". \r\nMAG\r\n45'' \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les bistrots neuch\u00e2telois devront se passer des pailles en plastique / 12H30_2018-05-18T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["D'ici l'ann\u00e9e prochaine, les bistrots de la ville de Neuch\u00e2tel devront se passer de pailles en plastique, ou alors opter pour des solutions plus durables. Les autorit\u00e9s communales lancent vendredi une campagne de sensibilisation."], "variantIds": ["ece-9560028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T10:56:53Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi tout est autre premi\u00e8re en Suisse la ville de Neuch\u00e2tel, qui d\u00e9clare d\u00e9clare la guerre aux pailles en plastique d'ici l'ann\u00e9e prochaine, les bistrots neuch\u00e2telois devront se passer de pailles ou alors opter pour des solutions plus durables, les autorit\u00e9s communales lancent aujourd'hui une campagne de sensibilisation, certains \u00e9tablissements sont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 l'acte, dans le cadre de ce mouvement intitul\u00e9 papaye pour l'initiatrice de ce mouvement : Leila R\u00f6lli la paille est un symbole de la soci\u00e9t\u00e9, du tout jetable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nC'est quelque chose qui demande \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie grise, on est oblig\u00e9 d'aller extraire du p\u00e9trole de fabriquer du plastique fabriqu\u00e9 des pailles les transporter les conditionner les redistribuer, c'est un objet qui va \u00eatre utilis\u00e9 5 10 minutes maximum qui va \u00eatre jet\u00e9 ensuite alors au mieux il est jet\u00e9 dans une poubelle et l\u00e0 malheureusement peu recycler ni revaloriser ou sinon il finit dans la nature, comme souvent, vu que c'est 10 objets les plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9es sur les rivages, quelles sont les alternatives, alors il y en a tout plein, la premi\u00e8re, celle que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est plus de pailles du tout mais on est quand m\u00eame oblig\u00e9 de garder des pailles dans certaines conditions, notamment pour les personnes en situation de handicap, sinon, il existe des pailles lavables, c'est quand m\u00eame mieux et puis allez pailles en bio- classiques, alors l\u00e0 au moins 6 \u00e0 finir la nature, il y a pas d'effets toxiques sur le milieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [97%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher une disco. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T10:56:07Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-081DECE8-D130-49C8-B829-A74B1D20BBF3", "internalArchiveId": "081DECE8-D130-49C8-B829-A74B1D20BBF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roman Abramovitch s'est exprim\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2018-05-18T00:00:00Z", "summary": "Le milliardaire russe Roman Abramovitch, propri\u00e9taire du club de football de Chelsea, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le tribunal de la Sarine, dans le cadre d'une proc\u00e9dure civile men\u00e9e par la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement, qui r\u00e9clame 46 millions de francs au milliardaire.\r\n\r\n* * Roman Abramovitch s'est exprim\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s \u00e0 Fribourg A\u00a0Fribourg, le milliardaire russe Roman Abramovitch \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le tribunal de la Sarine... \r\nIl compara\u00eet dans une proc\u00e9dure civile men\u00e9e par la Berd (la banque europ\u00e9enne pour la reconstruction) qui r\u00e9clame 46 mio au milliardaire russe.. \r\nCe matin .. on a donc entendu pour la premi\u00e8re fois - lors de ce proc\u00e8s - le son de sa voix.. \r\nMaurice Doucas...\u00a0\r\nDIRECT", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9560026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Roman Abramovitch s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 son proc\u00e8s \u00e0 Fribourg / 12H30_2018-05-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le milliardaire russe Roman Abramovitch, propri\u00e9taire du club de football de Chelsea, a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le tribunal de la Sarine, dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure civile men\u00e9e par la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement, qui r\u00e9clame 46 millions de francs au milliardaire."], "variantIds": ["ece-9560026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-24T11:01:14Z", "speechToTexts": ["24.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Fribourg, le milliardaire russe sera Roman Abramovitch a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le tribunal de la Sarine est compara\u00eet dans une proc\u00e9dure civile men\u00e9e par la Berd, la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction, qui r\u00e9clame 46 millions au milliardaire russe ce matin on a donc entendu pour la premi\u00e8re fois par 2 soeurs proc\u00e8s le son de sa voix Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, c'est avec l'assurance de ce qu'ils savent que leur parole vaut de l'or que Roman Abramovitch s'est exprim\u00e9 ce matin d'une voix sereine et tr\u00e8s, tr\u00e8s doucement, il fallait bien tendre l'oreille pour comprendre ce qu'il disait en russe, ces r\u00e9ponses \u00e9taient sobre et extr\u00eamement courte, interrog\u00e9 sur la soci\u00e9t\u00e9 Runicom SA, qui \u00e9tait au coeur de cette affaire et qui appartenait \u00e0 l'oligarque russe, il ne dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 directement dans la gestion de cette soci\u00e9t\u00e9 qui a fait faillite en 2003, je ne me souviens pas de ce contrat, mais c'est bien ma signature, je n'ai pas donner d'instructions au sujet de Runicom mais c'est peut-\u00eatre mon d\u00e9partement financier qui l'a fait, sentant bien que ces r\u00e9ponses n'arrivait pas \u00e0 convaincre le tribunal, il s'est empress\u00e9 d'expliquer que son groupe comprenait \u00e0 l'\u00e9poque des faits, une cinquantaine de soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 travaillait environ 65000 personnes, bref, l'oligarque russe affirme ne pas avoir eu connaissance de toutes les transactions financi\u00e8res concernant son ancienne soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Fribourg, suite de l'audition de Roman Abramovitch cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-18T11:10:17Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 20500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kK4pgb4By0RPVdW4HFVWh0Daq8Lb"}]