[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=30100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=30125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=30075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DA6DFC30-1D28-4CBE-BF9C-C6E839D6BC9A", "internalArchiveId": "DA6DFC30-1D28-4CBE-BF9C-C6E839D6BC9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale du \"Pas d'souci\"", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 291, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307204", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-02-12T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-02-12T18:10:00_journee-mondiale"], "variantIds": ["ece-9307224", "ece-9307204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-21T12:48:04Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [74%] :\r\nJourn\u00e9e riche mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nD\u00e9clare ce lundi, journ\u00e9e mondiale du souci, je d\u00e9teste la mauvaise foi et se d\u00e9testent faire comme tout le monde et puis je d\u00e9teste les affirmations \u00e0 la con, comme ce que je suis en train de faire l\u00e0 maintenant, hein, je suis mal barr\u00e9 dans la vie, pourtant je suis le plus possible demeure mettre en question reconna\u00eetre mes erreurs, parce que \u00e7a me troue de le dire, je suis comme tout le monde fait des erreurs, j'arrive pas tout le temps, mais j'essaie de m'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [59%] :\r\nEt \u00e7a, la pointe de loi c'est dans le futur, voil\u00e0 et puis pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [82%] :\r\nOui, nos sous, \u00e7a a\u00e9rer, l\u00e0, il devrait pouvoir y arriver par exemple, j'arr\u00eate de regarder mon t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 peine J\u00e9r\u00f4me dans le m\u00e9tro, Gen\u00e8ve le museau, je fais semblant de lire, je regarde un petit peu les autres de aux gens, moi j'ai pas besoin de j'essaie aussi de ne plus dire bienveillance attire larigot, tout \u00e7a parce que j'ai pass\u00e9 de vocabulaire dans ma t\u00eate et puis je sais aussi de ne plus dire Thierry larigot parce que quand m\u00eame, c'est un petit peu couillon comme expression, c'est toutes ces expressions cache quelque chose d'hypocrite parce qu'en somme, pauvre petite b\u00eate que nous sommes la plupart du temps, on s'en branle des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [54%] :\r\nAlors bon candidat, il fait moins qui pas bien d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [90%] :\r\nMais oui, si vous voulez, Jean \u00e0 ce propos de sc\u00e8ne est tr\u00e8s fort, comme tout le monde, enfin j'esp\u00e8re, je me masturbe \u00e7a \u00e7a fait chier personne et puis, \u00e0 une \u00e9poque j'avais essay\u00e9 d'arr\u00eater pour vous dire \u00e0 quel point j'ai vite int\u00e9gr\u00e9 l'id\u00e9e de m'am\u00e9liorer. \r\nJ'\u00e9tais petite fille couvrait les plaisirs solide. \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 6 ans. \r\nC'\u00e9tait dans une douche. \r\nMais j'ai l'impression qu'il ne regardait. \r\nOui, Dieu c'est esp\u00e8ce de vieux tout-puissant avec sa barbe de hipster qui laisse tra\u00eener son fils en sandales, comment se faire des prostitu\u00e9es le raconter \u00e0 tout le monde. \r\nCar c'est un vieux pervers du G8 tripote comme dirait Pierre Desproges, alors oui, donc je me disais que ce n'\u00e9tait pas normal de prendre du plaisir comme \u00e7a et j'avais s\u00fbrement \u00eatre punis, alors je disais 1er c'est la derni\u00e8re fois et je recommence de plus belle, et plusieurs fois la suite et c'\u00e9tait de mieux en mieux pour mon cul et moi, les enfants de pire en pire pour mes r\u00e9solutions. \r\nFaut pas croire, enfin on y croit, si on veut, mais en fait pas chier les autres avec c'est tout voyez toutes ces petites expressions de merde qui ont tout moche, qui sont des fourre-tout qui sont juste une mani\u00e8re de dire le malaise et qui me font me dire des mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [81%] :\r\nPas joli \u00e0 la radio, commentant, propre, propre, propre, nouveaux qui se propage comme une petite saloperie, c'est le pas de souci, il nous a tous contamin\u00e9s, \u00e7a fait un moment que \u00e7a dure, c'est qu'il est tenace, je le supporte plus Jean-Louis lui p\u00e9ter la gueule ou pas de soucis avec lui, les gens qui le disent, exemple en mars j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9 notre rendez- vous, je suis d\u00e9sol\u00e9, pas de soci\u00e9t\u00e9, merci pour tout, en plein apr\u00e8s- midi Madame modifi\u00e9, tu peux aller cette r\u00e9union ma place demain matin, je suis vraiment trop \u00e0 la bourre oui ouais, pas de souci, dis tu te rends compte que tu passes ton temps \u00e0 dire, pas de soucis, tu pourras a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e, oui, oui, pas de souci c'est pas oui c'est pas annonc\u00e9 rien pas de souci c'est B\u00e8gue m\u00e9diocre, autrement dit, je m'en fous que tu que tu passes une bonne apr\u00e8s- midi j'ai aucune envie d'aller \u00e0 140 \u00e0 placer et \u00e7a me fait profond\u00e9ment chier mais je vais le faire quand m\u00eame pourquoi parce que si je refuse, nous allons devoir discuter qui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [88%] :\r\nEn contact a peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9chang\u00e9 ah mon Dieu, pas de souci, c'est donc un aveu de je n'ai rien \u00e0 foutre de ce que tu me dis de qui tuait, j'ai la monstre flemme de parler avec toi si je te r\u00e9ponds vraiment je m'engage et plut\u00f4t crever de s'engager, alors bon, pas de soucis, ne permet de casser la conversation de faire croire que je suis bien \u00e9lev\u00e9 que tu m'int\u00e9resse alors que je suis une grosse hypocrite et que j'ai juste envie de passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [84%] :\r\nMais qu'est -ce que \u00e7a cache exactement alors un grand nombre de souci justement une soci\u00e9t\u00e9 qui en Chine qui a du mal \u00e0 \u00eatre seul et avec l'autre centr\u00e9 sur sa petite personne, oui, plus l'expression est employ\u00e9e, plus il y a du souci \u00e0 se faire je crois justement un Docteur Fred a dit qui s'\u00e9tait une d\u00e9n\u00e9gation de la r\u00e9alit\u00e9, un type de l'Acad\u00e9mie des frouzes la consid\u00e8rent comme un emploi fautif alors, vous pr\u00e9f\u00e9rez quoi, \u00eatre dans le d\u00e9ni de la r\u00e9alit\u00e9 ou \u00eatre dans le fond, parce que si on fait rien, on aura bient\u00f4t nos petits-enfants qui ne qui s'appelleront pas de souci maintenant, pas de souci du range ta chambre Battisti quand m\u00eame et attention des expressions, merde, c'est comme les JO du printemps, d'\u00eatre d\u00e9finitivement d\u00e9barrass\u00e9 h\u00e9 ben \u00e7a revient tous les 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [82%] :\r\nEn tout cas moi j'ai dit plus, je trouve des astuces, j'essaie d'\u00eatre un peu cr\u00e9ative d\u00e9sormais jeudi son souci hausse aussi, sans parler du souci car j'aime me tordre les boyaux sont de l'humour de mon charcutier j'aurai d'autres sujets que je me ferai un plaisir de venir vous venir dans le futur qu'\u00e0 venir \u00e9taler mon d\u00e9go\u00fbt comme \u00e7a, c'est cadeau et quelque part, au niveau du v\u00e9cu de l'exp\u00e9rience radio c'est que du bonheur \u00e0 partir de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:27:04Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-601777D8-CA91-45E2-BACB-5687CEB7221A", "internalArchiveId": "601777D8-CA91-45E2-BACB-5687CEB7221A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : La Warner annonce un film consacr\u00e9 au Joker de Batman", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 178, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307201", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le papier 2 / LBC_2018-02-12T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2018-02-12T19:32:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-9307221", "ece-9307201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-21T14:11:50Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nTiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [66%] :\r\nNon, car \u00e0 papier Julien de entre. \r\nLa Warner mastodonte du cin\u00e9ma hollywoodien, annonc\u00e9 il y a quelques semaines, la cr\u00e9ation d'un \u00e9ni\u00e8me film autour de l'univers d'ici comics, mais cette fois il n'est pas question de super- h\u00e9ros mais de super- m\u00e9chant puisqu'il s'agit d'un long m\u00e9trage d\u00e9di\u00e9 au Djoker. \r\nAlors oui, c'est vrai, on a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 un film sur la vie d'un mec d\u00e9lur\u00e9e un peu crado avec Gainsbourg, vie h\u00e9ro\u00efque, mais cette fois, la Warner a d\u00e9cid\u00e9 de sortir l'artillerie lourde, Martin Scorsese la production Todd Phillips, r\u00e9alisateur de V\u00e9lib \u00e0 la cam\u00e9ra et para\u00eetrait -il Joachim Phoenix dans le r\u00f4le principal, mais ce n'est pas s\u00fbr alors, si c'est pas lui qui pourrait jouer le Djoker essayons de trouver la r\u00e9ponse, la 1\u00e8re possibilit\u00e9 qui arrangerait bien les producteurs pour \u00e9conomiser sur le budget effets sp\u00e9ciaux, c'est l'option des fr\u00e8res Bogdanov femme ah oui, c'est peut-\u00eatre facile mais il faut reconna\u00eetre que physiquement, la moiti\u00e9 du boulot, pas besoin de passer 6 heures en salle de maquillage, les implants sont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9s un peu de poudre blanche et le tour est jou\u00e9 bien conscients qu'ils ne sont pas com\u00e9dien quoi que \u00e7a fait 50 ans qu'il joue les humains, mais il existe l'\u00e9quivalent hollywoodien des Bogdanov Mike et pour que \u00e7a compte si vous avez r\u00e9cemment vu hein, vous avez remarqu\u00e9 que, gr\u00e2ce \u00e0 un effet domino lorsqu'il ferme les yeux, son sourire devient celui du Djoker physiquement l'acteur le plus proche du visage actuel cela dure donc pour le Djoker \u00e7a devrait le faire pour juin cocker aussi \u00e7a marchera ah alors autre option et pas des moindres : un Donald Trump, tout comme le joker manipulateur, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en Beauce, son r\u00f4le d'abrutis depuis plusieurs mois, il serait parfait pour le r\u00f4le, mais selon certains comics, le Djoker serait \u00e0 l'origine un humoriste rat\u00e9 devenu un vrai criminel suite \u00e0 un cambriolage, une histoire qui n'est pas sans nous rappeler le destin de l'animateur Arthur qui, dans le but d'\u00e9crire ce spectacle \u00e9tait parti braquer des humoristes qu\u00e9b\u00e9cois pour les d\u00e9lester de leurs vannes Dieudonn\u00e9 pourrait aussi faire l'affaire, lorsqu'on voit comme il aime Abraham ou Bergman, on imagine facilement sa rivalit\u00e9 avec un Batman aussi pens\u00e9 \u00e0 Jean-Marc Morandini, je suis dit que se d\u00e9guiser en clown pour faire peur aux plus jeunes, il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb le faire enfin autres personnalit\u00e9s Patrick Bruel, bon l\u00e0 il y a pas de lien, c'est juste que \u00e7a me faisait marrer d'imaginer les aventures de Batman contre le Poker toutefois capacit\u00e9 \u00e0 il y avait Zemmour aussi mais \u00e0 Scorsese ou pas en demander \u00e0 Zemmour de du maquillage et du rouge \u00e0 l\u00e8vres, comme le font toutes ces connasses femmes c'\u00e9tait peine perdue alors j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi aujourd'hui la solution se trouvait juste devant moi une fois personnage petit manipulateur, avis de gros sous et sans aucune piti\u00e9, c'\u00e9tait tellement \u00e9vident D\u00e9couvrez prochainement Batman contre le Blocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [69%] :\r\nAh les bras qui a fait installer, oui, oui, je voulais d\u00e9chets. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T18:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD1E0AF9-70ED-4B86-AE5A-046A09B4CC91", "internalArchiveId": "DD1E0AF9-70ED-4B86-AE5A-046A09B4CC91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier : Le saviez-vous ?", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 185, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9330208", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le saviez-vous?", "Le papier / LBC_2018-02-12T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2018-02-12T19:30:00_le-papier"], "alternativeSummary": ["Si vous aimez la p\u00e2tisserie ET le sexe, vous allez adorer www.mascarporn.ch."], "variantIds": ["ece-9307205", "ece-9307190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-21T14:10:49Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [75%] :\r\nLe souvenir du coup en 2 jours, Yassine n'aimerait tout le monde travaille sur vous, je le sais tr\u00e8s bien le justifier oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nLe saviez -vous, l'un des plus grands scientifiques de notre temps est actuellement en prison pour une sombre histoire de harc\u00e8lement sexuel, il s'agit d'un c\u00e9l\u00e8bre physicien de 56 ans, d'origine germano- suisse du nom de Albert Weinstein 20 Albert Weinstein, notamment connu pour sa th\u00e9orie de la relativit\u00e9 du consentement \u00e0 le saviez -vous, cette semaine, l'Am\u00e9ricaine de 21 ans voulait embarquer dans un vol entre Baltimore et fort l'odeur d'ail avec son hamster, malheureusement pour elle et son rongeur, la compagnie a\u00e9rienne a indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait impossible de voyager avec un animal de compagnie alors pris de court la jeune femme alors d\u00e9cider de jeter son petit Peebles dans les toilettes de l'a\u00e9roport, celui -ci en est mort, et se retrouver 6 pieds sous un hamster. \r\nAu paradis retrouvera peut-\u00eatre son idole Fred hamster. \r\nAvec un peu de gens se sera arriv\u00e9 au paradis musulmans avec 72 vierges ou plut\u00f4t 72 Amsterdam. \r\nEt peut-\u00eatre qu'il n'a pas pu embarquer parce qu'il n'avait pas la citoyennet\u00e9 hamster et 15. \r\nLa salet\u00e9 et chroniqueur en cr\u00e9ant rien c'est fini et, le saviez -vous, Alain Morisod, a donn\u00e9 son nom \u00e0 une ville dans le conte on Berg s'appelle Alain Morisod ville pourquoi pas en forme, le saviez -vous mourir est un tr\u00e8s bon rem\u00e8de contre la grippe, je confirme, le saviez -vous, si vous voulez vous touchez le en regardant de la cr\u00e8me sucr\u00e9e r\u00e9siste site pour vous mascarpone Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [87%] :\r\n\u00e0 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nLe saviez -vous, Moli\u00e8re n'a jamais re\u00e7u le Moli\u00e8re, alors que son travail \u00e9tait plut\u00f4t int\u00e9ressant. \r\nLe saviez -vous, Oskar Freysinger n'a jamais re\u00e7u d'Oscar, alors que \u00e7a pourrait m'sont si \u00e7a vous venez le saviez -vous, je \u00e7a, \u00e7a n'a jamais re\u00e7u de C\u00e9sar, alors que sa capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer un empire de ce que le tableau en CAP, le saviez -vous, le racisme c'est mal aux pieds, on doit pas juger un individu sur sa couleur de peau, sa nationalit\u00e9 ou ses origines c'\u00e9tait glace, enfin sauf si les musulmans pour homme ou chinois, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [65%] :\r\nMoi, je voulais comprendre lui ma propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [86%] :\r\nLe saviez -vous, les murs ont vraiment des oreilles et aussi une bouche et un nez et de tr\u00e8s jolis cheveux boucl\u00e9s et un pr\u00e9nom et des organes g\u00e9nitaux qu'ils appellent le mur pourquoi et aussi un avis politique et -ce aimerait pouvoir exprimer librement alors le 18 novembre voter oui \u00e0 l'octroi du droit de vote aux murs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [69%] :\r\nLe type de pneus, pourquoi pourquoi pourquoi pourquoi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nLe saviez -vous, Tintin et son chien ont bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 leaders politique et militaire de la Yougoslavie, sous le nom de Tintin et Slobodan Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [83%] :\r\n\u00e7a va pas bravo donc \u00e0 papa, pourquoi en parler, salut les amis \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la semaine prochaine, ils agissaient parfois comme \u00e7a pas quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-13T07:43:44Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-888D8A44-473B-4807-8A03-8B82FAFC2E7D", "internalArchiveId": "888D8A44-473B-4807-8A03-8B82FAFC2E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'influence de l'\u00e2ge du p\u00e8re sur la sant\u00e9 psychique des enfants", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nConcernant l'influence de l'\u00e2ge des parents sur la sant\u00e9 des enfants, c'est g\u00e9n\u00e9ralement celui de la m\u00e8re qui est \u00e9voqu\u00e9. Pourtant, diff\u00e9rentes \u00e9tudes parues ces derni\u00e8res ann\u00e9es montrent que, pour l'autisme, la schizophr\u00e9nie, l'hyperactivit\u00e9 ou les troubles bipolaires, un lien peut \u00eatre fait entre l'augmentation de l'\u00e2ge du p\u00e8re et le risque que l'enfant soit atteint d'un de ces troubles.\r\nPour mieux comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Adrien Zerbini a rencontr\u00e9 le p\u00e9dopsychiatre St\u00e9phan Eliez, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Office m\u00e9dico-p\u00e9dagogique de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 685, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287740", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'influence de l'\u00e2ge du p\u00e8re sur la sant\u00e9 psychique des enfants / CQFD_2018-02-12T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Concernant l\u2019influence de l\u2019\u00e2ge des parents sur la sant\u00e9 des enfants, c'est g\u00e9n\u00e9ralement celui de la m\u00e8re qui est \u00e9voqu\u00e9. Pourtant, diff\u00e9rentes \u00e9tudes parues ces derni\u00e8res ann\u00e9es montrent que, pour l\u2019autisme, la schizophr\u00e9nie, l\u2019hyperactivit\u00e9 ou les troubles bipolaires, un lien peut \u00eatre fait entre l\u2019augmentation de l\u2019\u00e2ge du p\u00e8re et le risque que l\u2019enfant soit atteint d'un de ces troubles.\nPour mieux comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Adrien Zerbini a rencontr\u00e9 le p\u00e9dopsychiatre St\u00e9phan Eliez, professeur \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office m\u00e9dico-p\u00e9dagogique de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9287740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:22:00Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [91%] :\r\nLorsqu'on parle de l'influence de l'\u00e2ge des parents sur la sant\u00e9 des enfants, on pose plus souvent \u00e0 celui de la m\u00e8re, celui du p\u00e8re Adrien Zerbib oui et pourtant diff\u00e9rentes \u00e9tudes parues ces derni\u00e8res ann\u00e9es montrent que lorsqu'on parle par exemple d'autisme de schizophr\u00e9nie d'hyper- activit\u00e9 ou de troubles bipolaires, on peut faire le lien entre l'augmentation de l'\u00e2ge du p\u00e8re et le risque que l'enfant soit atteint de ces troubles et cette prise de conscience de l'importance de l'\u00e2ge du p\u00e8re et c'est c'est compl\u00e8tement nouveau, alors en r\u00e9alit\u00e9 pas compl\u00e8tement puisque il y a plus d'un si\u00e8cle, un m\u00e9decin allemand, villeM. Weinberg avait not\u00e9 que les vieux p\u00e8re si vous me passez l'expression avaient plus souvent des enfants atteints de nanisme que les autres pour voir si \u00e7a fait un ciel qu'un m\u00e9decin a d\u00e9j\u00e0 mis le doigt l\u00e0 dessus, pourquoi est -ce qu'il n'y a pas eu plus d'\u00e9tudes sur le sujet avant ces toutes derni\u00e8res ann\u00e9es, bonne question Silvio, c'est difficile \u00e0 dire, on peut peut-\u00eatre imaginer qu'il y a eu un l\u00e9ger biais chez les chercheurs savent les chercheurs qui longtemps \u00e9t\u00e9 essentiellement masculin et ces messieurs n'avaient pas tr\u00e8s envie de penser que aussi il y avait \u00e0 g\u00e9rer une horloge biologique une hypoth\u00e8se : c'est pas vrai, c'est pas un peu voil\u00e0 alors par ailleurs depuis quelques ann\u00e9es, on fait de plus en plus de recherche avec des corps, ce qui permet de r\u00e9pondre clairement \u00e0 toutes sortes de questions alors en 2 mots, vous allez nous rappeler ce qu'est une cohorte alors le principe, c'est simple, on suit m\u00e9dicalement durant des dizaines d'ann\u00e9es, parfois des milliers de personnes donc des volontaires et ensuite gr\u00e2ce \u00e0 des dizaines voire des centaines de milliers d'informations qui sont stock\u00e9es dans les ordinateurs, on peut poser des questions ad\u00e9quat \u00e0 la corde, par exemple, est -ce que les vieux p\u00e8re sont statistiquement ont statistiquement plus d'enfants hyper actifs que les jeunes p\u00e8res alors ce que je vous propose, pour mieux comprendre l'impact de l'\u00e2ge du p\u00e8re c'est antan St\u00e9phane \u00c9li\u00e8s il est p\u00e9dopsychiatre, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Office m\u00e9dico- p\u00e9dagogique de Gen\u00e8ve avec d'abord cette constatation, la science, c'est souvent et presque exclusivement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, on s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de la m\u00e8re, probablement parce que d\u00e8s l'apr\u00e8s- guerre, on a eu les ann\u00e9es 50 60 avec la compr\u00e9hension des m\u00e9canismes chromosomiques g\u00e9n\u00e9tique, on a remarqu\u00e9, bien s\u00fbr que des mamans plus \u00e2g\u00e9es avaient plus de risques d'avoir des enfants avec une trisomie 21 et donc on a compris le risque que pouvait repr\u00e9senter l'\u00e2ge maternel, c'\u00e9tait beaucoup plus difficile \u00e0 \u00e9valuer pour les p\u00e8res, en tout cas les \u00e9tudes \u00e9taient moins clair et \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 90 on a commenc\u00e9 \u00e0 observer que les p\u00e8res, eux aussi amen\u00e9 finalement un risque non pas pour Des maladies chromosomiques, comme la trisomie 21 ou d'autres ou tout le chromosome conduit, disons, \u00e0 la diff\u00e9rence ne red\u00e9veloppement mais des maladies de g\u00eane plus sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire que les p\u00e8res et les m\u00e8res sont eux aussi susceptibles, avec les ann\u00e9es qui passent d'abord une augmentation des mutations dans leurs grenades dans leur mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique qui va cr\u00e9er l'embryon le b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [87%] :\r\nJ'avais cru comprendre qu'historiquement la premi\u00e8re suspicion, c'est par rapport onanisme nanisme c'est-\u00e0-dire que on s'est rendu compte qu'il y a pas mal de temps qu'un p\u00e8re \u00e2g\u00e9 avait plus de chances d'avoir un enfant qui \u00e9tait atteint de nanisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [90%] :\r\nAbsolument, mais \u00e7a reste une maladie relativement rare, l\u00e0 o\u00f9 vraiment les premi\u00e8res \u00e9tudes dans les ann\u00e9es 90 ont vraiment commenc\u00e9 \u00e0 augmenter beaucoup c'est dans le domaine de l'autisme, o\u00f9 on a vu que, bien s\u00fbr, des m\u00e8res plus \u00e2g\u00e9es mais surtout des p\u00e8res plus \u00e2g\u00e9s qui vont pouvoir avoir des enfants, au-del\u00e0 de 45 50 ans jusqu'\u00e0 60 70 80 il n'y a pas de limite honte un risque encore bien plus augment\u00e9, par exemple, on sait que, un p\u00e8re de 60 ans auraient un risque 16 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'un p\u00e8re de 20 ans un p\u00e8re de 40 ans un risque 4 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'un p\u00e8re de 20 ans une m\u00e8re de 40 ans un risque 4 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'une m\u00e8re de 20 ans \u00e9videmment ces risques se combinent mais donc c'est vraiment l'observation de ses pairs qui ont des enfants plus \u00e2g\u00e9s qui a finalement attir\u00e9 l'attention et commencer \u00e0 ramener une \u00e9tude plus syst\u00e9matique des m\u00e9canismes qui pouvaient faire cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [83%] :\r\nDonc j'ai eu des \u00e9tudes de de Cort\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [91%] :\r\nExactement, et donc plus r\u00e9cemment et, l\u00e0, on parle de de, disons, peut-\u00eatre 2, 3, 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu des \u00e9tudes de cohorte, cette fois -ci sur des centaines de milliers de parents et on on a regard\u00e9 finalement de fa\u00e7on beaucoup plus large sur le l'augmentation du risque de trou psychique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge des parents, mais tout particuli\u00e8rement des p\u00e8res pourquoi des p\u00e8res ben justement parce qu'ils ont cette distribution d'\u00e2ge beaucoup plus importante, on peut \u00eatre p\u00e8re de 20 \u00e0 100 ans et donc \u00e7a permettait une \u00e9tude sur la dur\u00e9e de l'\u00e2ge parental plus int\u00e9ressantes et ils ont mis en \u00e9vidence que finalement, c'est-\u00e0-dire les maladies psychiques qui sont beaucoup li\u00e9es \u00e0 \u00e0 la neurobiologie comme l'autisme le d\u00e9ficit d'attention avec ou sans hyperactivit\u00e9, le trouble bipolaire la schizophr\u00e9nie augmentait avec l'\u00e2ge parentale mais inversement, un certain nombre de trous psychique qui sont associ\u00e9s \u00e0 des facteurs plus environnementaux sont prot\u00e9g\u00e9s par un \u00e2ge parental plus \u00e9lev\u00e9, par exemple, le il y a moins de tentatives de suicide chez des enfants qui ont eu un p\u00e8re \u00e2g\u00e9, il y a moins de toxicomanie chez des enfants de cette statistique, hein, on parle d'un risque qui est bien s\u00fbr tr\u00e8s r\u00e9duit, mais statistiquement des enfants de p\u00e8res plus \u00e2g\u00e9s ont moins de probl\u00e8mes de toxicomanie ou de d\u00e9pendance de substances, enfin, les enfants de p\u00e8res plus \u00e2g\u00e9s tendent \u00e0 avoir une meilleure r\u00e9ussite acad\u00e9mique et alors l'explication que l'on donne \u00e0 \u00e7a, c'est que, \u00e9videmment, des parents plus \u00e2g\u00e9s arrivent \u00e0 fournir un environnement social, culturel, \u00e9conomique plus favorable, puisque leur situation, leurs bagages est plus important, leur situation est plus d\u00e9velopp\u00e9e et ainsi ils ont aussi un r\u00f4le protecteur sur ce type de difficult\u00e9s psychiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [90%] :\r\nQuand on parle de de l'\u00e2ge du p\u00e8re est -ce qu'on arrive \u00e0 faire abstraction ou \u00e0 s'int\u00e9resser aux autres facteurs du type parce que le p\u00e8re fumait, ce que le p\u00e8re boit est -ce que \u00e7a a un impact \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [91%] :\r\nOui, absolument, donc ces \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soigneusement fait elles ont pris ces facteurs en compte, elles ont notamment pris en compte en tout simplement en comparant par exemple au sein d'une m\u00eame fratrie, les enfants n\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge diff\u00e9rent du p\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que il il compara\u00eet le risque \u00e0 l'int\u00e9rieur des fratries, c'est-\u00e0-dire que le risque d'un naissance d'un enfant que le p\u00e8re avait con\u00e7u \u00e0 25 ans versus un enfant qu'il avait con\u00e7u \u00e0 55 ans pour diminuer ces facteurs confondants est ce a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [91%] :\r\nUn seuil de basculement c'est pas 45 ans, 50 ans, d'un seul coup, les choses se g\u00e2tent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [92%] :\r\nNon, alors en fait les \u00e9tudes montrent que le risque augmente de fa\u00e7on extr\u00eamement continue avec l'\u00e2ge paternel, il y a pas un seuil, on n'est pas prot\u00e9g\u00e9 jusqu'\u00e0 35 ans est aller au-del\u00e0 de 35 ans, \u00e7a serait la catastrophe, non, il y a vraiment une grande continuit\u00e9 et le risque augmente de fa\u00e7on quasi lin\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [85%] :\r\nEt et l'autre question, c'est par rapport \u00e0 cette augmentation, on parle notamment d'immenses augmentation de population atteint de d'autisme est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre expliqu\u00e9e uniquement par simplement le fait que la paternit\u00e9 ou que les p\u00e8res sont de plus en plus \u00e2g\u00e9s, ou que les parents sont qui sont plus \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [91%] :\r\nUniquement non, c'est un facteur donc les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques en tant que telle, contribue \u00e0 60 pourcent des situations d'autisme, mais il y a d'autres facteurs qui contribuent et vous avez vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es il croyable augmentation d'attention \u00e0 des facteurs environnementaux et on est aujourd'hui assez convaincu que l'environnement et des substances qui se trouvent soit qui perturbe notre syst\u00e8me endocrinien soit susceptible d'augmenter les mutations dans l'environnement contribue \u00e0 une proportion d'augmentation d'autisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [84%] :\r\nMais l'un sans doute li\u00e9e \u00e0 l'autre, parce que finalement, plus les parents sont \u00e2g\u00e9s, plus ils ont \u00e9t\u00e9 atteints par des perturbateurs de craignaient donc plus vite vont se risquant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors vous \u00eates \u00e9videmment tr\u00e8s bien enferm\u00e9, en effet, c'est ce qui augmente le risque avec l'\u00e2ge parentale pas tellement les perturbateurs endocriniens qui, eux, agissent sur le feu tussen pendant la grossesse, donc l\u00e0 c'est l'Exposition du feu tue il n'Utero assez perturbateurs endocriniens qui augmenterait le risque d'autisme et d'autres maladies ne donne au red\u00e9veloppement par contre les facteurs mutag\u00e8nes vont beaucoup plus longtemps, agir sur les grenades et cr\u00e9er plus de mutations sur les spermatozo\u00efdes ou les ovules d'une femme qui serait plus \u00e2g\u00e9s, donc \u00e7a c'est en effet le m\u00e9canisme, c'est l'explication que l'on donne \u00e0 l'augmentation de l'autisme, mais aussi donc de la DH des des psychoses des trous bipolaires chez des parents plus \u00e2g\u00e9s parce que leur g\u00e9nome a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 plus longtemps au mutag\u00e8ne de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [87%] :\r\nEt \u00e7a veut dire qu'est -ce qu'on aujourd'hui, on peut conseiller \u00e0 des coupes, dont le p\u00e8re aurait atteint, j'ai pas 50 60 ans d'de tenir sa rencontre pour faire d'\u00eatre un choix diff\u00e9rent que une paternit\u00e9 mais naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [91%] :\r\nAlors je pense que ma tous les parents prennent ce genre de choses en compte disons que typiquement, c'est ce qui conduit \u00e0 la recommandation d'amniocent\u00e8ses chez des femmes au-del\u00e0 d'un certain \u00e2ge, on peut imaginer peut-\u00eatre qu'un jour, avec notamment bien s\u00fbr une baisse tr\u00e8s importante du du prix du s\u00e9quen\u00e7age qu'on consid\u00e8re que, pass\u00e9 un certain \u00e2ge, bien on offrira ce type de prestations qu'on est pas mais c'est pas impossible qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, avec des donn\u00e9es plus riches, h\u00e9 bien on d\u00e9cide finalement qu'un enfant issu d'un p\u00e8re au-del\u00e0 de 50 ans il n'utero b\u00e9n\u00e9ficie de ce type d'analyses g\u00e9n\u00e9tiques qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [91%] :\r\nLe test g\u00e9n\u00e9tique il n'Utero donc un diagnostic pr\u00e9natal avec s\u00e9quen\u00e7age de l'ADN pour voir si l'enfant \u00e0 venir va \u00eatre atteint d'un trouble comme l'hyper- activit\u00e9 ou l'autisme c'est possible, alors oui, il y a la question du prix du s\u00e9quen\u00e7age de l'ADN comme on vient de l'entendre, grosso-modo 1000 francs aujourd'hui ce prix d\u00e9cents chaque ann\u00e9e devrait descendre dans quelques ann\u00e9es, \u00e0 150 francs par ailleurs St\u00e9phane GHEZ parlait \u00e9galement de donner plus riche, alors pourquoi parler de \u00e7a, parce qu'aujourd'hui on sait que les g\u00e8nes sont impliqu\u00e9s dans des maladies comme l'hyper- activit\u00e9 ou l'autisme mais il n'y a pas un unique g\u00e8ne sp\u00e9cifique \u00e0 ces maladies, ce sont des troubles g\u00e9nique comme on les appelle, c'est-\u00e0-dire qui sont associ\u00e9s \u00e0 une constellation de d\u00e9fectuosit\u00e9s de nombreux g\u00e8nes et aujourd'hui on n'en sait pas encore assez pour pouvoir diagnostiquer g\u00e9n\u00e9tiquement ces malades. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [91%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T10:26:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-0653A327-720F-4C6E-95AA-BA6B034AE4DE", "internalArchiveId": "0653A327-720F-4C6E-95AA-BA6B034AE4DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, socialiste, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National;Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe interparlementaire Suisse-Russie, s\u00e9nateur tessinois;Boukari, Fouad;Helena Trachsel, responsable du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme Z\u00fcrich;Christophe Dubrit, chef de service du centre LAVI Vaud;Jean-Marc Jacquod, directeur de l'Office du tourisme de Sion;S\u00e9bastien Lamon, restaurateur, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s locales s\u00e9dunoises\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ VISITE PRESIDENT DOUMA EN CH 7H) Le pr\u00e9sident de la Douma, la Chambre basse du parlement russe est attendu dimanche prochain \u00e0 Berne. \r\nUne information de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa Douma r\u00e9pond ainsi \u00e0 l'invitation lanc\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re lors du voyage d'une d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Moscou. \r\nCe proche de Vladimir Poutine sera accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire pour une visite officielle de deux jours. \r\nUne visite plac\u00e9e sous haute tension. Rouven Gueissaz.\r\n   1'34''\r\n((Le pr\u00e9sident de la Douma, Viatcheslav Volodine, est sous le coup de sanctions de Bruxelles pour le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9 dans l'annexion de la Crim\u00e9e. Il est d'ailleurs interdit d'entr\u00e9e sur le territoire de l'Union Europ\u00e9enne. Le parlement f\u00e9d\u00e9ral le re\u00e7oit une ann\u00e9e \u00e0 peine apr\u00e8s une visite parlementaire helv\u00e9tique \u00e0 Moscou. Le socialiste Carlo Sommaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National, se montre tr\u00e8s critique.\r\nSON 24''\r\nL'ordre du jour des r\u00e9unions n'est pas encore d\u00e9finitivement fix\u00e9, mais il sera notamment question de la participation compromise de la Russie au Conseil de l'Europe. La Suisse devrait aussi insister sur les droits de l'homme, tout en offrant sa m\u00e9diation pour l'apaisement des tensions dans le caucase. Le s\u00e9nateur tessinois Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe interparlementaire Suisse-Russie.\r\nSON 26''\r\nLa visite n'en reste pas moins d\u00e9licate, car en diplomatie, les Russes n'y vont pas par quatre chemins.))\r\n(TF2/ PORTRAIT VOLODINE PA  7H) Vous venez de l'entendre : visite en Suisse controvers\u00e9e donc dimanche prochain du pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement russe. \r\nMais qui est ce Viatcheslav Volodine, qui figure sur la liste des sanctions europ\u00e9ennes, mais aussi am\u00e9ricaines? \r\nIsabelle Cornaz nous dresse son portrait...\r\n((Volodine, c'est l'homme qui a prononc\u00e9 cette phrase qui a marqu\u00e9 les esprits: \u00ab Sans poutine, pas de Russie \u00bb. L'homme n'est pas un ami de jeunesse du pr\u00e9sident russe, mais il a occup\u00e9 de 2011 \u00e0 2016 un poste cl\u00e9 : celui de chef adjoint de l'administration pr\u00e9sentielle... en un mot, l'\u00e9minence grise du Kremlin. C'est lui qui aurait \u00e9t\u00e9 l'un des strat\u00e8ges du tournant conservateur, anti-occidental entrepris par la Russie d\u00e8s 2012, avec des lois comme celle interdisant aux Am\u00e9ricains d'adopter des enfants russes, ou celle discriminant les homosexuels. L'Union europ\u00e9enne a plac\u00e9 Volodine sur la liste des sanctions,  car elle consid\u00e8re qu'il a \u00e9t\u00e9 responsable de superviser l'int\u00e9gration de la Crim\u00e9e au sein de la Russie. Depuis 2016, il est le pr\u00e9sident de la douma. Lors de leur visite l'an dernier, les parlementaire suisses ont pu d\u00e9couvrir son style sans d\u00e9tour : \u00e0 peine la rencontre commenc\u00e9, il leur proposait une visite officielle en Syrie. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(Bve Crash Moscou) Et toujours en Russie.. Quelle est la cause du crash hier de l'avion de Saratov Airlines dans la banlieu de Moscou?\r\nIl n'y a aucun survivant parmis les septante et une personnes \u00e0 bord de l'avion de ligne. \r\nAu moins un Suisse fait parti des victimes.\r\nVladimir Poutine a demand\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission sp\u00e9ciale sur cette catastrophe a\u00e9rienne.\r\nLes autorit\u00e9s n'ont pas \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'un acte terroriste. \r\nDes t\u00e9moins ont vu l'appareil en flammes tomber... \r\nAvion bir\u00e9acteur du constructeur ukrainien Antonov, l'An-148 a r\u00e9alis\u00e9 son premier vol en 2004. \r\nDepuis son exploitation il a connu au moins cinq incidents impliquant le train d'atterrissage, le syst\u00e8me \u00e9lectrique et le syst\u00e8me de guidage.\r\n(06/ISRAEL RISQUE EMBRASEMENT PA) *** Isra\u00ebl, la Syrie et l'Iran observe une retenue tendue apr\u00e8s la confrontation a\u00e9rienne de  ce weekend. \r\nUn drone iranien lanc\u00e9 depuis la Syrie a \u00e9t\u00e9 abattu par l'aviation isra\u00e9lienne. \r\nLors des raids de repr\u00e9sailles en territoire syrien, un appareil isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 avant de s'\u00e9craser en Isra\u00ebl. \r\nLa Syrie est devenu le nouveau terrain de confrontation entre Isra\u00ebl et l'Iran. \r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch. \r\n((Les Isra\u00e9liens en sont persuad\u00e9s : selon leurs services de renseignement, l'Iran a commenc\u00e9 \u00e0 implanter des bases militaires en Syrie. D\u00e9sormais l'ennemi num\u00e9ro un de l'Etat h\u00e9breu est tout proche, \u00e0 sa fronti\u00e8re nord. Et la premi\u00e8re confrontation a eu lieu le weekend dernier. Samedi \u00e0 l'aube, un drone guid\u00e9 par les Iraniens, selon Tsahal, est entr\u00e9 en Isra\u00ebl. Parti de Syrie, il a survol\u00e9 la vall\u00e9e du Jourdain o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 abattu par la chasse isra\u00e9lienne. Les raids de repr\u00e9sailles ont co\u00fbt\u00e9 un appareil \u00e0 Isra\u00ebl, touch\u00e9 par un missile syrien - un fait rarissime. Selon Tsahal son aviation a ensuite d\u00e9truit la moiti\u00e9 de la d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne syrienne, y compris la base iranienne d'o\u00f9 aurait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le drone. \r\nIsra\u00ebl tire le bilan de l'incident :  l'Iran est aux portes du pays et un affrontement est possible \u00e0 tout moment ; les raids pour contenir son implantation continueront mais d\u00e9sormais les missiles syriens fournis par les Russes sont dangereux pour l'aviation de Tsahal. Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(21/ NEW-YORK vs WEINSTEIN) *** Apr\u00e8s l'homme, c'est au tour de l'entreprise d'\u00eatre vis\u00e9e par la justice : l'Etat de New York assigne en justice le studio Weinstein pour avoir mis en danger ses employ\u00e9s...\r\nDes poursuites au civil contre le si\u00e8ge social bas\u00e9 \u00e0 New York. \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment pour ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 ses employ\u00e9s face au harc\u00e8lement sexuel et aux intimidations du tout puissant-producteur de cin\u00e9ma.\r\nA Washington, le recit de notre coressponat, Rapha\u00ebl Grand\r\n---\r\n(( Cette proc\u00e9dure judicaire est lanc\u00e9e apr\u00e8s 4 mois d'enqu\u00eates approfondies sur les pratiques d'Harvey Weinstein au sein de son entreprise. La Weinstien Comp\u00e8aney, Harvey et son fr\u00e8re Robert  sont accus\u00e9s de violations des droits de l'homme, des droits individuels, et du droit du travail.  \r\nL'Etat de New York, l\u00e8ve donc le voile sur un autre aspect du scandale. LA mani\u00e8re dont l'entreprise couvrait les agissemente du producteur. Comment des t\u00e9moignanges d'employ\u00e9s ont, semble.-til \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s.\r\nLe Puissant  producteur  d'Hollywood est d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 de harc\u00e8lement, d'agressions et de viols par plus de 70  femmes Des proc\u00e9dures  civilesont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, mais aucune inculpation n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 jusqu'ici. \r\nEric Schneiderman le procureur de New York, rel\u00e8ve aussi que le studio des fr\u00e8res Weinstein ne pr\u00e9voirait pas d'indemnisation suffisante pour les victimes. Cette annonce a eu pour effet de bloquer le rachat imminent du studio.Une offre pour un montant de 500 millions de dollars \u00e9tait sur la table. Selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, cette offre aurait \u00e9t\u00e9 depuis retir\u00e9e. Le co\u00fbt du scandale  est subitement devenu trop \u00e9lev\u00e9..  RG rtsino WH))\r\n(16/CONSEQUENCES  #METOO/ LAVI /ITV HELENA TRACHSEL) Et en marge de ce scandale, la Suisse enregistre relativement peu de plaintes et tr\u00e8s peu de jugements contre le harc\u00e8lement sexuel... \r\nUne enqu\u00eate de la SonntagsZeitung men\u00e9e dans 24 cantons le r\u00e9v\u00e8le... \r\nLes minist\u00e8res publics ont prononc\u00e9 l'an dernier 337 ordonnances p\u00e9nales pour harc\u00e8lement sexuel... \r\nAvec pr\u00e8s de 1'100 plaintes d\u00e9pos\u00e9es par an, soit environ un tiers es cas signal\u00e9s aux autorit\u00e9s. \r\n*** Et dans ce contexte metoo et balance ton porc, on observe un revirement innatendu...\r\nLa lib\u00e9ration de la parole des hommes. \r\nA Zurich par exemple, ils repr\u00e9sentent 50% des consultations du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, dont Helena Trachsel ((TRA-Rseul)) est responsable... \r\n  0'37''\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem...\r\n(Bve Cahuzac) J\u00e9r\u00f4me Cahuz, est jug\u00e9 en appel \u00e0 Paris \u00e0 partir de ce lundi. \r\nL'ancien ministre francais du Budget, condamn\u00e9, en 2016, \u00e0 trois ans de prison ferme et cinq ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9, pour \"fraude fiscale\".\r\nPar ailleurs, l'ex-grand chef du Fisc fran\u00e7ais, Alexandre Gardette, et actuel patron de la Direction nationale des v\u00e9rifications de situations fiscales a dress\u00e9 hier dans le journal le Parisien le profil type du fraudeur francais.\r\nIl s'agit en moyenne d'un homme de 72 ans, originaire d'Ile-de-France. \r\nEt surtout dans les 3/4 des cas, c'est un fraudeur passif, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas lui qui a cach\u00e9 l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais souvent un membre de sa famille. \r\nEt dans neuf cas sur dix, l'argent \u00e9tait cach\u00e9 en Suisse.\r\n(Bve resquilleurs CFF) Les passagers qui voyagent en Suisse, sans titre de transport valable seront bientot fich\u00e9s au niveau national.\r\nUn registre qui sera progressivement mis en place d\u00e8s avril 2019.\r\nLes chefs des plus grandes entreprises de transports ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier de concr\u00e9tiser ce projet,selon une information de la radio al\u00e9manique SRF.\r\nLes r\u00e9cidivistes seront inscrits dans ce registre pour une dur\u00e9e de deux ans, avec une amende plus \u00e9lev\u00e9e.... \r\nEt c'est Car postal, dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, qui va g\u00e9rer ce fichier.\r\n(TF4/VS ECONOMIE CARNAVALESQUE) *** Cort\u00e8ges, guggenmusiks, confettis et bonne humeur: le Carnaval bat son plein en Valais.\r\nLes festivit\u00e9s se poursuivent jusqu'\u00e0 demain, jour de mardi gras. \r\nUne pause festive bienvenue en plein hiver. \r\nEt un aspect \u00e9conomique certain. \r\nAuquel Yves Terrani vous vous \u00eates  interess\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Sion...\r\n 1'37''\r\n ((. Sion o\u00f9 le budget du 43e Carnaval atteint le demi-million de francs. La ville ne s'y engage qu'\u00e0 hauteur d'une subvention de 30'000 francs avec une garantie de d\u00e9ficit du m\u00eame montant. Mais le Carnaval, c'est aussi une bonne affaire en termes d'image, ainsi que pour les commerces de la place, \u00e0 en croire Jean-Marc Jacquod, directeur de l'Office du tourisme de la capitale valaisanne.\r\nSon DIGAS 0'18''\r\nPr\u00e9sident de Sion, Philippe Varone affirme que la valeur ajout\u00e9e du Carnaval n'a jamais \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9e. \u00abC'est une manifestation parmi d'autres, mais il est clair que l'\u00e9conomie locale en profite\u00bb, confie-t-il. Par \u00e9conomie locale, il faut comprendre essentiellement les caf\u00e9s et restaurants de l'hyper-centre de la ville. Celui tr\u00e8s bien situ\u00e9 de S\u00e9bastien Lamon par exemple, au demeurant pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s locales s\u00e9dunoises...\r\nSon DIGAS 0'20''\r\nDonc pas vraiment de montants articul\u00e9s. Non pas qu'ils soient secrets, mais bien plut\u00f4t al\u00e9atoires, influenc\u00e9s notamment par la m\u00e9t\u00e9o. Pr\u00e9sident du carnaval de Sion, Yoann Schmidt ne cache pas que les temps sont durs pour sa manifestation qui peine \u00e0 trouver l'\u00e9quilibre financier. Frais de s\u00e9curit\u00e9 qui prennent l'ascenseur, concurrence des villages voisins qui organisent aussi des carnavals, prudence des gens en mati\u00e8re d'alcool au volant, fr\u00e9quentation en baisse: le carnaval de Sion n'est pas menac\u00e9, mais depuis 5 ou 6 ans il souffre. Et cela a aussi des cons\u00e9quences sur les commerces de la place.))\r\n(TF5/ JO Bilan Suisse 7h) Allez direction la Cor\u00e9e du Sud...  ou la m\u00e9t\u00e9o est LE sujet de conversation de ces JO de Pyeongchang pour l'instant. \r\nApr\u00e8s une c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture glac\u00e9e, les pr\u00e9visions promettent jsuq'\u00e0 - 25 \u00b0C...\r\nPyeongchang ou l'on retrouve Joel Robert l'un de nos envoy\u00e9 speciaux...\r\nEt il semblerait \u00e9galement que ca souffle tr\u00e9s fort...\r\nDes vents glac\u00e9s Joel qui perturbent fortement les comp\u00e9titions alpines...\r\n DIRECT\r\n** RELANCE ** :  Et un  d\u00e9but des Jeux moyens pour les Suisse, Joel qui n'a toujours pas d\u00e9bloqu\u00e9 son compteur de m\u00e9dailles \u00e0 Pyeongchang.\r\nDIRECT\r\nMerci Joel Robert en direct de Pyeongchang... \r\nLes \u00e9preuves olympiques \u00e0 suivre sur tous nos vecteurs RTS : TV, radio et multim\u00e9dia.\r\n(Bve Fin ISS) La Station spatiale internationale pourrait-elle devenir une entreprise priv\u00e9e? C'est le souhait de la Maison Blanche, qui a fait part de sa volont\u00e9 de ne plus financer le co\u00fbteux programme de la Nasa d'ici quelques ann\u00e9es, selon le Washington Post. \r\nLes Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 investi 100 milliards de dollars dans l'ISS. \r\nLe document d\u00e9voil\u00e9 par le Washington Post sugg\u00e8re que la Nasa encourage les partenariats avec le priv\u00e9 pour continuer \u00e0 financer la station.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9307108", "ece-9307084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:48:47Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le genre de fois Jean Fred bonjour une visite controvers\u00e9e, dimanche prochain, en Suisse, celle de Viatcheslav Volodine, le pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement russe, vis\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, vous entendrez son portrait dans quelques minutes, l'\u00c9tat de New York poursuit au civil, le Studio Amstein pour avoir mis en danger ses employ\u00e9es apr\u00e8s l'homme s'est donc l'entreprise du producteur qui est vis\u00e9 par la justice et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous serons en Direct de Pyongyang avec Jo\u00ebl Robert des Jeux olympiques, confront\u00e9s \u00e0 des conditions m\u00e9t\u00e9o dantesques un clan suisse qui ne d\u00e9croche toujours pas de m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du Parlement russe attendu dimanche prochain \u00e0 Berne une information de notre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral la Douma r\u00e9pond ainsi \u00e0 l'invitation lanc\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re lors du voyage d'une d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Moscou, ce proche de Vladimir Poutine, sera accompagn\u00e9 d'une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire pour une visite officielle de 2 jours, une visite plac\u00e9e sous haute tension provoqu\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Douma Viatcheslav Volodine est sous le coup de sanctions de Bruxelles pour le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9 dans l'annexion de la Crim\u00e9e, il est d'ailleurs interdit d'entr\u00e9e sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne, le parlement f\u00e9d\u00e9ral le re\u00e7oit une ann\u00e9e \u00e0 peine apr\u00e8s une visite parlementaire helv\u00e9tique \u00e0 Moscou, le socialiste Carlo Sommaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du National se montre tr\u00e8s critique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [86%] :\r\nLa Russie essaye en fait de n'utiliser les visites ont suivi, l\u00e0 o\u00f9 elles peuvent avoir lieu uniquement parce que \u00e7a, pas dans le reste des pays europ\u00e9ens pour en faire une propagande plut\u00f4t int\u00e9rieur et montrer qu'en fait elle est pr\u00e9sente, m\u00eame \u00e0 l'Occident, et \u00e7a ne facilite en rien le dialogue concours amener la Russie a chang\u00e9 de position sur le respect du droit international public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [96%] :\r\nL'ordre du jour des r\u00e9unions n'est pas encore d\u00e9finitivement fix\u00e9, mais il sera notamment question de la participation compromise, de la Russie au Conseil de l'Europe, la Suisse devrait aussi insister sur les droits de l'homme tout en en France \u00e0 m\u00e9diation pour l'apaisement des tensions dans le Caucase, le s\u00e9nateur tessinois Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe interparlementaire Suisse- Russie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:04) [84%] :\r\nLa Suisse joue justement son r\u00f4le de neutralit\u00e9, c'est le r\u00f4le que la jamais des Guingampais a jou\u00e9 tout au long de son n'exercice nous avons r\u00e9ussi \u00e0 diminuer les facteurs de conflit mod\u00e9r\u00e9 les combats, je vois que \u00e7a c'est le r\u00f4le normal de la Suisse sur le terrain et je pense que le parlement suisse tout \u00e0 fait la m\u00eame, la m\u00eame chose \u00e0 son niveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [98%] :\r\nLa visite n'en reste pas moins d\u00e9licate car en diplomatie, les Russes n'y vont pas par 4 chemins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [92%] :\r\nVous, de l'entendre, visite en Suisse controvers\u00e9e donc dimanche prochain du pr\u00e9sident de la Douma mais qui est ce Viatcheslav Volodine qui figure sur la liste des sanctions europ\u00e9ennes mais aussi am\u00e9ricaines, Isabelle nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [92%] :\r\nVolodine, c'est l'homme qui a prononc\u00e9 cette phrase qui a marqu\u00e9 les esprits sans Poutine, pas de Russie, l'homme n'est pas un ami de jeunesse du pr\u00e9sident russe, mais il a occup\u00e9 de 2011 \u00e0 2016 un poste- cl\u00e9, celui de chef adjoint de l'administration pr\u00e9sidentielle, en un mot, l'\u00e9minence grise du Kremlin, c'est lui qui aura \u00e9t\u00e9 l'un des strat\u00e8ges du tournant conservateur anti- antioccidental entrepris par la Russie d\u00e8s 2012, avec des lois comme celle interdisant aux Am\u00e9ricains d'adopter des enfants russes Roussel discriminant les homosexuels, l'Union europ\u00e9enne a plac\u00e9 Volodine sur la liste des sanctions car elle consid\u00e8re qu'il a \u00e9t\u00e9 responsable de superviser l'int\u00e9gration de la Crim\u00e9e au sein de la Russie depuis 2016, il est le pr\u00e9sident de la Douma lors de leur visite l'an dernier les parlementaires suisses ont pu d\u00e9couvrir son Style sans d\u00e9tour \u00e0 peine la rencontre commenc\u00e9e il leur proposait une visite officielle en Syrie Isabelle Borne \u00e0 RTSinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [96%] :\r\nEt toujours en Russie, toujours aucune piste, au lendemain du crash hier de l'avion de Sarraute of Airlines dans la banlieue de Moscou, il n'y a aucun survivant parmi les 71 personnes \u00e0 bord de l'avion de ligne au moins un Suisse fait partie des victimes, les autorit\u00e9s n'ont pas \u00e9voqu\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'un acte terroriste, des t\u00e9moins ont vu l'appareil en flammes tomber avion bir\u00e9acteur du constructeur ukrainien Antonov 48 a r\u00e9alis\u00e9 son 1er vol en 2004 depuis son exploitation, il a connu au moins 5 incidents impliquant le train d'atterrissage le syst\u00e8me \u00e9lectrique et le syst\u00e8me de guidage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [95%] :\r\nIsra\u00ebl, la Syrie et l'Iran, observe une retenue tendue apr\u00e8s la confrontation a\u00e9rienne de ce oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [96%] :\r\nUn drone iranien lanc\u00e9 depuis la Syrie, a \u00e9t\u00e9 abattu par l'aviation isra\u00e9lienne lors des raids de repr\u00e9sailles en territoire syrien, un appareil isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, avant de s'\u00e9craser en Isra\u00ebl, la Syrie est devenu le nouveau terrain de confrontation entre Isra\u00ebl et l'Iran, les explications de notre correspondante Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [92%] :\r\nLes Isra\u00e9liens sont persuad\u00e9s, selon leurs services de renseignement, l'Iran a commenc\u00e9 \u00e0 implanter des bases militaires en Syrie, d\u00e9sormais les N\u00eemes 1 de l'\u00c9tat h\u00e9breu et tout proche, \u00e0 sa fronti\u00e8re nord et la premi\u00e8re confrontation a eu lieu le week- end dernier, samedi \u00e0 l'aube, un drone, guid\u00e9 par les Iraniens, selon Tsahal est entr\u00e9 en Isra\u00ebl, parti de Syrie, il a survol\u00e9 la vall\u00e9e du Jourdain, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 abattu les raids de repr\u00e9sailles ont co\u00fbt\u00e9 un appareil \u00e0 Isra\u00ebl, touch\u00e9 par un missile syrien, un fait rarissime, selon Tsahal, son aviation a ensuite d\u00e9truit la moiti\u00e9 de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne syrienne, Isra\u00ebl tire le bilan de l'incident, l'Iran, h\u00e9 bien au port du pays et un affrontement est possible \u00e0 tout moment les raids pour contenir son implantation devront donc continuer mais d\u00e9sormais les missiles iraniens fournis par les Russes sont dangereuses pour l'aviation de Tsahal Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s l'homme, c'est au tour de l'entreprise d'\u00eatre vis\u00e9e par la justice, l'\u00c9tat de New York assigne en justice le Studio Weinstein pour avoir mis en danger ses employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [96%] :\r\nDes poursuites au civil contre le si\u00e8ge social bas\u00e9 \u00e0 New York, pr\u00e9cis\u00e9ment pour ne pas avoir prot\u00e9g\u00e9 ses employ\u00e9es face au harc\u00e8lement sexuel et aux intimidations du tout-puissant producteur de cin\u00e9ma, \u00e0 Washington, le r\u00e9cit de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:00) [94%] :\r\nCette proc\u00e9dure judiciaire est lanc\u00e9e, apr\u00e8s 4 mois d'enqu\u00eate approfondie sur les pratiques d'Harvey Weinstein au sein de son entreprise, la Weinstein Company, Harvey et son fr\u00e8re Robert sont accus\u00e9s de violations des droits de l'homme des droits individuels et du droit du travail, l'\u00c9tat de New York l\u00e8ve donc le voile sur un autre aspect du scandale, la mani\u00e8re dont l'entreprise couvrait les agissements du producteur comment des t\u00e9moignages d'employer ont semble -t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s le Puissant producteur d'Hollywood est d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 de harc\u00e8lement, d'agressions et de viols par plus de 70 femmes Des proc\u00e9dures civiles ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, mais aucune inculpation n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 jusqu'ici, \u00c9ric Schneiderman, le procureur de New York rel\u00e8ve aussi que le Studio des fr\u00e8res Weinstein ne pr\u00e9voirait pas d'indemnisation suffisante pour les victimes, cette annonce a eu pour effet de bloquer le rachat imminent du Studio, une offre pour un montant de 500 millions de l'arr\u00eat\u00e9 sur la table, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, cette offre aurait \u00e9t\u00e9 depuis retir\u00e9e, le co\u00fbt du scandale est subitement devenu trop \u00e9lev\u00e9, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Ashington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [96%] :\r\nEt en marge de ce scandale, la Suisse, elle enregistre relativement peu de plaintes et tr\u00e8s peu de jugements contre le harc\u00e8lement sexuel, une enqu\u00eate de la d'SonntagsZeitung men\u00e9e dans 24 cantons le r\u00e9v\u00e8le les minist\u00e8res publics ont prononc\u00e9 l'an dernier 337 ordonnances p\u00e9nales pour harc\u00e8lement sexuel avec pr\u00e8s de 1500 plaintes d\u00e9pos\u00e9es par an, soit environ un tiers des cas signal\u00e9s aux autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:23) [95%] :\r\nEt dans ce contexte, metoo et Balancetonporc, on observe un ph\u00e9nom\u00e8ne inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [92%] :\r\nLa lib\u00e9ration de la parole des hommes \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, repr\u00e9sente 50 pourcent des consultations du Bureau de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme dont Helena Trachsler responsable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:39) [83%] :\r\nAh oui, oui, ma m\u00e8re, il y a aussi des jeunes hommes qui se sentent harcel\u00e9s physiquement par des commentaires sur leur corps, on leur dit : tu n'as pas de plaques de chocolat, tu as les fesses fermes qui trop maigre qui ne ressemble \u00e0 rien ou il te manque de muscles puisque maintenant il Manhattan, c'est nouveau pour ces jeunes hommes d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9s sur leur corps, et maintenant il se manifeste que la m\u00eame pour les femmes, ce sont des commentaires classique des paroles obsc\u00e8nes des invitations jusqu'\u00e0 des attouchements travail toutes les choses non d\u00e9sir\u00e9s compte FlickR, elles veulent se d\u00e9fendent et le PKK. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, jug\u00e9 en appel \u00e0 partir de ce lundi \u00e0 Paris, l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget, condamn\u00e9 en 2016 \u00e0 3 ans de prison ferme et 5 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour fraude fiscale, par ailleurs, l'ex- grand chef du Fisc fran\u00e7ais Alexandre Gardette, actuel patron de la direction nationale des v\u00e9rifications de situations fiscales dress\u00e9 hier dans le journal Le Parisien, le profil type du fraudeur fran\u00e7ais, il s'agit en moyenne d'un homme de 72 ans originaire d'\u00cele-de-France, et surtout dans les 3 quarts des cas c'est un fraudeur passif, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas lui qui a cach\u00e9 l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais souvent un membre de sa famille et dans 9 cas sur 10, l'argent \u00e9tait cach\u00e9 en Suisse, les passagers qui voyagent sans titre de transport valable seront bient\u00f4t fich\u00e9s au niveau national, un registre suisse qui sera progressivement mis en place d\u00e8s avril 2019, les chefs des plus grandes entreprises de transports ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier de concr\u00e9tiser ce projet, selon une information de la radio al\u00e9manique SRF les r\u00e9cidivistes seront inscrits dans ce registre, pour une dur\u00e9e de 2 ans avec une amende plus \u00e9lev\u00e9e et c'est Car postal dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours qui va g\u00e9rer ce fichier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:19) [88%] :\r\n7 heures 10 sur la premi\u00e8re cort\u00e8ge Cogan musique confettis et bonne humeur le Carnaval bat son plein en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [93%] :\r\nLes festivit\u00e9s se poursuivent jusqu'\u00e0 demain, jour de mardi gras, une pause festive bienvenue en plein hiver, il y a un aspect \u00e9conomique certain auquel Yves Terrani s'est int\u00e9ress\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [94%] :\r\nSi on le budget du 43\u00e8me Carnaval atteint le demi-1000000 de francs la ville ne s'y engage qu'\u00e0 hauteur d'une subvention de 30000 francs avec une garantie de d\u00e9ficit du m\u00eame montant, mais le Carnaval, c'est aussi une bonne affaire en termes d'image, ainsi que pour les commerces de la place, \u00e0 en croire Jean-Marc Jacquod, directeur de l'office du tourisme de la capitale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [91%] :\r\nAlors on peut imaginer que \u00e7a rapporte beaucoup, par exemple, il y a 1700 repas qui sont servis au Guggenheim qui viennent principalement de Suisse allemande cette ann\u00e9e et qui sont servis dans les restaurants apr\u00e8s brave, vous imaginez, il y a 50 60000 personnes qui viennent \u00e0 Sion pour le Carnaval, donc \u00e7a aussi c'est des retomb\u00e9es \u00e9normes en terme de chiffre d'affaires pour les commerces de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:11) [95%] :\r\nPr\u00e9sident de Sion, Philippe Varone affirme que la valeur ajout\u00e9e du Carnaval n'a jamais \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9e : c'est une manifestation parmi d'autres, mais il est clair que l'\u00e9conomie locale en profite, confie -t-il, par \u00e9conomie locale, il faut comprendre, essentiellement les caf\u00e9s et restaurants de l'hyper- centre de la ville, celui, tr\u00e8s bien situ\u00e9 de S\u00e9bastien Lamon, par exemple, au demeurant, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s locales s\u00e9dunoises. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:30) [84%] :\r\nC'est clair qu'un carnaval c'est pas n\u00e9gligeable, c'est beaucoup de travail, alors \u00e9videmment il y a des b\u00e9n\u00e9fices qui sont ressortis \u00e0 la fin de la manifestation apr\u00e8s la beaucoup de Freddie sont engag\u00e9s aussi les frais, les d\u00e9g\u00e2ts, il y a la Freda m\u00e9nagement et les frais de mat\u00e9riels de personnel, \u00e9videmment, mais moi j'ai toujours dit sont investi \u00e0 100 pourcent il y a pas de raison que enfin le b\u00e9n\u00e9fice. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:49) [94%] :\r\nDonc, pas vraiment de montants articul\u00e9s, non pas qu'ils soient secrets mais bien plut\u00f4t al\u00e9atoires influenc\u00e9s notamment par la m\u00e9t\u00e9o, pr\u00e9sident du carnaval de Sion, Yoann Schmidt ne cache pas que les temps sont durs pour sa manifestation qui peine \u00e0 trouver l'\u00e9quilibre financier, frais de s\u00e9curit\u00e9 qui prennent l'ascenseur, concurrence des villages voisins qui organisent aussi des carnavals prudence d\u00e9j\u00e0 en mati\u00e8re d'alcool au volant : fr\u00e9quentation en baisse, le carnaval de Sion n'est pas menac\u00e9, mais depuis 5 ou 6 ans, ils souffrent et cela a aussi des cons\u00e9quences sur les commerces de la place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Yves Terrani allez, direction la Cor\u00e9e du Sud ou la m\u00e9t\u00e9o et pour l'instant, le sujet de conversation de ces Jeux olympiques depuis Hong Chang apr\u00e8s une c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture glac\u00e9e, les pr\u00e9visions promettent jusqu'\u00e0 moins 25 degr\u00e9s Pyeongchang o\u00f9 l'on retrouve Jo\u00eblle Robert, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et il semblerait que \u00e7a souffle \u00e9galement tr\u00e8s fort Jo\u00ebl des vents glac\u00e9s qui perturbe fortement les comp\u00e9titions alpines. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:38) [89%] :\r\nExactement, c'est le Carnaval du vent ici \u00e0 Pyeongchang, c'est tr\u00e8s g\u00eanant pour les athl\u00e8tes qui n'ont pas tous des conditions r\u00e9guli\u00e8res comme Amman samedi par exemple os au petit tremplin pour les skieurs qui doivent g\u00e9rer les attentes au repos et ne pas perdre influe comme les dames ce matin dans Le g\u00e9ant a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, mais c'est aussi une situation qui n'est pas surprenante attendu m\u00eame par ceux qui connaissent la r\u00e9gion et sa m\u00e9t\u00e9o capricieuse, en fait, le temps de ces derniers jours exactement celui pr\u00e9vu donc il y a pas vraiment de surprise de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il faut aussi pr\u00e9ciser que certains sites se trouvent dans un parc \u00e9olien ou le vont forc\u00e9ment est pr\u00e9sent essoufflera p\u00e2le Rafale pardon alors c'est int\u00e9ressant au niveau \u00e9nerg\u00e9tique, c'est beaucoup moins int\u00e9ressant pour les comp\u00e9titions olympiques le calendrier du ski est d\u00e9j\u00e0 chamboul\u00e9 avec 2 courses jeudi la descente messieurs entre les 2 manches du g\u00e9ant des dames et ces changements Foued ne sont peut-\u00eatre pas encore termin\u00e9 parce que le combin\u00e9 messieurs de demain est en sursis, le vent, encore lui, pourrait jouer les trouble-f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [90%] :\r\nEt dans tout cela, Jo\u00eblle le d\u00e9but de ces Jeux olympiques est plut\u00f4t moyen pour les Suisses, la Suisse, qui n'a toujours pas d\u00e9bloqu\u00e9 son compteur de m\u00e9dailles appelons Chang. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:39) [85%] :\r\nExactement, l'ambiance est plut\u00f4t maussade du c\u00f4t\u00e9 suisse en on parle toujours de ses \u00e0 preuve de ce qui, et c'est normal parce qu'elles sont tr\u00e8s attendus pour les m\u00e9dailles bien s\u00fbr mais aussi pour l'engouement que ce sport g\u00e9n\u00e8re dans votre pays, c'est un sport majeur des jeux pour la Suissesse qui alpin, il faut bien reconna\u00eetre que ces reports ces annulations \u00e0 l'\u00e9chelle de Colonia hier au probl\u00e8me d'Amman jeudi au sort refroidissent sont encore possibles, le climat g\u00e9n\u00e9ral de ces Jeux, le d\u00e9gel ou le r\u00e9chauffement est attendue pour cet apr\u00e8s- midi, avec peut-\u00eatre la premi\u00e8re m\u00e9daille des Suisses, ce sera en curling mixte le curling l\u00e0 \u00e9galement un sport Suisse de tradition au jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:14) [88%] :\r\nMerci Jo\u00ebl Robert, en Direct de Pyongyang, les \u00e9preuves olympiques assure donc sur tous nos vecteurs RTS TV, radio et multim\u00e9dia, journal d'Elf. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T06:28:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4042768-9064-46C1-8EFE-28A561113FCD", "internalArchiveId": "C4042768-9064-46C1-8EFE-28A561113FCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La sant\u00e9 figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Selon le dernier sondage de la plateforme Vimentis publi\u00e9 lundi matin, la sant\u00e9 figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses. C'est la premi\u00e8re fois depuis 2013 que les sond\u00e9s ne placent pas la politique d'asile et migratoire en t\u00eate des priorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n* * La sant\u00e9 figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses La sant\u00e9 figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses, selon le dernier sondage de la plateforme Vimentis publi\u00e9 ce matin. C'est la premi\u00e8re fois depuis 2013 que les sond\u00e9s ne placent pas la politique d'asile et migratoire en t\u00eate des priorit\u00e9s politiques, Rouven Gueissaz.\r\nDIR ST PF\r\nIntro:\r\nPour 18% des sond\u00e9s, le syst\u00e8me de sant\u00e9, c'est le domaine politique o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir est la plus importante. Avec quelques nuances... Les jeunes de 15 \u00e0 24 ans s'en soucient moins que les autres tranches d'\u00e2ge. Un r\u00e9sultat \u00e0 relativiser, car le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 l'automne dernier, peu apr\u00e8s l'annonce de la hausse des primes maladies.\r\nMais tout de m\u00eame. Il y a la sant\u00e9, mais aussi les assurances sociales, et en particulier l'AVS. L'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite n'est plus une question taboue. Les sondeurs constatent que pour la premi\u00e8re fois, la majorit\u00e9 des suisses, 56%, sont favorables \u00e0 une hausse de l'\u00e2ge de la retraite. Ils n'\u00e9taient que 28% \u00e0 soutenir une telle mesure lors du sondage de l'annle derni\u00e8re. La campagne sur la pr\u00e9voyance 2020 rejet\u00e9e par le peuple en septembre aura eu pour cons\u00e9quence de placer cette question en haut de l'agenda politique, selon les auteurs du sondage.\r\nRELANCE: Et on le disait... L'asile et la politique migratoire sont jug\u00e9s moins prioritaires?!", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307024", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La sant\u00e9 figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses / 12H30_2018-02-12T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Selon le dernier sondage de la plateforme Vimentis publi\u00e9 lundi matin, la sant\u00e9 figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses. C'est la premi\u00e8re fois depuis 2013 que les sond\u00e9s ne placent pas la politique d'asile et migratoire en t\u00eate des priorit\u00e9s politiques."], "variantIds": ["ece-9307024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:00:03Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa sant\u00e9 figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses, selon le dernier sondage de la plateforme Vimentis, publi\u00e9 ce matin, c'est la premi\u00e8re fois depuis 2013 que les sond\u00e9s ne placent pas la politique d'asile et migratoire en t\u00eate des priorit\u00e9s politiques Rouven \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nOui pour 18 pourcent des sond\u00e9s, le syst\u00e8me de sant\u00e9, c'est le domaine politique o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir est la plus importante, avec quelques nuances, les jeunes de 15 \u00e0 24 ans s'en soucient moins que les autres tranches d'\u00e2ge, un r\u00e9sultat \u00e0 relativiser car le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 l'Automne dernier, peu apr\u00e8s l'annonce de la hausse des primes maladie mais tout de m\u00eame, il y a la sant\u00e9, mais aussi des assurances sociales, et en particulier l'AVS l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite n'est plus une question taboue, les sondeurs constatent que pour la premi\u00e8re fois la majorit\u00e9 des suisses 56 pourcent sont favorables \u00e0 une hausse de cet \u00e2ge de la retraite, ils n'\u00e9taient que 28 pourcent \u00e0 soutenir une telle mesure lors du sondage de l'ann\u00e9e derni\u00e8re la campagne sur la pr\u00e9voyance 2020, rejet\u00e9e par le peuple, en septembre, aura eu pour cons\u00e9quence pr\u00e9cis\u00e9ment de placer cette question en haut de l'agenda politique, selon les auteurs de cette \u00e9tude d'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nDonc on le disait l'asile et la politique migratoire sont jug\u00e9s moins prioritaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nOui, mais ces 2 domaines, suivent la sant\u00e9 de pr\u00e8s 15 pourcent des sond\u00e9s estiment qu'il faut agir sur l'immigration 12 pourcent pensent que la politique d'asile reste une priorit\u00e9, un th\u00e8me qui a d'ailleurs chers \u00e0 l'UDC, d'ailleurs, selon le sondage de ce sondage montre aussi que les Suisses sont toujours aussi m\u00e9contents de la politique en g\u00e9n\u00e9ral, presque une personne sur 2 se dit d\u00e9\u00e7u de la politique suisse, les partisans de l'UDC figurent parmi les plus insatisfaits, avec 69 pourcent \u00e0 l'inverse, avec 61 pourcent d'opinions favorables, les \u00e9lecteurs du Parti \u00e9vang\u00e9lique, sont les plus satisfaits enfin concernant la force des partis, h\u00e9 bien elle reste stable, mis \u00e0 part le PDCI qui perdrait 4 pourcent d'intentions de vote par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nRouven \u00e7a vous \u00e9tiez en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD8CC5DF-B303-4943-A173-2A910A43F234", "internalArchiveId": "AD8CC5DF-B303-4943-A173-2A910A43F234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 12.02.2018", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:23-08:00:38 / * Le Journal de 8h (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ BOURSE: INDICE DE LA PEUR 8H)  \r\nIl faut r\u00e9former les march\u00e9s financiers pour pr\u00e9venir des crises futures. \r\nD\u00e9claration faite par Christine Lagarde. \r\nLa directrice du Fonds mon\u00e9taire international s'exprimait hier \u00e0 Duba\u00ef.\r\nAlors, elle s'est voulue rassurante en \u00e9voquant les turbulences boursi\u00e8res actuelles. \r\nMais pas question de rester les bras crois\u00e9s: \"je ne lance pas un signal d'alerte, nous dit-elle, mais d'encouragement et d'avertissement.\" \r\nEt d'ailleurs, cette semaine, les Bourses pourraient bien se montrer une fois de pluss tr\u00e8s volatiles. \r\nOn attend notamment, mercredi, la publication des chiffres de l'inflation aux Etats-Unis. Olivier Schorderet\r\nDIR \r\n2018 sera l'ann\u00e9e du retour de la volatilit\u00e9, pr\u00e9disait en d\u00e9cembre dernier une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re. Parce que cette volatilit\u00e9 refait toujours son apparition deux ans apr\u00e8s la hausse -r\u00e9elle ou \u00e0 venir- des taux directeurs am\u00e9ricains. Une politique mon\u00e9taire consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui comme l'un des facteurs d\u00e9clencheurs de la correction boursi\u00e8re actuelle. Or, c'est justement en d\u00e9cembre 2015 que la Fed a commenc\u00e9 \u00e0 relever ces taux. Et cette volatilit\u00e9, on la mesure gr\u00e2ce \u00e0 l'indice VIX. Lanc\u00e9 il y a 25 ans par la Bourse de Chicago, il traduit la marche des affaires des 500 plus grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines. \r\nRELANCE  C'est le fameux indice de la peur...\r\nCar il refl\u00e8te l'humeur des tradeurs. Ils sont optimistes ? l'indice restera bas et stable. Mais s'ils pensent que les principales valeurs de Wall Street vont baisser, ou alors qu'un doute les habite -et les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude- et bien \u00e7a chauffe pour le VIX. Il y a une semaine, l'indice a ainsi bondi de 100% en l'espace de quelques heures. Le voil\u00e0 aujourd'hui \u00e0 29 points, avec une pointe \u00e0 49 mardi dernier. Et une forte tendance au yo-yo. Alors bien s\u00fbr, nous sommes loin de la barre des 60 approch\u00e9e lors de la crise financi\u00e8re en 2008. Mais le VIX reste largement au-dessus de sa moyenne de 10 de ces derniers mois.\r\nRELANCE  Un indice devenu lui-m\u00eame objet de sp\u00e9culation, Olivier\r\nSur lequel on peut parier, via diff\u00e9rents produits financiers. On ach\u00e8te de la volatilit\u00e9 en misant sur une hausse de cet indice, ou alors on en vend quand on sent qu'il va baisser. Au risque de contribuer \u00e0 la prochaine crise financi\u00e8re, avertissent plusieurs analystes. Une volatilit\u00e9, quoi qu'il en soit, bien souvent sup\u00e9rieure aux b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9els des entreprises. Un indice qui poss\u00e8de donc sa part d'irrationnel: comme si les traders, parfois, jouaient \u00e0 se faire peur. \r\nOlivier Schorderet, de notre rubrique \u00e9conomique. Merci\r\n(ISS) Et puisqu'on parle des Etats-Unis:\r\nVoil\u00e0 une nouvelle qui pourrait changer la donne spaciale, en tout cas du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nLa maison blanche annonce ne plus vouloir financer le co\u00fbteux programme de la Nasa d'ici quelques ann\u00e9es. \r\nC'est une r\u00e9v\u00e9lation du Washington Post. \r\nL'objectif du gouvernement am\u00e9ricain, c'est de privatiser la Station spatiale internationale, l'ISS, une station d\u00e9velopp\u00e9e conjointement avec l'agence spatiale russe.\r\n(Syrie: embrasement + r\u00e9union Rome) *** La Syrie au coeur de nouvelles pressions internationales. Avec les craintes d'un embrasement de toute cette r\u00e9gion...\r\napr\u00e8s l'attaque d'envergure d'Isra\u00ebl, c'\u00e9tait samedi, une attaque contre des cibles syriennes et pro-iraniennes. \r\nHier, l'Etat h\u00e9breu a multipli\u00e9 les mises en garde contre T\u00e9h\u00e9ran.\r\nLe premier ministre Benjamin Netanyahu parle de la pire confrontation avec l'Iran depuis le d\u00e9but du conflit syrien, en 2011. \r\nCe qui a mis le feu aux poudres, selon la version isra\u00e9lienne, c'est un drone pilot\u00e9 par des Iraniens bas\u00e9s en Syrie, un drone donc, qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 samedi dans l'espace a\u00e9rien isra\u00e9lien. \r\n---\r\nEt cette r\u00e9gion occupera aussi l'attention d'une quinzaine de ministres de la D\u00e9fense.\r\nCes ministres font partie de la coalition internationale anti-djihadiste en Syrie et en Irak.\r\nIls se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Rome, pour \u00e9voquer la suite \u00e0 donner \u00e0 leur action commune. \r\nIls doivent notamment d\u00e9cider du sort des combattants du groupe Etat islamique qui sont d\u00e9tenus sur le territoire syrien.\r\n(07/AF SUD LES JOURS DE ZUMA COMPTES PA) *** Le sort du pr\u00e9sident sud-africain, Jacob Zuma, son sort sera d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui. \r\nC'est le pr\u00e9sident de son parti, l'ANC, Cyril Rama-poza, qui l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s-midi. \r\nLes deux hommes n\u00e9gocient depuis mardi dernier les conditions de la d\u00e9mission du chef de l'Etat. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Johannesburg, Val\u00e9rie Hirsch.\r\n  0'45''\r\n((Les 80 membres de la direction de l'ANC se r\u00e9unissent aujourd'hui pour finaliser le d\u00e9part de Jacob Zuma. C'est ce qu'a annonc\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident du parti Cyril Ramaphosa, hier apr\u00e8s-midi sur la plus grande place du Cap \u00e0 l'occasion du  lancement de manifestations marquant cette ann\u00e9e, le 100e anniversaire de la naissance de Mandela.\r\nRamaphosa a d\u00e9clar\u00e9 qu'il savait que les membres de l'ANC voulaient une d\u00e9cision rapide sur le sort de Jacob Zuma. Des n\u00e9gociations sont en cours depuis mardi ? Ramaphosa a insist\u00e9 qu'il fallait tenir compte de l'unit\u00e9 du pays et du parti. On n'en sait pas plus. Selon une source bien inform\u00e9e, La direction de l'ANC pourrait se prononcer aujourd'hui sur les conditions du d\u00e9part du chef d'Etat. Val\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))\r\n(Cahuzac) Et puis, un autre homme voit son avenir se jouer, d\u00e8s aujourd'hui. \r\nl'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, fera face \u00e0 ses juges. \r\nL'affaire avait provoqu\u00e9 un \u00e9norme scandale en France.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison ferme pour fraude fiscale et blanchiment en 2016.\r\nLe voil\u00e0 aujourd'hui jug\u00e9 en appel \u00e0 Paris pour avoir dissimul\u00e9 pendant des ann\u00e9es des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nNotamment en Suisse. \r\nLe proc\u00e8s est pr\u00e9vu jusqu'au 21 f\u00e9vrier.\r\n(resquilleurs) *** Les passagers qui voyagent sans titre de transport valable seront \u00e0 l'avenir enregistr\u00e9s dans un registre national. \r\nUne d\u00e9marche qui sera progressivement mise en place d\u00e8s avril 2019, sous la houlette des principales entreprises de transports. \r\nLes r\u00e9cidivistes seront inscrits dans ce registre pour une dur\u00e9e de deux ans.\r\nEt ils auront droit \u00e0 une amende plus sal\u00e9e. \r\nPour la petite histoire, c'est Car postal, dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, c'est donc car postal qui va g\u00e9rer ce fichier.\r\n(03/DOPAGE ENTRAINEUR BLANCHI / ITV BOURGEOIS) *** Un entraineur d'athl\u00e8tes pr\u00e9sents au Jeux Olympiques de PyongChang a \u00e9t\u00e9 blanchi, blanchi alors qu'il avait import\u00e9 des hormones de croissance qui figuraient sur la liste des produits interdits. \r\nLa NZZ am sonntag, qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire, explique qu'une des plus grandes enqu\u00eates pour dopage en Suisse a finalement \u00e9t\u00e9 class\u00e9e. \r\nMais oui: il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de prouver que l'entraineur destinait ces produits \u00e0 des sportifs. \r\nAlors, au del\u00e0 de cette affaire, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois estime qu'il faut durcir la l\u00e9gilsation f\u00e9d\u00e9rale.\r\nSon id\u00e9e, c'est de pouvoir punir l'entourage des sportifs. \r\nLe fribourgeois annonce vouloir d\u00e9poser une motion dans ce sens.\r\n   0'35''\r\nJacques Bourgeois avec St\u00e9phane Deleury\r\n(19/JO Hockey/Glace 8h) *** On se dirige maintenant du c\u00f4t\u00e9 des jeux olympiques de Pyong Chang. Le vent s'est invit\u00e9 en Cor\u00e9e du sud. \r\nLe vent, qui bouleverse les \u00e9preuves de ski alpin. \r\nLes organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter le slalom g\u00e9ant dames. Un slalom reprogramm\u00e9 jeudi, le m\u00eame jour que la descente messieurs qui a aussi \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e hier.\r\nSage d\u00e9cision, de l'avis des sp\u00e9cialistes. \r\nOui, parce que les rafales sont \u00e9videmment potentiellement dangereuses, mais elles peuvent aussi avoir une grosse influence sur la \"loyaut\u00e9 de la course\". \r\n---\r\nMauvaise nouvelle pour l'\u00e9quipe suisse masculine de snowboard freestyle. \r\nApr\u00e8s Iouri Podla-tchikov, eh bien, c'est au tour de David Habl\u00fctzel de renoncer aux JO de Pyeongchang.\r\nLe Zurichois a chut\u00e9, juste avant les jeux. \r\nOn peut dire que cette \u00e9quipe est d\u00e9cim\u00e9e.\r\n*** En hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine livre ce matin son deuxi\u00e8me match de groupe aux Jeux Olympiques. \r\nElle affronte le Japon dans un peu plus d'une demi-heure. \r\nBernardin Allemann, on vous retrouve en direct de Pyong Chang. \r\nc'est donc le premier test d'importance pour les Suissesses.\r\n DIR Allemann\r\nUn match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, mais aussi sur RTSdeux et sur RTSSport.ch.\r\n---\r\nEt puis, cette nuit, les favoris de curling mixte, les canadiens, se sont bel et bien impos\u00e9s 8 \u00e0 4 face \u00e0 la Norv\u00e8ge.\r\nIls disputeront la finale du premier tournoi olympique de cette discipline dans sa version mixte. \r\nPlace donc \u00e0 la deuxi\u00e8me demi-finale, avec la Suisse qui affrontera la Russie. \r\nCe sera \u00e0 midi heure suisse.\r\n(12/Lausanne-YB) On reste dans le sport, avec le football.\r\nLes clubs romands de Super League ont v\u00e9cu un mauvais week-end, on peut le dire. \r\n*** Apr\u00e8s la d\u00e9faite du FC Sion 1-0 samedi \u00e0 Lugano, Lausanne a subi la loi du leader Young Boys.\r\nLa rencontre a eu lieu hier \u00e0 la Pontaise. \r\nImaginez le revers 4 \u00e0 1.\r\nVoil\u00e0 deux d\u00e9faites romandes qui inqui\u00e8tent, Herv\u00e9 Borsier. \r\n  0'56''\r\nEt pour les autres rencontres, Lucerne s'est impos\u00e9 2-1 \u00e0 l'ext\u00e9rieur face \u00e0 Grasshoppers. \r\net St-Gall a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 domicile, un match qui l'opposait au FC Zurich.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-02-12T08:00:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-02-12T08:00:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9307099", "ece-9307078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T12:55:29Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [95%] :\r\nInfo trafic RTS, on signale des ralentissements sur l'axe Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nUn temps g\u00e9n\u00e9ralement nuageux avec des chutes de neige isol\u00e9 ce matin des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 mercure peut changement temp\u00e9ratures n\u00e9gatives, moins 3 moins degr\u00e9s ce matin, pas plus de trois cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie. \r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 va frais nous a rejoint pour tout un monde se dessine dizaines de minutes \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nOui bonjour romaine, on va aller voir, on a voir en Su\u00e8de, en fait, pourquoi la plupart des tubes internationaux de Lady GaGa Pink, Katy Perry Justine Timberlake Ad\u00e8le et bien d'autres viennent l\u00e0- bas de Su\u00e8de apr\u00e8s ah bah il y a tout cela, bon \u00e9coutez votre \u00e9mission, c'est vraiment tr\u00e8s enracin\u00e9s dans leur culture donc qui minutes merci \u00c9ric, \u00e0 bient\u00f4t rem\u00e8de merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une salle Journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [93%] :\r\nDominique Gevrey, on va ouvrir ce journal avec un indice que les investisseurs connaissent bien l'indice de la peur, il s'agit du niveau d'inflation aux \u00c9tats-Unis, il y avait beaucoup de volatilit\u00e9 de volatilit\u00e9 ces derniers jours sur les Bourses mondiales, h\u00e9 bien \u00e7a risque de continuer jusqu'\u00e0 mercredi, au moins on parlera dopage dans ce journal avec une affaire qui a frapp\u00e9 la Suisse et qui a pourtant \u00e9t\u00e9 class\u00e9e par manque de preuves, mais certains parlementaires veulent serrer la visse le PLR Jacques Bourgeois en fait partie, il va d\u00e9poser une motion pour punir l'entourage des sportifs dop\u00e9s et puis on fera \u00e9videmment \u00e0 tour du c\u00f4t\u00e9 de Pyong Chang, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de hockey sur glace affrontera le Japon d'ici une demi- heure environ, on \u00e9voquera ses chances de succ\u00e8s avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann mais pour l'instant, la moisson suisse et pauvre, il y a encore aucune m\u00e9daille dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [95%] :\r\nIl faut r\u00e9former les march\u00e9s financiers pour pr\u00e9venir des crises futures d\u00e9clarations faites par Christine Lagarde, la directrice du Fonds mon\u00e9taire international s'exprimait hier \u00e0 Duba\u00ef, alors elle s'est voulue rassurante en \u00e9voquant les turbulences boursi\u00e8res actuelles, je ne lance pas un signal d'alerte, nous dit -elle, mais d'encouragement et d'avertissement et d'ailleurs une semaine cette semaine, h\u00e9 bien les Bourses pourraient bien se montrer une fois de plus, tr\u00e8s volatiles, on attend notamment mercredi la publication des chiffres de l'inflation aux \u00c9tats-Unis olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [96%] :\r\nOui 2018 sera l'ann\u00e9e du retour de la volatilit\u00e9 pr\u00e9disait en d\u00e9cembre dernier une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re parce que cette volatilit\u00e9 refait toujours son apparition, 2 ans apr\u00e8s la hausse r\u00e9elle ou \u00e0 venir des taux directeurs am\u00e9ricains une politique mon\u00e9taire, consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui comme l'un des facteurs d\u00e9clencheurs de la correction boursi\u00e8re actuelle, or c'est justement en d\u00e9cembre 2015, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans que la Fed a commenc\u00e9 \u00e0 relever ses taux et cette volatilit\u00e9, h\u00e9 bien on la mesure gr\u00e2ce \u00e0 l'indice VIX lanc\u00e9e il y a 25 ans par la Bourse de Chicago, il traduit la marche des affaires des 500 plus grandes soci\u00e9t\u00e9s Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [99%] :\r\nC'est le fameux indice de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [94%] :\r\nOui, car il refl\u00e8te l'humeur des traders, ils sont optimistes, et bien l'indice restera bas et stable, mais s'ils pensent que les principales valeurs de Wall Street vont baisser ou alors qu'un doute, les habitants et les march\u00e9s d\u00e9testent l'incertitude, h\u00e9 bien \u00e7a chauffe pour le VIX il y a une semaine, l'indice ainsi bondi de 100 pourcent en l'espace de quelques heures, le voil\u00e0 aujourd'hui \u00e0 29 points, avec une pointe \u00e0 49 mardi dernier une forte tendance Oyo, alors bien s\u00fbr nous sommes loin encore de la barre des 60 approch\u00e9e lors de la crise financi\u00e8re en 2008 mais le VIX reste largement au-dessus de sa moyenne de 10 de ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [92%] :\r\nUn indice devenu lui- m\u00eame objet de sp\u00e9culation Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [91%] :\r\nEt sur lequel on peut parier via diff\u00e9rents produits financiers on ach\u00e8te de la Volvo volatilit\u00e9 on misons sur une hausse de cet indice, ou alors on en vend quand on sent qu'il va baisser, au risque de contribuer \u00e0 la prochaine crise financi\u00e8re avertissent plusieurs analystes une volatilit\u00e9, quoi qu'il en soit, bien souvent sup\u00e9rieurs aux b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9els des entreprises, un indice qui poss\u00e8de donc sa part d'irrationnel, comme si les traders parfois jouaient \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [95%] :\r\nOlivier Schorderet de notre rubrique \u00e9conomique merci et puisqu'on parle des \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 une nouvelle qui pourrait changer la donne spatiale en tout cas du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, la Maison Blanche annonce ne plus vouloir financer le co\u00fbteux programme de la Nasa, d'ici quelques ann\u00e9es, c'est une r\u00e9v\u00e9lation du Washington Post, l'objectif du gouvernement am\u00e9ricain, c'est de privatiser la Station spatiale internationale, une station d\u00e9velopp\u00e9e conjointement avec l'Agence spatiale russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [97%] :\r\nLa Syrie, au coeur de nouvelles pressions internationales avec les craintes d'un embrasement de toute la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:48) [97%] :\r\nApr\u00e8s l'attaque d'envergure d'Isra\u00ebl, c'\u00e9tait samedi une attaque contre des cibles syriennes et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [93%] :\r\nPro- iraniennes alors hier, l'\u00c9tat h\u00e9breu a multipli\u00e9 les mises en garde contre T\u00e9h\u00e9ran, le 1er ministre Benyamin Netanyahu parle de la pire confrontation avec l'Iran depuis le d\u00e9but du conflit syrien en 2011, ce qui a mis le feu aux poudres selon la version isra\u00e9lienne c'est un drone pilot\u00e9 par des Iraniens bas\u00e9s en Syrie, un drone, donc qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 samedi dans l'espace a\u00e9rien isra\u00e9lien, vous l'imaginez, cette version diff\u00e8re selon les Iraniens et cette r\u00e9gion occupera aussi l'attention d'une quinzaine de ministres de la D\u00e9fense et ministres font partie de la coalition internationale antijihadistes en Syrie et en Irak, il se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Rome pour \u00e9voquer la suite \u00e0 donner de leur action commune, ils doivent notamment d\u00e9cider du sort des combattants du groupe \u00c9tat islamique qui sont d\u00e9tenus sur le territoire syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [96%] :\r\nLe sort du pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma sera d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [96%] :\r\nC'est le pr\u00e9sident de son parti l'ANC Cyril Ramaphosa, qui l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, les 2 hommes n\u00e9gocient depuis mardi dernier, les conditions de la d\u00e9mission du chef de l'\u00c9tat, on retrouve notre correspondante \u00e0 Johannesburg, Val\u00e9rie Hirsch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [95%] :\r\nLes 80 membres de la direction de l'ANC, se r\u00e9unissent aujourd'hui pour finaliser le d\u00e9part de Jacob Zuma, c'est ce qu'a annonc\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident du parti, Cyril Ramaphosa hier apr\u00e8s- midi sur la grande place du Cap \u00e0 l'occasion du lancement de manifestations marquant cette ann\u00e9e le 100\u00e8me anniversaire de la naissance de Nelson Mandela, Rama pose, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il savait que les membres de l'ANC voulaient une d\u00e9cision rapide sur le sort de Zuma, des n\u00e9gociations sont en cours depuis mardi dernier Ramaphosa insist\u00e9 qu'il fallait tenir compte de l'unit\u00e9 du pays et de l'ANC, on n'en sait pas plus, selon une source bien inform\u00e9e, la direction de l'ANC pourrait se prononcer aujourd'hui sur les conditions du d\u00e9part du chef de l'\u00c9tat Val\u00e9rie Hirsch pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [97%] :\r\nFaut Johannesburg et puis un autre homme, voit son avenir se jouer d\u00e8s aujourd'hui, l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget J\u00e9r\u00f4me Cahuzac fera face \u00e0 ses juges, l'affaire avait provoqu\u00e9 un \u00e9norme scandale en France, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison ferme pour fraude fiscale et blanchiment 2016, le voil\u00e0 aujourd'hui jug\u00e9 en appel \u00e0 Paris pour avoir dissimul\u00e9 pendant des ann\u00e9es des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Suisse, le proc\u00e8s pr\u00e9vu jusqu'au 21 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [95%] :\r\nEt en Suisse toujours les passagers qui voyagent sans titre de transport valable seront \u00e0 l'avenir, enregistr\u00e9s dans un registre national. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [94%] :\r\nUne d\u00e9marche qui sera progressivement mis en place d\u00e8s avril 2019 sous la houlette des principales entreprises de transport, les r\u00e9cidivistes seront inscrits dans serait j'Istres pour une dur\u00e9e de 2 ans, elles auront droit \u00e0 une amende plus sal\u00e9e pour la petite histoire, c'est Car postal dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours, c'est donc car postal qui va g\u00e9rer ce fichier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nUn Entraineur pr\u00e9sents aux Jeux olympiques de Pyong Chang, a \u00e9t\u00e9 blanchi alors qu'il avait import\u00e9 des hormones de croissance qui figuraient sur une liste de produits interdits. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [94%] :\r\nLa NZZ Am Sonntag r\u00e9v\u00e8le cette affaire, l'explique qu'une des plus grandes enqu\u00eates pour dopage en Suisse, a finalement \u00e9t\u00e9 class\u00e9e mais oui, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de prouver que l'Entraineur destinait ces produits \u00e0 des sportifs alors au-del\u00e0 de cette affaire, le conseiller national PLR Jacques Bourgeois estime qu'il faut durcir la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale, son id\u00e9e c'est de pouvoir punir l'entourage des sportifs le fribourgeois annonce vouloir d\u00e9poser une motion dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:15) [88%] :\r\nL'entourage qui aide un athl\u00e8te \u00e0 se doper devrait \u00eatre pouvoir poursuivi \u00e9galement p\u00e9nalement, il est clair que les cantons, la comp\u00e9tence pour le faire, mais actuellement, donc on constate qu'il y a peu de cas qui sont poursuivis dans ce domaine -l\u00e0, et on devrait renforcer notre l\u00e9gislation renforcer les comp\u00e9tences au jeu aussi de l'agence en Antidoping Suisse pour pouvoir ici, veiller \u00e0 ce que les personnes qui aide puissent \u00e9galement avoir des sanctions exemplaires afin d'enrayer toute forme de dopage, quel qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:51) [100%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [90%] :\r\nOui aux Jeux olympiques de Pyong Chang, le vent s'est invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [96%] :\r\nOui, le vent qui bouleverse les \u00e9preuves de ski alpin, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de reporter le slalom g\u00e9ant dames un slalom reprogramm\u00e9 jeudi le m\u00eame jour que la descente messieurs, qui a aussi \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e hier sage d\u00e9cision de l'avis des sp\u00e9cialistes oui parce que les rafales sont \u00e9videmment potentiellement dangereuses, mais elle peut aussi avoir une grosse influence sur la loyaut\u00e9 de la course et cette mauvaise nouvelle pour l'\u00e9quipe suisse masculine de snowboard freestyle apr\u00e8s Iouri Podlatchikov h\u00e9 bien, c'est au tour de David Habl\u00fctzel de renoncer aux JO de Pyongyang le Z\u00fcrichois a chut\u00e9 juste avant les Jeux, on peut dire que cette \u00e9quipe est d\u00e9cim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [87%] :\r\nEn question, glace, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine livre ce matin son 2\u00e8me match de groupe aux JO. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:42) [87%] :\r\nOui, elle affronte le Japon dans un peu plus d'une demi- heure par dans les maintenant vous retrouve en Direct de bio Pyong Chang, c'est donc le 1er test d'importance pour les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [91%] :\r\nAbsolument, la Suisse a certes d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 dans ce tournoi, son 1er match face \u00e0 la Cor\u00e9e 8 \u00e0 0 en match qui a surtout valu pour sa port\u00e9e symbolique avec le rapprochement des 2 Cor\u00e9es, mais aujourd'hui, sportivement, ce sera une autre paire de manches avec cette \u00e9quipe japonaise qui certes avait perdu son 1er match face \u00e0 la Su\u00e8de 2 1 mais un Japon qui avait \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9compens\u00e9 pour ses efforts, qui avait domin\u00e9 son adversaire, ce sont des joueuses rapide v\u00e9loce qui beaucoup plus de vitesse par exemple les Cor\u00e9ennes et si la Suisse gagne aujourd'hui, elle sera quasiment assur\u00e9 d'\u00eatre en quarts de finale avant m\u00eame son 3\u00e8me match de groupe face \u00e0 la Su\u00e8de, la Suisse, qui va de nouveau compter sur ses valeurs, sur sa gardienne Florence Schelling sur sa buteuse Alina M\u00fcller 4 buts pour la jeune fille de 19 ans lors du 1er match contre la Cor\u00e9e sur la rage Calder ou encore euph\u00e9mise th\u00e8me ce bref la Suisse peut faire aujourd'hui une bonne op\u00e9ration se qualifier prendre confiance et puis lancer une vraie dynamique aussi dans ce tournoi pour pour elle et pour tout le camp suisse qui, c'est vrai, on a un peu besoin Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:49) [93%] :\r\nAllemann maintenant, match \u00e0 suivre donc dans nos rendez- vous d'information mais aussi sur RTS 2 et sur rtssport Point CH et puis cette nuit les favoris de curling mixte, les Canadiens se sont bel et bien impos\u00e9s 8 A4 face \u00e0 la Norv\u00e8ge, ils disputeront la finale du 1er tournoi olympique de cette discipline, dans sa version mixte, place donc \u00e0 la 2\u00e8me demi- finale avec la Suisse, mais oui, la Suisse, qui affrontera la Russie, ce sera \u00e0 midi heure suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [92%] :\r\nEt on s'arr\u00eate l\u00e0, merci Dominique Choffat pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T08:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42D226A1-682C-4985-A6C1-50DA2E9FC8E8", "internalArchiveId": "42D226A1-682C-4985-A6C1-50DA2E9FC8E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La production de vin suisse atteint un niveau historiquement bas en 2017", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "La vendange 2017 s'est \u00e9tablie \u00e0 un minimum jamais atteint depuis 40 ans, avec une production de 79 millions de litres, soit un recul de 27% par rapport \u00e0 2016. En cause: les gel\u00e9es en avril et la gr\u00eale d'ao\u00fbt.\r\n\r\n* * La production de vin suisse atteint un niveau historiquement bas en 2017 *** 79 millions de litres seulement... pour les vendanges 2017.. \r\ndu jamais vu depuis 1978 ! \r\nPOur l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, il s'agit d'un recul de plus d'un quart de la r\u00e9colte par rapport au mill\u00e9sime 2016. \r\nYves Terrani, vous \u00eates en direct de Sion.. \r\nla faute aux caprices de la m\u00e9t\u00e9o.\r\nPapier Terrani, direct studio de Sion\r\nLes fortes gel\u00e9es nocturnes d'avril. Les averses de gr\u00eale survenues en ao\u00fbt. Et un \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sec et chaud. Les effets cumul\u00e9s de ces divers ph\u00e9nom\u00e8nes ont eu raison en effet des espoirs des viticulteurs suisses en termes de quantit\u00e9s. Tenez par exemple, les temp\u00e9ratures mesur\u00e9es au cours de l'\u00e9t\u00e9 dernier comptent parmi les trois plus \u00e9lev\u00e9es depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s, apr\u00e8s celles de 2003 et de 2015. C'est ainsi que la vendange l'an dernier ne repr\u00e9sente que 72% de celle 2016 en Suisse romande, 81% outre-Sarine et 77% en Suisse italienne. Maintenant, comme \u00e0 quelque chose, malheur est bon, en raison des mois d'\u00e9t\u00e9 pluvieux de 2016 justement, la floraison de la vigne en 2017 a \u00e9t\u00e9 moins importante, ce qui a eu pour corollaire une r\u00e9duction de la production de baies. De plus, la chaleur de l'\u00e9t\u00e9 dernier a provoqu\u00e9 un stress hydrique mod\u00e9r\u00e9. Avec pour r\u00e9sultat des baies plus petites et moins juteuses, mais dont la teneur en sucre s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e assez \u00e9lev\u00e9e. Du coup, la qualit\u00e9 est au rendez-vous, jug\u00e9e \u00abtr\u00e8s satisfaisante\u00bb par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture... Sachez enfin que la consommation de vin suisse atteint g\u00e9n\u00e9ralement une centaine de millions de litres. La vendange 2017 est la quatri\u00e8me en cinq ans \u00e0 s'inscrire en-de\u00e7\u00e0 de la consommation apr\u00e8s celles de 2** et 2015.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La production de vin suisse atteint un niveau historiquement bas en 2017 / 12H30_2018-02-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["La vendange 2017 s'est \u00e9tablie \u00e0 un minimum jamais atteint depuis 40 ans, avec une production de 79 millions de litres, soit un recul de 27% par rapport \u00e0 2016. En cause: les gel\u00e9es en avril et la gr\u00eale d'ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-9307021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T12:29:39Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\n79 millions de litres seulement pour les vendanges 2017, du jamais vu depuis 1978 pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, il s'agit d'un recul de plus d'un quart de la r\u00e9colte par rapport au mill\u00e9sime 2016 Yves Terrani, vous \u00eates en Direct de Sion, la faute aux caprices de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nOui, les fortes gel\u00e9es nocturnes d'avril, les averses de gr\u00eale survenues en ao\u00fbt et un \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sec et chaud les effets cumul\u00e9s de ces divers ph\u00e9nom\u00e8nes ont eu raison en effet des espoirs des viticulteurs suisses en termes de quantit\u00e9, tenez, par exemple, les temp\u00e9ratures mesur\u00e9es au cours de l'\u00e9t\u00e9 dernier, comptent parmi les 3 plus \u00e9lev\u00e9s depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s apr\u00e8s celles de 2003 et de 2015 c'est ainsi que la vendange l'an dernier, ne repr\u00e9sente que 72 pourcent de celle de 2016 en Suisse romande 81 pourcent outre- Sarine et 77 pourcent en Suisse italienne maintenant comme \u00e0 quelque chose malheur est bon : en raison des mois d'\u00e9t\u00e9 pluvieux de 2016 justement la floraison de la vigne en 2017 a \u00e9t\u00e9 moins importante, ce qui a eu pour corollaire une r\u00e9duction de la production de de plus la chaleur de l'\u00e9t\u00e9 dernier a provoqu\u00e9 un stress hydrique mod\u00e9r\u00e9, avec pour r\u00e9sultat des baies, plus petites et moins juteuses, mais dont la teneur en sucre s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9, du coup, la quantit\u00e9, la qualit\u00e9, pardon, est au rendez- vous, jug\u00e9e tr\u00e8s satisfaisante par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture \u00e7a chez enfin que la consommation de vin suisse atteint g\u00e9n\u00e9ralement une centaine de millions de litres la vendange 2017 est la 4\u00e8me en 5 ans, \u00e0 s'inscrire en-de\u00e7\u00e0 de la consommation, apr\u00e8s celles de 2013, 2014 et 2015, vous l'avez dit quantit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4053392-013A-4F62-9DC3-5D9A19E686BD", "internalArchiveId": "E4053392-013A-4F62-9DC3-5D9A19E686BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Fran\u00e7ois Rollin se RErebiffe", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nTCHIP. Le mot \" pitch \" est le verlan de \" tchip \", la moiti\u00e9 par cons\u00e9quent du chant du pouillot v\u00e9loce, oiseau connu pour faire \"tchip tchip\". Tout est dit. Ajouter quoi que ce soit serait une perte de temps. Le Professeur Rollin avait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus se cantonner aux questions loufoques et de se positionner sur le terrain soci\u00e9tal. C'\u00e9tait en novembre 2014. Les attentats de 2015 n'ont fait que renforcer sa d\u00e9termination \u00e0 cultiver conjointement sa traditionnelle fibre po\u00e9tico-farfelue et son ardent d\u00e9sir de r\u00e9enchanter le monde. Car le Professeur n'aime rien tant que de jouer avec les mots.\r\nFran\u00e7ois Rollin, humoriste, acteur et sc\u00e9nariste fran\u00e7ais, est en spectacle \u00e0 la salle des Remparts \u00e0 La Tour-de-Peilz le vendredi 16 f\u00e9vrier 2018 \u00e0 20h. Il est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287728", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 : Fran\u00e7ois Rollin se RErebiffe / VER_2018-02-12T16:30:45_l-invite-francois-rollin-se-rerebiffe", "Vertigo du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["TCHIP. Le mot \" pitch \" est le verlan de \" tchip \", la moiti\u00e9 par cons\u00e9quent du chant du pouillot v\u00e9loce, oiseau connu pour faire \"tchip tchip\". Tout est dit. Ajouter quoi que ce soit serait une perte de temps. Le Professeur Rollin avait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus se cantonner aux questions loufoques et de se positionner sur le terrain soci\u00e9tal. C\u02b9\u00e9tait en novembre 2014. Les attentats de 2015 n\u02b9ont fait que renforcer sa d\u00e9termination \u00e0 cultiver conjointement sa traditionnelle fibre po\u00e9tico-farfelue et son ardent d\u00e9sir de r\u00e9enchanter le monde. Car le Professeur n\u02b9aime rien tant que de jouer avec les mots.\nFran\u00e7ois Rollin, humoriste, acteur et sc\u00e9nariste fran\u00e7ais, est en spectacle \u00e0 la salle des Remparts \u00e0 La Tour-de-Peilz le vendredi 16 f\u00e9vrier 2018 \u00e0 20h. Il est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9287728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T14:16:27Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nAlors, de Francis de Brie-Comte-Robert, professeur, quel est votre pr\u00e9nom ce Professeur ont lanc\u00e9, professeur c'est bon bref, je le je vous dis \u00e7a parce que, \u00e0 contrario, j'aurais \u00e9t\u00e9 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la Professeur la biodiversit\u00e9 pour parler vraiment, esp\u00e8ce menac\u00e9e, il faut que, par exemple aujourd'hui que le probablement, je peux le pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nJe n'ai pas les dipl\u00f4mes, donc je suis un faux professeur mais est -ce que les fous professions ne sont pas plus vrais que les vrais au bout du compte, sur les questions que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [80%] :\r\nJ'estime que c'est surtout 18 indiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [90%] :\r\nBonjour, Fran\u00e7ois Rollin bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, vous serez en spectacle ce vendredi \u00e0 20 heures \u00e0 la salle des Remparts de la tour de paix, un droit que vous connaissez peut-\u00eatre tr\u00e8s bien puisque vous \u00eates venu souvent \u00e0 Montreux, vous aimez la Suisse parce que c'est un pays o\u00f9, dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:06) [87%] :\r\nEh oui, vous me manquez beaucoup, c'est toujours un plaisir de revenir sur toute cette rive depuis depuis Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 la Martinique, c'est un peu plus loin mais effectivement tr\u00e8s souvent \u00e0 Montreux \u00e0 la tour de paix mais vous ne pouvez pas le vous pouvez pas imaginez -vous, \u00e0 quel point la vie est douce chez vous comme vous y \u00eates, vous avez le nez dedans, alors \u00e9videmment, vous vous dites : c'est normal, mais pour la parisien ou un Francilien comme moi je ne suis m\u00eame pas \u00e0 Paris et en banlieue, c'est vraiment, c'est vraiment le refuge de la civilise a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [91%] :\r\nC'est parce que vous vous \u00eates soit sous les eaux, soit sous la neige, et l\u00e0 c'est le drame c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [88%] :\r\nOui, oui, on est, on est dans une esp\u00e8ce de d'agitation, de violence, de concurrence effr\u00e9n\u00e9e o\u00f9 on, il semble que tout le monde est perdu toute esp\u00e8ce de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et aussi toute esp\u00e8ce de de puret\u00e9 on je, je, je, je me sens un peu dans un sauve-qui-peut g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [92%] :\r\nJ'exag\u00e8re pour vous faire rigoler aussi vous noircissez le trait \u00e0 desservir et puis je suis tr\u00e8s \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:06) [87%] :\r\nParce que dans votre introduction, vous avez parl\u00e9 de 2 passions devrait vie j'ai parl\u00e9 de Vincent Lindon qui est vraiment mon idole, en plus d'\u00eatre mon ami un acteur sublime et dur du curling mixte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [81%] :\r\nBon vrai celui de disent c'est \u00e7a vous fait fantasmer, \u00e7a le curling moi je ce magnifique qui fait du curling Vincent la saison des Kurdes, \u00e7a serait un bon film comme d\u00e9bat, alors je ne la paille ce soir demand\u00e9 si s'il veut bien monter une \u00e9quipe moi je pense que c'est jouable voil\u00e0 alors sans que un humoriste, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a l'id\u00e9e oui voil\u00e0 bien s\u00fbr Fran\u00e7ois Rollin : j'ai lu quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [89%] :\r\nEn fait, non j'ai pas mentir, c'\u00e9tait dans le Parisien, j'ai lu dans le Parisien, que vous aviez d\u00e9cid\u00e9 d'appeler votre spectacle se rebiffe, parce qu'il y a eu Fran\u00e7ois Rollin se rebiffe depuis les attentats de Charlie hebdo \u00e0 partir de l\u00e0, vous \u00eates dit tiens mais on peut plus vraiment, je peux plus vraiment faire ce spectacle tels qu'il existait, il fallait vraiment que ce spectacle l\u00e0 soit nouveau et prennent en compte les \u00e9v\u00e9nements qui se sont d\u00e9roul\u00e9es avec les attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [90%] :\r\nOui, oui, oui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et en m\u00eame temps, bah, je peux dire aujourd'hui que \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 assez cher, parce que j'ai pris beaucoup de de coups d\u00e8s lors que j'ai os\u00e9 m'aventur\u00e9 en dehors du terrain lunaire farfelue et po\u00e9tique, qui \u00e9tait celui du professeur habituellement et l\u00e0 d\u00e8s que j'ai mis un tout petit peu le le doigt dans la sur des sur des probl\u00e8mes plus soci\u00e9taux un petit po\u00eale religieux \u00e7a avec pourtant beaucoup de douceur et beaucoup de tranquillit\u00e9, mais je sens que les les bien- pensants sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts, accroch\u00e9s \u00e0 leur \u00e0 leur autorit\u00e9 et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t p\u00e9nible, c'est, c'\u00e9tait, \u00e7a m'a montr\u00e9 que, il y avait une chasse gard\u00e9e que je n'y \u00e9tais pas bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [76%] :\r\nMais alors, qui garde la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [90%] :\r\nBen c'est difficile \u00e0 dire parce que justement personne nomm\u00e9ment bon personne ne d'une mani\u00e8re structur\u00e9e, mais toute une voil\u00e0 tout un courant de bien- pensance qui pourrait \u00eatre pas mal repr\u00e9sent\u00e9e par France Inter et Lib\u00e9ration qui, voil\u00e0 c'est ce courant qui, lorsque vous dites : je crois qu'il y a quand m\u00eame un petit peu un probl\u00e8me dans les banlieues, dit ta gueule sale nazi, raciste lign\u00e9e non, non, je veux juste dire et alors c'est c'\u00e9tait sa toute la d\u00e9marche parce que moi \u00e7a \u00e7a partait des attentats et des attentats et puis de de tout le malaise qui est dans le pays de toute cette fraternit\u00e9, qui ne s'\u00e9tablit pas entre diff\u00e9rentes religions, moi je n'en ai pas, mais entre ceux qui n'en ont pas ceux qui sont catholiques, musulmans, tout ceux qui ne se fait pas ce ce pays qui est en train de, de, de fr\u00f4ler la guerre civile et je me disais mais il faut parler de ces probl\u00e8mes, parce que sinon, on ne les r\u00e9soudra jamais si on les met pas un petit peu sur la table, oui, mais il y a des gens qui trouvent que c'est leur r\u00f4le, \u00e0 les ma\u00eetres les mettent sur la table et c'est leur r\u00f4le, \u00e0 eux de les r\u00e9soudre comme dopants, ceux qui doivent \u00eatre r\u00e9solus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [86%] :\r\nEt du coup, voici encens\u00e9e dans un r\u00e9gime magazine qui ne parle jamais de vous je veux citer Causeur, que l'on d\u00e9couvre d\u00e9crit comme \u00e9tant magazine tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite et qui vous prend comme exemple pour parler de l'ub\u00e9riser ation de l'humour du pr\u00eate \u00e0 rire et du pr\u00eat \u00e0 consommer de de la vanne est -ce que le le clivage est si marqu\u00e9 que \u00e7a en France en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [89%] :\r\nJ'ai envie de r\u00e9pondre non pour ne pour n'affoler personne pas parce que cette ann\u00e9e, il faut toujours comparer toutes fa\u00e7on nous nos, nos grands malheurs, c'est quand m\u00eame ils sont d\u00e9risoires par rapport aux vrais grands malheurs ailleurs sur la plan\u00e8te, donc bon c'est des petites c'est les petites querelles, mais enfin il y a quand m\u00eame effectivement une une pr\u00e9occupation de du fait que le le on a maintenant un clivage entre le le stand-up communautaire qui tient un peu le haut du pav\u00e9 et le au-del\u00e0 le haut de la fiche et puis les autres formes de th\u00e9\u00e2tre, bon alors c'est des vagues, tout \u00e7a \u00e0 chaque fois qu'on me demande o\u00f9 mais ce que vous pensez qu'on ne peut plus rire comme avant au ai des vagues \u00e0 se dire bon ben aujourd'hui c'est comme \u00e7a pis dans 5 ans on sera retourn\u00e9 \u00e0 des choses plus raisonnables, mais c'est vrai que le moi mon aventure mon mon ambition qui \u00e9tait d'essayer de contribuer \u00e0 un petit r\u00e9enchantement de ce monde sinistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [91%] :\r\nPar les attentats et la peur qui en d\u00e9coulent, h\u00e9 bien, s'est heurt\u00e9 \u00e0 une esp\u00e8ce d'individualisme et de chacun dans sa chacun dans son camp et bon, \u00e7a c'est s\u00fbr que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un peu le le mouvement que j'aurais r\u00eav\u00e9 d'cr\u00e9e et le mouvement fraternel que j'aurais r\u00eav\u00e9 de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous avez d\u00e9cid\u00e9 au fond de r\u00e9enchanter le quotidien vous avez un d\u00e9sir ardent de r\u00e9enchanter le monde dites -vous sur votre site Internet avec ce nouveau spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [88%] :\r\nOui, ben oui, c'est alors je ne sais pas si, si, je vais y r\u00e9ussir, mais ce sera le d\u00e9sir s'il y a pas de doute, il est l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que je l'ai, je l'ai \u00e9prouv\u00e9 le plus fort lorsque j'ai enterr\u00e9 au P\u00e8re-Lachaise, le petit Victor Moigny rose 25 ans, descendu \u00e0 la terrasse de La Belle \u00e9quipe et qui \u00e9tait le meilleur copain de mes 2 grands enfants et j'ai vu l\u00e0 donc c\u00e9der 400 ou 500 jeunes gens qui sont l'avenir du pays qui \u00e9taient pleins de larmes, totalement abattu totalement sid\u00e9r\u00e9 par tout \u00e7a par toute cette violence qui ne les concerne pas mais qui conditionnent leur avenir et je me suis dit mais non d'une pipe, si nous les vieux cargo, un petit peu le pouvoir quand m\u00eame, on ne fait pas quelque chose si on se retrouve pas les manches mais alors on ne pourra plus rien leur demander \u00e0 ces gens l\u00e0, il faut vous envoyer p\u00e9ter et ils auront bien raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [90%] :\r\nAlors quel est le pouvoir de la personne que vous \u00eates Fran\u00e7ois Hollande humoriste en particulier o\u00f9, en g\u00e9n\u00e9ral, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis sur ce type de situation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:52) [93%] :\r\nLe m\u00eame pouvoir que tous les intellectuels qui ont un petit une petite visibilit\u00e9, donc voil\u00e0 tout ce qu'ils peuvent passer un peu \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou qui \u00e9crivent des livres, \u00e7a abat tous ces gens ont une coresponsabilit\u00e9 notamment donc les artistes, intellectuels et parmi eux, notamment les artistes ont comme \u00e7a une petite responsabilit\u00e9 parce qu'ils ont un, ils ont un petit, un petit \u00e9cho, alors personne ne fait rien \u00e0 lui tout seul, mais quand je croise Michel Onfray je suis content de croiser quelqu'un qui lui aussi se pr\u00e9occupe de \u00e7a, il ne se pr\u00e9occupe pas que de remplir son ses poches se pr\u00e9occupe de savoir comment est -ce qu'on pourrait essayer de, d'aller vers un monde meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [86%] :\r\nAlors peut-\u00eatre y aller avec Cam\u00e9lia-Jordana vers meilleur Fran\u00e7ois Rollin je rappelle que vous \u00eates en spectacle, vendredi 16 \u00e0 20 heures \u00e0 la salle des Remparts de la Tour de P\u00e9kin voici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:03) [78%] :\r\nEt c'est cela parce qu'il y a \u00e9t\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:45) [74%] :\r\nDonc \u00e0 la terre. \r\nEt le c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:10) [73%] :\r\nEt et qui lui est en ouest. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:36) [76%] :\r\nMaintenant, maintenant cas. \r\nC'est la vie, lyc\u00e9e dans la et mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Camilla Jordana bis dans Vertigo, notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Rollin je vous rappelle qu'il est en spectacle \u00e0 tour de paix \u00e0 la salle des Remparts, \u00e0 20 heures pour le prof pour Fran\u00e7ois Rollin se re rebiff\u00e9 ne sait pas si on peut encore vous appeler Professeur Fran\u00e7ois Rollin en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [84%] :\r\nSi, si, si, si, d'ailleurs, le spectacle c'est Professeur Rollin sur Europe Difool, c'est tr\u00e8s bien le personnage du professeur et pas tout \u00e0 fait, le com\u00e9dien Fran\u00e7ois Rollin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [88%] :\r\nParce que la fiche que j'avais sous les yeux, disait Fran\u00e7ois Rollin se rebiffe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [79%] :\r\nAlors pour vous voyez oui b\u00e9 alors non non mais oui mais non parce que c'est l\u00e0- bas, le titre officiel de c'est c'est vraiment le professeur Alain sur Eurodif, bon, on sait bien que le professeur Alain, c'est mon alter \u00e9go donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [82%] :\r\nMais est -ce qu'avant d'\u00eatre le Professeur Rollin connues de la t\u00e9l\u00e9vision, est ce que l'on vous appelait d\u00e9j\u00e0 Professeur avant parce que c'est bien connu, doctoral comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [89%] :\r\nNon, jamais, jamais peut-\u00eatre un tout petit peu aux yeux de Jean-Michel Ribes, puisque c'est ce directeur de casting que j'ai voil\u00e0 et le cr\u00e9ateur de palace et donc c'est \u00e0 son instigation que j'avais imagin\u00e9 ce personnage et je pense que je, je savais qu'il voyait en moi quelque quelqu'un d'un peu docte, voire p\u00e9remptoire, donc c'\u00e9tait amusant et un peu autobiographique d'imaginer ce personnage, mais bon, c'est vraiment, je n'ai pas eu des rapports tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9troits avec le professorat tr\u00e8s peu exercer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [95%] :\r\nTout \u00e7a pour dire que le Professeur Rollin \u00e0 bient\u00f4t 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [87%] :\r\nAh oui, oui, le professeur, il a 30 ans comment est -ce qu'on fait et un petit peu plus oui 34 de plus je crois si manoir exact, exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [94%] :\r\nComment est -ce qu'on fait vivre un personnage comme \u00e7a sur la dur\u00e9e, comment est -ce qu'on maintient la flamme comment est -ce qu'on continue de les garder, quand est -ce qu'on garde cette volont\u00e9 de r\u00e9enchanter le monde en permanence avec un personnage fait que celui -ci Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:17) [90%] :\r\nOn reste dans la spontan\u00e9it\u00e9, c'est-\u00e0-dire moi je n'ai jamais fait de plan de carri\u00e8re, d'ailleurs, non seulement parce que je pense que ce n'est pas une bonne id\u00e9e de faire des plans que c'est quelque chose qui vous restreint et d'autre part parce que je n'ai jamais eu de d\u00e9sir tr\u00e8s fort dans cette mati\u00e8re, donc moi je, je navigue tranquillement \u00e0 vue sur les sur les flots de de la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle va des temps tels qu'ils vont, et si le professeur Mend\u00e8s ou soudain sembl\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e oh bah c'est tr\u00e8s tranquillement que je leur ai rang\u00e9 dans un petit placard, c'est simplement que bon ben pr\u00e9cis\u00e9ment lorsque je me suis dit que : il fallait peut-\u00eatre intervenir un peu plus sur les questions soci\u00e9tales alors intervenir en tant que Fran\u00e7ois Rollin, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu pesant parce Fran\u00e7ois Rollin : d'abord, c'est qui, et puis c'est pas spectaculaire, et c'est mon ami Jean-No\u00ebl Fenwick qui m'a dit : mais justement, regarde en magasin dans tes tiroirs un personnage qui peut typiquement intervenir sur ces questions avec la distance \u00e9videmment de de l'humour et de de la fantaisie et voil\u00e0, mais sinon, je ne suis pas plus que \u00e7a, attach\u00e9 \u00e0 ce personnage s'il s'il se d\u00e9mode ben tant pis pour lui et il y aura, il sera puni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:35) [83%] :\r\nIl fera comme les esp\u00e8ces de menacer l'orchestre de GQ C\u00e9sar il faut qu'il le fasse maintenant parce que le commence d'avoir un petit peu Mahmoud le\u00e7ons professeur \u00e0 quel moment \u00e7a vous p\u00e8se. \r\nLe professeur oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [91%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a ne p\u00e8se jamais, \u00e7a ne me p\u00e8se jamais mais vous savez, vous savez, c'est toutes ces questions, j'ai du mal \u00e0 y r\u00e9ponde, parce que comme je vous le disais juste \u00e0 l'instant, j'ai investi tr\u00e8s peu d'chose d'un sur 7 sur 7 sur l'activit\u00e9 professionnelle moins petit peu toute ma vie et je peux, je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire ce que je dirais en partant, c'est-\u00e0-dire je dirais mais moi moi moi, ce qui a compt\u00e9 ce qui m'a fait vivre ce qu'a fait battre mon coeur s'est principalement de l'amour des rencontres du du, du vin rouge, des paysages, apr\u00e8s le boulot, ben, c'est une fa\u00e7on de s'occuper mais alors pardon si le point de vue est un peu un peu na\u00eff et romantique, mais c'est vrai que je je ne fais pas une id\u00e9e d'une carri\u00e8re d'ailleurs j'ai j'ai pris une d\u00e9cision au tout d\u00e9but de de mon activit\u00e9 et qui \u00e9tait de ne pas \u00eatre je crois pas que vous avez ce r\u00e9gime en Suisse, le r\u00e9gime des intermittents du spectacle, il existe fort, il existe un peu d'accord et en tout cas moi j'ai j'ai dit mais non je veux pas de ce r\u00e9gime, parce que ce r\u00e9gime va me fig\u00e9 dans une situation et qui n'est pas tellement de naturel, moi je voudrais vivre ma vie d'artiste comme Baudelaire vid\u00e9o vivait sa vie d'artiste ou vendent Gog alors avec le le g\u00e9nie en moins j'ai j'ai j'aurais compris et une oreille en plus mais, voil\u00e0, mais je voulais dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire si je suis utile et si on en veut, ben tant mieux et si on n'en veut pas, non, non, moi j'ai pas cette ambition de fa\u00e7on c'est pas si important que \u00e7a, voil\u00e0 je ne je n'\u00e9change pas toute ma carri\u00e8re contre un cheveu d'un de mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:26) [87%] :\r\nMais de fait toutes vos activit\u00e9s enfin, vous avez tr\u00e8s nombreuses activit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que, il y a Fran\u00e7ois Rollin sur sc\u00e8ne avec ses spectacles en l'occurrence celui -ci co\u00e9crit avec Vincent deviennent et Jo\u00ebl Rey 8 mais vous avez aussi mise en sc\u00e8ne Vincent Duquesne qui vous remet en sc\u00e8ne \u00e0 son tour dont se rebiffe, le spectacle comprend voire vendredi \u00e0 la tour dop\u00e9, il y a eu l'\u00e9criture pour les Guignols de l'info, il y a eu Palace beaucoup d'activit\u00e9s beaucoup de de travail aussi de l'ombre, notamment dans la mise en sc\u00e8ne ou l'\u00e9criture, et c'est \u00e7a aussi, a fait que vous avez une activit\u00e9 constante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:57) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, et, et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, ce soir m\u00eame, je vais \u00e0 la derni\u00e8re \u00e0 l'Olympia de du spectacle d'Arnaud de sa m\u00e8re, que j'ai co\u00e9crit mis en sc\u00e8ne avec mon camarade Arnaud je voyais et \u00e7a c'est un, ce sont mes vacances moi, c'est-\u00e0-dire que dans dans toutes les activit\u00e9s que j'ai la la plus \u00e9prouvante, c'est celle que je vais faire \u00e0 la tour de paix, \u00e7a, c'est parce que ben oui, on est tout seul, et puis \u00e7a se fait pas \u00e0 la maison \u00e7a et peut-\u00eatre celle qui ressemblent plus \u00e0 des vacances, c'est l'\u00e9criture pour d'autres, c'est-\u00e0-dire vraiment apr\u00e8s ben oui, c'est les, c'est les autres qui se tapent le TGV et les h\u00f4tels borgnes et par la, moi j'ai juste eu la joie de les voir porter au-del\u00e0 des textes rigolos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:39) [92%] :\r\nMais je voudrais reprendre de vos d\u00e9clarations Fran\u00e7ois Rollin vous disiez assez r\u00e9cemment qu'il y avait pas de place pour vous dans l'\u00e9conomie de la culture, alors \u00e0 la fois, vous \u00eates dans cette situation, vous dites je vais arr\u00eater la sc\u00e8ne parce qu'on fait \u00e7a me co\u00fbte plus cher de faire de la sc\u00e8ne que de ne pas en faire, voil\u00e0 et puis dans le m\u00eame temps, vous \u00e9crivez des spectacles pour des artistes qui se retrouve en haut de la fiche qui connaissent un succ\u00e8s \u00e9norme, c'est le cas d'Arnaud de sa m\u00e8re, alors comment faites -vous, comment vivez -vous cette situation dans laquelle vous personnellement, vous avez une difficult\u00e9 \u00e9conomique avec vos spectacles et vous voyez -vous ceux pour qui, vous \u00e9crivez que mettent le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:12) [91%] :\r\nJe la regarde avec philosophie ce jeu et en me disant, ben probablement aller \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 nous sommes \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, ma place est davantage comme partenaire auteur pour pour des gens qui ont l'\u00e9nergie d'aller jouer sur sc\u00e8ne pour moi sur sc\u00e8ne, il y a quelque chose dans mon profil alors aussi, je suis trop vieux jeu trop beau, trop petit, je ne sais pas \u00e0 quoi \u00e7a tient, mais je fais ce ce constat et comme je vous ai dit tout \u00e0 l'heure, ben comme je navigue \u00e0 vue, voil\u00e0 tout d'un coup, je vois bien que Fran\u00e7ois Rollin tout seul sur sc\u00e8ne, c'est une activit\u00e9 qui fonctionne pas bien, il y a pas de place vraiment pour \u00e7a les les m\u00e9dias ne sont pas avec moi, bon ben quand je vois que, \u00e0 contrario, ce que je fais pour pour d'autres marchent tr\u00e8s bien, ben faisons \u00e7a assez volontiers et honn\u00eatement sans aigreur, sans aigreur, parce que je j'de l'aigreur, si j'avais pas eu ma part mais m\u00eame si je mourais demain ma carri\u00e8re n'aura pas \u00e9t\u00e9 honteuse, je passerai pas pour un artiste maudit, c'est c'est pas si mal, moi je suis pas une Star mondiale mais peu le sont et et orages voulu \u00eatre non donc \u00e7a simplement ce je fais ce constat un peu calmement et en disant : bon, ben il faut il faut \u00eatre coh\u00e9rent, allons pas nous battre sur un terrain o\u00f9 on veut pas de vous, alors qu'il y a des endroits o\u00f9 on m'accueille \u00e0 bras ouverts et bah allons plut\u00f4t la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:44) [85%] :\r\nMais si vous coule oui mais si vous \u00e9crivez un spectacle par un autre, sa m\u00e8re, que celui -ci fait l'Olympia, ce que vous avez fait aussi \u00e9videmment Fran\u00e7ois Rollin il y a pas quand m\u00eame chez vous, un petit pinceau, vous dites, hein, mais peut-\u00eatre que j'aurais pu moi jouer ce que j'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:58) [89%] :\r\nNon, non, non, parce que tous ceux pour qui j'ai \u00e9cris joue mieux que moi ce ce que j'ai \u00e9crit, je ne saurais pas jouer comme Arnaud de sa m\u00e8re, je ne saurais pas jouer comme Vincent de Diane et comme tant d'autres, donc, et puis en plus, je dois vous avouer, c'est peut-\u00eatre une des raisons de ma d\u00e9confiture que moi je ne suis pas follement heureuse sur sc\u00e8ne, je vois par exemple c'est le 1er qui m'avait frapp\u00e9 dans ceux pour qui j'ai \u00e9crit et les mis en sc\u00e8ne, c'est Jean-Jacques Vanier Jean-Jacques Vanier, les moments de bonheur, de sa vie, c'est le moment o\u00f9 il est sur les planches, moi c'est pas comme \u00e7a, je vous dis pas que c'est du malheur, mais c'est pas, je n'ai pas la m\u00eame, la m\u00eame euphorie et donc peut-\u00eatre que \u00e7a \u00e7a un lien d'ailleurs encore une fois avec la d\u00e9saffection relative du public, mais je suis content que il y a aid\u00e9 des gens qui ont l'\u00e9nergie, l'envie et le plaisir de jouer ces choses -l\u00e0, bah moi \u00e7a comble mon plaisir \u00e0 condition, bien s\u00fbr, mais la condition elle remplie \u00e0 condition bien s\u00fbr que j'ai le juste retour de ma collaboration mais elle est remplie puisque aussi bien aupr\u00e8s des soci\u00e9t\u00e9s d'auteurs que qu'aupr\u00e8s de que amicalement ben je retrouve bien je, je, je me retrouve bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:12) [81%] :\r\nEh oui, c'est Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:16) [84%] :\r\nAlors, c'est ici que \u00e7a se passe ailleurs Lancelot tire \u00e0 ce propos que vous avouer que j'ai longtemps r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 savoir comment vous deviez m'appeler, moi je devais vous h\u00e9 oui parce que vous \u00eates pas \u00e0 proprement parler un sujet vous \u00eates pas sous mes ordres, non plus, si j'ai quand m\u00eame un peu ampoul\u00e9, j'ai pens\u00e9 \u00e0 beaucoup de choses, l'autre seigneur, monsieur, je ne suis m\u00eame demand\u00e9 si vous deviez pas m'appeler vieilles branches mon petit pote ou Canal ou honn\u00eatement je ne sont pas trop, non, non plus, mais c'est pas \u00e9vident de trouver quelque chose qui soit \u00e0 la fois respectueux et d\u00e9contract\u00e9s verticaux, on pourrait peut-\u00eatre mettre tout \u00e7a dans un coin de notre t\u00eate et passer au sujet suivant, donc jusqu'\u00e0 18 heures ce ne sont pas mal, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:04) [60%] :\r\nIl je suis c'est de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [89%] :\r\nNotre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande, concert en concert, pourquoi pas, mais je veux dire pourquoi j'ai fait cette association d'id\u00e9es, je vais faire Professeur aussi en spectacle vendredi, ce vendredi 16 f\u00e9vrier \u00e0 20 heures \u00e0 la salle des Remparts de la tour de P\u00e9rouse entendu la Fran\u00e7ois Rollin dans un extrait de la s\u00e9rie camelote initi\u00e9e par Alexandre Astier, vous avez donn\u00e9 un parti de spectacle chant\u00e9 musicale presque un mini- concert c'\u00e9tait \u00e0 Montreux au Montreux Comedy Festival, c'est un moment absolument dr\u00f4lissime incroyable et vous voyant sur sc\u00e8ne, j'ai dit : mais bon sang mais c'est bien s\u00fbr l'h\u00e9ritier, le digne h\u00e9ritier de Fran\u00e7ois Rollin, quelque part, c'est Alexandre Astier, qui est lui aussi dans l'absurde dans la po\u00e9sie qui ne vient pas forc\u00e9ment du milieu duquel, dans lequel il navigue au moment o\u00f9 on le voit, et il y a quelque chose entre vous qui fait penser qu'il est votre fils spirituel quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:56) [89%] :\r\nAlors ce serait volontiers que j'en accepterai la paternit\u00e9, bon il y a, il y a trop de talent et m\u00eame il frise le g\u00e9nie pour que j'accepte ce compliment mais lui- m\u00eame dit dans ces spectacles parfois il y a dit en fin de spectacle, il remercie Fran\u00e7ois Rollin, gr\u00e2ce \u00e0 qui j'ai eu l'id\u00e9e de faire des spectacles qui ressemblent \u00e0 des conf\u00e9rences, voil\u00e0 des choses comme \u00e7a, donc effectivement il y a bon, et on est tr\u00e8s proche, enfin pour ne rien vous cacher, alors dans le canton, quand il s'agit de tourner camelote, alors l\u00e0 je ne suis m\u00eame plus son ami je suis son c'est moi qui devient son petit gar\u00e7on parce que Alexandrie fait tout dans Kaamelott, hein, il \u00e9crivait la musique r\u00e9alise Yvon, qui joue, il dirige et c'est un plaisir de de se laisser diriger par lui, mais c'est vrai que, sinon, on a de de nombreux points de de complicit\u00e9, il y a pas longtemps je j'enregistrais les voies d'une petite s\u00e9rie sur les pandas une petite s\u00e9rie anim\u00e9e que j'ai fait \u00e0 partir des dessins de du d\u00e9funt au sein assassin\u00e9 Charlie Charlie hebdo et c'est une jolie s\u00e9rie et Alexandre est venu ainsi qu'Arnaud de sa m\u00e8re d'ailleurs me pr\u00eater sa voix dans cette s\u00e9rie Panda. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:02) [89%] :\r\nSe retrouver dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, c'est une forme de cons\u00e9cration, alors que c'\u00e9tait tr\u00e8s honteux, il y a quelques ann\u00e9es de cela en France, aujourd'hui, semble qu'au contraire c'est une sorte de Graal vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:12) [89%] :\r\nOui alors dans une s\u00e9rie humoristique fa\u00e7on \u00e7a a toujours une meilleure tendance que conseiller une esp\u00e8ce de petite s\u00e9rie polici\u00e8re ou familiale, l\u00e0 on dira Didon et il va sans doute pour le pour le cacher, l\u00e0, tout le monde comprend bien qu'il y a une aventure o\u00f9 on rigole beaucoup, c'est vraiment, c'est vraiment enfin et en plus merveilleusement interpr\u00e9t\u00e9 par toute une pl\u00e9iade de com\u00e9diens qui me plaisent beaucoup, d'ailleurs, parce que ce ne sont pas des Stars, c'est Alexandre qui les a trouv\u00e9s rassembl\u00e9s et c'est pas des des gros Star, ce qui n'emp\u00eache pas d'ailleurs Alexandre dans la s\u00e9rie Kaamelott d'avoir invit\u00e9 quelques grosses Stars et de leur avoir fait faire des choses merveilleuses hein aussi bien Alain Chabat Guy Bedos ou Patrick Bouchitey \u00e9tait transfigur\u00e9 dans cette s\u00e9rie, non, non, quand je vous dis qu'Alexandre c'est une pointure, c'est une grosse, grosse, grosse pointure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:00) [93%] :\r\nL'id\u00e9e d'un spectacle commun, \u00e7a vous a effleur\u00e9 au-del\u00e0 de ce que vous avez pu pr\u00e9senter par exemple \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:07) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a nous est, on a, on a travaill\u00e9 un petit peu ensemble, on a, on a travaill\u00e9 sur sa premi\u00e8re conf\u00e9rence sur la physique quantique et puis m\u00eame, pour tout vous dire, je devais \u00eatre le metteur en sc\u00e8ne de que ma joie demeure et puis c'\u00e9tait compliqu\u00e9, ce qu'il voulait jouer au rond-point, j'\u00e9tais \u00e0 ce moment -l\u00e0, en en conflit avec Jean-Michel Ribes, donc \u00e7a c'est pas fait alors maintenant si lui en \u00e9prouver le le le d\u00e9sir, ce serait \u00e9videmment oui tout de suite, il est tr\u00e8s occup\u00e9 et je vous cache pas oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:39) [78%] :\r\n\u00e0 long m\u00e9trage d'ailleurs, dans lequel vous figurez vous \u00eates cens\u00e9s figurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:43) [90%] :\r\nVoil\u00e0 oui m\u00eame c'est, enfin, vraiment, c'est presque s\u00fbr, puisque il m'a dit qu'il avait beaucoup \u00e9crit pour mon personnage, donc maintenant, mais il y a plus qu'\u00e0 attendre que le film se tourne mais dont il faut qu'on soit patient parce que \u00e7a fera \u00e7a fera bient\u00f4t 10 ans que la derni\u00e8re s\u00e9rie de camelote a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 et on attend tous autant qu'on est avec impatience de se retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:06) [92%] :\r\nMais il ne cesse de poster des messages sur Internet expliquant toutes celles et ceux qui nous pose la question : qu'attendez les gars de la petite bi\u00e8re, \u00e7a prend beaucoup de temps \u00eatre \u00e9crit il y a beaucoup de personnages, il faut pas que ce soit juste une succession de sketches \u00e9voqu\u00e9 une histoire et tout \u00e7a est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:21) [92%] :\r\nAbsolument, et aussi, j'ai cru comprendre que c'est compliqu\u00e9 aussi \u00e0 \u00e0 financer le projet financi\u00e8rement parce que on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a c'\u00e9tait gu\u00e8re fait assez peu de cr\u00e9dit aux gens, c'est-\u00e0-dire que moi, \u00e9videmment, si c'\u00e9tait moi qui avait les cordons de la bourse je dirais Basti\u00e9, ben oui, on peut, on peut investir de l'argent sur les, je crois qu'il a fait ses preuves, h\u00e9 ben oui mais non, \u00e7a se passe pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a et c'est pas si facile de faire le montage financier, donc \u00e7a explique aussi que \u00e7a \u00e7a tra\u00eene un peu, bon allez, \u00e7a va arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:51) [92%] :\r\nOui, je pense que que que \u00e7a va arriver, comment expliquez -vous \u00e7a Fran\u00e7ois Rollin, c'est le fait que d\u00e8s lors qu'on a un tr\u00e8s gros succ\u00e8s comme \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on a beaucoup de mal \u00e0 financer un long m\u00e9trage est -ce que c'est pas je me tourne vers Rafa\u00ebl Wolf qui plus au courant que moi puisque c'est notre sp\u00e9cialiste cin\u00e9ma mais est -ce que c'est pas parce que justement il y a quand m\u00eame eu des tentatives qui ont occasionn\u00e9 d'\u00e9normes cassage de figure financier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:16) [90%] :\r\nOui, oui, mais parce que c'est pas tout \u00e0 fait \u00e0 la main, alors il y a, il y a 2 r\u00e9ponses \u00e0 mon avis, il y a, il y a d'une part qui, effectivement, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame sport, c'est pas la m\u00eame discipline, donc c'est pas parce que vous avez fait un succ\u00e8s sur sc\u00e8ne que vous \u00eates arm\u00e9s pour faire un succ\u00e8s au cin\u00e9ma et puis l'autre r\u00e9ponse qui est moins joyeuse, elle et que je ne suis je ne suis pas f\u00e2ch\u00e9, mais bon, c'est presque un peu affronter avec \u00c9douard Baer, l'an dernier quand il \u00e9tait \u00e0 Cannes o\u00f9 il \u00e9tait toujours lieu d'\u00eatre \u00e0 Cannes et je ne vous dis ben pour moi, le festival de Cannes, c'est une ploutocratie qui prend des poses d'artistes, tu peux pas dire \u00e7a, bon alors on a eu cette petite pol\u00e9mique mais moi je maintiens que il y a quand m\u00eame quelque chose qui ressemble \u00e0 une ploutocratie et qui a mis les dents sur un beau g\u00e2teau et qui ne laisse pas rentrer n'importe qui, c'est-\u00e0-dire que, vraiment, il faut passer dessouder soud\u00e9s d\u00e9p\u00eache pour ce caudines sauf pour quelques-uns qui, curieusement, ont d\u00e9j\u00e0 fait 12 films qui n'ont pas march\u00e9 et font 13\u00e8me donc on voit bien que ce n'est pas un syst\u00e8me qui fonctionne au m\u00e9rite, ni m\u00eame ni m\u00eame au succ\u00e8s commercial, c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:17) [86%] :\r\nAlors vous vous entra\u00eenez dans un territoire que vous ne connaissez pas Fran\u00e7ois Rollin, ce sont les quatre Story et pour ce faire, on retrouve Christine mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:26) [89%] :\r\nTout litt\u00e9rature sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:30) [88%] :\r\nT\u00e9l\u00e9-Tchad Story is Christine h\u00e9 bien c'est une nouvelle forme de litt\u00e9rature pour ados. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:34) [87%] :\r\nOui, une chatte Story c'est une histoire en Tchad sous forme de discussion instantan\u00e9e, une histoire pens\u00e9e structur\u00e9e en SMS, la forme est donc simple : ou lisez une suite de messages entre 2 protagonistes et l'histoire se d\u00e9roule peu \u00e0 peu sur votre \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9phone, c'est effectivement un nouveau format litt\u00e9raire il existe Tchad Story dans tous les genres romans humour Drame fantastique, horreur au thriller, vous choisissez votre histoire et vous voil\u00e0 immerg\u00e9 dans un r\u00e9cit c\u00e8de \u00e0 la pression assez \u00e9trange d'avoir piqu\u00e9 le t\u00e9l\u00e9phone de son copain de sa copine et de de lire quelque chose, interdit d'appliquer ouais, d'avoir des messages qui qui ne sont pas destin\u00e9s, et on est compl\u00e8tement happ\u00e9 alors par exemple, je choisis l'onglet thriller, je choisis l'histoire qui s'appelle appel \u00e0 l'aide et je tombe sur cette discussion \u00e0 lire \u00e7a commence par Tudor et ensuite je clique sur mon t\u00e9l\u00e9phone pour que le message suivant se d\u00e9roule. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:24) [80%] :\r\nTudor non pourquoi, Camille, je crois quelqu'un chez moi tr\u00e8s dr\u00f4le non je suis s\u00e9rieuse, pas en son nom, ils sont partis au cin\u00e9ma, je suis seul, j'ai peur Nathalie flic mais par vamp tu\u00e9 pourquoi j'ai discut\u00e9 avec un mec sur le Net. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une petite id\u00e9e en 3 messages on est imm\u00e9diatement projet\u00e9 dans une histoire comme dans une s\u00e9rie sur une application j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 ce matin 118000 personnes ont vu par exemple le coup de foudre, \u00e9norme succ\u00e8s de librairie num\u00e9rique, tout le monde conna\u00eet cette histoire, histoire d'une rencontre de 2 jeunes dans une bo\u00eete de nuit, alors l'histoire est construite en 14 chapitres je vous affichez toujours g\u00e9ant en une demi- heure 1er chapitre, on suit le Tchad de 2 copains qui remarque une fille dans un club dans le chapitre 2 on est dans le t\u00e9l\u00e9phone de 2 filles Luna remarquer qu'un gar\u00e7on dans la bo\u00eete, la regarde etc, l'histoire est racont\u00e9e sous diff\u00e9rents prismes c'est le principe du roman choral, sauf que l\u00e0, les points de vue sont offerts par des \u00e9changes de SMS, comment sont -ils \u00e9crit CSA sont -ils bien \u00e9crit, bon alors moi j'ai d\u00fb que des histoires pour adolescents le niveau litt\u00e9raire est tr\u00e8s in\u00e9gale d'une application \u00e0 l'autre, d'un texte \u00e0 l'autre, j'ai vu des histoires tr\u00e8s mal \u00e9crit, avec m\u00eame des fautes d'orthographe, \u00e7a fait vraiment mal aux yeux, j'imagine que c'est vrai que vrai, oui, c'est du r\u00e9el dans ces dans les ont fait d\u00e9faut d'orthographe, m\u00eame les plus les traits d'entre nous, mais bon, une des fonctions de la litt\u00e9rature, me semble -t-il, est quand m\u00eame de nous embarquer dans une belle langue, ici c'est pas toujours le cas, faut pas g\u00e9n\u00e9raliser non plus, j'ai lu d'autres histoires tr\u00e8s bien foutu bien m\u00eame avec un certain Style, autre fonction de litt\u00e9rature nous divertir et l\u00e0 bingo on en plein dedans, on est dans le divertissement dans l'histoire simple lui en quelques minutes dans le m\u00e9tro ou le train, j'imagine que que c'est mieux de dire ce type de de litt\u00e9rature que de jouer \u00e0 Candy quoi chauffer en tout cas c'est pas pire et c'est tout autant indicatif, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vous pouvez facilement \u00e9crire vous- m\u00eame des Tchats Story alors \u00e7a, j'ai appris \u00e7a aussi c'est ces m\u00eames applications vous invite \u00e0 le faire afin de contribuer \u00e0 leur biblioth\u00e8que, \u00e7a les arrange, \u00e7a leur fait des histoires gratuite sans c\u00e9der les droits d'auteur et vous, h\u00e9 bien vous \u00eates lu potentiellement potentiellement par des centaines de milliers de personnes tout cela est \u00e9videmment tr\u00e8s contestable en terme de droit et de qualit\u00e9, ce qui explique que l'on y trouve le meilleur comme le pire, et donc ce sont des histoires pens\u00e9es pour la g\u00e9n\u00e9ration Snapchat clairement une g\u00e9n\u00e9ration, quoiqu'on en dise tr\u00e8s en lien avec l'\u00e9crit certains pensent encore que les ados lisent peu ne savent plus \u00e9crire accoud\u00e9 Motegi et de d\u00e9samour pour la langue cela il c\u00f4toie pas suffisamment les ados, c'est enti\u00e8rement faux, les jeunes d'aujourd'hui sont perp\u00e9tuellement confront\u00e9s \u00e0 la langue \u00e0 l'\u00e9crit via les messages les les appel\u00e9s Artic partag\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, ils vivent, ils vivent dans le r\u00e8gne de l'\u00e9crit, c'est donc logiquement que la litt\u00e9rature se modifie perp\u00e9tuellement \u00e9volue et son \u00e9poque, et si l'\u00e9poque \u00e9tau WhatsApp m\u00e9c\u00e8ne Jaur\u00e8s a alors la litt\u00e9rature se glisse \u00e9galement dans ces supports, l'autre litt\u00e9rature la classique, les lits, vous savez ces vieux machins avec du papier ne sont en aucun cas menacer, \u00e9videmment, c'est juste un format litt\u00e9raire qui se cr\u00e9ent, qui se d\u00e9veloppera s\u00fbrement encore et qui sait, pourrait donner \u00e0 certains ados le go\u00fbt d'autres lectures plus longue et plus nourrissante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:24) [89%] :\r\nMerci Christine Gonzales, rappelez -nous comment \u00e7a s'appelle donc c'est \u00e7a a tr\u00e8s bien et son c\u00f4t\u00e9 disponible sur plusieurs applications, \u00e7a vous int\u00e9resse, Fran\u00e7ois Rollin ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:34) [88%] :\r\nOui, c'est amusant parce que \u00e7a \u00e7a rejoint une question qu'on a beaucoup pos\u00e9 et et donc j'ai beaucoup parl\u00e9 avec un autre, une autre de mes idoles qui, \u00e0 l'arr\u00eat, le, le grand Christophe grand, en fait, c'est c'est vrai un linguiste et directeur de du dictionnaire Robert et alors lui il est suppos\u00e9 \u00eatre le gardien de l'orthodoxie est r\u00e9guli\u00e8rement dans des conf\u00e9rences, ce qu'on disait ensembles Jean demandait : mais alors, \u00e7a vous arrive, vous \u00eates pas scandalis\u00e9 par la fa\u00e7on dont ils \u00e9crivent les jeunes l\u00e0 Les SMS et d\u00e9j\u00e0 et Alain Rey a toujours r\u00e9pondu qu'ils \u00e9crivent n'importe comment, pourvu qu'ils \u00e9crivent et c'est : c'est bien, il y a un joli retour de l'\u00e9crit, sous une forme certes approximatifs par rapport \u00e0 Flaubert, mais l'essentiel est que, il y a un retour de l'\u00e9crit et est quelque chose qui demeure et puis de toute fa\u00e7on la langue c'est un, c'est une chose vivante et elle \u00e9volue, voil\u00e0 \u00e7a fait il y aura, il y aura \u00e0 chaque \u00e9poque, des gens pour se scandaliser qu'on parle plus comme avant, mais c'est \u00e7a la langue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:30) [92%] :\r\nLa langue \u00e9volue, tout comme l'humour, quel constat faites -vous apr\u00e8s ces 30 ann\u00e9es de carri\u00e8re Fran\u00e7ois Rollin, de l'humour et de ce qu'il est devenu aujourd'hui, parce qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, la bien- pensance que vous fustigez depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:42) [90%] :\r\nBon, c'est toujours de difficile de distinguer des tendances lourdes parce que peut-\u00eatre que ce n'est que conjoncturelle, mais moi il me semble quand m\u00eame que l'humour et et de plus en plus accapar\u00e9 par les les commer\u00e7ants de de de tout poil, donc y compris la t\u00e9l\u00e9vision qui, qui est un commer\u00e7ant, un gros commer\u00e7ant m\u00eame et que ce faisant, il a perdu un petit peu son son caract\u00e8re \u00e9mancipateur qui est, qui est dans sa nature profonde et de plus en plus c'est une esp\u00e8ce de rigolade, langue de bois qui ne remet rien en cause, voil\u00e0, \u00e7a fait plus peur \u00e0 personne : on dit juste le comique dit 3 conneries Alinghi 3 conneries de pr\u00e9f\u00e9rence sur des sujets sans aucune profondeur comme le t\u00e9l\u00e9phone portable et pr\u00e9servatifs ou l'accouchement de sa femme, et voil\u00e0 le le Mourani entre s'est impos\u00e9 un peu perdu, non, un petit peu perdu quelque chose au passage, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, aujourd'hui, le l'humour qui qui gratte, il y a un peu qui est normalement s'sa fonction premi\u00e8res qui donne un autre regard, il y a un peu perdu de terrain par rapport \u00e0 la rigolade voil\u00e0 bonne rigolade avec des vannes et donc vous noterez, et \u00e7a c'est une chose qui me m'd\u00e9j\u00e0 il y a 30 ans mais qui m'effare maintenant de plus en plus, c'est que vous y serez tous attentifs les auditeurs, la prochaine fois vous 0 spectacle 95 pourcent de ce qui fait rigoler les salles de spectacles, c'est le cul alors le cul sous toutes ses formes, hein les, les, les difficult\u00e9s sexuelles des uns des autres, la sodomie, les les cabinets, on est vraiment dans la culotte \u00e0 95 pourcent du temps, je vous assure que j'exag\u00e8re pas signe des temps, regrettable sais pas trop, moi \u00e7a me \u00e7a me scandalise pas du tout, \u00e7a m'ennuie, simplement un petit peu impatiente les avoir tout entendu et je crois que c'est aussi le signe que justement le c'est un humour qui essaye de s'adapter \u00e0 un public et qui a une intention de de de faire rire pour pour avoir du succ\u00e8s, plus que une intention de r\u00e9fl\u00e9chir et de et de partager quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:53) [89%] :\r\nMais vous \u00eates aussi vous aussi Fran\u00e7ois Rollin, parlons en train de faire le grand \u00e9cart entre ce que vous nous dites l\u00e0 et la r\u00e9alit\u00e9 de de votre m\u00e9tier, puisque vous \u00eates \u00e0 la fois dans les Grosses T\u00eates sur RTL et vous \u00eates sur Radio Nova, dans la matinale mardi matin avec \u00c9douard Baer est \u00e9trangement li\u00e9 \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:07) [93%] :\r\nRadioNova en effet, un \u00eelot o\u00f9 on parle tr\u00e8s peu, on est tr\u00e8s peu dans la culotte, \u00e7a c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, je vous cache pas bon bah, \u00c9douard Baer a toujours \u00e9t\u00e9 un un monsieur \u00e9l\u00e9gant et et cultiv\u00e9 alors les Grosses T\u00eates, je ne renie pas pour autant parce que figurez -vous que le toute l'aventure de Laurent Ruquier depuis qu'il les a repris en main et d'essayer d'en remonter un peu le niveau intellectuel, il est bien conscient qu'il y a un succ\u00e8s qui se fait autour des blagues de cul, mais lui, il fait un travail lent et patient pour essayer de matelas barre un petit peu plus haut voil\u00e0 et c'est dans ce contexte qu'il qu'il ouvre les portes \u00e0 des gens comme moi, ben j'ai plut\u00f4t envie de dire bravo et puis il faut de tout pour faire un monde, c'est-\u00e0-dire que si effectivement il n'y avait que des Fran\u00e7ois Rolland aux Grosses T\u00eates, je pense que l'audience ne seraient pas au rendez- vous, donc il faut faire un peu d'entrisme dans la dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut faire, voil\u00e0, il faut donc moi je suis content de cette association avec des gens qui sont rigolos, mais pas tr\u00e8s profond, et moi j'essaye d'\u00eatre un peu plus profond et et un peu plus rigolo, voil\u00e0 c'est pas \u00e7a, n\u00e9 il y a aucune honte l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:17) [86%] :\r\nVous voulez donc faire oublier le fameux est -ce que c'est sexuel de Jean Lefebvre, qui a fait le bonheur de la mort 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:25) [90%] :\r\nOui, ben oui, oui, mais \u00e7a justement sous le sous le r\u00e8gne, si je peux dire de Philippe Bouvard Les Grosses T\u00eates, \u00e9taient descendus, alors l\u00e0 vraiment de plus en plus nettement, chaque ann\u00e9e, en dessous de la ceinture et \u00e0 la fin, c'\u00e9tait vraiment m\u00eame un radotage radotages de coll\u00e9giens frustr\u00e9, un peu ennuyeux mes \u00e0 mes oreilles, je trouve que Ruquier essaye de de redresser la barre, encore une fois sans sans renier non plus, le fonds de commerce parce qu'on voit bien qu'il y a des tas de gens qui sont clients de de de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:58) [77%] :\r\nOui on qui est lui- m\u00eame, faut quand m\u00eame dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:01) [89%] :\r\nOui, oui oui aussi, oui, mais il est client des 2, et d'ailleurs quand je d\u00eene avec Laurent Ruquier il me raconte des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes et ce qui le passionne, c'est des choses qui vous passionne aussi effet P\u00e2ques blagues de cul, mais bon, il sait bien que pour faire une \u00e9mission de radio de grande \u00e9coute, ouais, il faut \u00eatre un petit peu aussi \u00eatre un peu souple de l'\u00e9chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:24) [89%] :\r\nEst -ce que c'est pas \u00e7a qu'on vous reproche au fond Fran\u00e7ois Rollin, puisque vous avez dit \u00e0 de nombreuses reprises \u00eatre tricard de certaines missions de radio ou de t\u00e9l\u00e9vision que Lib\u00e9ration qui \u00e9tait cens\u00e9 plut\u00f4t de votre c\u00f4t\u00e9, commence \u00e0 vous taper dessus parce que c'est pas \u00e7a qui vous dessert, c'est dire oui mais moi, je fais de l'humour, mais je veux aussi, j'ai aussi la profondeur, les autres n'en ont pas et au fond, vous pointez avec une forme de jugement, les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:44) [91%] :\r\nAh bah, si c'est \u00e7a qu'on entend, c'est s\u00fbr que c'est c'est mauvais, moi je ne pense pas que j'ai de la profondeur avec les autres n'en ont pas, je pense qu'il y a beaucoup de gens, beaucoup de gens qui ont de la profondeur, simplement on les entend assez peu et voil\u00e0 et que seul le pays par ces temps oublie d'\u00e9couter ceux qui ont de la profondeur, sauf quand ils se mettent sur le terrain d'un besoin tout \u00e7a veut dire que par exemple un gars comme Michel Onfray, qui pour moi est un concitoyen tr\u00e8s pr\u00e9cieux bah finalement on va, on va se s'inqui\u00e9tait de lui que le temps de faire un clash \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais voil\u00e0, un gars qui est rigolo qui a l'humour et qui a de la profondeur et je trouve qu'il gagne \u00e0 \u00eatre entendus et ils sont nombreux dans ce cas, donc je je ne critique m\u00eame pas d'ailleurs les aimer mes confr\u00e8res qui sont tous des amis, donc je suis pas je suis pas fou, je je vais pas me f\u00e2cher avec ma famille, c'est ma famille mais c'est vrai que, il y en a quelques-uns qui gagnerait un petit peu \u00e0 mais ils le savent, en plus, ils le disent eux- m\u00eames, AOM et mais c'est pas facile, et puis tu vois on va \u00e9videmment quand m\u00eame, quand j'ai essay\u00e9 de, de, de monter un peu l\u00e0- bas, on va dire, maintenant c'est moins dr\u00f4le, j'aimais mieux quand tu disais j'ai j'ai des morpions les yeux des morpions encore une ann\u00e9e en attendant des temps meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:59) [83%] :\r\n\u00e7a vous fait rire, voyez, bon voil\u00e0 c'est fait, c'est elle, c'est, c'est d'\u00eatre tellement vrai ce qui me fait rire, c'est que malheureusement c'est tellement oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:07) [89%] :\r\nOui, mais bon, bah, voil\u00e0, bah, il faut essayer de faire un effort, maintenant je suis pas je suis pas l'adversaire des des blagues de cul, un bon voil\u00e0 \u00e7a nous dit encore une fois \u00e7a ne \u00e7a ne me choque pas, mais il y a une n'esp\u00e8ce de monotonie et c'est un peu, c'est un peu \u00e9triqu\u00e9 comme territoire donc voil\u00e0, il y a des dans dans des projets, il a quand m\u00eame pas beaucoup, tu sais bien rigolo et dont Raymond Devos, si en a quasiment pas du tout, c'est bien rigolo aussi et puis dans certains de nos jeunes aussi, il y a des choses formidables, hein, moi je, je vois r\u00e9guli\u00e8rement des jeunes que je trouve tout \u00e0 fait formidables et simplement il y a toute une production t\u00e9l\u00e9visuelle grand public qui les pousse un peu dans l'enceinte \u00e0 monsieur mauvaise direction vers la facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:49) [92%] :\r\nVoil\u00e0, merci Fran\u00e7ois Raulin merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle que vous serez ce vendredi \u00e0 20 heures \u00e0 la salle des Remparts \u00e0 la tour de paix, je vous souhaite de passer une excellente fin de journ\u00e9e, je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:58) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able de de avec vous, merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T17:38:09Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}}, {"id": "sound-E841A0A5-8044-4B0D-9A62-05E40E188AD8", "internalArchiveId": "E841A0A5-8044-4B0D-9A62-05E40E188AD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 12.02.2018", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Thierry Romanens, Nicolas Haut et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287719", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 12.02.2018", "Les Dicodeurs du 12.02.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 1/5 / DIC_2018-02-12T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-02-12T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Villars-sous-Mont (FR) du 12 au 16 f\u00e9vrier 2018 1/5 / DIC_2018-02-12T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont", "Invit\u00e9 de la semaine: Romain Castella, directeur de l\u2019interprofession du Vacherin Fribourgeois, CFC d\u2019agriculteur en production laiti\u00e8re, brevet f\u00e9d\u00e9ral agro-commer\u00e7ant et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Fribourgeois \n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: l'Espace Gourmand - Route De l\u2019Intyamon, 126 - 1666 Villars-sous-Mont"], "variantIds": ["ece-9287721", "ece-9287719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T14:16:29Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAvec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:03) [82%] :\r\nTout le monde de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nVoil\u00e0 un espace ma foi assez convivial, un comptoir d'\u00e9picerie terroir en plus l'\u00e9picerie, s'il vous pla\u00eet, un bar en bois oui un Bar\u00e7a rassure toujours un petit peu un aussi si tout d'un coup, on a une grosse soif, on est tranquille et \u00e7a c'est vrai, c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t sympa le toutes un joli nom l'espace gourmand, voyez, \u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a tout de suite, nous sommes \u00e0 Villars Houlmont en Gruy\u00e8re et c'est vrai qu'ici il y a quelques gourmandises dans cette r\u00e9gion, dans des sp\u00e9cialit\u00e9s bien cr\u00e9meuse par exemple au hasard, je parlerai de fondu, \u00e7a tombe bien parce qu'il va y avoir un week- end tr\u00e8s fondu, ici pr\u00e9cis\u00e9ment vendredi samedi dimanche fondu en folie, on peut imaginer beaucoup de choses et je pense que tout qui sera donc noter d\u00e9j\u00e0 \u00e7a dans un jardin si je mets la fondu ces m\u00e9tiers \u00e0 Villars ou alors les d\u00e9codeurs sont assez calme, ils sont plut\u00f4t fin d\u00e8s que vous le savez, amateur de friandises du terroir Lecadre devrait les aiguillonner les \u00e9moustiller, j'imagine, je voulais pr\u00e9senter imm\u00e9diatement mesdames et messieurs, 4 d\u00e9codeurs dont cahier G\u00fcner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [96%] :\r\nBeaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nComment dire un grand d\u00e9fenseur du terroir fribourgeois depuis le 1er janvier 2017, il est \u00e0 34 ans, le directeur de l'Interprofession du Vacherin fribourgeois mesdames et messieurs, Romain Castella. \r\nLe terroir, ces produits, c'est quelque chose que vous d\u00e9fendez bec et ongles un depuis un moment, circuler un peu dans le domaine professionnellement dans l'\u00e9quation de lire oui oui tout \u00e0 fait, alors vous nous direz pourquoi comment comme \u00e7a par tous \u00e0 travers l'\u00e9mission jusqu'\u00e0 vendredi, affaire des recettes, notamment, soulignant l'importance des sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales d'ici n'-ce pas je m'inscris ici avec un grand ici d'ailleurs face peut-\u00eatre \u00e0 la p\u00e2t\u00e9e standard standardis\u00e9s, qu'on trouve un peu partout en toutes saisons, \u00e7a agace, c'est en fait pas trop ce qu'on a voil\u00e0, alors \u00e7a va \u00eatre un petit peu ce combat l\u00e0 o\u00f9 on va mettre en valeur plut\u00f4t tout \u00e7a on va casser la vous \u00eates jeune, vous \u00eates joueur, oui tout \u00e0 fait, tant mieux, il a dans le sont aussi, je vous souhaite la bienvenue dans leur monde taquin. \r\nAvant d'attaquer 1er je vous signaler ce qui se passe lundi prochain, bon, nous serons le 19 f\u00e9vrier \u00e7a c'est sur les d\u00e9codeurs se rendant sera encore dans ce canton \u00e0 Fribourg, dans la ville, notre invit\u00e9 sera Mich\u00e8le Simonnet qui est \u00e9crivain, nous parlerons notamment du Salon du livre roman pour participer \u00e0 ces \u00e9missions, vous appelez tout de suite le 0 58 236 236 6 7 un r\u00e9pondeur, c'est le r\u00e9pondeur des d\u00e9codeurs, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [86%] :\r\nC'est qui ce cube de tout \u00e7a, il se trouve qu'elle est avec nous cette semaine notre assistante Louise Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [79%] :\r\nVa casser, l\u00e0 on est bon, on attaque le 1er un 1er mot donc est donn\u00e9e aux d\u00e9codeurs et vous vous donnez cas d\u00e9finition bien s\u00fbr c'est vous de trancher le mot c'est gros asile qu'est -ce que le gros asile Thierry non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [90%] :\r\nOui alors toi tu es gai comme un Italien quand il sait qu'il aura de l'amour et du vin, c'est toujours comme la premi\u00e8re fois, quand je suis enfin devenu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [73%] :\r\nUne femme avec tout Aktouf enfin le fameux Nicole Croisille sombre, c'est bon, \u00e7a, c'est le seul que la d\u00e9cision, comme si on avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [84%] :\r\nC'est moins dr\u00f4le, c'est un produit d\u00e9sinfectant puissant \u00e7a balayeur rappeler une partie de mon enfance que lorsque j'\u00e9tais scout quand on, quand les toujours on qu'on asperge les latrines avec un produit un peu brun clair sa plus grosse, il en fait et il y avait une t\u00eate de mort sur le sur l'habitat, c'est la branche toxique non, c'est un produit converser un peu quand on \u00e9tait \u00e0 l'ext\u00e9rieur la glisser dans la for\u00eat, les m\u00e9decins peu dessus parce que \u00e7a d\u00e9sinfect\u00e9 et \u00e7a enlever l'odeur surtout ce qui est pratique un quant \u00e0 40 jeunes qui font au m\u00eame endroit. \r\nEt donc, et puis \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e9loquent et puis apr\u00e8s, alors c'est un produit qu'on utilise que dans les ann\u00e9es 70 parce qu'apr\u00e8s les composants sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s j'ai not\u00e9 des composants, il y a du ph\u00e9nol, du xyl\u00e8ne et du parrain isopropylique ph\u00e9nol, donc c'\u00e9tait un truc chimique, on n'utilise plus maintenant, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e7a le droit, il s'est il fallait fallait m\u00e9decins dans les dans les latrines, aussi, on se rappelle un peu les WC publics d'\u00e9poque sant\u00e9 toujours un peu cette odeur hors de quoi voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [85%] :\r\nC'est vrai qu'elle est toujours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [96%] :\r\n2\u00e8me proposition Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:50) [87%] :\r\nDepuis jeudi et samedi, dimanche et hier encore j'ai vu beaucoup de c'est carnaval en Valais, j'ai beaucoup de valaisans exact des sacs poubelles noirs parce qu'on vient d'introduire la taxe au sac, donc ils ont utilis\u00e9 les vieux sacs pour se d\u00e9guiser la plupart des bah valaisan en r\u00e8gle avec la l\u00e9gislation trie maintenant donc les d\u00e9chets, on ne doit plus m\u00e9langer les brins d'herbe avec les bouts de verre, moi je trie, je trie chez les verres verts les verres bruns, les bras ouverts et les bras brun, les bras, un brin et les bras vers qui vont composter les verts bruns et les Verts Verts qui vont croiser parce que le Br\u00e9sil, c'est le verre pil\u00e9, de recyclage qui va servir apr\u00e8s \u00e0 fabriquer des nouvelles bouteilles la chance du tri des d\u00e9chets, c'est que tout n'a pas \u00e0 \u00eatre tri\u00e9s par exemple dans la r\u00e9cup\u00e9ration des textiles, on peut laisser les bonnets blancs avec les blancs bonnets plus important de dire qu'on ne trie pas que les d\u00e9chets dans le tri des d\u00e9chets, par exemple, les sacs en Valais sont rouge et blanc, ils sont utilis\u00e9s que sur le territoire valaisan sur le territoire Vaudois, c'est presque les m\u00eames sacs mais ils sont verts et blancs, vous avez aussi le tri des d\u00e9chets dans le canton de Fribourg fait il y avait des sacs de quelle couleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [81%] :\r\nNon sans nom, moi je me suis occup\u00e9 de la derni\u00e8re va d'accord avec vous photo dans la salle et sur Berne quant \u00e0 l'arriv\u00e9e, voil\u00e0, alors si nos anc\u00eatre s'qui se sont battus pour nos couleurs pouvait imaginer qu'un jour nos draps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [83%] :\r\nServirait \u00e0 emballer les ordures et m\u00eame sur des chars, c'est an parce je les les les cacas des chiens, on les met dans des sacs gratuits apr\u00e8s le caca que dans un sac, gratuit, on le met dans un sac payant jamais compris pourquoi on on recyclait pas directement les cacas dans une p\u00e2te \u00e0 tartiner laisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:36) [87%] :\r\nOn va, parce que \u00e7a c'est naturellement sur le pourquoi on prend pas des sacs compostables pour les cacas d'chiens voil\u00e0 point la question est ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:50) [63%] :\r\nLa caca c'est concours 700 mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [83%] :\r\nCe carnaval, on va dire, Kaya G\u00fcner le gros asile pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:57) [86%] :\r\nOui, alors effectivement Thierry dans le croise il on conna\u00eet bien la Nicole Nicole Croisille les \u00e0 chanter effectivement une chose Une femme avec toi venir enfin chanson des ann\u00e9es 70, toujours d'actualit\u00e9 en ce qui me concerne car j'ai, c'est une phrase que j'ai souvent entendu la femme, ensuite il y a eu, par les moyens de lui, je me pose de tout \u00e7a aussi, je suis pass\u00e9 par l\u00e0, mais l\u00e0 maintenant, tout de suite, \u00e7a va, je me porte bien, \u00e7a peut int\u00e9resser quelqu'un sans vouloir sauter les coques Alan, on dit souvent qu'on aime bien quand c'est petit \u00e7a aussi je l'ai entendu pas comme vous pourriez l'entendre : je ne veux parler ainsi que la taille enfin Mata et enfin de la taille de ma taille, c'est-\u00e0-dire de combien je mesure en hauteur sans avoisiner les 2 m\u00e8tres je me porte plut\u00f4t bien, je ne suis pas tr\u00e8s grand mais pas petit, \u00e7a non plus, bon, parfois aussi que leur canton va pour chanter mon micro \u00e9teint toute vie peut plus bas que par exemple celui Daniel mais l'important, c'est ce qu'on en fait du micro et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je n'ai pas simple hein, tout \u00e7a pour vous dire quoi en fait pour vous dire que ce qui est petit est souvent assimil\u00e9 \u00e0 un truc mignon : plus c'est petit, plus c'est mignon, un b\u00e9b\u00e9, c'est que \u00e7a soit arriv\u00e9 enfant ou un b\u00e9b\u00e9 chat s\u00e9quence agrandi que \u00e7a fait peur, enfin peur, tout d\u00e9pend de ce qu'on entend par peur pour revenir aux petits les petits oiseaux s'\u00e9choue dans le nid et que \u00e7a gueule toute la journ\u00e9e pour avoir un peu des tendances la part la maman oiseau qui se pourrit les aller chercher des bouts de vers de terre pour nourrir ses rejetons qui pillent, h\u00e9 bien ce doux et m\u00e9lodieux pierre-emman des oisillons, s'appelle le Brasil. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:28) [85%] :\r\nExactement, moi je dis qu'il y a, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [74%] :\r\nVous avez fait voici lentement, vous l'avez siffloter oui que tout un coeur oh c'est mignon, d'accord, c'est not\u00e9 et sa 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [62%] :\r\nEt sign\u00e9e Nicolas de grande ville. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:49) [84%] :\r\nUn projet et messieurs regardez bien ici, j'ai une nappe, une nappe blanche cette nappe blanche et p\u00eacher, p\u00eacher par du caf\u00e9 je rajoute sur la petite tasse de caf\u00e9, une vilaine tache de tomates et je frotte la nappe en rajoutant de l'encre, mesdames et messieurs de l'encre ind\u00e9l\u00e9bile j'ai incruste au plus profond des fibres, du textile, la nappe est \u00e0 pr\u00e9sent tr\u00e8s tr\u00e8s sale, je ne peut plus recevoir de convives, avec l'espoir de m'adonner aux plaisirs de la table, mesdames et messieurs, vous pensez tout ce que la nappe fichue bonne \u00e0 mettre \u00e0 la poubelle, h\u00e9 bien Mesdames et messieurs, non, non, mesdames, et ce gr\u00e2ce aux, dit -il, je vais nettoyer les taches et rendra ses tenable son \u00e9clat du pass\u00e9, je verse une goutte de grosses sur la nappe et regardez bien en quelques secondes, c'est miraculeux, c'est surnaturel, c'est extraordinaire, la t\u00e2che se dissout la tache se r\u00e9sorbe la p\u00eache dispara\u00eet, j'ai rendu \u00e0 la nappe sa blancheur d'antan, le croise il nettoie les taches les plus tenaces, mais ce n'est pas tous mesdames et messieurs regardez bien ici j'ai un vilain bouton sur le bout du nez ce bouton, il donne des figures litt\u00e9ralement je suis horrible ce bouton que l'\u00e9criture je le massacre avec mes gros doigts de mani\u00e8re \u00e0 l'affecter au maximum de l'\u00e9largir, de l'homme et dire mon visage est ruin\u00e9, je ne peux plus me pr\u00e9senter en face de mes contemporains avec l'espoir de m'adonner aux plaisirs de la vie sociale, mesdames et messieurs, vous pensez donc que mon visage est fichu, soit on \u00e0 \u00eatre cach\u00e9 par un masque, il y avait le non, non, mais l'au Br\u00e9sil, je vais r\u00e9sorber ce bouton et rendra mon visage sa superbe pass\u00e9 avais une goutte de Br\u00e9sil sur mon bouton et regardez bien en quelques secondes, c'est miraculeux, c'est surnaturel : c'est incroyable le bouton se dissout le bouton se r\u00e9sorbe le bouton dispara\u00eet g\u00e9n\u00e9rant rendu \u00e0 nos visage son apparence humaine, le Br\u00e9sil, ni toi les boutons, les plus disgracieux, mais ce n'est pas tous mesdames et messieurs regardez bien, j'ai ici en SMS un SMS de rupture, un SMS qui ne r\u00e9v\u00e8le que ma compagne ne souhaite plus continuer sa relation avec moi c'est triste SMS m'an\u00e9antit litt\u00e9ralement je suis c\u00e9libataire, je r\u00e9ponds \u00e0 ce SMS par un autre SMS dans lequel je glisse les pires insultes imaginables des insultes blessantes sur son Intelligence douteuse sa situation professionnelle risible et bien entendu son physique repoussant, je ne peux plus me pr\u00e9senter devant ma fianc\u00e9e, dans l'espoir de m'adonner aux plaisirs de la Chair, mesdames et messieurs, vous pensez tout ce que on coupe fichu vont \u00eatre annex\u00e9e \u00e0 la longue liste des \u00e9checs de ma vie, h\u00e9 bien, mesdames et messieurs, oui j'ai bien emmerd\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [88%] :\r\nIl y a des limites au Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, vous avez quatre \u00e0 votre disposition ici Romain Castella celui de Thierry Romanens en ce qui vous dit donc le Grenelle, c'est un produit d\u00e9sinfectant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [86%] :\r\nMais alors qu'Oslo costaud, hein, voil\u00e0, c'est pas pour une petite blessure sur le doigt, c'est pas dangereux intoxiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [79%] :\r\nIl a enlev\u00e9 nous dit que le grand, c'est le nom du verre pil\u00e9 qui sera recycl\u00e9 et G\u00fcner nous a parl\u00e9 du co\u00fbt des oisillons hexagonale : Lucky Champ des des oiseaux qui doit ODB BD oiseaux confins pr\u00e9sentait le grazie tellement bien oui et puis Nicolo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [84%] :\r\nDans son r\u00f4le de bateleur magnifique nous a expliqu\u00e9 que le Croisic : c'est un produit nettoyant qui nettoie aussi bien les nappes que les boutons disgracieux, un peu peu c'est tout usage \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s ma question est l\u00e0 pour vous, la bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [81%] :\r\nAlors je me dis Thierry Romanens peut-\u00eatre de d'inventer des nouveaux produits qui existent et qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclus partie moment j'\u00e9tais m\u00eame pas n\u00e9 \u00e7a peut Vichy peut \u00eatre on a fait expr\u00e8s et puis l'histoire du qu'\u00e0 moiti\u00e9, mais pourtant, voil\u00e0 la la moiti\u00e9 du maire, c'est trop la c'est pas lequel choisir la moiti\u00e9 plein Pedel histoire du Bhoutan Dannatt etc, j'y crois, bon moi j'y croyais moi j'y crois pas, non, je crois, moi je voulais j'donner ma pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:20) [81%] :\r\nThierry qui regarde la dirigeante qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [80%] :\r\nGros asile CGR.O.I. S L d\u00e9signer les d\u00e9bris de verre issues du recyclage des bouteilles, d'accord, il a \u00e9t\u00e9 ensuite r\u00e9utilis\u00e9es pour la fabrication de nouvelles bouteilles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:49) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout nouveau, c'est tout nouveau, non content qu'on recycle c'est \u00e7a fait longtemps qu'on entend contrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [81%] :\r\nVraiment c'est m\u00eame comment \u00e7a s'appelle \u00e0 certains le savent depuis longtemps, j'imagine, la voil\u00e0 on d\u00e9couvre \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9cole non plus ce brasier vous ram\u00e8ne votre 1er point apr\u00e8s le 1er jeu \u00e7a commence bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:28) [80%] :\r\nJ'ai j'ai rien Murray quand je suis comme \u00e7a je vais g\u00e9rer, j'ai m\u00eame tristesse quand je ne r\u00e9sume comme \u00e7a les Rougissants dans la boue quand j'ai trouv\u00e9 moi donc d'un petit j'ai ch\u00e9ri et c'est \u00e7a mon gar\u00e7on pas pour toi, je vais j'ai j'ai \u00e7a semble parler pour toi mon p\u00e8re son palais pour toi \u00e0 la vue de taper marche grave si je devenais et voyager. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:32) [81%] :\r\nJ'ai ai \u00e7a qui n'pas la premi\u00e8re fois je j'ai pas la premi\u00e8re fois qu'il pas la premi\u00e8re fois, alors je ne vais plus \u00e0 la vie, je pense toujours comme autrefois vis-\u00e0-vis de j'ai d\u00e9prime tout seul depuis des mois, mais j'ai, j'ai plut\u00f4t de moi, j'ai pris tout seul id\u00e9e et rendant la ben tu approuv\u00e9 donc tu donnes. \r\nPleurer, elle arrive seul, tout \u00e7a, je vais pleurer, pleurer la arrive le seul, j'ai tout vais pleurer alors que j'ai pleur\u00e9 dans la rue tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:08) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re m\u00e9dicaux avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:14) [92%] :\r\nEn tant que Fribourgeois Bontin proche du terroir, vous chantez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:18) [78%] :\r\nEn clair, dans si vous voulez vous fasse plaisir, il faut que je ma th\u00e8se non, j'ai mon \u00e0 tout de suite, emp\u00eacher qui que \u00e7a vient, port\u00e9 par les autres non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:29) [83%] :\r\nJ'ai de la chance d'une famille qui chante tr\u00e8s bien des membres de ma famille, ma belle-famille, alors vous pouvez demandant en chante tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, justement, j'ai pas h\u00e9rit\u00e9 de 7 en d\u00e9cembre, c'est \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:40) [84%] :\r\nLes d\u00e9codeurs centre un Boys band qui s'exprime, une fois par jour, hein, \u00e7a vous le savez sans doute, c'est le jeu, sant\u00e9 et vont reprendre et c'est un titre connu, il y aura 4 couples, il faudra trouver le titre le calme, \u00e7a vous connaissez c'est du St\u00e9phane Eicher d\u00e9jeuner en paix, c'est pas mal, vous vous laissez aller, eux aussi, et ils sont encadr\u00e9s quand m\u00eame magnifiquement par le pianiste et musicien qui nous accompagnent cette semaine Olivier Malboro t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:12) [80%] :\r\nJ'je marche sur la queue dimanche, il ne s'\u00e9teindra il y a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:58) [77%] :\r\nSe battent leur on se dit pour la. \r\nParce que je c'est pas que. \r\nEt le titre car ce sont dans la \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a oui. \r\nEt j'en ai marre des Infantino chaude, m\u00eame si j'en perd pas une miette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:49) [84%] :\r\n\u00e7a raisonne pas mal dans cet espace gourmand sonorit\u00e9, c'est pas mal du tout, pas mal de voir effectivement bon, l\u00e0, \u00e7a vous a plu au cours que d'aller oui effectivement il y a des petites choses biscornue \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc je pense peut-\u00eatre que \u00e7a vous a aid\u00e9, donc le d\u00e9codeur qui chantait vraiment les paroles de St\u00e9phan Eicher, alors cette fois, je vous dirais que ce Thierry bonsoir. \r\n\u00e7a va mal, avant de passer \u00e0 la suite, nous allons \u00e9couter s'endort, vous la connaissez, Sandor chanteuse romande qui a enregistr\u00e9 en l'occurrence \u00e0 un lien hippie un EP, comme on dit, c'est quoi au fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:31) [80%] :\r\nCEP pays un gros du PC il y a 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:35) [83%] :\r\nC'est vrai, effectivement, hommage \u00e0 la chanteuse, l\u00e0 \u00e7a que nous connaissons ne te sens sa chanteuse am\u00e9ricano- mexicaine qui a fait un un, comment dire, une carri\u00e8re assez court, puisqu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 37 ans plut\u00f4t h\u00e9 oui, absolument, alors l\u00e0 \u00e7a alors hommage et s'endort que vous pourrez, elle a en revanche retrouv\u00e9 en concert le 2 mars prochain au PS \u00e0 \u00e0 Del\u00e9mont face \u00e0 de L\u00e9mont, dans le cadre du SMAC festival 6 millions \u00e7a m'incruster mal du tout, le 3 mars Jean-Marie Coat \u00e7a c'est joli aussi \u00e0 Salvan dans le cas du festival avalanche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:11) [78%] :\r\nToujours des nourrissons et qui est qui et qui et avec la Syrie, reconnu comme a pass\u00e9 d'ailleurs leurs village entier de la commune de l'espace voil\u00e0, alors peut-\u00eatre que c'est pour \u00e7a en marche, voil\u00e0 que \u00e7a Playe vous diront merci, je vous le savez bien aimable super 45 tours de pop, vous allez voir sur le site de dans ce sommet SAM BOR la voici donc il reprend ce type. \r\nLa confession. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:39) [77%] :\r\nDire : c'est tr\u00e8s dur parce et nous dire si le conforter pas pourquoi je me et je n'ai pas peur de dire donc grand sens de tout d\u00e9truire et pas pourquoi je ne sais pas, c'est \u00e7a le pire, non pas parce que il y a ce que je peux faire avec et de penser que je suis s\u00fbre de couper les agents de la question vie. \r\nEt puis penser, j'ai envie de dignit\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9, regardez un peu peur, parce que ce que je peux faire de l'artiste que jusqu'ou de plus de la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:21) [99%] :\r\nOn retrouve les d\u00e9codeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:27) [80%] :\r\nBonjour Roland et y a une p\u00eache OK OK OK qui est qui dans le en, c'est la question est la suivante : le stade de football du Real Madrid et le stade Santiago-Bernabeu qui \u00e9tait Santiago-Bernabeu m\u00e9dicaux devant vous, il y a bien s\u00fbr Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:47) [83%] :\r\nAlors, si on lit les des ap\u00f4tres chapitres 14 verser 14 un ap\u00f4tre qui s'appelle Barnab\u00e9, mais si on lit les \u00c9vangiles, aucun des 12 ap\u00f4tres ne s'appelle Barnab\u00e9, par contre, il y a 2 ap\u00f4tres qui s'appelle Jacques alors les espagnols ont appel\u00e9 le Jacques le Majeur Sam Thiago c'est Saint-Jacques-de-Compostelle et l'autre Santiago-Bernabeu qui est Jacques le mineur il y avait une \u00e9glise \u00e0 l'\u00e9poque, quand on a d\u00e9truit pour construire le stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:10) [84%] :\r\nHein ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:11) [70%] :\r\nEh oui, quoi, j'arrive \u00e0 \u00e0 tout, c'est un peu Salta Louchard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:18) [90%] :\r\nC'est la premi\u00e8re r\u00e9ponse, en voici une 2\u00e8me par la voix de Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:21) [92%] :\r\nAlors, Santiago Bernab\u00e9u, c'est un dramaturge espagnol qui est l'inventeur de la fameuse Comedia de la simulation, c'est \u00e0 lui qu'on doit des textes comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:38) [75%] :\r\nC'est quand m\u00eame le fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:40) [84%] :\r\nLa com\u00e9dienne qui Fabien Santiago-Bernabeu, c'est le nom du stade match du Real Madrid, pourquoi dirions maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:47) [84%] :\r\nOui c'est Santiago-Bernabeu sauf les br\u00e9siliens le th\u00e9\u00e2tre Bernab\u00e9u de Servion par exemple garder ce c\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien avec les plumes dans le d\u00e9cor, il joue La cage aux folles en ce moment, hein, c'est la fin du mois, j'ai pas vu mais il Paris c'est bien bon revenons jeux du stade qui \u00e9tait Santiago-Bernabeu il litt\u00e9ralement Saint Barnab\u00e9, un Saint et martyr, contrairement \u00e0 ce que dit Daniel pourtant qui s'y conna\u00eet, enfin, il y en a pas mais il fait partie des imp\u00f4ts, pas des 12 mais il vient juste apr\u00e8s on va dire 13\u00e8me c'est pour qu'on en parle moins, elle \u00e9tait pas invit\u00e9 quand les 12 faisait la f\u00eate parce que tr\u00e8s Hattab, c'est pas bon, \u00e7a aussi c'est J\u00e9sus Barnab\u00e9, ses copains de Saint-Paul enfin le copain, c'est par La cage aux folles non plus, sont des amis, des \u00e9vang\u00e9lisateur Saint Barnab\u00e9 parti pour Chypre, il a fait du bon boulot et surtout aupr\u00e8s des pauvres et des jeunes, tr\u00e8s actifs dans ce qu'on appelle aujourd'hui le milieu associatif et c'est pourquoi c'est le et on l'ignore trop souvent, c'est le patron, laisser le Saint patron des footballeurs savoir d'et, du coup, le VISA \u00e7a au PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:40) [82%] :\r\nC'est la 3\u00e8me r\u00e9ponse et enfin la 4\u00e8me cas et G\u00fcner s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:44) [86%] :\r\nOui alors dans 2 jours exactement, le Real Madrid, entra\u00een\u00e9 par le Fran\u00e7ais Zinedine Zidane affronte le PSG qui lui est entra\u00een\u00e9 par un espagnol Ouna\u00efs Aymeric le monde \u00e0 l'envers, il y a des coups de boule qui se perdent la la confrontation aura lieu dans le fameux stade Santiago-Bernabeu, telle la question c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:02) [59%] :\r\n\u00e9tait sanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:07) [93%] :\r\nSignifie qu'il n'est plus, il n'est plus depuis sa crise cardiaque le 8 juin 1978 Santiago \u00e9tait footballeurs au Real Madrid, puis dirigeant du club il a m\u00eame inscrit 300 buts en un match, ce qui ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:21) [68%] :\r\nBen ma maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:23) [93%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour voir si vous suiviez c'\u00e9tait durant sa carri\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:27) [84%] :\r\n300 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, je pense \u00e0 Ocoee, j'ai tout, vous avez tout entendu Romain Castella et je vais en Suisse tout r\u00e9p\u00e9ter pour votre r\u00e9ponse, on parle du stade de football du Real Madrid, vous suivez le foot vous \u00eates fan de foot, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, et notamment par les grandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:43) [85%] :\r\nVous qui est la poubelle, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:45) [90%] :\r\nComme la justice voulue une fois par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:52) [89%] :\r\nAlors le stade du Real Madrid s'appelle Santiago-Bernabeu c'est qui ce samedi \u00e0 gauche Daniel Rausis Souza dit qu'il y avait une ancienne et il y avait une \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:01) [82%] :\r\nUn endroit Saint-Jacques Barnab\u00e9 l'\u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite pour construire le stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:04) [83%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, et Jacques le Mineur et puis voil\u00e0, pour Nicolas \u00e7a Thiago Bernab\u00e9u \u00e9tait un dramaturge espagnol et \u00e9tait notamment celui qui a invent\u00e9 la commedia dell'massivement la c'est moins bien, voil\u00e0, moiti\u00e9 Romana Saint-Barnab\u00e9 potes de Saint-Paul, enfin tout \u00e7a \u00e7a par des associations associatif tout si tout \u00e7a, il est le patron du foot en fait au fond du bol des footballeurs, m\u00eame carr\u00e9ment et voil\u00e0 pourquoi il s'appelle comme \u00e7a, ce stade et pour qu'elle g\u00e9n\u00e8re, enfin, revient \u00e0 Santiago-Bernabeu, c'\u00e9tait un footballeur incroyable qui a jou\u00e9 au Real de Madrid, qui l'a m\u00eame entra\u00een\u00e9 entra\u00een\u00e9e et aurait marqu\u00e9 300 buts dans toute sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:44) [79%] :\r\nEn un match. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:47) [77%] :\r\nEn une mi- temps m\u00eame m\u00eame mon ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:49) [83%] :\r\nDonc il imitant mais bon, moi je crois pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:53) [77%] :\r\nRomain caf\u00e9, alors j'ai l'impression gr\u00e2ce \u00e0 l'aide des passionn\u00e9s de football se serait plaint d'ailleurs, il y a eu tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:08) [93%] :\r\nOui, il est mort en 1978 \u00e0 82 ans Santiago-Bernabeu fut un footballeur du Real Madrid, qui inscrivait en effet plus de 300 buts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:18) [88%] :\r\nDurant sa carri\u00e8re, c'est incroyable, enfin c'est pas d\u00e9sagr\u00e9able pass\u00e9 beaucoup, il y a des fans de c'est beaucoup je pense aux d\u00e9pens une carri\u00e8re quand m\u00eame, ils ont peut-\u00eatre pas, c'est en 1955 le stade de football qui s'appelait alors nous avons install\u00e9 chat Martine je pense qu'on est comme \u00e7a, je travaille, a pris le nom de Santiago Bernab\u00e9u, le stade lui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1947 bon voil\u00e0 effectivement Santiago-Bernabeu il est rentr\u00e9 dans la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 17 ans, \u00e0 17 ans, elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re et voil\u00e0, c'est assez impressionnant, donc on le salue et puis vous pouvez saluer aussi puisqu'il vous a rapport\u00e9 1, c'est l\u00e0 votre 3\u00e8me point. \r\nApr\u00e8s l'eau d'une passe \u00e0 l'autre \u00e0 dire on avale des minutes et c'est d\u00e9j\u00e0 le temps des informations, c'est comme \u00e7a tous les jours, assure, si vous savez, je vous dira tout \u00e0 l'heure donc, \u00e0 l'espace gourmand villars sous mon pour la suite de ce jeudi que 2. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:13) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:17) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re, c'est une bonne id\u00e9e et il est midi sur cette premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:22) [78%] :\r\nRtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:24) [92%] :\r\nEt nous partons tout de suite aux jeux Olympiques de Pyongyang et rejoindre l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Laurent Bastard, do ces jeux o\u00f9 l'\u00e9quipe de Suisse mixte de curling d\u00e9butent en ce moment m\u00eame sa demi- finale contre la Russie, une demi- finale qui pourrait, en cas de victoire \u00e0 offrir \u00e0 coup s\u00fbr une m\u00e9daille \u00e0 la Suisse, alors Laurent, vous \u00eates sur place une m\u00e9daille est envisageable, parce que ce duo helv\u00e9tique Jenny Perret et Martin Rios n'en est pas \u00e0 son coup d'essai. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:50) [90%] :\r\nNon, ils ont d\u00e9j\u00e0 ensemble conquis l'an dernier le titre de champion du monde \u00e0 Lethbridge au Canada, ils ont m\u00eame partag\u00e9 leur vie, ce qui explique sans aucun doute leur complicit\u00e9 mais aussi ses coups de sang et ses coups de gueule qui caract\u00e9risent leur duo la Suisse affronte donc en demi- finale une \u00e9quipe form\u00e9e des athl\u00e8tes olympiques de Russie une formation que le duo helv\u00e9tique battu hier lors du dernier match du tour pr\u00e9liminaire 908 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 pourtant cette ado, le d\u00e9but de la rencontre aujourd'hui sera donc tr\u00e8s important pour Jenny Perret natif Deep tr\u00e8s de Bienne et son complice Martin Rios avec 5 succ\u00e8s en 7 matches lors du tour pr\u00e9liminaire, les Suisses savent qu'ils doivent passer la rampe ce lundi en cas de succ\u00e8s, ils retrouveront le Canada en finale demain soir avec une m\u00e9daille assur\u00e9e, le Canada, qui a battu cette nuit la Norv\u00e8ge 8 \u00e0 4 ans 4 d\u00e9faites, il ne restera une petite chance contre la Norv\u00e8ge, du Norv\u00e9gien qui ont battu le duo glaronais, lors du round-robin, il y aurait donc danger surtout pression suppl\u00e9mentaire pour le duo helv\u00e9tique pour l'heure, la rencontre n'a pas encore d\u00e9but\u00e9 d'ailleurs un petit peu de retard l\u00e0 dans cette salle de curling ici \u00e0 Cannes, Moine et si une partie qui va donc se jouer en 8 and \u00e0 suivre \u00e9videmment en Direct sur tous les Lecteurs de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:59) [91%] :\r\nLaurent merci des o\u00f9 l'\u00e9quipe de suite f\u00e9minine de hockey sur glace maintenant a remport\u00e9 son 2\u00e8me match, elle s'est impos\u00e9e ce matin 3 \u00e0 1 face au Japon, une victoire importante qui lui ouvre pratiquement les portes des quarts de finale et puis en biathlon, la meilleure Suissesse l'Obwaldienne L\u00e9na et qui a d\u00e9croch\u00e9 un dipl\u00f4me olympique, elle s'est class\u00e9e 8\u00e8me de la poursuite sur 10 kilom\u00e8tres \u00e9preuve remport\u00e9e par l'Allemande Laura Dahlmeier, la sant\u00e9, c'est la sant\u00e9 qui figure en t\u00eate des pr\u00e9occupations politiques des Suisses, selon le dernier sondage de la plateforme d'union disent publi\u00e9e ce matin, alors venez \u00e7a, vous \u00eates en Direct avec nous de Berlin, c'est la premi\u00e8re fois depuis 2013 que les sond\u00e9s ne place pas la politique d'asile et migratoire en t\u00eate des priorit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:38) [93%] :\r\nEh oui, pour 18 pourcent des sond\u00e9s, le syst\u00e8me de sant\u00e9, c'est le domaine politique ou la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir et la plus importante, avec quelques nuances, les jeunes de 15 \u00e0 24 ans sans souci, moins que les autres tranches d'\u00e2ge, un r\u00e9sultat \u00e0 relativiser car le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 l'Automne dernier, peu apr\u00e8s l'annonce de la hausse des primes maladie mais tout de m\u00eame, il y a la sant\u00e9, mais aussi les assurances sociales et en particulier l'AVS l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite n'est plus une question taboue, les sondeurs constate que pour la premi\u00e8re fois la majorit\u00e9 des Suisses 56 pourcent sont favorables \u00e0 une hausse de cet \u00e2ge de la retraite, ils n'\u00e9taient que 28 pourcent \u00e0 soutenir une telle mesure lors du sondage de l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'accompagne sur la pr\u00e9voyance 2020, rejet\u00e9 par le peuple, en septembre, aura eu pour cons\u00e9quence de placer cette question en haut de la Janda politique toujours, selon les auteurs de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:28) [92%] :\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 donc en ligne aupr\u00e8s de plus de 22000 personnes entre octobre et d\u00e9cembre dernier avec une marge d'erreur de plus ou moins 4 pourcent 20 merci l'ouverture aujourd'hui \u00e0 Paris du proc\u00e8s en appel de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget, va tenter d'\u00e9viter la prison, lui qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en d\u00e9cembre 2016 \u00e0 3 ans de prison ferme pour ses comptes cach\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, l'affaire avait \u00e9clat\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sident de Mediapart fin 2012 selon laquelle ce ministre avait d\u00e9tenu un compte clandestin en Suisse, les accusations d\u00e9lirantes, avait -il r\u00e9pondu avant de d\u00e9missionner, 4 mois plus tard, en avouant avoir menti, des passages pi\u00e9tons en 3D et en 3 dimensions, donc, pour pr\u00e9venir les accidents, le Grand Conseil de Belleville a adopt\u00e9 une motion qui pr\u00e9voit de lancer un projet pilote dans les rues de la cit\u00e9, alors ils sont peints en trompe l'oeil, ce sont des passagers d\u00e9bris flottant qui sont cens\u00e9s surprend les automobilistes et les inciter \u00e0 ralentir, Alain Arnaud balle donc propose mais c'est la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui devra disposer. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:23) [92%] :\r\nEh oui, rien ne dit que Berne autorisera ce projet pilote, tant il est vrai que la signalisation routi\u00e8re n'ait pas laiss\u00e9 au bon vouloir des cantons, 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s pourtant dit oui \u00e0 cette id\u00e9e invent\u00e9e en Inde et qui fait gentiment son chemin en Europe des passages pi\u00e9tons qui part illusion d'optique donne impression qu'il plane au-dessus de la chauss\u00e9e et qu'ils emp\u00eachent les v\u00e9hicules de passer ceux -ci vont donc bel et bien ralentir d'eau, plus de s\u00e9curit\u00e9 pour les pi\u00e9tons mais certains automobilistes vont peut-\u00eatre sursaut\u00e9 freiner brusquement ne plus rien comprendre, surtout s'ils viennent d'autres cantons et puis les pi\u00e9tons seront peut-\u00eatre aussi d\u00e9stabilis\u00e9, pris de vertige o\u00f9 s'arr\u00eateront en plein passage pour se prendre en photo autant d'arguments qui n'ont pas fait mouche au Grand conseil b\u00e2lois mais qui pourrait inciter l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes \u00e0 ne pas donner son feu Vert pour ce projet pilote. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:09) [93%] :\r\nMerci les ventes en 2017 \u00e7a n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible en quantit\u00e9 en Suisse depuis 40 ans 79 millions de litres 28 millions de moins qu'en 2016 en cause les d\u00e9g\u00e2ts dus aux fortes gel\u00e9es nocturnes en avril et \u00e0 la gr\u00e8ve du mois d'ao\u00fbt, un \u00e9t\u00e9 sec et chaud qui a encore fait diminuer la production, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, mais en revanche il a favoris\u00e9 une vendange de qualit\u00e9, enfin la succession de Johnny Hallyday ne s'annonce pas des plus harmonieux, sa fille Laura Smet et son fils David vont contester en justice le testament de leur p\u00e8re, ses derni\u00e8res volont\u00e9s, selon lesquelles l'ensemble de son Patrimoine et de ses droits d'artiste sont confi\u00e9s, exclusivement \u00e0 son \u00e9pouse Laeticia selon les avocats de Laura Smet, ces dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises en vertu de la loi californienne, elles sont contraires au droit fran\u00e7ais et le temps qui vous attend, avec de belles \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi en plaine, l'am\u00e9lioration sera plus lente dans les Alpes et des temp\u00e9ratures qui ne d\u00e9passeront pas 3 degr\u00e9s en plaine, moins 11 \u00e0 2000 m\u00e8tres demain apr\u00e8s une nuit glaciale, le soleil sera bien pr\u00e9sente Op\u00e9ra Turbo 2 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, quelques flocons sont attendus la nuit de mardi \u00e0 mercredi, mercredi, qui sera encore une journ\u00e9e assez ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:20) [81%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule caf\u00e9 Italie les Dicos d'ailleurs avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:33) [73%] :\r\nQuatre d\u00e9codeur \u00e0 l'Espace gourmand de Villars o\u00f9 mon et G\u00fcner Daniel Rausis, Nicolas et Thierry en main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:44) [86%] :\r\nVaillant, gardien des valeurs du terroir, directeur de l'Interprofession du Vacherin fribourgeois Romain Caffet. \r\nSe vend, vous \u00eates rentr\u00e9 dedans hein vous \u00eates rentr\u00e9 officie dans la vie et puis tout \u00e0 l'heure, voici Nicolas, Nicolas, qui est un homme de sc\u00e8ne qui est un metteur en sc\u00e8ne aussi qui est apparu en spectacle parfois un petit peu en coulisses et qui a un projet non pas seulement au cours mais qui se concr\u00e9tise tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, \u00e7a fera \u00e0 Fribourg, Mesdames et messieurs au bilboquet que vous connaissez sans doute, qui est une salle vraiment tr\u00e8s chouette jaloux bilboquet, c'est vraiment sympa, notez bien 23 24 f\u00e9vrier prochain, ce sont les 2 premi\u00e8res de ce tout nouveau one-man-show oui on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, on peut s'appelle limite avecF.. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:29) [88%] :\r\nLimite c'est un spectacle ou ben je me je raconte ma vie et en posant des limites, les limites entre la fiction et la r\u00e9alit\u00e9, les limites du politiquement correct, les la date limite les limite physique etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:42) [80%] :\r\nOui, il y a beaucoup de choses avec un haut c'est vous et des bords, on est d'accord, OK 23 24 f\u00e9vrier ses notes et puis \u00e9videmment, apr\u00e8s il y aura des suites, Nicolas Roy d\u00e9codeur aussi et c'est le d\u00e9codeur que vous rencontrez maintenant, moment de dialogue, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:59) [88%] :\r\nRomain Castella bonjour alors donc vous, vous \u00eates le directeur de l'Interprofession du Vacherin fribourgeois, en fait, le, le responsable de la promotion du votre truc, c'est le fromage alors je trouve \u00e7a formidable, formidable, hein, parce que le fromage et c'est pas vous qui allez me contredire Monsieur Castella c'est sans aucun doute la plus belle invention de l'homme, \u00e0 part l'imprimerie bien s\u00fbr sa salle l'imprimerie non l'imprimerie c'est une invention super important quand m\u00eame un donc donc en invention primordial dans l'histoire de l'humanit\u00e9, on a l'imprimerie de fromages, on est d'accord, bon il y a la roue aussi la la la, il y a la roue et le et et le feu, oui, non, la la roue, le fait, on est, on est oblig\u00e9 de les mettre avant l'imprimerie donc un feu de roues 3 imprimeries 4 fromages, fromages et la 4\u00e8me invention la plus importante de l'humanit\u00e9 et c'est bien Monsieur, Castella fromage num\u00e9ro 4, bien, tr\u00e8s bien, alors l\u00e0 j'ai un flash avant l'infini, l'imprimerie il faut mettre l'alphabet, l'\u00e9criture et le langage en forc\u00e9ment hein, \u00e7a c'est pas une bonne nouvelle, je sais, mais on est oblig\u00e9, on est oblig\u00e9, bon on reste dans le top 10 ans le fromage, \u00e7a fait partie des 10 inventions les plus importantes de l'humanit\u00e9, c'est bien, c'est bien, c'est bien bon alors l\u00e0 tout de suite l\u00e0 je pense \u00e0 la sid\u00e9rurgie \u00e0 l'agriculture aux math\u00e9matiques au savon \u00e0 la boussole ben ouais, c'est important, savons hein quand m\u00eame le de vols avec du fromage, vous allez voir, non le le le fromage est dans le top 50 des inventions les plus importantes de l'humanit\u00e9, c'est pas mal, \u00e7a va, top 50 \u00e7a va monsieur Castella c'est pas en tout cas c'est l'invention alimentaire la plus importante de l'humanit\u00e9, \u00e0 part le pain et le vin, le vin on non mais c'est pas vrai, mais qu'est-ce que vous foutez Monsieur Castella avec le responsable de la promotion du fromage ou non, on commence \u00e0 parler, tous les 2 francs, c'est l'invention la plus importante de l'humanit\u00e9 et apr\u00e8s 2 minutes de conversation, elle finit \u00e0 peine dans le top 100 embrasement qui vous reste la semaine pour vous rattraper en bienvenue au d\u00e9codeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:08) [97%] :\r\nC'\u00e9tait pas vraiment dialogue vous avez quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:12) [89%] :\r\nLe grand derri\u00e8re quel moment je Droit de r\u00e9ponse de il y a pas vraiment vraiment dans la parole, en fait, il \u00e9tait un petit peu occup\u00e9 tout seul avec lui- m\u00eame, je crois, je vous rassure c'est peut-\u00eatre pas la premi\u00e8re invention en terme d'importance mais cette certainement la meilleure. \r\n\u00e0 la fin de la mission sera de nouveau dans le top 3 la suite, il y en a peut-\u00eatre qui vont r\u00e9agir Un des gens qui nous \u00e9coutent, mais c'\u00e9tait pour \u00e7a aussi parfois bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:43) [80%] :\r\nParce que les \u00e9ducateurs et reconnu souplesse d'esprit bien entendu des sujets, hein, il y a pas de limites de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pas de hier en souplesse qui leur permet aussi, et \u00e7a va \u00eatre le cas ici va Castella de nous emmener dans le pass\u00e9, culbute jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle la et dans ce si\u00e8cle La Capelette, on le grand tour, voil\u00e0 le grand tour de n'en avoir 4 et le 1er d\u00e9crit par Kaya lunaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:06) [88%] :\r\nOui, alors aujourd'hui on peut parler de grand tour quand on s'envoie en l'air en s'injectant des substances illicites dans l'organisme par exemple de l'\u00e9p\u00e9e au durant le Tour de France \u00e0 v\u00e9lo l'je pr\u00e9cise \u00e0 v\u00e9lo parce que il y a aussi le Tour de France, \u00e0 pied, mais \u00e7a, \u00e7a n'int\u00e9resse personne, il y a tr\u00e8s peu de sponsors qui donne pour le Tour de France, \u00e0 pied, les m\u00e9dias sont tr\u00e8s peu int\u00e9ress\u00e9 et le public non plus par contre voir passer le Tour de France, \u00e7a c'est quelque chose qu'on n'oublie pas et spectateurs du viennent des fois 3 semaines un mois \u00e0 l'avance, pr\u00e9c\u00e9demment, une bonne par la t\u00e9l\u00e9 Star de la petite reine, c'est toute une exp\u00e9dition le camping-car, le saucisson, le kilo la totale quoi ils s'embarquent avec toute la famille \u00e0 la Buess par exemple, et ils se connaissent tous, hein. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:40:47) [82%] :\r\nSeule parcelle comme un moment, on boit un coup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:54) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est parti, et le jour de l'\u00c9tat, tout le monde est bourr\u00e9, la tension monte, les voitures des sponsors, premi\u00e8rement, en distribuant enfin en jetant des cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9pine sur public une heure apr\u00e8s, sous un soleil de plomb, ta quelques motards et d'autres voitures de tu sais pas trop qui c'est qui passe et tout \u00e0 coup, le peloton qui voit un point noir en bas de la mont\u00e9e secondes apr\u00e8s le point aurait qu'un gros il passe devront devient point noir en haut de la mont\u00e9e, le tout a dur\u00e9 13 secondes 5 3 semaines, un mois d'attente pour 13 secondes devant tes yeux et m\u00eame pas eu le temps de reconna\u00eetre les favoris, c'est \u00e7a le plaisir du tout au d\u00e9but, exactement au si\u00e8cle Grand Tours \u00e9tait le nom que l'on donnait \u00e0 Versailles pour la visite du ch\u00e2teau par le peuple une fois parrain\u00e9, on ouvre les portes du ch\u00e2teau pour permettre au public de se rendre compte de tout ce qu'il n'aurait jamais apr\u00e8s on 7 qu'il y a eu la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:56) [88%] :\r\nUn autre grand tour maintenant Nikolaos. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:59) [90%] :\r\nAlors, c'est bien connu, les voyages forment la jeunesse, le grand tour, c'\u00e9tait un un voyage effectu\u00e9 par les jeunes gens de la haute soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne ce voyage \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler des centres d'int\u00e9r\u00eat et parfaire leur \u00e9ducation aristocratique ils visitaient l'Allemagne, la France, Italie, la Suisse, ce voyage pouvait durer plusieurs ann\u00e9es jusqu'\u00e0 5 ou 6 pour les plus fortun\u00e9s, c'\u00e9tait le grand tour mais c'\u00e9tait au 18\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui tout va plus vite, cependant, il existe encore quelques exemples pour la jeunesse, 2 grands tours, on pourrait citer par exemple la Foire du Valais, une esp\u00e8ce de grand tour mais qui ne dure qu'une douzaine d'heures pour les plus r\u00e9sistants, un outil qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00e9veiller leur curiosit\u00e9 aux appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers conforter leur go\u00fbt du coma \u00e9thylique, la mission est en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 moiti\u00e9 rempli, un autre grand jour appr\u00e9ci\u00e9 par la jeunesse dor\u00e9e de notre pays, c'est le Montreux Jazz Festival, \u00e7a c'est un un p\u00e9riple qui consiste \u00e0 aller \u00e9couter Olivier Magar retour pour le prix d'un mort Ito, plut\u00f4t que d'aller \u00e9couter Sting pour le prix d'un 3 pi\u00e8ces et demie avec vue sur le lac, c'est un grand tour, il y a le Pal\u00e9o festival, \u00e7a c'est un peu comme une promenade au zoo, \u00e0 part que les animaux dans les cages sont remplac\u00e9s par des nems et des kebabs, un voyage qui permet en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9couvrir l'Imodium. \r\nLe Verbier Festival, c'est un festival de musique classique, tr\u00e8s pris\u00e9e par notre jeunesse sexag\u00e9naire o\u00f9 on d\u00e9couvre que le talent des solistes est inversement proportionnel \u00e0 la quantit\u00e9 de tissu qu'elle porte sur le corps, c'est comme \u00e7a et il y en a d'autres comme \u00e7a, mais je pense que si la jeunesse veut vraiment s'instruire, ce que j'ai conseille, c'est d'aller faire un tour sur les ondes de la 1\u00e8re tous les jours entre 11 heures 30 midi 30. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:47) [80%] :\r\nOn parle d'un grand Tour, le grand tour au XVIIIe si\u00e8cle, c'est Thierry Robin en ce qui le d\u00e9tail oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:53) [91%] :\r\nLes Compagnons du Tour de France, une soci\u00e9t\u00e9 de compagnonnage qui date du Moyen-Age, du temps des cath\u00e9drales, il s'agissait d'artisans. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:00) [85%] :\r\n\u00e0 l'origine, surtout des tailleurs de Pierre et des bonnes qui faisait un tour de aupr\u00e8s des ma\u00eetres qui leur transmettaient leur savoir et leurs exp\u00e9riences a toujours cours aujourd'hui une formation exigeante et longue 6 ans ou les compagnons passent de ville en ville, dans toute la France, sans une formation chez un employeur compagnons et des cours tr\u00e8s pouss\u00e9 le soir pour vouloir ainsi reconnu par l'\u00c9tat sur les artisans tr\u00e8s pris\u00e9e enfin au boulot alors au 18\u00e8me, il y avait, en plus de ce Tour de France, il y avait ce qu'on appelait le grand tour qui d\u00e9passait les fronti\u00e8res fran\u00e7aises et qui allaient dans les pays limitrophes, le gars passer sa vie c'\u00e9tait presque un sacerdoce ou p\u00e8lerinage a pas de vie de famille, toute une vie au service du travail et de l'art, ce qu'ils aient le grand tour \u00e9taient accueillis comme des sages du temps comme des sages avaient la garantie d'\u00eatre nourri et log\u00e9 partout o\u00f9 ils allaient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:42) [71%] :\r\nTout \u00e0 fait me fallait bouger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:44) [77%] :\r\nOui, il fallait surtout \u00eatre un peu c\u00e9libataire avait la Pierre, quoi, entre pass\u00e9 \u00e7a c'est ce qu'il y a rencontr\u00e9 l'sans doute les rencontre c'est vrai tout comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:51) [64%] :\r\nIl a quand m\u00eame avait du regard de l'accueil on mais il a \u00e9t\u00e9 dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:03) [81%] :\r\nUn dernier regard sur le grand tour Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:05) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est compliqu\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle, on appelle grands Tours un m\u00e9canisme d'horlogerie, qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 tour chez l'horloger n'auriez par un ouvrier qui s'appelait prosp\u00e8re Robert maintenant sur le grand tour n'a rien \u00e0 voir avec la ville de Tours, c'est une pure co\u00efncidence que 2 fois le Tour l'ouvrier qui a toujours \u00e0 invent\u00e9 le grand tour commen\u00e7ait son apprentissage en faisant le le Tour de France, comme le font de nombreux artisans, ce qui vient nous raconter Thierry mais attention, le grand tour n'a rien \u00e0 voir avec le Tour de France des ouvriers qui s'initie aux secrets de leur m\u00e9tier, c'est une pure co\u00efncidence donc prosp\u00e8re Robert qui aura lui aussi un fils qui s'appelle Jean Eug\u00e8ne Robert invente le grand tour Jean Eug\u00e8ne Robert sera horlogers \u00e9galement et \u00e9pousa la fille d'un autre horloger C\u00e9cile \u00c9glantine Oudin qui, par un tour de passe- passe donc par un taux patience, il prendra le nom, c'est le fameux prestidigitateur Robert Oudin dans les grands tours 1 de marginaux rien voir le grand tour invent\u00e9e par son p\u00e8re, c'est une pure co\u00efncidence Le Grand Tour invent\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle, c'est le m\u00e9canisme d'horlogerie qui permet de faire fonctionner l'aiguille des secondes et de nombreux tours de magie, de son fils utilise \u00e9galement des m\u00e9canismes de pr\u00e9cision mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir maintenant paradoxe des paradoxes, vous savez que lorsqu'on a invent\u00e9 la montre avec l'aiguille des secondes, il n'y avait encore pas l'aiguille des minutes et c'est pour \u00e7a qu'on appelle l'aiguille des secondes parce que la premi\u00e8re \u00e7a les heures seconde, c'est celle de seconde l'aiguille des minutes beaucoup plus tard, \u00e9tonnant non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:41) [86%] :\r\nVous avez encore un petit moment de r\u00e9flexion pendant que je r\u00e9p\u00e8te au XVIIIe si\u00e8cle, CAF, le grand tour pour qu'elle G\u00fcner le Grand tour c'\u00e9tait la visite de Versailles, une fois par ann\u00e9e c'est \u00e7a vaut pas la possibilit\u00e9 de faire le tour du ch\u00e2teau pour voir ce que l'on n'aurait jamais enfin pour r\u00eaver un petit peu, si vous voulez, portes ouvertes, Nicolas, on nous a parl\u00e9 d'un voyage, le grand tour, c'\u00e9tait un voyage au fait, ont propos\u00e9 \u00e0 la haute soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne aux jeunes de la haute soci\u00e9t\u00e9 qui allait un petit peu se d\u00e9gourdir l'esprit, on va dire en allant en Allemagne, en Italie, en France et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:15) [92%] :\r\nExactement d'o\u00f9 le mot tourisme bien c'est tr\u00e8s possible, c'est tr\u00e8s possible, si je m'\u00e9tais renseign\u00e9, j'aurais pu vous le dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:21) [82%] :\r\nThierry ce nous a parl\u00e9 des compagnons \u00e0 hein, qui sont des artisans incroyable depuis le Moyen-Age qui se prom\u00e8ne alors en France, et alors le grand tour, c'\u00e9tait des compagnons qui en faisaient leur vie en fait qui allait bien au-del\u00e0, voil\u00e0 qui partent et qui ne revenait jamais qui part c'est toujours d'un endroit \u00e0 l'autre, tout \u00e0 fait Daniel Rausis sans fin nous a parl\u00e9 d'un m\u00e9canisme d'horlogerie, qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un ouvrier \u00e0 toujours : il a invent\u00e9 les l\u00e9gumes puis elle les secondes des second doit tout simplement Romain Castel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 je crois peut-\u00eatre que le le l'histoire du compagnonnage, pour \u00eatre tr\u00e8s bien satisfaire cette r\u00e9ponse carr\u00e9ment maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:58) [85%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:59) [84%] :\r\nAlors, parce qu'en fait ce truc aussi donner avait avait parfois ils ont quelque chose de tellement cr\u00e9dible, quelle bande de voyous faut faut expr\u00e8s non c'\u00e9tait effectivement Nicolas qui donnait \u00e0 la bonne r\u00e9ponse au XVIIIe si\u00e8cle, le grand tour d\u00e9signer un long voyage \u00e0 travers l'Europe effectu\u00e9 par les jeunes gens D'autres classes de la soci\u00e9t\u00e9 britannique et allemand, des jeunes gens rarement les reins, jeune fille a, on imagine bien, c'est surtout les gar\u00e7ons, il s'agissait d'un voyage d'\u00e9ducation aristocratique destin\u00e9 \u00e0 parfaire leur \u00e9ducation les destinations principales du grand retour \u00e9tait avant tout l'Italie, l'Allemagne, la Suisse alors des des gar\u00e7ons comme lors de Bayonne Goethe Alexandre Dumas ont effectu\u00e9 le grand tour c'\u00e9tait \u00e9ducatif, c'\u00e9tait ici, j'ai pas que c'\u00e9tait un peu l'Erasmus, mais il y avait aussi une fonction \u00e9ducatrice au niveau de l'\u00e9ducation sexuelle, il faut bien dire que oui, effectivement parce qu'il y d\u00e9couvrir des choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:50) [89%] :\r\nOui, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:52) [89%] :\r\nIl y en avait justement de ces jeunes gens qui avait un chaperon c'est des gens, il fallait pas les toucher parce qu'il fallait pas qui ram\u00e8ne des b\u00eates, par exemple, mais autrement, il y en a qui d\u00e9couvrait des choses extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:00) [68%] :\r\nPrenons les morpions d\u00e9linquants des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:05) [81%] :\r\nJe sais pas vous allez mais on les voil\u00e0 on vous Alice \u00e7a c'est bourgeois l'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:49:21) [81%] :\r\nLebed su\u00e9dois la raclette valaisanne la brouette Javanaise les 4 \u00e9tapes du Grand Tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:27) [86%] :\r\nCette fois -ci \u00e7a aller jusque -l\u00e0, enfin voil\u00e0, vous avez laiss\u00e9 filer le point du coup c'est pas grave, Romain Castella, le public est avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:45) [70%] :\r\nOui, vraiment, les Boeing voil\u00e0 ce cas non les la R\u00e9union. \r\nCe qui veut dire. \r\nDe vivre d'mais admet que j'ai vu ce que les hommes pour les de retirer des animaux dire. \r\nNon pas politique mais bien d'dans, il est vrai que jusqu'\u00e0 10 ans oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:52) [82%] :\r\nLundi grandeur avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:57) [84%] :\r\n\u00e0 la question qui est Romain Castella je r\u00e9ponds d\u00e9j\u00e0 la des d\u00e9codeurs, cette semaine, vous confirmez mais encore mais encore vous \u00eates fribourgeois, oui, oui, \u00e7a fait toujours n\u00e9 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:12) [79%] :\r\nMais \u00e0 Fribourg, mais dans la ligne qui d'Albert Elbaz une peur et l'\u00e9rosion ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:19) [86%] :\r\nIl y a 34 ans, hein, d'accord, donc les familles vous \u00eates -vous 35 m\u00eame dans quelle famille savoir papa maman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:26) [81%] :\r\nAlors, dans l'union d'un Castella, fils de boucher, sites de Laval et petit-fils de boucher arri\u00e8re-arri\u00e8re-petits-enfants boucher etc et puis d'une m\u00e8re de la la roche de monter le flot de paysans, arri\u00e8re- petite-fille de paysans, le plus long, village du monde, le plus long Village du monde exactement quand on en a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:45) [75%] :\r\nThomas Castella, vous suivez la ligne maternelle en fait vous faites un CFC d'agriculture toute voil\u00e0 exactement secteur vaches laiti\u00e8res et on le sait, que les vaches de ce paquet d'une quand sont heureuses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:58) [78%] :\r\nAh ben elle donne du bon lait et quand elle donne du bon lait, \u00e7a a fait du bon fromage et notamment du bon, du bon fromage blanc ce fromage, bon ben nous, on est contents se r\u00e9galent \u00e9pil\u00e9 les vaches loi qu'on est heureux, alors, alors, ils font du bon lait et puis apr\u00e8s, quand on l'aime ou on passe du bon fromage pr\u00e9cieux pour moi j'ai bobo, nous passons au S\u00e9n\u00e9gal et puis content \u00e9t\u00e9 les, les, elle voit qu'on est content du bon lait et puis je sais pas si le baisser \u00e0 donne du bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:22) [79%] :\r\nDu bon fromage dans du vacherin, c'est \u00e7a que je viens de citer \u00e9videmment informerait, \u00e7a c'est \u00e9vident, quand vous avez fait un brevet f\u00e9d\u00e9ral d'commer\u00e7ant voil\u00e0 et puis vous avez notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:31) [89%] :\r\nLe g\u00e9rant de l'association Promotion terroir Fribourg, hein, donc vous \u00eates un expert en tout ce qui se produit ce cuisine dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:38) [96%] :\r\nUn expert pour dire qu'ils sont bons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:40) [81%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates co\u00fbte plus go\u00fbteur rien de cuisine effectivement et puis vous conseiller communal de l'eau, un petit hameau le Haut-Rhin diamant peut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:49) [76%] :\r\nLe tiers monde de la vall\u00e9e, ici on est dans le bas, hein, tient bon, d'accord, mais c'est tout \u00e0 fait \u00e7a rime qui passe, c'est toujours la m\u00eame, mais la plus basse ici en ouvrant le bien s\u00fbr descendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:59) [75%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:01) [77%] :\r\nEntre cela j'aurais actuellement Romain casser, l\u00e0 vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil de Fribourg plus plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:08) [77%] :\r\nPlus envie de parler politique, non \u00e0 la radio et quand j'ai cess\u00e9 l'ann\u00e9e de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je me suis pas repr\u00e9sent\u00e9 aussi pour les les d\u00e9codeurs pour vous, direction le aucune chance parce que voil\u00e0, non on enfin personnellement professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:22) [88%] :\r\nD'accord, OK, vous avez pu temps bon on verra si on y revient pour l'instant, je vous laisse la parole, vous savez que vous avez droit d\u00e9fi par jour que vous lancez aux d\u00e9codeurs, je vous propose de les chatouiller leur chatouille Poutine et maintenant le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:33) [85%] :\r\nOn va parler au commencement, presque de l'humanit\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'on en revient aux premi\u00e8res inventions la l\u00e9gende de Macquarie mieux, c'est donc l'histoire d'une naissance, pas comme les autres, celle du Vacherin fribourgeois et 7 en 1265 que \u00e7a se passe, c'est l'histoire d'un Moine se nommant va donc qui travaillait dans l'exploitation laiti\u00e8re d'un monast\u00e8re sous les ordres de 20 Cariou cette fois Makarios lui c'\u00e9tait Lemoine, chef des vaches et ils \u00e9tait d'ailleurs \u00e0 vie dans les mois et donc notre ami moines aux \u00e9paules larges et \u00e0 l'allure rustique ne s'donc commencer \u00e0 fabriquer un petit fromage lorsqu'il y a des troupes de l'et qu'il restait seul de l'air, la transformation d'un grand fromage, par exemple, du gruy\u00e8re, ou bien pourquoi pas m\u00eame l'emmental qui est \u00e9galement un un grand fromage et lorsqu'il y avait moins de fromages ou alors qu'il y avait peu de fromage apr\u00e8s la fabrication du grand fromage il faisait gr\u00e2ce \u00e0 une cette ancestrale qu'il tenait de son p\u00e8re qui \u00e9tait torride donc une recette des dieux, il faisait un petit fromage que tr\u00e8s vite, dans son monast\u00e8re on a donn\u00e9 son nom va Karine Le Petit Vacher qui a donn\u00e9 plus tard sans nom au vacherin, alors il y a une question maintenant fribourgeois et maintenant qu'elle est, il y a quelle heure il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 de exactement, je crois que c'est moins pervers que \u00e7a, mais il faudra quand m\u00eame se creuser tr\u00e8s vite les religieuses qui appr\u00e9ciait fort bien le vacherin fribourgeois furent pris de scrupules car leur r\u00e8gle monacale leur interdisait pendant le car\u00eame, l'usage de fromage gras alors dites -moi est -ce qu'il est gras ou est -ce qu'il aimait que ce fromage, c'est les moines de l'\u00e9poque qui l'en d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:13) [82%] :\r\nEt comment d\u00e9cider qu'il y aurait, il y aurait que un petit peu moins de la moiti\u00e9 de gras, donc c'est pour \u00e7a qu'il a 48 pourcent de gras pour qu'il soit pas consid\u00e9r\u00e9e comme du gras quoi non sais pas mais c'est vrai, quelque 48 pourcent de gras dans le machin oui 45 d\u00e9pend des jours, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9sultats, donc on peut pas dire qu'il est majoritairement non, non ce qu'il voulait en rajouter du bois dans dans le match non d\u00e9sormais du bois autour qui est moins gras, de l'eau non surtout, surtout, pas d'accord non, mais en effet il y a endroits changer puisque les d'un car un bison quelle r\u00e9flexion les a amen\u00e9 \u00e0 penser que finalement ce n'\u00e9tait pas un fromage, c'est parce que dans le fond, \u00e7a met un peu quand m\u00eame, ils ont un argumentaire c'est un argumentaire, c'est parce qu'ils l'ont fondu, non plus, non plus, c'est plus li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8re, alors ils n'ont pas chang\u00e9 le produit touch\u00e9, h\u00e9 bien non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:11) [88%] :\r\nAlors, la difficult\u00e9 fut vite tranch\u00e9e d'amusantes passant le vacherin se fait durant l'hiver, on mange pendant le car\u00eame durant l'hiver aura cette saison, les vaches sont nourries maigre parce qu'elles sont nourries avec uniquement du foin et le foin n'est pas grave, donc il ne donne pas du lait gras et donc on peut admettre que durant le car\u00eame le match fribourgeois n'est pas un fromage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:34) [96%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:43) [83%] :\r\n4\u00e8me point joli d\u00e9fi, il faut bien dire chapeau Jean-Marc Catella c'est de l'histoire nous a racont\u00e9 ce soir qu'il y en aura d'autres, on s'arr\u00eate ici, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une s\u00e9rie de jeux merci beaucoup moins bien, nous sommes \u00e0 l'Espace gourmand et nous r\u00e9jouissons de Nosy retrouver demain c'est \u00e0 Villars o\u00f9 mon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:01) [76%] :\r\nEn Gruy\u00e8re suite de journ\u00e9e salue la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:07) [83%] :\r\nLes Dicos d'or avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:13) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:21) [85%] :\r\nMais il y a administre la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}}, {"id": "sound-71814108-6B47-453C-A016-14A00316E24C", "internalArchiveId": "71814108-6B47-453C-A016-14A00316E24C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Les \u00e9preuves f\u00e9minines de ski alpin aux JO encore repouss\u00e9es", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Cattin, chef du ski alpin suisse;Denis Wicky, entra\u00eeneur des techniciennes suisses\r\nLes \u00e9preuves de ski alpin des Jeux olympiques n'ont toujours pas d\u00e9but\u00e9.  Le g\u00e9ant dames a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 lundi matin en raison de forts vents et ne pourra pas \u00eatre repouss\u00e9 durant la journ\u00e9e.\r\n\r\n* * Sport matin - Les \u00e9preuves f\u00e9minines de ski alpin aux JO encore repouss\u00e9es  \r\n  DIRECT COREE\r\nSPORT MATIN  \r\n*****6h40 Sport Matin en direct de Pyeongchang avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz, bonjour !\r\nBonjour\r\n*****Les \u00e9preuves de ski alpin des Jeux Olympiques n'ont toujours pas d\u00e9but\u00e9.  Le g\u00e9ant dames a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 ce matin en raison du vent.  \r\nImpossible de le repousser durant la journ\u00e9e ? \r\nAbsolument impossible.  M\u00eame si le soleil brille ici, au sommet de la piste ce matin, on rapportait des temp\u00e9ratures de moins 18 degr\u00e9s avec un ressenti \u00e0 moins 30. \r\nLe vent, en rafale, couchait les portes du g\u00e9ant, il fallait m\u00eame lutter pour simplement tenir debout. \r\nUne situation sans surprise, les pr\u00e9visions sont pr\u00e9cises ici, la r\u00e9gion est connue pour \u00eatre expos\u00e9e aux vents, et aucune am\u00e9lioration n'est pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 mercredi. \r\n****et \u00e7a risque de poser probl\u00e8me pour le combin\u00e9 des hommes demain. \r\nSi le vent ne faiblit pas s\u00e9rieusement, il sera impossible de faire partir la descente de ce combin\u00e9. on peut \u00e9ventuellement inverser les \u00e9preuves avec le slalom le matin et la descente l'apr\u00e8s-midi pour esp\u00e9rer mieux, mais c'est plut\u00f4t le pessimisme qui r\u00e8gne ici.  La premi\u00e8re \u00e9preuve de ski alpin de ces jeux pourrait bien \u00eatre le slalom dames mercredi. \r\n*****Comment les athl\u00e8tes g\u00e8rent-ils ces reports. Ils en profitent pour se reposer ?\r\nCertaines, \u00e0 l'image de Lara Gut ont \u00e9t\u00e9 surprises que l'annulation ne soit pas annonc\u00e9e juste un peu plus t\u00f4t, elle \u00e9tait toutes sur le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge les amenant au sommet de la piste. \r\nPour le reste il savoir g\u00e9rer ces moments. entre \u00e9conomie d'\u00e9nergie et maintien d'une certaine pression, un certain rythme.   Mais l'annulation directe est pr\u00e9f\u00e9rable que des reports d'heure en heure. \r\nSt\u00e9phane Cattin, chef du ski alpin suisse. \r\nSON \r\nUne descente de pression mentale mais pas vraiment physique. Les skieuses n'ont pas pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 l'h\u00f4tel\r\nDenis Wicky, entra\u00eeneur des techniciennes suisses. \r\nSON \r\nLe caf\u00e9 c'\u00e9tait pour le staff.  les skieuses, elles. sont all\u00e9 se reposer un peu avant de reprendre l'entra\u00eenement physique. \r\n*****Toutes les nations sont en attente, il y a embouteillage sur les pistes d'entra\u00eenement ?\r\nC'est aussi un d\u00e9fi \u00e0 g\u00e9rer.  Trouver des pistes pour tout le monde, descendeurs et techniciens. \r\nEt avec le vent, il faut trouver d'autres solutions en collaboration avec les organisateurs. \r\nSt\u00e9phane Cattin \r\nSON \r\nUne attente r\u00e9sign\u00e9e face aux \u00e9l\u00e9ments.\r\n*****Justement, le programme sur les deux semaines promettait une bonne alternance entre les disciplines, ce nouveau report va cr\u00e9er des embouteillages. \r\nD\u00e9j\u00e0, vendredi, nous vivrons deux courses, le g\u00e9ant dame et la descente homme. \r\nEt on se pose d\u00e9j\u00e0 des questions sur le combin\u00e9 de demain.  quand pourrait-il \u00eatre report\u00e9 s'il ne peut pas se d\u00e9rouler.  \r\nUn casse-t\u00eate pour le CIO et la production TV de l'ensemble des jeux car le ski alpin n'est qu'une des disciplines pr\u00e9sent\u00e9es aux jeux. et de loin pas la plus importantes pour certains diffuseurs.  \r\nLa TV cor\u00e9enne par exemple ne s'y int\u00e9resse pratiquement pas.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307086", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les \u00e9preuves f\u00e9minines de ski alpin aux JO encore repouss\u00e9es", "Sport matin - Les \u00e9preuves f\u00e9minines de ski alpin aux JO encore repouss\u00e9es / LME_2018-02-12T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Les \u00e9preuves f\u00e9minines de ski alpin aux JO encore repouss\u00e9es / LME_2018-02-12T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9preuves de ski alpin des Jeux olympiques n\u2019ont toujours pas d\u00e9but\u00e9.  Le g\u00e9ant dames a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 lundi matin en raison de forts vents et ne pourra pas \u00eatre repouss\u00e9 durant la journ\u00e9e.", "Les \u00e9preuves de ski alpin des Jeux olympiques n\u2019ont toujours pas d\u00e9but\u00e9.  Le g\u00e9ant dames a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 lundi matin en raison de forts vents et ne pourra pas \u00eatre repouss\u00e9 durant la journ\u00e9e.", "Les \u00e9preuves de ski alpin des Jeux olympiques n\u2019ont toujours pas d\u00e9but\u00e9.  Le g\u00e9ant dames a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 lundi matin en raison de forts vents et ne pourra pas \u00eatre repouss\u00e9 durant la journ\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9307111", "ece-9307086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T15:25:43Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on part tout de suite pour Pyongyang avec vous, bonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz bonjour les \u00e9preuves de ski alpin des Jeux olympiques n'ont toujours pas d\u00e9but\u00e9 le g\u00e9ant dames a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 ce matin en raison du vent, impossible de le repousser Patrick au moins durant la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nNon, absolument impossible, m\u00eame si le soleil brille, ici au sommet de la piste, ce matin, on rapportait des temp\u00e9ratures de moins 18 degr\u00e9s avec un ressenti \u00e0 moins 30 le vent en rafale couchait les portes du g\u00e9ant, il fallait m\u00eame lutter pour simplement tenir debout, une situation sans surprise, les pr\u00e9visions sont tr\u00e8s pr\u00e9cises, ici, la r\u00e9gion est connue pour \u00eatre expos\u00e9e au vent et aucune am\u00e9lioration n'est pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 Mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [92%] :\r\nFreddy et du coup, \u00e7a risque de poser probl\u00e8me pour le combin\u00e9 des hommes demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nSi le vent ne faiblit pas s\u00e9rieusement, il sera impossible de faire partir la descente de ce combin\u00e9, on peut \u00e9ventuellement inverser les \u00e9preuves avec le slalom, le matin et la descente, l'apr\u00e8s- midi, on esp\u00e8re, on, on, on pense m\u00eame on imagine m\u00eame pouvoir d\u00e9caler la descente et faire slalom en nocturne mais c'est plut\u00f4t le pessimisme qui r\u00e8gne ici, la premi\u00e8re \u00e9preuve de ski alpin de ces jeux pourrait bien \u00eatre le slalom dames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [93%] :\r\nComment est -ce que les athl\u00e8tes g\u00e8rent ces reports \u00e0 ce qu'ils en profitent pour se pour se reposer pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nMais certaines, \u00e0 l'image de Lara Gut ont \u00e9t\u00e9 surprises que l'annulation ne soit pas annonc\u00e9e, juste un peu plus t\u00f4t, elles \u00e9taient toutes sur le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge en les amenant au sommet de la piste lorsqu'elles ont appris l'annulation, pour le reste, il faut savoir g\u00e9rer ces moments entre \u00e9conomie d'\u00e9nergie et maintien d'une certaine pression un certain rythme mais l'annulation directe est pr\u00e9f\u00e9rable que les les reports d'heure en heure St\u00e9phane Cattin, chef du ski alpin suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [88%] :\r\nC'est mieux d\u00e8s que la d\u00e9cision n'est prise comme \u00e7a, les athl\u00e8tes, si \u00e7a va croissante, ni retourne \u00e0 l'h\u00f4tel, ils se changent izay descendants concentration et puis passe \u00e0 autre chose, comme va attendre d'heure en heure est repouss\u00e9e d'heure en heure c'est toujours compliqu\u00e9 en plus, ils sont au sommet, ils attendent, ils sont pas vraiment \u00e0 l'aise dans c'est mieux comme \u00e7a, on sait ce qui se passe et puis on peut planifier d\u00e9j\u00e0 sur la prochaine journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nUne descente de pression mentale mais pas vraiment physique, les skieuses n'ont pas pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 l'h\u00f4tel, Denis Wicky, entra\u00eeneur des techniciennes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [84%] :\r\nOn a ressorti les athl\u00e8tes et puis on est all\u00e9 faire du ski et on qui les bonnes affaires des exercices techniques c'est le garder un peu de de routine d'entra\u00eenement, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, l'\u00e9quipe est bien en place, donc maintenant on prend le caf\u00e9 \u00e0 la maison suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nLe caf\u00e9, c'\u00e9tait pour le staff hein les skieuses, elles sont all\u00e9es se reposer un peu avant de reprendre l'entra\u00eenement physique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [97%] :\r\nPatrick toutes les nations sont en attente, hein, il y a embouteillage sur les pistes d'entra\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [97%] :\r\nAh oui, c'est aussi un d\u00e9fi \u00e0 g\u00e9rer un trouver des pistes pour tout le monde descendeurs et techniciens et avec le vent, il faut trouver d'autres solutions, en collaboration avec les organisateurs, St\u00e9phane Cattin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [84%] :\r\nVraiment un gros coup de faire pour l'organisation, o\u00f9 les gens, les b\u00e9n\u00e9voles sont toujours \u00e0 disposition pour nous aider, pour exemple Pierre Rancet entra\u00eenant slalom avec avec les combin\u00e9 les gar\u00e7ons, la piste \u00e9tait pas pr\u00eate le matin, on a fait un coup de t\u00e9l\u00e9phone essaie sans cor\u00e9ens qui sont arriv\u00e9es au sommet de la piste et qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 lisser \u00e0 pr\u00e9parer cette prise, donc qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s volontaire, il nous est tout de suite, mais bon voil\u00e0, la m\u00e9t\u00e9o est plus forte, on doit accepter \u00e7a et puis on attend demain pour la suite il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [92%] :\r\nTant\u00f4t r\u00e9sign\u00e9e face aux \u00e9l\u00e9ments, justement, le programme sur les 2 semaines promettait une bonne alternance entre les les disciplines, ce nouveau report Patrick va cr\u00e9er \u00e0 nouveau des des soucis des embouteillages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [92%] :\r\nBen oui, d\u00e9j\u00e0 jeudi nous vivrons 2 courses : un, le g\u00e9ant dames et la descente hommes et puis on se pose d\u00e9j\u00e0 des questions sur le combin\u00e9 de demain, donc quand pourrait -il \u00eatre report\u00e9, s'il ne peut pas se se d\u00e9rouler demain un casse- t\u00eate pour le CIO, pour la production TV de l'ensemble des jeux car le ski alpin n'est qu'une des disciplines pr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 ces Jeux olympiques, et de loin, pas la plus importante pour certains diffuseurs avec Zampa avec la TV cor\u00e9enne qui ne s'y int\u00e9resse pratiquement pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [96%] :\r\nEn Direct de Pyeongchang et dans l'attente, Patrick D\u00e9l\u00e9troz merci beaucoup Patrick. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [93%] :\r\nSport matin avec Toyota et Samsung Galaxy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7A6CAE5-D741-4189-BBC6-0D435A34F76C", "internalArchiveId": "A7A6CAE5-D741-4189-BBC6-0D435A34F76C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PyeongChang 2018: l'\u00e9quipe f\u00e9minine suisse de hockey file en quart de finale", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "En battant le Japon 3-1 lors de son deuxi\u00e8me match du tournoi olympique, l'\u00e9quipe de Daniela Diaz a compost\u00e9 son billet pour les quarts de finale.\r\n\r\n* * PyeongChang 2018: l'\u00e9quipe f\u00e9minine suisse de hockey file en quart de finale et cette bonne nouvelle en hockey sur glace..  \r\nL'\u00e9quipe f\u00e9minine a d'ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 \u00e0 99 % sa qualification pour les quarts de finale. .. \r\nBernardin Allemann, vous avez suivi le match qui a oppos\u00e9 les Suissesses au Japon ce matin...\r\nMAG", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["PyeongChang 2018: l'\u00e9quipe f\u00e9minine suisse de hockey file en quart de finale / 12H30_2018-02-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["En battant le Japon 3-1 lors de son deuxi\u00e8me match du tournoi olympique, l'\u00e9quipe de Daniela Diaz a compost\u00e9 son billet pour les quarts de finale."], "variantIds": ["ece-9307026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T15:52:39Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt cette bonne nouvelle en hockey sur glace, l'\u00e9quipe f\u00e9minine a d'ores et d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 \u00e0 99 pourcent sa qualification pour les quarts de finale Bernardin Lehman, vous avez suivi le match qui a oppos\u00e9 les Suissesses au Japon ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nEt le moins qu'on puisse dire, c'est que l'\u00e9quipe de Suisse a d\u00fb cravacher ferme pour se d\u00e9faire des Japonaises, rien \u00e0 voir avec le succ\u00e8s ais\u00e9 8 0 face aux Cor\u00e9ennes samedi, les joueuses de Dani\u00e9la Diaz sur longtemps souffert avant de passer l'\u00e9paule au milieu de rencontrent c'est Sara Benz qui s'est mis en \u00e9vidence avec un doubl\u00e9 au 31\u00e8me et 34\u00e8me minute Alina M\u00fcller, d\u00e9j\u00e0 auteur de 4 buts au match pr\u00e9c\u00e9dent a sal\u00e9 l'addition quant \u00e0 la gardienne, Florence, une nouvelle fois \u00e9tincelante, h\u00e9 bien elle a tout de m\u00eame d\u00fb apr\u00e8s plus de 100 minutes d'invincibilit\u00e9 s'avouer vaincu, mais la Suisse, \u00e7a pose donc 3 \u00e0 1 pour la plus grande satisfaction de Sarah Forster la joueuse jurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [82%] :\r\nAlors vous savez de leur part Cazalet Casale rel\u00e2ch\u00e9 de d\u00e9part, c'est l'\u00e9quipe la date asiatiques, on savait ce qui nous attendait, c'est vrai que le mois d'ao\u00fbt, et je dirais pas mais elles ont beaucoup, ils ont succomb\u00e9, savoir comment nous prendre et puis apr\u00e8s c'est \u00e0 nous de de bien garder notre plan de match et puis \u00e7a, c'est bien dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [77%] :\r\nOn se dit beaucoup de de ma\u00eetrise finalement n'la pas votre \u00e9quipe au vous printemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [84%] :\r\nC'est vrai, ben en fait \u00e7a va rester et puis l\u00e0 je parce que chaque match pour nous c'est une opportunit\u00e9 pour la suite aussi qu'on ait de bonnes bases et puis qu'on aille loin dans le tournoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nIl faudrait un incroyable retournement de situation pour que la Suisse ne termine pas aux 2 premi\u00e8res places du groupe, on peut donc affirmer que la Suisse sera en quart et jouera mercredi face \u00e0 la Su\u00e8de, la 1\u00e8re place du groupe qui d\u00e9finira l'adversaire en quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nMerci Bernardin Lehman ces Jeux olympiques de Pyeongchang Cor\u00e9e du Sud, c'est \u00e0 suivre sur RTS 2 en images \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais \u00e9galement le rendez- vous d'information et sur rtssport 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07414B34-B3A6-43D4-B6A1-0E55F85C14F8", "internalArchiveId": "07414B34-B3A6-43D4-B6A1-0E55F85C14F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 12.02.2018", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307272", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-02-12T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-02-12T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9307290", "ece-9307272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T17:21:20Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s le 2\u00e8me jour du poids, chef du de retraite doit pour d'autres dans cette voil\u00e0 tout et un robot salut Herv\u00e9 de plus \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc Herv\u00e9 des 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [73%] :\r\nClasse, il faut absolument qu'on allait faire des r\u00e9glages sur l'humour, DVD, donc, et l'autre se prendre un de avec moi Douglas, c'est l'histoire d'un chien qui rentre dans un bar quand tout accroc l'effet d'augmenter le volume du monde, en fait, c'est l'histoire d'une d'une salle \u00e0 ces pays bient\u00f4t fait au niveau de vulgarit\u00e9 donc Douglas oui bagarr\u00e9 avec Rivera voil\u00e0 pour bon peuple baisser la vulgarit\u00e9 je sens ce augmenter un petit peu l'humour noir et 20 du second degr\u00e9, voil\u00e0, on va voir ce que \u00e7a au service que Dirringer quand il est chez lui pour jardin de sa possible de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [84%] :\r\nDe l'humour, de nos jours, Herv\u00e9 et de leurs 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [70%] :\r\nFait quoi Jean L\u00e9mari et qu'est -ce qu'il fait Europe veut que du jour au minimum, second degr\u00e9, ce spectacle cible pour engager et se met \u00e0 0 le niveau de cr\u00e9ativit\u00e9, voil\u00e0, on verra bien de toute fa\u00e7on, je sais pas quoi faire d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [86%] :\r\nToulouse ou Nice, quel est le comble pour un nain de jardin militer contre le port d'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [65%] :\r\nDonc pas d'affaires rattrapent pratiquement compris cette blague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [93%] :\r\nC'est la reine d'Angleterre, qui rentre dans un bar et demandera, il faut alors le serveur r\u00e9pond ma m\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [84%] :\r\nOui, il faut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [74%] :\r\nEt vous savez ce qui fait passer papable picoti qui marche \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [79%] :\r\nPourquoi d'parce qu'il est roi, oui mais pourquoi il est dr\u00f4le, tu comprends pas les galipettes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [79%] :\r\nIl est le concours, critique d'art le slip avec un d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [75%] :\r\nMais va le on va critique par pr\u00e9caution l'entourer le slip avec avec la peur, oui le slip le d\u00e9veloppement \u00e0 cette heure, les autorit\u00e9s, ce que je comprends pas, c'est le sens de cette femme, oui, mais les dates, \u00e7a s'explique pas, c'est comme les tours de magie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [86%] :\r\nC'est l'histoire d'un faux qui fait du ski, un autre fois ribellu dit non parce que Windows a plant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [75%] :\r\nBon, selon tout se passait bien la soir\u00e9e au maire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [69%] :\r\nQu'est -ce qui est belle Cicad \u00c9ric effront\u00e9e et qui est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [68%] :\r\nDes dieux, des idiots et un robot. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T09:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54CFFE82-587C-4376-A094-5B2B6429C448", "internalArchiveId": "54CFFE82-587C-4376-A094-5B2B6429C448", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marielle Pinsard : - \"Bati\", Bill Laswell ", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marielle Pinsard, auteure et metteure en sc\u00e8ne\r\n- \"Bati\", Bill Laswell \r\n- \"Shantell\", And Also The Trees\r\n- \"Desaparecido\", Litfiba\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marielle Pinsard : - \"Bati\", Bill Laswell  (MP3 12.02 MARIELLE PINSARD EP1) MP3 MARIELLE PINSARD, semaine du 12 au 16 FEVRIER\r\nElle anime la sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale francophone depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\nL'auteure et metteure en sc\u00e8ne Marielle Pinsard est notre invit\u00e9e cette semaine.\r\nSon dernier spectacle, \u00ab\u00a0ROCK TRADING / c'est la faute aux enfants\u00a0\u00bb, actuellement \u00e0 VIDY, p\u00e9n\u00e8tre le monde obscur et myst\u00e9rieux de la finance contemporaine. \r\nPunk sur les bords, Marielle Pinsard fut DJ, tr\u00e8s fan de musiques en tout genre.\r\nOn la d\u00e9couvre jusqu'\u00e0 vendredi dans MP3.. \r\n  6'25''  (FIN DE PAROLE: 3'39'')\r\nLUNDI\r\nBILL LASWELL: Bati\r\nAND ALSO THE TREES: Shantell\r\nLITFIBA: Desaparecido\r\nExtro\u00a0: \u00ab\u00a0ROCK TRADING / c'est la faute aux enfants\u00a0\u00bb se joue \u00e0 Vidy du 6 au 15 f\u00e9vrier, puis au th\u00e9\u00e2tre du Loup, \u00e0 Gen\u00e8ve, en avril puis encore au Tarmac de Paris, aux mois de mai/juin", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marielle Pinsard", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marielle Pinsard / LME_2018-02-12T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marielle Pinsard / LME_2018-02-12T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Bati\", Bill Laswell - \"Shantell\", And Also The Trees - \"Desaparecido\", Litfiba", "- \"Bati\", Bill Laswell \n- \"Shantell\", And Also The Trees\n- \"Desaparecido\", Litfiba", "- \"Bati\", Bill Laswell \n- \"Shantell\", And Also The Trees\n- \"Desaparecido\", Litfiba"], "variantIds": ["ece-9307107", "ece-9307083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T17:26:40Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nElle anime la sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale francophone depuis de nombreuses ann\u00e9es l'auteur et metteur en sc\u00e8ne Marielle Pinsard est notre invit\u00e9 cette semaine punk sur les bords, Marielle Pinsard, a \u00e9t\u00e9 j'ai tr\u00e8s fan de musique en tous genres, la d\u00e9co jusqu'\u00e0 vendredi dans MP3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [86%] :\r\nLaswell donc moi j'avais un groupe dans les ann\u00e9es 80 qui s'appelle les filles \u00e0 la station Shell ou moi je faisais de la base et m'int\u00e9resser \u00e0 tout ce qui \u00e9tait la grosse Pasqua la basse avec une bonne profondeur tout \u00e7a dans la Djawad elle et Bill Laswell donc j'ai \u00e9norm\u00e9ment \u00e9couter ces musiques berc\u00e9 vraiment dans l'adolescence mais alors \u00e0 fond, j'\u00e9coute et puis en plus, c'est des gens qu'on fait de tout, ils ont fait des musicales, des Indiens, les ont fait, c'est un peu comme Brihaye nos comme \u00e7a pour m\u00e9langer les styles : \u00e7a aussi, \u00e7a me parle puisque aussi dans mon travail, j'essaie toujours de m\u00e9langer les Africains avec des Suisses, des Suisses avec des Fran\u00e7ais, des belges, des \u00e9coles diff\u00e9rentes pour qu'on puisse toujours sur l'ouverture. \r\nJ'ai beaucoup parl\u00e9 de la Suisse dans mes textes, \u00e7a parle beaucoup de comment vivre ici, quel est notre rapport \u00e0 au monde quand on est Suisse croit habiter Lausanne, je dis toujours c'est on est forc\u00e9 \u00e0 l'ouverture, d\u00e8s qu'on se referme, c'est foutu, c'est bien vivre ici on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [91%] :\r\nEh bien, on a une qualit\u00e9 de vie extraordinaire, les gens sont franchement souvent tr\u00e8s chouette, tr\u00e8s pointus dans leur boulot, je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, \u00e7a nous force \u00e0 rester curieux, ouvert. \r\nJ'ai re\u00e7u derni\u00e8rement que le chanteur Simon il habite \u00e0 Gen\u00e8ve des groupes dont j'\u00e9tais le plus facilement d'un vieux, j'ai vu \u00e9norm\u00e9ment concert dans les ann\u00e9es 80 j'GTA au remords, l\u00e0 un caf\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, je le vois, je vois le chanteur en train de boire un verre avec Franz Treichler d'ailleurs une, j'en pouvais plus d\u00e9munis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [77%] :\r\n2 leaders qui sont en train de boire un caf\u00e9 que je, je suis pass\u00e9 devant, j'\u00e9tais moi \u00e9lectrique qui est cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [82%] :\r\nMinable, c'est quand m\u00eame les Anglais excentrique, hein, la musique est trop bien, j'ai presque envie de dire, pour qu'il soit devenu connu c'est pas assez commercial, c'est vraiment tellement pointu en fait avec la guitare de Jestina le fr\u00e8re qui est donc le fr\u00e8re de Simon, le chanteur leur Chantal oui c'\u00e9tait pass\u00e9 un peu, il y a une grosse guitare de Justine dessus j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [97%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [82%] :\r\nC'est les apparaissent, il dort, c'est aussi l\u00e0 toute l'\u00e9poque Loach \u00e9vite \u00e0 hein donc Indosuez d\u00e9truisent FIBA va ces compagnies j'adore Lausanne aussi pour ces ann\u00e9es- l\u00e0, on a une culture musicale, mais tellement incroyable FIBA ben, ils sont devenus assez connu dans m\u00eame c'est un groupe italien Piero pays chanteur j'avais vu en concert, il y avait 20 personnes dans la salle, on a une chance d'\u00eatre en face de nos idoles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [81%] :\r\n\u00e7a ne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [91%] :\r\nLe MP3 de Marielle Pinsard, son dernier spectacle ROCK Wedding : c'est la faute aux enfants se joue \u00e0 Vidy du 6 au 15 f\u00e9vrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-391DD702-EB36-4521-A61D-F8AADA07255F", "internalArchiveId": "391DD702-EB36-4521-A61D-F8AADA07255F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-ministre fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Cahuzac jug\u00e9 en appel pour fraude fiscale et blanchiment", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "L'ex-ministre fran\u00e7ais du budget, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison ferme pour fraude fiscale et blanchiment en 2016, est jug\u00e9 en appel lundi \u00e0 Paris pour avoir dissimul\u00e9 des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n* * L'ex-ministre fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Cahuzac jug\u00e9 en appel pour fraude fiscale et blanchiment J\u00e9r\u00f4me Cahuzac est de retour devant les tribunaux... \r\nEn 2016, l'ancien ministre du budget de Fran\u00e7ois Hollande avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison et 5 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour avoir dissimul\u00e9 au moins 3 millions et demi d'euros aux imp\u00f4ts... \r\nUne d\u00e9cision dont il a fait appel. \r\nAriane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris. \r\nCe deuxi\u00e8me proc\u00e8s s'ouvre aujourd'hui. avec un objectif pour J\u00e9r\u00f4me Cahuzac\u00a0: \u00e9viter la prison. \r\n.\r\nDIRECT\r\nCette affaire avait marqu\u00e9 le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande mais elle avait aussi permis de mettre en place une justice sp\u00e9ciale en France pour les cas de grande d\u00e9linquance financi\u00e8re. \r\nDIRECT", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307015", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ex-ministre fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Cahuzac jug\u00e9 en appel pour fraude fiscale et blanchiment / 12H30_2018-02-12T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'ex-ministre fran\u00e7ais du budget, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison ferme pour fraude fiscale et blanchiment en 2016, est jug\u00e9 en appel lundi \u00e0 Paris pour avoir dissimul\u00e9 des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger."], "variantIds": ["ece-9307015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T18:26:05Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cahuzac est de retour devant les tribunaux en France en 2016, l'ancien ministre du Budget de Fran\u00e7ois Hollande, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison et 5 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 pour avoir dissimul\u00e9 au moins 3 millions et demi d'euros aux imp\u00f4ts, une d\u00e9cision dont il a fait appel, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, ce deuxi\u00e8me proc\u00e8s s'ouvre aujourd'hui avec un objectif pour J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, \u00e9viter la prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, l'ancien ministre, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 65 ans esp\u00e8re r\u00e9duire sa peine \u00e0 2 ans, ce qui la rendrait am\u00e9nageable et lui \u00e9viterait en effet la prison \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour le d\u00e9fendre, la Star du barreau \u00c9ric Dupond-Moretti, surnomm\u00e9 Akita \u00e0 tort pour le nombre d'acquittements obtenus durant sa carri\u00e8re en 2012 Mediapart r\u00e9v\u00e8le que celui qui est alors ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en charge du budget et grand pourfendeur de l'\u00e9vasion fiscale a d\u00e9tenu en compte clandestin en Suisse en comptes, en 2010 lorsqu'il devient pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale un compte dont les avoirs ont \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement exp\u00e9di\u00e9es \u00e0 Singapour un an plus t\u00f4t, avant la fermeture, donc de ce compte des accusations d\u00e9lirantes selon J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, qui jurent alors les yeux dans les yeux, jusque dans l'enceinte de l'Assembl\u00e9e nationale, qu'il est innocent, 4 mois plus tard, il d\u00e9missionne en avouant avoir menti, son ex- \u00e9pouse \u00e9galement d\u00e9tentrice d'un compte en Suisse, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison, elle n'a pas fait appel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [96%] :\r\nMais c'est une affaire qui avait marqu\u00e9 hier le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, elle avait aussi permis de mettre en place une justice sp\u00e9ciale en France pour les cas de grande d\u00e9linquance financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOui, dans la foul\u00e9e de cette affaire, Cahuzac, Fran\u00e7ois Hollande avait cr\u00e9\u00e9 le parquet national financier depuis plus de 400 proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 ouvertes et c'est une instance dont on entend r\u00e9guli\u00e8rement parler, rappelez -vous, c'est le parquet national financier qui avait \u00e9t\u00e9 saisi dans une autre affaire politico- financi\u00e8re qui avait secou\u00e9 cette fois la pr\u00e9sidentielle l'affaire Fillon la condamnation de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'an dernier, avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re grande victoire symbolique de cette instance, son proc\u00e8s en appel est tr\u00e8s loin d'\u00eatre gagn\u00e9 lors du 1er round, il avait notamment affirm\u00e9 que le compte ouvert en Suisse en 92 \u00e9t\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 financer une future candidature de Michel Rocard \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, une d\u00e9fense qui n'avait alors pas convaincu la justice David Halliday. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91F6436D-F1C6-4320-BBD6-BD157FAA26BB", "internalArchiveId": "91F6436D-F1C6-4320-BBD6-BD157FAA26BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Patrick Le Fort - logo du Lausanne-Sport: Ineos s'est mis hors-jeu", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Les fans de football sont de vrais romantiques. Leur club, pour eux, ce n'est pas qu'une \u00e9quipe de sportifs qui tapent dans un ballon pour gagner des troph\u00e9es. C'est une communaut\u00e9 remplie de traditions. D'ailleurs, souvent, ce lien se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n* * Signature de Patrick Le Fort - logo du Lausanne-Sport: Ineos s'est mis hors-jeu (SIGNATURE 12.02 LOGO LS) SIGNATURE\r\n7H26.. C'EST IGNATURE\r\nLogo du Lausanne-Sport : Ineos s'est mis hors-jeU\r\nC'EST VOTRE COMMENTAIRE  PATRICK LE FORT\r\n Les fans de football sont de vrais romantiques. Leur club, pour eux, ce n'est pas qu'une \u00e9quipe de sportifs qui tapent dans un ballon pour gagner des troph\u00e9es. C'est une communaut\u00e9 remplie de traditions. D'ailleurs, souvent, ce lien se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\r\nAlors, quand la nouvelle propri\u00e9taire du Lausanne-Sport, la multinationale Ineos, d\u00e9cide de modifier l\u00e9g\u00e8rement le logo du club pour \u00e9voquer sa propre marque, dans la tribune, pas de ola : c'est la bronca. Certains supporters boycottent le stade. D'autres manifestent leur d\u00e9saccord. Les fans ne veulent pas croire que le match soit pli\u00e9.\r\nJusqu'ici, Ineos avait fait tout juste et accumul\u00e9 un bon capital de sympathie. Une multinationale qui pour une fois investit dans la vie sportive de la r\u00e9gion, c'est suffisamment rare pour \u00eatre signal\u00e9. D'abord comme sponsor principal du Lausanne Hockey Club, puis d\u00e9sormais comme propri\u00e9taire du Lausanne-Sport. \r\nMais l\u00e0, dans cette saga, il n'y a pas photo : c'est carton jaune. En personnalisant le logo du club, Ineos a montr\u00e9 avec trop de brutalit\u00e9 qui \u00e9tait le boss. \r\nC'est tout le paradoxe du football-business. Pour qu'un club soit comp\u00e9titif, il doit suivre la loi du march\u00e9 en attirant de riches investisseurs. \r\nMais pour garder son \u00e2me et ses supporters, le club doit aussi m\u00e9nager son image et pr\u00e9server son identit\u00e9. Le logo d'un club sportif, c'est un fanion, un \u00e9tendard, un drapeau. Un totem auquel la tribu s'identifie. Autrement dit, un objet quasi intouchable.\r\nEn mettant les pieds dans le football, Ineos devrait pourtant le savoir : \"il y a certaines choses qui ne s'ach\u00e8tent pas\".", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307079", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Patrick Le Fort - logo du Lausanne-Sport: Ineos s'est mis hors-jeu", "Signature de Patrick Le Fort - logo du Lausanne-Sport: Ineos s'est mis hors-jeu / LME_2018-02-12T07:25:00_signature", "Signature de Patrick Le Fort - logo du Lausanne-Sport: Ineos s'est mis hors-jeu / LME_2018-02-12T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les fans de football sont de vrais romantiques. Leur club, pour eux, ce n'est pas qu'une \u00e9quipe de sportifs qui tapent dans un ballon pour gagner des troph\u00e9es. C'est une communaut\u00e9 remplie de traditions. D'ailleurs, souvent, ce lien se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.", "Les fans de football sont de vrais romantiques. Leur club, pour eux, ce n'est pas qu'une \u00e9quipe de sportifs qui tapent dans un ballon pour gagner des troph\u00e9es. C'est une communaut\u00e9 remplie de traditions. D'ailleurs, souvent, ce lien se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.", "Les fans de football sont de vrais romantiques. Leur club, pour eux, ce n'est pas qu'une \u00e9quipe de sportifs qui tapent dans un ballon pour gagner des troph\u00e9es. C'est une communaut\u00e9 remplie de traditions. D'ailleurs, souvent, ce lien se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-9307100", "ece-9307079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T01:04:15Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 26 de de signature avec vous Patrick Le Phare logo du Lausanne- Sport Ineos s'est mis hors- jeu, c'est votre commentaire Patrick les fans de football sont de vrais romantiques leur club pour eux ce n'est pas qu'une \u00e9quipe de sportifs qui tapent dans un ballon pour gagner des troph\u00e9es c'est une communaut\u00e9 remplie de traditions d'ailleurs souvent ce lien se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration alors quand la nouvelle propri\u00e9taire du Lausanne- Sport, la multinationale Ineos se d\u00e9cide de modifier l\u00e9g\u00e8rement le logo du club pour \u00e9voquer sa propre marque, dans la tribune, pas de ola, c'est la bronca certains supporters boycottent le stade d'autres manifestent leur d\u00e9saccord, les fans ne veulent pas croire que le match soit pli\u00e9 jusqu'ici Ineos avait fait tout juste et accumul\u00e9 un bon capital de sympathie, une multinationale qui pour une fois, investit dans la vie sportive de la r\u00e9gion, c'est suffisamment rare pour \u00eatre signal\u00e9, d'abord comme sponsor principal du Lausanne Hockey Club puis d\u00e9sormais comme propri\u00e9taire du Lausanne- Sport, mais l\u00e0, dans cette saga, il n'y a pas photo, c'est carton jaune en personnalisant le logo du club Ineos \u00e7a montr\u00e9 avec trop de brutalit\u00e9 qui \u00e9tait le boss, c'est tout le paradoxe du football- Business pour qu'un club soit comp\u00e9titif il doit suivre la loi du march\u00e9, en attirant de riches investisseurs mais pour garder son \u00e2me et ses supporters le club doit aussi m\u00e9nager son image et pr\u00e9server son identit\u00e9, le logo d'un club sportif, c'est un fanion un \u00e9tendard, un drapeau, un totem auquel la tribu s'identifie, autrement dit un objet quasi intouchable en mettant les pieds dans le football, Ineos devrait pourtant savoir il y a certaines choses qui ne s'ach\u00e8tent pas Patrick Le Phare un commentaire \u00e0 retrouver sur RTS Point CH Robic signature \u00e0 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-253CD7A1-DA64-488D-8804-E376E9BEFD1E", "internalArchiveId": "253CD7A1-DA64-488D-8804-E376E9BEFD1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e2le-Ville veut des passages pi\u00e9tons 3D pour pr\u00e9venir les accidents", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "La ville de B\u00e2le souhaite instaurer des passages pi\u00e9tons en 3 dimensions, peints en trompe-l'oeil, pour pr\u00e9venir les accidents. Le Grand Conseil de B\u00e2le-Ville a adopt\u00e9 une motion qui pr\u00e9voit de lancer un projet-pilote dans les rues de la cit\u00e9 rh\u00e9nane.\r\n\r\n* * B\u00e2le-Ville veut des passages pi\u00e9tons 3D pour pr\u00e9venir les accidents Des passages pi\u00e9tons en 3 dimensions pour pr\u00e9venir les accidents.. . \r\nce projet pilote pourrait \u00eatre lanc\u00e9 dans les rues de B\u00e2le ville.. .. \r\nLe Grand Conseil a dit oui.. \r\nPeints en trompe-l'oil, ces passages z\u00e9br\u00e9s sont cens\u00e9s surprendre les automobilistes et les inciter \u00e0 ralentir... \r\nAlain Arnaud, B\u00e2le propose, mais c'est la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui devra disposer .\r\n. et rien ne dit qu'elle autorisera ce projet-pilote, tant il est vrai que la signalisation routi\u00e8re n'est pas laiss\u00e9e au bon-vouloir des cantons. Deux tiers des d\u00e9put\u00e9s b\u00e2lois ont pourtant dit oui \u00e0 l'id\u00e9e: des passages pi\u00e9tons qui par illusion d'optique donnent l'impression qu'ils planent au-dessus la chauss\u00e9e, et qu'ils emp\u00eachent les v\u00e9hicules de passer. Ceux-ci vont donc bel et bien ralentir. Mais certains conducteurs vont peut-\u00eatre sursauter, freiner brusquement, surtout s'ils viennent d'ailleurs. Et les pi\u00e9tons seront peut-\u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9s, pris de vertiges, ou s'arr\u00eateront en plein passage pour se prendre en photo. Autant d'arguments qui n'ont pas fait mouche au Grand conseil b\u00e2lois, mais pourraient inciter l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes \u00e0 ne pas donner son feu vert pour ce projet-pilote.\r\n*** Mais  ces passages en 3D existent ailleurs dans le monde. Est-ce que d'autres r\u00e9gions de Suisse pourraient s'y int\u00e9resser ? ***\r\nLa municipalit\u00e9 d'Aubonne s'est pos\u00e9e la question tout derni\u00e8rement, mais a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e, que le canton de Vaud ne voit pas d'un bon oil. Toujours est-il qu'elle fait apparemment ses preuves en Inde, premier pays \u00e0 l'avoir adopt\u00e9e. Et qu'elle arrive gentiment en Europe, d'abord depuis l'Islande, puis maintenant en Belgique, et tout r\u00e9cemment dans un village du nord de la France. Chez nous, B\u00e2le fait r\u00e9guli\u00e8rement preuve d'imagination en mati\u00e8re d'innovation routi\u00e8re. De l\u00e0 \u00e0 faire planer les passages pi\u00e9tons, pas s\u00fbr qu'elle y parvienne.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307022", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["B\u00e2le-Ville veut des passages pi\u00e9tons 3D pour pr\u00e9venir les accidents / 12H30_2018-02-12T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["La ville de B\u00e2le souhaite instaurer des passages pi\u00e9tons en 3 dimensions, peints en trompe-l'oeil, pour pr\u00e9venir les accidents. Le Grand Conseil de B\u00e2le-Ville a adopt\u00e9 une motion qui pr\u00e9voit de lancer un projet-pilote dans les rues de la cit\u00e9 rh\u00e9nane."], "variantIds": ["ece-9307022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T04:44:47Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBerne des passages pi\u00e9tons en 3 dimensions pour pr\u00e9venir les accidents ce projet-pilote pourrait \u00eatre lanc\u00e9 dans les rues de B\u00e2le- Ville le Grand Conseil a dit oui, peints en trompe l'oeil ces passages z\u00e9br\u00e9s sont cens\u00e9s surprendre les automobilistes et les inciter \u00e0 ralentir, Alain Arnaud, B\u00e2le propose mais c'est la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui devra donner son feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nEh oui, et rien ne dit qu'elle autorisera ce projet-pilote tant il est vrai que la signalisation routi\u00e8re n'est pas laiss\u00e9e au bon vouloir des cantons, 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s b\u00e2lois ont pourtant dit oui \u00e0 cette id\u00e9e des passages pi\u00e9tons qui par illusion d'optique, donnent l'impression qu'ils planent au-dessus de la chauss\u00e9e et qu'ils emp\u00eachent les v\u00e9hicules de passer ceux -ci vont donc bel et bien ralentir mais certains conducteurs vont peut-\u00eatre sursauter freiner brusquement, surtout s'ils viennent d'ailleurs et puis les pi\u00e9tons seront peut-\u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9s, pris de vertige ou s'arr\u00eateront en plein passage pour se prendre en photo autant d'arguments qui n'ont pas fait mouche au Grand conseil b\u00e2lois mais qui pourrait inciter l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes \u00e0 ne pas donner son feu Vert pour ce projet-pilote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [90%] :\r\nCes passages en 3D qui existe ailleurs dans le monde, est-ce que d'autres r\u00e9gions de Suisse pourraient s'y int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [90%] :\r\nAlors la, la municipalit\u00e9 d'Aubonne s'est pos\u00e9 la question tout derni\u00e8rement, mais elle a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e que le canton de Vaud ne voit pas d'un bon oeil il y a un toujours est -il que cette id\u00e9e fait apparemment ses preuves en Inde 1er pays \u00e0 l'avoir adopt\u00e9 et puis qu'elle arrive gentiment en Europe d'abord, depuis l'Islande puis maintenant en Belgique, et tout r\u00e9cemment, dans un village du nord de la France, chez nous, B\u00e2le fait r\u00e9guli\u00e8rement preuve d'imagination en mati\u00e8re d'innovation routi\u00e8re mais de la faire planer les passages pi\u00e9tons, pas s\u00fbr qu'il y parvienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D415290-2A8B-4A4A-81F3-E7A57DAA0A7B", "internalArchiveId": "8D415290-2A8B-4A4A-81F3-E7A57DAA0A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 12.02.2018", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "durationSec": 273, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307239", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-02-12T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-02-12T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9307256", "ece-9307239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T04:50:00Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [76%] :\r\nL'essayage ce matin il y avait un tas de de francs du rock'n'roll, mais les mecs du groupe c'est c'est pas le genre du tout, la premi\u00e8re \u00e9tait pas dire plus, l'mais ce serait plus tendance de garder leur look ringard lui allure blaireau tu vois, mais, mais leurs ma\u00eetres des freins il y \u00e0 l'actif Richard alors que ces crevettes pourquoi il laisse pas comme sont j'ai raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [85%] :\r\nComme pelle \u00e0 tarte d\u00e9coup\u00e9s dans des tissus \u00e0 faire hurler de douleur, Yohji Yamamoto coiffures gomin\u00e9es comme un gla\u00e7age sur une tarte au citron ces espagnols l\u00e0 ne s'int\u00e9ressent pas au monde contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [84%] :\r\nMais c'est, c'est moi qui date d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi du jusque l\u00e0, j'ai encore jamais baiser avec une bande de dur\u00e9e comme toi tu fais \u00e7a s'appelle Accra la cause de quel monde il 12 formations bas\u00e9e \u00e0 Barcelone qui prend un plaisir fou \u00e0 remonter le temps pour une \u00e9pop\u00e9e dans les son fils tease et sixties \u00e0 l'\u00e9poque, on ne pensait qu'intense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [74%] :\r\nUn titre dans le m\u00eame temps que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [78%] :\r\nMais dans cette ligne boutique : un 2\u00e8me album de lignes 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8179C4A6-B73A-4EE5-A79F-EFDD143C619B", "internalArchiveId": "8179C4A6-B73A-4EE5-A79F-EFDD143C619B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - l'histoire d'une ma\u00eetresse d'\u00e9cole licenci\u00e9e par principe de pr\u00e9caution", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Une ma\u00eetresse d'\u00e9cole s'est fait licencier avec effet imm\u00e9diat, le lendemain de la rentr\u00e9e scolaire en janvier. Elle a tent\u00e9 de calmer un enfant agit\u00e9 en agrippant son pantalon et ses fesses se sont d\u00e9voil\u00e9es devant la classe. L'occasion d'\u00e9voquer la fragilit\u00e9, et parfois la faiblesse de l'\u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n* * La chronique politique - l'histoire d'une ma\u00eetresse d'\u00e9cole licenci\u00e9e par principe de pr\u00e9caution  CHRONIQUE POLITIQUE REBET\r\n***7H55 le lundi.. c'est l'heure de votre billet politique, Alain Rebetez! \r\nIl y a dans le canton de Vaud une petite nouvelle qui m'a fait dresser l'oreille. C'est dans la circonscription scolaire d'Oron-Pal\u00e9zieux, une ma\u00eetresse d'\u00e9cole s'est fait licencier avec effet imm\u00e9diat, le lendemain de la rentr\u00e9e scolaire en janvier. Elle a 58 ans, pr\u00e8s de 40 ans de carri\u00e8re, et on se dit que pour \u00eatre licenci\u00e9e comme \u00e7a, elle doit avoir commis une faute grave. Quelque chose de vraiment grave.\r\n****Alors c'est quoi cette faute, que s'est-il pass\u00e9 ?\r\nLes faits, si je m'en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la presse, remontent \u00e0 la mi-novembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Cette ma\u00eetresse d'\u00e9cole enfantine fait une activit\u00e9 autour d'un tapis avec ses \u00e9l\u00e8ves. Un petit gar\u00e7on de 6 ans est un peu agit\u00e9, elle le fait venir vers elle, agrippe son pantalon et lui dit d'arr\u00eater de sauter. Il saute, le pantalon se baisse, ses fesses sont d\u00e9voil\u00e9es devant la classe - \u00e9clat de rire. Confuse, l'enseignante remonte le pantalon, elle s'excuse en fin de journ\u00e9e devant la grand-maman qui vient reprendre l'enfant.\r\nCa, c'est le r\u00e9cit de l'enseignante. La version de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement obligatoire - pas la direction du coll\u00e8ge, tout en haut, au d\u00e9partement cantonal de l'instruction publique - la version l\u00e0 est toute diff\u00e9rente : on parle d'une humiliation extr\u00eame inflig\u00e9e \u00e0 l'enfant, on \u00e9voque d'autres comportements inad\u00e9quats avec d'autres \u00e9l\u00e8ves, bref, on estime qu'une sanction d\u00e9finitive s'imposait.\r\n****Alain, on a appris la semaine pass\u00e9e que cette affaire est devant la justice.. L'enseignante parle de licenciement abusif... \r\nCe n'est pas franchement  \u00e0 nous de juger Alain.. on ne sait pas ce qui s'est pass\u00e9.\r\nVous avez raison, on ne sait pas. Mais il y a dans cette affaire - je ne sais pas comment dire - des feux orange qui s'allument un peu partout. La plainte n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les parents du petit gar\u00e7on, mais par d'autres parents deux semaines plus tard. La direction de l'\u00e9tablissement a d'abord pris une sanction l\u00e9g\u00e8re contre l'enseignante avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9e par le canton. Une p\u00e9tition de soutien pour l'enseignante a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e et il y a une querelle, entre parents d'\u00e9l\u00e8ves, \u00e0 l'\u00e9gard d'un petit groupe de parents jug\u00e9s trop protecteurs.\r\n****Excusez-moi, c'est tr\u00e8s \"soci\u00e9t\u00e9\" tout \u00e7a... En quoi cela int\u00e9resse le chroniqueur politique que vous \u00eates.. Je ne vois pas bien la dimension politique.. \r\nLa dimension politique ? C'est la fragilit\u00e9, et parfois la faiblesse de cette institution qu'est l'\u00e9cole obligatoire. Quand il y a conflit entre un enseignant et des parents, le soutien de l'institution \u00e0 l'enseignant - qui autrefois \u00e9tait sans faille, et peut-\u00eatre parfois excessif - aujourd'hui ce soutien n'est plus du tout garanti et je pense parfois insuffisant.\r\nDans le cas qui nous occupe, une petite phrase du directeur de l'enseignement obligatoire vaudois - donc celui qui a d\u00e9cid\u00e9 le licenciement - me semble significative : Je dois appliquer le principe de pr\u00e9caution, a-t-il affirm\u00e9. En d'autres termes : quand il s'agit de prot\u00e9ger les enfants, en cas de doute, il est pr\u00e9f\u00e9rable de sacrifier l'enseignant. Si on parle de viol, de s\u00e9vices graves ou de violences, peut-\u00eatre. Mais l\u00e0 on parle de pantalon baiss\u00e9.\r\n*****Mais qu'est-ce qui vous choque dans ce principe de pr\u00e9caution ? \r\nS'il s'agit de prot\u00e9ger des enfants, c'est quand m\u00eame une bonne chose.\r\nSi on parlait de viol, de s\u00e9vices graves ou de violences, peut-\u00eatre. Mais l\u00e0 on parle de pantalon baiss\u00e9 dans des circonstances peu claires, et peut-\u00eatre totalement anodines. Dans un cas comme \u00e7a, le principe de pr\u00e9caution, c'est l\u00e2cher l'enseignant et le d\u00e9savouer devant des parents qu\u00e9rulants pour gagner la paix... C'est donner un signal \u00e0 tous ses coll\u00e8gues : soyez prudents, pas de vagues, couvrez-vous, et puis au fond c'est peut-\u00eatre mieux pour vous d'abandonner un \u00e9l\u00e8ve turbulent \u00e0 son sort que d'essayer de le recadrer. Le principe de pr\u00e9caution, c'est dire aux enseignants : faites ce que vous devez faire mais pas plus, car les audaces, les initiatives, les caract\u00e8res trop marqu\u00e9s, si \u00e7a tourne mal on vous d\u00e9savouera.\r\nL'\u00e9cole est une institution. Moi j'attends de cette institution qu'elle soit forte et confiante. Pas pr\u00e9cautionneuse !", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307074", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - l'histoire d'une ma\u00eetresse d'\u00e9cole licenci\u00e9e par principe de pr\u00e9caution", "La chronique politique - l'histoire d'une ma\u00eetresse d'\u00e9cole licenci\u00e9e par principe de pr\u00e9caution / LME_2018-02-12T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - l'histoire d'une ma\u00eetresse d'\u00e9cole licenci\u00e9e par principe de pr\u00e9caution / LME_2018-02-12T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Une ma\u00eetresse d\u2019\u00e9cole s\u2019est fait licencier avec effet imm\u00e9diat, le lendemain de la rentr\u00e9e scolaire en janvier. Elle a tent\u00e9 de calmer un enfant agit\u00e9 en agrippant son pantalon et ses fesses se sont d\u00e9voil\u00e9es devant la classe. L'occasion d'\u00e9voquer la fragilit\u00e9, et parfois la faiblesse de l'\u00e9cole obligatoire.", "Une ma\u00eetresse d\u2019\u00e9cole s\u2019est fait licencier avec effet imm\u00e9diat, le lendemain de la rentr\u00e9e scolaire en janvier. Elle a tent\u00e9 de calmer un enfant agit\u00e9 en agrippant son pantalon et ses fesses se sont d\u00e9voil\u00e9es devant la classe. L'occasion d'\u00e9voquer la fragilit\u00e9, et parfois la faiblesse de l'\u00e9cole obligatoire.", "Une ma\u00eetresse d\u2019\u00e9cole s\u2019est fait licencier avec effet imm\u00e9diat, le lendemain de la rentr\u00e9e scolaire en janvier. Elle a tent\u00e9 de calmer un enfant agit\u00e9 en agrippant son pantalon et ses fesses se sont d\u00e9voil\u00e9es devant la classe. L'occasion d'\u00e9voquer la fragilit\u00e9, et parfois la faiblesse de l'\u00e9cole obligatoire."], "variantIds": ["ece-9307092", "ece-9307074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T04:53:19Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAinsi, ce lundi, c'est l'heure de votre billet politique, on vous retrouve Alain Rebetez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [93%] :\r\nOui, et il y a dans le canton de Vaud une petite nouvelle qui m'a fait dresser l'oreille, c'est dans la circonscription scolaire d'Oran, pas les yeux une ma\u00eetresse d'\u00e9cole s'est fait licencier avec effet imm\u00e9diat le lendemain de la rentr\u00e9e scolaire en janvier, elle a 58 ans pr\u00e8s de 40 ans de carri\u00e8re et on se dit que pour \u00eatre licenci\u00e9e comme \u00e7a du jour lendemain doit avoir commis une faute grave, quelque chose de vraiment grave alors qu'est -ce que c'est que cette faute Alain les faits si je m'en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la presse, remontent \u00e0 la mi- novembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette ma\u00eetresse d'\u00e9cole enfantine fait une activit\u00e9 autour d'un tapis avec ses \u00e9l\u00e8ves, un petit gar\u00e7on de 6 ans est un peu agit\u00e9 le fait venir vers elle agrippe son pantalon et lui dit d'arr\u00eater de sauter, il saute le pantalon se baisse ses fesses sont d\u00e9nud\u00e9s devant la glace, la la classe \u00e9clat de rire, confusion, l'enseignante remonte le pantalon, elle s'excuse en fin de journ\u00e9e devant la grand- maman qui vient reprendre l'enfant \u00e7a c'est le r\u00e9cit de l'enseignante, la version de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'enseignement obligatoire, pas la direction de l'\u00e9tablissement, on est tout en haut, au d\u00e9partement cantonal de l'Instruction publique la la version est toute diff\u00e9rente : on parle d'une humiliation extr\u00eame inflig\u00e9e \u00e0 l'enfant, on \u00e9voque d'autres comportements inad\u00e9quats, de l'enseignante avec d'autres \u00e9l\u00e8ves, bref, on estime qu'une sanction d\u00e9finitive s'imposait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nAlors cette affaire maintenant aller devant la justice L'enseignante parle de licenciement abusif, Alain, ce n'est pas franchement Anne Toulouse on sait pas vraiment ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [96%] :\r\nOui vous avez raison, on ne sait pas, mais il y a dans cette affaire, comment dire, des feux orange qui clignote un peu partout, la plainte n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les parents du petit gar\u00e7on, mais par d'autres parents, 2 semaines plus tard, la direction de l'\u00e9tablissement a d'abord pris une sanction l\u00e9g\u00e8re contre l'enseignante avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9e par le canton, une p\u00e9tition de soutien pour l'enseignante a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a une ambiance de querelles dans l'\u00e9tablissement entre parents d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9gard d'un petit groupe de parents jug\u00e9s trop protecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [96%] :\r\nTout \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s soci\u00e9t\u00e9 Alain pardon mais en quoi cela int\u00e9resse le chroniqueur politique que vous \u00eates, je vois pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nLa dimension politique, c'est la fragilit\u00e9 et parfois la faiblesse de cette institution qu'est l'\u00e9cole obligatoire, quand il y a un conflit entre un enseignant et des parents, le soutien de l'institution \u00e0 l'enseignant, qui autrefois \u00e9tait sans faille et sans doute parfois excessif, h\u00e9 bien aujourd'hui ce soutien n'est plus du tout garanti et je pense parfois insuffisant dans le cas qui nous occupe une petite phrase du directeur de l'enseignement obligatoire Vaudois, donc celui qui a d\u00e9cid\u00e9 le licenciement me semble significative, je dois appliquer le principe de pr\u00e9caution, a -t-il affirm\u00e9, en d'autres termes, quand il s'agit de prot\u00e9ger les enfants en cas de doute, il est pr\u00e9f\u00e9rable de sacrifier l'enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [94%] :\r\nMais qu'est -ce qui vous choque dans ce principe de pr\u00e9caution alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [92%] :\r\n\u00e9coutez, si on parlait de viol de s\u00e9vices graves de violences, peut-\u00eatre, mais l\u00e0 on parle de pantalon baiss\u00e9, dans des circonstances peu claires qui peuvent \u00eatre totalement anodines, dans un cas comme \u00e7a, le principe de pr\u00e9caution, c'est prendre le risque de l\u00e2cher l'enseignant et de le d\u00e9savouer devant des parents qui Rulon pour gagner la paix, c'est donner un signal \u00e0 tous ses coll\u00e8gues, soyez prudents, pas de vagues, couvrez -vous et puis au fond, c'est peut-\u00eatre mieux pour vous d'abandonner un \u00e9l\u00e8ve un peu turbulents \u00e0 son sort, plut\u00f4t que d'essayer de le recadrer le principe de pr\u00e9caution, c'est dire aux enseignants, faites ce que vous devez faire, mais surtout pas plus car les audaces les initiatives, les caract\u00e8res trop marqu\u00e9s si \u00e7a tourne mal on vous d\u00e9savouer l'\u00e9cole est une institution, moi j'attends de cette institution, qu'elle soit forte, confiante et inspire pas qu'elle soit pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [95%] :\r\nAlain Rebetez pour le billet politique merci Alain, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T18:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-326A114C-6818-4C32-81A8-5B3ECED9D290", "internalArchiveId": "326A114C-6818-4C32-81A8-5B3ECED9D290", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Jardin communautaire 2520", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nL'association \"Jardin communautaire 2520\" a vu le jour fin ao\u00fbt 2017 et a pour buts de cr\u00e9er un lieu de rencontres et d'\u00e9changes autour du savoir-faire horticole d'un jardin, de donner l'occasion \u00e0 tout un chacun de pouvoir travailler la terre et r\u00e9colter les fruits de son labeur en respectant durablement l'environnement, de reverdir la ville de La Neuveville, d'offrir \u00e0 la population un lieu de nature et de calme, et de retrouver des jardins sauvages utiles autant \u00e0 la faune qu'\u00e0 la flore locales. \r\nSoutenu par des personnes motiv\u00e9es souhaitant partager leur enthousiasme avec la communaut\u00e9, le projet de l'association \"Jardin communautaire 2520\" verra sa premi\u00e8re journ\u00e9e de travail se d\u00e9rouler le 17 f\u00e9vrier prochain d\u00e8s 10h. Ce projet est devenu r\u00e9alit\u00e9 il y a peu puisque, apr\u00e8s la r\u00e9ussite du financement participatif, la commune de La Neuveville vient d'octroyer \u00e0 l'association un terrain de 1000m2 situ\u00e9 pr\u00e8s des Pr\u00e9s-Gu\u00ebtin afin de d\u00e9buter la construction de ce jardin communautaire. Cela dit, afin de rendre ce lieu op\u00e9rationnel, les responsables de l'association recherchent le mat\u00e9riel suivant qui servira \u00e0 l'entretien du jardin tout au long de l'ann\u00e9e ainsi qu'\u00e0 la construction de certaines parties en bois. Les outils seront mis sous clefs \u00e0 l'int\u00e9rieur du futur cabanon et chaque membre pourra venir se servir quand il le d\u00e9sire afin de jardiner comme il le souhaite.\r\nDemande :\r\n- Des arbres fruitiers et des arbres ornementaux\r\n- Des plantes vivaces et grimpantes \r\n- Des bancs\r\n- Des poutres de construction en bois (pour construire le cabanon)\r\n- Des lattes et des piquets en bois (pour faire des potagers sur\u00e9lev\u00e9s)\r\n- Des tuteurs et des outils de jardin (pelles \u00e0 planter, b\u00eaches, plantoirs, r\u00e2teaux, cultivateurs, sarcloirs \u00e0 main, s\u00e9cateurs, fourches, binettes, seaux, brouettes, pioches, balais, etc.)\r\n- Des outils (visseuses, marteaux, perceuses, scies, masses, etc.)\r\n\r\n* * L'association \"Jardin communautaire 2520\" a vu le jour fin ao\u00fbt 2017 et a pour buts de cr\u00e9er un lieu de rencontres et d'\u00e9changes autour du savoir-faire horticole d'un jardin, de donner l'occasion \u00e0 tout un chacun de pouvoir travailler la terre et r\u00e9colter les fruits de son labeur en respectant durablement l'environnement, de reverdir la ville de La Neuveville, d'offrir \u00e0 la population un lieu de nature et de calme, et de retrouver des jardins sauvages utiles autant \u00e0 la faune qu'\u00e0 la flore locales. \r\nSoutenu par des personnes motiv\u00e9es souhaitant partager leur enthousiasme avec la communaut\u00e9, le projet de l'association \"Jardin communautaire 2520\" verra sa premi\u00e8re journ\u00e9e de travail se d\u00e9rouler le 17 f\u00e9vrier prochain d\u00e8s 10h. Ce projet est devenu r\u00e9alit\u00e9 il y a peu puisque, apr\u00e8s la r\u00e9ussite du financement participatif, la commune de La Neuveville vient d'octroyer \u00e0 l'association un terrain de 1000m2 situ\u00e9 pr\u00e8s des Pr\u00e9s-Gu\u00ebtin afin de d\u00e9buter la construction de ce jardin communautaire. Cela dit, afin de rendre ce lieu op\u00e9rationnel, les responsables de l'association recherchent le mat\u00e9riel suivant qui servira \u00e0 l'entretien du jardin tout au long de l'ann\u00e9e ainsi qu'\u00e0 la construction de certaines parties en bois. Les outils seront mis sous clefs \u00e0 l'int\u00e9rieur du futur cabanon et chaque membre pourra venir se servir quand il le d\u00e9sire afin de jardiner comme il le souhaite.\r\nDemande :\r\n- Des arbres fruitiers et des arbres ornementaux\r\n- Des plantes vivaces et grimpantes \r\n- Des bancs\r\n- Des poutres de construction en bois (pour construire le cabanon)\r\n- Des lattes et des piquets en bois (pour faire des potagers sur\u00e9lev\u00e9s)\r\n- Des tuteurs et des outils de jardin (pelles \u00e0 planter, b\u00eaches, plantoirs, r\u00e2teaux, cultivateurs, sarcloirs \u00e0 main, s\u00e9cateurs, fourches, binettes, seaux, brouettes, pioches, balais, etc.)\r\n- Des outils (visseuses, marteaux, perceuses, scies, masses, etc.)", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287707", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 12.02.2018", "Association Jardin communautaire 2520 / CPT_2018-02-12T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 12.02.2018", "Association Jardin communautaire 2520 / CPT_2018-02-12T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["L\u02b9association \"Jardin communautaire 2520\" a vu le jour fin ao\u00fbt 2017 et a pour buts de cr\u00e9er un lieu de rencontres et d\u02b9\u00e9changes autour du savoir-faire horticole d\u02b9un jardin, de donner l\u02b9occasion \u00e0 tout un chacun de pouvoir travailler la terre et r\u00e9colter les fruits de son labeur en respectant durablement l\u02b9environnement, de reverdir la ville de La Neuveville, d\u02b9offrir \u00e0 la population un lieu de nature et de calme, et de retrouver des jardins sauvages utiles autant \u00e0 la faune qu\u02b9\u00e0 la flore locales. \nSoutenu par des personnes motiv\u00e9es souhaitant partager leur enthousiasme avec la communaut\u00e9, le projet de l\u02b9association \"Jardin communautaire 2520\" verra sa premi\u00e8re journ\u00e9e de travail se d\u00e9rouler le 17 f\u00e9vrier prochain d\u00e8s 10h. Ce projet est devenu r\u00e9alit\u00e9 il y a peu puisque, apr\u00e8s la r\u00e9ussite du financement participatif, la commune de La Neuveville vient d\u02b9octroyer \u00e0 l\u02b9association un terrain de 1000m2 situ\u00e9 pr\u00e8s des Pr\u00e9s-Gu\u00ebtin afin de d\u00e9buter la construction de ce jardin communautaire. Cela dit, afin de rendre ce lieu op\u00e9rationnel, les responsables de l\u02b9association recherchent le mat\u00e9riel suivant qui servira \u00e0 l\u02b9entretien du jardin tout au long de l\u02b9ann\u00e9e ainsi qu\u02b9\u00e0 la construction de certaines parties en bois. Les outils seront mis sous clefs \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur du futur cabanon et chaque membre pourra venir se servir quand il le d\u00e9sire afin de jardiner comme il le souhaite.\nDemande :\n- Des arbres fruitiers et des arbres ornementaux\n- Des plantes vivaces et grimpantes \n- Des bancs\n- Des poutres de construction en bois (pour construire le cabanon)\n- Des lattes et des piquets en bois (pour faire des potagers sur\u00e9lev\u00e9s)\n- Des tuteurs et des outils de jardin (pelles \u00e0 planter, b\u00eaches, plantoirs, r\u00e2teaux, cultivateurs, sarcloirs \u00e0 main, s\u00e9cateurs, fourches, binettes, seaux, brouettes, pioches, balais, etc.)\n- Des outils (visseuses, marteaux, perceuses, scies, masses, etc.)", "L\u02b9association \"Jardin communautaire 2520\" a vu le jour fin ao\u00fbt 2017 et a pour buts de cr\u00e9er un lieu de rencontres et d\u02b9\u00e9changes autour du savoir-faire horticole d\u02b9un jardin, de donner l\u02b9occasion \u00e0 tout un chacun de pouvoir travailler la terre et r\u00e9colter les fruits de son labeur en respectant durablement l\u02b9environnement, de reverdir la ville de La Neuveville, d\u02b9offrir \u00e0 la population un lieu de nature et de calme, et de retrouver des jardins sauvages utiles autant \u00e0 la faune qu\u02b9\u00e0 la flore locales. \nSoutenu par des personnes motiv\u00e9es souhaitant partager leur enthousiasme avec la communaut\u00e9, le projet de l\u02b9association \"Jardin communautaire 2520\" verra sa premi\u00e8re journ\u00e9e de travail se d\u00e9rouler le 17 f\u00e9vrier prochain d\u00e8s 10h. Ce projet est devenu r\u00e9alit\u00e9 il y a peu puisque, apr\u00e8s la r\u00e9ussite du financement participatif, la commune de La Neuveville vient d\u02b9octroyer \u00e0 l\u02b9association un terrain de 1000m2 situ\u00e9 pr\u00e8s des Pr\u00e9s-Gu\u00ebtin afin de d\u00e9buter la construction de ce jardin communautaire. Cela dit, afin de rendre ce lieu op\u00e9rationnel, les responsables de l\u02b9association recherchent le mat\u00e9riel suivant qui servira \u00e0 l\u02b9entretien du jardin tout au long de l\u02b9ann\u00e9e ainsi qu\u02b9\u00e0 la construction de certaines parties en bois. Les outils seront mis sous clefs \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur du futur cabanon et chaque membre pourra venir se servir quand il le d\u00e9sire afin de jardiner comme il le souhaite.\nDemande :\n- Des arbres fruitiers et des arbres ornementaux\n- Des plantes vivaces et grimpantes \n- Des bancs\n- Des poutres de construction en bois (pour construire le cabanon)\n- Des lattes et des piquets en bois (pour faire des potagers sur\u00e9lev\u00e9s)\n- Des tuteurs et des outils de jardin (pelles \u00e0 planter, b\u00eaches, plantoirs, r\u00e2teaux, cultivateurs, sarcloirs \u00e0 main, s\u00e9cateurs, fourches, binettes, seaux, brouettes, pioches, balais, etc.)\n- Des outils (visseuses, marteaux, perceuses, scies, masses, etc.)"], "variantIds": ["ece-9287708", "ece-9287707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T04:39:37Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, c'est excellent d\u00e9but de semaine en notre compagnie avec chacun pour tous RTS Point CH barre oblique chacun pour tous, c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pour nous aider \u00e0 trouver du mat\u00e9riel pour l'association Jardin communautaire 2520 un jardin communautaire mise en place \u00e0 la Neuville c'est le 0 58 236 16 00 0 58 236 00, voici ce que nous recherchons activement, nous recherchons des arbres fruitiers et des arbres ornementaux des plantes vivaces et grimpantes, des bancs, des poutres de construction bois pour construire un cabanon des lattes et des piquets en bois pour faire des potagers sur\u00e9lev\u00e9 des tuteurs et des outils de jardin comme des pelles \u00e0 planter des belges du plantoir des r\u00e2teaux des cultivateurs, les Sarthois Ramin des s\u00e9cateurs des sauts, des brouettes, des pioches, des balais, etc, et puis des outils et des outils, pardon, vie ceux Hemard aux personnes siM. tout cela bien s\u00fbr avec etc et 3 petits points apr\u00e8s l'\u00e9nonc\u00e9 de la liste 0 58 236 16 00 c'est un tr\u00e8s beau projet qui, elle, est \u00e0 l'initiative de citoyens de la Neuville qui a vu le jour fin ao\u00fbt 2017 et dont la premi\u00e8re journ\u00e9e travail se d\u00e9roulera le 17 f\u00e9vrier d\u00e8s 10 heures, il est devenu r\u00e9alit\u00e9 parce qu'il a eu la r\u00e9ussite d'un financement participatif fin 2017 et parce que la Neuville \u00e0 eux croyez \u00e0 l'association un terrain de 1000 m2 pour d\u00e9buter la construction de ce jardin communautaire jardin communautaire 2520 RTS Point CH barres oblique chacun pour tous les arbres fruitiers, les arbres ne montent au des plantes vivaces et grimpantes, des bancs, des poutres de construction bois des lattes et des piquets en bois des tuteurs et les outils de jardin, des outils tout simplement au 0 58 236 00, merci de soutenir ce projet, c'est l'avant- dernier rappel, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e demain chacun pour tous, c'est 8 heures et demie parce qu'il y aura une journ\u00e9e sp\u00e9ciale autour de la neige sur la premi\u00e8re, notez bien 8 heures et demi \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-DC412C67-3DCE-4278-822A-3397152FC7C2", "internalArchiveId": "DC412C67-3DCE-4278-822A-3397152FC7C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du stade au tribunal", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Une cheville qui fait \"crac!\" durant un match de foot, \u00e7a n'a rien d'inou\u00ef. Ce qui est surprenant, c'est qu'un tacle au football peut \u00eatre puni au p\u00e9nal comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment le cas dans le canton de Fribourg. A partir de quel moment le sport sort-il des r\u00e8gles de jeu qui lui sont propres pour se retrouver devant les tribunaux?  Antoine Campiche, avocat au cabinet bourgeois avocats \u00e0 Lausanne, pratique notamment le droit du sport et r\u00e9pond \u00e0 Th\u00e9o Chavaillaz.\r\n\r\n* * Une cheville qui fait \"crac!\" durant un match de foot, \u00e7a n'a rien d'inou\u00ef. Ce qui est surprenant, c'est qu'un tacle au football peut \u00eatre puni au p\u00e9nal comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment le cas dans le canton de Fribourg. A partir de quel moment le sport sort-il des r\u00e8gles de jeu qui lui sont propres pour se retrouver devant les tribunaux?  Antoine Campiche, avocat au cabinet bourgeois avocats \u00e0 Lausanne, pratique notamment le droit du sport et r\u00e9pond \u00e0 Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287798", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Du stade au tribunal / OEP_2018-02-12T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Une cheville qui fait \"crac!\" durant un match de foot, \u00e7a n\u2019a rien d\u2019inou\u00ef. Ce qui est surprenant, c'est qu\u2019un tacle au football peut \u00eatre puni au p\u00e9nal comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment le cas dans le canton de Fribourg. A partir de quel moment le sport sort-il des r\u00e8gles de jeu qui lui sont propres pour se retrouver devant les tribunaux?  Antoine Campiche, avocat au cabinet bourgeois avocats \u00e0 Lausanne, pratique notamment le droit du sport et r\u00e9pond \u00e0 Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-9287798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T02:38:20Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne cheville qui fait crac durant un match de foot, \u00e7a n'a rien de vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s rare, ni de surprenant, ce qui n'est plus, Th\u00e9o, c'est qu'un tacle au football puisse \u00eatre puni au p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nAlors oui, c'est \u00e7a, l'air plut\u00f4t rare, mais c'est arriv\u00e9 dans le canton de Fribourg, jeune footballeur de 20 ans a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 et condamn\u00e9 pour un acte Thuram adversaire durant un match de football, alors bon ce tacle \u00e9tait pas compl\u00e8tement anodin non plus, si on en croit les colonnes du journal, la libert\u00e9 de vendredi pass\u00e9, je cite le tacle leur avait fauch\u00e9 la jambe d'appui de son adversaire, qui venait d'effectuer une passe, lui brisant la cheville droite, le malheureux avait d\u00fb subir une op\u00e9ration et la pose d'une plaque m\u00e9tallique, donc c'\u00e9tait plus qu'une petite ou une petite touchette et ces 2 mois apr\u00e8s que la victime a d\u00e9pos\u00e9 plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [94%] :\r\nEt le footballeur tacleur donc de 20 ans a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 et condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [93%] :\r\n\u00e0 40 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis pendant 2 ans, plus 5000 francs de frais de justice, il \u00e9tait reconnu coupable de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence, alors disons -le tout de suite, il n'appartient pas, on en parle de d\u00e9terminer si ce jugement est appropri\u00e9 ou non loin de nous et pr\u00e9tention ben non, ce qui va nous int\u00e9resser, c'est de comprendre comment on peut se retrouver, d'un terrain de sport au tribunal et de savoir \u00e0 quel moment le r\u00e8glement d'un jeu ou d'un sport peut se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nBah oui, parce que l'\u00c9tat cl\u00e9, il y a bousculade un peu virile, \u00e7a fait partie du sport mais jusqu'o\u00f9 peut -on aller peut -on tacl\u00e9 bonjour Antoine Campiche bonjour, vous \u00eates avocat au cabinet bourgeois avocats \u00e0 Lausanne, qui pratique notamment le droit du sport bienvenue dans dans l'\u00e9mission, Antoine Campiche les les footballeur hockeyeurs ou m\u00eame pire encore, les rugbymen du pays au devoir lever le pied si d\u00e9sormais syst\u00e9matiquement un joueur bless\u00e9s d\u00e9pose plainte contre celui qui est \u00e0 l'origine de la blessure, le jeu risque de devenir nettement moins engag\u00e9 du coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [85%] :\r\nAlors, on peut le craindre il y avait d\u00e9j\u00e0 d'jurisprudence depuis quelques ann\u00e9es, qui voyez une possibilit\u00e9 de sanctionner pour n\u00e9gligence des des d\u00e9saccords, parler de ce genre mais ce r\u00e9cent jugement fribourgeois semble s'il est confirm\u00e9, il y aura peut-\u00eatre un appel et s'il est confirm\u00e9, c'est un pas de plus et n'importe quel tacle pour s'il finit par par bless\u00e9s le le joueur semble \u00eatre condamn\u00e9s un p\u00e9nalement \u00e0 lire ce jugement, donc il y a, s'il est confirm\u00e9, il y a une progression ind\u00e9niable qui disent enfin change, c'est changer la pratique du football justement qu'est -ce qui est, est ce qui va changer, qu'est -ce qu'il apporte de plus, ce jugement alors avant \u00e7a, il fallait certes simple exigence vis\u00e9, mais dans le la jurisprudence que qu'on a trouv\u00e9, on voit le CAC que je vois ou un footballeur \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 il avait viol\u00e9 grossi\u00e8rement les r\u00e8gles du sport donc en commettant une faute volontaire et dangereux, alors \u00e7a, on le con\u00e7oit, quelque part, on en voit des tacles assassins, on voit bien, c'est cette notion de l'volontaire et dangereuse, \u00e7a arrivera pas tous sanctionn\u00e9s p\u00e9nalement, mais enfin, \u00e7a peut arriver ici dans le dans ce jugement fribourgeois le le juge qui condamne le le jeune dit certes il esp\u00e9rait arriver assez t\u00f4t pour emp\u00eacher son adversaire par un geste correct effectuer une passe la on dirait que n'apporte, preuve qu'elle tacle risque d'arriver en retard, et par cons\u00e9quent n'importe quel est actrice d'\u00eatre sanctionn\u00e9 \u00e0 p\u00e9nalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [93%] :\r\nDans ce genre de cas, le r\u00e8glement du sport, donc du jeu pratiqu\u00e9, tout comme le rapport d'un arbitre tous les ces 2 \u00e9l\u00e9ments peuvent servir de pilier au jugement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [87%] :\r\nAlors le r\u00e8glement du sport doit servir de pilier parce que ces r\u00e8gles du sport qui dira si, justement, c'est quelque chose qui le geste, la faute gravement, ce qui est autoris\u00e9, le rapport de l'arbitre, certes, \u00e7a aide \u00e0 \u00e9tablir la preuve mais un match 3 compte 3 spontan\u00e9e, sans arbitre peut aussi aboutir \u00e0 une condamnation p\u00e9nale, m\u00eame, il a, par un arbitre comme t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [89%] :\r\nDonc, idem pour des sports encore plus engag\u00e9e en comme le le hockey sur glace le le rugby ou ou m\u00eame les sports de combat, celle de nouveau, c'est le r\u00e8glement du sport qui fait foi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [81%] :\r\nVoil\u00e0, par exemple, c'est \u00e9vident que en boxe, on va pas se faire condamne est un Allemand pour donner des coupes \u00e0 son adversaire en revanche 2 mais j'aime on peut imaginer dans un match de boxe, juste apr\u00e8s le gang je la sc\u00e8ne d'un film, je vais pas divulguer hach\u00e9 et juste apr\u00e8s le le le coude de gang \u00e0 des boxeurs tourne la t\u00eate pour ent\u00e9riner son banc, l'autre qui donne un coup m\u00e9chant pas pas par derri\u00e8re \u00e7a, ce serait un coup qui m\u00eame en boxe devrait donner une action p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nAntoine Campiche en cas de plaintes et de condamnations qu'est ce qui est d\u00e9terminant pour le pour, le tribunal est -ce que ce sera la gravit\u00e9 de la blessure, ce sera le geste, l'intention du du joueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [84%] :\r\nUn petit peu des 3 la gravit\u00e9 o\u00f9 il est pas ce que pour avoir une condamnation \u00e0 gens les gens sympa n\u00e9gligence, il faut les les encore pas r\u00e9el, il faut il faut il faut le r\u00e9sultat donc il faut une blessure relativement grave qui est du p\u00e9nal le le geste oui parce que c'est le seul geste qui d\u00e9finira justement si il est contre les r\u00e8gles du jeu et puis l'intention oui pour autant qu'on arrive \u00e0 \u00e0 Alain Destrem il avait termin\u00e9, \u00e7a, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s mais la tension oui et m\u00eame, m\u00eame l'intention n'est pas les vu que dans certains cas, la n\u00e9gligence a \u00e9t\u00e9 retenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [87%] :\r\nVous avez dit que \u00e7a vaut pour les terrains patinoire de comp\u00e9tition officielle mais aussi pour des tournois populaire tournoi inter- usines ou des petits matches dimanche comme \u00e7a, la r\u00e8gle est la m\u00eame, est -ce qu'on peut imaginer qu'un joueur qui n'est pas mal intentionn\u00e9s, pas m\u00e9chant mais plut\u00f4t maladroit comme on peut en voir en 5\u00e8me Ligue fribourgeoise et je sais quoi je parle, un tournant assez qu'un joueur comme \u00e7a puisse faire l'objet d'une plainte d'une condamnation pour une blessure r\u00e9sultant d'un geste maladroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [92%] :\r\nAlors normalement pas du tout, mais si on lit ce jugement fribourgeois, on craint qu'on y arrive bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nQu'est ce qu'il faut penser des combats en duel au hockey sur glace \u00e7a existe sur le terrain mais c'est exclu du jeu donc condamnable d'office \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [84%] :\r\nMoi, j'ai l'impression que non l\u00e0 j'ai l'impression que quand 2 joueurs de hockey \u00e0 la Canadienne enl\u00e8ve mitaines et les explique \u00e0 mon avis, il y a, il y a une il y a un consentement des 2 \u00e0 \u00e0 faire cette cette bagarre \u00e0 mon avis c'est pas p\u00e9nal, Ana\u00efs, il y a, il y a un joueur qui, qui poursuit l'autre chose un petit os cohabitent prot\u00e9g\u00e9, bien s\u00fbr, il y a l'agression, mais si ces 2 joueurs qui d\u00e9cident d'en d\u00e9coudre, surtout dans le, dans le comt\u00e9 du hockey sur glace, \u00e0 mon avis c'est ce ce genre d'explication physique et viril n'est pas sanctionnables p\u00e9nalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [90%] :\r\nEst -ce que la justice peut exclure un joueur des comp\u00e9titions pour une 2 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou est -ce que c'est uniquement du ressort des des f\u00e9d\u00e9rations sportives ou du tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [87%] :\r\nSportive, alors c'est d'abord du ressort des des un seront sportives, je vois pas pourquoi la juriste, la justice le ferait, de son propre chef on p\u00e9nal, c'est pas une sanction pr\u00e9vue par le par le code p\u00e9nal en revanche la la justice civile peut \u00eatre saisie pour justement faire appliquer ce genre de suspension est -ce qu'on a une id\u00e9e des peines encourues alors \u00e7a peut aller assez loin, en l'occurrence dans le calme, dans quelques heures, d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis la Jouvence f\u00e9d\u00e9ral pour un pour un joueur de football, c'\u00e9tait \u00e0 peine 100 francs d'amende parce que surtout, c'\u00e9tait, il fallait faire Jacques on a son p\u00e9nal pour le principe, pour ensuite ouvrir la porte, aller \u00e0 des une condamnation civile mais on a vu un \u00e0 un march\u00e9 de hockey sur glace avec une faute assez m\u00e9chante mais certes0,38 secondes apr\u00e8s que le le la victime et effet \u00e7a passe, l\u00e0, c'\u00e9tait 3 mois avec sursis quand m\u00eame, quand m\u00eame, donc \u00e7a, \u00e7a rigole pas un peu une peine d'emprisonnement avec sursis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [89%] :\r\nPour compl\u00e9ter conclura Antoine Campiche quels conseils donneriez -vous aux sportifs professionnels ou amateurs, qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [85%] :\r\nCertaines vis-\u00e0-vis, j'ai g\u00e9r\u00e9 presse datant de voir si si ce jugement fait jurisprudence ou pas, mais je crois qu'il y a je peux, je peux pas parler le conseil normalement mon sentiment, c'est franchement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on accepter ce risque en jouant au football, mais peut-\u00eatre qu'il y a une \u00e9volution des et et des mentalit\u00e9s peut-\u00eatre qu'y a des jeunes qui maintenant sur leurs consoles, ils font les choses les plus acrobatiques et les plus casse- cou possible et plus totale dans la dans la vraie vie, les gens vont devenir de plus en plus frileux, mais aujourd'hui je pense qu'il faut quand m\u00eame accepter les cons\u00e9quences, si on veut, si on joue au football, on apporte les sport de contact, on accepte les le risque qui Killy bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [91%] :\r\nL\u00e0, c'est une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 merci Antoine Campiche, avocat au cabinet bourgeois avocats \u00e0 Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le droit du sport, je pense que vous devise \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 ce qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de Pyongyang, ces jours- ci, bien entendu, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Campiche, Antoine", "role": "avocat au cabinet Bourgeois Avocats \u00e0 Lausanne, pratique le droit du sport", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66258844-1D8F-445F-AE81-C3AC81E218AF", "internalArchiveId": "66258844-1D8F-445F-AE81-C3AC81E218AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment glisser plus vite gr\u00e2ce \u00e0 la science", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nA l'occasion des Jeux Olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du sud, C\u00e9cile Gu\u00e9rin fait le point sur les innovations scientifiques destin\u00e9es \u00e0 am\u00e9liorer la glisse. Un exemple: durant cet \u00e9v\u00e9nement, un nouveau fart pour d\u00e9valer les pentes encore plus vite, mis au point par des chimistes de l'Universit\u00e9 des sciences appliqu\u00e9es de Zurich, sera test\u00e9.\r\nOn en parle avec V\u00e9ronique Michaud, une sp\u00e9cialiste des mat\u00e9riaux de l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL).", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287744", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Comment glisser plus vite gr\u00e2ce \u00e0 la science / CQFD_2018-02-12T10:04:15_sequence-1", "CQFD du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["A l\u2019occasion des Jeux Olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du sud, C\u00e9cile Gu\u00e9rin fait le point sur les innovations scientifiques destin\u00e9es \u00e0 am\u00e9liorer la glisse. Un exemple: durant cet \u00e9v\u00e9nement, un nouveau fart pour d\u00e9valer les pentes encore plus vite, mis au point par des chimistes de l\u2019Universit\u00e9 des sciences appliqu\u00e9es de Zurich, sera test\u00e9.\nOn en parle avec V\u00e9ronique Michaud, une sp\u00e9cialiste des mat\u00e9riaux de l\u2019Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL)."], "variantIds": ["ece-9287744"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T02:03:16Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nAlors donc comment glisser plus vite gr\u00e2ce \u00e0 la science, et bien, \u00e0 l'occasion des Jeux olympiques de Cor\u00e9e du Sud, de refaire le point sur les innovations dans les skis dans les Farc demande parce que jeudi dernier, des chimistes de l'universit\u00e9 des sciences appliqu\u00e9es de Z\u00fcrich ont annonc\u00e9 en nouveau fart pour d\u00e9valer les pentes encore plus vite brevet\u00e9, il doit encore \u00eatre test\u00e9e lors des Jeux olympiques de Cor\u00e9e du Sud, mais nul ne sait quel sportif auront cette sous leur la C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [86%] :\r\nOui, Secret d\u00e9fense pour ce fart de d\u00e9velopper entre les chimistes de Universit\u00e9 des sciences appliqu\u00e9es de Z\u00fcrich en collaboration avec l'entreprise Toko, qui travaille, s'est produits depuis plus de 100 ans dit quelque chose, tout le monde soit tout le monde va utilis\u00e9 cette farce le phare sera utilis\u00e9, on sait seulement qu'il sera utilis\u00e9 \u00e0 en Cor\u00e9e du Sud en ski alpin en ski de fond et en biathlon et chercheurs eux- m\u00eames ne savent pas quel Beno\u00eet testera leur nouvelle Sir leur savoir- faire, tient en une nouvelle mol\u00e9cule de synth\u00e8se qui va se lier gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9action chimique produite par une lampe UV plus longuement cette mol\u00e9cule va permette aux Farc de se lier plus longuement au ski et permettent de gagner 1 pourcent de vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [92%] :\r\nAlors pour parler du mais aussi d'autres choses, on va recevons nous recevons Anne sp\u00e9cialiste des mat\u00e9riaux de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne bonjour V\u00e9ronique Michaud bonjour, merci de nous rejoindre ce matin pour nous expliquer, finalement, d'avoir un principe de base : pourquoi est -ce que les ce qui glisse sur la neige. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [87%] :\r\nAlors c'est une bonne question, donc, les qui glisse parce qu'on est soumis \u00e0 une force de gravit\u00e9, hein, donc, et comme on est sur une pente cette force militaire vers le bas et par contre il y a quelque chose qui nous emp\u00eache de glisser qu'il est l\u00e0, a la force de friction et qui est une r\u00e9sistance, et donc les qui glissent parce qu'on arrive \u00e0 trouver un minimiser finalement cette force de de frictions, plus elle est faible et plus on va glisser rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [93%] :\r\nEt puis, la force de frictions sur la neige \u00e7a provoque quoi sur la neige finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors, c'est une force qu'on a donc c'est pas seulement sur la neige, un canton, mais de mat\u00e9riaux en contact l'un sur l'autre, vous le voyez tout de suite si donc il y a forc\u00e9ment un mat\u00e9riau avec un poids donn\u00e9 si vous commencez \u00e0 incliner le plan sur lequel il est, vous voyez que, au d\u00e9but, il va pas bouger et en fait donc c'est cette force de friction statique qui emp\u00eache le palais, si vous voulez de de glisser quand vous quand vous incliner le plan inclin\u00e9 et puis au-del\u00e0 d'un d'un certain angle le palais va commencer \u00e0 exister et \u00e7a veut dire vous avez d\u00e9pass\u00e9 cette force de friction statique, mais vous avez quand m\u00eame une force de friction qui va, qui est une force de friction dynamique qui va nous emp\u00eacher finalement d'aller aussi vite que si on glissait dans l'air ou dans dans le vide, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [88%] :\r\nMais on peut quand m\u00eame imaginer de basse quand on frotte 2 choses l'une contre l'autre, cr\u00e9e de la chaleur et donc \u00e7a fait un peu fondre la neige, la transformant en haut et que \u00e7a diminue quand m\u00eame cette forme de friction naturellement je voulais je jeudi physiquement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [87%] :\r\nAlors, physiquement au contraire la pr\u00e9sence d'une fine pellicule d'eau va am\u00e9liorer donc, et \u00e7a c'est un peu le c'est c'est la c'est un peu la la science au-del\u00e0 de tout ce qui est la friction et les laiteries logis donc c'est que si vous \u00eates si vous frotter quelque chose de section du secteur, vous allez avoir une force de friction qui est plus grande que si lubrifi\u00e9, donc le fait d'avoir une fine pellicule d'eau dans ce cas -l\u00e0, ou d'huile ou de qui va lubrifier, on le sait tous ce canton on lui filer les machines, donc \u00e7a va permettre de r\u00e9duire cette force de frictions par compte si vous avez trop de lubrifiant ou trop d'eau si la couche trop \u00e9pais, cela vous avez d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes physiques qui entrent en jeu les forces capillaires, donc, et vous, vous le voyez tout de suite pour vous, ce qui est en fait je pense que tout le monde a senti s'il fait tr\u00e8s froid avec la neige est tr\u00e8s s\u00e8che, on sent que on skie pas bien, on glisse pas bien, il y a juste une temp\u00e9rature id\u00e9ale o\u00f9 finalement c'est bien, c'est juste un tout petit peu mouill\u00e9e et si la neige est trop mouill\u00e9 de la neige de printemps, on sent qu'on est aussi frein\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [89%] :\r\nOn s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [87%] :\r\nL'optimum entre les 2 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [89%] :\r\nVous vous m\u00eame vous avez particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de nouveaux skis le ski, finalement c'est une physique assez particuli\u00e8re au niveau des mat\u00e9riaux, il doit \u00e0 la fois \u00eatre stable dans la pente, mais il doit quand m\u00eame faciliter les virages et vous avez trouv\u00e9 quelles solutions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [88%] :\r\nAlors, ben moi j'ai travaill\u00e9 pas mal donc avec ce clich\u00e9 sur l'id\u00e9e de de de ce qui bio- inspir\u00e9 si on peut dire, donc, pour l'instant, cherchait \u00e0 \u00e0 trouver comme solution c'est que donc c'est c'est pas seulement la glisse, mais c'est simplement aussi le comportement m\u00e9canique du du ski qui est un assemblage de mat\u00e9riaux assez complexe finalement et on cherche \u00e0 avoir un ski qui soit pas lin\u00e9aire dans sa r\u00e9ponse, c'est-\u00e0-dire que ce qui va avoir une certaine r\u00e9ponse en flexion et en torsion, mais plus on appuie lin\u00e9airement donc, si on multiplie par 2 la force, la r\u00e9ponse, la d\u00e9formation va \u00eatre multipli\u00e9 par 2 et l\u00e0 ce qu'on on s'est creus\u00e9 la t\u00eate pendant tr\u00e8s longtemps pour trouver un instit qui soit au contraire non lin\u00e9aire, c'est-\u00e0-dire plus souple au d\u00e9but donc il d\u00e9forme assez facilement au d\u00e9but mais au-del\u00e0 d'une certaine d\u00e9formation il devient beaucoup plus difficile \u00e0 d\u00e9former et en fait on regarde dans la nature, il y a pas mal de de mat\u00e9riaux de, de, de structures finalement qui ont ce genre de propri\u00e9t\u00e9 comme les \u00e9cailles de tortue se d\u00e9forme relativement facilement \u00e0 faible des formations qui permet \u00e0 la \u00e0 la tortue de respirer un malgr\u00e9 le fait qu'elle est en dans une carapace mais s'il y a un choc dessus par exemple ben \u00e7a va bien prot\u00e9g\u00e9 parce que elle va tr\u00e8s peu d\u00e9form\u00e9e sous un choc assez grand, donc l\u00e0 on a fait \u00e7a pour du ski, on essaye de faire \u00e7a pour ce qui est encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [75%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [85%] :\r\n\u00e7a a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [86%] :\r\nLe terme essayer me semble assez int\u00e9ressant, parce quand m\u00eame c'est assez rare, c'est un m\u00e9lange complexe en ce qui est du bois de l'aluminium, les polym\u00e8res, on peut imaginer, du Vert, du carbone etc donc c'est c'est l'alliance on f\u00eatait la superposition de ces diff\u00e9rents mat\u00e9riaux qui font l'le bon ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:37) [88%] :\r\nOui, oui, oui, et c'est, c'est vraiment quelque chose qui se d\u00e9veloppe pas, \u00e7a s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e par t\u00e2tonnements, hein, parce que les premiers, ce qui \u00e9tait en bois et puis apr\u00e8s les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper maintenant, on est de plus en plus de de science dedans laisser et finalement le c'est pas un mat\u00e9riau le ce qui c'est vraiment un assemblage de mat\u00e9riaux qui sont chacun choisit pour leurs propri\u00e9t\u00e9s pour avoir le meilleur \u00e9quilibre entre flexions torsions amortissement vibration, etc et l'id\u00e9e, c'est vraiment d'avoir la performance la meilleure mais aussi alors en tout cas, peut-\u00eatre pas pour les athl\u00e8tes des Jeux Olympiques mais pour le commun des mortels, comme moi, \u00e0 avoir une bonne un bon \u00e9quilibre entre performances et confort, donc le fait que l'on puisse qui est sans s'ab\u00eemer les genoux et et en en ayant l'impression que que c'est, c'est relativement facile, tout en ayant quand m\u00eame des sensations qui sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [87%] :\r\nEst -ce que vous inspirer d'autres sports o\u00f9, finalement, je pense \u00e0 des sports d'eau par exemple du Surf de la voile l'Automne aussi l'automobile pour faire des skis est -ce que est -ce qu'il y a un m\u00e9lange comme \u00e7a entre des sports. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:39) [88%] :\r\nIl y a un m\u00e9lange entre des sports et entre finalement toutes les applications puisque les mat\u00e9riaux qui sont utilis\u00e9s dans les ce qui c'est aussi des mat\u00e9riaux qu'on va utiliser effectivement dans aussi dans l'pas seulement la course mais aussi dans dans l'a\u00e9ronautique etc au c\u00f4t\u00e9 course, ben effectivement il y a toujours cette question de d'optimiser le poids d'optimiser aussi la la vitesse, on parlait de la friction tout \u00e0 l'heure dans l'les bateaux des Coupe de l'America, une des par la derni\u00e8re mais celle d'avant l'et il y avait tout un tas de recherches qui avaient \u00e9t\u00e9 faites pour optimiser finalement la surface du du bateau, la coque du du bateau pour la Nano structur\u00e9e, etc, et la rendre justement la plus faire le meilleur glisse possible quand perdent le moins d'\u00e9nergie possible lorsque le bateau glisse sur l'eau, donc c'est aussi utilis\u00e9 dans les LEP \u00e0 l'\u00e9olienne, hein. \r\nJustement, donc il y a vraiment une interconnexion appr\u00e9hende \u00e0 chaque fois qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne physique int\u00e9ressant qu'on cherche \u00e0 ma\u00eetriser : on va les regarder un peu partout o\u00f9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne physique et s'est aussi manifest\u00e9 et puis essayer de trouver des id\u00e9es et les faire passer de finalement d'un domaine \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [81%] :\r\nOn parlait \u00e0 l'introduction du fartage a quand m\u00eame parti V\u00e9ronique Michaud le le le le principe physique la cette je ne crois de la cire cette pellicule de sirop en quelque sorte con mais c'est c'est c'est quoi, c'est effectivement \u00e7a \u00e9vite la friction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:00) [86%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, donc les les Farc, je pense que \u00e7a, \u00e7a l'\u00e9tait d\u00e9but je pense \u00e0 c'est les premiers fart qui existait, c'\u00e9tait des de la cire de baleines ou des choses comme \u00e7a qu'donc des cire naturelle et puis apr\u00e8s, donc on s'est rendu compte qu'en \u00e9tant finalement c'est la paraffine c'est donc c'est comme de la cire de bougie l'id\u00e9e, c'est justement d'avoir un mat\u00e9riau qu'il y a le plus fait un coefficient de friction possible donc et si on regarde parmi tous les mat\u00e9riaux qui existe le poly\u00e9thyl\u00e8ne qui est utilis\u00e9 pour faire la la semelle et ce qu'ils ont plus politique et la note densit\u00e9 c'est un mat\u00e9riau qu'un tr\u00e8s fait coefficient de friction d\u00e9j\u00e0, donc \u00e7a c'est c'est bien parti, mais en plus si on met des signes qui contiennent des \u00e9l\u00e9ments fluor\u00e9s un mot que vous avez le t\u00e9flon dans les les po\u00eales \u00e0 frire, c'est un peu le m\u00eame principe, donc ces \u00e9l\u00e9ments vont pouvoir \u00eatre dans un forte et vont encore une fois, diminu\u00e9 ce coefficient de frottement qu'on cherche \u00e0 faire diminuer donc c'est c'est vraiment le principe de base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [92%] :\r\nEt l\u00e0, les chimistes de de Z\u00fcrich ont d\u00e9velopp\u00e9 cette nouvelle mol\u00e9cule qui permet en fait aux Farc d'adh\u00e9rer encore plus haut, ce qui, de ne pas partir au bout de je ai pas de la moiti\u00e9 de la descente d\u00e9pose \u00e7a avec une lampe, une r\u00e9action chimique est -ce que qu'est -ce que vous en pensez, vous, en tant que sp\u00e9cialiste des mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:13) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, je regarde, je trouve que c'est, c'est assez int\u00e9ressant parce qu'effectivement, d'habitude, le phare, c'est quelque chose qu'on va d\u00e9poser dessus mais qui est pas li\u00e9 physiquement avec la surface du ski, donc \u00e7a va avoir tendance \u00e0 \u00e0 partir ainsi vite et donc l\u00e0 l'id\u00e9e qu'ils ont eu ces 2 fonctionnalit\u00e9s en fait la la mol\u00e9cule de de fleurs au carbone, donc c'est toujours des des mat\u00e9riaux fluor\u00e9s et donc devenir greffer cette mol\u00e9cule en utilisant une r\u00e9action qui est sensible \u00e0 la lumi\u00e8re, donc c'est assez facile \u00e0 mettre en oeuvre, suffit de passer une lampe UV dessus et puis donc \u00e7a va \u00eatre fix\u00e9es \u00e0 la surface du ski et \u00e7a permet de de que que \u00e7a reste plus longtemps, alors maintenant, j'ai pas vu sur le r\u00e9sultat exactement, donc je sais pas si \u00e7a reste vraiment permanent ou si \u00e7a finit par partir au bout d'un moment, mais en tout cas c'est c'est assez int\u00e9ressant je trouve comme comme id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:03) [88%] :\r\nPour l'instant \u00e0 voir si les skieurs, c'est pas si les Suisses qui l'attestent, ou pas, s'ils vont gagner, gr\u00e2ce \u00e0 ce fart mais ce qui est emb\u00eatant dans cette nouvelle mol\u00e9cule de synth\u00e8se qui est brevet\u00e9 ce qu'elle contient du fluor et on sait que finalement ce flux bient\u00f4t sera bient\u00f4t interdit c'est \u00e7a aussi les nouvelles contraintes auxquelles vous faites face, c'est-\u00e0-dire d\u00e9velopper des skis, des Farc qui soit \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:25) [91%] :\r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr que le fluor, donc c'est vraiment un mat\u00e9riau g\u00e9nial au niveau de justement du coefficient de frottement anti- adh\u00e9sion mais il est pas pas excellent, et en plus dans le alors dans le cas des Farc effectivement savoir retrouver sur la neige et puis apr\u00e8s \u00e7a va partir quand la neige fond dans la nature, donc c'est pas id\u00e9al, il y a pas mal de solutions de de remplacement qui sont, \u00e7a fait partie finalement notre boulot tous les jours en science des mat\u00e9riaux c'est de d'essayer de trouver des solutions de remplacement qui soit pas toxiques pour l'environnement, c'est pas \u00e9vident, donc il y a, et parce que c'est, il faut faire des compromis, il faut malheureusement souvent des mat\u00e9riaux qui marche bien, ce qui complique donc il faut il faut essayer de, de trouver les bons compromis qui vont nous permettent d'avoir quelque chose qui marche et et qui soit durable et pour l'environnement, de toute fa\u00e7on c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:17) [92%] :\r\nMerci beaucoup V\u00e9ronique Michaud je rappelle que vous \u00eates responsable du Laboratoire des mat\u00e9riaux composites, allez PFL, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 la m\u00e9diation de C\u00e9cile Gu\u00e9rin je vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:25) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:27) [91%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T10:26:10Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-8AFEB06F-C9F1-4EDD-833B-5D1096F01FAA", "internalArchiveId": "8AFEB06F-C9F1-4EDD-833B-5D1096F01FAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: gai comme un pinson : D'o\u00f9 vient l'expression \"gai comme un pinson\"?", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD'o\u00f9 vient l'expression \"gai comme un pinson\"?\r\nLa r\u00e9ponse de Laurent Vallotton, adjoint scientifique du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, au micro d'Huma Khamis.", "durationSec": 58, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287743", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: gai comme un pinson / CQFD_2018-02-12T10:04:00_sequence-4", "CQFD du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["D'o\u00f9 vient l'expression \"gai comme un pinson\"?\nLa r\u00e9ponse de Laurent Vallotton, adjoint scientifique du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, au micro d'Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-9287743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T05:19:49Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nCQFD, le comment et pourquoi, alors, on entend souvent dire Oleguer comment pinson mais d'o\u00f9 vient -elle c'est expression \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Laurent Vallotton, il est adjoint scientifique au mus\u00e9e d'histoire naturelle de la Ville de Gen\u00e8ve, elle r\u00e9pond \u00e0 Omagh, des expressions qui viennent pour j'imagine d'Europe donc on va il y a plusieurs esp\u00e8ces de pinson, donc l\u00e0 on parle tr\u00e8s probablement du pinson des armes, donc celui qui compte qui est tr\u00e8s commun chez nous qui est, par parenth\u00e8ses, d'ailleurs, l'oiseau le plus commun de Suisse avec plusieurs inventera un 1000000 et demi et 2 millions de donc beaucoup plus commun que moi, non le pinson des arts a pas sur les terrasses des bistrots, donc les gens les connaissent moins mais c'est quand m\u00eame un oiseau tr\u00e8s tr\u00e8s commun et donc son Champ effectivement sautillant et rythm\u00e9e et finit par une esp\u00e8ce de petite virgule enjou\u00e9 que j'aurais de la peine vous imiter et \u00e7a ne son Champ dans son Champ sautillante qui avait gai CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-28843C32-20DF-4854-A0DE-AEFAA80769F9", "internalArchiveId": "28843C32-20DF-4854-A0DE-AEFAA80769F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le charbon actif \u00e0 toutes les sauces", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "Manger une pizza dont la p\u00e2te est noire noir, boire un smoothie noir et m\u00eame se brosser les dents avec du dentifrice noir, c'est une tendance de plus en plus visible. Ca s'appelle de la disruption ou l'art de briser les codes. A la base de cette tendance, le charbon actif affubl\u00e9 de mille vertus detox, blanchissant. et fun.  Sophie Proust ene parle avec Vincent Dudler, responsable de la division \u00c9valuation des risques \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires.\r\n\r\n* * Manger une pizza dont la p\u00e2te est noire noir, boire un smoothie noir et m\u00eame se brosser les dents avec du dentifrice noir, c'est une tendance de plus en plus visible. Ca s'appelle de la disruption ou l'art de briser les codes. A la base de cette tendance, le charbon actif affubl\u00e9 de mille vertus detox, blanchissant. et fun.  Sophie Proust ene parle avec Vincent Dudler, responsable de la division \u00c9valuation des risques \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires.", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9287796", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Le charbon actif \u00e0 toutes les sauces / OEP_2018-02-12T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["Manger une pizza dont la p\u00e2te est noire noir, boire un smoothie noir et m\u00eame se brosser les dents avec du dentifrice noir, c'est une tendance de plus en plus visible. Ca s'appelle de la disruption ou l'art de briser les codes. A la base de cette tendance, le charbon actif affubl\u00e9 de mille vertus detox, blanchissant\u2026 et fun.  Sophie Proust ene parle avec Vincent Dudler, responsable de la division \u00c9valuation des risques \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires."], "variantIds": ["ece-9287796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T05:25:09Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nOui, un nouveau produit vient de de faire son apparition dans les rayons hygi\u00e8ne buccale et cuisine, vous nous en parlions en sommaire, alors c'est noir, \u00e7a sert aussi \u00e0 r\u00e9duire les ballonnements digestifs depuis longtemps, on l'utilise maintenant pour blanchir les dents pour rafra\u00eechir l'haleine et personnaliser les laisse si les pizzas, les patates attard\u00e9, m\u00eame les chewing-gum, d'ailleurs, vous en avez fait go\u00fbter \u00e0 tout \u00e0 l'heure et chewing-gums noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [88%] :\r\nOui, oui, oui, je vous propose d'ailleurs de retester tout de suite si vous, vous n'avez pas go\u00fbt\u00e9 l'engin quand je vous raconte la chouette histoire du charbon, puisqu'il s'agit effectivement de de lui un rem\u00e8de de grand- m\u00e8re apr\u00e8s un repas, susceptible de vous envoyer en orbite tellement vous sentez rempli comme une montgolfi\u00e8re depuis quelque temps, les r\u00e9seaux sociaux relance la notori\u00e9t\u00e9 de cette substance, avec des recettes au charbon sous la banni\u00e8re sant\u00e9 et c'est donc pour lutter contre les ballonnements, h\u00e9 bien, pas seulement, on parle surtout de r\u00e9gime Detox, on parle de perte de poids, puis aussi de destruction, autrement dit, la machine \u00e0 casser les habitudes, je vais vous donner un exemple tr\u00e8s tr\u00e8s clair dans l'alimentation quand c'est noir, g\u00e9n\u00e9ralement c'est cram\u00e9, on n'en veut pas et l\u00e0 oui, on en veut bien, on s'amuse \u00e0 servir dans Delphine des Burger des soucis The couleur cram\u00e9, idem pour la propret\u00e9, en principe, ce qui est, c'est dans les codes couleurs, blanc, Vert, bleu, h\u00e9 bien l\u00e0 vous propose du noir pour \u00eatre prof. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [87%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 Donald Trump compte quand il relance l'id\u00e9e du charbon propre, alors expliquez -nous Sophie, comment vous \u00eates devenu Trump yens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [85%] :\r\nBah dis de mal \u00e0 vous expliquez \u00e7a, moi je suis plut\u00f4t hygi\u00e8ne et hygi\u00e8ne de vie, ce matin, avec du dentifrice et du chewing-gum noir pour commencer, r\u00e9cemment, on a vu appara\u00eetre dans certaines pharmacies des droguerie \u00e9galement puis en grande surface, ce fameux dentifrice noir dont je vous montre le tube, je l'ai achet\u00e9 pardon, cens\u00e9e blanchir les dents et gommer d'\u00e9tages de de caf\u00e9 de th\u00e9 ou de cigarettes je vous posez d'exc\u00e9der d'\u00e9couter les explications du concepteur du dentifrice que rapproche S\u00e9oul bright je vais demander ce qui l'avait incit\u00e9 \u00e0 introduire cette nouvelle nouvelle couleur dans le secteur de l'hygi\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:57) [83%] :\r\nIl faut faire quelque chose de diff\u00e9rent et puis voil\u00e0, on en pensait on utilisant le le charbon actif et puis on en utilisant aussi selon plaqu\u00e9 ils White noir c'est blanc, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une curiosit\u00e9 qui puis va faire que les gens ils vont l'essayer, il sent que \u00e7a mais qui toi il y a un peu mieux, un peu diff\u00e9rent, on a peu, \u00e7a donne un bon sentiment dans la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [90%] :\r\nJe suis all\u00e9 dans une pharmacie, j'ai pay\u00e9 donc un un tube qui n'est vendue qu'avec la brosse \u00e0 dents 20 francs, c'est un peu cher quand m\u00eame imp\u00f4t du dentifrice. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:30) [86%] :\r\nIl y a quand m\u00eame les les 90000 litres, ce qui est 20 pourcent plus que normalement, en plus, il est tr\u00e8s concentr\u00e9, alors \u00e0 l'heure, vous avez eu le trou, il est peut-\u00eatre tr\u00e8s petit, on utilise tr\u00e8s peu \u00e0 la fin \u00e7a co\u00fbte m\u00eame moins cher que une patente Free normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [92%] :\r\nDevrait durer combien de temps 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [72%] :\r\nUn mois des mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [90%] :\r\n\u00e0 part la la quantit\u00e9 qu'est -ce qui fait le le prix. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [87%] :\r\nC'\u00e9tait charbon actif, c'est sur la base de bambou et ou du coco Loboko hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [95%] :\r\nOui, donc \u00e7a vient de loin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [83%] :\r\nOui, on l'ach\u00e8te au Cor\u00e9e chez un sp\u00e9cialiste \u00e7a Raffarin rend le produit assez cher si vous utilisez ce taux anti- Free ou un autre, \u00e7a ne change pas grand- chose franchement certainement quand il y a quand il y a des taches comme \u00e7a d'\u00e9couter colorations, c'est un peu mieux mais \u00e7a, \u00e7a c'est peut-\u00eatre dans le temps, voyez attendent un pourcentage que c'est difficile \u00e0 approuver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [87%] :\r\nUn Black et de New White donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [89%] :\r\nEt Th\u00e9o Chavaillaz, fait le pitre avec l'anti- Free Jacquouille des Visiteurs avec avec du noir entre les dents quand on l'\u00e9tale pas bien parce qu'il a noir hein les d\u00e9g\u00e2ts, charbon, charbon, cela dit, il est quand m\u00eame assez Cachin, le monsieur qu'on vient d'entendre l\u00e0 il y a plus transparent que sont dentifrice quand il dit qu'il n'y a pas vraiment diff\u00e9rence avec un autre dentifrice et des donn\u00e9es, donc difficilement chiffrable, finalement, c'est juste un truc amusant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0 d'ailleurs Th\u00e9o s'amuse beaucoup, il a envie de se brosser les dents \u00e0 nouveau et qui doit donc c'est un bon moyen effectivement de s'amuser en ressemblant \u00e0 rien d\u00e8s le matin avec votre bouche toute noire et votre lavabo qui ne vous dit pas merci, hein, parce qu'apr\u00e8s il faut frotter pour nettoyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [74%] :\r\nAi pas lavabo noir vous n'pas de Vouvry non, mais \u00e7a peut exister aussi non, moi j'ai du blanc, ce serait instruction si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est quand m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement abrasif, hein, donc on en 5 petits d\u00e9f\u00e9rence c'est vrai avec un dentifrice habituel, mais moi je n'ai pas vu \u00e0 l'oeil nu un de diff\u00e9rent, j'ai pas vu diff\u00e9rence regardez dans son comme avant, vous avez eu le temps de m\u00e2chouiller Pauline, par exemple je suis chewing-gum que je vous ai donn\u00e9, vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [88%] :\r\nUne fois dans la bouche, la couleur franchement oui mais alors \u00e7a sent plus quoi, voil\u00e0, on ne sent pas la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [79%] :\r\nMais le chewing-gum reste noir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [83%] :\r\nOui, oui, mais vos dans vos langues non non moins parce que c'est lui, parce que le le principe de ce film, c'est aussi de glisser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [84%] :\r\nJe mat\u00e9riel sera sorti et pr\u00e9cis\u00e9ment de, de, de, de diff\u00e9rence, \u00e7a fera peut-\u00eatre une diff\u00e9rence sur le trottoir, \u00e7a fera des ronds noirs plut\u00f4t b\u00e9ret blanc disons alors le charbon qu'on trouve dans le dans le dos, le dentifrice pardon houla chic laiteux, c'est de la noix de coco, entendait -on donc le charbon actif au charbon actif VG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [92%] :\r\nC'est pareil alors renseignements pris aupr\u00e8s de l'eau savent ces 2 termes ne sont pas d\u00e9finies dans la l\u00e9gislation, Vincent Dudler qui est responsable de la division, \u00e9valuation des risques \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:18) [90%] :\r\nLe charbon actif utilis\u00e9 soit en m\u00e9decine soit dans l'alimentaire est identique aussi dans dans les cosm\u00e9tiques, donc on on parle du charbon actif et v\u00e9g\u00e9tales qu'on conna\u00eet sous qui a un Additif alimentaire qui est connu sous le nom et 153 il est utilis\u00e9 en fait \u00e0 peu pr\u00e8s dans toutes les applications, alors il est vrai que le charbon m\u00e9dical ou le charbon actif v\u00e9g\u00e9tal a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans des camps d'empoisonnement pour retirer le poison quand on avait absorb\u00e9, mais il faut bien diff\u00e9rencier en fait ce ce genre d'application et puis une autre application d\u00e8s Detox efficace fication sans conseil m\u00e9dical c'est dangereux de prendre ce genre de produit parce qu'on risque d'\u00e9carter aussi des nutriments qui sont importants pour l'aliment dans l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [93%] :\r\nEt quand on entend des people, parler de r\u00e9gime amaigrissant \u00e0 base de charbon, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:11) [92%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9tonnerait que les faits soient v\u00e9ritablement parce que c'est pas en mangeant quelques grammes charbon par jour qu'on peut en fait faire une cure d'amaigrissement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [91%] :\r\nOn sait que le charbon, l'utilise parce qu'on a un peu ballonn\u00e9 on propose souvent, je crois que c'est sur la vignette du flacon de ne pas prendre de m\u00e9dicaments avec parce que avec son pouvoir absorbant \u00e7a mod\u00e8re l'effet du m\u00e9dicament et ce qu'il y a des d\u00e9lais \u00e0 respecter pour la prise de ce charbon. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:40) [92%] :\r\nSi on prend des m\u00e9dicaments en m\u00eame temps que du charbon actif, il y a une probabilit\u00e9 que charbon actif absorbe aussi le le principe du du m\u00e9dicament, donc on re\u00e7oit une dose, ce qui est plus faible et avec toutes les cons\u00e9quences que cela peut avoir, donc, ne pas prendre charbon actif en m\u00eame temps comme m\u00e9dicament, c'est un conseil que l'on peut donner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [91%] :\r\nEt donc parmi les all\u00e9gations, on dit que la r\u00e9putation du charbon serait de blanchir les dents, c'est une propri\u00e9t\u00e9 v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:13) [92%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance il existe aucune \u00e9tude scientifique s\u00e9rieuse, ce qui d\u00e9montre que le charbon actif dans ce type d'utilisation permet de de blanchir les dents aujourd'hui dans la l\u00e9gislation, c'est le r\u00f4le du producteur de de d\u00e9montrer qu'il n'entendent dans un cas de tromperie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [89%] :\r\nDonc Sophie pour r\u00e9sumer cette tendance charbon et une capacit\u00e9 \u00e0 absorber les toxines, mais attention, il peut \u00e9galement absorb\u00e9 des nutriments indispensables, \u00e7a serait dommage quand on on mange \u00e0 Burger noir et puis sur le c\u00f4t\u00e9, blanchissant du dentifrice, le producteur du dentifrice, le dit lui- m\u00eame : un, \u00e7a ne fait pas de miracle, j'ai bien r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [90%] :\r\nOn va pas mal, oui, alors j'ai compl\u00e9ter en soulignant qu'en raison d'un manque de donn\u00e9es scientifiques, on applique le principe de pr\u00e9caution et que femmes enceintes ou allaitantes ainsi que les enfants de moins de 6 ans devrait \u00e9viter et puis d'autre pr\u00e9cision encore Olivier mamie, vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins, dentistes, Luis restent dubitatifs sur les propri\u00e9t\u00e9s a blanchissant du du dentifrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [94%] :\r\nVous avez dit que vous n'aviez pas per\u00e7u diff\u00e9rence apr\u00e8s apr\u00e8s quelque temps m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [89%] :\r\nC'est la limite de l'auto- contr\u00f4le \u00e0 je ne vais moi probablement pas entamer de mesures contre ce fabricant de marques suisses il annonce lui- m\u00eame dans l'interview, le contraire de ce que dit l'emballage de son produit, combien de temps le dentifrice restera -t-il sur le march\u00e9, myst\u00e8re et boule de gomme au charbon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [89%] :\r\nEt peut-\u00eatre le temps de finir le tube voil\u00e0, on a peut-\u00eatre l'impression qu'elles sont plus blanche, par effet de contraste, finalement, quand on enl\u00e8ve le noir, on a l'impression tout \u00e0 coup d\u00e9couvrir le roi ou quoi la blanche incroyable et de faire mieux faire un selfie avec son auteur de structures \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [83%] :\r\nMais il souligne donc je voulais quand m\u00eame dire, parce que pour moi, je me semblait une \u00e9vidence en fait cette histoire de charbon dans le dentifrice, parce que je vous disais ma grand- m\u00e8re se laver les dents \u00e0 la cendre quand elle \u00e9tait plus jeune, donc c'est pas dentifrice, enfin le 10 la noyade, la troupe des vieux trucs, voil\u00e0, c'est un moyen, l'avant fait on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 disruption l'avant donn\u00e9 le paquet puis simplement aller au fond de la chemin\u00e9e pour professeur ce refaire basculer dans la dans la femme cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc charbon actif : une id\u00e9e pas si nouvelle que \u00e7a voil\u00e0 repas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T08:35:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dudler, Vincent", "role": "Responsable Division \u00e9valuation des risques, sp\u00e9cialiste Risques chimiques \u00e0 l'OFSP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2B44FC3-9AA0-4BB5-8775-37D31388FD16", "internalArchiveId": "E2B44FC3-9AA0-4BB5-8775-37D31388FD16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Italie: Berlusconi propose une amnistie pour les b\u00e2timents ill\u00e9gaux \u00e9difi\u00e9s sans permis de construire", "publicationDate": "2018-02-12T00:00:00Z", "summary": "En vue des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives du 4 mars prochain, Silvio Berlusconi pr\u00f4ne la baisse des imp\u00f4ts et la simplification administrative, au point de proposer une amnistie pour les b\u00e2timents ill\u00e9gaux, \u00e9difi\u00e9s sans permis de construire. La proposition cr\u00e9e un vif d\u00e9bat en Italie.\r\n\r\n* * Italie: Berlusconi propose une amnistie pour les b\u00e2timents ill\u00e9gaux \u00e9difi\u00e9s sans permis de construire En Italie, en pleine campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.. du 4 mars prochain... \r\nUne id\u00e9e lanc\u00e9e par Silvio Berlusconi.. provoque un vif d\u00e9bat y compris parmi ses alli\u00e9s... \r\nLe chef de la droite propose une amnistie pour les ba^timents ill\u00e9gaux.. \u00e9difi\u00e9s sans permis de construire... \r\nA Rome, une correspondance d'ERic Jozsef.. \r\nMAG\r\n Rien qu'en 2015, 20% des habitations construites en Italie l'auraient \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re ill\u00e9gale, sans toutes les autorisations administratives n\u00e9cessaires. Et c'est \u00e0 ces tr\u00e8s nombreux propri\u00e9taires, que Silvio Berlusconi a d\u00e9cid\u00e9 de s'adresser en proposant une amnistie, pour effacer leurs probl\u00e8mes avec la justice ou l'administration. En Sicile, la mesure pourrait par exemple concerner pr\u00e8s de 800.000 b\u00e2timents. Pour Silvio Berlusconi, l'hypoth\u00e8se \u00a0d' une amnistie pour les constructions abusives n'est pas nouvelle. Lorsqu'il \u00e9tait au gouvernement, il a d\u00e9j\u00e0 eu recours \u00e0 deux reprises \u00e0 cette proc\u00e9dure. Cette fois, le patron de la droite italienne assure qu'il y aura des limites, que toutes les habitations ill\u00e9gales ne seront pas r\u00e9gularis\u00e9es. Reste que ses adversaires et m\u00eame ses alli\u00e9s de la Ligue du Nord d\u00e9noncent une mesure dangereuse alors que le \u00ab\u00a0pays est d\u00e9j\u00e0 recouvert de ciment\u00a0\u00bb. Et que l'histoire r\u00e9cente montre que la plupart du temps, les constructions ill\u00e9gales ne r\u00e9sistent pas aux catastrophes naturelles, s\u00e9ismes ou glissements de terrain.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9307020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Italie: Berlusconi propose une amnistie pour les b\u00e2timents ill\u00e9gaux \u00e9difi\u00e9s sans permis de construire / 12H30_2018-02-12T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 12.02.2018"], "alternativeSummary": ["En vue des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives du 4 mars prochain, Silvio Berlusconi pr\u00f4ne la baisse des imp\u00f4ts et la simplification administrative, au point de proposer une amnistie pour les b\u00e2timents ill\u00e9gaux, \u00e9difi\u00e9s sans permis de construire. La proposition cr\u00e9e un vif d\u00e9bat en Italie."], "variantIds": ["ece-9307020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T06:12:40Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt l'Italie, elle est en pleine campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 4 mars prochain, une id\u00e9e lanc\u00e9e par Silvio Berlusconi provoque un vif d\u00e9bat, y compris parmi ses alli\u00e9s, le chef de la droite propose une amnistie pour les b\u00e2timents ill\u00e9gaux \u00e9difi\u00e9s sans permis de construire, \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nRien qu'en 2015 20 pourcent des habitations construites en Italie l'auraient \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re ill\u00e9gale, sans toutes les autorisations administratives n\u00e9cessaires et c'est \u00e0 assez tr\u00e8s nombreux propri\u00e9taires que Silvio Berlusconi a d\u00e9cid\u00e9 de s'adresser en proposant une amnistie pour effacer leurs probl\u00e8mes avec la justice ou l'administration en Sicile, la mesure pourrait par exemple concerner pr\u00e8s de 800000 b\u00e2timents pour Silvio Berlusconi, l'hypoth\u00e8se d'une amnistie pour les constructions abusives n'est pas nouvelle lorsqu'il \u00e9tait au gouvernement, il a d\u00e9j\u00e0 eu recours \u00e0 2 reprises \u00e0 cette proc\u00e9dure, cette fois, le patron de la droite italienne assure qu'il y aura des limites que toutes les habitations ill\u00e9gales ne seront pas r\u00e9gularis\u00e9es reste que ses adversaires et m\u00eame ses alli\u00e9s de la Ligue du Nord, d\u00e9noncent une mesure dangereuse alors que le pays est d\u00e9j\u00e0 recouvert de ciment et que l'histoire r\u00e9cente montre que la plupart du temps, les constructions ill\u00e9gales ne r\u00e9sistent pas aux catastrophes naturelles s\u00e9ismes ou glissements de terrain, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome priv\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 30100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer oOA8dq9NGCVvsEQp2AQ0kd5YsmvJ"}]