[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7292DF9F-36FA-44F9-B39A-A7AC407E65B7", "internalArchiveId": "7292DF9F-36FA-44F9-B39A-A7AC407E65B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Julien Schekter revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les bons conseils pour r\u00e9ussir les cr\u00eapes, le snus ou tabac \u00e0 sucer, la loi qui permettrait aux assurances d'engager des d\u00e9tectives priv\u00e9s, la Suisse \u00eelot de chert\u00e9 ou encore le guichet consacr\u00e9 aux assurances perte de gain.", "durationSec": 1309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260947", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2018-02-02T00:18:00_sequence-3", "On en parle du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Julien Schekter revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les bons conseils pour r\u00e9ussir les cr\u00eapes, le snus ou tabac \u00e0 sucer, la loi qui permettrait aux assurances d'engager des d\u00e9tectives priv\u00e9s, la Suisse \u00eelot de chert\u00e9 ou encore le guichet consacr\u00e9 aux assurances perte de gain."], "variantIds": ["ece-9260947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-09T07:47:30Z", "webPublicationDate": "2018-02-02T10:01:04Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2C8CF07-B8FC-4ED9-AC0A-D9D08C675F50", "internalArchiveId": "C2C8CF07-B8FC-4ED9-AC0A-D9D08C675F50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Difficile de d\u00e9terminer l'origine des \"fake news\"", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs Etats, dont le Royaume-Uni, la France et l'Union europ\u00e9enne, entendent prendre des mesures contre les fausses informations venues de l'\u00e9tranger, les \"fake news\". Si la Russie est r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9e du doigt, les experts d'internet sont prudents.\r\n\r\n* * Plusieurs Etats, dont le Royaume-Uni, la France et l'Union europ\u00e9enne, entendent prendre des mesures contre les fausses informations venues de l'\u00e9tranger, les \"fake news\". Si la Russie est r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9e du doigt, les experts d'internet sont prudents.", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280317", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Difficile de d\u00e9terminer l'origine des \"fake news\" / TUM_2018-02-02T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs Etats, dont le Royaume-Uni, la France et l'Union europ\u00e9enne, entendent prendre des mesures contre les fausses informations venues de l'\u00e9tranger, les \"fake news\". Si la Russie est r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9e du doigt, les experts d'internet sont prudents."], "variantIds": ["ece-9280317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T03:31:53Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPas le patron de l'AFP, r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 l'instant, la mission de ces journalistes, faire le tri entre la rumeur les faits qu'News et les faits, bah justement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [86%] :\r\nC'est la nouvelle expression \u00e0 la mode fait News. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [65%] :\r\nUne belle journ\u00e9e Abega moi je ne bats et le zonage interpos\u00e9s, mais non \u00e0 Kalkilya bien 3 cha\u00eenes affect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [83%] :\r\nMing Pei News des plus connus, et le soutien du pape Fran\u00e7ois a donn\u00e9 un tract quand il \u00e9tait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis. \r\nLe Royaume-Uni a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'il voulait cr\u00e9er une agence gouvernementale pour lutter contre les fausses informations venues de l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron aimerait mettre sur pied une loi anti- flics News et puis l'Union europ\u00e9enne s'est dot\u00e9e d\u00e9j\u00e0 d'un organisme pour contrer la propagande russe parce que Alexandra, la Russie est souvent montr\u00e9e du doigt, mais les experts d'internet sont prudents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [89%] :\r\nRumeurs, fausses informations, th\u00e9orie du complot, message de haine \u00e0 chaque attentat, par exemple, les r\u00e9seaux sociaux s'affolent, mais cette m\u00e9canique ne seraient pas toujours spontan\u00e9 selon des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Cardiff en Grande-Bretagne qui ont \u00e9tudi\u00e9 des millions d'interactions sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l'occasion de 4 attaques terroristes dans le pays, l'\u00e9tude met en \u00e9vidence 47 compte provocateur qui serait li\u00e9s \u00e0 la Russie compte qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le jeu des retweet\u00e9 d\u00e9partage pr\u00e8s de 150000 messages agressifs sur les r\u00e9seaux, le but amplifier l'impact des attentats et polaris\u00e9 les d\u00e9bats bref d\u00e9stabiliser une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [96%] :\r\nVoyez des accusations similaires de la part de Madrid lors du r\u00e9f\u00e9rendum en Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, l\u00e0 aussi, des messages qui d\u00e9fendent le s\u00e9paratisme catalan ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9s selon le gouvernement espagnol en masse depuis le territoire russe, m\u00eames soup\u00e7ons durant la campagne du Brexit sans parler \u00e9videmment des piratages informatiques qui ont marqu\u00e9 la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, mais les attaques proviennent vraiment de Russie alors les experts sont prudents, car il est difficile de retracer avec certitude l'origine des messages, j'ai interrog\u00e9 Solange Ghernaouti elle est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte en cyberd\u00e9fense alors sur le fond, il y a du vrai dans les accusations europ\u00e9enne et britannique, dit -elle, on sait que la Russie a l'ambition d'\u00e9tendre son influence dans le cyberespace, mais ils ne sont pas les seuls. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:09) [84%] :\r\nC'est assez facile dire c'est les Russes quoi et sauvera de quoi, les rues sont pas les premiers \u00e0 avoir fait \u00e7a, moi je pense que tous les algorithmes et toute la fa\u00e7on dont les outils du num\u00e9rique sont utilis\u00e9s, y compris dans les campagnes politiques compl\u00e8tement l\u00e9gitime introduit des un un billet et le rapport de force qui est in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [89%] :\r\nDonc oui, il est trop le russe sont un probl\u00e8me mais les campagnes en ligne \u00e0 base d'algorithmes message cibl\u00e9s certes au profit de causes peut-\u00eatre qui nous paraissent plus pr\u00e9sentable, sont aussi une mani\u00e8re de manipuler la v\u00e9rit\u00e9 quant aux rapports et aux \u00e9tudes qui accuse la Russie, l'expert en strat\u00e9gie num\u00e9rique St\u00e9phane Corre, estime qu'il y a un probl\u00e8me de s\u00e9lectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [86%] :\r\nOui, alors il y a, il y a un recul par rapport au fait que certaines habitudes vont justement uniquement focaliser l\u00e0- dessus, mais il y a pas forc\u00e9ment quelque chose de tr\u00e8s homog\u00e8ne dans les \u00e9tudes n'en prenant en compte les diff\u00e9rents pays qui pourraient utiliser ce genre d'outils non on focalise sur la Russie pour voir ce que la Russie aurait fait par rapport \u00e0 \u00e7a, ce qui donne l'impression comme on n'a pas d'autres \u00e9tudes sur d'autres, action et m\u00eame d'autres pays, \u00e7a donne impression un petit peu et qu'il y a ce que les Russes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame alors est -ce que la Russie n'a pas innov\u00e9 dans ces techniques de d\u00e9stabilisation via Internet St\u00e9phane Koch. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:18) [86%] :\r\nTr\u00e8s sinc\u00e8rement, pourquoi pas que que la Russie \u00e9tait en avance sur notre pays, surtout par les \u00c9tats-Unis pour les \u00c9tats-Unis, il y a comme une r\u00e9flexion qui date d'un certain nombre d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 sur ce qu'on appelle l'guerre non conventionnelle et, dans les documents, on retrouve en ligne par rapport au d\u00e9partement militaire de la D\u00e9fense am\u00e9ricain, on a beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 cette utilisation des m\u00e9dias sociaux il faut pas oublier aussi que les les grandes lignes et les restrictions que l'homme est fleurie ou l'herbe le le les printemps arabes, c'\u00e9tait un peu bas\u00e9e sur ce type d'approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Koch fait l\u00e0 allusion au programme de formation dispens\u00e9e par des fondations am\u00e9ricaines aupr\u00e8s d'opposants dans certains pays qui ont effectivement totalement int\u00e9gr\u00e9 l'activisme Online en tout cas les \u00c9tats occidentaux pr\u00e9parent la riposte oui le Royaume-Uni va cr\u00e9er une unit\u00e9 sp\u00e9ciale pour lutter contre la propagande russe, l'Union europ\u00e9enne dispose -elles d\u00e9j\u00e0 d'une task force d\u00e9di\u00e9e et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, veut carr\u00e9ment une loi contre les fausses nouvelles, en p\u00e9riode \u00e9lectorale mais ce que c'est vraiment le r\u00f4le de l'\u00c9tat, de dire le vrai du faux, on retrouve Solange Ghernaouti. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:25) [88%] :\r\nMais c'est, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 mon sens, ce qu'on a, on va aussi sur les probl\u00e9matiques aussi de libert\u00e9 d'expression et de censure et quelle est la bonne information, l'information, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 faire la part des choses sans restreindre excessivement cet espace de libert\u00e9 et que l'Europe loin de terre se se positionne sur ce cr\u00e9neau -l\u00e0, pourquoi pas moi ce qui me fait juste un peu peur, c'est un peu cette course \u00e0 l'armement technologique, la course \u00e0 la surveillance et vid\u00e9o, contre disco, c'est de la censure quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [92%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, il ne s'agit pas pour nous, experts de nier les manoeuvres russes en ligne mais s'interroger plut\u00f4t sur les r\u00e9ponses apport\u00e9es par les pays occidentaux qui seraient tent\u00e9s de souligner cette menace russe et peut-\u00eatre m\u00eame de s'en servir pour renforcer le contr\u00f4le d'Internet, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-9E41880D-BDC1-4797-BDBD-DA0385119D66", "internalArchiveId": "9E41880D-BDC1-4797-BDBD-DA0385119D66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une presse tr\u00e8s \"cyber\", ce matin...\r\nCyber-criminalit\u00e9. Cyber-d\u00e9pendance. \r\nCommen\u00e7ons par cette derni\u00e8re. Elle est analys\u00e9e dans le Temps. La cyberd\u00e9pendance abrutit les enfants, titre le quotidien. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 s'en est inqui\u00e9t\u00e9e. Et le Temps est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des professionnels romands de la sant\u00e9.\r\nAvec ce constat: l'addiction \u00e0 internet via tablettes et smartphones est le premier motif de consultations du service sp\u00e9cialis\u00e9 des h\u00f4pitaux universitaires genevois. Avant le cannabis. Avant l'alcool. \r\nL'aspect narcissique est aussi soulign\u00e9, par un p\u00e9dopsychiatre du CHUV: le smartphone renvoie une image de soi tr\u00e8s narcissique, qui stimule en permanence. Le risque, c'est que ce smartphone soit le seul endroit o\u00f9 l'enfant soit valoris\u00e9. \r\n*** Cyber-criminalit\u00e9, disiez-vous aussi Val\u00e9rie... le num\u00e9rique pousse les polices \u00e0 se r\u00e9inventer.\r\nUne plus grande force de frappe contre les cyber-criminels, titre la NZZ. \r\nLes structures cantonales se heurtent atteignent leurs limites, en mati\u00e8re de lutte contre la criminalit\u00e9 num\u00e9rique. \r\nLes rapports re\u00e7us par la police f\u00e9d\u00e9rale ont beaucoup augment\u00e9: environ 5300 en 2011, plus de 14 mille en 2016. Et ce type de criminels se rit des fronti\u00e8res, bien entendu. Alors, pour augmenter leurs force de frappe, cantons et conf\u00e9d\u00e9ration vont cr\u00e9er des centres sp\u00e9cialis\u00e9s en cyber-criminalit\u00e9. On ne connait pas encore les d\u00e9tails de ce plan, ni les chiffres exacts, pr\u00e9cise le journal. On parlerait de 3 \u00e0 4 de ces centres. \r\nLes objectifs sont: une meilleure coop\u00e9ration entre la conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons; et une voie plus directe entre la police et les procureurs. \r\nLa num\u00e9risation, commente le journal, change la police comme elle change les m\u00e9dias ou l'\u00e9conomie. \r\n*** Economie, justement... le tourisme d'achat n'est pas toujours aussi attractif qu'on l'imagine...\r\nLe Matin relaie une \u00e9tude de Credit Suisse. Elle a calcul\u00e9 \u00e0 partir de quel volume d'achat ce tourisme devenait rentable. \r\nLe volume moyen est de 274 francs. Mais dans le d\u00e9tail: pour que votre trajet soit rentabilis\u00e9, si vous habitez Gen\u00e8ve et que vous faites vos courses \u00e0 Annemasse, il faudra d\u00e9penser 40 francs. Ca monte \u00e0 330 pour Neuch\u00e2tel Pontarlier. Ou 670 pour Sion-Evian. Mais le tourisme d'achat, ce n'est pas forc\u00e9ment qu'une question d'argent - certains produits n'\u00e9tant pas meilleur march\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. C'est aussi pour certains la sortie du week-end pour se d\u00e9payser. On est ailleurs, il y a une autre ambiance, une autre monnaie. On se croit en vacances. \r\n*** Le commerce, mais beaucoup plus loin, avec la Chine: c'est l'objet de la grande interview de l'ambassadeur de Chine en Suisse, dans la Luzerner Zeitung...\r\nLes relations entre la Chine et les Etats-Unis, avec le reste du monde... l\u00e0, il dit que le monde a besoin de la Chine. Le protectionnisme chinois, dont il se d\u00e9fend.\r\nIl repousse aussi l'accusation qu'on fait \u00e0 la Chine, d'obliger les investisseurs \u00e9trangers \u00e0 partager leurs connaissances avec leurs concurrents chinois. \r\nIl balaie aussi toute critique contre son gouvernement, qui soutiendrait excessivement les entreprises chinoise \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nEt il rassure le reste du monde. Si le monde a besoin de la Chine, elle ne veut pas \u00eatre num\u00e9ro 1. Etre leader mondial, c'est tr\u00e8s fastidieux.\r\n*** On s'int\u00e9resse maintenant aux d\u00e9boires d'un g\u00e9ant du m\u00e9tal...\r\nIl s'agit de la soci\u00e9t\u00e9 de trading Gerald Metals, install\u00e9e \u00e0 Morges. C'est une grande enqu\u00eate du Temps, sign\u00e9e par un sp\u00e9cialiste du genre, Sylvain Besson.\r\nL'entreprise affronte des pertes massives, lit-on. Mais aussi: la vengeance d'un groupe minier en Sierra Leone, et un chantage rocambolesque en Afrique. Ce dernier, selon l'enqu\u00eate du Temps, serait li\u00e9 \u00e0 une purge politique en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. Des employ\u00e9s aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s dans leur h\u00f4tel de Kinshassa. L'entreprise a m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 mettre sur pied un plan d'exfiltration par bateaux. \r\nPour r\u00e9sumer: un truc de fou. \r\n*** On ne peut pas, ce matin, passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'affaire des athl\u00e8tes russes blanchis par le tribunal arbitral du sport...\r\nL'affaire est d\u00e9tail\u00e9e dans tous vos journaux. Et comment\u00e9e, aussi. \r\nParticuli\u00e8rement dans le Matin et le Blick.\r\nLe tribunal a remis en cause toute la lutte anti-dopage, commente Patrick Oberli dans le Matin. Un grand pas en avant vers le n'importe quoi. Un coup de massue d'une violence inou\u00efe. \r\nUne giffle embarrassante pour le CIO, estime la NZZ.\r\nUn v\u00e9ritable scandale, s'exclame le Blick.\r\nCe n'est pas la flamme olympique qui va br\u00fbler jusqu'\u00e0 la fin des Jeux - qui commencent pile dans une semaine. Ce qui br\u00fblera, ce qui se consumera, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 du sport mondial et du mouvement olympique. \r\n*** Pour terminer, un voyage dans les questionnements des esprits les plus aff\u00fbt\u00e9s de notre temps...\r\nC'est une tradition depuis 20 ans: l'agent litt\u00e9raire am\u00e9ricain John Brockmann demande chaque ann\u00e9e \u00e0 ces esprits quelles sont les derni\u00e8res questions qu'ils se sont pos\u00e9es. \r\nEt la NZZ nous en propose un floril\u00e8ge ce matin. \r\nUn grand point d'interrogation qui fait toute la hauteur de la page orne le d\u00e9but de ce dossier. Ca interpelle, forc\u00e9ment, c'est bien vu. \r\nOn a par exemple: les formes de vies post-humaines seront-elles organiques ou \u00e9lectronique ? Un astrophycien.\r\nPourquoi le monde est-il si beau ? un psychologue. \r\nPouquoi y a-t-il toujours des religions au 21\u00e8me si\u00e8cel, un th\u00e9ologie.\r\nOu, tout simplement: \"Pourquoi ?\"Un pyhsicien, prix nobel.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9280350", "ece-9280329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T17:28:58Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [86%] :\r\nR 47 ans, passe \u00e0 la revue de de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, une presse tr\u00e8s cyber Sema. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nCriminalit\u00e9 Cyber- d\u00e9pendance commen\u00e7ons par cette derni\u00e8re, elle est analys\u00e9e dans le temps, la cyberd\u00e9pendance abrutit les enfants, titre le quotidien, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 s'en est inqui\u00e9t\u00e9e et le ton est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des professionnels romands, de la sant\u00e9 avec ce constat : l'addiction \u00e0 Internet via tablettes via des smartphones est le 1er motif de consultation du service sp\u00e9cialis\u00e9 des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois avant le cannabis avant l'alcool l'aspect narcissique est aussi soulign\u00e9 par un p\u00e9dopsychiatre, cette fois -ci du CHUV le smartphone renvoie une image de soi tr\u00e8s narcissique justement qui stimule en permanence le risque, c'est que ce smartphone smartphone smartphone vendredi c'est vendredi smartphone soit le seul endroit o\u00f9 l'enfant soit valoris\u00e9 Cyber- criminalit\u00e9, disiez -vous aussi Val\u00e9rie le num\u00e9rique pousse les polices \u00e0 se r\u00e9inventer une plus grande force de frappe contre les cybercriminels titre la NZZ les structures cantonales se heurtent \u00e0 l'heure limite de leur fronti\u00e8re en mati\u00e8re de lutte contre la criminalit\u00e9 num\u00e9rique les rapports re\u00e7us par la police f\u00e9d\u00e9rale ont beaucoup augment\u00e9, environ 5300 en 2011 plus de 14000 en 2016 et ce type de criminels se rit des fronti\u00e8res, bien entendu, alors pour augmenter leur force de frappe cantons et conf\u00e9d\u00e9ration vont cr\u00e9er des centres sp\u00e9cialis\u00e9s en cybercriminalit\u00e9, on ne conna\u00eet pas encore le d\u00e9tail de ce plan, ni les chiffres exacts, pr\u00e9cise le journal, on parlerait de 3 \u00e0 4 de ses cendres, les objectifs sont une meilleure coop\u00e9ration entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et une voie plus directe entre la police et les procureurs, la num\u00e9risation, commente le journal change donc la police comme elle change les m\u00e9dias ou l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [91%] :\r\n\u00e9conomie justement le tourisme d'achat n'est pas toujours aussi attrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [92%] :\r\nQu'on veut bien croire oui le Matin relaie une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse : elle a calcul\u00e9 cette \u00e9tude \u00e0 partir de quel volume d'achat ce tourisme devenait rentable alors le volume moyen est de 274 francs mais dans le d\u00e9tail que pour que votre trajet soit rentabilis\u00e9 si vous habitez Gen\u00e8ve et vous faites vos courses \u00e0 Annemasse, h\u00e9 bien il faudra d\u00e9penser 40 francs mais \u00e7a monte \u00e0 330 pour Neuch\u00e2tel Pontarlier ou 670 pour Sion \u00c9vian mais le tourisme d'achat, ce n'est pas forc\u00e9ment qu'une question d'argent, certains produits n'\u00e9tant par ailleurs pas meilleur march\u00e9 et un de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re non c'est aussi pour certains, la sortie du week- end pour se d\u00e9payser, on est ailleurs, il y a une autre ambiance, une autre monnaie, du coup, se croit en vacances de on va oui \u00e9videmment sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [83%] :\r\nUn march\u00e9 o\u00f9 il y a Jean-Jacques toujours les gens super Nicolas Hulot, vous \u00eates vous \u00eates neuch\u00e2telois, c'est une pratique que vous faites en bon lib\u00e9ral que vous \u00eates -vous traverser la fronti\u00e8re pour les chercher moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nMoi j'ai il y a, Saint-Gall, donc il y a aussi une fronti\u00e8re mais je suis actif en fait dans le commerce en ligne, donc je connais bien ces th\u00e9matiques et comme c'est aborder la principale occupation c'est pas forc\u00e9ment le prix mais c'est l'exp\u00e9rience d'achat, donc je peux comprendre que certains citoyens et veuille une autre exp\u00e9rience d'achat on alors \u00e0 l'\u00e9tranger, mais moi je fais partie, personnel, mais l'exp\u00e9rience d'achat est nettement plus agr\u00e9able \u00e0 Constance dans le sable fran\u00e7ais peut-\u00eatre, je suis pas les ont pas confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nMais sur le principe, sur le principe, il faut que les Suisses consommeront suisse parce que c'est voil\u00e0 pour favoriser la consommation nationale ou bien est -ce que bon ben si c'est moins cher, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod revenir sur lui \u00e9tait assez int\u00e9ressant sur ce point- l\u00e0, il disait que si l'agent \u00e9conomique donc les citoyens suisses est logique et rationnel, on doit pas les reprocher donc si pour lui, l'exp\u00e9rience d'achat ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est quelque chose qu'on peut lui conc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [93%] :\r\nDonc vous \u00eates d'accord avec Philippe Nantermod, puisque c'est \u00e0 vous que je poserais exactement, mais le commerce mais aussi mais beaucoup plus loin, c'est avec la Chine, c'est l'objet de la grande interview de l'ambassadeur de Chine en Suisse dans la Luzerner Zeitung Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [95%] :\r\nLes relations entre la Chine et les \u00c9tats-Unis avec le reste du monde, l\u00e0 il dit que le monde a besoin de la Chine, le protectionnisme chinois dont il se d\u00e9fend, il repousse aussi dans cette interview, l'accusation qu'on fait \u00e0 la Chine d'obliger les investisseurs \u00e9trangers \u00e0 partager leurs connaissances avec leurs concurrents chinois, il balaie aussi toute critique contre son gouvernement qui soutiendrait excessivement les entreprises chinoises \u00e0 l'\u00e9tranger et il rassure le reste du monde, si le monde a besoin de la Chine, la Chine, elle ne veut pas \u00eatre num\u00e9ro car \u00eatre leader mondial, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s fastidieux, on s'int\u00e9resse maintenant aux d\u00e9boires d'un g\u00e9ant du m\u00e9tal, il s'agit de soci\u00e9t\u00e9s de Trading G\u00e9rald m\u00e9tal s'installer \u00e0 Morges, c'est une grande enqu\u00eate du Temps sign\u00e9e par un sp\u00e9cialiste du genre Sylvain Besson l'entreprise affronte des pertes massives, lit -on, mais aussi elle affronte la vengeance d'un groupe minier en Sierra L\u00e9one et en chantage rocambolesque en Afrique, ce dernier, selon l'enqu\u00eate du Temps serait li\u00e9 \u00e0 une purge politique en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, des employ\u00e9es aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s dans leur h\u00f4tel de Kinshasa, l'entreprise a m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 mettre sur pied un plan d'exfiltration par bateaux, pour r\u00e9sumer, c'est un truc de fou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [85%] :\r\nNicolas Youssef sur ces questions de de Trading c'est un peu un dilemme en \u00e9conomie pour la place \u00e9conomique suisse, vous qui est \u00e9tudiant en \u00e9conomie entre avoir des emplois qui rapporte beaucoup et des dommages de r\u00e9putation qui peuvent arriver avec certaines pratiques, comment vous conscience en Seine-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [87%] :\r\nBon alors, premi\u00e8rement, moi, je trouve important que ce soit l'\u00e9conomie qui d\u00e9cident quels emplois m\u00e9rite d'exister, les autres pas et pas la politique, donc en tant que telle, si des et si des emplois tr\u00e8s digne existant Suisse \u00e9galement des emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, avec des gens qui payent beaucoup d'imp\u00f4ts, donc je crois qu'il faut faire un choix assez rationnel et expliqu\u00e9 que des employes ont le m\u00e9rite d'exister et puis le Trading, c'est pas forc\u00e9ment que des choses n\u00e9gatives hier ils revendent choses qui s\u00e9curisent notamment les paysans, notamment dans le secteur de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, donc des choses tr\u00e8s positif mais il faut pas toujours tout pas de rendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [96%] :\r\nPour terminer, un voyage dans les questionnements des esprits les plus aff\u00fbt\u00e9s de notre temps Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [93%] :\r\nC'est une tradition depuis 20 ans, l'agent litt\u00e9raire am\u00e9ricain John Brock demande chaque ann\u00e9e \u00e0 ces esprits quelles sont les derni\u00e8res questions qu'ils se sont pos\u00e9es et la NZZ nous fait plaisir en nous, en proposant un floril\u00e8ge ce matin un grand point d'interrogation qui fait toute la hauteur de la page du journal orne le d\u00e9but de ce dossier alors interpelle forc\u00e9ment c'est bien vu, alors on a par exemple les formes de vies post- humaines seront -elles organiques ou technologique, \u00e7a c'est un astrophysicien, pourquoi le monde est -il si beau, un psychologue, pourquoi y a -t-il toujours des religions 21\u00e8me si\u00e8cle un th\u00e9ologien ou alors tout simplement pourquoi, \u00e7a c'est un physicien, prix Nobel, donc \u00e7a vous fait du travail pour ce week- end, mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nVal\u00e9rie pour cette revue de presse, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:24:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6618D556-4BC6-4EA9-A140-B2C403983430", "internalArchiveId": "6618D556-4BC6-4EA9-A140-B2C403983430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Von Reding, Jost;Philipe Gauderon, directeur des  infrastructures CFF;Etienne Froidevaux, attaquant du LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(08/GE/ TRAQUE FAUX RESIDENTS PA) *** Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises intensifient leur chasse aux \"faux r\u00e9sidents secondaires\". \r\nAlors que les douanes multiplient les contr\u00f4les sur les Genevois, certaines communes frontali\u00e8res s'attaquent d\u00e9sormais aussi aux faux r\u00e9sidents en provenance notamment des cantons de Vaud et du Valais. \r\nA la mi-janvier, la commune de Saint-Julien-en-Genevois a transmis une liste de 20 num\u00e9ros de plaques min\u00e9ralogiques au gouvernement genevois. \r\nCourrier que notre bureau genevois a pu se procurer. \r\nUn premier test que certains \u00e9lus fran\u00e7ais aimeraient voir se g\u00e9n\u00e9raliser s'il s'av\u00e8re concluant, Sylvie Belzer\r\n  0'55''\r\n((Les pressions se multiplient sur les faux r\u00e9sidents secondaires en France voisine. Apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne de sensibilisation aupr\u00e8s des Genevois, le maire de St-Julien veut d\u00e9sormais cibler les faux r\u00e9sidents d'autre cantons. Sur les 20'000 frontaliers suisses non d\u00e9clar\u00e9s, environ un tiers, soit 7'000 d'entre eux, ne proviennent pas de Gen\u00e8ve mais d'autres cantons romands, principalement de Vaud et du Valais. Une manne fiscale qui se chiffrerait en dizaine de millions de francs et qui \u00e9chappe donc \u00e0 la fois \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 la France. Une liste de 20 plaques d'immatriculation relev\u00e9es quotidiennement \u00e0 la douane aux heures de pointe, a \u00e9t\u00e9 transmise pour v\u00e9rification aux autorit\u00e9s genevoises. l'objectif \u00e9tant de l'\u00e9tendre \u00e0 plusieurs centaines d'autres no de plaques, voire de mettre en place des relev\u00e9s syst\u00e9matiques. Du c\u00f4t\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve, on affirme que pour traiter une telle demande, il faut davantage de pr\u00e9cisions, et des indications claires sur le fait que des moyens d'investigations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en France pour obtenir ce type d'informations.))\r\n(Bve PDC Fribourg) Contre toute attente. le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soutenir le candidat lib\u00e9ral-radical Didier Castella, lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire qui aura lieu le 4 mars prochain. \r\nD\u00e9cision prise hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\nEcartant ainsi l'autre candidat bourgeois.\r\nL'UDC Ruedi Schl\u00e4fli, qui en a lanc\u00e9 un appel aux PDC qui ne soutiennent pas cette strat\u00e9gie qui met en p\u00e9ril l'entente de la droite.\r\n(06/VD/ SOINS DENTAIRES CP MAILLARD PA) *** Les vaudois voteront le 4 mars sur l'initiative dite \"pour un remboursement des soins dentaires\".\r\nUne assurance obligatoire pour les soins dentaires qui ce serait une premi\u00e8re en Suisse. \r\nUne initiative soutenue par le Conseil d'Etat. \r\nLe ministre en charge de la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard a pr\u00e9sent\u00e9 hier les  contours et surtout les co\u00fbts de cette initiative. Jost von Reding\r\n 0'59''\r\n((C'est une guerre des chiffres qui agite le canton de Vaud. Hier apr\u00e8s-midi le ministre de la sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard s'est employ\u00e9 \u00e0 y mettre un terme. En se basant sur un sc\u00e9nario plausible de la mise en oeuvre de l'initiative, en cas d'acceptation populaire. Sur la question de la nature des soins qui seraient rembours\u00e9s, le Conseiller d'Etat renvoie \u00e0 ceux qui sont actuellement prodigu\u00e9s aux personnes b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides sociales. Ce seraient donc des soins dentaires de base, de pr\u00e9vention - comme le d\u00e9tartrage et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans d'orthodentie. Pour limiter le montant total des soins \u00e0 charge de l'assurance, Pierre-Yves Maillard \u00e9voque aussi la piste d'une franchise. 300 francs pour les adultes, 100 francs pour les enfants. Ainsi esquiss\u00e9e, l'assurance dentaire devrait assurer un remboursement annuel d'environ 240 millions de francs. Pour le canton, en tant qu'employeur et prestataire d'aides sociales, la facture s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques 40 millions de francs... mais en cas d'acceptation de cette initiative, ce serait le grand conseil qui aurait le dernier mot sur sa mise en application...))\r\n(Br\u00e8ve Sergio ermotti et No Billag) L'objet le plus d\u00e9battu au programme des votations du 4 mars, c'est evidement l'initiative No Billag.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral d'UBS Sergio Ermotti prend position dans cette campagne.\r\nIl s'est exprim\u00e9 hier conte le texte dans le Corriere del Ticino. \r\nSelon lui l'initiative va trop loin.  \r\nSergio Ermotti dit s'exprimer davantage en tant que citoyen qu'en tant que patron d'UBS. \r\nIl estime que l'initiative No Billag, si elle est accept\u00e9e,  va pr\u00e9t\u00e9riter les r\u00e9gions linguistiques minoritaires comme le Tessin.\r\nCe qui n'emp\u00eache pas Sergio Ermotti de se montrer critique envers les co\u00fbts de la SSR.\r\n(TF5/CFF MESURES DERAILLEMENTS) *** Les CFF renforcent la surveillance des aiguillages dans les gares. \r\nIls entendent pour cela recourir de plus en plus \u00e0 des machines pour mieux contr\u00f4ler leur \u00e9tat de fonctionnement et leur degr\u00e9 d'usure. \r\nL'entreprise r\u00e9agit ainsi aux trois d\u00e9raillements survenus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en gares de Lucerne, de Berne et de B\u00e2le. Alain Arnaud. \r\n  1'20''\r\n((Des trains d\u00e9raillent dans des gares CFF. Pourtant, le directeur des  infrastructures Philipe Gauderon est cat\u00e9gorique : pas de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 avec les aiguillages .\r\nGauderon :\r\n MAG 23^^ (Probl\u00e8me c'es tpas le bon mot, on a eu 3 dd\u00e9raillements .. Au vu des enseignements qu'on a pu tirer de ces cas)\r\n. enseignements partiels, car les enqu\u00eates ind\u00e9pendantes ne sont pas termin\u00e9es. Mais on sait qu'il y a des similitudes entres les cas de B\u00e2le et de Lucerne. Les convois accident\u00e9s \u00e9taient \u00e0 chaque fois des trains \u00e0 grande vitesse \u00e9trangers. Et ils ont tous deux d\u00e9raill\u00e9 au passage du m\u00eame type d'aiguillage, un mod\u00e8le tr\u00e8s complexe que les CFF vont progressivement remplacer. Le r\u00e9seau CFF compte 49 de ces aiguilles particuli\u00e8res, y-compris en Suisse romande .\r\nMAG 23'' CFF ITV GAUDERON 2 (Il y a des aiguillages de ce \u00eame type \u00e0 Lausanne .question de proportionnalit\u00e9 qu'il faut respecter.)\r\n. mais on attendra les r\u00e9sultats des enqu\u00eates pour d\u00e9cider si d'autres mesures s'imposent.))\r\n(Bve Migrants France) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nDe violents affrontements entre migrants ont eu lieu hier apr\u00e8s-midi dans plusieurs endroits de Calais au nord de la France. \r\n22 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont cinq par balles. \r\nLe pronostic vital des quatre bless\u00e9s est engag\u00e9.\r\nSur place, le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb, a d\u00e9nonc\u00e9 une \"degr\u00e9 de violence jamais connu\".\r\n(09/ISRAEL PLUS FERME SUR JERUSALEM PA) *** \u00c0 J\u00e9rusalem, les diplomates de l'Union europ\u00e9enne haussent le ton face \u00e0 Donald Trump\r\nDans un rapport interne distribu\u00e9 hier aux 28 Etats membres, l'UE souligne son soutien \u00e0 une solution o\u00f9 la ville serait la capitale de deux Etats. \r\nAlors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a effac\u00e9 la pr\u00e9sence palestinienne de J\u00e9rusalem. \r\nCes chefs de mission appellent aussi \u00e0 renforcer la distinction entre Isra\u00ebl et les colonies situ\u00e9es en Territoire palestinien occup\u00e9.\r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch \r\n 0'58''\r\n((\u00ab Toute future initiative visant \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien doit notamment avoir pour objectif la d\u00e9termination du statut de J\u00e9rusalem comme capitale des deux \u00c9tats\u00bb. Si cette recommandation de l'Union europ\u00e9enne n'est pas nouvelle, dans le contexte actuel elle est un message destin\u00e9 \u00e0 Donald Trump. Apr\u00e8s la d\u00e9claration sur J\u00e9rusalem, son administration planche en ce moment sur un plan de paix \u00e0 la nouvelle sauce am\u00e9ricaine qui pourrait bien laisser les Palestiniens sur leur faim. \r\nL'UE note par ailleurs qu'Isra\u00ebl ouvre \u00e0 \u00abla marginalisation politique, \u00e9conomique et sociale des Palestiniens \u00e0 J\u00e9rusalem \u00bb. La contribution de la ville \u00e0 l'\u00e9conomie palestinienne a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par deux ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, rel\u00e8ve le rapport. \r\nS'agissant des colonies, l'UE enfonce le clou en \u00e9voquant pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9tablissement d'un m\u00e9canisme pour faire clairement la distinction entre produits issus des colonies et ceux venant d'Isra\u00ebl.  Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(16/HOCKEY ITV LHC FROIDEVAUX) Hockey sur glace, encore une mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands dans la course aux Plays-off...\r\nQuatre rencontre \u00e9taient \u00e0 l'affiche hier soir.\r\nBattu \u00e0 domicile par Zurich, Gen\u00e8ve-Servette est rejoint \u00e0 la 8e place du classement par Langnau, vainqueur 2 \u00e0 1 de Davos.\r\nAu Tessin, Fribourg Gott\u00e9ron 7e s'est inclin\u00e9 4-3 apr\u00e8s prolongations contre Ambri-Piotta...\r\nTandis que le Lausanne Hockey Club a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 par Bienne aux tirs au but. \r\nUne d\u00e9faite qui place le LHC dans une situation tr\u00e9s d\u00e9licate \u00e0 4 journ\u00e9e de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re. \r\nPour l'attaquant Etienne Froidevaux, Lausanne s'incline alors qu'il avait les moyens de s'imposer... \r\n   0'55''\r\nEtienne Froidevaux avec Alain Th\u00e9voz\r\n(Bve Ours Polaire) Les ours polaires ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier.\r\nLe probl\u00e8me est connu... mais il va s'aggraver... selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science\r\nLa fonte des glaces... qui est toujours plus importante... les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection: des jeunes phoques. \r\nEt les chercheurs ont fait un autre d\u00e9couverte alarmante: les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici.\r\nIls ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques... pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demi plus imporant que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280331", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9280353", "ece-9280331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T11:15:18Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD\u00e9faite Boukari bonjour Fred, bonjour la traque aux faux r\u00e9sidents secondaires s'intensifie en France voisine en ligne de mire des douaniers fran\u00e7ais les Genevois mais les fraudeurs originaires d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s : qui paiera, l'\u00c9tat de Vaud c'est l'initiative pour les soins dentaires est accept\u00e9e le 4 mars prochain initiant et opposants s'affrontent sur les co\u00fbts pour la collectivit\u00e9 et puis \u00e0 la fin de ce journal, la lutte acharn\u00e9e pour les play- offs en hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [99%] :\r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises intensifient leur chasse aux faux r\u00e9sidents secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nAlors que les douanes multiplient les contr\u00f4les sur les Genevois certaines communes frontali\u00e8res s'attaquent d\u00e9sormais aussi aux faux r\u00e9sidents en provenance notamment des cantons de Vaud et du Valais, \u00e0 la mi- janvier, la commune de Saint-Julien en Genevois transmis une liste de 20 num\u00e9ros de plaques min\u00e9ralogiques au gouvernement Genevois courrier que notre bureau Genevois pu se procurer un 1er test que certains \u00e9lus fran\u00e7ais aimeraient voir se g\u00e9n\u00e9raliser, s'il s'av\u00e8re concluant, Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nLes pressions effectivement se multiplient sur les faux r\u00e9sidents secondaires en France voisine apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne de sensibilisation aupr\u00e8s des Genevois, le maire de Saint-Julien veut d\u00e9sormais cibler les faux r\u00e9sidents d'autres cantons sur les 20000 frontaliers suisses non d\u00e9clar\u00e9s, environ un tiers, soit 7000 d'entre eux ne proviendrait pas de Gen\u00e8ve, mais d'autres cantons romands principalement de Vaud et du Valais une manne fiscale qui se chiffreraient en dizaines de millions de francs et qui \u00e9chappe donc \u00e0 la fois \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 la France une liste de 20 plaques d'immatriculation relev\u00e9 quotidiennement \u00e0 la douane, aux heures de pointe a \u00e9t\u00e9 transmise pour v\u00e9rification aux autorit\u00e9s genevoises le objectif \u00e9tant de l'\u00e9tendre \u00e0 plusieurs centaines d'autres num\u00e9ros de plaque, voire de mettre en place des relev\u00e9s syst\u00e9matiques, c'est le test s'av\u00e8re concluant, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on affirme que pour traiter une telle demande, il faut davantage de pr\u00e9cisions et des indications claires sur le fait que les moyens d'investigations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en France pour obtenir ce type d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nContre toute attente, le PDC fribourgeois d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, qui aura lieu le 4 mars prochain, d\u00e9cision prise hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, \u00e9cartant ainsi l'autre candidat bourgeois, l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli qui a lanc\u00e9 un appel aux PDC qui ne soutiennent pas sa strat\u00e9gie, et qui n'est selon lui en p\u00e9ril l'entente de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [99%] :\r\nLes Vaudois voteront le 4 mars sur l'initiative dite pour un remboursement des soins dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nUne assurance obligatoire pour les sondes terre qui serait une premi\u00e8re en Suisse, une initiative soutenue par le Conseil d'\u00c9tat, le ministre en charge de la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard a pr\u00e9sent\u00e9 hier les contours et surtout les co\u00fbts de cette initiative Von Reding. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [93%] :\r\nC'est une guerre des chiffres qui agite le vaut hier apr\u00e8s- midi le ministre de la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard s'est employ\u00e9 \u00e0 y mettre un terme, en se basant sur un sc\u00e9nario plausible de la mise en oeuvre de l'initiative en cas d'acceptation populaire sur la question de la nature des soins dentaires qui seraient rembours\u00e9s, le conseiller d'\u00c9tat renvoie \u00e0 ceux qui sont actuellement prodigu\u00e9s aux personnes b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides sociales, ce serait donc des soins de base de pr\u00e9vention comme le d\u00e9tartrage et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans d'orthodontie pour limiter le montant total des soins \u00e0 charge de l'assurance, Pierre-Yves Maillard \u00e9voque aussi la piste d'une franchise 300 francs pour les adultes, 100 francs pour les enfants ainsi esquiss\u00e9 l'assurance dentaire devrait assurer un remboursement annuel d'environ 240 millions de francs pour le compte en tant qu'employeur et prestataires d'aide sociale, la facture s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelque 40 millions de francs, mais comme toujours, si l'initiative passe c'est le Grand Conseil qui aurait le dernier mot sur sa mise en application. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [91%] :\r\nEt l'objet le plus d\u00e9battu au programme des votations du 4 mars c'est \u00e9videmment l'initiative No bilingue, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'UBS Sergio Ermotti prend position dans cette campagne, il s'est exprim\u00e9 hier contre le texte dans le Corriere d'altitude au selon lui l'initiative va trop loin, Sergio Ermotti, qui dit s'exprimer davantage en tant que citoyen qu'en tant que patron de la banque, il estime que l'initiative Mobile Excel est accept\u00e9e, va pr\u00e9t\u00e9riter les r\u00e9gions linguistiques minoritaires comme le Tessin, ce qui n'emp\u00eache pas Sergio Ermotti de se montrer critique notamment envers les co\u00fbts de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [99%] :\r\nLes CFF renforcent la surveillance des aiguillages dans les gares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [96%] :\r\nEt il entend pour cela, ils entendent pour cela recourir de plus en plus \u00e0 des machines pour mieux contr\u00f4ler leur \u00e9tat de fonctionnement et leur degr\u00e9 d'usure l'entreprise r\u00e9agit ainsi aux trois d\u00e9raillements survenus l'ann\u00e9e derni\u00e8re en gare de Lucerne de Berne et de B\u00e2le, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [92%] :\r\n10 trains d\u00e9raillent dans des gares CFF pourtant le directeur des infrastructures Philippe Gaudron est cat\u00e9gorique : pas de probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 avec les aiguillages probl\u00e8me c'est pas le bon mot, on a eu effectivement trois d\u00e9raillements l'ann\u00e9e pass\u00e9e, sur 13000 appareils de voie \u00e0 peu pr\u00e8s sur chaque appareil le il y a environ 380 trains moyenne qui passent par jour, donc on est l\u00e0 vraiment dans les risques totalement r\u00e9siduel, mais pour \u00eatre encore plus s\u00fbr on prend certaines mesures suppl\u00e9mentaires au vu des enseignements qu'on a pu tirer de ces cartes enseignements partiels car les enqu\u00eates ind\u00e9pendantes ne sont pas termin\u00e9es, mais on sait qu'il y a des similitudes entre les cas de B\u00e2le du Lucerne les convois accident\u00e9s \u00e9taient \u00e0 chaque fois des trains grande vitesse \u00e9trangers et ils ont tous deux d\u00e9raill\u00e9 au passage du m\u00eame type d'aiguillage un mod\u00e8le tr\u00e8s complexe que les CFF vont progressivement remplacer le r\u00e9seau CFF compte 49 de ces aiguilles particuli\u00e8res, y-compris en Suisse romande, il y a des aiguillages de ce m\u00eame type \u00e0 Lausanne, ils ne sont par contre pas emprunt\u00e9 par les types de trains qu'on a ici \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Lucerne et donc vous avez pas les changer pour l'instant on ne va pas les changer, surtout que l'ensemble de la gare de Lausanne va \u00eatre compl\u00e8tement refait d'ici 2025, dans ces conditions -l\u00e0, je crois qu'il y a une question de proportionnalit\u00e9 qu'il faut respecter mais on attendra les r\u00e9sultats des enqu\u00eates pour d\u00e9cider si d'autres mesures s'imposent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, de violents affrontements entre migrants ont eu lieu hier apr\u00e8s- midi dans plusieurs endroits de Calais, au nord de la France 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 5 par balles le pronostic vital de 4 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [95%] :\r\nEngag\u00e9 les diplomates de l'Union europ\u00e9enne haussent le ton face \u00e0 Donald Trump au sujet de J\u00e9rusalem dans un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [94%] :\r\nPour interne distribu\u00e9 hier aux 28 \u00c9tats-membres l'UE souligne son soutien \u00e0 une solution o\u00f9 la ville serait la capitale de 2 \u00c9tats, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a effac\u00e9 la pr\u00e9sence palestinienne de J\u00e9rusalem, ces chefs de mission appellent aussi \u00e0 renforcer la distinction entre Isra\u00ebl et les colonies situ\u00e9es en territoire palestinien occup\u00e9 les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:26) [94%] :\r\nToute future initiative visant \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo- palestinien doit notamment avoir pour objectif la d\u00e9termination du statut de J\u00e9rusalem comme capitale des 2 \u00c9tats, si cette recommandation de l'Union europ\u00e9enne n'est pas nouvelle, elle est un message destin\u00e9 \u00e0 Donald Trump apr\u00e8s la d\u00e9claration sur J\u00e9rusalem, son administration planche en ce moment sur un plan de paix \u00e0 la nouvelle sauce am\u00e9ricaine qui pourrait bien laisser les Palestiniens sur leur faim, l'UE note par ailleurs qu'Isra\u00ebl oeuvrent \u00e0 la marginalisation politique, \u00e9conomique et sociale des palestiniens \u00e0 J\u00e9rusalem, la contribution de la ville \u00e0 l'\u00e9conomie palestinienne a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, rel\u00e8ve le rapport, saisissant des colonies du UE enfonce le clou en \u00e9voquant pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9tablissement d'un m\u00e9canisme pour faire clairement la distinction entre produits issus des colonies et ceux venant d'Isra\u00ebl, Aude Marcovitch rtsinfo qu'la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [96%] :\r\nHockey-sur-glace encore une mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands dans la course aux play- offs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [93%] :\r\n4 rencontres \u00e9taient \u00e0 l'affiche, hier soir, battu \u00e0 domicile par Z\u00fcrich Gen\u00e8ve- Servette est rejoint \u00e0 la 8\u00e8me place du classement par l'Angola au vainqueur 2 1 de Davos au Tessin Fribourg Gott\u00e9ron 7\u00e8me s'est inclin\u00e9 4 3 apr\u00e8s prolongation contre Ambri-Piotta, tandis que le Lausanne Hockey Club a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 par Bienne aux tirs au but, une d\u00e9faite qui place le LHC dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re pour l'attaquant \u00c9tienne Froidevaux Lausanne s'incline alors qu'il avait les moyens de s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [86%] :\r\nOn n'est pas bien rentrer dans le match, quand m\u00eame, on a eu les occasions pour gagner le match vers le faire et puis si tu marques pas c'est difficile quand m\u00eame, je pense, il leur il a fait un sacr\u00e9 match mais on a manqu\u00e9 une grande occasion pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [89%] :\r\nSurtout Schelling dans les toutes derni\u00e8res secondes \u00e0 2 possibilit\u00e9s, il reste 4 ou 5 secondes \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [83%] :\r\nC'est pas la seule occasion, moi j'ai eu de des occasions, nous les leaders on on doit apprendre la respon lisse responsablit\u00e9 puis moi une fois marquer dans les grands moments, \u00e7a va bien, c'est frustrant d'\u00eatre maintenant ici, et de parler, avoue et savoir qu'on qu'on a qu'on a manqu\u00e9, c'est cette cette occasion h\u00e9 oui il reste rien Verna f\u00e8ve, sauf d'\u00eatre positif qui de focus\u00e9s sur demain, demain c'est un autre match et tu sais jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [98%] :\r\nL'attaquant du LHC \u00c9tienne Froidevaux avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [85%] :\r\nAlain Perreault, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued, 6 heures 39 \u00e0 s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEE67CB7-28F3-4EC2-BF41-897B0881A1FB", "internalArchiveId": "CEE67CB7-28F3-4EC2-BF41-897B0881A1FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 02.02.2018", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 188, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280425", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2018-02-02T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2018-02-02T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9280444", "ece-9280425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T08:23:39Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00c9ric. \r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 de l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [69%] :\r\n2 si on ne pourra plus prendre doit pour d'autres dans cette voil\u00e0 tout avez un robot salut que tous les le Herv\u00e9 d\u00e9but \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment, donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [82%] :\r\nMessieurs, c'est l'heure d'aller aux r\u00e9p\u00e9titions alors moi j'avais pens\u00e9 \u00e0 une mise en sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire ben moi je me mets au centre devant la sc\u00e8ne, histoire que tout le monde puisse m'adul\u00e9e auteur alors moi, vu le nom trop proche de moi, faut -il un peu non, non, non, plus loin : ah non, non, non, pas la bas oui parfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [88%] :\r\nOui, mais c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [82%] :\r\nHerv\u00e9 de 2 idiots et un robot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [50%] :\r\nJ'a il y en a pas, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [56%] :\r\nToutefois le sec, c'est comme au si\u00e8cle \u00e7a vous qu'il me fait confiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [59%] :\r\nBravo \u00e0 mythique et vous nous dites il c'est assez fort, ben, je suis parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [86%] :\r\nAttendez, attendez, j'ai une question : comment on fait pour savoir si ce n'est pas assez fort, parce que si on n'entend pas la musique, on peut pas savoir, vous avez lanc\u00e9 la musique et on peut pas vous dire si pas assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [74%] :\r\nPetit coup Tags Douglas \u00e0 envoyez la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [80%] :\r\nOn n'entend rien, c'est pas assez fort, musique ah ah ben voil\u00e0, c'est, c'est ce que je dis, je dis que c'est pas assez fort, parce que je l'entends pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [73%] :\r\nBon Poker va faire averses on va envoyer la musique tr\u00e8s inform\u00e9s vous direz combien il faut baisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [85%] :\r\nAttendez, attendez j'ai questions si vous envoyez la musique trop fort, vous entendrez pas vous dire qu'elle est trop forte, puisqu'elle serait trop fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nLancelot ferme la pas ing\u00e9nieur du son, OK, on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [82%] :\r\nVoil\u00e0 ce que vous vivez, vous nous avez pas entendu crier que c'\u00e9tait trop fort parce que la musique \u00e9tait trop forte et que vous nous entendez par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [78%] :\r\nDonc on laisse tomber la musique on va tester les micro Herv\u00e9 on commence par le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [87%] :\r\nCes magasins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [71%] :\r\nPardon, mais c'\u00e9tait tentant pourquoi et Lancelot, c'est pas dr\u00f4le on dans la soir\u00e9e de toute les moi je suis install\u00e9 pour nous tous un jour comment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:32) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [64%] :\r\nForc\u00e9ment arr\u00eate maintenant beaucoup gr\u00e2ce \u00e0 toi, ce micro et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est rien raconter une histoire comme \u00e9tant sur la glace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [67%] :\r\nAlors, une fois la visite, j'ai long\u00e9 le lot intervient en pleine 10 pourcent ben ben j'ai perdu mon maillot dans alors vous allez trop parce qu'il y ait voulu grave alors le message, on voulait conforter m'a rappel\u00e9 d'entretien pour gouverner galope merci Douglas, croit que le son est bon, on va s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [70%] :\r\nHerv\u00e9 DDE des idiots et un robot voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T09:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F45EFF6-1DF0-4404-9F1B-C6DD5A6D81DF", "internalArchiveId": "0F45EFF6-1DF0-4404-9F1B-C6DD5A6D81DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les clubs de musique live peinent \u00e0 exister dans le paysage culturel suisse", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathan Baumann, administrateur du club Bikini Test;Albane Schlechten, coordinatrice romande chez Petzi\r\nApr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80-90, les clubs de musique live peinent de plus en plus \u00e0 exister dans le paysage culturel. La salle de concert Bikini Test de La Chaux-de-Fonds a notamment lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer la machine.\r\n\r\n* * Les clubs de musique live peinent \u00e0 exister dans le paysage culturel suisse  ((CORALINE PAUCHARD, direct Studio Neuch\u00e2tel + 2 SONS (envoy\u00e9s de Lausanne) / natel ** 79))\r\n****7h42.. \r\nOn se penche sur la sant\u00e9 des clubs de musique live.... Apr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80-90, ils peinent de plus en plus \u00e0 exister... \r\nL'offre culturelle s'est \u00e9largie, le public se disperse, les villes se densifient....  et les soutiens politiques sont encore timides. \r\nLes club sont r\u00e9guli\u00e8rement au pied du mur.\r\nCoraline Pauchard, bonjour...\r\nLe mois dernier, c'\u00e9tait au tour de Bikini Test de faire le point. \r\nLa mythique salle de concert chaux-de-fonni\u00e8re a lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer la machine...\r\nTout commence par un constat douloureux : une baisse de fr\u00e9quentation doubl\u00e9e de dizaine de milliers de francs de perte en deux ans. De quoi se demander si Bikini Test a encore sa place aujourd'hui. Pour la garantir, le club promet des restructurations. La masse salariale, d\u00e9j\u00e0 minime, sera r\u00e9duite de plus de 50% afin d'organiser des soir\u00e9es sans n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9sultat. En d'autres termes : cap sur un b\u00e9n\u00e9volat quasi total. \r\nLe t\u00e9moignage de Nathan Baumann, administrateur du club.\r\n  1/2 - 4'57'' - fin parole 1'29'' ((!!! BAISSER LA MUSIQUE A PARTIR DE 1'45'' !!!))\r\n*** On l'a entendu Coraline, se repositionner dans le paysage culturel d'aujourd'hui, c'est le plus gros d\u00e9fis des clubs.\r\nUn d\u00e9fi que Petzi, la f\u00e9d\u00e9ration suisse des clubs et festivals de musiques actuelles conna\u00eet bien. Parmi ces 175 membres, l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve ou le Royal \u00e0 Baden ont r\u00e9cemment v\u00e9cu les m\u00eames d\u00e9boires. Une ins\u00e9curit\u00e9 qui pose la question de la responsabilit\u00e9 politique. Albane Schlechten, coordinatrice romande chez Petzi. \r\n  2/2 - 0'28''\r\n\u00c0 cela s'ajoute une demande de soutiens financiers plus cons\u00e9quents. Dans une \u00e9tude de 2015, Petzi rappelle que les clubs et festivals \u00e0 buts non lucratifs sont subventionn\u00e9s \u00e0 hauteur de 29% en Suisse, contre 41% en Europe. \r\n*** \u00e7a c'est pour les revendications... \r\nMais que font les clubs pour augmenter leur visibilit\u00e9?\r\nIls organisent notamment des journ\u00e9es portes ouvertes. Chaque ann\u00e9e, histoire de se faire conna\u00eetre d'un plus large public. Et cette journ\u00e9e, Romaine, c'est demain sur l'ensemble du territoire.", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280338", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les clubs de musique live peinent \u00e0 exister dans le paysage culturel suisse / LME_2018-02-02T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80-90, les clubs de musique live peinent de plus en plus \u00e0 exister dans le paysage culturel. La salle de concert Bikini Test de La Chaux-de-Fonds a notamment lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer la machine."], "variantIds": ["ece-9280338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T03:45:54Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTrois va se pencher sur la sant\u00e9 des clubs de musique Live apr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80 90, ils peinent de plus en plus \u00e0 exister l'offre culturelle s'est \u00e9largie, le public se disperse les villes se densifie et les soutiens politiques sont encore timides, les clubs sont r\u00e9guli\u00e8rement au pied du mur bonjour Coraline Pauchard, bonjour le mois dernier, c'est au tour de du Bikini Test de La Chaux-de-Fonds, de faire le point \u00e0 la mythique salle de de concert, a lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer un peu la machine oui car tout commence par un constat douloureux, une baisse de fr\u00e9quentation, doubl\u00e9e de dizaine de milliers de francs de pertes en 2 ans, de quoi se demander si Bikini Test a encore sa place aujourd'hui, oui, r\u00e9pond l'association charge du club mais cela passera par des restructurations, la masse salariale d\u00e9j\u00e0 minime sera r\u00e9duite de plus de 50 pourcent afin d'organiser des soir\u00e9es sans n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9sultat en d'autres termes, cap sur un b\u00e9n\u00e9volat quasi totale, j'ai rencontr\u00e9 Nathan Baumann, administrateur du club je vous propose d'\u00e9couter son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nPour faire simple, la chose la plus difficile, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter, Bikini Test s'inscrit dans une sc\u00e8ne extr\u00eamement riche, qui prend conscience de sa valeur, qui propose beaucoup beaucoup de choses et je pense que Bikini Test est un lieu dans cette sc\u00e8ne, certes, une institution mais \u00e0 l'heure actuelle et en lieu et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, la question \u00e0 se poser, c'est : si vous avez un artiste qui vient en ville, quel est le meilleur endroit pour que le concert se fasse, si vous voyez un concert de rock and Roll, il sera peut-\u00eatre mieux dans un lieu \u00e0 80 personnes rempli \u00e0 150 personnes avec de la bi\u00e8re en canette, et puis tous les prix et une salle \u00e0 400 personnes comme le Bikini, soit vous avez quelque chose de particulier, soit il faut faire un soldat parce que c'est l\u00e0 que c'est bien, c'est l\u00e0 o\u00f9 on sent un truc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nComme on fait nos choix pour que Bikini Test malgr\u00e9 les ann\u00e9es malgr\u00e9 l'environnement qui change continue d'exister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [83%] :\r\nNous ce qui nous int\u00e9resse, c'est d'\u00eatre l\u00e0 pour un jeune public, \u00e7a veut dire \u00eatre accessible au niveau du prix mais aussi disponible \u00e0 ce que ces jeunes g\u00e9n\u00e9rations \u00e9coute quand je suis all\u00e9 habiter franchement d\u00e9j\u00e0 14 ans en citant trucs et puis apr\u00e8s j'ai fait des premiers concerts appel\u00e9 voil\u00e0 des premi\u00e8res soir\u00e9es inoubliable pour le public jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [90%] :\r\nUn concert mythique \u00e0 Bikini Test, \u00e0 un moment o\u00f9 vous avez v\u00e9cu l'instant justement c'\u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [83%] :\r\nC'\u00e9tait comme je n'avais qui ne cesse, en tant que spectateur Bikini Test La Chaux-de-Fonds je \u00e9tais plus Saint-Imier tout un truc et puis j'\u00e9tais venu voir ce fameux groupe suisse qui s'appelait il y a une grande c'\u00e9tait hallucinant, je me suis retrouv\u00e9 Avignon c'est le seul concert suivant en train de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [93%] :\r\nL'entendu Coraline se repositionner dans le paysage culturel d'aujourd'hui, c'est le plus gros d\u00e9fi de ces clubs oui, un d\u00e9fi que Petzi la F\u00e9d\u00e9ration suisse des clubs et festivals de musiques actuelles conna\u00eet bien, parmi ces 175 membres l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve, le Royal \u00e0 Baden ont r\u00e9cemment v\u00e9cu les m\u00eames d\u00e9boires une ins\u00e9curit\u00e9 qui pose la question de la responsabilit\u00e9 politique, Albane Schlechten, coordinatrice romande chez Petzi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:52) [91%] :\r\nAujourd'hui, c'est vrai qu'avec la pression qui a sur le march\u00e9 de la musique, la densit\u00e9 d'ici la m\u00eame op\u00e9ration des normes et des r\u00e8glements en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9, les autorisations d'exploiter, il doit y avoir des solutions aujourd'hui politique pour accompagner ces structures, donc les int\u00e9grer dans les plans d'am\u00e9nagement dans les consultations qui ont lieu sur les lois et les r\u00e8glements reconna\u00eetre le b\u00e9n\u00e9volat, donc il y a tout un travail en fait qui doit s'\u00e9tablir \u00e0 diff\u00e9rents, il faut avec diff\u00e9rents interlocuteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [94%] :\r\nEt \u00e0 cela s'ajoute une demande de soutiens financiers plus cons\u00e9quents dans une \u00e9tude de 2015 Petzi rappelle que les clubs et festivals \u00e0 but non lucratif sont subventionn\u00e9s \u00e0 hauteur de 29 pourcent en Suisse, contre 41 pourcent en Europe, \u00e7a c'est pour les revendications Coraline : mais que font les clubs concr\u00e8tement pour augmenter leur visibilit\u00e9, h\u00e9 bien ils organisent notamment des journ\u00e9es portes ouvertes chaque ann\u00e9e, histoire de se faire conna\u00eetre d'un plus large public et cette journ\u00e9e Romaine, h\u00e9 bien c'est demain sur l'ensemble du territoire Coraline Pauchard, en Direct de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:20:20Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDDB3D18-1C29-4948-A816-EBA1ADE6193C", "internalArchiveId": "FDDB3D18-1C29-4948-A816-EBA1ADE6193C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 02.02.2018", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvie, Wuhrmann\r\nNotre invit\u00e9e de la semaine: Sylvie Wuhrmann, directrice de la Fondation de l'Hermitage\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Fondation de l'Hermitage - Route du Signal 2 - 1018 Lausanne\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:05-12:06:21 / * Les Dicodeurs: Kaya G\u00fcner, Daniel Rausis, Pascal Vincent, Marc Boivin et Laurence Bisang. Jean-Daniel Mottet (r\u00e9alisation), Sandrine Viglino (synth\u00e9), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260990", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 02.02.2018", "Les Dicodeurs du 02.02.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 Lausanne (VD) du 29 janvier au 2 f\u00e9vrier 2018 5/5 / DIC_2018-02-02T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-02-02T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Lausanne (VD) du 29 janvier au 2 f\u00e9vrier 2018 5/5 / DIC_2018-02-02T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Notre invit\u00e9e de la semaine: Sylvie Wuhrmann, directrice de la Fondation de l'Hermitage\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Fondation de l\u2019Hermitage - Route du Signal 2 - 1018 Lausanne", "Notre invit\u00e9e de la semaine: Sylvie Wuhrmann, directrice de la Fondation de l'Hermitage\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: Fondation de l\u2019Hermitage - Route du Signal 2 - 1018 Lausanne"], "variantIds": ["ece-9260992", "ece-9260990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T14:23:22Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:00) [85%] :\r\nNarration le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [90%] :\r\nL \u00e0, la nouvelle Exposition de la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne hier inauguration de pastels un moment chaud, j'imagine, elle va jouer avec les d\u00e9codeurs, aujourd'hui, l'Exposition est ouverte depuis 10 heures ce matin, il va se tenir dans ce lieu magnifique jusqu'au 21 mai prochain qui \u00e7a appelle celle qui joue avec les d\u00e9codeurs depuis lundi, c'est la directrice de la Fondation de l'Hermitage Sylvie. \r\nCe vernissage hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:42) [81%] :\r\nFormidable, on a foutu des miettes, partout on s'excuse, c'est pas moi qui ne suis essuyer les doigts sur le Picasso, mais il est mieux, comme \u00e7a m'pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [79%] :\r\nSa valeur mais m\u00e9dia en beaut\u00e9, je trouve, Brive, il est magnifique, enfin, l'Exposition est magnifique, effectivement, qui voit la fin, il y a c'est parti maintenant, maintenant vous laissez faire en fait absolument maintenant est ce que vous faites, vous allez dans l'Expo 1er janvier pour les 13 et les commentaires \u00e9taient sur sur que des contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:12) [78%] :\r\nSporadiques derri\u00e8re contr\u00f4le a vu comme tableau toiles l'enfant c'est quoi les contr\u00f4leurs c'est pastel ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [68%] :\r\nSur pens\u00e9e oui pastel \u00e0 c'\u00e9tait pas mais on est tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [77%] :\r\nMais aux expositions d'avant- continuer parce il faisait casser la gueule alors c'est violent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [82%] :\r\nBon Silverman, vous allez jouer donc encore ces CGE jusqu'\u00e0 midi et demi avec les d\u00e9codeurs, les 4 d\u00e9codeur qui vous tiennent compagnie d'une certaine fa\u00e7on, depuis lundi, \u00e0 savoir : Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [90%] :\r\nBonjour le Thierry ramadan bonjour bonjour Marc Pointard bonjour bonjour qui ne voit pas tr\u00e8s bien et Pascal Vincent, l'autre pour annuler le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [84%] :\r\nQuelle \u00e9quipe formidable 1er jeu Droits devant, on y va. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:01) [96%] :\r\nUne armure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:03) [85%] :\r\nOui, le 1er jeu de ce vendredi, \u00e0 la Fondation de l'Hermitage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:06) [93%] :\r\nC'est l'anniversaire de mon fils, en plus, c'est bien tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:11) [84%] :\r\nNo\u00ebl, c'\u00e9tait il y a 40 jours et c'est donc la chandeleur aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [85%] :\r\nUn d\u00e9cret des cr\u00eapes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:02:16) [75%] :\r\nOui, mais la chandeleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [83%] :\r\nCet accord bon \u00e9pisodique odeur d'ailleurs dans ce qu'on a son habitat, on est dans la ferme, on est dans l'auditoire, accordant le thorium, et on va y parler d'un insecte le m\u00e9ga gagnera Monnier \u00e9tait un insecte qui vivait il y a 300 millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [97%] :\r\nQuelle \u00e9tait sa particularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:42) [89%] :\r\nOn peut tout imaginer, d'autant plus que \u00e7a vient des d\u00e9codeurs bon Pascal Vincent aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:46) [90%] :\r\nTr\u00e8s pris\u00e9e par un tas d'autres esp\u00e8ces, il y a 300 millions d'ann\u00e9es le M\u00e9gane Ramon il incroyable sec de 10 \u00e0 15 centim\u00e8tres bourr\u00e9es de prot\u00e9ines, avaient la possibilit\u00e9 de changer d'apparence tr\u00e8s rapidement pour tenter de sauver sa peau, devant un pr\u00e9dateur affam\u00e9, malheureusement pour lui, sa particularit\u00e9 \u00e9tait de ne pouvoir se m\u00e9tamorphoser, quand un autre M\u00e9gane Ramon il ce qui explique sans doute pourquoi cette esp\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 une des toutes premi\u00e8res esp\u00e8ces assez timbre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [82%] :\r\nThierry encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:24) [85%] :\r\nAlors il y a 300 millions d'ann\u00e9es vivait le Meggele de Ramon il d'accord Mottet, une photo, tu peux le prouver est -ce qu'on peut vraiment confiance \u00e0 qui que ce soit quand l'affirmation commence par il y a 300 millions d'ann\u00e9es il faut r\u00eaver un peu, oui, oui c'est \u00e7a, il y a 299 millions d'ann\u00e9es 950000 ann\u00e9es vivait encore pas bestial l\u00e0 o\u00f9 commence \u00e0 sortir les premiers sympt\u00f4mes sa diarrh\u00e9e chronique en France et jusqu'\u00e0 sa mort dans d'affreuses souffrances dans des caisses qu'lanc\u00e9, on a trouv\u00e9 un caillou, avec quoi dans un fossile comment un insecte \u00e7a m\u00eame pas d'eau \u00e7a donc les gazons ont trouv\u00e9 une bouse comme une forme de mouches aujourd'hui \u00e0 un insecte de 300 millions d'ann\u00e9es, alors si \u00e7a se trouve c'est qu'une grosse merde et nous 300 millions d'aller plus tard nous demande quelle est la particularit\u00e9 cette grosse merde l\u00e0- bas, on dirait qu'elle sentait pas savoir quelle d\u00e9pendant, rien que le nom, genre \u00e7a aurait pu s'appeler un lapin ou une libellule, \u00e7a s'appelle mais gagnera Monique qui entend d\u00e9j\u00e0 parler de ce truc, ind\u00e9pendamment de sa particularit\u00e9, personne, non personne, qui a envie de toucher c'est j'ai un j'ai un m\u00e9dia Merano ni dans le dans le groupe d'un m\u00e9ga donc sa particularit\u00e9, c'est que \u00e7a sentait pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [77%] :\r\nElle sortait pas bon c'est c'est moche, mais il y en a d'autres ah ben oui, ben \u00e7a arrive aujourd'hui situ\u00e9 juste plut\u00f4t non, mais qui sont \u00e9crabouill\u00e9s aller depuis elles et puis bien \u00e7a bon des fois oblig\u00e9 Ducros oui non plus, non, \u00e7a c'est vrai hockey 2 3 Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:52) [90%] :\r\nImaginez une monstre libellule 30 centim\u00e8tres de le 11 septembre 5 centim\u00e8tres d'envergure et 150 grammes alors pourquoi aujourd'hui il y a plus des insectes aussi gros qu'il y a 300 millions d'ann\u00e9es, on peut avoir des libellules qui pesait 150 grammes aujourd'hui plus un insecticide non c'est parce que l'oxyg\u00e8ne de l'atmosph\u00e8re, a beaucoup \u00e9volu\u00e9 entre 100 millions d'ann\u00e9es maintenant, il y a plus qu'un 5\u00e8me de leurs de l'oxyg\u00e8ne et comme les insectes n'ont pas de poumons mais re\u00e7oivent l'air uniquement par les courants d'air, les gros insectes ne peuvent pas vivre, ils ont pas assez d'oxyg\u00e8ne, y a plus que les petits qui peuvent survivre et on pense que cette race d'insectes a disparu, justement parce que l'atmosph\u00e8re s'est modifi\u00e9 beaucoup en fonction des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [82%] :\r\nAvant nous, alors bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:32) [89%] :\r\nAvant nous, il y avait donc \u00e0 300 millions d'ann\u00e9es, il y avait une part d'oxyg\u00e8ne dans l'air, qui \u00e9tait beaucoup plus grande que maintenant il y a plus d'un 5\u00e8me, le reste \u00e9tant de bonnes et de l'azote toujours voil\u00e0, donc ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [97%] :\r\nM\u00eame l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [75%] :\r\nDonc rien, tu dis, il pesait 150 grammes voil\u00e0 c'\u00e9tait des monstres, machin, il avait pas besoin de respirer avant d\u00e9j\u00e0 la taille qu'il va, il pourrait en fait donc imaginer 4 voil\u00e0 il a Adidas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [80%] :\r\nNon, mais une libellule, il a dit, il est dans la grosse libellule quand m\u00eame une grosse publie pas mais si l'int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:02) [84%] :\r\nC'est qu'on a d\u00fb d\u00e9velopper les r\u00e9seaux surtout on respire avec des poumons qui pompe c'est qu'a plus assez d'oxyg\u00e8ne par rapport \u00e0 ce qui avait au type de respiration \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [80%] :\r\nPeut-\u00eatre d\u00fb \u00eatre une libellule dans une victorieux une libellule ou un papillon, je vais pas car j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9gner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [83%] :\r\nJeudi, voil\u00e0 les chrysalides par l'antenne qui on va passer la parole \u00e0 Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [89%] :\r\nOui, le M\u00e9gane Ramon qui vivait voici 300 millions d'ann\u00e9es est un insecte volant qui n'\u00e9tait pas du tout attir\u00e9 par la lumi\u00e8re \u00e9lectrique. \r\nQui est plut\u00f4t rare en fait de moins en moins, mais \u00e7a va dans le sens sans doute d'une \u00e9volution darwinienne aujourd'hui par exemple on ne retrouve presque plus de punaises de lits dans les cavernes, par exemple, ben non, non, \u00e7a c'est pour sensibiliser si l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [89%] :\r\nBah, c'est un petit peu dans l'esprit de ce que nous dit Daniel Marty peu diff\u00e9rent oui alors l\u00e0 mais gagnera Monique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:00) [85%] :\r\nInsectes il vivait il y a 300 millions d'ann\u00e9es, qui avaient une particularit\u00e9 en sont douteux, laquelle qu'on peut mettre en avant aujourd'hui, Sylvie Wuhrmann, pour Pascal Vincent d'insectes pouvait se m\u00e9tamorphoser, \u00e7a c'\u00e9tait sa chance pour \u00e9chapper \u00e0 la mi- mai il Sommauthe pas m\u00e9tamorphos\u00e9 en lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [80%] :\r\nDonc on vote \u00e0 \u00e0 son fr\u00e8re en son cousin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [87%] :\r\nDisons, \u00e7a servait \u00e0 rien et donc, en fait partie, a \u00e9t\u00e9, on peut souligner finalement que c'est probablement pour cette raison, enfin, c'est une des premi\u00e8res esp\u00e8ces avoir disparu mardi plein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:31) [84%] :\r\nMais c'est pas si moi je connais une biche la la, il suffisait de se dessine sous les yeux, crayon bleu, on aurait dit un papillon bleu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [87%] :\r\nC'est mignon \u00e7a bon tireur maintenant ce vous nous avez dit qu'en fait la particularit\u00e9 de cet insecte tr\u00e8s ancien qui n'existe plus et d\u00e8s qu'il sentait tr\u00e8s mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [77%] :\r\nDes essais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [76%] :\r\nVous entend et on voulait l\u00e0 vous regarde surprenant mais c'\u00e9tait oui, enfin on se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:55) [77%] :\r\nC'\u00e9tait son moyen de d\u00e9fense, a je connais pas tous dans l'\u00eele plus du genou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [90%] :\r\nNon, mais parce qu'en fait, peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les odeurs, c'\u00e9tait pas les m\u00eames que maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:02) [94%] :\r\nSi vous regardez les blocus un tout petit nez par rapport \u00e0 la taille du de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [91%] :\r\nEt sentait pas le m\u00e9nage au bout d'un moment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:09) [89%] :\r\nMoi, je pr\u00e9tends que c'\u00e9tait le plus grand insecte de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est \u00e7a Linus de le lib\u00e9rer, mais alors tr\u00e8s tr\u00e8s court jusqu'\u00e0 75 centim\u00e8tres de long. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:18) [76%] :\r\nNon, donnant d'envergure, 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:20) [83%] :\r\nUne envergure se fait attendre, m\u00eame, c'\u00e9tait pas mal centim\u00e8tres c'est la longueur s'appliquer parce que \u00e9mettez des fossiles Marc Boivin, lui, nous a dit que c'\u00e9tait un insecte volant qui n'\u00e9tait pas du tout attir\u00e9 par la lumi\u00e8re, l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [79%] :\r\n\u00e7a, je pense que c'est une bonne r\u00e9ponse vous pour aller on Siluremania \u00e9liminer un petit peu et chose abstraite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:42) [86%] :\r\nJ'ai j'ai et je vais garder Daniel Ruess libellule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [78%] :\r\nLe formatage de la libellule qui faire mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [88%] :\r\n\u00e7a devait \u00eatre joli, la M\u00e9gane Ramon, il \u00e9tait le plus grand insecte de tous les temps, son envergure \u00e9tait de 75 centim\u00e8tres, il pesait presque enfin jusqu'\u00e0 150 grammes, soit 2 fois plus que les plus gros insectes d'aujourd'hui, j'ai m\u00eame vu sur le site qu'elle pouvait avoir encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [80%] :\r\nEncore plus grande que oui, et pourquoi, grande et elles peuvent \u00eatre graves, parce qu'il y avait beaucoup d'exigence comment moi j'ai vu que pouvoir une longueur d'un ma\u00eetre, ce qui lui \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [78%] :\r\nMoi, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re un pari, voir comment ils ont trouv\u00e9 ce qui fait r\u00eaver, c'est parce qu'il reste parce qu'il a prouv\u00e9 aussi l'id\u00e9e oui mais fossile, c'est toujours parce qu'il y a un esp\u00e8ce de squelettes une carapace, il y avait des candidats rien il y a les a jamais trouv\u00e9 un fossile de de bien su contenir ou bien si vous alimentez vous allez pas vous avez pas d'c'est Daisy Belle, le truc long tu penses bien que c'est pas o\u00f9 il a quand m\u00eame, non, c'est bon, c'est des biens, \u00e7a c'est en \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [77%] :\r\n\u00e7a serait alors effectivement c'est le taux d'oxyg\u00e8ne dans l'air, qui \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 d'aujourd'hui, vous avez quand m\u00eame, c'est la la tarte \u00e0 la cl\u00f4ture des mouches, tu es l\u00e0, c'est comme \u00e7a qu'ils ont invent\u00e9, alors nous aurons nous aussi, c'est qu'il veut taper sur une libellule, excuse -moi, personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [73%] :\r\nComment non mais si la libellule faire Ahmadinejad la gauche bien s\u00fbr les moucherons pouvait vraiment le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 qu'ils le m\u00e9ritent aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:19) [86%] :\r\nOn va applaudir le point, ce sera plus sain parce qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [60%] :\r\nD\u00e9fend le 14\u00e8me point vivons mal. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:26) [57%] :\r\nJe vais le compteur et l\u00e0. \r\nJ'ai dans les bras que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:44) [67%] :\r\nOh ben pour moi c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:15) [74%] :\r\nJ'ai le plaisir que je pourrais \u00e7a, faut quand m\u00eame se trouve sur soi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:27) [82%] :\r\nParce que qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:41) [92%] :\r\nEt le regard ailleurs le. \r\nDans la vie de. \r\nLe d\u00e9sir grand qu'on est vouloir trouver un \u00e0 gauche. \r\nQue presse qui pourrait vouloir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:54) [95%] :\r\nJe reviendrai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:59) [88%] :\r\nVous rigolez, hein, il y a. \r\nLa Chine et le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:14) [88%] :\r\nLa toute nouvelle Exposition de la Fondation de l'Hermitage pastels est ouverte depuis 10 heures ce matin et je r\u00e9p\u00e8te que vous pouvez avoir vous venir au 1er dans cet endroit magnifique, la Fondation la maison de ma\u00eetre pour voir ces 150 tableaux jusqu'au 21 mai prochain, alors c'est une Exposition c'est du journal que vous avez choisi, c'est votre th\u00e8me on va dire \u00e7a comme \u00e7a, \u00e0 partir de tableaux de la collection de la Fondation, qui sont faites ce ce ces danseuses au repos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:39) [90%] :\r\nDe de et puis \u00e0 partir de l\u00e0, vous nous avez dit voil\u00e0 ce sont des priv\u00e9s vous mais vous faites comment vous recherche pour, il y a, sur les 150 tableaux il y en a combien vous aviez d\u00e9j\u00e0 non, en tout cas, hein, mais il y en a peut-\u00eatre quand m\u00eame un peu plus qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [87%] :\r\nPour en avoir 150 on on en cherche beaucoup plus, en fait, c'est vrai, on cherche longtemps on cherche beaucoup, il y a des heures, donc on peut pas obtenir en pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:02) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, il y a des refuges, me suis ce qui \u00e9tait bien s\u00fbr, ils ont fait mal au coeur en disant : ah, \u00e7a tient \u00e0 peu de choses donc Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:07) [87%] :\r\n\u00e7a tient \u00e0 Bochuz par le le plus souvent les Oeuvres sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues dans d'autres projets, donc elles ne peuvent pas venir \u00e0 Lausanne, parfois elles sont trop fragiles pour voyager aussi un pastel, donc voil\u00e0 une oeuvre dessin\u00e9es ou peintes avec ses craies de couleur qui donc se se d\u00e9posent \u00e0 la surface du papier ou du carton de la toi toute tout d\u00e9pend du du support Angers en g\u00e9n\u00e9ral, c'est du papier ou du du parchemin et donc le le pastel est tr\u00e8s fragile, parce que le le pigment est pos\u00e9 \u00e0 la surface par pression il est pas coll\u00e9 il adh\u00e8re pas vraiment le il y a tr\u00e8s peu de Lyon dans une le lion sert \u00e0 maintenir les pigments ensemble pas que les pigments sur le support donc on fait un pastel, si on le secoue, si on agite surtout si le support est mou franchement voil\u00e0 alors alors \u00e7a se transporte avec grande pr\u00e9caution sur si possible la \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:55) [75%] :\r\nMais quand m\u00eame, j'ai tout de suite tr\u00e8s chouette a ouvert ni \u00e7a quand on a pos\u00e9 la viande s\u00e9ch\u00e9e qu'faut faut parce qu'avec la vie de sa superbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:02) [80%] :\r\nEt oui, pourquoi donc c'\u00e9tait le gros Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:04) [83%] :\r\nPourquoi on peut pas toucher les tableaux cantine une vitre de Suisse, \u00e7a j'ai jamais compris quand il y a pas de vitre, je comprends, mais quand il a la vitre doigt pour mettre un peu les doigts dessus non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [83%] :\r\nTouch\u00e9 comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:15) [83%] :\r\nIl faut pas toucher parce qu'on reste les doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:19) [79%] :\r\nUn se compare dans tous les sens, 700 5 pourcent revient donc alors qui est est c'\u00e9tait c'est difficile, c'est fragile, donc il y en a qui veut pas les laisser voyager, ils ne peuvent pas \u00eatre Audrey. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:29) [88%] :\r\nUne condition pour qui le permet absolument, alors il y a des alli\u00e9s, des possibilit\u00e9s, propri\u00e9taire de Dov qui les ont chez eux dans leur salon de leur \u00e7a dans leur chambre \u00e0 coucher, qui veulent pas se s\u00e9parer pour trop longtemps, voil\u00e0 tout, tout peut arriver, mais le plus souvent, quand m\u00eame, on nous dit oui on nous aime bien, on est content que les heures soit visible par par le plus grand non parce que traiter une oeuvre, c'est un geste de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est vraiment vouloir la part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [71%] :\r\n\u00e2g\u00e9 donner, ce serait bien commettre une douzaine d'autres \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:56) [76%] :\r\nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pr\u00e8s mais mais quand une des raisins \u00e0 un mus\u00e9e \u00e0 gagne-pain, peu de valeur, d'avoir \u00e9t\u00e9 vu d'avoir \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 \u00e9t\u00e9 catalogu\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:05) [72%] :\r\nSi les montr\u00e9 dans une bonne Expo, \u00e7a peut pas lui faire du mal en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:08) [75%] :\r\nVoil\u00e0 donc chez vous, ce serait plut\u00f4t flatteur de vous pr\u00eater donc Route. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:11) [70%] :\r\n\u00e7a fait maintenant Safran Inaki francs, il a des soins francs, il est mont\u00e9 un \u00e0 la fili\u00e8re soit pas qu'elle a besoin de nous pour monter la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:18) [85%] :\r\nC'est une autre question, en fait, parce que vous, vous avez, vous avez peut-\u00eatre des adresses, on vous avez une \u00e9quipe men\u00e9 l'enqu\u00eate et puis est -ce qu'on vous en propose aussi aux hommes en hausse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:25) [88%] :\r\nSur voil\u00e0 pose voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a arrive aussi, on sait qu'on pr\u00e9pare une Exposition sur sur un artiste sur Inter, on vient vers nous, \u00e7a, c'est aussi le le beau c\u00f4t\u00e9 de, de, de la recherche des obs\u00e8ques, parfois ils viennent spontan\u00e9ment \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [79%] :\r\nVous prenez, vous prenez les Oeuvres d'inconnus qui n'ont donc aucun talent alors premi\u00e8res non mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a serait int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:45) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre, vous avez un talent que vous ignorez Marc Boivin acquis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:49) [81%] :\r\nL'a \u00e9t\u00e9, oh la fonderie Toubon c'est nul ce qu'il fait, mais il a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 au Louvre tatata qui monte, parce qu'il conna\u00eet le le conservateur du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:58) [87%] :\r\nUne Exposition dans laquelle on peut se plonger et puis passer un moment d'histoire d'histoire de l'art puisque ces tableaux expos\u00e9s ici, \u00e0 la Fondation de l'Hermitage datent du XVIe \u00e9pices traverse les \u00e9poques jusqu'au 21\u00e8me si\u00e8cle et vraiment \u00e7a se termine avec une offre qui a \u00e9t\u00e9 fait ici exactement donc c'est vraiment un immense travers\u00e9 \u00e0 travers l'histoire de l'art donc magnifique un Fondation Tiret Hermitage avec \u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:21) [82%] :\r\nC'est vous allez ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:25) [69%] :\r\nSylvie Wuhrmann lanc\u00e9e entre tous derri\u00e8re au d\u00e9codeur, ils ont trouv\u00e9 chacun un et son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:30) [80%] :\r\n\u00e0 votre tour, leur donner les 4, \u00e7a on en m\u00eame temps on a des ou je dirais pas les r\u00e9ponses o\u00f9 on trouve pas, c'est le d\u00e9fi de l'honneur peut-\u00eatre Alesi oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:42) [85%] :\r\nEh bien qu'est -ce que c'est qu'on a un monotypes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:48) [82%] :\r\nMonotype oui \u00e7a je savais oui moi je savais pas, mais moi je vais trouver, par contre, mais je savais pas alors vous y allez avec monotonie moi- m\u00eame dans une -t-on \u00e7a rapporte les gravures, c'est avec la oui r\u00e9gressive permettrait matrice celle c'est le truc qui sert \u00e0 imprimer justement le la gravure non non non le monotype est -ce que c'est une gravure qu'en fait qu'un seul exemplaire, c'est pas mal \u00e7a, c'est \u00e7a hein, c'est \u00e7a quand m\u00eame, c'est un peu est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:19) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, encore : il y a un immense le manque un tout petit \u00e9l\u00e9ment mais alors que je ne serais pas sur un support particulier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:25) [88%] :\r\nEn fait, c'est un proc\u00e9d\u00e9 d'impression ou aggrave pas l'artiste dessine ou peint directement sur la taxe sur un support du et apr\u00e8s il para\u00eet qu'il fait passer la la la matrice sous une mais que faire, donc on obtient une seule grave. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:40) [94%] :\r\nVoil\u00e0 et donc c'est sur un sur un 60. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [77%] :\r\nToute langue c'est mais elle a pas \u00e9t\u00e9 le par, si on part donc je pense qu'on peut accepter la r\u00e9ponse, je pense qu'on peut l'accepter, en plus, c'\u00e9tait la r\u00e9ponse, c'est vous qui d\u00e9cidez, parce que c'est vraiment des pourquoi la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [80%] :\r\n\u00e9tudiante \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 certaines gravures un examen non c'est pas une gr\u00e8ve, c'est parce que la apr\u00e8s \u00e7a donne une gravure un exemplaire n'est pas dire vous avez des gravures, j'ai pas dit estampes et une estampe redonne le point parce qu'on est des gentlemen du monde, pas besoin d'un 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:11) [84%] :\r\nVous dire, c'est pas \u00e7a, c'est d\u00e9sormais vous avez demand\u00e9 parce que c'est, il a r\u00e9pondu : oui, vous auriez d\u00fb \u00eatre plus pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [80%] :\r\nCette cette plante, elle a d\u00e9grad\u00e9 au lieu d'estampes, donc \u00e7a veut dire que \u00e7a r\u00e9pond que c'est la m\u00eame que la sienne, absolument, elle aurait dit estampes, j'aurais \u00e9t\u00e9 j'aurais \u00e9t\u00e9 d'accord moi je, moi je le fais, l\u00e0 c'est une question de dire non, alors pas moi, c'est une valeur en \u00e9t\u00e9, leur donner le point c'est le d\u00e9cide, non pas de l'h\u00f4tel public r\u00e9publicain, moi je trouve que j'ai pas on a, on n'a pas fait d'\u00e9tudes d'histoire de l'art, donc on n'a pas forc\u00e9ment les mots pr\u00e9cis non, si vous donnez 2 invitations pour l'Expo, je vous laisse le point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:52) [78%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas comme \u00e7a, gr\u00e2ce aux bless\u00e9s avec vous avez ce point, je crois que c'est pas grave, vous \u00eates \u00e0 1, non hein et puis on quand m\u00eame l'effort des quand m\u00eame donner monuments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:01) [61%] :\r\nGolfe les nations avec moi d'une qui, s'il devait 12 on sous le salon qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:08) [73%] :\r\nC'est Pointis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:13) [76%] :\r\nSylvie Germain les d\u00e9codeurs vont vous d\u00e9finir une route qu'-ce une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:21) [90%] :\r\nDe Rodin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:22) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre vous allez nous dire \u00e7a, vous allez nous chanter Daniel Rausis \u00e7a vous d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:27) [89%] :\r\nLes appellations d'origine contr\u00f4l\u00e9e, vous savez que c'est un Label qui a donn\u00e9 un produit qui est \u00e0 la fois le fruit, le Label de la combinaison d'un milieu physique d'un milieu biologique d'un produit et puis d'une communaut\u00e9 d'une communaut\u00e9 traditionnelle qui a un certain savoir et puis il y a des produits qui ont un nom g\u00e9ographique et pas grand chose \u00e0 voir avec la r\u00e9gion qu'il d\u00e9signe les boules de Berlin par exemple, les boules de Berlin AOC \u00e7a existe pas entre faire des boules de Berlin n'importe o\u00f9, hein, le samedi devient pas forc\u00e9ment d'avoir le Toast Hawa\u00ef non plus, on fait des champignons de Paris, \u00e0 Lausanne, pas loin de l'Hermitage, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres Sousse \u00e0 100 m\u00e8tres sous ce tunnel de 100 m\u00e8tres enfin sais pas si on fait encore l'Hermitage, un \u00e0 Lausanne, mais on n'emb\u00eate pas l'Hermitage de Saint-Petersbourg, m\u00eame s'il a \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame marque Armitage emball\u00e9, c'est le nom d'un d'un vin qui tire son nom d'un lieu-dit de la commune de temps en Ard\u00e8che Hermitage qui a d'ailleurs un Hermitage AOC en enfer en Valais personne nous emb\u00eate c'est \u00e0 se demander pourquoi quand Vaudois font du champagne, on les enquiquinent mais c'\u00e9tait \u00e9gal le chasselas est rarement retrouv\u00e9e sur nos \u00e9tiquettes mais enfin, on sait qu'on fait du chasselas dans tout le canton de Vaud et le chasselas, c'est une commune fran\u00e7aise pr\u00e8s de de M\u00e2con, le Ragusa ne vient pas de Dubrovnik mais de Courtelary, le Torino aussi \u00e7a c'est rigolo quand on sait que Torino sur la capitale italienne du chocolat, on fabrique du Torino \u00e0 courte Larry personne nous emb\u00eate alors qu'est -ce qu'une road. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:57) [88%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:58) [81%] :\r\nUne c'est une bi\u00e8re qui n'est pas mal, alors parce qu'elle ne vient pas de mal qu'on a choisi du donner le nom d'une autre \u00eele une robe, c'est une bi\u00e8re non maltais quoi une road. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:08) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:22:12) [98%] :\r\nL'\u00eele de Rhodes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:14) [76%] :\r\nLa grande \u00e9rod\u00e9e par la bas Rod pas de \u00e0 H au la m\u00eame chose que que l'dit trop de moi, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'arriv\u00e9e des casques qu'une radio qu'est -ce qu'une alors alors alors alors une Rod nous promettait une guerre qui n'est pas mal, il y a l\u00e0, dans le Lot c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:31) [92%] :\r\nPascal Vincent une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:32) [81%] :\r\nVous, dans le Jura bernois une prononc\u00e9 Rodin est une pure un laxatif \u00e0 base de jus de pomme, dans lequel on fait mac\u00e9rer un autre jus de pomme, c'est quoi cet accident dans lequel on a rajout\u00e9 les p\u00e9pins, puis l\u00e0 que d'une autre pomme pomme sa tranquille \u00e0 l'air libre dans un grand verre pendant 8 \u00e0 10 jours au soleil il du soleil ou pendant 12 \u00e0 14 jours \u00e7a pas de soleil apr\u00e8s cette fois juste droit enlever la petite couche de moisi qui s'est form\u00e9 un surface et puis tu marches cette petite couche de moisi commune chic normalement \u00e7a \u00e7a fait aller s'affairent plut\u00f4t et plus exactement, alors quand m\u00eame il faut un certain temps pour la fabriquer la route, c'est dans la marine d'avance pas par attendent le dernier moment, pas parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut pas aller d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va pas, mais \u00e7a marche, \u00e7a fait courir quand m\u00eame pas loin de Porrentruy derri\u00e8re une for\u00eat mythique, il y a la route 66 emprunt\u00e9s par les motards constip\u00e9 du monde entier qui viennent pour \u00e7a, ils appellent \u00e7a la Rod sixties X parce que je les vois prendre alors Secret d'euros de d\u00e9but de la route et jusqu'\u00e0 maintenant, a fait plus de 70 m\u00e8tres avant descende de sa moto en se tenant le ventre et dispara\u00eet derri\u00e8re un arbre Sianar proches derri\u00e8re un brin d'herbe si quatre l'herbe voil\u00e0 pass\u00e9 ces sacs, c'est la audace fait et \u00e7a peut \u00eatre les gens savent mais c'est dommage et c'est \u00e7a acc\u00e8s faire \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:13) [79%] :\r\nAussi une 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:15) [74%] :\r\nGM d\u00e9crit tour de d\u00e9crite par Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:19) [89%] :\r\nLa Road et le nouveau surnom de releveur Federer officiellement en vigueur depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e ayant acquis le statut de quasi- Dieu vivant apr\u00e8s sa saison 2017 qui avait gagn\u00e9 2 nouveaut\u00e9s du Grand Chelem, Roger Federer ne pouvait plus \u00eatre appel\u00e9s comme le commun des mortels par ces d\u00e9risoire : nom et pr\u00e9nom on appellera donc la pourquoi ce f\u00e9minin, simplement pour le distinguer de l'autre grande divinit\u00e9 vivante du tennis : S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de laquelle il appara\u00eet avec le temps, de plus en plus fluet, voil\u00e0 un petit quiz, Roger Federer, \u00e7a, c'est bien \u00e7a Nice \u00e0 tout le monde conna\u00eet \u00e7a assez facile, selon notre Constitution tous les Suisses sont \u00e9gaux en droit, sauf Roger Federer qui, en cas d'\u00e9galit\u00e9, a le droit de disputer un tie-break vrai c'\u00e9tait faux, la section valaisanne du fan club de Roger Federer, milite pour que sa raquette obtiennent l'AOC. \r\nC'est tout \u00e0 fait vrai Mirka Federer n'a souri qu'une seule fois dans sa vie le jour de son mariage, c'est faux, non \u00e7a c'\u00e9tait vrai, c'\u00e9tait le soir en rentrant \u00e0 la maison et en apprenant que Stan Wawrinka avait perdu un match, la naissance de la seconde paire de jumeaux de Roger Federer prouve que ces spermatozo\u00efdes aussi sans capable d'encha\u00eener coups droits et revers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:47) [99%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:48) [91%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait vrai effectivement apr\u00e8s 10 ans d'attente, Roger Federer vient d'obtenir l'autorisation de construire un nouveau Chalet, c'est faux, non, \u00e7a c'est vrai, 10 ans, c'est le temps qu'il a fallu pour expliquer aux autorit\u00e9s de Duba\u00ef ce terrain Chalet. \r\nSelon le magazine, tennis et argent la fortune Roger Federer se monte \u00e0 plus de 2 balles alors \u00e7a c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:11) [76%] :\r\n\u00e7a march\u00e9 on revient, on revoit la. \r\nAvec une derni\u00e8re explication s'il vous pla\u00eet, Thierry Robin non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:21) [84%] :\r\nOui, Rod j'ai entendu une fois, on dit un Rh\u00f4ne \u00e7a sur Uzi dit m\u00eame Thunder Road clavier un piano \u00e9lectrique avec un son particulier voil\u00e0 j'ai entendu aussi le colosse de Rodin, une des 7 merveilles du monde, qu'on peut plus voir et cass\u00e9 depuis longtemps \u00e0 cause d'un s\u00e9isme sinon Appenzell Rhodes int\u00e9rieures Rhodes-Ext\u00e9rieures voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est bon, hein, une Rolls, c'est Appenzell qui nous indique le chemin une Rolls est une division territoriale en Suisse qui se pratiquait au Moyen-Age, il y a qu'en Appenzell que \u00e7a subsiste encore Road, une donc une division entendu une division territoriale, c'est une des traces du moins l'Appenzell bien 2 en 1597 pour des raisons religieuses, j'aime bien quand on dit pour des raisons religieuses cryptoportique autour des conneries, \u00e7a c'est pour le pouvoir et l'argent g\u00e9n\u00e9ral les vraies raisons, non \u00e0 nous apprend de Saint-Nicolas pour d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 des guerres de religion tendresse mon dos grandes int\u00e9rieures S\u00e9l\u00e9ka taureau d'ext\u00e9rieur c'est les protestants, donc, rendant la compris cette division \u00e0 la chasse, j'ai lu et j'\u00e9tais tr\u00e8s surpris que le Conseil d'\u00c9tat d'Appenzell recommande de voter non, ah non au Polo Polo, je rappelle que la redevance pour sauvegarder les, les, les, les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:31) [77%] :\r\nComp\u00e9tition alors pas oui, je suis surpris que Appenzell votre non, non, Paulo, Paulo mais vous savez, ils aiment les choses qui sont bien ancr\u00e9s dans la tradition et voil\u00e0 dans dans dans la yourte du Surf, voil\u00e0 c'est \u00e7a, traditionnelle ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:47) [85%] :\r\nPetit apart\u00e9 encore et on r\u00e9capitule, avant que vous choisissiez bien s\u00fbr Sylvie Germain c'est quoi une Rod Daniel Rausis vous a parl\u00e9 d'une bi\u00e8re pas mal et pour Pascal Vincent on est en pr\u00e9sence d'une purge laxatif en forme de \u00eatre une sorte de jeu pour Marc Boivin, une robe h\u00e9 ben \u00e7a c'est nouveau surnom donn\u00e9 le du pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ral \u00e9crire maintenant nous dit qu'une Rodin bah on en trouve Appenzell 2 puisque c'est une division territoriale qui date du Moyen-Age et qui existe encore ce pays Appenzell voil\u00e0 Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:34) [50%] :\r\nLyne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:35) [88%] :R.H.O. est en effet une subdivision territoriale apparu au Moyen-Age dans l'est de la Suisse, jouant un r\u00f4le judiciaires \u00e9conomique \u00e9conomiques donc de Europe subsistent encore de nos jours, de fa\u00e7on plus historique que politique Appenzell Rhodes Ext\u00e9rieures et Appenzell Rhodes int\u00e9rieures, il y a oui, il y a des choses qui persiste et qui reste comme \u00e7a dans le temps et \u00e7a vous fait votre 15\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:59) [84%] :\r\nVoil\u00e0 qui ressort, seriez -vous surpris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:04) [88%] :\r\nSavoir que c'est l'heure des infos non je pense pas et tant mieux d'ailleurs parce que c'est l'heure des infos apr\u00e8s lesquelles nous jouerons les derniers jeux de cette semaine, ici, \u00e0 la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:15) [70%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre le d\u00e9put\u00e9, la premi\u00e8re, il est bien mais Dick rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:26) [94%] :\r\nCe drame au large de la Libye 90 migrants pakistanais, pour la plupart seraient morts noy\u00e9s ce matin leur bateau a coul\u00e9 au large des c\u00f4tes libyennes, on ne compte que 3 rescap\u00e9s, pr\u00e9cise encore l'Organisation internationale pour les migrations, qui ajoute que, pour l'instant, 10 corps se sont \u00e9chou\u00e9s l'an dernier plus de 3000 migrants sont morts ainsi en tentant de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour rejoindre l'Europe, dont plus de 2800 au large de la Libye en France maintenant Tariq ramadan vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 au parquet de Paris cette nuit en vue d'une possible inculpation l'islamologue suisse avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mercredi et il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 l'une des 2 plaignantes, hier soir, une confrontation \u00e0 l'issue de laquelle il a refus\u00e9 de signer le proc\u00e8s- verbal de la garde \u00e0 vue, Ariane Hasler, vous \u00eates en Direct avec nous de Paris cette inculpation est donc probable. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:16) [92%] :\r\nOui, et ceci malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Tariq ramadan Tariq ramadan confront\u00e9, vous l'avez dit, hier soir, lors de sa garde \u00e0 vue \u00e0 l'une des 2 plaignantes qui l'accuse de viol, d\u00e9crivant des faits d'une grande violence qui se serait d\u00e9roul\u00e9e dans un h\u00f4tel en 2009, une version ni\u00e9e en bloc par Tariq ramadan, l'homme \u00e9voquons tout au plus une relation de s\u00e9duction sans acte sexuel Tariq ramadan se r\u00e9v\u00e9lant toutefois incapable d'expliquer comment la plaignante avait connaissance d'une certaine cicatrices la confrontation a eu lieu, selon plusieurs sources, dans une atmosph\u00e8re de grande tension \u00e0 l'issue de celle -ci, Tariq ramadan a donc refus\u00e9 de signer le proc\u00e8s- verbal, chacun est rest\u00e9 sur ses positions, a pr\u00e9cis\u00e9 une source \u00e0 l'Agence France- Presse, l'autre plaignante a, elle, refus\u00e9 d'\u00eatre confront\u00e9 hier \u00e0 son agresseur pr\u00e9sum\u00e9, ces textes salafiste devenue militante la\u00efque et f\u00e9ministe avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 de mani\u00e8re virulente sur les r\u00e9seaux sociaux, la d\u00e9fense de Tariq ramadan avait par ailleurs verser au dossier des pi\u00e8ces cens\u00e9es la discr\u00e9diter. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:17) [92%] :\r\nAriane Hasler en Direct de Paris merci Doris Leuthard les propri\u00e9taires priv\u00e9s de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse \u00e0 r\u00e9soudre la crise qu'elle traverse dans la presse al\u00e9manique, la ministre de la communication, relativise ainsi l'importance de l'Est qui pourraient \u00eatre apport\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, tout en reconnaissant que cette agence joint r\u00f4le tr\u00e8s important pour la diversit\u00e9 des m\u00e9dias en Suisse il y a une rencontre a eu lieu entre des repr\u00e9sentants de la commission de r\u00e9daction et du conseil d'administration, un conseil d'administration qui s'est dit pr\u00eat \u00e0 entamer les n\u00e9gociations ces prochaines semaines sur diff\u00e9rents points, exigeant que la gr\u00e8ve s'arr\u00eate durant ces n\u00e9gociations, le personnel devait justement se r\u00e9unir ce matin pour discuter de la suite de leur mouvement \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant le projet de taxis volants sur l'eau, ce projet se pr\u00e9cise la soci\u00e9t\u00e9 cible \u00e7a mise \u00e0 l'enqu\u00eate cette semaine la construction de 2 stations d'amarrage, elle veut tester ses lignes de bateaux taxis \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s ce printemps, Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'on vous rejoint en Direct \u00c9tienne Cochet alors vous avez consult\u00e9 vous le dossier la face pilote aura lieu en plein centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:19) [90%] :\r\nUne station d'amarrage et de recharge pour 4 bateaux devant le jardin anglais, une autre station pour 2 bateaux sur le pont de la machine, r\u00e9sultat des petits taxis \u00e9lectriques qui vogue \u00e0 travers la rade, port\u00e9s par leur z\u00e8le sous- marine, c'est une phase test pr\u00e9vu d\u00e8s le 31 mars et pour lui, moi, l'exp\u00e9rience devrait \u00eatre gratuite pour les Genevois le navigateur Alain Th\u00e9bault et le v\u00e9liplanchiste Anders Boeing esp\u00e8re Timsit montrer le potentiel de leur invention et trouver un op\u00e9rateur qui prendrait ensuite le risque commercial de d\u00e9velopper une ligne de transport durable ces bateaux- taxis sont construits dans un ce chantier Naval d'Ecublens dans le canton de Vaud et \u00e0 Gen\u00e8ve s'veulent avance dans ses discussions avec les autorit\u00e9s \u00e0 l'enthousiasme du Conseil d'\u00c9tat, du Conseil d'\u00c9tat en charge des Transports Luc Barthassat se rajoute maintenant un pr\u00e9avis favorable de la Ville de Gen\u00e8ve, propri\u00e9taire d'une partie des quais si Bolt ne donne pas plus de pr\u00e9cisions pour l'instant, puisque plusieurs autorisations de la part du canton sont encore en attente. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:11) [89%] :\r\n\u00c9tienne cog\u00e9rant directe de Gen\u00e8ve merci amazone maintenant Amazone termine l'ann\u00e9e en beaut\u00e9, le g\u00e9ant am\u00e9ricain de la distribution en ligne affiche un chiffre d'affaires de 55 milliards de francs au 4\u00e8me trimestre 2017 et cimeti\u00e8res Racing ce r\u00e9sultat sup\u00e9rieur aux attentes des sp\u00e9cialistes s'explique, notamment gr\u00e2ce au succ\u00e8s d'Alexa. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:31) [86%] :\r\nOui, Alexa ce cet assistant vocal qui \u00e9quipe l'enceinte connect\u00e9s d'amazone, cette sorte de haut- parleurs intelligent qui essaiment un peu partout sur nos commandes pour nous sur nos commode pour nous assister dans nos t\u00e2ches quotidiennes, h\u00e9 bien cet assistant virtuel p\u00e8se d\u00e9sormais sur les r\u00e9sultats d'amazone Jeff d\u00e9sosse son PDG parle m\u00eame d'une surprise, les pr\u00e9visions pour Alex a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s optimiste pour 2018 ont largement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es des bons r\u00e9sultats de fin d'ann\u00e9e 2 paix \u00e9videmment aussi par les achats de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:00) [85%] :\r\nMais c'est une alors amazone n'est pas seul sur ce march\u00e9 des assistants domestiques. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:04) [96%] :\r\nNon mais et Google font clairement la course en t\u00eate et c'est d\u00e9sormais au tour d'Apple de se profiler la marque \u00e0 la pomme va commercialiser son assistant domestique, l'homme pas dans une semaine, le 9 f\u00e9vrier mais uniquement aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni pour commence. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:19) [91%] :\r\nXynthia merci enfin la Suisse dispute cette fin de semaine, son 1er tour de Coupe Davis Astana face au Kazakhstan, la Suisse, qui a perdu son 1er match Henri Laaksonen s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Dmitry popcorn 4 alors qu'en ce moment, Adrien, bonne m\u00e8re affronte Mikhail Kukushkin le jeune Saint-Gallois de 22 ans 400 85\u00e8me au classement ATP, a remport\u00e9 la premi\u00e8re manche 6 \u00e0 3 face \u00e0 l'exp\u00e9riment\u00e9 joueur kazakh qui occupe le 73\u00e8me rang de ce m\u00eame classement, c'est un match \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 le double pr\u00e9vu demain et les 2 derniers simples dimanche et le temps qui vous attend avec des nuages qui vont envahir le ciel mais lentement, progressivement, au fil de cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 partir du Jura, de plus en plus de nuages donc sauf en Valais o\u00f9 le soleil va r\u00e9gner sans partage demain s'annonce nuageux, l\u00e0 encore, sauf en Valais o\u00f9 le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui et demain, il ne fera pas plus de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s en plaine, il fera froid en montagne \u00e0 moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres dimanche sera en partie ensoleill\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ralement sec et toujours. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:22) [83%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son bizarre CX l'aspirateur sans sac, Miley point CH. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:31) [90%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:33) [89%] :\r\nSur l'autoroute Yverdon, Lausanne, il n'y a plus de danger li\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e, entre Chavornay et la Sarah dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:43) [87%] :\r\nD\u00e9codeur avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:51) [86%] :\r\nFondateur d'Hermitage \u00e0 Lausanne sur l'eau pas loin de Sauvabelin savez Elf aurait le lac qui \u00e9tait une patinoire, une fois aujourd'hui \u00e0 des canards qui promet des biches autour, enfin, c'est vraiment la nature, \u00e0 2 pas de la ville et la nature autour de cette Fondation de l'Hermitage, nous sommes dans l'auditoire et une brochette de d\u00e9codeurs depuis lundi, Pascal Vincent Daniel Rausis bonjour Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:15) [74%] :\r\nDerri\u00e8re, \u00e0 la danse et leur partenaire de jeu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:20) [93%] :\r\nDirectrice de la fondation d'Hermitage Sylvie Wuhrmann. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:29) [92%] :\r\nL'effervescence est un peu pass\u00e9, maintenant vous \u00eates dans le le bon moment de l'Exposition, c'est-\u00e0-dire que vous allez pouvoir la laisser vivre sous le regard de celles et ceux qui vont venir effectivement et un public extr\u00eamement vari\u00e9s, hein, il y a quand voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:43) [91%] :\r\nOn a vraiment des gens de tous \u00e2ges, de de toutes provenances, beaucoup d'enfants aussi, on a la chance d'\u00eatre souvent visit\u00e9 par les \u00e9coles, donc voil\u00e0, il y a un public tr\u00e8s diversifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:54) [85%] :\r\nWuhrmann vous n'\u00eates pas seul \u00e9videmment \u00e0 travailler ici, mais combien de de de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:58) [78%] :\r\nPersonne autour, enfin une qu'on puisse dire \u00e7a simplement avec des guillemets, on est une quinzaine \u00e0 la fondation une conservatrice des installateurs c'est \u00e7a \u00e7a d'\u00e9lectriciens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:08) [86%] :\r\nIl y a ceux qui savent planter un clou des Expos tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:12) [87%] :\r\nC'est fond\u00e9 guides vous \u00eates dites vous- m\u00eame, vous vous l\u00e0, je voulais d\u00e9velopper l'id\u00e9e, mais on a une \u00e9quipe de de guide conf\u00e9renci\u00e8re \u00e9quipe de m\u00e9diation aussi qui font, qui organise les ateliers pour les enfants, on est on est on est quand m\u00eame une une sacr\u00e9e bonne petite \u00e9quipe magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:26) [70%] :\r\nOui, y a demand\u00e9 un Rausis Siffredi non non vid\u00e9o Guido danger j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:35) [85%] :\r\nJ'ai fait sa force d'enfants, c'est un non- sens, c'est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:39) [84%] :\r\nNon, j'ai fait un truc tr\u00e8s dans un mus\u00e9e, donc j'ai j'ai fait des visites de musique, des grands- parents pour leur expliquer ce qui devrait faire avec leurs petits-enfants Sin, allez voir et apr\u00e8s Les il est le mus\u00e9e offrait l'entr\u00e9e aux grands- parents si je n'\u00e9tais petits-enfants et moi je coachait les grands- parents l'apr\u00e8s- midi ce comme \u00e7a, c'est un essai, c'est assez dr\u00f4le, c'est tr\u00e8s sympa, que c'est tr\u00e8s simple, on va d'abord voir avec les grands- parents, il revient nature propres petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:01) [87%] :\r\nMais vous avez donc j'imagine une s\u00e9rie de de de visiteurs de de public qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gulier qui vient voir et on a aussi les fid\u00e8les, bien s\u00fbr, oui c'est \u00e7a et fid\u00e8les, c'est \u00e7a que je cherchais et puis on rappelle il faut plus que d\u00e9j\u00e0 avec la maison vaut le d\u00e9tour, avec eux, il y a des gens qui veulent aussi la il y a, voil\u00e0 le restaurant \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin oui la totale et fait que c'est on est bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:22) [81%] :\r\nPendant la p\u00e9riode des Jeux aussi loin, j'ai cru que c'\u00e9tait du Niki de Saint-Phalle, mais c'\u00e9tait d\u00e9tourn\u00e9 inquiets pour les enfants en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est franchement du bien cette petit moment comme \u00e7a qu'on peut s'offrir la culture, l'art, \u00e7a d\u00e9gage les sinus, les id\u00e9es, \u00e7a fait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:36) [78%] :\r\nIl y a une demande \u00e0 l'entr\u00e9e o\u00f9 on peut pas rentrer que les v\u00e9hicules nous appuyer sur le bouton et vous dites bonjour, je viens livrer le pastels du mus\u00e9e, puis vous ouvrent le mandat fait \u00e7a tout \u00e0 l'heure dans la presse, pour partie, je sais qu'\u00e0 son entr\u00e9e, bien voil\u00e0 qu'on en parle avec le Picasso les colombes voler un mus\u00e9e, il faut dire qu'il est faut que il faut continuer plus clean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:59) [90%] :\r\nEn gros, \u00e7a finit par passer quoi excusez -moi est instable, oui c'est un petit peu \u00e7a veut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:05) [75%] :\r\nAmuser les gens, ils arrivent, d\u00e9crochant puis sortant moyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:09) [91%] :\r\nDu social dans la personne ou un \u00e9videmment bon voil\u00e0 je disais \u00e7a fait du bien, \u00e7a fait bouger les esprits et \u00e7a c'est bon contre la stagnation, tant qu'on peut faire des choses, c'est parfait, merci \u00e0 vous, Sylvie Germain et \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:21) [60%] :\r\nHermitage mais si on en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:28) [91%] :\r\nEt on encha\u00eene avec un jeu peinture en on devrait \u00eatre un petit peu dans votre domaine en p\u00e2ture qu'appelle -t-on un repentir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:36) [79%] :\r\nEt c'est un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:39) [86%] :\r\nMais on va quand m\u00eame donner la r\u00e9ponse logique qui est Pascal Vincent Allix. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:42) [88%] :\r\nLe repentir, c'est un petit peu le Photoshop du peintre repentir, c'est une partie d'un tableau qui a \u00e9t\u00e9 recouverte sciemment par l'artiste pour modifier la toile, outre le but 1er les repentirs Servent d'indices pour \u00e9tudier les techniques du peintre et ils aident aussi \u00e0 faciliter la fiabilit\u00e9 des attributions lors d'expertise parce que, si les courants pour un peintre de faire un repentir des copistes ou les faussaires eux bah n'en font pas eu un pas de temps le repentir est \u00e0 distinguer de la simple retouche qui est juste un petit d\u00e9tail ou du repeints effectu\u00e9s par des autres peintres des ann\u00e9es apr\u00e8s, ou encore du PEP. \r\nLa Joconde est un \u00e9norme repentir effectu\u00e9 apr\u00e8s un p\u00e9pin de Vinci a effectivement finalement rapidement quand \u00e0 la Joconde dans un acc\u00e8s de rage pour recouvrir le prototype d'une machine \u00e0 caf\u00e9 expresso \u00e0 capsules sur laquelle il pose depuis quelques semaines, et dont il n'\u00e9tait pas satisfait du tout du tout du tout en fait, il avait d\u00e9pass\u00e9 en que Lorient et \u00e7a \u00e7a la foutait mal oulala oulala le p\u00e9pin alors vraiment c'est \u00e7a un repentir, en tout cas, d'apr\u00e8s Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:52) [88%] :\r\nJe ne parle que pour moi, oui, tout \u00e0 fait Thierry non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:56) [79%] :\r\nOui repentir \u00e7a nous vient du latin p\u00e9nitent \u00e9teint mais \u00e0 peine p\u00e9nitentier Stream le regret ou m\u00e9contentement en langage font dirait pas content, pas content Thierry donc les petits Romands et disait p\u00e9nitent peut-\u00eatre Julius Jules C\u00e9sar 3 en p\u00e9nitent unit\u00e9 d\u00e9di\u00e9e en peinture, il s'agit de tous les essais qui sont pass\u00e9s \u00e0 la poubelle, parfois l'apprenti le stagiaire l'aide ou l'assistant r\u00e9cup\u00e9rant en esp\u00e9rant un jour se faire des blancs en platine, enfin, de, de, de r\u00e9cup\u00e9rer un peu d'argent, on appelle cela un repentir, c'est une oeuvre incompl\u00e8te souvent brouillonne mais tr\u00e8s rares, donc il peut valoir son pesant de cacahou\u00e8tes suivant le peintre, \u00e0 qui on doit oui, l\u00e0, il a rat\u00e9 la foule je r\u00e9cup\u00e8re si \u00e7a l'emporte, on a repentir de sa voisine, on s'en fout sauf si ta voisine s'appelle, bon sang, et l\u00e0 je me suis dit je ne connais que des noms, peintre masculin dans ma t\u00eate, oui, je ne connais connais donc la chicon. \r\nLa pas parce que donc j'ai fait, recherches, j'ai cherch\u00e9 femmes peintres et l\u00e0, je lis identifi\u00e9 d\u00e8s l'Antiquit\u00e9, des femmes pratiqu\u00e8rent la peinture \u00e0 toutes les \u00e9poques, mais faire plus ou moins marginalis\u00e9 sur les p\u00e9riodes bon, mes parents, je r\u00e9fl\u00e9chis un peu honn\u00eatement et l\u00e0 je me rends compte honte, la seule que je connaisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:08) [81%] :\r\nC'est Marie- Laure \u00e0 cause d'une chanson d'o\u00f9 la soeur de retour d'un malheureux des aquarelles non mais sans blague, et on aurait bien s\u00fbr choisi Berthe Morisot, Suzanne Valadon oui j'allais tort c'est \u00e7a fait 2 fois 2 voies du non mais il y en a s\u00fbrement d'hommes et de b\u00e9b\u00e9, se dit qu'il y en a plein d'autres Lagat par dans les pentes super connu Richard Wagner, y a pas beaucoup, juste pour voir, il y a quand m\u00eame, il y a combien de femmes, de peintres chez les pastels Marcello aura sur 157 au lapin, il y a peut-\u00eatre m\u00eame, c'est quand m\u00eame ses trucs, je me suis dit tiens, il y a pas, interroge quand m\u00eame parce que des fonds dit non mais c'est pas un boulot Nada pas comme elle a pu quand m\u00eame quoi, et c'est tr\u00e8s curieux, dans l'histoire, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole, ce qu'on apprend ce qu'on conna\u00eet tous, je crois qu'il faut pour braquer, il r\u00e8gne tu rigoles non je connais qu'une dans la mer, non, mais bien d'accord, 3 un d\u00e9saccord il y a d\u00e9j\u00e0 dit pas Canaveral, donc je le connais pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:59) [82%] :\r\nJ'ai fini mon du gr\u00e2ce \u00e0 Joe Dassin, ce que j'ai bien dire oui oui, non mais je n'ai pas tellement parce que c'est vrai, c'est vrai, maintenant sur l'hiver \u00c9mery mais je r\u00e9p\u00e8te, c'est parce que j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:15) [86%] :\r\nAlors, comme dit Sylvie Wuhrmann effectivement, ben voil\u00e0, c'est un, c'est un monde assez misogyne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:20) [79%] :\r\nFinalement, la seconde, et il y a tr\u00e8s peu de il y a un \u00e9l\u00e9ment une parce que on pas du temps bien s\u00fbr \u00e0 la main, mais alors de la m\u00eame mani\u00e8re que les hommes, ces soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:28) [78%] :\r\nDonc m\u00eame arabe, elle passe des heures \u00e0 peindre sur elle- m\u00eame, alors vous et on parle de Marie- Laurence oh, vous savez qu'on on abordera \u00e7a on la conna\u00eet une au gr\u00e2ce aux chansons de 2 ou pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:42) [75%] :\r\nJouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:44) [80%] :\r\nEt puis personne gr\u00e2ce aux sommes samedi dans l'oppression copier gr\u00e2ce \u00e0 une chanson de Toto Cotonou parce que je voudrais, \u00e7a c'est une reprise donc, s'il voulait vraiment \u00eatre pr\u00e9cis, c'est au Togo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:55) [79%] :\r\nOn en revient, je pense au repentir, enfin qui quand m\u00eame, c'est joli, avec vous, Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:59) [89%] :\r\nOui, c'est dans l'art, c'est par l'art baroque, \u00e0 un certain moment, au lieu de continuer \u00e0 \u00e0 peindre pour des grandes cath\u00e9drales, on a commenc\u00e9 \u00e0 peindre pour les chapelles pour les cabinets pour les oratoires pour les d\u00e9lits, un peu plus priv\u00e9 alors dans l'art baroque et notamment p\u00e9nitentiaire il y a 2 grandes cat\u00e9gories de le tableau qui correspondent \u00e0 ce surgissement de la conscience, \u00e7a a l'air moderne quoi la conscience de soi et la conscience morale, alors il y a du c\u00f4t\u00e9 les vanit\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 les repentirs les vanit\u00e9s c'est des repr\u00e9sentations all\u00e9goriques de la mort du passage du temps qui exprime un peu les les activit\u00e9s humaines sous l'angle de la fragilit\u00e9, c'est le triomphe de la d\u00e9cr\u00e9pitude dont on se sert pour mettre l'homme en situation de m\u00e9diter sur sa propre pr\u00e9carit\u00e9 sur sa modestie et puis allez repentir leur qui va encore un peu plus loin qui sont des sc\u00e8nes qui permettent \u00e0 l'homme fragile de comprendre ses propres fautes et de passer de l'aveugle attrition de la contrition \u00e0 la \u00e0 la ferme intention de s'amender, notamment par balle sacrement de, de, de confession, la r\u00e9conciliation lors et sc\u00e8nes de repentir, elles ornent les confessionnaux c'est la la sc\u00e8ne de la drachme perdu la brebis perdues, la trahison de Pierre avec le coq, la p\u00e9cheresse et son parfum \u00e0 la femme adult\u00e8re qui sont autant de sujets de repentir et puis existe aussi sous des formes miniature glisser dans son dans sa petite chapelle priv\u00e9e \u00e0 l'heure de de l'examen de conscience, alors on le met dans ce ou dans son Hermitage, c'est pour \u00e7a que l'Hermitage on on arr\u00eate ses repentirs qui est le le le plus fameux le retour du fils prodigue, de Rembrandt, alors bon, c'est pas une miniature, un domaine sur 2 5, paru en 1668 et puis l'arbitrage avec quel plus grand mus\u00e9e du monde, on le sait, mais qui \u00e9tait quand m\u00eame un Hermitage on pouvait m\u00e9diter sur les choses de la vie, il y a aussi la fameuse Madeleine p\u00e9nitentier de Titien, qui est aussi ne repentir donc tous ces ces sc\u00e8nes qui nous appelle \u00e0 la conversion voil\u00e0 \u00e0 Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:49) [82%] :\r\nEt puis \u00e0 \u00e7a, on en a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:54) [96%] :\r\nEt enfin, on termine ce jeu avec Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:57) [82%] :\r\nOui, le Lampin Turin repentir, en fait, c'est un faux tableaux, mais qui est imm\u00e9diatement rep\u00e9rable, non pas parce de faussaires a mal travaill\u00e9, a fait son travail, mais parce qu'il s'est tromp\u00e9 en nommant le tableau avant d'essayer de vendre ainsi une version des coquelicots, a pu \u00eatre identifi\u00e9 comme info parce que renomm\u00e9 les tournesols. \r\nLe faussaire n'\u00e9tant pas tr\u00e8s dou\u00e9 en botanique c'est con d'arriver \u00e0 une erreur, alors qu'un faussaire Vaudois, lui, s'est r\u00e9cemment fait prendre en essayant de vendre un tableau de Delacroix, intitul\u00e9 Le Matin guidant le peuple, alors que tout le monde en Suisse romande avec le vrai tableau s'intitule Le Nouvelliste guidant le peuple, et qu'il a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 la Fondation de J\u00e9rada par Dominique Giroud dans le milieu de l'art, alors les faux sont parfois difficilement identifiables, on sait pas toujours ce que certaines Oeuvres expos\u00e9es dans les mus\u00e9es sont des vrais ou des faux, des experts sont parvenus \u00e0 la conclusion que le 1er monochrome blanc dif Klein \u00e9tait un faux et en fait une contre- expertise a relev\u00e9 qu'il \u00e9tait vrai, mais que la 1\u00e8re expertise avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e avant que l'artiste n'ai commenc\u00e9 \u00e0 peindre. \r\nVoyez, c'est pas facile \u00e0 comprendre, c'est parfois difficile de croire que des Oeuvres tr\u00e8s connues sont d\u00e9faut alors moi par exemple, le jour o\u00f9 on m'a appris de la V\u00e9nus de Milo \u00e9tait un forum alors Libramont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:39) [91%] :\r\nRepentir en peinture \u00e0 Sylvie Wuhrmann je r\u00e9p\u00e8te pour le geste, c'est pas Pascal Vincent nous dit que c'est une partie d'un tableau recouverte par le peintre pour le modifier pour modifier quelque chose sur sa toile Thierry nous parle de tous les essais qui sont pass\u00e9s \u00e0 la poubelle d'artistes connus ou moins connus, ce sont des repentirs si on ira pas en fait pour Daniel Rausis s'en repentir repr\u00e9sente une sc\u00e8ne qui permet de montrer la fragilit\u00e9 et de Beb. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:12) [60%] :\r\n\u00e7a vous savez aujourd'hui, \u00e7a c'est les vanit\u00e9s cinglant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:14) [86%] :\r\nNon, \u00e7a non, non, pas du tout \u00e7a, vous l'avez dit, pour repartir, mais je n'arrive pas mollir voil\u00e0 c'\u00e9tait pour comprendre ses propres photos et qui appelle \u00e0 la conversion en effet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:24) [64%] :\r\nCo\u00fbte Daniel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:25) [83%] :\r\nEt Marc Boivin, nous dit qu'un repentir c'est faux tableaux, mais qui est imm\u00e9diatement rep\u00e9rable parce que parce que mal fait quoi, enfin, il y a quelque chose de tr\u00e8s faux quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:38) [86%] :\r\nIl y a un petit erreur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:39) [74%] :\r\nSylvie German. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:42) [90%] :\r\nEh bien, je dirais que c'est Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:51) [78%] :\r\nOui, je peux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:53) [88%] :\r\nEn p\u00e2ture un repentir d\u00e9signe la partie d'un tableau qui a \u00e9t\u00e9 recouvert par l'artiste pour modifier la toile par exemple pour masquer ou faire dispara\u00eetre o\u00f9 apparaissent des personnages, des objets ou des parties de corps et repentirs permettent de conna\u00eetre la version d'origine d'une toile, c'est vrai que c'est int\u00e9ressant parce qu'on arrive \u00e0 voir aussi comment le le matin travailler ceux qui travaillent sans, sans, sans faire des, des, des, des avants, il y a l'\u00e9cart agr\u00e9ment sur le tableau. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:15) [80%] :\r\nEt ensuite, il a chang\u00e9 d'id\u00e9e, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est dans une autre direction et parfois ces ces premi\u00e8res couches r\u00e9apparaissent \u00e0 la surface les les pigments migrants, on se met \u00e0 apercevoir les formes initial sous la neige ext\u00e9rieure avec le temps qui passe, magnifique et un 16\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:58) [82%] :\r\nQui, gr\u00e2ce \u00e0 lui, plus de monde comme vous savez, il faut esp\u00e9rer. \r\nMais samedi, j'ai de je bordelais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:29) [80%] :\r\nUn dernier jeu toute derni\u00e8re chanson Sylvie German, il a dit que leur vont proposent leur version oui c'est un peu oui enfin fait quoi cet appel contre une poutre cet auditoire et c'est m\u00eame pas vrai, donc 4 versions du titre chant\u00e9 par Marie Laforet vient sur l'amont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:50) [72%] :\r\nL'accord 4 d\u00e9codeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:54) [77%] :\r\nEt et une musicienne, femme de sc\u00e8ne. \r\nNotre musicienne et on y tient, Sandrine vide Lino. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:06) [64%] :\r\nOn peut tous les chiens, j'aime bien et rassure festive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:18) [88%] :\r\nDaniel. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:18) [78%] :\r\nPourquoi ces donc les yeux, il y a \u00e7a avec bien. \r\nIl y a tout souffl\u00e9, je suis la preuve. \r\nOn est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:47) [72%] :\r\nJ'ai ben voil\u00e0 ici \u00e0 Alger. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:00) [68%] :\r\nPourquoi ces pleurer tenter Monsieur avec moi, non bien avec moi j'ai d\u00e9sormais est pas loin tout le sous- sol, il a laiss\u00e9 celui -l\u00e0, j'ai bien un dans les manuels, la pas fait ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:27) [70%] :\r\nTrouver du c'est s\u00fbr mais \u00e7a pas et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:37) [85%] :\r\nThierry. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:37) [81%] :\r\nJe peux pas, nous sommes. \r\nJ'ai voulu pour moi les doit de. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:18) [77%] :\r\nCanal presque tarder chef h\u00e9 bien l\u00e0, moins bien dans un pays de fond du nom de bleu vient \u00e0 peine moins bien lui que nous nous bon, je trouve plus maigres et assurera bon fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:01) [93%] :\r\nC'est vrai bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:21) [73%] :\r\nCes \u00e9leveurs 17\u00e8me point qui chantait le bon complet de cette chanson, il y en a un qui sentait tout faux alors sudinfo PCB. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:33) [82%] :\r\nJ'ai pas entendu de chaleur assez cher, mais vraiment je en aurais \u00e9t\u00e9 tellement \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:38) [76%] :\r\nEn priv\u00e9, th\u00e8mes forte c'est vraiment OPA la chanson donc de mon couplet Daniel mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:54) [85%] :\r\nVous terminez donc avec 17. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:56) [86%] :\r\nPoint c'est un joli chiffre 17 c'est tr\u00e8s bien, petit confetti vous avez dans le cur\u00e9 hier c'\u00e9tait position donc \u00e0 la pub vraiment maintenant vous en faites absolument ce que vous voulez, \u00e7a vous nous \u00e9tions ravis de passer cette semaine, enfin ces petits moments dans cette semaine bien s\u00fbr chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:11) [89%] :\r\nSylvie Wuhrmann dans cet auditoire dans cette Fondation de l'Hermitage, puisse se promener effectivement dans ce monde pictural, enfin voil\u00e0 a par petites touches comme \u00e7a rapprocher un petit peu votre monde et particuli\u00e8rement pastel donc cette nouvelle Exposition qui vient de commencer et qui va se tenir, donc cette Fondation de l'Hermitage, jusqu'au 21 mai prochain on a dit que c'\u00e9tait un petit peu l'arriv\u00e9e dans le printemps et puis le printemps et c'est vrai que l\u00e0, en plus, \u00e7a s'\u00e9veille l'endroit, voil\u00e0 \u00e7a va verdir vers des fleurs, c'est extraordinaire, donc merci beaucoup \u00e0 vous, merci \u00e0 cette visite pour cet accueil dans cet endroit on peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:54) [87%] :\r\nLe meilleur des bon vent pour cette nouvelle Exposition, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait clair merci aussi \u00e0 l'\u00e9quipe des cuisines de l'esquisse au chef, monsieur prud'homme c'est \u00e7a oui et toute son \u00e9quipe, donc l'esquisse le restaurant qui est sur ce site qui est juste extraordinaire, c'est une une maison en brique un \u00e9difice en briques, c'est un pigeonnier, il y avait une fois oui, c'\u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:14) [71%] :\r\nIl une une une une petite architecture qui d\u00e9corait le parquet qui \u00e9tait, qui est devenu pigeonnier alors un de restaurer t'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:20) [76%] :\r\nUn roman super bien vous menu midi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:22) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et puis du piment \u00e0 la belle saison, etc, sans plus, qui est ouvert comme \u00e7a, qui est un petit peu quand il fait trop chaud entre Montpellier 1er sous les arbres voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:30) [99%] :\r\nDonc merci aussi. \r\nLa semaine prochaine nous serons \u00e0 Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve, ni de oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:44) [71%] :\r\nAh ben vous savez aime non je n'ai pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:46) [89%] :\r\nBen \u00e0 donc, il est conseiller d'\u00c9tat, je ne Genevois et nous parlerons de la Fondation partage donc c'est c'est une banque alimentaire pour \u00e9viter le gaspillage et pour donner \u00e0 assez et ceux qui en ont besoin, voil\u00e0 \u00e7a c'est un petit peu un autre sujet d'ici l\u00e0, donc, d'ici \u00e0 lundi, ben oui, oui, vous allez m'attraper le week- end qui arrive par o\u00f9 vous voulez et en faire bon usage, bravo, bon week- end et \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:08) [77%] :\r\nQui nous dit que demain avec g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:59:11) [95%] :\r\nLe magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:15) [78%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:18) [84%] :\r\nIl y a une vie vous \u00e9coutez la premi\u00e8re voici le journal de Karim nous bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "Musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFD6AC93-5704-4194-9387-B4BCB9078A32", "internalArchiveId": "FFD6AC93-5704-4194-9387-B4BCB9078A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 02.02.2018", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 191, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280470", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882404.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-02-02T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-02-02T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9280478", "ece-9280470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T02:07:58Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [71%] :\r\nC'est le vent de la Pauline, le confort, la grappa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [88%] :\r\nLa Suisse est plus connu pour son secret bancaire que pour son cin\u00e9ma et pourtant, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 quelques r\u00e9alisateurs, dont l'embl\u00e9matique Alain Tanner surgissent sur la sc\u00e8ne mondiale en sont parent de l'esprit de Mai 68, l\u00e0 o\u00f9 la plupart de leurs coll\u00e8gues fran\u00e7ais continuaient \u00e0 pi\u00e9tiner autour de leurs \u00e9gos, ces propos ne sont pas de mois, Franck, ce sont ceux de l'\u00e9quipe du festival international du court m\u00e9trage de Clermont-Ferrand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nLa manifestation commence aujourd'hui et se poursuit jusqu'au 10 f\u00e9vrier est ce que tu peux nous en dire un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [90%] :\r\nEh bien, Clermont-Ferrand, c'est tout simplement le plus grand festival du court m\u00e9trage au monde, il f\u00eate ses 40 ans, et il a pris une ampleur dingue depuis la fin des ann\u00e9es 70 parce qu'au d\u00e9part, l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait tout petit, les \u00e9tudiants dans le cin\u00e9-club ont eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er une semaine de courts-m\u00e9trages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [89%] :\r\nNous d\u00e9butons papier tu nous a cit\u00e9 une phrase de l'\u00e9quipe du festival qui dit du bien du cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [88%] :\r\nBah oui, parce qu'il est \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e, le festival propose un voyage dans l'espace temps cin\u00e9matographiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique en 4 programmes et en fait c'est pas la premi\u00e8re fois que le festival met l'accent sur notre production Julien Westermann, qui a co- cette r\u00e9trospective, nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [75%] :\r\nLa 1\u00e8re toutes premi\u00e8res dettes respectives \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la Suisse, etc, qui sont un peu, c'\u00e9tait la 1\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 Clermont est devenu comp\u00e9titif, on y trouvait d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gitime de lorsqu'qui \u00e9value ses tout premiers comme enjeu qui sera programm\u00e9e d'ailleurs aussi dans la r\u00e9trospective cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [92%] :\r\nJulien Westermann me disait que c'\u00e9tait en partie les \u00e9coles qui font la qualit\u00e9 du cin\u00e9ma suisse l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne \u00e0 la Haute \u00c9cole d'art et de Design de Gen\u00e8ve ou encore les \u00e9coles d'art de Z\u00fcrich et de Lucerne en tant que programmateurs, il re\u00e7oit beaucoup de films d'\u00e9coles du monde entier, mais en particulier de la Suisse Julien Westermann ne me disait aussi que pour lui le cin\u00e9ma suisse Santerre parfaitement dans le cin\u00e9ma europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [87%] :\r\nOn a regard\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 400 films pour cette r\u00e9trospective des sujets qui sont tr\u00e8s actuelles quand on parle d'immigration, c'est pour moi, vraiment des questions qu'on se pose \u00e0 \u00e9chelle europ\u00e9enne aujourd'hui et en Suisse, c'est des questions qui se posent d\u00e9j\u00e0 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [94%] :\r\nJe lui ai aussi demand\u00e9 simplement ce qu'il aime dans le cin\u00e9ma suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [84%] :\r\nCe qui m'a beaucoup plu ce qu'il y a des films presque militant les films qui remue, qui nous mettent pas dans un confort comme on peut le constater beaucoup sur les grands \u00e9crans aujourd'hui dans longs-m\u00e9trages aussi des films qui nous font vraiment r\u00e9fl\u00e9chir et mon coup de coeur, je dirais, d'ailleurs on a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 un programme ambitieux et un roulant, donc l\u00e0 c'est vraiment mon couple, il y a fait toute une s\u00e9rie de courts-m\u00e9trages, il a montr\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90 ici qui qui va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [83%] :\r\nCette s\u00e9rie de courts-m\u00e9trages, \u00e7a s'appelle \u00e0 une chute pour protestation fran\u00e7ais et donc Rolando Colla Koolhaas int\u00e9r\u00eat cela au cas des migrants, on peut aussi voir ces prochains jours \u00e0 Clermont-Ferrand plusieurs films du cin\u00e9aste d'animation Genevois Georges Schmitt, ceux qui est B\u00e2le et puis il y a le film compl\u00e8tement cingl\u00e9, dehors sous la meilleure tous \u00e0 table qui est projet\u00e9 dans une section consacr\u00e9e \u00e0 la gastronomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [88%] :\r\nEt on en parlera la semaine prochaine avec Fifi, qui se trouve en Direct donc Clermont-Ferrand il nous parlera tous les soirs vers les 17 heures 30 de ce cin\u00e9ma suisse au festival du courts-m\u00e9trages de Clermont-Ferrand, merci beaucoup, Pauline et derri\u00e8re Frank couleur 3 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D76F45C1-DAEC-4DC6-A346-D07CB983052D", "internalArchiveId": "D76F45C1-DAEC-4DC6-A346-D07CB983052D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Nutella et la guerre des prix", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "La France veut faire cesser la guerre des prix dans l'alimentation. Mais la partie sera peut-\u00eatre plus difficile que pr\u00e9vu.\r\n\r\n* * Alter Eco - Nutella et la guerre des prix  FREDERIC MAMAIS, direct Studio Lausanne\r\n((NUTELLA ET LA GUERRE DES PRIX ))\r\n*****7h24 sur La Premi\u00e8re.. \r\nOn vous retrouve, Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais, pour Alter Eco...\r\nLa France veut faire cesser la guerre des prix dans l'alimentation. \r\nMais la partie sera peut-\u00eatre plus difficile que pr\u00e9vu..\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi un nouveau projet de loi. L'objectif\u00a0: apaiser les relations commerciales entre les producteurs, les distributeurs et les consommateurs.\r\nEt pour y parvenir, Paris encadrera davantage les promotions qui r\u00e8gnent dans la grande distribution fran\u00e7aise. \r\nVous l'avez compris, le gouvernement fran\u00e7ais n'est pas dans la r\u00e9action aux \u00e9meutes du Nutella qui ont eu lieu\u00a0la semaine pass\u00e9e. Le projet de loi est le fruit des Etats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation lanc\u00e9s il y a plusieurs mois. \r\nL'un des enjeux de cette loi, c'est inverser la construction des prix. Il faudra commencer par calculer les co\u00fbts de productions, autrement dit se pr\u00e9occuper d'abord de la r\u00e9mun\u00e9ration de l'agriculteur et ensuite y ajouter le reste de la cha\u00eene pour arriver au prix de vente final. \r\n***RELANCE\u00a0: Est-ce que \u00e7a peut marcher\u00a0? .... on conna\u00eet le poids des g\u00e9ants de la distribution et les pressions qu'ils peuvent exercer sur les agriculteurs..\r\nSur le papier, c'est ambitieux\u00a0: les industriels et les commer\u00e7ants ne pourront plus forcer les agriculteurs \u00e0 vendre \u00e0 perte. \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense des consommateurs, on d\u00e9nonce un cadeau fait \u00e0 la grande distribution\u00a0: la future loi obligera cette grande distribution \u00e0 augmenter les prix de 10%, alors qu'elle ne sera pas contrainte de reverser cet argent aux agriculteurs. \r\nEt puis on l'a vu avec le Nutella, les grandes surfaces n'ont pas peur de violer la loi et de vendre \u00e0 perte, car m\u00eames avec les amendes, ils s'y retrouvent au final.\r\n***RELANCE\u00a0: La grande distribution..... grande gagnante entre l'agriculteur et le client final.\r\nJe me trompe.. ou \u00e7a nous rappelle un peu quelque chose... \r\nOui, on pourrait comparer avec la Suisse. Mais attention, les situations sont diff\u00e9rentes. \r\nLes Fran\u00e7ais ont un probl\u00e8me avec la vente \u00e0 perte en raison de la concurrence entre les distributeurs. Alors qu'au pays de Coop et Migros, les pr\u00e9occupations portent davantage sur la transparence, l'indication des prix.\r\nUn cas retentissant, celui d'Ochsner Sport, \u00e9pingl\u00e9 en 2016 pour ses faux rabais.\u00a0 \r\nMais pour la FRC, les sanctions restent trop faibles\u00a0: la loi pr\u00e9voit une amende maximale de 20'000 francs, alors qu'une soci\u00e9t\u00e9 comme Ochsner r\u00e9alisait environ un milliard de francs de chiffres d'affaires au moment des faits.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9301352", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Nutella et la guerre des prix", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Nutella et la guerre des prix", "Alter Eco - Nutella et la guerre des prix / LME_2018-02-02T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Nutella et la guerre des prix / LME_2018-02-02T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["La France veut faire cesser la guerre des prix dans l\u2019alimentation. Mais la partie sera peut-\u00eatre plus difficile que pr\u00e9vu.", "La France veut faire cesser la guerre des prix dans l\u2019alimentation. Mais la partie sera peut-\u00eatre plus difficile que pr\u00e9vu.", "La France veut faire cesser la guerre des prix dans l\u2019alimentation. Mais la partie sera peut-\u00eatre plus difficile que pr\u00e9vu."], "variantIds": ["ece-9280344", "ece-9280326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T08:07:39Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n25, on vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric, la France veut faire cesser la guerre des prix dans l'alimentation, mais la partie sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9e que pr\u00e9vu, oui, il s'agit, il ne s'agit pas d'une r\u00e9action directe aux \u00e9meutes du Nutella dans le projet de loi qui vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement fran\u00e7ais est le fruit de plusieurs mois d'\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de l'alimentation, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle en France, ce prochain ce projet veut apaiser les relations commerciales entre les producteurs, les distributeurs et les consommateurs et parmi les mesures, il y a un encadrement plus strict des promotions, l'un des principes de cette loi, c'est inverser la construction des prix, il faudra commencer par calculer les co\u00fbts de production, autrement dit se pr\u00e9occuper d'abord de la r\u00e9mun\u00e9ration de l'agriculteur et ensuite y ajouter le reste de la cha\u00eene pour arriver au prix de vente final -ce que \u00e7a peut marcher parce qu'on conna\u00eet le poids des g\u00e9ants de la distribution et les pressions qu'ils peuvent exercer sur les agriculteurs oui sur le papier, c'est ambitieux en les industriels et les commer\u00e7ants ne pourront plus forcer les agriculteurs \u00e0 vendre \u00e0 perte, mais du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9fense des consommateurs, on d\u00e9nonce un cadeau fait \u00e0 la grande distribution, la future loi obligera cette grande distribution \u00e0 augmenter les prix de 10 pourcent mais sans \u00eatre contrainte de reverser cet argent \u00e0 ses fournisseurs et puis on l'a vu avec le Nutella, les grandes surfaces n'ont pas peur de violer la loi actuelle en vendant \u00e0 perte car m\u00eame avec les amendes h\u00e9 bien ils y retrouvent au final, la grande distribution, grande gagnante entre l'agriculteur et le client final, je me trompe, Fr\u00e9d\u00e9ric ou \u00e7a nous rappelle un peu quelque chose quand m\u00eame, ben oui, bien s\u00fbr, on pourrait comparer, on serait tent\u00e9 de comparer avec la Suisse, mais attention, les situations sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes : les Fran\u00e7ais ont un probl\u00e8me avec la vente \u00e0 perte en raison de la concurrence entre les distributeurs, ici, on le sait au pays de Coop et Migros les pr\u00e9occupations notamment de la FRC portent davantage sur l'indication des prix en cas retentissant, celui d'Ochsner Sport \u00e9pingl\u00e9 en 2016 pour ses faux au rabais, guerre des prix, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, lutte pour la transparence, c\u00f4t\u00e9 suisse, c'est un peu comme si pendant que nos voisins s'arrache un peu d'Nutella, h\u00e9 bien nous nous grattons l'\u00e9tiquette pour \u00eatre vraiment s\u00fbr que ce Nutella est en promotion Alter \u00e9co merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T08:18:34Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C060188-CA1E-4C4F-8468-B5423B0240C0", "internalArchiveId": "2C060188-CA1E-4C4F-8468-B5423B0240C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marianne Zuend, porte parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie;Ruedi Schlaefli, pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise;Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (19/ USA - POLEMIQUE NOTE FBI) La d\u00e9cision devrait tomber dans les prochaines heures...\r\nDonald Trump va autoriser la publication d'une note confidentielle accablante pour le FBI... la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\nCe document de 4 pages pourrait se r\u00e9v\u00e9ler explosif....\r\nLes informations qu'il contient pourraient en effet avoir un impact important.... sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\nDe Washington... une correspondance de Rapha\u00ebl Grand.\r\n((((C'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du Renseignement \u00e0  la Chambre des repr\u00e9sentants.  Devin Nunes (njun\u00e8s), un alli\u00e9 de Trump. Les 4 pages de ce document r\u00e9v\u00e8leraient des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump. Des \u00e9coutes illicites. Le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance. \r\nSelon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu pour publier la note secr\u00e8te. Et les implications sont importantes.  Ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI, mais aussi le no2 du D\u00e9aprtement de justice Rod Rosenstein. Rosenstein qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rence russes... Alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo l'occasion de licencier Rosenstein, pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller. Si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures.. l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer. rg rtsinfo WH)))\r\nEt dans cette affaire... deux \u00e9lus d\u00e9mocrates de la chambre des repr\u00e9sentants demandent d\u00e9sormais la destitution de Devin Njun\u00e8s. \r\nIls accusent le pr\u00e9sident de la commission des renseignements d'avoir modifi\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le contenu de la note confidentielle... \r\n... apr\u00e8s son adoption par les R\u00e9publicains de la chambre.\r\n(Calais) **** De violents affrontements entre migrants afghans et africains ont fait 18 bless\u00e9s... hier \u00e0 Calais.\r\nQuatre personnes... touch\u00e9es par balle sont entre la vie et la mort... et une cinqui\u00e8me dans un \u00e9tat \"tr\u00e8s s\u00e9rieux\" selon les autorit\u00e9s locales.\r\nDeux policiers ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s.\r\n\"Calais a v\u00e9cu un degr\u00e9 de violence jamais connu\"... a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb... qui s'est rendu sur place. \r\nEnviron 800 migrants vivraient actuellement dans cette ville fran\u00e7aise connu pour sa \"jungle\"... un gigantesque campement d\u00e9mantel\u00e9 en octobre 2016.\r\n(01/SECURITE NUCLEAIRE ITV ZUEND) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait affaiblir la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire de la Suisse. C'est la critique lanc\u00e9e hier par des organisations anti-nucl\u00e9aires... notamment Greenpeace.\r\nEn cause: une r\u00e9vision d'ordonnance... aujourd'hui en consultation. \r\nLe gouvernement veut permettre aux centrales nucl\u00e9aires de prouver... que leurs installations pourraient limiter leur irradiation.... en cas de tr\u00e8s fort tremblement de terre. (On parle l\u00e0 d'un s\u00e9isme qui ne surviendrait qu'une fois chaque 10 000 ans.)\r\nSeulement voil\u00e0: le seuil fix\u00e9 est 100 fois plus \u00e9lev\u00e9 que le niveau actuel... selon Greenpeace.\r\nMarianne Tz\u00fcnd, porte parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, r\u00e9fute ces accusations. \r\n 0'37''\r\nMarianne Tz\u00fcnd r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(S\u00e9curit\u00e9 CFF) **** Les questions de s\u00e9curit\u00e9... aussi au coeur des pr\u00e9occupations aux CFF... apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 marqu\u00e9e par trois d\u00e9raillements de trains\r\nL'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des dispositions... pour contr\u00f4ler l'\u00e9tat et l'usure des syst\u00e8mes d'aiguillages\r\nIls seront d\u00e9sormais surveill\u00e9s avec des v\u00e9hicules de mesure\r\nLes appareils de calage des lames d'aiguilles ... impliqu\u00e9s dans les accidents de Lucerne et B\u00e2le... seront aussi remplac\u00e9s... d'ici la fin mars.\r\nUne mesure qui sera \u00e9galement appliqu\u00e9e \u00e0 45 autres pi\u00e8ces du m\u00eame type... dans les 18 mois \u00e0 venir\r\n(05/FR/ STRATEGIE PDC IV UDC SCHLAEFLI) **** D\u00e9cision surprise... dans le canton de Fribourg... \u00e0 un mois de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat.\r\nLe PDC soutiendra le candidat lib\u00e9ral radical Didier Castella... le 4 mars prochain.\r\nR\u00e9uni hier soir \u00e0 Neyruz, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi la recommandation du comit\u00e9 directeur du PDC... par 75 voix contre 46 .\r\nIls ont donc l\u00e2ch\u00e9 l'autre candidat de l'alliance bourgeoise, \u00e0 savoir l'UDC Ruedi Schlaefli.\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 en a profit\u00e9 pour lancer un appel aux PDC qui ne soutiennent pas cette strat\u00e9gie... \r\n  0'39''\r\nR\u00fcdi Schlaefli avec Maurice Doucas...\r\n(TF6/ FACEBOOK PROCES AVOCAT) **** Ce proc\u00e8s ... \u00e0 pr\u00e9sent... Celui qui est intent\u00e9 par un enseignant de Nantes contre Facebook.\r\nIl s'est ouvert hier devant le tribunal de Paris.\r\nLe r\u00e9seau social est accus\u00e9 de censure. En 2011, il avait ferm\u00e9 le compte de l'enseignant parce que celui-ci avait publi\u00e9 une image symbolique, l'Origine du monde\r\nUn tableau de Gustave Courbet... qui repr\u00e9sente un sexe f\u00e9minin... en gros plan... \r\nPierre Crevoisier\r\n  1'34''\r\n((C'est l'histoire de la main droite qui ignore ce que fait la fesse gauche. Le r\u00e9seau social qui censure un sexe, et pas n'importe lequel\r\nAlors m\u00eame qu'il laisse all\u00e9grement passer les incitations \u00e0 la haine, les appels \u00e0 la violence ou encore les faux profils de petites bombes qui ne sont que des relais de sites pronographiques. Pour Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies, les r\u00e8gles doivent changer.\r\n0'54\"\r\nChoc frontal de cultures qui s'opposent de part et d'autres de l'Atlantique. \r\nMais sur quoi peut d\u00e9boucher un tel proc\u00e8s.\r\n025\"\r\nPremi\u00e8re r\u00e9ponse de ce qui sera un long processus judiciaire.\r\nDans un mois et demi. Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 du proc\u00e8s contre Facebook est pr\u00e9vu le 15 mars ))\r\n(18/TENNIS COUPE DAVIS PA 6h) **** En tennis l'\u00e9quipe de Suisse de coupe Davis est engag\u00e9e depuis ce matin dans le premier tour de la comp\u00e9tition!\r\nUn d\u00e9placement au Kazakhstan... qui s'annonce ardu\r\nCar une fois encore... la formation est priv\u00e9e de ses deux pi\u00e8ces ma\u00eetresses:\r\nRoger Federer et Stanislas Wavrinka.\r\nLaurent Bastardoz\r\n   0'58''\r\n((C'est \u00e0 Astana que les jeunes pousses helv\u00e9tiques devront d\u00e9fendre aujourd'hui et ce week-end leur chance. Apr\u00e8s l'arr\u00eat de la comp\u00e9tition de Marco Cuidinelli et la non-participation des deux meilleurs joueurs suisses, Federer et Wavrinka se sont Henri Laksonnen et l'inexp\u00e9riment\u00e9 Adrian Bodmer qui se jettent \u00e0 l'eau lors de ce d\u00e9placement p\u00e9rilleux au Kazakhstan.  \r\nA la peine en ce d\u00e9but de saison, Henri Laaksonen n'aura m\u00eame et malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge pas le droit \u00e0 l'erreur. Le Schaffhousois devra vraisemblablement remporter ses deux simples pour entretenir l'espoir dans le camp helv\u00e9tique. Un exploit qu'il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, au 1er tour de l'\u00e9dition 2015 en Belgique. Mais qui s'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 insuffisant.  \r\nBattus lors des trois matches officiels qu'il a disput\u00e9s jusqu'ici en 2018, Henri Laaksonen ouvre les feux aujourd'hui d\u00e8s 7h face au No 2 kazakh Dmitry Popko avant qu'Adrian Bodmer ne se frotte \u00e0 l'exp\u00e9riment\u00e9 Michael Kukushkin, 73\u00e8me joueur mondial. \r\nEnfin le double, qui pourrait bien \u00eatre la clef de vo\u00fbte de ce premier tour, devrait permettre au duo Marc-Andr\u00e9a H\u00fcsler/Luca Margaroli d'engranger de l'exp\u00e9rience. Pour H\u00fcsler, gaucher z\u00fcrichois de 21 ans, il s'agira de son bapt\u00eame de feu dans cette comp\u00e9tition. ))\r\nKazakshstan-Suisse un match \u00e0 suivre... d\u00e8s 7h...  en direct sur RTS Sport.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Soleure Lausannois) Un lausannois recompens\u00e9e lors des 53es Journ\u00e9es de Soleure qui se sont termin\u00e9es hier soir . \r\nLe dixi\u00e8me \"Prix de Soleure\", dot\u00e9 de 60'000 francs, est all\u00e9 au r\u00e9alisateur helv\u00e9tico-alg\u00e9rien Karim Sayad pour son film \"Des moutons et des hommes\". \r\nPour son premier film, le r\u00e9alisateur s'est immerg\u00e9 dans Bab-el-Oued, o\u00f9 les combats de moutons rythment la vie de ce quartier populaire d'Alger.\r\n(12/AIRBNB ILLEGAL PA) Et pendant que Facebook est tra\u00een\u00e9 en justice... Airbnb s'attire les foudres des grandes villes europ\u00e9ennes.\r\nSelon une enqu\u00eate du Figaro... la politique parisienne qui veut contr\u00f4ler les locations sur le site californien... serait totalement inefficace.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... Zoug et Fribourg sont les seuls cantons \u00e0 avoir sign\u00e9 un accord avec le r\u00e9seau de location entre particuliers. \r\nDes accords sur la perception de la taxe de s\u00e9jour... mais qui ne parviennent pas \u00e0 garantir le contr\u00f4le des activit\u00e9s de la plateforme... selon l'enqu\u00eate du quotidien fran\u00e7ais. \r\nL'enregistrement des propri\u00e9taires loueurs \u00e0 Paris, Barcelone ou en Suisse reste trop all\u00e9atoire, Estelle Braconnier...\r\n  0'55''\r\n((L'enqu\u00eate porte sur l'analyse de 54.000 annonces Airbnb dans la capitale fran\u00e7aise et seules 20% des offres seraient en r\u00e8gle soit d\u00e9clar\u00e9e aupr\u00e8s de la mairie.\r\n45.000 n'ont pas de num\u00e9ro d'enregistrement comme l'exige la loi.\r\nLes autorit\u00e9s parisiennes tentent une explication en soulignant la r\u00e9cente obligation pour les prori\u00e9taires de s'enregistrer...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du site californien on n'argumente pas sur le peu de mise ne conformit\u00e9 de la part de ses h\u00f4tes.\r\nUne vaste campagne d'information a pourtant \u00e9t\u00e9 mise en place en ligne comme une case sp\u00e9cifique pour le pr\u00e9cieux num\u00e9ro d'enregistrement.\r\nIl faut dire que le remplissage de cette option demeure facultative et ne bloque pas, si elle reste vide, une location.\r\nLa collaboration d'Airbnb avec les autorit\u00e9s se limite donc \u00e0 un accord sur le papier.\r\nLa mairie de Paris a d'ailleurs mis en demeure la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour non suppression des annonces ill\u00e9gales.\r\nSoci\u00e9t\u00e9 qui a demand\u00e9 un arbitrage.\r\nEn vain :\r\nLa r\u00e9glementation europ\u00e9enne en vigueur ne permet \u00e0 aucun \u00e9tat d'exiger du site qu'il contr\u00f4le ses membres))", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9280312", "ece-9280305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T05:30:14Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarianne Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, c'est un document de 4 pages qui agite le tout Washington Donald Trump va autoriser sans doute dans les heures qui viennent, la publication d'un m\u00e9mo top secret qui accable le FBI une note qui pourrait bien perturber l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence de Moscou dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, l'alliance des partis bourgeois mise \u00e0 mal \u00e0 Fribourg, le PDC a choisi de soutenir le candidat PLR pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens l\u00e2che donc l'autre candidat de la droite, l'UDC Ruedi Schlaefli vous entendrez sa r\u00e9action, quels sont les contenus qui doivent \u00eatre accept\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux et quels sont ceux qui pose r\u00e9ellement probl\u00e8me, ces questions sont au coeur d'un proc\u00e8s qui se d\u00e9roule en ce moment en France c'est un enseignant qui a choisi de tra\u00eener Facebook en justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision devrait tomber dans les prochaines heures, Donal Trump va autoriser la publication d'une note confidentielle accablante pour le FBI, la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, ce document de 4 pages, pourrait se r\u00e9v\u00e9ler explosif les informations qu'il contient, pourraient en effet avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes dans la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 de Washington, une correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nC'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du renseignement \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des Vinum Youn\u00e8s, un alli\u00e9 de Trump les 4 pages de documents r\u00e9v\u00e9lerait des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump des \u00e9coutes illicites le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu Vert pour publier la note secr\u00e8te et les applications sont importantes, ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI mais aussi le num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de justice Rod Rosenstein Rosenstein, qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rences russes, alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo secret, l'occasion de licencier Rosenstein pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures, l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nEt dans cette affaire deux \u00e9lus d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants demandent d\u00e9sormais la destitution de d\u00e9vier, ils accusent le pr\u00e9sident de la commission des renseignements d'avoir modifi\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le contenu de la note confidentielle, apr\u00e8s son adoption par les r\u00e9publicains de la Chambre de violents affrontements entre migrants et afghans entre migrants afghans et africains ont fait 18 bless\u00e9s hier \u00e0 Calais, 4 personnes touch\u00e9es par balle sont entre la vie et la mort et une cinqui\u00e8me dans un \u00e9tat tr\u00e8s s\u00e9rieux, selon les autorit\u00e9s locales, 2 policiers ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s Calais avec un degr\u00e9 de violence jamais connu, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, qui s'est rendu sur place environ 800 migrants vivent \u00e0 vivrait actuellement dans cette ville fran\u00e7aise, connu pour sa jungle un gigantesque campement d\u00e9mantel\u00e9 en octobre 2016, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait voudrait affaiblir la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, de la Suisse et la critique lanc\u00e9e hier par des organisations anti- nucl\u00e9aires notamment Greenpeace en cause une r\u00e9vision d'ordonnance aujourd'hui en consultation, le gouvernement veut permettre aux centrales nucl\u00e9aires de prouver que lors de leurs installations peuvent limiter leur irradiation en cas de tr\u00e8s fort tremblement de terre, on parle d'un s\u00e9isme qui ne surviendrait qu'une fois chaque 10000 ans, seulement voil\u00e0, le seuil fix\u00e9 est 100 fois plus \u00e9lev\u00e9 que le niveau actuel, selon Greenpeace marianne s', une porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie r\u00e9fute ces accusations. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:32) [87%] :\r\nNous avons remarqu\u00e9 que les h\u00e9lice positions existantes dans l'ordonnance sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire n'\u00e9tait pas clair, il y avait vraiment un cas qu'on pouvait, d'une fa\u00e7on ou l'autre et c'est justement le cas qui \u00eates maintenant mise en question par et la pratique de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire de l'Yafei c'est 100 millisieverts, alors c'est la pratique actuelle et c'est aussi les exigences internationales mais \u00e7a n'\u00e9tait pas comme \u00e7a dans l'ordonnance, alors il faut clarifier justement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [95%] :\r\nMarianne une r\u00e9pondait \u00e0 Marc manich\u00e9enne et les questions de s\u00e9curit\u00e9 au coeur des pr\u00e9occupations des CFF aussi apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 marqu\u00e9e par trois d\u00e9raillements de trains \u00e0 l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des dispositions pour contr\u00f4ler l'\u00e9tat et l'usure des syst\u00e8mes d'aiguillage et seront d\u00e9sormais surveill\u00e9s avec des v\u00e9hicules de mesure les appareils de calage des lames d'aiguilles impliqu\u00e9s dans les accidents de Lucerne et B\u00e2le seront aussi remplac\u00e9s d'ici la fin mars, une mesure qui sera \u00e9galement appliqu\u00e9e \u00e0 45 autres pi\u00e8ces du m\u00eame type dans les 18 mois \u00e0 venir, d\u00e9cision surprise dans le canton de Fribourg, \u00e0 un mois de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, le PDC soutiendra le candidat lib\u00e9ral radical Didier Castella le 4 mars prochain r\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi la recommandation du comit\u00e9 directeur du PDC par 75 voix contre 46, ils ont donc l\u00e2ch\u00e9 l'autre candidat de l'alliance bourgeoise, \u00e0 savoir l'UDC Roudy Schlaefli l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 profit en a profit\u00e9 pour lancer un appel aux PDC qu'ne soutiendrait pas cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [90%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 que toutes les personnes qui, qui, croyant ma candidature, et l\u00e0 je m'adresse aussi \u00e0 un \u00e9lectorat du PDC qui se sentent peut-\u00eatre incompris pour cette d\u00e9cision de rallier ma candidature et de faire bloc derri\u00e8re ma candidature le fait que le PDC ne vous soutiennent pas nomm\u00e9ment hypoth\u00e8que vos chances, selon vous, absolument pas, je pars confiant dans cette candidature un parti ne fait pas l'unanimit\u00e9, de 30 ans c'est pas quelques membres du PDC qui font l'ensemble de l'\u00e9lectorat de notre canton, je pars avec les m\u00eames chances d'arriver au bout de mon but d'arriver au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [93%] :\r\nHerv\u00e9 This, les filles avec Maurice Doucas le di\u00e9sel r\u00e9trograder l'hybride poursuit sur sa lanc\u00e9e dans le parc automobile suisse, la proportion de voitures hybrides et \u00e9lectriques restent plut\u00f4t confidentielle, respectivement1,5 pourcent et0,3 pourcent mais leur nombre a fortement progress\u00e9 en 2017 de pr\u00e8s de 20 pourcent pour les hybrides et de 35 pourcent, m\u00eame pour l'\u00e9lectrique quant au moteur di\u00e9sel ne sont et sont en \u00eatre recule de 9 pourcent selon les chiffres publi\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2017, la barre des 6 millions de v\u00e9hicules routiers amateur a \u00e9t\u00e9 franchi pour la premi\u00e8re fois en Suisse, c'est un proc\u00e8s avec d'un c\u00f4t\u00e9, Facebook et de l'autre, un enseignant de Nantes et il s'est ouvert hier devant le tribunal de Paris, le r\u00e9seau social est accus\u00e9 de censure en 2011 il avait ferm\u00e9 le compte de l'enseignant, parce que celui -ci avait publi\u00e9 une image symbolique, l'Origine du monde, un tableau de Gustave Courbet, qui repr\u00e9sente un sexe f\u00e9minin en gros plan, Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [94%] :\r\nC'est un peu l'histoire de la fesse droite qui ignore ce que fait la main gauche, le r\u00e9seau social qui censure un sexe, et pas n'importe lequel, alors m\u00eame qu'il laisse all\u00e8grement passer les incitations \u00e0 la haine, les appels \u00e0 la violence ou encore les faux profils qui ne sont que des relais de sites pornographiques pour Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies les r\u00e8gles doivent changer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:00) [94%] :\r\nJe pense qu'il est tr\u00e8s important que les r\u00e9seaux sociaux se rendent compte que ces r\u00e8gles qu'ils \u00e9tablissent qui et qui s'applique dans un syst\u00e8me un peu parall\u00e8le ou aux r\u00e8gles juridiques applicables dans chaque pays, peuvent avoir des cons\u00e9quences dans le monde r\u00e9el peuvent parfois conduire \u00e0 des suicides peuvent v\u00e9ritablement cr\u00e9er des probl\u00e8mes, donc je suis tr\u00e8s heureux quand tribunal puisse se prononcer sur la responsabilit\u00e9 morale, sinon juridique de la part d'un r\u00e9seau social de faire attention \u00e0 ce qui est mis \u00e0 disposition, c'est surtout de savoir si les principes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s en Californie sont applicables et vont \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e par les tribunaux fran\u00e7ais de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il le serait par des tribunaux californiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [94%] :\r\nLe choc frontal de cultures qui s'opposent de part et d'autre de l'Atlantique mais sur quoi peut d\u00e9boucher untel, proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:46) [91%] :\r\n\u00e7a devrait d\u00e9boucher sur une n\u00e9cessit\u00e9 pour ces r\u00e9seaux sociaux de malheureusement abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'une r\u00e8gle valable quel que soit le contenu, quels que soient les circonstances et donner un tout petit peu plus de contexte de responsabilisation par rapport au comt\u00e9 qui a mis \u00e0 disposition v\u00e9ritablement se poser la question de l'acceptabilit\u00e9 d'un qui peut \u00eatre tr\u00e8s violent ind\u00e9pendamment de crit\u00e8res aussi simple que la nudit\u00e9 ou non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:11) [91%] :\r\nAlors premi\u00e8re r\u00e9ponse dans un mois et demi, le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 du proc\u00e8s contre Facebook est pr\u00e9vu le 15 mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [90%] :\r\nEst 6 heures 13 on reviendra sur la symbolique de ce tableau, l'Origine du monde, dans notre chronique photo en tennis : l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis est engag\u00e9 depuis ce matin, dans le 1er tour de la comp\u00e9tition, en d\u00e9placement au Kazakhstan qui s'annonce, car une fois encore, la formation est priv\u00e9e de ses 2 pi\u00e8ces ma\u00eetresses, Roger Federer et Stanislas Wawrinka Laurent b\u00e2tarde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [91%] :\r\nC'est Astana que les jeunes pousses helv\u00e9tiques devront d\u00e9fendre aujourd'hui et ce week- end leur chance apr\u00e8s l'arr\u00eat de la comp\u00e9tition, de Marco Chiudinelli et la non- participation des 2 meilleurs joueurs suisses Federer et Wawrinka se sont Henri Laaksonen et l'inexp\u00e9riment\u00e9 Adrian bonne m\u00e8re qui se jette \u00e0 l'eau pour ce d\u00e9placement p\u00e9rilleux au Kazakhstan, \u00e0 la peine en ce d\u00e9but de saison, Henri Laaksonen n'aura m\u00eame pas et malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge, le droit \u00e0 l'erreur, le Schaffhousois devra vraisemblablement remporter les 2 simples pour entretenir l'espoir dans le camp helv\u00e9tique battus lors des 3 premiers matches officiels, qu'il a disput\u00e9s jusqu'ici en 2018 Henri Laaksonen ouvre les feux, aujourd'hui \u00e0 7 heures face au num\u00e9ro 2 kazakh Dmitry pop co- avant qu'Adrian bonne m\u00e8re ne se frotte \u00e0 l'exp\u00e9riment\u00e9 Michael Kukushkin 73\u00e8me joueur mondial, enfin le double qui pourrait \u00eatre la cl\u00e9 de vo\u00fbte de ce 1er tour devrait permettre au duo Marc-Andr\u00e9 Haussler Marc gare lit d'engranger de l'exp\u00e9rience pour H\u00fcsler gaucher z\u00fcrichois de 21 ans, il s'agira m\u00eame de son bapt\u00eame de feu dans cette comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [91%] :\r\nKazakhstan un match \u00e0 suivre d\u00e8s 7 heures en Direct sur RTS Sport un lausannois r\u00e9compens\u00e9 lors des 53\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure qui se sont termin\u00e9s hier soir le 10\u00e8me Prix de Soleure, dot\u00e9 de 60000 francs est all\u00e9 au r\u00e9alisateur helv\u00e9tico- alg\u00e9rien Karim Sayad pour son film, des moutons et des hommes pour son 1er film, le r\u00e9alisateur s'est immerg\u00e9 dans Bab- el-Oued o\u00f9 les combattants de moutons rythment o\u00f9 les combats, pardon de moutons rythment la vie de ce quartier populaire d'Alger merci Marielle se c'\u00e9tait votre journal, on vous retrouve \u00e0 7 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T05:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D88605F6-61D3-4699-B703-B5DB7EED7315", "internalArchiveId": "D88605F6-61D3-4699-B703-B5DB7EED7315", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ibarrola, Jorge\r\nLe Tribunal arbitral du sport (TAS) a caus\u00e9 la confusion en annulant la suspension de 28 athl\u00e8tes russes, d\u00e9savouant au passage le CIO. Interview de Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport et ancien conseiller au Tribunal du sport.\r\n\r\n* * Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport  JORGE IBARROLA, direct Studio Lausanne, natel ** 44\r\n****7h18.. \r\nIront? Iront pas? \r\nLe sort des athl\u00e8tes russes en question, ce matin...  \u00e0 une semaine de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux Olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud... \r\nLa d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport a sem\u00e9 la confusion hier.. \r\nJe rappelle que le TAS a annul\u00e9 la suspension de 28 athl\u00e8tes russes... et d\u00e9savou\u00e9 du m\u00eame coup, le CIO.. \r\nLes autorit\u00e9s russes jubiles... Le comit\u00e9 olypique pourrait faire appel aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.. \r\nCa fait beaucoup d'instances, dans cette affaire! \r\nOn va tenter d'y voir plus clair avec avec vous Georges Ibarrola.. \r\nBonjour! \r\nVous \u00eates avocat au bareau du canton de Vaud, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit du sport.\r\nEt avez \u00e9t\u00e9 durant 4 ans conseiller au tribunal du sport.\r\n***Peut-\u00eatre en pr\u00e9ambule... \r\nLe TAS, c'est vraiment l'autorit\u00e9 supr\u00eame en mati\u00e8re de sport.. et donc dans la lutte antidopage?\r\n- comment \u00e7a fonctionne? P Del\u00e9ltroz nous le disait... Le TAS veut avoir la preuve absolue du dopage... (d\u00e9couverte d'une substance) \r\n***Cette d\u00e9cision, c'est la preuve de l'ind\u00e9pendance totale du TAS par rapport au CIO? \r\n- Est-ce que \u00e7a peut \u00eatre une d\u00e9cision politique... Le TAS aurait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les Russes.\r\nPour dire autrement... victime de pressions? \r\n***** Le CIO est-il d\u00e9sormais oblig\u00e9 de respecter la d\u00e9cision du TAS? ou peut-il juridiquement en faire abstraction?\r\n- Le sport a ses propres r\u00e8gles.. il se veut souvent ind\u00e9pendant de la justice civile.\r\nCe serait piquant que le  CIO fasse appel aupr\u00e8s du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, non? \r\n(d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9? )\r\n*****On a l'impresssion que juridiquement, cette histoire ne fait que commencer.. \r\nQuelles instances judiciaires auront le dernier mot?\r\n- le CIO ne va peut-\u00eatre pas vouloir accepter ces athl\u00e8tes aux Jeux, et la Russie ne l'accepterait pas. \r\n****C'est une sp\u00e9cificit\u00e9 du sport d'avoir une juridiction parall\u00e8le? \r\nLe monde du sport peut-il rester longtemps \u00e0 l'abri de la juridiction civile?\r\n***** Est-ce que finalement il n'y a pas une concurrence malsaine entre le TAS, le CIO, voir l'Agence mondiale antidopage?", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280333", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport / LME_2018-02-02T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal arbitral du sport (TAS) a caus\u00e9 la confusion en annulant la suspension de 28 athl\u00e8tes russes, d\u00e9savouant au passage le CIO. Interview de Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport et ancien conseiller au Tribunal du sport."], "variantIds": ["ece-9280333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T01:41:44Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIront, iront pas le sort des athl\u00e8tes russes est en question, ce matin, \u00e0 une semaine de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, la d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport a sem\u00e9 la confusion et c'est rien de le dire, je rappelle que le TAS a annul\u00e9 la suspension de 28 athl\u00e8tes russes et d\u00e9savou\u00e9, du m\u00eame coup le CIO alors les autorit\u00e9s russes jubilent, le comit\u00e9 olympique pourrait faire appel aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a fait beaucoup d'instances dans cette affaire, on va tenter d'y voir un peu plus clair avec vous, Georges Ibarrola bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Studio, vous \u00eates avocat au barreau du canton de Vaud, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit du sport peut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, le TAS hein ce ce Tribunal arbitral du sport, c'est vraiment l'autorit\u00e9 supr\u00eame en mati\u00e8re de sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nOui 2 mots historique pour l'\u00c9tat s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9e en 1908 en 3 ans par le CIO lui- m\u00eame pendant 10 ans, il \u00e9tait une \u00e9manation du CIO en 1993 il se s\u00e9pare du CIO, il coupe son cours d'ombilical en se constituant, sous la forme d'une fondation droit suisse aujourd'hui juridiquement et institutionnellement le TAS \u00e9tait ind\u00e9pendant du CIO un autre jalon important dans l'histoire, c'est en 2003 donc, 10 ans apr\u00e8s sa constituant fondation le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet la totale ind\u00e9pendance du CIO du TAS pardon vis-\u00e0-vis du CIO, c'est une c'est une un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s important de ce point de vue -l\u00e0, la question de la d\u00e9pendance et des Liens entre le TAS CIO est une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment dans une affaire Pechstein dont vous avez peut-\u00eatre entendu parler, qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 jusqu'aux plus hautes instances allemandes pour finalement reconna\u00eetre que le CIO et le TAS sont ind\u00e9pendants l'un l'autre, suffisamment pour que lorsque le TAS rend une sentence cette sentence puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 avec la m\u00eame valeur quand je jugement de derni\u00e8re instance suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on a le TAS qui manifestement ont fait preuve, fait montre d'ind\u00e9pendance par rapport au CIO pour pour le coup, l\u00e0 \u00e7a para\u00eet assez clair est -ce qu'il peut avoir subi des des pressions politiques par rapport au pas de la part de la Russie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, l'accusation s'est laiss\u00e9, c'est l'inverse, on reproche on soup\u00e7onne davantage CIO d'\u00eatre sous l'influence du pardon, le TAS d'\u00eatre sous l'influence du CIO ou de la FIFA, c'est le c'est la premi\u00e8re fois que j'entends parler d'influence de la part du gouvernement russe dans le cadre d\u00e9cision si vous regardez les noms des des arbitres qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s dans cette affaire \u00e0 mon avis, ils sont eux au-dessus de tout soup\u00e7on en tout cas j'en connais 3 sur 4, et \u00e0 mon avis et long et non pas lien institutionnel ou politique avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [92%] :\r\nSi on comprend bien le sport a ses propres r\u00e8gles, il se veut ind\u00e9pendant de la justice civile et puis l\u00e0, on a le CIO qui envisage de faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral simple piquant non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [87%] :\r\nNon, alors c'est la logique de l'arbitrage en g\u00e9n\u00e9ral, pas seulement l'arbitrage sportif mais l'arbitrage en g\u00e9n\u00e9ral commercial \u00e9galement les parties lorsqu'elle d\u00e9cide d'aller devant une juridiction priv\u00e9e l'arbitrage accepte que cette ce tribunal tranche leur d\u00e9cision, d\u00e9finitivement, la seule chose que qui est encore soumise au contr\u00f4le du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est le contr\u00f4le des garanties de proc\u00e9dures judiciaires, le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas revoir la d\u00e9cision sur le fond, donc il faut il faut pas qu'on croit que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral va refaire le proc\u00e8s la proc\u00e9dure exactement ils vont v\u00e9rifier que le les cl\u00e9s, les juge \u00e9tait ind\u00e9pendant et impartial en partiaux pardon que les que les tribunes a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 valablement que l'\u00e9galit\u00e9 des parties \u00e9tait respect\u00e9 que leur droit \u00e0 \u00eatre entendu, a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, le seul point de fond sur lequel ils peuvent revenir sur le cas de violation de l'ordre public et notamment ancien Tribunal arbitral venait \u00e0 condamner un athl\u00e8te \u00e0 \u00e0 la peine capitale, alors l\u00e0 il viendrait ils annulaient la sentence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [91%] :\r\nGeorges Ibarrola, vous avez \u00e9t\u00e9, je crois, conseiller au tribunal du sport pendant 4 ans vous ce matin les, les, les r\u00e9actions sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts dans la presse, \u00e9galement, utilisent des c'est du grand n'importe quoi, c'est une violence inou\u00efe, c'est une gifle, un v\u00e9ritable scandale, comment vous nous expliquez ce jugement rendu hier par le TAS comment vous comprenez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [88%] :\r\nAlors moi j'explique surtout les r\u00e9actions par une bonne part d'un guignol rance et j'ai pas entendu beaucoup dans la presse en g\u00e9n\u00e9ral de d'intervenants, connaissant un petit peu la syst\u00e9matique et la m\u00e9canique juridique et judiciaire, on a beaucoup de sp\u00e9cialistes de toute toutes de tous genres, que je respecte d\u00e9geler conna\u00eet la plupart mais mais mais peu de pays du jury se sont exprim\u00e9s, le TAS a d\u00fb appr\u00e9cier l'\u00e9preuve, moi je connais pas l'affaire au fond, j'ai pas \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 cette affaire, donc j'ai encore mal pr\u00e9cis\u00e9 le TAS a d\u00fb examiner les preuves qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par le CIO, il y a, il y a 2 choses qu'il faut quand m\u00eame garder \u00e0 l'esprit que personne, encore, a dit en tout cas j'ai pas entendu, c'est que les preuves pr\u00e9sent\u00e9es devant le TAS n'\u00e9taient pas les m\u00eames, preuve que celles qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es devant la commission Osvaldo la commission n'a pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'audition de Rodtchenkov notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [73%] :\r\nDonc arriv\u00e9 chose suppl\u00e9mentaire absolument devant le TAS, des \u00e9l\u00e9ments du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [86%] :\r\nExactement, donc ce qui d\u00e9charge x la diff\u00e9rence qui si peu expliquer junior, je connais pas les motifs de la vision, mais ce qui peut expliquer la diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation des preuves par le TAS et par la Commission, la commissaire \u00e0 n'a pas failli \u00e0 son devoir, elle a simplement pas eu acc\u00e8s \u00e0 cette preuve -l\u00e0, le TAS a eu les partis, les avocats des 2 parties ont pu interroger Rodtchenkov par conf\u00e9rence, c'est peut-\u00eatre ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif je l'ignore, on le saura lorsqu'on conna\u00eetra les motifs mais mais je, je lis les le, le, mais la m\u00e9canique de la preuve \u00e9tait une m\u00e9canique qui a \u00e9t\u00e9 parfaitement respect\u00e9e par par le TAS en conformit\u00e9 avec notamment le code mondial et dopage, il \u00e9tait Tapie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [89%] :\r\nVous parlez de la m\u00e9canique de la de la de la preuve en tout \u00e0 l'heure Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous expliquait avoir la preuve tr\u00e8s clairement que dans l'urine, il y avait un produit anti- Dop, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 par, par par contre avoir un faisceau de preuves que ces flacons ont \u00e9t\u00e9 ouverts, on l'a, on a presque envie de se demander si ce sera possible qu'un jour le TAS disent OK, l\u00e0 il y a dopage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est plut\u00f4t la situation inverse, la plupart du temps, les athl\u00e8tes sont punis il faut il faut voir que les les cas d'acquittement devant le TAS sont sont relativement sont m\u00eame tr\u00e8s rare, lorsque vous avez une substance interdite et d\u00e9tect\u00e9 dans l'organisme d'un athl\u00e8te, vous avez une pr\u00e9somption qui se cr\u00e9e l'athl\u00e8te doit lui prouver son innocence en l'absence de celle de la pr\u00e9sence de cette substance interdite et je rappelle que les flacons, on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 mais on ignore par qui, et surtout on ignore, savoir si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait pour l'athl\u00e8tes ou par l'athl\u00e8tes certainement pas, mais pour le compte de l'athl\u00e8tes ou pour le compte d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [78%] :\r\nMais, a priori, pourquoi on manipule des flacons par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [91%] :\r\nProbablement, pour tout ce \u00e0 quoi vous pouvez penser, moi je, mais je crois qu'il y a une chose qui est tr\u00e8s important aussi, c'est la d\u00e9claration du TAS est tr\u00e8s claire \u00e0 cet \u00e9gard, lorsque vous acquitter mais c'est la m\u00eame chose dans les tribunaux p\u00e9naux ou nous en mati\u00e8re civile lorsque vous acquitter ou que vous rejetez les accusations les pr\u00e9tentions d'une partie, \u00e7a ne veut pas dire qu'elle a tort, \u00e7a veut simplement dire qu'il n'a pas prouv\u00e9 son point et et donc le TAS d'ici que ce n'est pas un acquittement du sont non coupable, on dit simplement la la charge de la preuve \u00e9tait au CIO, le CIO devait faire cette preuve -l\u00e0 et en l'occurrence, les juges ont consid\u00e9r\u00e9 que cette preuve n'\u00e9taient pas admises, une petite pr\u00e9cision encore si vous permettez, je sais que je parle une derni\u00e8re le principe du doute ne s'applique pas dans ces proc\u00e9dures, il faut arr\u00eater avec \u00e7a, il y a le doute ne peut ne ne profite pas \u00e0 l'accuser dans les mati\u00e8res dans dans les affaires qui sont port\u00e9es devant le Tribunal arbitral du sport, il vous faut prouver la satisfaction des juges que les faits se sont produits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [90%] :\r\nGeorges Ibarrola, merci \u00e0 vous, je rappelle que vous \u00eates avocat au barreau du canton de Vaud, sp\u00e9cialiste du droit du sport, merci d'\u00eatre venu ce matin, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:13:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D9E50EE-DE98-4A77-A106-C98CDD22158D", "internalArchiveId": "2D9E50EE-DE98-4A77-A106-C98CDD22158D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Colporter de fausses rumeurs de d\u00e9c\u00e8s sur internet peut rapporter de l'argent", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Certains jeunes Youtubeurs ont trouv\u00e9 un moyen peu scrupuleux de se faire de l'argent. En diffusant des fausses rumeurs sur leur cha\u00eene, les internautes peuvent empocher un montant non n\u00e9gligeable, le temps que la rumeur soit d\u00e9mentie.\r\n\r\n* * Colporter de fausses rumeurs de d\u00e9c\u00e8s sur internet peut rapporter de l'argent  \r\n***Gagner de l'argent en propageant des fausse nouvelles ou des rumeurs sur la mort d'une personnalit\u00e9..  \r\nC'est possible.. pour certains jeunes Youtubeurs... \r\nExemple : \r\nle rappeur fran\u00e7ais de 27 ans Gradur, dont l'anonce de la mort s'est r\u00e9pandu sur la toile comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, \r\nPierre-Etienne Joye\r\nDirect st\r\nUne mort vite d\u00e9mentie, comme beaucoup d'autre qui touche des gens plus ou moins c\u00e9l\u00e8bres et surtout bien viavants. Mais avant une d\u00e9sannonce ou un correctif v\u00e9rifi\u00e9, il s'\u00e9coule quelques heures durant lesquelles des internautes s'emparent de la fausse nouvelle du d\u00e9c\u00e8s pour la propager, na\u00efvemnt ou non plus loin, via les r\u00e9seaux sociaux. Ce qui est moins naa\u00eff, c'est d'utiliser les cha\u00eenes Youtube pour faire du busines \u00e0 travers ces fausses morts... Car le plus souvent les Youtubeurs engrangent de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 chaque clic... une grosse news colport\u00e9e, la mort  d'une personne connue en l'occurence peut rapporter un pactole inesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 un youtoubeur inconnu, lui. Dans le cas de Gradur... Il suffit de teaser le titre et rlayer la fausse d\u00e9p\u00eache, publi\u00e9e \u00e0 l'origine par un site qui permet d'\u00e9crire des articles bidons sur le net...Vous me suivez?\r\n***Moyennement...\r\nCe sera plus clair avec l'exemple concret: le youtoubeur s'accapare la news de la mort du rappeur: qu'ily croit ou pas...mais surtout--- il la lit sur sa cha'ine tout simplement...\r\n son 1\r\net \u00e0 la fin de la lecture du commuiqu\u00e9, cette recommandation...\r\nson 2\r\nPas palpitant n'est ce-pas?\r\n***Non\r\nHors-mi la question du revenu engendr\u00e9 par la diffusion de telle nouvelle de mauvais go\u00fbt, ily a les questions juridiques. Le fait de propager de fausse information est punissable affireme le code p\u00e9nal, mais il est tr\u00e8s difficile d'appliquer la loi dans de tel  cas jug\u00e9 anodin, d'autant que les d\u00e9mentis arrivent tr\u00e8s rapidement par les m\u00eame vecteurs.. et bien s\u00fbr... pas foille la gu\u00eape, ces d\u00e9mentis sont l\u00e0 aussi suscpetibles d'engranger des gains... Au fait, ily a aussi le contraire qui est possible: annoncer que des gens sont bien vivants, contrairement \u00e0 ce qu'un certain nombre pourraient penser... Exemple r\u00e9cent: Non: Jacques Delors n'est pas mort... allez, un clic, un franc ou plut\u00f4t un euro...\r\n***Dans votre cas ce sera gratuit. Merci pej.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Colporter de fausses rumeurs de d\u00e9c\u00e8s sur internet peut rapporter de l'argent / 12H30_2018-02-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Certains jeunes Youtubeurs ont trouv\u00e9 un moyen peu scrupuleux de se faire de l'argent. En diffusant des fausses rumeurs sur leur cha\u00eene, les internautes peuvent empocher un montant non n\u00e9gligeable, le temps que la rumeur soit d\u00e9mentie."], "variantIds": ["ece-9280270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T23:05:40Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn juin, on va se pencher sur une pratique lucrative qui se r\u00e9pand sur internet s'est propag\u00e9 des fausses nouvelles ou des rumeurs sur la mort d'une personnalit\u00e9, le rappeur fran\u00e7ais de 27 ans Gradur dont l'annonce de la mort s'est r\u00e9pandue sur la toile comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, c'est un exemple que vous allez nous citer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nOui, c'est une mort vite d\u00e9mentie, comme beaucoup d'autres, sur internet, hein, qui touche des gens plus ou moins c\u00e9l\u00e8bres surtout bien vivants, mais avant une des annonces ou un correctif v\u00e9rifi\u00e9 s'\u00e9coule quelques heures durant lesquelles des internautes s'emparent de la fausse nouvelle du d\u00e9c\u00e8s pour la propager plus loin na\u00efvement ou non et cela via les r\u00e9seaux sociaux, ce qui est moins na\u00eff, c'est d'utiliser les cha\u00eenes Youtube pour faire du Business \u00e0 travers fausses morts car le plus souvent, Les youtoubeur, vous le savez, de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 chaque clic, une grosse News colport\u00e9e la mort d'une personne connue en l'occurrence, alors \u00e7a peut rapporter un pactole inesp\u00e9r\u00e9, un youtoubeur, inconnu, lui, dans le cas de Gradur il suffit de petits et le titre est relay\u00e9 la fausse d\u00e9p\u00eache publi\u00e9e \u00e0 l'origine par un site qui permet d'\u00e9crire des articles bidons sur le Net, vous me suivez moyennement oui alors \u00e7a sera beaucoup plus clair avec cet exemple concret justement le youtoubeur s'accapare la News de la mort du rappeur qu'ils croient ou pas, mais surtout il la lit sur sa cha\u00eene, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [86%] :\r\nDonc il mort \u00e0 22 heures c'est \u00e9crit donc 22 heures une d\u00e9p\u00eache de l'AFP indique une Audi de couleur noire aurait \u00e9t\u00e9 pris pour cible dans le quartier de l'\u00e9paule \u00e0 Roubaix, dans le 59 en scooter, grosse cylindr\u00e9e avec 2 passagers \u00e0 son bord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [97%] :\r\netc etc et \u00e0 la fin de la lecture du communiqu\u00e9 cette recommandation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [80%] :\r\nJuste partager un maximum, souple, la famille je vous hais mon cessation trouve une prochaine vid\u00e9o je vous kiffe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [89%] :\r\nBen voil\u00e0 partager \u00e9videmment et cliquer sur tout et vous trouvez pas \u00e7a palpitant, je m'interroge pas tellement non non moi je comprends et puis remis, hormis la question du revenu engendr\u00e9 par la diffusion de telle nouvelle de mauvais go\u00fbt, il y a les questions juridiques, le fait de propager de fausses informations et punissable, affirme le code p\u00e9nal, mais bon, l\u00e0, c'est tr\u00e8s difficile d'appliquer la loi dans dans de tels cas jug\u00e9 assez anodin quand m\u00eame, d'autant que les d\u00e9mentis arrivent tr\u00e8s rapidement par les m\u00eame vecteurs et, bien s\u00fbr, alors pas folle la gu\u00eape ces d\u00e9mentis sont l\u00e0 aussi susceptibles d'engranger des gains alors au fait, il y a aussi le contraire qui est possible, annoncer que des gens sont bien vivants, contrairement \u00e0 ce que certains nombre pourraient penser Exemple r\u00e9cent Non Jacques Delors n'est pas mort allez un clic un franc ou plut\u00f4t la en euros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [95%] :\r\nDans votre cas, c'est gratuit, merci Pierre-\u00c9tienne Joye, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24C76B21-263C-498A-94D4-5D2599C9EE73", "internalArchiveId": "24C76B21-263C-498A-94D4-5D2599C9EE73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Dr.Feelgood - Keep it Out of Sight", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 335, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280440", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Dr.Feelgood - Keep it Out of Sight / PNY_2018-02-02T10:49:03_la-vieille-merde-dr-feelgood-keep-it-out", "Pony Express du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9280440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T05:47:07Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [61%] :\r\nC'est super c'\u00e9tait oui a donc parce que le pays, merci d'\u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [85%] :\r\nPlus il y a vieille merde siffler car vous n'a rien \u00e0 voir avec les labels de son \u00e9poque, form\u00e9 en 1976 \u00e0 Londres avant m\u00eame mieux tous les c'est l'un des tout premiers labels britanniques \u00e0 s'\u00e9lever contre la mainmise du glam rock et des Nedjar \u00e0 dire non \u00e0 cette d\u00e9bauche de selon interminable de maestria et de paillettes, compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sinistre de l'Angleterre, de ces ann\u00e9es- l\u00e0 STIF r\u00e9pond avec un retour aux basiques des titres qui disent l'essentiel en 3 minutes jou\u00e9es par des groupes habill\u00e9 normalement et qui se produisent, non pas dans des stades, mais sur des sc\u00e8nes improvis\u00e9es au fond d'un peuple, d'o\u00f9 le terme peuvent. \r\nDes Robinson et de Jacques Veyrat, sont des businessmen, d\u00e9j\u00e0 bien connu sur la sc\u00e8ne musicale londonienne le 1er est connu pour avoir travaill\u00e9 avec Jimmy Hendrix, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 l'autre et manager d'un groupe qui monte Docteur Feelgood en 76 stupidit\u00e9 un album Life de Docteur Feelgood se fait remarquer, de mani\u00e8re inattendue dans les t-shirts par une production bien moins l\u00e9ch\u00e9 et bien moins \u00e9litiste que ce qui se fait alors voyant l\u00e0 un signe positif de l'avenir et une ouverture de trancher pour une nouvelle sc\u00e8ne peuvent rock des Robinson et du \u00e9crit verra emprunte 500 donc 500 livres sterling \u00e0 Librio, le chanteur de Docteur Feelgood et ouvre le 14 ao\u00fbt 76 si fr\u00e9quentes entre 76 et 85 cette \u00e9vidence va sign\u00e9 il y a un Dieu de prendre Saddam Elvis Costello et m\u00eame, oui m\u00eame Motorhead, mais surtout le Label aura v\u00e9cu 2 gros troubles financiers et sign\u00e9 le groupe qui les sortira justement de la panade Madness, mais \u00e7a c'est une autre histoire, l'Avantage de l'Intelligence, de ce qu'il faut et cordes, c'est d'avoir utilis\u00e9 l'infrastructure des peuvent en place comme r\u00e9seau de celle o\u00f9 se produire une tr\u00e8s bonne id\u00e9e qui permettaient au groupe du Label de pouvoir \u00eatre sur 35 sc\u00e8nes diff\u00e9rentes en une seule tourner la garantie aussi de pouvoir propager la bonne parole du feu Brock et du punch sans avoir besoin de passer par les m\u00e9dias, un bien bel exemple du du meilleur sale. \r\nEh ben non. \r\nMais il \u00e9tait d'abord coeur le club souvenirs de 1975 c'\u00e9tait donc Docteur Feelgood dont le chanteur \u00e0 l'\u00e9poque avait contribu\u00e9 \u00e0 fonder le Label Stiff, lui, cordes, un Label qui peut passer plus qui ah la belle qui popularise r\u00e2le peu Brock et les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T10:01:00Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A3DBE0F-E230-46EF-93A0-6ADE93F3D7D9", "internalArchiveId": "9A3DBE0F-E230-46EF-93A0-6ADE93F3D7D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Let the sun shine", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 234, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280471", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-02-02T17:50:06_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-02-02T17:50:06_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9280479", "ece-9280471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T15:49:30Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\n\u00e7a \u00e7a : argent, pouvoir et escroquerie Nathalie Desbois c'est compl\u00e8tement Rochette il est aux heures aujourd'hui compl\u00e8tement d'enqu\u00eate revient sur un fait divers qui a \u00e9t\u00e9 pris la chronique \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les r\u00e9seaux sociaux n'existait pas la toute seule, c'est un reportage de l'arr\u00eat de la tension, quel 24 ao\u00fbt 1987, c'est sous un \u00e9t\u00e9 caniculaire que se d\u00e9roule la c\u00e9l\u00e8bre F\u00eate du soleil de fusils qui attire depuis des d\u00e9cennies, tous les habitants de 7 \u00e0 77 ans chaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nL'ann\u00e9e c'est le m\u00eame cirque, les gens se d\u00e9guisent pour venir le picoler et nous, on est sur les dents pendant les 3 jours, le que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [77%] :\r\nAm\u00e9d\u00e9e savoir commissaire divisionnaire du pif, la police d'intervention de fouiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [82%] :\r\nOn a une moyenne en coma \u00e9thylique pas le minutes sans compter les d\u00e9gueulis sur la voie publique et les hommes, enfin qui se perdent, \u00e9videmment, faute d'avoir le d\u00e9part en \u00e9tat de s'occuper de mais bon vive la f\u00eate peut commander. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [88%] :\r\nSeulement, c'est l\u00e0 la f\u00eate ne semble pas se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [81%] :\r\nBonjour l'Olympe, le tr\u00e8s bien, on buvait un coup avec les coll\u00e8gues de murs Jacques Agogo quand on a re\u00e7u un appel d'urgence comme quoi un adulte avaient \u00e9t\u00e9 vus en train de commander de la flotte, ce qui est formellement interdit pendant la photo du soleil et de rougir selon les mineurs jusqu'\u00e0 14 ans sont autoris\u00e9s \u00e0 bord des min\u00e9ral \u00e0 partir de 15 c'est obligatoire de consommer de l'alcool, c'est pour l'aider le commerce pas d\u00e9faut l'expliquer Nathalie aussi Nova oh merde alors, bref on a fini nos et on a commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater pour savoir qui pouvait bien \u00eatre l'hurluberlu qui voulait l'de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [94%] :\r\nTr\u00e8s vite, les soup\u00e7ons se portent sur Habib Mohammed, le seul \u00e9tranger du village. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [83%] :\r\nBen \u00e9videmment une amibe Mohammed avait le profil id\u00e9al, \u00e7a faisait un moment qu'on avait dans le collimateur d'ailleurs malheureuse mingongs n'avait encore jamais r\u00e9ussi \u00e0 le coincer et on avait de l'espoir et ce coup- l\u00e0, \u00e7a sentait bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [87%] :\r\nH\u00e9las, Ahmed Mohamed un alibi en b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [83%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire le commandement des faits, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 interrog\u00e9 par le service d'immigration qui le soup\u00e7onnait d'avoir un faux permis de s\u00e9jour mais bon apr\u00e8s modification une c'est avait dit que, non seulement de ce permis de s\u00e9jour \u00e9tait vrai mais comme plus le fonctionnaire charg\u00e9 de son into la Gatoire avait tent\u00e9 de lui chiper son permis de s\u00e9jour pour le vendre et 2 ressortissantes \u00e9trang\u00e8res et se faire un joli pactole au passage pas complice d'un enfant quoi des choses, parler, je vous jure, bref, une fois de plus, Habib Mohammed \u00e9tait -il aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [94%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 qui ne facilite pas la t\u00e2che du commissaire Broussard, qui doit donc poursuivre ses recherches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [82%] :\r\nMais qui avait bien pu vouloir donc, voire de l'eau pendant la f\u00eate du soleil et de pousser la t\u00e2che \u00e9tait rude et vu la quantit\u00e9 de choses qu'on avait descendu avec des coll\u00e8gues et belle embellie voir clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [96%] :\r\nQuand enfin un nouveau t\u00e9moignage vient relancer l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [80%] :\r\nConcert \u00e0 rentrer bredouille pour aller boire un coup pour faire passer la pilule quand on est tomb\u00e9 sur la seconde, t\u00e9moin oculaire qui avait une toute autre ou la version des faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [98%] :\r\nD\u00e8s lors, un constat s'impose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [88%] :\r\nAucun Vouzinois n'avait tent\u00e9 de commander de l'eau pendant la f\u00eate du soleil et de Fawzi l'individu qui avait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9, avait en fait de demander une chope de vodka ce qui ressemblait donc trait pour trait \u00e0 un grand verre d'eau, d'o\u00f9 la m\u00e9prise des services de police, bref le de l'\u00e9t\u00e9, sauf \u00e0 faire le classer, on a \u00e9vit\u00e9 la bavure et \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 une cacahou\u00e8te pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [83%] :\r\n\u00e9l\u00e9mentaire mon cher froussard depuis ce jour, la chape de vodka est devenu une tradition : lors de chaque nouvelle f\u00eate du soleil de fouiller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [73%] :\r\nQuant \u00e0 l'issue, je le pr\u00e9sente la loi c'est \u00e0 consommer avec mod\u00e9ration B\u00e9ninger corps les salet\u00e9s vieille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [65%] :\r\nVoil\u00e0, merci de nous avoir suivis j'ai salu\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-12T14:34:59Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB323769-91B6-4B12-8A66-0231EAADB9DD", "internalArchiveId": "EB323769-91B6-4B12-8A66-0231EAADB9DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Les athl\u00e8tes russes soup\u00e7onn\u00e9s de dopage ont profit\u00e9 d'une zone l\u00e9gale grise", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martial Saugy, ancien directeur du laboratoire antidopage de Lausanne\r\nLe Tribunal arbitral du sport (TAS) a lev\u00e9 jeudi les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes Russes. Ces sportifs ont profit\u00e9 d'une zone incertaine entre l'application du code mondial antidopage et la loi p\u00e9nale.\r\n\r\n* * Sport matin - Les athl\u00e8tes russes soup\u00e7onn\u00e9s de dopage ont profit\u00e9 d'une zone l\u00e9gale grise ***6h40.. SPORT MATIN\r\nBonjour Patrick D\u00e9l\u00e9troz!\r\nNous revenons cette d\u00e9cision hier du Tribunal Arbitral du Sport.. \r\nLe TAS l\u00e8ve les sanctions inflig\u00e9es par le CIO a 28 athl\u00e8tes Russes.. \r\nAthl\u00e8tes soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir profit\u00e9 du dopage d'Etat lors des Jeux de Sotchi, il y a quatre ans. \r\nCes sportifs ont profit\u00e9 d'une sorte de zone grise dans la l\u00e9gislation. \r\nUne zone incertaine entre l'application du code mondial antidopage -  la loi sportive -  et la loi p\u00e9nale, \u00e0 laquelle nous sommes tous soumis. \r\nLe TAS estime que la preuve indiscutable de dopage n'a pas pu \u00eatre apport\u00e9e.  \r\n*****Les preuves du CIO n'\u00e9taient pas assez solides ? \r\nSi, mais, visiblement les juges du TAS ont eu un doute. Il faut savoir que, lorsqu'une substance est d\u00e9couverte dans l'urine ou le sang d'un athl\u00e8te, il doit, lui, apporter la preuve qu'il est innocent.  Exemple : Chris Froome doit expliquer pourquoi il a une dose trop importante de salbutamol dans son corps.   mais pour tout le reste c'est plus compliqu\u00e9 nous explique Martial Saugy, ancien directeur du laboratoire antidopage de Lausanne et qui a souvent d\u00fb expliquer des cas devant le TAS\r\n SON 1/2 - 0'39''\r\n*****Donc, le tribunal arbitral du sport, cr\u00e9\u00e9 par le monde du sport, n'applique pas les r\u00e8gles du monde du sport. \r\nIl les interpr\u00e8te en y m\u00ealant des aspects de droit p\u00e9nal.  \r\nMartial Saugy parlait du passeport biologique des athl\u00e8tes. On sait maintenant que des variations sur ce passeport correspondent \u00e0 des prises de produits dopants ou des pratiques dopantes, m\u00eame sans retrouver de produits dans le corps des athl\u00e8tes. Et puisque  la marge de d\u00e9tection de certains produits est mince, pouvoir sanctionner des athl\u00e8tes sans preuve absolue - soit la d\u00e9couverte d'une substance dans le corps - \u00e9tait une victoire de l'antidopage, la fin d'une hypocrise.  \r\nLe TAS remet pratiquement tout en cause. \r\n*****On peut aussi comprendre que la justice veuille des preuves concr\u00e8tes.. \r\nLa justice oui, la lutte contre le dopage non. \r\nDans le cas qui nous occupe, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que les flacons d'urine de certains athl\u00e8tes blanchis par le TAS avaient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s, r\u00e9ouverts puis referm\u00e9s. \r\nL'universit\u00e9 de Lausanne a pu d\u00e9montrer que certains flacons avaient des traces de cette manipulation. \r\nJe vais tenter de vous le r\u00e9sumer : \r\n   en fait, lors d'un contr\u00f4le, l'athl\u00e8te, sous surveillance, doit fermer lui-m\u00eame le flacon.  Il tourne le bouchon un certain nombre de fois.   \u00e0 chaque tour il y un ''clic''.   et on peut aller jusqu'\u00e0 15 clics. au maximum, m\u00eame si, avant cela, le flacon est d\u00e9j\u00e0 parfaitement \u00e9tanche. \r\n Il a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que l'ouverture forc\u00e9e d'un flacon laisse des traces \u00e0 partir de 7 \u00e0 8 clics.   inutile donc de faire des tests sur un bouchon encore plus serr\u00e9.  On sait que, durant l'enqu\u00eate du CIO la d\u00e9fense de certains d'athl\u00e8tes a relev\u00e9 que, comme  dit que comme les tests n'avaient pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 partir de 10 ou 11 clics, on ne pouvait pas prouver que \u00e7a laissait des traces.  \r\nIl s'agit pourtant d'une logique scientifique. mais pas d'une preuve scientifique. \r\n*****Quelles solutions pour l'avenir, pour que ces cas ne se reproduisent plus. \r\nUne refonte du code mondial antidopage tout d'abord. \r\nOn retrouve Martial Saugy\r\n SON 2/2 - 0'38''\r\nRevoir la loi sportive et esp\u00e9rer que le Tribunal Arbitral du Sport s'y soumette \u00e9galement, pour prot\u00e9ger les athl\u00e8tes propres.", "durationSec": 273, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Les athl\u00e8tes russes soup\u00e7onn\u00e9s de dopage ont profit\u00e9 d'une zone l\u00e9gale grise", "Sport matin - Les athl\u00e8tes russes soup\u00e7onn\u00e9s de dopage ont profit\u00e9 d'une zone l\u00e9gale grise / LME_2018-02-02T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Les athl\u00e8tes russes soup\u00e7onn\u00e9s de dopage ont profit\u00e9 d'une zone l\u00e9gale grise / LME_2018-02-02T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal arbitral du sport (TAS) a lev\u00e9 jeudi les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes Russes. Ces sportifs ont profit\u00e9 d\u2019une zone incertaine entre l\u2019application du code mondial antidopage et la loi p\u00e9nale. Le TAS estime que la preuve indiscutable de dopage n\u2019a pas pu \u00eatre apport\u00e9e.", "Le Tribunal arbitral du sport (TAS) a lev\u00e9 jeudi les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes Russes. Ces sportifs ont profit\u00e9 d\u2019une zone incertaine entre l\u2019application du code mondial antidopage et la loi p\u00e9nale. ", "Le Tribunal arbitral du sport (TAS) a lev\u00e9 jeudi les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes Russes. Ces sportifs ont profit\u00e9 d\u2019une zone incertaine entre l\u2019application du code mondial antidopage et la loi p\u00e9nale. "], "variantIds": ["ece-9280340", "ece-9280324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T14:54:02Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nBonjour Patrick Delay bonjour Patrick, nous revenons ce matin sur cette d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport, le TAS qui l\u00e8ve les sanctions inflig\u00e9es par le CIO a 28 athl\u00e8tes russes Athl\u00e8tes soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir profit\u00e9 du dopage d'\u00c9tat lors des JO de Sotchi, il y a 4 ans, ces sportifs ont profit\u00e9 Patrick d'une zone de sorte de zone grise, on peut dire \u00e7a dans la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, une zone incertaine entre l'application du code mondial antidopage la loi sportive et puis la loi p\u00e9nale \u00e0 laquelle nous sommes tous soumis le TAS estime que la preuve indiscutable de dopage n'a pas pu \u00eatre apport\u00e9e, \u00e7a veut dire que les preuves du CIO n'\u00e9taient pas assez solides si mais visiblement les juges du TAS ont eu un doute, il faut savoir que lorsqu'une substance est d\u00e9couverte dans l'urine ou le sang d'un athl\u00e8te, h\u00e9 bien c'est l'athl\u00e8te qui doit apporter la preuve qu'il est innocent, exemple, Chris Froome doit expliquer pourquoi il a une dose trop importante de salbutamol dans son corps, mais pour tout le reste, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, nous explique Martial Saugy, ancien directeur du laboratoire antidopage de Lausanne qui a souvent d\u00fb expliquer des cas devant le TAS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nIl faut dire que pour le passeport biologique et toutes les preuves indirectes de de dopage, la charge de la preuve et du c\u00f4t\u00e9 de l'organisation antidopage n'est plus du c\u00f4t\u00e9 de l'athl\u00e8te et dans ce cas -l\u00e0, effectivement, la crainte des juges, c'est qu'il y ait un moindre doute sur la culpabilit\u00e9 de de de l'athl\u00e8te et ce doute dans ce cas -l\u00e0 profite \u00e0 l'accus\u00e9, la d\u00e9fense actuellement cherche \u00e0 r\u00e9insuffler ce doute et cherche \u00e0 d\u00e9montrer qu'il y a pas 100 pourcent de de preuve que la preuve n'est pas robuste et c'est des choses qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s avec des cas qui nous paraissaient extr\u00eamement clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [97%] :\r\nDonc le Tribunal arbitral du sport cr\u00e9\u00e9 par le monde du sport n'appliqueraient pas les r\u00e8gles du monde du sport c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nAlors il les interpr\u00e8te en y m\u00ealant des aspects de droit p\u00e9nal, Martial Saugy parlait du du passeport biologique des athl\u00e8tes, on sait maintenant que des variations sur ce passeport correspondent \u00e0 des prises de produits dopants ou des pratiques dopantes, m\u00eame sans retrouver des produits dans le corps des athl\u00e8tes et puisque la marge de d\u00e9tection de certains produits \u00e0 mince pouvoir sanctionner des athl\u00e8tes sans preuve absolue soit la d\u00e9couverte d'une substance dans le corps, h\u00e9 bien c'\u00e9tait une victoire de l'antidopage la fin d'une hypocrisie le TAS remet pratiquement tout en cause et on peut en m\u00eame temps, on comprend que la justice veuille des preuves concr\u00e8tes, la justice, oui, la lutte contre le dopage, non dans le cas qui nous occupe, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que les flacons d'urine de certains athl\u00e8tes blanchis par le TAS avaient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s r\u00e9ouverts puis referm\u00e9s l'Universit\u00e9 de Lausanne avait ailleurs pu d\u00e9montrer que certains de ses flacon avait des traces de cette manipulation, je vais tenter de vous r\u00e9sumer un petit peu tout \u00e7a en fait lors d'un contr\u00f4le l'athl\u00e8te sous surveillance doit refermer lui- m\u00eame le flacon qui a \u00e9t\u00e9 d'urine qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 donc il tourne le bouchon, un certain nombre de fois chaque tour il y a un clics on peut aller jusqu'\u00e0 15 clics au maximum, m\u00eame si, avant cela, le flacon est d\u00e9j\u00e0 parfaitement \u00e9tanche, alors le le le l'Universit\u00e9 de Lausanne a d\u00e9montr\u00e9 que l'ouverture forc\u00e9e d'un flacon laisse des traces \u00e0 partir de 7 \u00e0 8 clics inutile donc de faire des tests sur un bouchon encore plus serr\u00e9 : 1 qui va jusqu'\u00e0 15 clics et on sait que durant l'enqu\u00eate du CIO, la d\u00e9fense de certains athl\u00e8tes, a relev\u00e9 que, comme les tests n'avaient pas \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 partir de 15 ou 15 clics on ne pouvait donc pas prouver que \u00e7a laissait aussi des traces, il s'agit pourtant d'une logique scientifique mais pas d'une preuve scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [91%] :\r\nEn tout cas \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme telle par le par le TAS Patrick quelles solutions pour l'avenir, pour que ces cas ne ne se reproduise plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [95%] :\r\nAlors une refonte tout d'abord du code mondial antidopage, on retrouve Martial Saugy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [92%] :\r\nJe pense que les juristes auront du travail pour reformuler le code mondial antidopage de fa\u00e7on \u00e0 ce que ces \u00e9vidences qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, rendues publiques soient utilis\u00e9es d'une autre fa\u00e7on, pour pouvoir disons donner des sanctions justes dans le fond, on savait tous que ce serait difficile d'apporter des preuves directes, c'\u00e9tait des preuves indirectes et l'intention des athl\u00e8tes de chaque athl\u00e8te serait tr\u00e8s difficile de de d\u00e9montrer, il y a une certaine remise en question de l'appareil juridique autour de la lutte antidopage qui qui doit se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [93%] :\r\nRevoir la loi sportive esp\u00e9rer que le Tribunal arbitral du sport s'y soumette \u00e9galement pour prot\u00e9ger les athl\u00e8tes propres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [96%] :\r\nPatrick, merci pour ces explications. \r\n6 heures qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C25E2182-8AEB-4163-80B0-5C62F2968D7F", "internalArchiveId": "C25E2182-8AEB-4163-80B0-5C62F2968D7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Bukani, responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'afrin, un organe de communication pro-kurde;Boukari, Fouad;Celal Bayar, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de suisse romande;Dominique de Buman, pr\u00e9sident du groupe parlementaire Suisse-Arm\u00e9nie;Mathieu Reeb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/SYRIE/TURQUIE AFRIN TEMOIGNAGES) *** La Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires dans l'enclave kurde d'Afrin, en Syrie...\r\nLes protestations du gouvernement syrien n'y ont rien fait. \r\nCette offensive contre les Milices kurdes du YPG (prononcer en fran\u00e7ais, comme dans l'alphabet) a \u00e9galement provoqu\u00e9 des r\u00e9actions de la part de la communaut\u00e9 internationale. \r\nEn attendant,  Anouk Henry la population d'Afrin se sent abandonn\u00e9e. \r\n----\r\nAbandonn\u00e9e, voire m\u00eame trahie par la communaut\u00e9 internationale. \r\nLou\u00e9es pour leur succ\u00e8s contre le groupe Etat Islamique, notamment \u00e0 Koban\u00e9, les milices de l'YPG affrontent aujourd'hui seules les forces turques, qui les consid\u00e8rent comme terroristes. Nous avons pu joindre hier un responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'afrin, un organe de communication pro-kurde, qui se dit ind\u00e9pendant. Carlo Bukani estime que la communaut\u00e9 internationale a l\u00e2ch\u00e9 les Kurdes.\r\n  1/2 - 0'32''\r\n((son afrin 1\"Ce sont eux qui ont combattu Daesch aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis, ils ont rendu le reste du monde plus s\u00fbr, d\u00e9barass\u00e9 du mal qu'est Daesch. Mais maintenant, ils r\u00e9alisent qu'il y a de nombreuses preuvent contre les sponsors de l'Etat Islamique, l'Etat Turc... qui montrent l'etat Turc collabore avec de plusieurs groupes djihadistes, dont l'EI. Et aujourd'hui, alors que les sponsors de Daesch nous attaque, la communaut\u00e9 interntaionale ne fait absolument rien.))\r\nRELANCE : Selon le Centre pour la r\u00e9sistance d'AFrin, la Turquie frapperait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le centre-ville et les hopitaux...\r\nAvec comme r\u00e9sultat plus de 60 civils tu\u00e9s en 13 jours. Les civils qui prennent d'ailleurs les armes pour soutenir les quelques miliers de combattants de l'YPG, dans un combat tr\u00e8s in\u00e9gal.\r\n  2/2 - 0'22''\r\n((son 2 afrin\r\nles attaques ont lieu sur des zones civiles, certaines familles paniquent et ont commenc\u00e9 \u00e0 fuir, mais d'autres veulent rester. Par exemple hier nous avons vu ces femmes monter sur la ligne de front pour cuisiner pour leur fr\u00e8res et leur maris.))\r\nSelon l'ONU, les combats ont fait pour l'heure 15'000 d\u00e9plac\u00e9s... mais peut-\u00eatres sont-ils plus nombreux \u00e0 avoir voulu partir... Car des rumeurs laissent penser que les autorit\u00e9s locales emp\u00eacheraient les gens de fuir de la r\u00e9gion.\r\n(Bve Tariq Ramadan) L'islamologue suisse Tariq Ramadan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice francaise.\r\nVis\u00e9 par deux plaintes pour viol, le genevois a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au deuxi\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris. \r\nElle a fourni aux enqu\u00eateurs un \u00e9l\u00e9ment nouveau : l'existence chez Tariq Ramadan d'une cicatrice de trois centim\u00e8tres pr\u00e9s du pubis.\r\nIl doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction, qui pourrait le mettre en examen dans la journ\u00e9e.\r\n(TF1/DE BUMAN ARMENIE) *** Resserrer les liens entre la Suisse et l'Arm\u00e9nie, ce sera la mission de la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national. Elle se rendra la semaine prochaine \u00e0 Erevan. \r\nUn voyage officiel initi\u00e9 par le premier citoyen du pays, Dominique de Buman. \r\nLe PDC fribourgeois rencontrera le pr\u00e9sident arm\u00e9nien. \r\nIl prononcera \u00e9galement un discours devant l'Assembl\u00e9e nationale. \r\nDans ce  pays du Caucause situ\u00e9 entre la Mer Noire et la Mer Caspienne... et qui se trouve encore et toujours dans une position g\u00e9opolitique d\u00e9licate. Rouven Gueissaz.\r\n  1'33''\r\n(19/ USA - POLEMIQUE NOTE FBI) *** Donald Trump devrait publier dans la journ\u00e9e des informations confidentielles, contre l'avis du FBI.\r\nLa bataille autour d'une note secr\u00e8te de 4 pages sur des \u00e9coutes du FBI contre la campagne Trump s'est envenim\u00e9e, hier entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les d\u00e9mocrates et la communaut\u00e9 du renseignement. \r\nLes informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es pourraient avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Rapha\u00ebl Grand\r\n ((((C'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du Renseignement \u00e0  la Chambre des repr\u00e9sentants.  Devin Nunes (njun\u00e8s), un alli\u00e9 de Trump. Les 4 pages de ce document r\u00e9v\u00e8leraient des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump. Des \u00e9coutes illicites. Le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance. \r\nSelon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu pour publier la note secr\u00e8te. Et les implications sont importantes.  Ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI, mais aussi le no2 du D\u00e9aprtement de justice Rod Rosenstein. Rosenstein qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rence russes... Alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo l'occasion de licencier Rosenstein, pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller. Si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures.. l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer. rg rtsinfo WH)))\r\nEXTRO :  Et le FBI a tenu hier \u00e0 d\u00e9fendu son int\u00e9grit\u00e9,  mettant en doute la v\u00e9racit\u00e9 des informations contenues dans cette note confidentielle. \r\nUn document qui pourrait donc \u00eatre rendu publique ces prochaines heures.\r\n(03/FR/ STRATEGIE PDC ELECTION PA) *** La politique en Suisse et contre toute attente. le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le candidat lib\u00e9ral-radical Didier Castella. \r\nSoutien pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement de Fribourg, qui se tiendra le 4 mars prochain. \r\nR\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz. \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont largement suivi la recommandation du comit\u00e9 directeur : Fabrice Gaudiano.\r\n  0'58''\r\n((C'est une d\u00e9cision courageuse. car pour une fois. on ne pourra pas dire que le PDC fribourgeois ne se mouille pas. Mais c'est aussi une d\u00e9cision p\u00e9rilleuse et historique. car en pr\u00e9f\u00e9rant le candidat PLR Didier Castella \u00e0 l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli. le PDC prend le risque d'enterrer l'entente de la droite fribourgeoise.\r\nAlors certes. les dirigeants du PDC estiment que leur mot d'ordre n'est qu'un fait isol\u00e9. et qu'il ne remet pas en cause l'union de la famille bourgeoise. Et bien s\u00fbr. les lib\u00e9raux-radicaux partagent cet avis. Mais il n'emp\u00eache : en fois de plus. l'UDC se retrouve trahie par l'entente de droite. et nul doute qu'il y aura des repr\u00e9sailles lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\nAinsi. avec son soutien d\u00e8s le 1er tour du scrutin. le PDC offre au favori PLR Didier Castella un cadeau potentiellement empoisonn\u00e9. Car au 2\u00e8me tour. l'entente d\u00e9sormais bris\u00e9e de la droite fribourgeoise risque de se retourner contre lui... et de favoriser le maintien \u00e0 gauche. du si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement.))\r\n(13/ASSURANCES/SALAIRES MEDECINS PA) *** Ce d\u00e9bat qui ne faiblit pas, celui concernant les salaires des m\u00e9decins, et particuli\u00e8rement des sp\u00e9cialistes. \r\nPlusieurs professionnels sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la profession face aux attaques politiques. \r\nMichel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois d\u00e9fendait sur notre antenne le besoin de pouvoir travailler avec une r\u00e9mun\u00e9ration honn\u00eate rembours\u00e9e par l'assurance de base. \r\nEt dans ce d\u00e9bat, Romain Bardet, vous avez sond\u00e9 les assurances-maladie. \r\nEt leur position est claire. \r\n  0'51''\r\n((Les assureurs maladies sont sur la m\u00eame ligne: les m\u00e9decins ne sont pas assez transparents, il manque les donn\u00e9es \"concernant leur revenu\".\r\nLa critique n'est pas vraiment \u00e9tonnante. Il ne faut pas oublier que les nouveau tarifs m\u00e9dicaux pour l'ambulatoire \"Tarmed\" d\u00e9cid\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sont le fruit d'un blocage entre assureurs et m\u00e9decins notamment. Incapables de se mettre d'accord.\r\nEn 2016, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'assurance de base a rembours\u00e9 pour 31,5 milliards de francs. Ce sont les hoptiaux qui ont cout\u00e9 le plus, 36% du montant  total. Mais pr\u00e8s d'un quart de la somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9e pour le travail des m\u00e9decins dans le secteur ambulatoire. \r\nL'appel des assureurs maladies \u00e0 une transparence accrue est donc logique dans le d\u00e9bat actuel. Et cela n'est pas pour leur d\u00e9plaire, car pour une fois, c'est un autre acteur du domaine de la sant\u00e9 qui sous le feu des critiques, alors que la question d'une caisse maladie publique reste un sujet politique))\r\n(Bve JO TAS) *** Quelles cons\u00e9quences aura le coup de tonnerre du TAS \u00e0 huit jours de l'ouverture des Jeux de Pyeongchang?\r\nLe Tribunal arbitral du sport qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de lever les sanctions de 28 des quarante-trois athl\u00e8tes russes suspendus suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur le dopage en Russie. \r\nPour les trois arbitres du TAS, \"les preuves sont insuffisantes\" concernant 28 athl\u00e8tes, mettant ainsi en doute le rapport McLaren.. \r\nPour onze autres, la sanction a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais les juges ont estim\u00e9 que la suspension ne devait concerner que les jeux de Pyeongchang et non une interdiction \u00e0 vie des JO.\r\nLes 28 athl\u00e8tes, retrouvent leur classement des Jeux de Sotchi. \r\nLa Russie r\u00e9cup\u00e8re neuf breloques et la premi\u00e8re place au classement des m\u00e9dailles. \r\nIls retrouvent aussi le droit, au moins th\u00e9orique, de concourir aux Jeux de Pyeongchang. \r\nMais le CIO a r\u00e9fut\u00e9 hier cette possibilit\u00e9. Les athl\u00e8tes russes pourraient saisir la justice en r\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n(22/ DOPAGE AMA) La d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport de lever les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes Russes a fait couler beaucoup d'encre.  Le TAS est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le monde du sport;  de l'antidopage, par la presse aussi.  Des accusations m\u00eame de soumission au pouvoir Russe. \r\nJoint il y a quelques minutes \u00e0 PyeongChang, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS, Mathieu Reeb, r\u00e9agit sereinement \u00e0 ces critiques... \r\n SON\r\n(Bve Ours Polaire) Les ours polaires ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier.\r\nLe probl\u00e8me est connu... mais il va s'aggraver... selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science\r\nLa fonte des glaces... qui est toujours plus importante... les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection: des jeunes phoques. \r\nEt les chercheurs ont fait un autre d\u00e9couverte alarmante: les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici.\r\nIls ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques... pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demi plus imporant que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations.\r\n(Bve chandeleur) Et puis il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 Eric que ce 2 f\u00e9vrier est le jour de la Chandeleur. \r\nLa Chandeleur, autrefois appel\u00e9e \"Chandeleuse\", se f\u00eate le 2 f\u00e9vrier, soit 40 jours apr\u00e8s No\u00ebl. Son nom vient du mot \"chandelle\". \r\n\u00c0 l'origine, \u00e0 l'\u00e9poque des Romains, il s'agissait d'une f\u00eate en l'honneur du Dieu Pan. \r\nEt en 472, le pape G\u00e9lase 1er d\u00e9cide de christianiser cette f\u00eate qui deviendra la c\u00e9l\u00e9bration de la pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au temple. \r\nCette tradition se rapporte \u00e0 un mythe lointain selon lequel si on ne faisait pas de cr\u00eapes le jour de la Chandeleur, le bl\u00e9 serait cari\u00e9 pour l'ann\u00e9e. \r\nOn dit d'ailleurs : \"Si point ne veut de bl\u00e9 charbonneux, mange des cr\u00eapes \u00e0 la Chandeleur\".\r\nAllez \u00e0 vos po\u00eales Eric !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9280354", "ece-9280332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T17:28:57Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nQuoi qu'il arrive au 13\u00e8me jour de son offensive en Syrie contre les forces kurdes, la Turquie a bien intention de poursuivre son op\u00e9ration malgr\u00e9 les critiques internationales et le d\u00e9sespoir de la population locale nous expliquera Anouk Henry dans un instant contre toute attente, le PDC fribourgeois d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement le 4 mars prochain, mettant ainsi en p\u00e9ril l'entente de la droite et puis quelles cons\u00e9quences aura le coup de tonnerre du TAS \u00e0 8 jours de l'ouverture des Jeux de Pyongyang, le Tribunal arbitral du sport qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de lever les sanctions de 28 athl\u00e8tes russes accus\u00e9s de dopage, vous entendrez les explications du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nLa Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires dans l'enclave kurde Afrine en Syrie et les protestations du gouvernement syrien n'est en rien fait cette offensive contre les milices kurdes du YPG qu'a \u00e9galement provoqu\u00e9 des r\u00e9actions de la part de la communaut\u00e9 internationale en attendant Anouk Henry la population d'Afrine se sent abandonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nOui, abandonn\u00e9e, voire m\u00eame trahie par la communaut\u00e9 internationale lou\u00e9es pour leur succ\u00e8s contre le groupe \u00c9tat islamique, notamment \u00e0 Koban\u00e9, les milices de l'YPG affrontent aujourd'hui, seules les forces turques qui les consid\u00e8rent comme des terroristes, nous avons pu joindre hier un responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'Afrine un organe de communication pro- kurde qui se dit ind\u00e9pendant, Carlo Bukani, estime que la communaut\u00e9 internationale a l\u00e2ch\u00e9 les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [80%] :\r\nEst- Ouest au fort alors ce sont eux qui ont combattu Daech aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9tats-Unis d'asseoir ceux qui ont d\u00e9fendu le reste du monde plus s\u00fbr d\u00e9barrass\u00e9 du mal qu'il faut France r\u00e9alise qu'il y a de nombreuses preuves contre les soutiens de le mien de B\u00e9thune les chercher B\u00e9thune de bien des l\u00e9gislatures collabore avec plusieurs groupes djihadistes, dont l'\u00c9tat islamique et celui des souhaits aujourd'hui alors que les futurs de Daech nous attaquent la communaut\u00e9 internationale ne fait absolument rien n'a chang\u00e9 quand m\u00eame utilise nature, elle a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nEt Anouk, selon le Centre pour la r\u00e9sistance d'Afrine la Turquie frapperait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le centre ville et les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [95%] :\r\nOui, avec comme r\u00e9sultat, plus de 60 civils tu\u00e9s en 13 jours, des civils qui prennent d'ailleurs les armes pour soutenir les quelques milliers de combattants de l'YPG dans une bataille tr\u00e8s in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [80%] :\r\n\u00e0 KKB, n'a investi Liliane h\u00e9 oui, les attaques ont lieu sur des zones civiles, certaines familles paniquent et ont commenc\u00e9 lire m\u00eame de Arm\u00e9nie mais d'autres veulent rester One to Space pour sans parler SEB 8 sauces et par exemple, hier nous avons vu ces femmes monter vers la ligne de front pour cuisiner, pour leurs fr\u00e8res, leur mari, ce qu'aucune faute d'Arras, dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nSelon l'ONU, les combats ont fait pour l'heure 15000 d\u00e9plac\u00e9s mais peut-\u00eatre sont -ils plus nombreux \u00e0 avoir voulu partir car des rumeurs laissent penser que les autorit\u00e9s locales emp\u00eacheraient les gens de fuir la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Anouk Henry \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, l'islamologue suisse Tariq ramadan d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice fran\u00e7aise vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol, le Genevois \u00e9tait confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au 2\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris, elle a fourni aux enqu\u00eateurs un \u00e9l\u00e9ment nouveau l'existence chez Tariq ramadan d'une cicatrice pr\u00e8s du pubis, il doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction en vue d'une mise en examen dans la journ\u00e9e, resserrer les Liens entre la Suisse et l'Arm\u00e9nie, ce sera la mission de la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national se rendra la semaine prochaine \u00e0 Erevan un voyage officiel, initi\u00e9 par le 1er citoyen du pays Dominique de birmans le PDC fribourgeois rencontrera le pr\u00e9sident arm\u00e9nien, il prononcera \u00e9galement un discours devant l'Assembl\u00e9e nationale dans ce pays du Caucase situ\u00e9e entre la mer Noire et la mer Caspienne et qui se trouve encore et toujours dans une position g\u00e9opolitique d\u00e9licate trouver une caisse hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [93%] :\r\nLes relations entre la Turquie et l'Arm\u00e9nie, peine \u00e0 se stabiliser, Ankara refuse de reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915 qui est pourtant largement accept\u00e9e comme telle par les historiens instabilit\u00e9s \u00e9galement entre l'Arm\u00e9nie et la r\u00e9gion \u00e0 la barre, un territoire azerba\u00efdjanais peupl\u00e9 majoritairement d'Arm\u00e9niens pour Djellal Bayard, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande la r\u00e9conciliation semble encore loin. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [91%] :\r\nL'Azerba\u00efdjan n'est un partenaire commercial, culturel important pour la Turquie, et l\u00e0 on a un v\u00e9ritable imbroglio c'est-\u00e0-dire que on ne peut pas, \u00e7a se sacrifier les relations avec l'Azerba\u00efdjan au profit de l'Arm\u00e9nie, tant que celle -ci, cette derni\u00e8re occupe encore environ 20 pourcent du territoire de l'Azerba\u00efdjan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [95%] :\r\nLe voyage des parlementaires suisses n'est pas anodin, donc pour une partie des Turcs de Suisse Dominique depuis mon pr\u00e9side aussi le groupe parlementaire Suisse- Arm\u00e9nie le Fribourgeois entretient depuis longtemps des Liens \u00e9troits avec Erevan. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:40) [95%] :\r\nIl y a des tensions militaires il y a des querelles au sujet de territoire, cela est souvent connus et l'Arm\u00e9nie a besoin certainement de notre coup de pouce parce qu'elle a moins d'atouts \u00e9conomiques, elle n'a pas de d'acc\u00e8s \u00e0 la mer, elle n'a pas de mati\u00e8res premi\u00e8res et par cons\u00e9quent on doit lui donner les m\u00eames chances que d'autres pays de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [93%] :\r\nLa dimension politique du voyage n'est pas n\u00e9gligeable, la Suisse a par exemple d\u00e9j\u00e0 offert sa m\u00e9diation \u00e0 l'Arm\u00e9nie, et \u00e0 la Turquie s'\u00e9taient, en 2009, des rencontres avec les milieux \u00e9conomiques sont \u00e9galement pr\u00e9vues, puisqu'une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants de l'industrie suisse seront \u00e9galement en Arm\u00e9nie, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nDonald Trump devrait autoriser dans la journ\u00e9e, la publication d'informations confidentielles, contre l'avis du FBI, la bataille autour d'une note secr\u00e8te de 4 pages sur des \u00e9coutes du FBI contre la campagne Trump s'est envenim\u00e9e hier entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les d\u00e9mocrates et la communaut\u00e9 du renseignement, il faut dire que ces informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es pourraient avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle, les explications de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [95%] :\r\nC'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du renseignement \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des Vinum Youn\u00e8s, un alli\u00e9 de Trump les 4 pages de documents r\u00e9v\u00e9lerait des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump des \u00e9coutes illicites le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu Vert pour publier la note secr\u00e8te et les applications sont importantes, ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI mais aussi le num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de justice Rod Rosenstein Rosenstein, qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rences russes, alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo secret, l'occasion de licencier Rosenstein pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures, l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nC'est le FBI qui a tenu hier \u00e0 d\u00e9fendre son int\u00e9grit\u00e9, mettant en doute la f\u00e9rocit\u00e9 des informations contenues dans cette note confidentielle, un document qui pourrait donc \u00eatre rendu publics ces prochaines heures, la politique en Suisse et contre toute attente, le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella soutien pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement de Fribourg qui se tiendra le 4 mars prochain r\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont largement suivi les recommandations du comit\u00e9 directeur Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [96%] :\r\nC'est une d\u00e9cision courageuse, car pour une fois on ne pourra pas dire que le PDC fribourgeois ne se mouille pas, mais c'est aussi une d\u00e9cision p\u00e9rilleuse et historique car en pr\u00e9f\u00e9rant le candidat PLR Didier Castella \u00e0 l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli le PDC prend le risque d'enterrer l'entente de la droite fribourgeoise alors certes, les dirigeants du PDC estiment que leur mot d'ordre n'est qu'un fait isol\u00e9 qui ne remet pas en cause l'union de la famille bourgeoise et bien s\u00fbr les lib\u00e9raux- radicaux partagent cet avis, mais il n'emp\u00eache, une fois de plus, l'UDC se retrouve trahie par l'entente de droite et nul doute qu'il y aura des repr\u00e9sailles lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire ainsi avec son soutien d\u00e8s le 1er tour du scrutin, le PDC offre au favori PLR Didier Castella un cadeau potentiellement empoisonn\u00e9 car au 2\u00e8me tour, l'entente d\u00e9sormais bris\u00e9e de la droite fribourgeoise risque de se retourner contre lui et de favoriser le maintien \u00e0 gauche du si\u00e8ge \u00e0 repourvoir, au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [93%] :\r\nEt puis ce d\u00e9bat qui ne faiblit pas, celui qui concerne les salaires des m\u00e9decins et plus particuli\u00e8rement les salaires des sp\u00e9cialistes et plusieurs professionnels sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la profession face aux attaques politiques Michel Mater, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins Genevois d\u00e9fendait sur notre antenne le besoin de pouvoir travailler avec une r\u00e9mun\u00e9ration honn\u00eate rembours\u00e9e par l'assurance de base et, dans ce d\u00e9bat, Romain Bardet, vous avez sond\u00e9 les assurances- maladie leur position est claire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [96%] :\r\nLes assureurs maladies sont sur la m\u00eame ligne, les m\u00e9decins ne sont pas assez transparents, il manque les donn\u00e9es concernant leur revenu, la critique n'est pas vraiment \u00e9tonnante, il ne faut pas oublier que les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux pour l'ambulatoire Tarmed d\u00e9cid\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont le fruit d'un blocage entre assureurs et m\u00e9decins notamment, incapables de se mettre d'accord en 2016, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'assurance de base a rembours\u00e9 pour31,5 milliards de francs, ce sont les h\u00f4pitaux qui ont co\u00fbt\u00e9 le plus 36 pourcent du montant total mais pr\u00e8s d'un quart de la somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9e pour le travail des m\u00e9decins dans le secteur ambulatoire, l'appel des assureurs maladie \u00e0 une transparence accrue et donc logique dans le d\u00e9bat actuel et cela n'est pas pour leur d\u00e9plaire car pour une fois, c'est un autre acteur du domaine de la sant\u00e9 qui est sous le feu des critiques, alors que la question d'une caisse maladie publique reste un sujet politique br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [93%] :\r\nLes explications de Romain Bardet parlons \u00e0 pr\u00e9sent de la d\u00e9cision du TAS le Tribunal arbitral du sport qui a lev\u00e9 hier les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes russes, et qui a donc fait couler beaucoup d'encre, le TAS tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le monde du sport de l'antidopage par la presse aussi des accusations m\u00eame de soumission au pouvoir Russe joint il y a quelques minutes \u00e0 Pyongyang, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS Mathieu Reb r\u00e9agit sereinement \u00e0 ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:57) [90%] :\r\nJe dirais que par rapport \u00e0 \u00e0 cela on peut, on fait un peu abstraction de ce que les gens peuvent dire et penser concernant le le patient lui- m\u00eame, ce qui compte pour nous, c'est de remplir notre mission, c'est-\u00e0-dire pouvoir rendre des d\u00e9cisions en temps et en heure qui soit ex\u00e9cutoire, ensuite nous avons pour \u00e7a \u00e9videmment du personnel, nous avons de l'arbitre ou juge qui se qui travaillent apr\u00e8s nous faisons du droit, donc nos d\u00e9cisions sont sont purement juridique, on ne s'occupe pas de politique, on s'occupe pas d'aspect, d'autres aspects, notre mission premi\u00e8re, celle de veiller \u00e0 la bonne application du droit alors apr\u00e8s on sait tr\u00e8s bien que dans un litige avec toujours une partie satisfaites et une autre qui m\u00e9contente, \u00e7a fait partie du jeu et on l'accepte, on encaisse les coups, on comprend \u00e9videmment la r\u00e9action, mais pour nous, le but c'est d'\u00eatre d'\u00eatre confiants par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de nos services et de notre proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [91%] :\r\nLa Mathieu Reb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Tribunal arbitral du sport, il r\u00e9pondait \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz les 28 athl\u00e8tes russes qui retrouvent leur classement des Jeux de Sotchi la Russie r\u00e9cup\u00e8re ainsi neuf breloques, la premi\u00e8re place au classement des m\u00e9dailles ces athl\u00e8tes retrouvent aussi le droit, au moins th\u00e9orique de concourir aux Jeux de Pyongyang les CIO r\u00e9fut\u00e9 hier cette possibilit\u00e9, les athl\u00e8tes russes qui pourrait donc saisir la justice en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 puis football car vous allez nous reparler des ours polaires qui ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier le probl\u00e8me est connu, mais il va s'aggraver, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science, la fonte des glaces, qui est toujours plus importante, les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection des jeunes phoques et les chercheurs ont fait une autre d\u00e9couverte alarmante, les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici, ils ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demie plus important que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations et puis \u00e7a nous a pas \u00e9chapp\u00e9 Eric 2 f\u00e9vrier le jour de la paix de la Chandeleur et devrait chanter j'appelais, je vous rassure les origines, autrefois appel\u00e9e Chandeleur, cette f\u00eate de 2 f\u00e9vrier soit 40 jours apr\u00e8s No\u00ebl vient du mot chandelle \u00e0 l'origine \u00e0 l'\u00e9poque des Romains, il s'agissait d'une f\u00eate en l'honneur du Dieu Pan 1400 en 472 le pape, j'ai la 1er d\u00e9cid\u00e9 de cristalliser cette f\u00eate qui deviendra donc la c\u00e9l\u00e9bration de la pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au Temple cette tradition se rapporte \u00e0 un mythe lointain selon lequel si on ne faisait pas des cr\u00eapes, le jour de la Chandeleur, h\u00e9 bien le bl\u00e9 serait Carrier pour l'ann\u00e9e, on dit d'ailleurs : Si point ne veut de bl\u00e9 charbonneux mange des cr\u00eapes \u00e0 la Chandeleur Paul l'attelage compter sur moi la comptez sur moi, Karim, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est un petit peu plus de 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:24:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1658061", "internalArchiveId": "AA1802658397", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : James Rodriguez (Bayern Munich) - Senol Gunes (Besiktas) - Ederson (Manchester City) - Dani Carvajal (One Picture, One Word) - Marcos Alonso (Chelsea) - Xavi Hernandez", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-09T10:59:06Z", "scripts": ["\n\n\nUEFA Champions League Weekly #16\n\t\n\t\t\nProvisional Time Coded Script \u2013  2nd February 2018 - 44438720\n\t\t\nMagazine Show 16- Running Order\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tShow 16 \u2013 Opener\n14 cities across Europe prepare for the return of UEFA Champions League football. \n\t01:00\n\t10:01:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTeases\n\t00:21\n\t10:02:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tSting\n\t00:03\n\t10:02:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tFeature 1 \u2013 James Rodr\u00edguez (Bayern)\nWe profile Colombian midfielder James Rodr\u00edguez \u2013 one of World footballs\u2019 biggest stars who flourished at FC Porto, Monaco and Real Madrid before joining Bayern on loan. Flourishing under Jupp Heynckes\u2019 leadership, the 26 year old is preparing for a Round of 16 clash with Be\u015fikta\u015f, and targeting a third consecutive victory in the UEFA Champions League.\n\t03:43\n\t10:05:57\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tFeature 2 \u2013 \u015eenol G\u00fcne\u015f (Be\u015fikta\u015f)\nWith four victories and two defeats in Group G, Be\u015fikta\u015f became the first Turkish side to top their Champions League Group. We profile their legendary coach \u015eenol G\u00fcne\u015f who won six Turkish league titles as a goalkeeper, has been coaching since the 1980s, and led Turkey to third place at the 2002 World Cup.\n\t03:53\n\t10:09:43\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tFeature 3 - Ederson (Manchester City)\nManchester City\u2018s scintillating form is setting a bench-mark for teams across Europe - Pep Guardiola\u2019s team set an English record 18 consecutive league wins, and qualified for the UEFA Champions League Knockout Phase with five straight victories. Key to their success has been 24 year-old goalkeeper Ederson, who kept seven clean sheets in his opening nine matches for the club. The Brazilian discusses his evolution, defensively and offensively, within City\u2019s entertaining system. \n\t03:53\n\t10:13:36\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:13:36\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tStill to come \n\t00:08\n\t10:13:44\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:13:49\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tClock into part 2\n\t00:00\n\t10:13:49\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:13:54\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tFeature 4 \u2013 Dani Carvajal (One Picture, One Word)\nIn the latest in our \u2018One Picture, One Word\u2019 series, Real Madrid\u2019s Dani Carvajal reflects on the 2014 UEFA Champions League final \u2013 when, at the age of 22, he became a champion of Europe for the first time, playing for the club he joined as a ten year old.\n\t01:43\n\t10:15:37\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tFeature 5 \u2013 Marcos Alonso (Chelsea)\nMarcos Alonso Imaz won five consecutive European Cups with Real Madrid between 1956 and 1960. During that time he became a father to Marcos Alonso Pe\u00f1a who would go on to reach the 1986 European Cup final with Barcelona. Four years after that final, current Chelsea wing-back Marcos Alonso, Pe\u00f1a\u2019s son, was born. Ahead of a Round of 16 encounter with Barcelona, the 27 year old tells the extraordinary tale of one of football\u2019s most successful families.\n\t03:07\n\t10:18:44\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\n\n\n\t15\n\tFeature 6 \u2013 Xavi Hern\u00e1ndez\nFew players can say that they have won everything. Fewer still, can say that their artistry, brilliance and genius on the pitch left such an indelible mark upon the sport they graced so beautifully. Xavi Hern\u00e1ndez \u2013 Barcelona\u2019s all-time record appearance maker, and a four time UEFA Champions League winner - reflects on his astonishing achievements in the game.\n\t05:15\n\t10:23:59\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t16\n\tWipe\n\t00:00\n\t10:23:59\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t17\n\tLookahead\n\t00:08\n\t10:24:07\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t18\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:24:27\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tEND\n\t\n\t10:24:27\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Opener\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:45\n\tBird on water\n\t\n\tEight weeks since the conclusion of the Group Stage\u2026 \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:51\n\tAfter birds flutter\n\t\n\t\u2026Europe is re-awakening.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:00\n\tAfter El Shaarawy\n\t\n\t14 cities across the continent\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:09\n\tGreen tram\n\t\n\t\u2026are preparing to host Knockout Phase football.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:17\n\tAfter Salah\n\t\n\tOn the road to Kyiv\u2026\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:22\n\tAntonio Conte\n\t\n\t\u2026the Round of 16 is nearly upon us.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:29\n\tSunny Barcelona \n\t\n\tThis is the UEFA Champions League.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Teases\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:40\n\t\u015eenol G\u00fcne\u015f\n\t\n\tThis week, the enduring brilliance of Turkish legend \u015eenol G\u00fcne\u015f.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:47\n\tEderson\n\t\n\tAdapting to life in Manchester \u2013 City\u2019s Brazilian star Ederson.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:54\n\tMarcos Alonso\n\t\n\tAnd Marcos Alonso\u2019s special connection with the European Cup.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 16- Feature 1: James Rodr\u00edguez\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:07\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tYOU ALWAYS DREAM OF ACHIEVING GREAT THINGS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:12\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tI\u2019M ALWAYS MOTIVATED, I ALWAYS WANT TO WIN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:18\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tFOR ME THERE ARE NO LIMITS WHEN IT COMES TO YOUR DREAMS. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:23\n\tNATSOT: STADIUM ANNOUNCER (GERMAN)\n\t\n\tNUMBER 11.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:24\n\tNATSOT: FANS (GERMAN)\n\t\n\tJAMES!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:25\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tJAMES RODR\u00cdGUEZ.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:28\n\tAfter SOT\n\t\n\tPrecociously talented and universally recognised. James Rodr\u00edguez is among the most exciting attacking midfielders in the UEFA Champions League.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:40\n\tAfter crest\n\t\n\tTwelve years after making his professional debut aged 14, the Columbian is aiming to become a European champion for a third consecutive season. Since signing on loan from Real Madrid, he has become an increasingly prominent figure at Bayern. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:55\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tI\u2019M HAPPY HERE, BECAUSE I GET TO PLAY MORE AND I CAN PLAY THE WAY I WANT TO. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:02\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tMY JOB IS TO CREATE, TO GET MY TEAMMATES PLAYING \u2013 I THINK THAT\u2019S MY ROLE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:11\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tI\u2019M A PLAYER WHO LIKES TO LINK UP AND SCORE GOALS. I ALSO LIKE TO BE A TEAM PLAYER. I THINK THAT\u2019S ONE OF MY MAIN CHARACTERISTICS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:27\n\tAfter SOT\n\t\n\tAfter winning silverware in Colombia and Argentina, James signed for FC Porto in 2010. There the youngster blossomed, winning eight trophies - including the 2011 UEFA Europa League \u2013 and making 14 appearances in the UEFA Champions League.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:46\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tI ARRIVED AT FC PORTO WHEN I WAS QUITE YOUNG; IN FACT, I WAS 18 YEARS OLD. I LEARNED SO MUCH. YOU MAY THINK YOU ALREADY KNOW A LOT [AT THAT AGE], BUT THAT\u2019S NOT THE CASE. DURING THOSE THREE YEARS, I GOT USED TO THIS LEVEL OF FOOTBALL, BECAUSE FC PORTO PLAY IN THE CHAMPIONS LEAGUE AND ARE ALWAYS COMPETING FOR TITLES. FC PORTO IS A BIG CLUB.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:11\n\tAfter SOT\n\t\n\tAfter a season at Monaco, James was top scorer at the 2014 World Cup. Real Madrid came calling, and made him the fourth most expensive signing of all time.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:24\n\tJames goal\n\t\n\tSeven titles followed during three seasons, but although James contributed to the UEFA Champions League victories in 2016 and 2017, he didn\u2019t feature in either final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:38\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tBEING AT A CLUB LIKE REAL MADRID BRINGS WITH IT A LOT OF PRESSURE - YOU\u2019RE ALWAYS IN THE LIMELIGHT, PEOPLE ARE LOOKING AT WHAT YOU SAY, OR WHAT YOU DON\u2019T SAY. IT\u2019S A TOUGH CLUB TO PLAY AT BUT IT HELPED ME DEVELOP IN ALL ASPECTS, BOTH OFF THE FIELD AND ON IT TOO, WHERE I LEARNED A LOT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:07\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tTHEY WERE THREE UNIQUE SEASONS, WHERE I WON EVERYTHING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:13\n\tAfter SOT\n\t\n\tMore silverware beckons: Bayern are top of the Bundesliga, and into the Quarter-Finals of the German Cup. Be\u015fikta\u015f await on the European stage, as Bayern target a place in the last eight, and continue to dream of a sixth European crown.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:31\n\tSOT: JAMES RODR\u00cdGUEZ (SPANISH)\n\t\n\tI THINK THAT WE CAN WIN IT THIS YEAR. THERE\u2019S A LOT OF QUALITY IN THE SQUAD. IF WE PERFORM WELL AND ALL PULL IN THE SAME DIRECTION, WE CAN WIN THE CHAMPIONS LEAGUE TITLE THAT WE ALL WANT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Feature 2: \u015eenol G\u00fcne\u015f\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:53\n\tSOT: FAN 1 (TURKISH)\n\t\n\tA LEGENDARY \u2018KEEPER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:55\n\tSOT: FAN 2 (TURKISH)\n\t\n\tA TURKISH HERO.\n\n\t\n\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:58\n\tSOT: FAN 4 (TURKISH)\n\t\n\tA NATIONAL LEGEND.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:00\n\tSOT: FAN 5 (TURKISH)\n\t\n\tNOW\u2026HE\u2019S A BESIKTAS HERO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:04\n\tSOT: FAN 3 (TURKISH)\n\t\n\tMR.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:04\n\tSOT: FAN 1 (TURKISH)\n\t\n\t\u015eENOL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:05\n\tSOT: FAN 4 (TURKISH)\n\t\n\tG\u00dcNE\u015e.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:08\n\tSOT: \u015eENOL G\u00dcNE\u015e: (Turkish)\n\t\n\tI WAS BORN IN 1952 AND WHEN I WAS A CHILD, I WOULD PLAY FOOTBALL IN MY NEIGHBOURHOOD - THAT\u2019S HOW I BECAME HOOKED. I WASN\u2019T HEAVILY EDUCATED ABOUT THE GAME BACK THEN AND DIDN\u2019T FULLY UNDERSTAND IT, BUT I REMEMBER THAT FOOTBALL FILLED ME WITH GREAT JOY.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:26\n\tAfter SOT\n\t\n\tAs a player, \u015eenol G\u00fcne\u015f won six Turkish League titles with Trabzonspor, made 13 appearances in the European Cup and represented his country 31 times. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:38\n\tAfter dip to black\n\t\n\tG\u00fcne\u015f began his career as a coach in 1989, and in 2002 he led Turkey to third place at the World Cup. Nine years later he coached in Europe\u2019s premier club competition for the first time - guiding his hometown club to third place in their Group.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:56\n\tSOT: \u015eENOL G\u00dcNE\u015e: (Turkish)\n\t\n\tWHEN WE WERE PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE WITH TRABZONSPOR, WE HAD SOME WONDERFUL RESULTS. I HAVE ALWAYS HAD MY OWN PHILOSOPHY - THAT IS, NO MATTER WHAT HAPPENS, IF YOU ARE DOING THIS JOB, YOU SHOULD DO IT LIKE THE ONES WHO DO IT BEST. IF YOU WANT TO BE A CHAMPION, YOU SHOULD LIVE LIKE A CHAMPION, YOUR BEHAVIOUR, ATTITUDE, THE WAY YOU SPEAK, YOUR METHOD OF WORKING AND THE WAY YOUR TEAM PLAY MUST ALL WORK TOGETHER. YOUR OPPONENTS MAY BE STRONG, BUT YOU MUST SHOW YOUR OWN STRENGTH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:29\n\tAfter SOT\n\t\n\tG\u00fcne\u015f took charge of Be\u015fikta\u015f in 2015, and has transformed the fortunes of the Istanbul based club \u2013 who had gone seven years without a Super Lig crown. In two full seasons he was won back to back championships \u2013 his first league titles as a coach.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:48\n\tBabel shoots\n\t\n\tIn the UEFA Champions League this season, G\u00fcne\u015f has broken new ground, as Be\u015fikta\u015f became the first Turkish club to top a Champions League Group. His effervescent, attacking side were undefeated, scoring 11 goals.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:04\n\tSOT: \u015eENOL G\u00dcNE\u015e: (Turkish)\n\t\n\tTHIS IS A GAME THAT SHOULD PROVIDE PLEASURE AND JOY AND NOT ONLY FOR THOSE WHO PLAY IT, BUT ALSO FOR THE PEOPLE WATCHING. WHEN YOU GO TO THE CINEMA, YOU SHOULD ENJOY IT. A FAN WHO GOES TO MATCHES AND SPENDS GOOD MONEY, WANTS TO SEE A GAME THAT THEY CAN TAKE PLEASURE FROM. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:26\n\tSOT: \u015eENOL G\u00dcNE\u015e: (Turkish)\n\t\n\tWHEN I FIRST ARRIVED HERE THE TEAM HAD ISSUES IN ATTACK. I MEAN, BE\u015eIKTA\u015e HAD A SET WAY OF PLAYING, A DEFENSIVE APPROACH, EVEN AFTER TAKING THE LEAD. I HAD TO BREAK AND DESTROY THIS BECAUSE IF YOU ARE FIGHTING FOR TITLES AND ARE A TEAM WHO WANTS TO WIN THEN YOU MUST PLAY THE GAME IN YOUR OPPONENTS\u2019 HALF.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:45\n\tAfter SOT\n\t\n\tBe\u015fikta\u015f and the inspirational \u015eenol G\u00fcne\u015f now face Bayern - aiming to reach the Quarter-Finals for just the second time in the club\u2019s history. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:57\n\tSOT: FAN 3 (TURKISH)\n\t\n\tWITH \u015eENOL G\u00dcNE\u015e.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:59\n\tSOT: FAN 5 (TURKISH)\n\t\n\tWE MADE HISTORY IN THE GROUP STAGE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:00\n\tSOT: FAN 4 (TURKISH)\n\t\n\tNOW WE ARE DREAMING OF MORE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:03\n\tSOT: FAN 2 (TURKISH)\n\t\n\tTHE QUARTER-FINALS FOR THE FIRST TIME IN 31 YEARS. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:06\n\tSOT: FAN 3 (TURKISH)\n\t\n\tTHANK YOU \u015eENOL G\u00dcNE\u015e.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:08\n\tSOT: FAN 4 (TURKISH)\n\t\n\tCOME ON BESIKTAS!\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:09\n\tSOT: FAN 2 (TURKISH)\n\t\n\tCOME ON BESIKTAS!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:10\n\tSOT: FAN 3 (TURKISH)\n\t\n\tCOME ON BESIKTAS!\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:12\n\tSOT: \u015eENOL G\u00dcNE\u015e: (Turkish)\n\t\n\tYOU MUST ALWAYS RESPECT A BIG CLUB AND OF COURSE, GETTING THROUGH WOULD BE A GREAT SUCCESS. BUT LOSING WOULD\u2019NT BE THE END OF THE WORLD EITHER. WE HAVE GOOD PLAYERS, AND I DON\u2019T EXPECT EXTRAORDINARY THINGS FROM THEM, I SIMPLY EXPECT THEM TO SHOW THEIR QUALITIES. I WANT THEM TO PLAY THEIR OWN GAME AND DEMONSTRATE THEIR CHARACTER AND SKILL. AND I EXPECT THEM TO DO ALL OF THAT WHILE PUTTING IN EXTRAORDINARY EFFORT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Feature 3: Ederson\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10: 09:46\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese) \n\t\n\tAS A KID I WOULD PLAY IN THE STREETS WITH MY FRIENDS AND COUSINS. WE PLAYED BAREFOOT. WE WOULD FREQUENTLY DAMAGE OUR TOES PLAYING BAREFOOT ON CEMENT. I THINK IT WAS A VERY HAPPY CHILDHOOD, IN WHICH I PLAYED A LOT OF FOOTBALL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:05\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tI STARTED OUT AS A LEFT-BACK, BUT I FOUND IT HARD IN TERMS OF MARKING WHEN UP AGAINST QUICK WINGERS. SO, WHEN I WAS AT FOOTBALL SCHOOL, I ASKED THE COACH TO PUT ME IN GOAL. I DID WELL IN MY FIRST SESSION AS A \u2018KEEPER AND IT WAS LIKE LOVE AT FIRST SIGHT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:23\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tEDERSON MORAES. \n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:25\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tMANCHESTER CITY GOALKEEPER.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:27\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\t24 YEARS OLD.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:32\n\tAfter SOT\n\t\n\tFrom the suburbs of S\u00e3o Paulo to the upper echelons of European football, Ederson Santana De Moraes has emerged as one of the games\u2019 top goalkeepers.   \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10: 10:45\n\tPep Guardiola\n\t\n\tAfter ending the 2016/17 season without a trophy for the first time in his coaching career, Pep Guardiola identified Ederson as the ideal acquisition - a modern goalkeeper with defensive and offensive qualities.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:04\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tWORKING WITH HIM IS INCREDIBLE. HE IS A GREAT COACH AND, IN THE DAY-TO-DAY, HIS TACTICS ARE VERY IMPORTANT FOR THE TEAM. WHEN WE PLAY MATCHES WE PUT INTO PRACTICE THE WAY HE COACHES US. HE HAS RAISED THE LEVEL OF THE TEAM - OUR QUALITY, OUR BALL POSSESSION AND OUR DISTRIBUTION. HE HAS HELPED US ALL SO MUCH, MAKING IT EASIER FOR US TO PLAY OUR GAME. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:30\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tTHE GOALKEEPER MUST BE VERY STRONG MENTALLY BECAUSE HE IS THE MOST IMPORTANT LINK IN THE TEAM, THE ONE WHO HAS TO PREVENT GOALS. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:38\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tTHERE ARE MANY DEMANDS ON A GOALKEEPER: HE HAS TO ALWAYS BE FOCUSED, PLUS MAKE SHORT AND LONG PASSES. I BELIEVE THE GOALKEEPER HAS A VERY IMPORTANT ROLE AND CAN\u2019T MAKE MISTAKES BECAUSE ANY ERRORS COULD BE COSTLY. \n\n\n\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:55\n\tAfter SOT\n\t\n\tEderson has brought a new dimension to Guardiola\u2019s team, and his performances contributed to City\u2019s record-breaking 18 consecutive league victories - with the Brazilian a commanding presence during that run. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:12\n\tBenfica section (after music drop)\n\t\n\tA two-time Primeira Liga champion in Portugal, he kept clean sheets in 18 of his 27 league matches last season and helped Benfica reach the UEFA Champions League Round of 16. His impressive form did not go unnoticed in Manchester.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:32\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tI WAS VERY HAPPY TO KNOW THEY WERE WATCHING ME AND FOLLOWING MY PERFORMANCES AT BENFICA. I WAS VERY HAPPY AND EXCITED. BY ARRIVING HERE, I WAS ABLE TO FULFIL MY DREAM OF COMPETING IN THE PREMIER LEAGUE. EVERY DAY IS A STEP FORWARD AND I LEARN SOMETHING NEW. I\u2019VE HAD TO ADAPT TO LIFE IN THE CITY AND I THINK I\u2019VE SETTLED IN QUICKLY HERE, WHICH HAS MADE MY JOB MUCH EASIER.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:57\n\tAfter SOT\n\t\n\tNow competing in his third UEFA Champions League campaign, Ederson has continued to excel at the top level. The 24 year old shone as City qualified for the Knockout Phase in style - and now comes a meeting with Swiss champions Basel in the Round of 16.\n\n\n\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:17\n\tSOT: EDERSON SANTANA DE MORAES (Portuguese)\n\t\n\tTHE CLUB HASN\u2019T WON THE CHAMPIONS LEAGUE YET, SO I THINK THAT IF WE DO WIN IT, WE\u2019LL MAKE HISTORY AT MANCHESTER CITY. WE KNOW THIS IS THE MOST DIFFICULT COMPETITION IN EUROPE, BUT I THINK WE HAVE THE QUALITY TO GO ALL THE WAY AND WIN IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Still to come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:36\n\tXavi Hern\u00e1ndez\n\t\n\tStill to come, the extraordinary career of four-time competition winner Xavi Hern\u00e1ndez.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Feature 4: Dani Carvajal\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:07\n\tOn blink\n\t\n\tIn the latest in our \u201cOne Picture, One Word\u201d series, we reflect on the 2014 UEFA Champions League final, and its significance for Dani Carvajal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:21\n\tSOT: DANI CARVAJAL\n(Spanish)\n\t\n\tHAPPINESS.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:25\n\tSOT: DANI CARVAJAL\n(Spanish)\n\t\n\tI THINK IT HAS TO BE HAPPINESS. ABSOLUTE HAPPINESS FROM FULFILLING A DREAM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:33\n\tMadrid GV\n\t\n\tAfter joining Real Madrid age ten, Carvajal was sold to Bayer Leverkusen in 2012 having never made a first team appearance. When he returned to Los Blancos 12 months later, he embarked on a memorable campaign that culminated in a thrilling final in Lisbon against Atl\u00e9tico Madrid. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:55\n\tSOT: DANI CARVAJAL\n(Spanish)\n\n\n\t\n\tWE JUST COULDN\u2019T FIND A WAY TO EQUALISE. TOWARDS THE END WE WERE THINKING THAT WE\u2019D LOSE THE FINAL, THAT IT JUST WASN\u2019T MEANT TO BE. BUT THEN SERGIO SCORED THAT INCREDIBLE HEADER AND I THINK THAT THE WHOLE OF MADRID KNEW THEN THAT THE FINAL WAS OURS.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:17\n\tAfter SOT\n\t\n\tScoring three goals in Extra Time, Real prevailed 4-1 winners, ending a 12 year wait to become champions of Europe.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:28\n\tSOT: DANI CARVAJAL\n(Spanish)\n\n\t\n\tWHEN I HEARD THE FINAL WHISTLE I FELL TO MY KNEES AND A SECOND LATER, I BURST INTO TEARS OF JOY. IT\u2019S ONE OF THE FEW OCCASIONS IN MY LIFE WHEN I\u2019VE CRIED WITH HAPPINESS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:39\n\tSOT: DANI CARVAJAL\n(Spanish)\n\t\n\tI THINK IT\u2019S THE BEST MEMORY I HAVE AS A MADRIDISTA. IT WAS SIMPLY INCREDIBLE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Feature 5: Marcos Alonso\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:54\n\tSOT: MARCOS ALONSO (SPANISH)\n\n\t\n\tIN PRACTICALLY EVERY PICTURE OF ME SINCE I WAS BORN I\u2019M EITHER PLAYING WITH A BALL OR WEARING A FOOTBALL SHIRT. I ALSO HAVE PHOTOS OF MY FATHER AND MY GRANDFATHER PLAYING FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:07\n\tAfter SOT\n\t\n\tFew men are born into such extraordinary footballing families, as Marcos Alonso Mendoza.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:15\n\tChelsea projector shot\n\t\n\tThe 27-year-old has been among Chelsea\u2019s most consistent performers during his debut season in the UEFA Champions League. A competition his grandfather Marcos Alonso Imaz won five times with Real Madrid between 1956 and 1960, scoring in the first ever European Cup final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:39\n\tSOT: MARCOS ALONSO (SPANISH)\n\n\t\n\tWHEN I WAS YOUNG I DIDN\u2019T REALLY GRASP WHAT IT MEANT TO WIN FIVE EUROPEAN TITLES. I THINK IT WAS WHEN I\u2019D BEEN AT THE REAL MADRID ACADEMY FOR TWO OR THREE YEARS AND THERE WERE PICTURES OF THAT TEAM, INCLUDING MY GRANDFATHER, AT THE TRAINING GROUND AND THE STADIUM - THAT\u2019S WHEN I STARTED TO REALISE THAT THEY\u2019D ACHIEVED SOMETHING INCREDIBLE.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:04\n\tAfter SOT\n\t\n\tIt was after winning the 1959 final that Marquitos, as he was affectionately known, had a son - Marcos Alonso Pe\u00f1a. A La Liga winner with Barcelona in 1985, Pe\u00f1a took the final kick of the 1986 European Cup final.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:25\n\tSOT: MARCOS ALONSO (SPANISH)\n\n\t\n\tHE DOESN\u2019T HAVE VERY GOOD MEMORIES OF THAT GAME BECAUSE THEY LOST ON PENALTIES. THE FINAL WAS PLAYED IN SPAIN SO BAR\u00c7A FANS MADE UP 80% OF THE CROWD. IT WAS A REAL DISAPPOINTMENT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:40\n\tSOT: MARCOS ALONSO (SPANISH)\n\n\t\n\tNOT JUST IN FOOTBALL BUT IN LIFE IN GENERAL THEY\u2019VE BOTH SET A GREAT EXAMPLE FOR ME - MY DRIVE TO WIN AND FIGHTING SPIRIT STEM FROM WHAT THEY TAUGHT ME AS A CHILD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:01\n\tAfter SOT\n\t\n\tAlonso, like his father and grandfather, rose through the youth ranks at Real Madrid - making just one first team appearance before joining Bolton Wanderers in 2010.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:14\n\tAfter music kick\n\t\n\tAfter excelling at Fiorentina he returned to England in 2016, signing for Chelsea where the wing back won the Premier League title in his first season.\nAs \u2018the blues\u2019 look for a way past Barcelona in the Round of 16, Alonso is aiming to go one better than his father \u2013 and join his grandfather as a European champion.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:42\n\tSOT: MARCOS ALONSO (SPANISH)\n\n\t\n\tNOW THAT I KNOW HOW AMAZING IT FEELS TO WIN AN IMPORTANT TROPHY SUCH AS THE PREMIER LEAGUE I\u2019M HUNGRY FOR MORE. HONESTLY I\u2019D LOVE TO BE ABLE TO SAY THAT I WON THE EUROPEAN CUP.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 \u2013 Feature 6: Xavi Hern\u00e1ndez\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:58\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tIT WAS A UNIQUE FEELING TO SIGN FOR BAR\u00c7A.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:02\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tI FELT LIKE I WAS ON CLOUD NINE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:05\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tI TRIED TO ENJOY IT FROM DAY ONE, TO LEARN FROM MY COACHES.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:11\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\n\t\n\tYOU DON'T JUST LEARN HOW TO PLAY FOOTBALL AT BAR\u00c7A, YOU LEARN HOW TO BE A BETTER HUMAN BEING. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:18\n\tAfter SOT\n\t\n\tXavier Hern\u00e1ndez i Creus \u2013 known simply as \u201cXavi\u201d \u2013redefined the midfield role. His extraordinary vision, exquisite touch and flawless timing mark him out as one of football\u2019s greatest: A player who has won, quite simply, everything.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:38\n\t1992 Final\n\t\n\tWhen he signed for his boyhood club \u2013 Barcelona \u2013 aged 11, the Catalans had never conquered Europe. A year later, that changed, when Bar\u00e7a met Sampdoria in the 1992 European Cup final.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:53\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tI WAS AT HOME FOR THAT FINAL. MY BROTHERS WENT TO WEMBLEY, BUT I COULDN'T GO BECAUSE I WAS VERY LITTLE. I WATCHED IT AT HOME WITH MY PARENTS, GRANDFATHER AND SISTER. WE ALL ENJOYED THAT FINAL. KOEMAN'S GOAL UNLEASHED A MOMENT OF ECSTASY FOR EVERY CUL\u00c9. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:06\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tI THINK THAT'S WHEN BARCELONA'S WINNING ERA BEGAN, AND IT HAS LASTED UNTIL TODAY. I THINK THE SEED WAS PLANTED BY THE JOHAN CRUYFF GENERATION, THE 'DREAM TEAM'.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:20\n\tAfter SOT\n\t\n\tJust six years after that triumph, a teenage Xavi would make the first of his 151 appearances in the UEFA Champions League, as a substitute at Old Trafford.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:33\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tIT WAS A VERY SPECIAL MOMENT FOR ME. VAN GAAL ASKED ME TO WARM UP AND AS I DID, DAVID BECKHAM HIT A FREE-KICK INTO THE TOP CORNER. WE WERE 3-2 DOWN AT THAT POINT. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:46\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tWHEN I CAME ON, LUIS ENRIQUE WON A PENALTY AND TOOK IT HIMSELF TO MAKE IT THREE-ALL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:54\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tMY CHAMPIONS LEAGUE DEBUT AT OLD TRAFFORD \u2013 YOU CAN'T ASK FOR MORE THAN THAT. IT WAS A DREAM DEBUT.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:03\n\tAfter SOT\n\t\n\tUnder Louis van Gaal, Xavi would win his first league title, and a further two under Frank Rijkaard - who led Barcelona to victory in the 2006 UEFA Champions League final, which Xavi missed through injury.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:18\n\tJosep Guardiola\n\n\n\t\n\tBut it was the appointment of Rijkaard\u2019s successor \u2013 Pep Guardiola, in 2008 \u2013 which triggered an era of unprecedented success, as Football Club Barcelona \u2013 and Xavi \u2013 hit new heights.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:31\n\tXavi celeb (Yellow shirt)\n\t\n\tIn four seasons under Guardiola, Bar\u00e7a won 14 trophies: twice defeating Manchester United in the Champions League final: First in Rome in 2009; then at Wembley two years later. Xavi\u2019s spellbinding performances, and extraordinary passing ability, made him the heartbeat of one of club football\u2019s greatest teams.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:56\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tI THINK OUR STYLE OF PLAY DEFINED THE ERA AND I THINK GUARDIOLA REVOLUTIONISED WORLD FOOTBALL. WHEN WE PLAYED WE HAD A LOT OF THE BALL, WHICH WAS BARCELONA\u2019S DNA, THE CLUB\u2019S PHILOSOPHY, BUT MOST OF ALL I\u2019D HIGHLIGHT THE FACT THAT WHEN WE LOST THE BALL ALL 11 PLAYERS WOULD WORK TOGETHER TO GET IT BACK. WITHIN AN AREA OF 25-30 YARDS WE\u2019D WIN THE BALL BACK VERY QUICKLY. THIS MEANT THAT THE OPPOSITION FOUND IT REALLY TOUGH MENTALLY, THEY JUST COULDN\u2019T GET OUT OF THEIR OWN HALF. IT WAS AN AMAZING FEELING BECAUSE WE DOMINATED GAMES, WE FELT THAT WE HAD THE UPPER HAND AND IT WAS A UNIQUE FEELING TO HAVE ON THE PITCH. \n\n\n\n\n\t\n\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:39\n\tAfter SOT\n\t\n\tBarcelona won just one title during the two seasons that followed Guardiola\u2019s resignation. At the age of 34, Xavi had decided to leave the club, but the arrival of another former team-mate, Luis Enrique, changed everything.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:55\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tI HAD THE SAME FEELING AS WHEN GUARDIOLA JOINED IN 2008, THAT THE TEAM NEEDED SORTING OUT, AND THAT THE TRAINING SESSIONS NEEDED TO BE MORE INTENSE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:06\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tAFTER SPEAKING WITH THE INCOMING MANAGER, LUIS ENRIQUE, HE CONVINCED ME TO STAY AT BARCELONA FOR ANOTHER YEAR, WHICH LED TO THE MOST MEMORABLE OF FAREWELLS.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:16\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tYOU CAN\u2019T EVEN IMAGINE WHAT WINNING THIS CHAMPIONS LEAGUE FINAL WAS LIKE FOR A PLAYER MAKING THEIR FAREWELL APPEARANCE, IT WAS A DREAM COME TRUE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:25\n\tAfter SOT\n\t\n\tIn his 767th appearance for the club Xavi led Bar\u00e7a to victory over Juventus in the 2015 UEFA Champions League final. For a second time, he had won the treble.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:39\n\tXavi holding football\n\t\n\tBarcelona\u2019s record appearance maker won 25 trophies at a club where he is considered an icon, and viewed by many as a future coach. There will never be another player quite like \u201cXavi\u201d.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:55\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tWITH THE PASSING OF TIME IT DAWNS ON YOU WHAT YOU\u2019VE ACHIEVED, YOU VALUE IT A LOT MORE. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:02\n\tSOT: XAVI HERN\u00c1NDEZ (SPANISH)\n\t\n\tIT WAS WONDERFUL TO PLAY FOR SO MANY YEARS FOR BARCELONA - THE TEAM OF MY SOUL, THE TEAM OF MY HEART.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 16 - Lookahead\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:25:11\n\tRapha\u00ebl Varane\n\t\n\tNext week, one of Europe\u2019s outstanding defenders \u2013 Real Madrid\u2019s Rapha\u00ebl Varane.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n2\n\n20\n\n21\n\n"], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1729080", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT036691", "position": "1"}}, {"id": "1730265", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036867", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1656359", "internalArchiveId": "AA1802656680", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse hockey sur glace National League 2017 - 2018 : HC Fribourg Gott\u00e9ron - CP Berne", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 9532, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-07T09:04:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712645142", "durationSec": 1800, "title": "SPDE 020218 HOCK FRI BER GF", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 2 face au CP Berne au terme d'un match comptant pour la 47e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace National League. Ce match a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le retour \u00e0 la comp\u00e9tition du hockeyeur fribourgeois Julien Sprunger qui n'avait plus disput\u00e9 de match depuis le mois de novembre 2017 suite \u00e0 une grave commotion.", "speechToTexts": "UMID : ZT035602\r\nDate de transcription : 08-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:16:48 > 23:17:19) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans Sport derni\u00e8re on parlera beaucoup de hockey sur glace au soir avec pour les clubs romands, les derniers matchs avant la pause olympique mais ce soir on parle aussi de tennis avec tout d'abord, ce petit clin d'oeil il y a 14 ans jour pour jour, Roger Federer devenait num\u00e9ro 1 mondial pour la 1\u00e8re fois il avait alors 22 ans aujourd'hui, Federer a cruellement manqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis face au Kazakhstan, on va tout de suite ce qui s'est pass\u00e9 avec Fabrice, j'attends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:17:20 > 23:17:35) [88%] : \r\nBattus lors des 3 matches officiels, qu'il a disput\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, Henri Laaksonen, esp\u00e9rait se rassurer lors de 7 premi\u00e8res rencontres de Coupe Davis Astana face \u00e0 peu matricule 231 au classement de l'ATP mais \u00e7a commence mal pour le Schaffhousois qui se fabriquer d'entr\u00e9e de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:17:36 > 23:17:46) [93%] : \r\nEt les affaires du Suisse ne vont pas s'arranger dans le 1er set Laaksonen ne parvient pas \u00e0 faire la diff\u00e9rence dans les longs \u00e9changes 2\u00e8me break dans le 7\u00e8me jeu c'est 5 \u00e0 2 pour le num\u00e9ro 2 Kazakh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:17:49 > 23:17:59) [93%] : \r\nPopcorn emporte facilement la 1\u00e8re manche 6 \u00e0 2 en 30 minutes 16 fautes directes de Laaksonen dans ce 1er set le Schaffhousois qui doit offrir un 1er point \u00e0 la Suisse est en difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:18:02 > 23:18:15) [90%] : \r\nHenri Laaksonen retrouve quelques couleurs dans le 2\u00e8me set, il s'offre m\u00eame le luxe de mener 5 \u00e0 2 avant de s'effondrer pop cours revient de nulle part et remporte cette 2\u00e8me manche 7 \u00e0 6 9 7 au tie-break 21 faute directe pour le Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:18:17 > 23:18:32) [90%] : \r\nPetit coup de th\u00e9\u00e2tre en d\u00e9but de 3\u00e8me set pop coup fait appel \u00e0 son soigneur \u00e0 plusieurs reprises le Kazakh souffrent des mollets Laaksonen se dit alors que rien n'est perdu, il varie ses coups fait bouger son adversaire et remporte la 3\u00e8me manche 6 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:18:35 > 23:18:41) [94%] : \r\nUne lueur d'espoir de courte dur\u00e9e pour le Suisse, qui s'incline 7 \u00e0 5 dans le 4\u00e8me set d\u00e9but de saison tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:18:41 > 23:18:44) [90%] : \r\nPiti\u00e9 pour l'actionnaire qui plonge encore un peu plus dans le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:18:46 > 23:18:59) [93%] : \r\nDans le 2\u00e8me match Adrienne bonne m\u00e8re 22 ans 408 ans 5\u00e8me \u00e0 l'ATP, titularis\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en simple en Coupe Davis affrontait l'exp\u00e9riment\u00e9 Kukushkin le Saint-Gallois a cr\u00e9\u00e9 une petite surprise en enlevant le 1er set 6 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:19:01 > 23:19:10) [94%] : \r\nPas de quoi faire paniquer le Kazakh, qui retrouve son jeu d\u00e8s la 2\u00e8me manche qu'il remporte 6 \u00e0 3 avant de d\u00e9rouler dans le 3\u00e8me set score sans appel de 6 \u00e0 2 en 27 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:19:14 > 23:19:18) [94%] : \r\nKukushkin fait \u00e9galement la diff\u00e9rence dans le 4\u00e8me set un peu plus accroch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:19:18 > 23:19:22) [84%] : \r\nSi sa proie jours face \u00e0 Baudelaire, qui a rompu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:19:22 > 23:19:26) [91%] : \r\nUne bonne copie, reste que la Suisse est men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s la 1\u00e8re journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:19:29 > 23:20:00) [92%] : \r\nEt la Coupe Davis revient demain avec le double au programme, ce sera \u00e0 suivre en Direct d\u00e8s 9 heures sur RTS 2 ou sur notre site internet, une autre application RTL Sport, on ne peut tout de suite la page principale de cette \u00e9mission, celle du hockey sur glace alors avant de nous int\u00e9resser aux \u00e9quipes qui se battent autour de la barre au classement, on va tout de suite parl\u00e9 du match au sommet entre le HC Bienne et Lugano, les Biennois, qui avait l'occasion ce soir de se placer 3\u00e8me au classement, un r\u00e9sum\u00e9 de Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:20:03 > 23:20:08) [83%] : \r\nEffectivement, tr\u00e8s motiv\u00e9 bien habite d'entr\u00e9e une forte pression sur la d\u00e9fense adverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:20:10 > 23:20:14) [95%] : \r\nGreg Island, l'entra\u00eeneur de Lugano se dit qu'il va passer une soir\u00e9e compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:20:15 > 23:20:22) [87%] : \r\nCompliqu\u00e9, c'est le cas pour son gardien Elvis merci liquide ceux pris \u00e0 contre- pied sur l'ouverture du score sign\u00e9e Pedretti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:20:30 > 23:20:32) [97%] : \r\nIl y a d\u00e9nonc\u00e9 et poursuit sa marche en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:20:34 > 23:20:51) [83%] : \r\nMerci liquide c'est encore en difficult\u00e9 de parvient pas bloquer le sur ce Tir l'explique en profite pour marquer, c'est d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 et l'homme ne joue que depuis 8 minutes la certitude que Bienne va s'imposer en ayant trouv\u00e9 n'a pas de recette dans le jeu et l'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:20:52 > 23:21:02) [91%] : \r\nCommenc\u00e9 fort et puis de ne pas baisser les bras de de jouer physique contre une \u00e9quipe qui, qui en veut aussi donc, c'\u00e9tait pour la 3\u00e8me place on a, on a fait le job, ce soir, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:21:04 > 23:21:09) [88%] : \r\nLes Tessinois n'ont pas souvent attaqu\u00e9, mais ils ont quand m\u00eame r\u00e9duit le score par Boris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:21:11 > 23:21:16) [80%] : \r\nNon en fait c'est 1 de Teboul que Rice dommage pour Hiller, tu aurais aim\u00e9, un plan qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (23:21:18 > 23:21:31) [92%] : \r\n\u00e0 5 contre 4 en toute fin de ce tiers m\u00e9dian Bienne, seul le score \u00e0 3 1 sur un Tir de seul le 3\u00e8me tiers n'a rien chang\u00e9 pour la pi\u00e8ce, il y a vraiment de l'allure \u00e0 la 3\u00e8me place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:21:35 > 23:21:47) [88%] : \r\nPour nous, c'est, c'est important de de finir le plus haut possible maintenant une une place dans le top 4, on reconna\u00eet que c'est possible et restera 3 matches apr\u00e8s la apr\u00e8s la pause, donc c'est tout bonus de, de prendre des points sur nos nos concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:21:48 > 23:21:54) [90%] : \r\nConfiance engagement et r\u00e9ussi bravo Bienne vraiment tout va tr\u00e8s bien en ce moment pour c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:21:56 > 23:22:10) [91%] : \r\nJean-Marc Rossier, bonsoir, on poursuit ce tour de des r\u00e9sultats du phare, avec vous, alors avant de parler du match que vous avez suivi celui entre Kloten et Gen\u00e8ve, on va parler de Lausanne, qui encha\u00eene les contre- performances compte des \u00e9quipes tout \u00e0 fait \u00e0 sa port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:22:10 > 23:22:26) [88%] : \r\nSait cette saison, le LHC joue mieux compte les gros calibres du championnat, ils ont perdu beaucoup de points, compte les adversaires Directs, mais de la \u00e0 ramener des points de ne tchadienne face \u00e0 des ann\u00e9es, c'est l'alliance qui joue bien mieux depuis 3 semaines, il y avait quand m\u00eame un grand pas \u00e0 franchir, r\u00e9sum\u00e9 de ce match Steeve Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:22:28 > 23:22:58) [86%] : \r\nLa brigade \u00e9trang\u00e8res des Lausannois \u00e9tant du Tournus, le Su\u00e9dois Danielsson et le Finlandais p\u00e8se honneur r\u00e9int\u00e9grer l'alignement sous l'oeil pour le moins inquiet d'Yves Sarault appliqu\u00e9 d\u00e9fensivement en d\u00e9but de match, les Vaudois profite de cette rupture \u00e0 2 contre un, pour ouvrir la marque \u00e0 la 7\u00e8me minute sans guerre, on fera Danielsson son 24\u00e8me but de la saison \u00e0 l'Avantage de courte dur\u00e9e, disons m\u00eame que celui a le don d'irriter de r\u00e9veiller les ardeurs des Z\u00fcrichois 2000 puis Tardieu sous terre se d\u00e9barrasse de fric avant d'ajuster la cage de Zurkirchen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:23:03 > 23:23:19) [85%] : \r\nLe DVD plus tard Lausanne prend l'Avantage Schaeppi et pourtant sur le banc Lausanne en Avantage num\u00e9rique mais Youn du perd le contr\u00f4le du peuple \u00e0 la ligne bleue z\u00fcrichoises une erreur qui se paye cash le Canadien de veille applique la sentence est fait son 2\u00e8me but sous le chandail souris quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:23:24 > 23:23:35) [87%] : \r\nLa p\u00e9nalit\u00e9 court toujours et permettent aux Vaudois de r\u00e9agir d'\u00e9galiser sur ce lancer sur et pr\u00e9cis de Yannick Herren 2 \u00e0 2 apr\u00e8s 10 minutes, c'est une soir\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment porte ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:23:37 > 23:23:56) [87%] : \r\nLe tournant du match, le voici, sans doute, de lancer de Gennadi repouss\u00e9e par le poteau de Fuel tournant du match disait je oui car ensuite c'est la d\u00e9ferlante avant la premi\u00e8re sir\u00e8ne Zurich profitent d'une p\u00e9nalit\u00e9 vaudoise pour surnombre 45\u00e8me but de la saison en jeu de puissance Zurich m\u00e8ne la vie dans cette statistique, c'est Patrick qui signe de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:23:58 > 23:24:06) [85%] : \r\nDans le 2\u00e8me tiers Lausanne qui a d\u00e9j\u00e0 un jeune Water prend encaisse 4 buts et touchent le fond, voici en rafale Roman Vik en Avantage num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:24:09 > 23:24:10) [97%] : \r\nLe Su\u00e9dois Pettersson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:24:13 > 23:24:17) [93%] : \r\nLe jeune attaquant de la 4\u00e8me ligne J\u00e9r\u00f4me bar pour le 6 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:24:22 > 23:24:24) [90%] : \r\nEnfin Schaeppi l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:24:25 > 23:24:28) [92%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment les Z\u00fcrichois passe une bonne soir\u00e9e s'en donnent \u00e0 coeur joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:24:33 > 23:24:40) [80%] : \r\nDans ces conditions, la derni\u00e8re p\u00e9riode que remplissage ma th\u00e9orie remplace sur Kirchen il capitule \u00e9galement devant Crystal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:24:43 > 23:24:54) [86%] : \r\nDes regards en disent long sur le nom Fringe lausannois ou Hallenstadion les 2 buts tardifs, celui de Jeffrey et le solo de Yannick Herren, ne font finalement que raviver les regrets, score final 8 \u00e0 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:24:59 > 23:25:03) [98%] : \r\n\u00e7a fait mal, on \u00e9coute tout de suite le d\u00e9pit de l'attaquant lausannois \u00c9tienne Froidevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:25:05 > 23:25:41) [86%] : \r\nHonn\u00eatement, apr\u00e8s un match comme \u00e7a j'ai pas vraiment envie pour pour regarder encore sur le classement, on a, on est, c'est notre faute, pourquoi on est dans cette situation un pays maintenant de de parler des playoff apr\u00e8s un match comme \u00e7a, \u00e7a va pas du tout, peut-\u00eatre aussi le foot l'entra\u00eeneur non non on est unique et une \u00e9quipe, je pense que jamais une faute de, de, d'une telle personne, seulement on perd ensemble, on gagne ensemble, on a eu des bonnes moment ensemble dans l'air depuis qu'on est en Ligue A maintenant c'est : c'est de cette difficile mais on reste ensemble, mais maintenant on ne quoi \u00e7a va pas bien, mais en l\u00e2che pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:25:41 > 23:25:56) [95%] : \r\nVoil\u00e0, on s'int\u00e9ressait \u00e0 Gen\u00e8ve Servette maintenant Jean-Marc alors on le sait, il n'y a presque plus de suspense maintenant contre Lausanne mais Gen\u00e8ve reste sous la menace de Langnau ce soir au coup d'envoi chez la lanterne rouge une victoire servettienne \u00e9tait vraiment indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:25:56 > 23:26:08) [89%] : \r\nOui \u00e0 4 mois de la saison r\u00e9guli\u00e8re, il faut vraiment profiter un de ce genre de de d\u00e9placement, ce d'autant plus que Langnau apr\u00e8s la pause olympique lui affrontera aussi par 2 fois \u00e0 l'Automne, il y a eu beaucoup d'h\u00e9sitations fait dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:26:08 > 23:26:28) [78%] : \r\n1er tiers suite \u00e0 cette erreur Degly bonne sans avoir la reprise d'un monde fr\u00f4l\u00e9 sa lucarne et puis derri\u00e8re Robert Mayer sur cette relance rat\u00e9 de Bezina \u00e0 la mitaine explosive devant, le ch\u00eane, pas de quoi rassurer Pierre Ehud prof qui font d\u00e9j\u00e0 les laissons pas et de d\u00e9fense continue de balbutier leurs fondamentaux \u00e0 la 6\u00e8me Kloten laisse noir seul qui joue bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:26:29 > 23:26:34) [78%] : \r\nLe num\u00e9ro de l'attaquant genevoise parfait et bonne sont n'y peut pas grand- chose d'aussi pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:26:37 > 23:26:42) [94%] : \r\nUn Avantage qui ne tient que 6 minutes, le temps pour Praplan d'attirer 3 Genevois lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:26:44 > 23:26:46) [61%] : \r\nLa attendent armer tranquillement \u00e9trons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:26:46 > 23:26:52) [79%] : \r\nMais une autre l\u00e9gende Robert Mayer retard au d\u00e9marrage qu'\u00e0 regarder masqu\u00e9 au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:26:53 > 23:27:08) [83%] : \r\nAutre chose : nette dans le 2\u00e8me tiers mais un grand num\u00e9ro tr\u00e8s grand num\u00e9ro du Valaisan rassembla prenons, rappelons qu'il a chaque match continue de marquer des points aux yeux des observateurs de Michel Mayer est \u00e0 la parade mais le slalom du Valaisan aller peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:27:12 > 23:27:17) [94%] : \r\nKloten finit n\u00e9anmoins par passer l'\u00e9paule \u00e0 la 34\u00e8me sur ce sont 2 par Gail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:27:17 > 23:27:25) [79%] : \r\nSaline arrive lanc\u00e9 le rat\u00e9 sa reprise Mayer surpris Gen\u00e8ve doit courir apr\u00e8s le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:27:29 > 23:27:31) [91%] : \r\nCourir et plut\u00f4t 2 fois qu'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:27:32 > 23:27:41) [76%] : \r\nSans doute \u00e0 la va compl\u00e8tement rat\u00e9 sa reprise et refait le sourire du pauvre, au SMIC, la hausse qu'il est certainement une ou 2 2 rappelons nous gratifie Ludin manif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:27:42 > 23:27:45) [87%] : \r\nComme l'avait fait et sur 2010 face \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:27:46 > 23:27:55) [85%] : \r\nPas d'chance pour le Genevois, le Valaisan se place donc le peuvent sur la CAN avant de le loger brillamment dans la lucarne de mani\u00e8re rappelons la grande classe, sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:27:56 > 23:28:04) [95%] : \r\nScore final 3 2 puisque ce but de remis \u00e0 5 contre 4 sous les sifflets du public va \u00eatre valid\u00e9 par les arbitres \u00e0 la 58\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (23:28:07 > 23:28:19) [81%] : \r\nDe la confusion, bonne chance devait de rage le ralenti le que le Z\u00fcrichois les l\u00e9gendes de Staline au pied mais le Genevois reste longtemps sur le gardien z\u00fcrichois, c'est \u00e7a que les arbitres auraient pu sanctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:28:22 > 23:28:25) [77%] : \r\nBut valid\u00e9 sans cons\u00e9quences a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:28:26 > 23:28:32) [89%] : \r\nSauf que Ria va \u00e9galiser 25 secondes plus tard, alors que Mayak toute sa cage un peu peut-\u00eatre d\u00e9vi\u00e9 par Staline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:28:33 > 23:28:50) [87%] : \r\nLe vainqueur se joue aux tirs au but, cet homme Bern\u00e8s qui offre un 2\u00e8me point aux Genevois, avec l'aide de Mayer qui stoppe le Tir au but de stalinienne, un succ\u00e8s tr\u00e8s important pour Gen\u00e8ve Servette mais qui devra \u00eatre valid\u00e9e par un bon r\u00e9sultat, apr\u00e8s les Jeux, lors d'un match capital on on voit effectivement longtemps parl\u00e9 de cette fin de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:28:50 > 23:29:00) [90%] : \r\nMais sur le fond Kloten commanderait d'ailleurs termine fort cette saison, c'\u00e9tait pas une bonne nouvelle pour les 2 \u00e9quipes qui vont les jouer dans le le tour de classement \u00e9coutez dans la finale pour Les \u00c9chos c'est plaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:29:00 > 23:29:41) [93%] : \r\nOui effectivement \u00e0 sa L\u00e9onard, la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le grand retour au jeu de Julien Sprunger, l'attaquant des Dragons \u00e9tait absent depuis la mi- novembre, en raison d'une nouvelle commotion c\u00e9r\u00e9brale l'avait pr\u00e9vu un retour d\u00e9but d\u00e9cembre, avant de conna\u00eetre une rechute, retour sur la glace depuis mi- janvier, il a tent\u00e9 de retrouver ses marques, ce soir face \u00e0 Berne et c'est d'ailleurs pareil pour le d\u00e9fenseur des Dragons Sebastian Schilt qui souffrait \u00e9galement d'une commotion c\u00e9r\u00e9brale et qui est aussi revenu \u00e0 la comp\u00e9tition ce soir Fribourg Berne c'est notre grand format, il est comment\u00e9e dans les conditions du Direct par Brian on entre \u00e0 la 6\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:29:49 > 23:29:52) [73%] : \r\nRepart donc fribourgeois Bangkok patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:29:54 > 23:30:15) [79%] : \r\nDonc r\u00e9cup\u00e9rer jusqu'\u00e0 la hausse, rester a voulu prolonger \u00e7a fait un petit peu avant la par la position de l'arbitre motif que les Fribourgeois sont install\u00e9s en zone offensive quoiqu'en possession de il y a, on a pu donner sur le c\u00f4t\u00e9, on revient, il y a peu recherch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:30:15 > 23:30:17) [65%] : \r\nLe peut-\u00eatre cet enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:30:22 > 23:30:34) [84%] : \r\n27 minutes de jeu, les Fribourgeois qui ouvre \u00e0 la score, on va dire leurs premi\u00e8res grosses occasions du match, ils ont trouv\u00e9 un angle Tir, ils ont trouv\u00e9 surtout s\u00fbr, me semble-t-il, juste devant Jay le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:30:36 > 23:30:41) [81%] : \r\nEst-ce que c'est ou est-ce que \u00e7a part au fond, jamais il n'a pas l'air tout bon l\u00e0 sur ce sur ce lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:30:43 > 23:30:48) [91%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, quoi qu'il en soit, pour Gott\u00e9ron m\u00e8ne 1 \u00e0 0 sur ce lancer de Glauser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:31:01 > 23:31:27) [77%] : \r\nL\u00e0 une opportunit\u00e9 mais c'est qui peut partir peut-\u00eatre tout seul, il y a un peu seul effectivement est trop excentr\u00e9, l'a pu jouer sur le sort, Gu\u00e9ret et c'est d\u00e9j\u00e0 le ses rentr\u00e9es bonjour patinoire en \u00e9bullition doit s'interdire la rigueur Fribourg qui m\u00e8ne 2 0 apr\u00e8s 10 minutes de jeu, ce CP vers de la n'est pas encore entr\u00e9 dans son match s'est fait avoir sur ce contre fribourgeois \u00e0 une vitesse \u00e9clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:31:27 > 23:31:31) [72%] : \r\nEt dire ailleurs qui pas tromper, j'ai donn\u00e9 de 0 plus pour Gott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:31:36 > 23:31:48) [80%] : \r\nQue c'est jou\u00e9 intelligemment sur le centre et ensuite qui s'\u00e9carte le plus possible, qui, dans les meilleures conditions, j'ai le lundi l\u00e0 et battu, il ne peut pas faire grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:31:53 > 23:31:58) [87%] : \r\nSceptique, car il y a le non \u00e9videmment sceptiques devant la prestation de ses hommes devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:31:59 > 23:32:15) [93%] : \r\nGlobalement, le mois de janvier de son \u00e9quipe, hein, qui est \u00e0 la peine de dans ce mois de janvier, qui n'est pas le CP Berne \u00e9tincelant qu'on a pu conna\u00eetre jusqu'ici et qui est men\u00e9e 2 0 par Fribourg Gott\u00e9ron apr\u00e8s 20 minutes de jeu qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dominateurs mais qui ont su profiter de leurs occasions qui sont montr\u00e9s tr\u00e8s r\u00e9alistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:32:15 > 23:32:17) [86%] : \r\nEt qui m\u00e8ne donc au score apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:32:30 > 23:32:36) [79%] : \r\nLa ligne offensive un attaquant fribourgeois Rossi notamment est entr\u00e9 sur la glace est \u00e0 la chasse de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:32:36 > 23:32:38) [81%] : \r\nHonda qui revient sur des toits de Bykov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:32:39 > 23:32:51) [81%] : \r\nRepouss\u00e9 par J\u00e9r\u00e9mie des jambi\u00e8res et derri\u00e8re on peut repartir \u00e0 l'offensive dans le camp bernois avec ch\u00e8vres poursuivi par 2 fribourgeois Rossi justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:32:55 > 23:32:58) [88%] : \r\nOn peut possession du c\u00f4t\u00e9 il a voulu donner \u00e0 Bykov attention parce qu'il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:32:58 > 23:33:09) [83%] : \r\nQui arrivait et puis quand il a trouv\u00e9 qu'il avait 84 qui va affronter g\u00e9n\u00e9rique est-ce que c'est le poteau qui sauve Le CP Berne d'un 3 0 \u00e9norme occasion l\u00e0 pour Roman 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:33:09 > 23:33:14) [87%] : \r\nEt quel oubli une nouvelle fois de la d\u00e9fense bernoise, on est pass\u00e9 tout proche du 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:33:18 > 23:33:26) [72%] : \r\nToujours fribourgeois jouer derri\u00e8re la cage avec qui venaient l\u00e0 avec lui, Calder, il pr\u00e9f\u00e8re jouer sur la cage vous c'est par g\u00e9nie attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:33:26 > 23:33:36) [83%] : \r\nParce que l\u00e0 il y a une opportunit\u00e9 de contrebande R\u00fcfenacht de sont de la parade de Prost sa bataille devant lui et finalement \u00e0 coup de sifflet des arbitres, pas de but pour le CP Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:33:38 > 23:33:42) [84%] : \r\nOui, oui, une grosse, grosse occasion l\u00e0 Thomas R\u00fcfenacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:33:44 > 23:33:56) [87%] : \r\nEncore 25 secondes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour Fribourg Gott\u00e9ron agressif jusqu'ici qui a d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 un 1er, une 1\u00e8re P\u00e9nalit\u00e9 dans le 1er tiers sans \u00eatre trop pas qui \u00e9tait par le CP Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:33:58 > 23:34:02) [87%] : \r\nEt pourquoi pas la avec le plus, tu vas pouvoir encore gagner quelques secondes et m\u00eame peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:34:04 > 23:34:11) [85%] : \r\nUn obus de Tir, une solution peut-\u00eatre non les Bernois qui veulent repartir dans l'autre sens alors que Sebastian tu fait son retour sur la glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:34:12 > 23:34:14) [69%] : \r\nMarco Vello, Marco brelan tard convergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:34:20 > 23:34:27) [83%] : \r\nPersonne ne peut confondre patinoire encore 6 minutes un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:34:27 > 23:34:31) [81%] : \r\n6 minutes \u00e0 jouer avec un qui va revenir et pas qui finit, enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:34:32 > 23:35:03) [85%] : \r\nIl est revenu sur ce type de les revenus dans le stade se pratique avec un petit peu de r\u00e9ussite pour les Bernois et puis, voil\u00e0 qui peut marquer qui peut r\u00e9duire l'\u00e9cart entre Fribourg Gott\u00e9ron et le CP Berne c'est dommage pour les Dragons qui tenait bien jusqu'ici qui avait purg\u00e9 2 p\u00e9nalit\u00e9s jusqu'ici, sans \u00eatre trop inqui\u00e9t\u00e9 par le CP Berne y a un mauvais, mauvais rebond a mauvaise gestion du pape dans la bande, et cela et puis aurait tout seul dans le slot qui peut tromper Paris et ne peut absolument rien faire sur ce Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:35:12 > 23:35:14) [73%] : \r\nArco qui a pu donner \u00e0 R\u00fcfenacht hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:35:14 > 23:35:26) [77%] : \r\nCertes, il y a du monde dans le stade, si justement Arco, v\u00e9lo, le pape n'est pas sorti aux personnes de relancer la d\u00e9viation de devant Marine et c'est finalement capt\u00e9 sur ce lancer une terre Sander par Barry Brest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:35:27 > 23:35:29) [81%] : \r\nEt une petite obligation l\u00e0 juste devant l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:35:31 > 23:35:33) [82%] : \r\nMais Fribourg m\u00e8ne toujours au score 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:35:38 > 23:35:40) [91%] : \r\nOn a cherch\u00e9 la d\u00e9viation de Bodenmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:35:42 > 23:35:43) [75%] : \r\nOn sait capter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:35:47 > 23:35:50) [82%] : \r\nElle n'est pas juste la statistique au bas de votre combat riposte n'a pas, s'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:35:50 > 23:35:57) [72%] : \r\nDans la puisqu'qui a encaiss\u00e9 un but il y a 2\u00e8me justice si Paris place battu sur cet engagement, Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:35:59 > 23:36:06) [87%] : \r\nC'est ann\u00e9e tr\u00e8s vite sur cet engagement bernois un peu trop vite pour Fribourg Gott\u00e9ron qui c\u00e8de 2 fois dans ce 2\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:36:07 > 23:36:11) [81%] : \r\nIl sera int\u00e9ressant de voir la vitesse \u00e0 laquelle ce pas qui est donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:36:13 > 23:36:24) [81%] : \r\nPar Moser ici du trompe ensuite bah pas forc\u00e9ment exempts de tout reproche la sur ce lancer du num\u00e9ro 13 bernois, quoi qu'il en soit, 2 partout apr\u00e8s un peu moins de 17 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:36:29 > 23:36:34) [91%] : \r\nOn a pass\u00e9 la 51\u00e8me minute et pour tout vous dire, il ne se passe pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:36:34 > 23:36:41) [84%] : \r\n\u00e7a va parfois difficile non occasion donc falloir un jour que Paris place pas puni par son entra\u00eeneur pour ce genre de sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:36:45 > 23:36:52) [96%] : \r\nC'est sans cons\u00e9quence, une nouvelle fois, mais il y a eu des frayeurs dans cette partie sur des errements de son gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:36:54 > 23:36:59) [92%] : \r\nLa riposte qui se hasardent hors de ses butineuses qui une nouvelle fois, est pass\u00e9 tout proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:37:00 > 23:37:01) [92%] : \r\nD'encaisser un but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:37:04 > 23:37:10) [90%] : \r\nOn voit la sortie de ce Paris- Brest et puis ensuite tous les joueurs fribourgeois qui se jette pour sauver leur gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:37:14 > 23:37:27) [94%] : \r\nFribourg Gott\u00e9ron une nouvelle fois en jeu de puissance dans cette partie au bord d'une minute 30 sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s pour Ga\u00ebtan Haas les Dragons ont d\u00e9j\u00e0 eu quelques probl\u00e8mes \u00e0 chaque fois, ils avaient de la peine \u00e0 trouver de l'espace dans le box bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:37:28 > 23:37:33) [85%] : \r\nBoxe : mais qui est regroup\u00e9e qui ne sort que lorsque c'est vraiment n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:37:34 > 23:37:37) [76%] : \r\nEt qui jamais qui pousse cumuler les joueurs install\u00e9 dans le Soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:37:39 > 23:37:50) [77%] : \r\nPeut-\u00eatre l\u00e0 une \u00e9norme opportunit\u00e9 oui d'observer du envie \u00e9tait un vrai malade sa on peut-il s'agace contre les arbitres va aller v\u00e9rifier ce but \u00e0 la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:37:52 > 23:37:53) [77%] : \r\nEt ce qui a \u00e9t\u00e9 pousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:37:59 > 23:38:02) [90%] : \r\nRoman Sirven, l'auteur du 3\u00e8me but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:38:09 > 23:38:22) [88%] : \r\nLe lancer de R\u00e9publique passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de lundi et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que Jos\u00e9 vient s'installer devant Johnny vient d'g\u00ean\u00e9 dans son mouvement est-ce que c'est volontaire ou non, quoi qu'il en soit, la jambi\u00e8re de g\u00e9nie et plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:38:25 > 23:38:29) [90%] : \r\nLe mollet de Rossi, il ne peut pas revenir et derri\u00e8re \u00e7a finit au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:38:31 > 23:38:34) [94%] : \r\nLes arbitres ont fait le geste sur la glace d'accorder le but donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:38:42 > 23:38:44) [94%] : \r\nPar les arbitres de cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:38:45 > 23:38:51) [87%] : \r\nIls ont pu estimer que tu le avait le temps de revenir, et surtout que ce n'\u00e9tait pas volontaire de la part de Rossi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:38:55 > 23:38:58) [91%] : \r\nIl y aura peut-\u00eatre une derni\u00e8re opportunit\u00e9 pour les Bernois lanc\u00e9 repousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:39:03 > 23:39:08) [81%] : \r\nImportant pour le superbe qui sont cass\u00e9s, qualifi\u00e9s pour les playoff, ils ont fait le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:39:19 > 23:39:25) [89%] : \r\nEh bien, voil\u00e0 le retour de Julien Sprunger ce soir \u00e0 Doha a port\u00e9 chance \u00e0 son \u00e9quipe, on l'\u00e9coute tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:39:26 > 23:39:52) [81%] : \r\nOn avait un objectif atteint les 72 points, on a l'imposer olympique qu'on attend ce soir donc voir, c'est un bon bouquin qui a fait ce pas encore officiel qu'on en pleure, mais on peut voir maintenant les choses positivement et puis que l'on emploi encore une fois qu'on peut battre n'importe qui qu'il faudra compter sur nous on pleure et on a, je pense que la pause \u00e0 faire du bien \u00e0 tout le monde, je vais 3 types de de physique et de mon c\u00f4t\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9gard des on a, on a senti qu'que on a beaucoup dit et si les organismes ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:39:52 > 23:40:07) [90%] : \r\nMais \u00e7a fait plaisir de le revoir Julien dans les 2 derniers matches de la soir\u00e9e, Jean-Marc, il y avait une confrontation entre Davos et Ambri mais on s'int\u00e9resse surtout au sort de Langnau \u00e0 la lutte pour une place en playoff face aux clubs romands et affronter Young.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:40:07 > 23:40:19) [84%] : \r\nOui, les emmental y croyaient vraiment dur comme fer en cette fin de championnat, c'est normal, en vue du du classement leurs derniers r\u00e9sultats leur permettent de jouer les trouble-f\u00eate ont-ils ramener des points de Suisse tr\u00e8s r\u00e9ponse Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:40:21 > 23:40:45) [76%] : \r\nPetite surprise dans l'alignement de Angola l\u00e0 o\u00f9 ce soir, Damiano tchatcheur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 par Sprunger, le gardien Moneta loi est le 1er \u00e0 capituler Greenberg r\u00e9cup\u00e8re le peu derri\u00e8re le but et attend que tchatcher soit masqu\u00e9s, il place la rondelle dans la lucarne, mais Arena o\u00f9 se rebiffe action apparemment anodine Albrecht \u00e9tait seul et au milieu de 3 quoi mais il prend le dessus et voil\u00e0 riv\u00e9 Nielsberg derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:40:48 > 23:40:55) [86%] : \r\n19\u00e8me minute Dominique la m\u00e8re fait tout seul, il traverse la zone neutre et redonner une longueur d'avance \u00e0 Zoube\u00efr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:40:56 > 23:40:58) [79%] : \r\nChaque jour, n'est pourtant pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:40:59 > 23:41:09) [85%] : \r\nApr\u00e8s un 2\u00e8me tiers- temps insipide et sans d\u00e8s le 3\u00e8me tiers est plus anim\u00e9e 49\u00e8me minute la mer derri\u00e8re le but passe astucieuse pour Center Jacques Jouet ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:41:11 > 23:41:50) [85%] : \r\nEt comme hier soir contre Davos Lenglart d\u00e9cro\u00eet jusqu'au bout, Haroun gagnant se bat dans les bandes contourne Tobias ce St\u00e9phane 3 2 mais o\u00f9 s'impose finalement sans toutefois rassurer Harold Kreis avant le match au sommet demain soir \u00e0 Berne Ambri a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 promis au Playhouse mais les laborantins n'ont pas perdu la foi, ils se battent sur chaque coque et \u00e7a paye 12\u00e8me minute bas Luxair le taxi qui mystifie Gilson prend un savoir par Arno Del t\u00f4t et il faut attendre la mi- match pour l'\u00e9galisation de Davos Tir de Kinshasa puis Tino Kessler r\u00e9siste bien \u00e0 la charge de dialogue Benjamin on manque de peu son intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:41:52 > 23:42:00) [83%] : \r\n52\u00e8me minute Davos retrouve son jeu vertical Marc visait reprend le tag de vitesse et ajuste la lucarne de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (23:42:04 > 23:42:32) [86%] : \r\nDelecour ton et Amb\u00fchl semble serein mais Ambri n'abdiquent pas surtout en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour coups qui fusils l'\u00e9l\u00e8ve entend avoir d\u00e9croch\u00e9 la prolongation mais 2 minutes avant la sir\u00e8ne finale relance catastrophique d'un d\u00e9fenseur davosien d'Agostini divers guerre combine avec sang- froid 3 \u00e0 2 pour Ambri qui s'impose au courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:42:34 > 23:42:44) [89%] : \r\nEt on voit les r\u00e9sultats de cette soir\u00e9e en National League, les victoires de Bienne de Fribourg et aux tirs au but de Gen\u00e8ve est la 5\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:42:45 > 23:43:01) [87%] : \r\nAu classement bien Berne malgr\u00e9 cette nouvelle d\u00e9faite reste leader, les bonnes op\u00e9rations pour Z\u00fcrich avec sa victoire, qui est officiellement qualifi\u00e9 pour les Play-offs puis Davos malgr\u00e9 cette d\u00e9faite, lui aussi, \u00eatre ouvert et jouera les playoff avec 8 meilleures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:43:01 > 23:43:15) [89%] : \r\nJe vais \u00e9galement en Suisse League, ce soir, on d\u00e9couvre tout de suite les r\u00e9sultats et on va surtout retenir la victoire d'ajouts aller victoire jurassienne et neuch\u00e2teloise donc Ajoie face \u00e0 Olten et de La Chaux-de-Fonds face \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:43:16 > 23:43:27) [85%] : \r\nAjoie pas Rapperswil et Olten cette semaine conforte sa 4\u00e8me place derri\u00e8re c'est quand m\u00eame tr\u00e8s serr\u00e9 puisque La Chaux-de-Fonds en fait la bonne op\u00e9ration de la soir\u00e9e : On va-t-on Vi\u00e8ge et revient \u00e0 3 points des ajouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:43:29 > 23:44:11) [92%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc, on vous retrouve je olympique pour le commentaire whisky nordique, bon voyage, encore un petit mot de ski alpin avec les championnats du monde juniors \u00e0 Davos qui voit briller \u00e0 nouveau un jeune Suisse Marco Odermatt est devenu aujourd'hui, champion du monde de super- G en champion du monde junior, le Nidwaldien s'est impos\u00e9 avec 88 centi\u00e8mes d'avance sur l'Am\u00e9ricain Riverbed il s'agit du 3\u00e8me sacre mondial junior pour Odermatt qui a d\u00e9j\u00e0 conquis l'or lors des Mondiaux juniors 2017 en g\u00e9ant et en descente, il y a 2 jours, il a l'occasion de remporter une 4\u00e8me m\u00e9daille mardi prochain lors du slalom g\u00e9ant \u00e7a discipline de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:44:13 > 23:44:41) [92%] : \r\nEt avant de se quitter, ce rendez- vous \u00e0 ne pas manquer demain \u00e0 une semaine du d\u00e9but des Jeux olympiques en Cor\u00e9e du Sud, notre magazine au coeur du sport revient sur les JO de Calgary, qui se sont tenues, il y a 30 ans et, lors desquels, h\u00e9 bien, la Suisse a r\u00e9ussi la plus belle moisson de son histoire 15 m\u00e9dailles avec entre autres le doubl\u00e9 de freiner Schneider Andr\u00e9 Page s'est longuement entretenu avec la Glaronaise, voici tout de suite un petit extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:44:42 > 23:45:13) [90%] : \r\nCe qui me revient imm\u00e9diatement m\u00e9moire c'est le fait que nous \u00e9tions bas\u00e9s \u00e0 Anaki cas directement au pied des pistes \u00e0 la baisse et c'\u00e9tait ce qu'il y avait de mieux, je r\u00eavais de S\u00e9zanne olympique, j'\u00e9tais nerveuse, du coup, je faisais mon jogging tous les matins, mais on m'avait mis en garde : interdiction de trop s'\u00e9loigner car il y a des ours dans les environs, j'ai tout d'abord pens\u00e9 \u00e0 une plaisanterie, mais effectivement il faut faire attention car c'est bien la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:45:14 > 23:45:48) [89%] : \r\nVoil\u00e0 au coeur, dit sport demain \u00e0 13 heures 45, l'occasion pour moi h\u00e9 bien de vous indiquer qu'il y aura du ski alpin au programme demain d\u00e8s 10 heures 25 avec la descente dames de Garmisch intimes encore de football antalgiques, c'\u00e9tait la reprise ce soir le leader que \u00e7a Max a arrach\u00e9 un point 3 \u00e0 3 \u00e0 Vaduz, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 3 euros 3 0, pas mal du tout, voil\u00e0, on arrive au terme de c'\u00e9tait mission un grand merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe du Centre, qui oeuvre en coulisses et vous, bien s\u00fbr, pour votre fid\u00e9lit\u00e9, on se retrouve bient\u00f4t sur les antennes de la RTS tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802656621", "durationSec": 577, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729200", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU084460", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659257", "internalArchiveId": "AA1802659593", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tourisme spatial", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "La Russie veut proposer des sorties spatiales pour les touristes super-riches. Le voyage co\u00fbtera 100 millions.", "durationSec": 70, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["TOURISME SPATIAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-04T16:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1730897", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036988", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9ACB4FD9-D0C3-4D3C-95A7-8138D0AB5E7A", "internalArchiveId": "9ACB4FD9-D0C3-4D3C-95A7-8138D0AB5E7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yves Blanc, Journaliste, \u00e9crivain, producteur et r\u00e9alisateur \"La plan\u00e8te bleue\" Ed. Georg", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Yves Blanc arpente depuis 25 ans les meilleurs programmes radio / t\u00e9l\u00e9 : \"Megamix\" sur Arte, \"Culture Club\" sur France Inter, \"Fondu Au Noir\" sur Radio France, \"Les Aiguilles Dans Le Rouge\" sur Radio Nova et Couleur3, \"Les Coins du Globe\" sur RSR La Premi\u00e8re, \"La Plan\u00e8te Bleue\" sur couleur 3 pendant 20 ans et aujourd'hui sur Radio Vostok, GRRIF, RadioMeuh, Ell\u00e9bore, Radio Nova, Radio-Canada, Radio Monaco, iTunes, Mixcloud. Il est l'auteur du roman Les Guetteurs du pass\u00e9 (Favre, 2010) et de  La Plan\u00e8te Bleue, le livre (Georg, 2017). Il a \u00e9t\u00e9 collaborateur permanent de Sciences et Avenir pendant quinze ans, ainsi que d'une douzaine de journaux en Suisse et en France, et dirige la collection de disques La Plan\u00e8te Bleue (neuf volumes parus). Yves Blanc est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:34:15-20:34:36 / * Yves Blanc arpente depuis 25 ans les meilleurs programmes radio / t\u00e9l\u00e9 : \"Megamix\" sur Arte, \"Culture Club\" sur France Inter, \"Fondu Au Noir\" sur Radio France, \"Les Aiguilles Dans Le Rouge\" sur Radio Nova et Couleur3, \"Les Coins du Globe\" sur RSR La Premi\u00e8re, \"La Plan\u00e8te Bleue\" sur couleur 3 pendant 20 ans et aujourd'hui sur Radio Vostok, GRRIF, RadioMeuh, Ell\u00e9bore, Radio Nova, Radio-Canada, Radio Monaco, iTunes, Mixcloud. Il est l'auteur du roman Les Guetteurs du pass\u00e9 (Favre, 2010) et de  La Plan\u00e8te Bleue, le livre (Georg, 2017). Il a \u00e9t\u00e9 collaborateur permanent de Sciences et Avenir pendant quinze ans, ainsi que d'une douzaine de journaux en Suisse et en France, et dirige la collection de disques La Plan\u00e8te Bleue (neuf volumes parus). Yves Blanc est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3393, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260910", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 02.02.2018", "Entre nous soit dit du 02.02.2018", "Yves Blanc, Journaliste, \u00e9crivain, producteur et r\u00e9alisateur \"La plan\u00e8te bleue\" Ed. Georg / ENSD_2018-02-02T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Yves Blanc, Journaliste, \u00e9crivain, producteur et r\u00e9alisateur \"La plan\u00e8te bleue\" Ed. Georg / ENSD_2018-02-02T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Yves Blanc arpente depuis 25 ans les meilleurs programmes radio / t\u00e9l\u00e9 : \"Megamix\" sur Arte, \"Culture Club\" sur France Inter, \"Fondu Au Noir\" sur Radio France, \"Les Aiguilles Dans Le Rouge\" sur Radio Nova et Couleur3, \"Les Coins du Globe\" sur RSR La Premi\u00e8re, \"La Plan\u00e8te Bleue\" sur couleur 3 pendant 20 ans et aujourd'hui sur Radio Vostok, GRRIF, RadioMeuh, Ell\u00e9bore, Radio Nova, Radio-Canada, Radio Monaco, iTunes, Mixcloud. Il est l'auteur du roman Les Guetteurs du pass\u00e9 (Favre, 2010) et de  La Plan\u00e8te Bleue, le livre (Georg, 2017). Il a \u00e9t\u00e9 collaborateur permanent de Sciences et Avenir pendant quinze ans, ainsi que d'une douzaine de journaux en Suisse et en France, et dirige la collection de disques La Plan\u00e8te Bleue (neuf volumes parus). Yves Blanc est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Yves Blanc arpente depuis 25 ans les meilleurs programmes radio / t\u00e9l\u00e9 : \"Megamix\" sur Arte, \"Culture Club\" sur France Inter, \"Fondu Au Noir\" sur Radio France, \"Les Aiguilles Dans Le Rouge\" sur Radio Nova et Couleur3, \"Les Coins du Globe\" sur RSR La Premi\u00e8re, \"La Plan\u00e8te Bleue\" sur couleur 3 pendant 20 ans et aujourd'hui sur Radio Vostok, GRRIF, RadioMeuh, Ell\u00e9bore, Radio Nova, Radio-Canada, Radio Monaco, iTunes, Mixcloud. Il est l'auteur du roman Les Guetteurs du pass\u00e9 (Favre, 2010) et de  La Plan\u00e8te Bleue, le livre (Georg, 2017). Il a \u00e9t\u00e9 collaborateur permanent de Sciences et Avenir pendant quinze ans, ainsi que d'une douzaine de journaux en Suisse et en France, et dirige la collection de disques La Plan\u00e8te Bleue (neuf volumes parus). Yves Blanc est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9260911", "ece-9260910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:26Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [91%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous et mais vous voyagez, et si oui, comment et surtout ou peut-\u00eatre tout pr\u00e8s de chez vous, un voyage rassurant et organis\u00e9e dans une ville que vous connaissez, ou alors \u00e0 l'aventure loin, sac au dos, sans savoir vraiment ce qui va vous arriver quelque part sur la plan\u00e8te bleue, que diriez -vous d'un voyage encore plus surprenant : un voyage dans le futur, pour ce faire, il vous suffit d'allumer votre radio, donc un lecteur CD pour vous laisser emporter par une voix inimitable, un murmure puissant qui vous fera d\u00e9couvrir de la musique de science- fiction d\u00e9part imm\u00e9diat, comme il dit, nous avons la chance ce soir de pouvoir profiter de cette voix mythique pendant une heure, alors on met quoi dans la valise pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [96%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [79%] :\r\nMoi, je sais pas une Assad auront un MP3 et puis c'est pas un duvet, une arme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [92%] :\r\nOui, \u00e7a fait quand m\u00eame une grande valise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [85%] :\r\nBen on peut rouler tout \u00e7a dans le d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [87%] :\r\nBonsoir Yves Blanc, M\u00e9lanie, les aficionados seront reconnues votre voix qui, je le disais mythique, vous \u00eates le cr\u00e9ateur et la voix Voice de la plan\u00e8te bleue \u00e9mission longtemps diffus\u00e9 sur Couleur3 aujourd'hui, vous avez je vous avez d'autres camps de base pour cette \u00e9mission, un autre format aussi 90 minutes au lieu de 60 vous passez sur GRRIF sur Radio Vostok en Suisse et puis RadioMeuh radios Ell\u00e9bore \u00e7a c'est en France voisine et puis un livre aussi qui vient de sortir, qui raconte les origines de cette \u00e9mission, elle en est \u00e0 sa 900 50\u00e8me \u00e9dition si je ne m'abuse, c'est juste, c'est \u00e7a, alors dans le livre, c'est un livre absolument passionnant, d\u00e9couvre les cr\u00e9ateurs de l'\u00e9mission, les coulisses, les influences aussi pas mal d'illustrations de photos des illustrations originales faites pour vous par m\u00eame bus Bilal causait mix et remix, entre autres, on peut pas tous les citer, qu'est -ce qui a chang\u00e9 je veulent entre la 1\u00e8re et la 900 50\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nJe pense que le la plus grosse \u00e9volution, c'est le contenu journalistique, je pense que, au niveau du du contenu musical, le concept est toujours le m\u00eame : il s'agit de d\u00e9couvrir des musiques innovantes et exotiques, des musiques novatrice originaires des 4 coins du monde, en revanche si on r\u00e9\u00e9coute les les toutes premi\u00e8res \u00e9ditions, c'est-\u00e0-dire il y a plus de 20 ans, il y a des gens qui le font et puis qui parfois me rapporte des commentaires amus\u00e9s en me disant par exemple que j'ai parl\u00e9 tr\u00e8s vite \u00e0 l'\u00e9poque et puis voil\u00e0, je crois que simplement le le le le bagage journalistique, c'est un peu, il est un peu plus costaud aujourd'hui, il y a plus de contenu aujourd'hui dans l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [95%] :\r\nOn apprend des choses aussi en \u00e9coutant la plan\u00e8te bleue, c'est clair, et vous vous parlez aussi de de l'actualit\u00e9 sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [81%] :\r\nComment Honfleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [87%] :\r\nPourrait r\u00e9sumer Yves Blanc en une seule phrase : cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [92%] :\r\nMais l'id\u00e9e c'est de d'\u00e9couter des musiques d'extraordinaire et de parler de tout \u00e0 fait autre chose, de choses encore plus extraordinaire ce qui se passe dans le monde et dont les confr\u00e8res parlent peu ou pas en ou diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:23) [83%] :\r\nEst -ce que vous, il me semble, il a quand m\u00eame un fil conducteur dans tout \u00e7a, a quelque chose qui est rest\u00e9 constant de la premi\u00e8re ann\u00e9e, 900 50\u00e8me c'est le mot au futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nC'est \u00e7a le concept c'est on pourrait dire que c'est le l'\u00e9coulement le d\u00e9roulement du temps, c'est quelque chose qui m'a toujours passionn\u00e9 et effectivement tr\u00e8s ax\u00e9e sur l'innovation, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu stup\u00e9fi\u00e9s par le fait que on s'int\u00e9resse autant au pass\u00e9 si, si, si, vous, si vous essayez de faire la balance entre les historiens d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et les et prospective, juste de l'autre, vous allez en trouver 1000 pour pour pour \u00e0 peine, je me suis toujours dit que c'\u00e9tait un peu bizarre cette histoire parce que ben le futur, c'est quand m\u00eame l\u00e0 on va passer le reste de notre temps et peut-\u00eatre qu'il m\u00e9riterait un tout petit peu plus d'attention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps on sait pas de quoi il sera fait, alors que le pass\u00e9 c'est que on peut l'analyser, on peut le regarder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [85%] :\r\nEh ben fortiori du cours du coup il y a, on a toutes les raisons de s'int\u00e9resser aux futur plut\u00f4t cadre \u00e7a c'est tout le temps les m\u00eames histoires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [87%] :\r\nAlors la plan\u00e8te bleue, c'est une \u00e9mission que vous avez cr\u00e9\u00e9, qui est devenu absolument culte pour beaucoup d'entre nous qui a pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es sur Couleur3 \u00e0 viande, c'est termin\u00e9 la \u00e0 Couleur3 mais vous \u00eates pass\u00e9 ailleurs qu'est -ce que comment \u00e7a se passe et ce changement, cette nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [91%] :\r\nC'est plut\u00f4t bien, c'est c'est les auditeurs en fait qui m'a pris une formule plein plein de gens m'ont dit c'est un mal pour un bien parce que quand \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 sur Couleur3 il y avait plein de beaucoup de gens qui \u00e9taient un petit peu catastroph\u00e9 pour beaucoup et en fait ce bat en moins de temps qu'il n'en faut pour le dire, plusieurs radios se sont propos\u00e9s de prendre le relais alors des radio beaucoup plus modeste que la RTS, mais aujourd'hui la plus modeste des radios et en au web, du coup, elles ont vraiment pris le relais et la Plan\u00e8te bleue, continuer \u00e0 \u00eatre \u00e9cout\u00e9e dans un petit peu plus de 80 pays \u00e0 travers le monde partout, \u00e0 S\u00e9oul, \u00e0 Washington, en Afrique, au fin fond de la Sib\u00e9rie en Italie partout en Islande partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [89%] :\r\nOn vous en envoie des des musiques de ces endroits il blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [85%] :\r\nOui, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 petits Label parfois absolument microscopique, par exemple, il y a la Label que j'aime beaucoup, qui est bas\u00e9 sur une petite \u00eele de au large du Canada, enfin : rien que le fait de vous le dire, j'ai j'ai j'aimerais raconter un film c'est c'est et je je vois tr\u00e8s bien le patron du Label qui gar\u00e7on d'hydravion du c\u00f4t\u00e9 de son bureau, tout cela en fait est passablement \u00e9nervant \u00e0 imaginer et puis il y a aussi des gens des DDE des \u00e9couteurs qui m'envoie directement les les leur leur d\u00e9couverte du du bout du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [88%] :\r\nJ'ai test\u00e9 sur votre site, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 La Plan\u00e8te Bleue Point com la plan\u00e8te de toute cette affaire et puis l\u00e0, on a le relais pour aller vous \u00e9coutez pour aller r\u00e9\u00e9couter les \u00e9missions \u00e9ventuellement les t\u00e9l\u00e9charger aussi sur les diff\u00e9rents, les sites des diff\u00e9rentes radios sur lesquelles vous passez maintenant et puis il y a, bien s\u00fbr, il y a tous les CD je crois qu'on est au 9\u00e8me l\u00e0, vous \u00eates 600 r\u00e9unit des musiques qui ont pass\u00e9 des musiques cultes de la plan\u00e8te bleue et puis donc ce livre qui est paru chez Georg plein de photos plein d'histoires plein intervient aussi des explications de vous bien s\u00fbr et blanc et d'autre, nous ce qu'on va faire aujourd'hui, c'est qu'on va parler de vous, vous ne vous r\u00e9duisez pas la plan\u00e8te bleue, m\u00eame si elle occupe une grande partie de votre vie, on va revenir sur vos souvenirs mais j'aimerais d'abord vous faire \u00e9couter la d\u00e9claration d'amour de notre programmatrice musicale, elle m'a charg\u00e9 de vous la transmettre, elle s'appelle Nathalie Shawn Berg la programmatrice et elle vous en musicalement une d\u00e9claration musical c'est aucune t\u00eate avec Mathieu Boogaerts, mon amour, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [76%] :\r\nVoil\u00e0 son moi j'ai jusqu'au bout les manques, mon amour, il ne faut pas le. \r\nJ'ai jusqu'au bout, bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [95%] :\r\nMais il y a int\u00e9r\u00eat. \r\nIl faut pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [93%] :\r\nComment vous sentez -vous Yves Blanc apr\u00e8s cette d\u00e9claration d'amour musicale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [87%] :\r\nJe peux lui r\u00e9pondre \u00e0 Nathalie, bien s\u00fbr, je suis s\u00fbr qu'elle vous \u00e9coute alors Nathalie et que les choses soient bien claires entre nous, je n'ai pas la moindre intention de vous oubliez, a fortiori si vous autorisez M\u00e9lanie passez votre natel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:16) [69%] :\r\n\u00e7a c'est du Team. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [87%] :\r\nCombien d'entre nous, soit, mais je vous passerait volontiers hors antenne, parce que sinon elle va recevoir plein de t\u00e9l\u00e9phones, et du coup, ce sera peut-\u00eatre scell\u00e9 le bien s\u00fbr, on la remercie d'ailleurs Nathalie ch\u00f4meur de ne programmer tous les jours de tr\u00e8s belles musiques, il y en aura d'autres, ce seront vos choix musicaux tout \u00e0 l'heure, on va pas, nous n'avons pas la pr\u00e9tention ici de de faire la plan\u00e8te bleue bis mais on entendra un peu de votre univers musical qu'on conna\u00eet par ailleurs, mais l\u00e0 tout de suite, j'aimerais que vous \u00e9coutiez cette voix qui nous vient de 1980. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:50) [79%] :\r\nJe crois que j'\u00e9tais un des grands malheurs du journalistes en France, c'est que la cultures fran\u00e7aise consid\u00e8re que l'\u00e9crivain et r\u00e9ussi, c'est que le journaliste c'est que je suis \u00e9crivain qui qui \u00e9crit comme un journaliste qui fait de la vulgarisation et esp\u00e8ce de 2 postulats anti journalistique sur lequel on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:12) [81%] :\r\nL'ADQ pour plein de raisons historiques, notamment la corruption de journaux dans la guerre, ce postulat ma la profession ce qui ce qui a s\u00e9par\u00e9, d'une part, les gens qui ont une ambition litt\u00e9raire et puis son aventure disons et d'autre part, les esp\u00e8ces fonctionnaires journalistique nous a mis pour certains journalistes cette image occupera il y a eu, et puis et puis du coup comme toutes les images, elle enferme en de leur Jean-Fran\u00e7ois Bizot que votre refus actuel o\u00f9 la qui reste sur le timbre de 198000 exemplaires de la tendrait \u00e0 prouver que vous avez une publicit\u00e9 assur\u00e9e, donc l'avenir, moins il y a une chance pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:00) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les journaux ce l\u00e0 o\u00f9 c'est dr\u00f4le et stimulant, ce qu'on sait absolument pas o\u00f9 on va \u00e0 la limite, on ne peut pas savoir o\u00f9 on va, quand on pense \u00e0 savoir la libert\u00e9 celui d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:20) [86%] :\r\nC'\u00e9tait donc Jean-Fran\u00e7ois Bizot en 1980 au micro de Jacques Chancel, qu'on a reconnu aussi la vrai que vous me racontiez Blanc votre premi\u00e8re rencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Bizot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:30) [87%] :\r\nElle \u00e9tait tr\u00e8s virtuelle, c'est-\u00e0-dire qu'il avait des habitudes de 2 ministres, en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire que plut\u00f4t que d'aller d\u00e9marcher d'aller au turbin de de faire le boulot il d\u00e9p\u00each\u00e9 un sous- marin donc, en fait, mon 1er contact avec lui, remonte \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je produisais, une \u00e9mission qui s'appelait Fondu au noir qui qui parlez donner \u00e0 \u00e9couter des musiques africaine et carib\u00e9enne avant que ce soit la mode, on \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s au milieu des ann\u00e9es 80 et et Jean-Fran\u00e7ois Bizot avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 parce qu'il \u00e9tait entour\u00e9 d'un invraisemblable, le groupe de talents et donc il il avait d\u00e9p\u00each\u00e9 l'un de ses sous- marins, qui \u00e9tait le patron de Radio Nova, \u00e0 l'\u00e9poque qui s'appelait Jean-Pierre Lentin, journaliste actuel ne pouvons pour venir me d\u00e9baucher, mais ce qu'il ne savait pas, c'est que mes copains d'actuel mais avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu et m'avait dit surtout, surtout ne vient pas Nova, \u00e7a va pas plaire du tout ou c'est tr\u00e8s bord\u00e9lique, voil\u00e0, il savait que j'\u00e9tais un peu, un petit peu, disons c'est impr\u00e9cis presque rigoureuse et que le et que le bordel qui r\u00e9gnait en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque dans cette toute petite radio allait \u00eatre un peu compliqu\u00e9 de fait au bout d'un moment j'ai j'ai j'ai j'je suis venu rejoindre l'\u00e9quipe de Nova pendant plusieurs ann\u00e9es et je confirme : c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [81%] :\r\nEt \u00e7a ne convenait pas votre rigueur et je Blanc j'allais dire psychorigide, imaginez -vous vous emportez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:16) [84%] :\r\nMais \u00e9tait \u00e9crit que j'aimerais savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:20) [89%] :\r\nOui, ce qui vous a appris Bizot \u00e0 plein de choses, c'est un petit peu un peu mon mon mentor, ce qui est ce qu'on a entendu l\u00e0 dans sa d\u00e9claration sur le le le le fait de scinder de demain, d'un c\u00f4t\u00e9 les les journalistes scribouillard fonctionnaires et de l'autre, les auteurs, les \u00e9crivains ben \u00e9videmment, comme lui, je m'inscris compl\u00e8tement en faux je je pratique une radio tr\u00e8s litt\u00e9raire, peut-\u00eatre est -il \u00e9crit, c'est c'est les sont de formes d'\u00e9criture tr\u00e8s tr\u00e8s proche quand j'\u00e9cris pour un livre ou pour la radio, mais il y a un autre point qui \u00e9tait tr\u00e8s important dans la conception du m\u00e9tier de journaliste Jean-Fran\u00e7ois Bizot c'est de d'arr\u00eater de consid\u00e9rer le journaliste comme une esp\u00e8ce de reporteurs, voyez, c'est-\u00e0-dire un observateur qui est l\u00e0, comme un photographe qui est l\u00e0 et puis qui capte un moment une action, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 rien du tout dans son id\u00e9e, Jean-Fran\u00e7ois lui soutenait que le journaliste devait rentrer dans l'histoire p\u00e9n\u00e9trer l'histoire en faire partie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:41) [80%] :\r\nJ'jamais \u00eatre objectif faire parce que c'\u00e9tait une illusion que le journalisme peut-\u00eatre objectif c'est pas votre avis, Sa\u00efd blonde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [87%] :\r\nNon, non, non, c'est moi, j'ai une pratique beaucoup plus et on ne on disait engag\u00e9 Lavilliers souvent se moque un peu de, de, de cette formule, un moment donn\u00e9, d'ailleurs, \u00e7a m'a jou\u00e9 des tours, parce que plus tard, un petit peu, un petit peu plus tard, je suis devenu Martin Meissonnier qui \u00e9tait un ancien Nova, d'ailleurs, lui aussi, a propos\u00e9 de venir le rejoindre \u00e0 l'\u00e9poque sur Arte quand il faisait une \u00e9mission hebdomadaire, qui s'appelait qui parlait des musiques tout tout autour du monde des, des, des, des musiques et de ce que les musiciens avaient dans la t\u00eate, il y avait une dimension un petit peu sociologique comme \u00e7a et j'ai travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es avec lui pour Mechanics et un jour, j'ai appris qu'il voulait envoyer une \u00e9quipe en Nouvelle-Cal\u00e9donie, je crois, alors je lui dis : tu sais, moi \u00e7a me branche bien d'aller l\u00e0- bas et un film qui \u00e9tait un peu bizarre et un petit peu vexant et comme souvent obole Martin Meissonnier c'est quelqu'un qui parle assez peu et souvent il faut un petit peu de temps pour tout int\u00e9gr\u00e9 dans le peu qu'il a articul\u00e9 et donc ce jour- l\u00e0, il m'a dit non, non, je veux quelqu'un de plus transparent, fin de la com c'est \u00e7a voulait dire : vous avez compris. \r\nBah. \r\nJe sais pas, on est pas je suis assez souvent, j'ai peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un peu trop haut militants ont peut-\u00eatre quelle \u00e9poque, j'\u00e9tais un peu encore d\u00e9monstratif, en tout cas le le le journaliste qui l'a envoy\u00e9 \u00e0 ma place, a su capter ces choses incroyablement subtiles qui m\u00e9lange la musique et la magie dans ces pays l\u00e0, et il a enregistr\u00e9 des Kanaks qui lui parler des rues des des ruisseaux, des rivi\u00e8res qui, lui, qui lui ont fait \u00e9couter la magie des ruisseaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:05) [85%] :\r\nPas mal jou\u00e9 conviennent encore quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, quand vous \u00e9tiez enfant, et quand vous me parliez de vos grands- fr\u00e8res aid\u00e9s et du rock, comment \u00e7a se passait pour vous cette enfance blanc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [85%] :\r\nBen je faisais mais le\u00e7ons pour l'\u00e9cole dans une salle de r\u00e9p\u00e9tition d'un groupe de rock, c'est-\u00e0-dire de temps en temps, quand j'\u00e9tais en train de dans les petites classes de faire mes devoirs, je je sentais la crosse de la base donc dans mon voil\u00e0 c'\u00e9tait des conditions un peu un peu particuli\u00e8res, mais \u00e9videmment qui il m'impr\u00e9gner tr\u00e8s t\u00f4t chez 3 gros frais, ils \u00e9taient tous les 3 dans la musique, musiciens, mais l'homme assez pointu et voil\u00e0 donc le terrain favorable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:59) [86%] :\r\nEst -ce que vous avez gard\u00e9 justement de ces ann\u00e9es Rocard ce sujet des groupes de rock non c'est pas fini du tout, nous ne sommes qu'au d\u00e9but Yves Blanc, c'est vrai, \u00e7a, ce que vous avez gard\u00e9 justement de ce de ce rock pur et dur, hein, c'\u00e9tait du rock dans des locaux de deux r\u00e9p\u00e8te comme on dit, qu'est -ce que vous en avait gard\u00e9 comme essence pour cr\u00e9er aujourd'hui la plan\u00e8te bleue qu'on entend aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:21) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre le l'ambition, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'\u00e9tait pas du rock'n'roll garage qui qui qu'jouait ils \u00e9coutez, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, plut\u00f4t ce qu'on appelle, j'aime pas trop trop la formule, mais bon c'est rep\u00e9rer comme \u00e7a, on appelle \u00e7a du du rock progressif, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 du du rock empty peu ambitieux et l'un de mes confr\u00e8res le le le le le plus le plus grand, alors ne me demandez pas comment il a fait parce que je n'ai jamais su et quand je lui demande aujourd'hui Belghiti, se rappelle plus, mais il se trouve qu'il a \u00e9t\u00e9 l'un des tout premiers \u00e0 \u00e9tablir la connexion avec ses musiques tr\u00e8s innovantes qui commenc\u00e9 \u00e0 venir d'outre- Rhin d'Allemagne ce que par la suite, les Anglais tr\u00e8s jaloux d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9s sur leur r\u00e9el cr\u00e9atives ont appel\u00e9 avec beaucoup de le l'Europe choucroute, c'est simplement parce qu'il sentait un peu minable parce qu'ils avaient tr\u00e8s bien compris avec leur leur oreille alors qu'ils \u00e9taient tout d'un coup, compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 par la sc\u00e8ne allemande donc musique piano hante musique r\u00e9p\u00e9titive voil\u00e0 et mon grand fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 vraiment l'un des tout premiers \u00e0 \u00e9tablir cette connexion, ce qui fait que Carlos Scholz et Cannes, sont venus se produire \u00e0 Grenoble, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 ils \u00e9taient quasiment m\u00e9connue gr\u00e2ce \u00e0 votre voil\u00e0 dans, dans, dans, dans une, dans des salles toute petite et j'ai ce souvenir parce que je lui donner des coups de main, il y avait des des clients qui venaient de Paris, donc il se faisait 1200 bornes pour acheter le les vinyles de Kraftwerk, qu'on ne et nulle part ailleurs que dans notre que dans sa petite boutique Nicolas \u00e9videmment tout \u00e7a un petit, un petit peu favoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:26) [87%] :\r\nL\u00e0 on voit l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 clairement, c'est la m\u00eame famille disons non seulement votre fr\u00e8re, mais m\u00eame la musique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:34) [88%] :\r\nVous grandissez un peu et puis vous partez \u00e9tudier \u00e0 Grenoble, la philo et math\u00e9matiques Yves Blanc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:43) [61%] :\r\nC'est la Gasp\u00e9sie rigide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:45) [89%] :\r\nParce que j'ai \u00e9t\u00e9 victime d'une erreur d'orientation et je pr\u00e9f\u00e8re glisser le plus vite possible l\u00e0 dessus et les \u00e9tudes dans, dans, dans lesquels on m'a envoy\u00e9 l'int\u00e9ressait pas du tout du tout et donc voil\u00e0, d\u00e8s que je pouvais m\u00eame si je devais bosser dur pour d\u00e9crocher le dipl\u00f4me d\u00e8s que je pouvais mais je j'\u00e9tais plong\u00e9 dans des livres de philo et d\u00e9lit de sciences fiction et puis dans un rayon, ce qui me para\u00eet assez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:16) [86%] :\r\nToujours pas mal aujourd'hui et \u00e7a vous a apparemment format\u00e9, comme vous, vous \u00eates maintenant, alors il y avait aussi la radio d\u00e9j\u00e0 \u00e9poque hein, vous avez cr\u00e9\u00e9 sur le campus de Grenoble, une radio pirate avec Philippe pourra racontez -nous ses ses d\u00e9buts radiophonique, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que vous prenez le micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:36) [88%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, en fait, il y a eu 2, 2 petites aventures synchrone simultan\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes, c'\u00e9tait le tout d\u00e9but de stage alors aujourd'hui \u00e7a peut para\u00eetre bizarre, le fait vraiment, vraiment, alors c'est vrai \u00e7a, voil\u00e0, il les, les, les, les, les p\u00e9dagogos, venait d'inventer ce nouveau concept de stage et donc \u00e0 la fin de mon cursus universitaire, apr\u00e8s des ann\u00e9es fort p\u00e9nible, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la fin des ann\u00e9es plus tard, quand on m'a quand on y a rappel\u00e9 pour donner des cours, mais en tant qu'\u00e9tudiant, j'ai vraiment pas beaucoup aim\u00e9 \u00e7a et avec chiffres ravag\u00e9, voil\u00e0 donc je, je, donc je suis partie faire un stage dans une dans une radio de l'\u00e9poque tr\u00e8s officiel \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait c'\u00e9tait France 3 qui l\u00e0 et les radios autant les radios locales n'est pas encore \u00e0 Radio France et donc le matin, je je je parler dans le poste, la voix de son ma\u00eetre voilier dedans le le le le le le secteur public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:51) [70%] :\r\nIl y avait pas de radio priv\u00e9e, c'\u00e9tait pas encore l\u00e0, la l'avion nombre d'ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, juste avant, et donc sur la FM, de notre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, il y avait, France Inter, France Culture, France Musique, point barre, il y avait 3 radios sur la bande FM, c'est tout, et donc tous les soirs \u00e0 21 heures depuis une r\u00e9sidence universitaire du du gigantesque Campus grenoblois on on prenait l'antenne tous les soirs \u00e0 21 heures et pour se faire conna\u00eetre un peu, \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, on \u00e9tait un peu un peu gonfl\u00e9, donc on se mettait sur la fr\u00e9quence de France Inter on \u00e9cras\u00e9 comme \u00e7a, comme dit -on d\u00e9crasser la la fr\u00e9quence France Inter on voil\u00e0 diffus\u00e9 du rock'n'roll du rock californien des Rolling Stones et puis au bout de quelques minutes, on disait : bon, ben voil\u00e0, si ce que vous entendez vous branche retrouvez -nous maintenant sur 103 guerre, c'est-\u00e0-dire il y avait rien quoi homme au milieu du rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:58) [86%] :\r\nSur une plan\u00e8te bleue diff\u00e9rentes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, finalement Yves Blanc, on va, on a peut-\u00eatre, dites -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:04) [85%] :\r\nPardon, on a, on a 4 ans vont inventer avec Philippe \u00e0 ces moments, dans ces moments -l\u00e0, le Lay le 1er Direct radio parce que notre \u00e9metteur \u00e9tait tr\u00e8s peu puissant pour \u00e9viter de, de, de salaire, l'accueil en prison, et du coup nos auditeurs et nos auditrices nous suivez dans une esp\u00e8ce de crash petit et, du coup, souvent, il est venu nous rejoindre dans la la piaule universitaire de la chambre de toutes petites ou o\u00f9 on faisait la radio et donc en fait souvent les auditeurs \u00e9taient l\u00e0 et puis dans le couloir, bien peu dans l'escalier, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le le 1er directement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:47) [87%] :\r\nUne mission publique dans cette cit\u00e9 universitaire, on va \u00e9couter de la musique, maintenant que vous nous avez propos\u00e9 cette date Garcia, vous voulez nous dire 2 mots de cette musique, avant qu'on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:00) [89%] :\r\nDate Garcia c'est, c'est une des une des une des jeunes femmes qui qui incarne cette nouvelle vague venue de d'Am\u00e9rique latine en fait dans les musiques nouvelles, c'est, c'est un peu comme dans les observations d'ovnis c'est c'est c'est par vague par parcourant successifs et par exemple dans les ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait beaucoup Oul\u00e9i les musiques africaines apr\u00e8s les les musiques nord- africaine, il y a une vague qui est venu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:31) [85%] :\r\nL'Asie et l\u00e0 depuis quelques mois, il se passe vraiment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant en Am\u00e9rique latine et il se trouve que la plan\u00e8te bleue \u00e0 fort bon contact l\u00e0- bas et le Label au au coeur de de de cette nouvelle vague qui vont voir tout ce qui, tout ce qui produit et notamment merci si avec ce titre, elle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:04) [69%] :\r\nEt qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:36) [90%] :\r\nC'est absolument splendide merci beaucoup de nous avoir propos\u00e9 blanc, il y en aura 2 autres tout \u00e0 l'heure, si tout va bien, si nous ne parlons pas trop et puis l\u00e0, tout de suite on s'interrompt un petit moment pour prendre des nouvelles des routes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:49) [86%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:52) [91%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve l'accident pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es apr\u00e8s le tunnel de ch\u00e8vre a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9, toutefois on signale encore de forts ralentissements en direction de la France et en ville de Gen\u00e8ve, la route de Vernier ferm\u00e9e dans les 2 sens en raison d'un accident. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:07) [93%] :\r\nTout de suite, j'aimerais vous faire \u00e9couter on va rester un peu dans la dans la la science- fiction ou le c\u00f4t\u00e9 un peu venir ali\u00e8ne, allez savoir, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:24) [79%] :\r\nParce que, scientifiquement, se pose la question de rep\u00e9rer des signes d'Intelligence, de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 l'universit\u00e9 de New, de Cornell un New-York sous la direction de professeurs Cox Morrison a empoch\u00e9 le dessus, il compte d\u00e9tect\u00e9 dans les ondes qui nous viennent de l'espace, des programmes de t\u00e9l\u00e9vision, des signaux de son d'un ordre des plan\u00e8tes doit de cette toile venant d'autres mais ces \u00eatre s'humains ne sont -elles jamais venu jusqu'\u00e0 la Terre, h\u00e9 bien ils savent probablement que la paix Alexis parce que leur tenue ce on leur permettent de rep\u00e9rer les perturbations qui sont post\u00e9s dans le mouvement du soleil, les plan\u00e8tes g\u00e9antes Jupiter, les structures \u00e0 partir de l\u00e0, les math\u00e9matiques, le permettent de d\u00e9duire que d'autres plan\u00e8tes comme la Terre et tr\u00e8s certainement notre syst\u00e8me travers\u00e9e de centaines de fois par d\u00e9finissait Charles plut\u00f4t loin qui ont photographi\u00e9 notre terre et qui ont ramen\u00e9 cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:24) [84%] :\r\nVous savez qui s\u00e8me bien oui, c'est le professeur Tournesol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:30) [83%] :\r\nJacques Bergier en 1960 vivre avec lui, Powell, ce qui vous a marqu\u00e9 des magiciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:38) [84%] :\r\nMais se connaissent et se connaissaient pas savoir, c'est beaucoup, mais ses \u00e9crits notamment Le Matin des magiciens, c'est dans ce livre que j'ai d\u00e9couvert la fameuse formule tous les 2 parlent dans leur livre des des contemporains du futur et formule dans laquelle je me suis reconnu et le 1er livre que j'ai \u00e9crit, qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de roman qui peut un petit peu futuristes, mais pas de la science- fiction, j'ai, je l'ai et intitul\u00e9 Les guetteurs du pass\u00e9 qui est une esp\u00e8ce d'hommage de clins d'un \u00eelot au contemporain du futur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:16) [77%] :\r\nVous est d\u00e9gag\u00e9e elle ce livre justement Le Matin des magiciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:20) [84%] :\r\nOn va quand j'\u00e9tais libraire voil\u00e0 dans dans plusieurs vies auparavant la et et donc c'est \u00e0 bord un bouquin que j'ai j'ai fourgu\u00e9 \u00e0 tour de bras un AD des clients pourquoi vous aimez les. \r\nBen c'\u00e9tait toute une esp\u00e8ce de d'attitudes, de, de, de, d'ouverture, de, de, de, d'ouverture vers la recherche vers la prise de risque on on quand quand quand on est chercheur si on sait d\u00e8s le d\u00e9part, o\u00f9 on doit aller bien \u00e9videmment trouvera jamais rien, si on veut avoir des chances de d\u00e9couvrir des choses nouvelles, par exemple, un vaccin contre le SIDA, il faut prendre le risque, il faut se mettre en position de de cr\u00e9ation de cr\u00e9ativit\u00e9 donc prendre tous les risques prendre prendre le risque de, de, de sortir d'\u00e9tat d'\u00e2me dans l'id\u00e9e des tas de sottises et non pas \u00eatre bien rang\u00e9s bien align\u00e9s, comme on a l'habitude de faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:33) [90%] :\r\n\u00e7a vous ressemble effectivement cette philosophie -l\u00e0 vous nous parliez tout \u00e0 l'heure de de de vos exp\u00e9riences radio alors autant radio pirate que que les radios par la suite, il y a eu, Radio France, il a eu ensuite Culture Club sur France Inter etc Jean-Louis conviennent aux \u00e9missions que vous \u00e9coutiez avant de faire de la radio est ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:53) [89%] :\r\nOh ben il y en avait \u00e0 peu pr\u00e8s qu'une non c'est pas, c'est pas tout \u00e0 fait exact, j'ai \u00e9cout\u00e9 Claude Villers le soir, enfin, l'\u00e9mission qui m'a vraiment fil\u00e9 le virus, c'\u00e9tait le Pop Club de Jos\u00e9 Arthur comme je voulais un petit peu dit tout \u00e0 l'heure et ces ann\u00e9es de fac \u00e9taient difficiles pour moi donc tous les soirs je devais bosser beaucoup beaucoup et tous les soirs je m'arr\u00eater, semble -t-il, \u00e0 23 heures c'\u00e9tait la la r\u00e9cr\u00e9 qui \u00e9tait sonn\u00e9 par par Jos\u00e9 Artur et j'ai \u00e9cout\u00e9 le pape de de 23 heures \u00e0 minuit ou minuit 30 plus trop et parfois il fallait m\u00eame reprendre le boulot apr\u00e8s mais l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment une une pause Niall savoir sa culture et peut-\u00eatre aussi son ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:46) [81%] :\r\nC'\u00e9tait le le \u00e9poque on \u00e9coutait la radio Beaumont \u00e9missions passait pas de podcasts, y avait pas de r\u00e9\u00e9couter sur Internet et a\u00e9rer un peu, il y avait aussi Bernard Lenoir, je crois que vous \u00e9coutiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:56) [86%] :\r\nAlors, en fait, Bernard Lenoir je, je le dis, d\u00e9ment avec la plus grande modestie, hein, mais on a l'a suivi un petit peu chacun moi ma petite \u00e9chelle le le le la m\u00eame trajectoire, c'est-\u00e0-dire que il \u00e9tait programmateur mais musical du pape Club et Jos\u00e9 Artur comprenaient rien o musique que que que jouer Bernard Legras, donc au bout d'un moment, il lui a dit : \u00e9coute vient est all\u00e9 pr\u00e9senter toi voil\u00e0 et \u00e0 l'\u00e9poque, la seule quand je faisais cette radio pirate avec avec Philippe pour donc le matin, j'\u00e9tais sur la radio officielle et c'est pareil, donc je, je, je faisais le le le le programmateur musical, l'animateur, le pauvre, il se retrouve \u00e0 jouer des disques il il ne comprenait qu'il ne connaissait pas il ne comprenait pas chose donc il m'a dit du faire des fiches et puis sans doute \u00e0 l'\u00e9poque j'avais d\u00e9j\u00e0 un Style, un tout petit peu typ\u00e9 et donc ils comprenaient rien n'est fig\u00e9, donc il m'a dit mais viens vite, viens Les d\u00e9linquants tutoie voil\u00e0 et c'est comme \u00e7a que je suis pass\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la glace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:12) [87%] :\r\nPris le micro finalement comme le droit exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:18) [83%] :\r\nIls Blanc, vous \u00eates pass\u00e9 donc 2 Fondu au noir \u00e0 Culture Club aussi hein sur sur France Inter et puis m\u00e9ga mix pour Arte, quand vous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:31) [88%] :\r\n\u00e7a s'est fait par les aiguilles dans le rouge, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais r\u00e9dacteur en chef de l\u00e9gumes X sur Arte, apparemment, il y avait plusieurs personnes \u00e0 Couleur3 qui est qui, que l'\u00e9mission int\u00e9ress\u00e9 et qui qui voyez qui savaient que je m'\u00e9tais sp\u00e9cialis\u00e9 Mechanics dans les les inventeurs de, de, de, de musique, nouvelles et les inventeurs de de d'instruments nouveaux et \u00e0 l'\u00e9poque et Couleur3 \u00e9mettez 24h/24, je veux dire, il y avait c'est pas des robots qui les disques et notamment la nuit, c'est des choses tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, il y avait, D\u00e9d\u00e9, D\u00e9d\u00e9 Duchosal petit peu exp\u00e9rimental vraiment palpitante Les auditeurs de Couleur3 d'aujourd'hui peuvent m\u00eame pas imaginer que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des des couleurs ouais enfin d\u00e9but les faits, il les les 20 premi\u00e8res ann\u00e9es exactement et \u00e0 l'\u00e9poque Couleur3 semblait d\u00e9j\u00e0 avoir un petit peu de mal \u00e0 \u00e0 programmer 24 heures sur 24 et comme il comme il savait que je, je, je, j'avais quelques comp\u00e9tences dans dans les musiques diff\u00e9rentes, voil\u00e0, ils m'ont propos\u00e9 de faire une chronique on a appel\u00e9 les \u00e9lus dans le rouge, \u00e7a a remport\u00e9 un succ\u00e8s assez incroyable, il y a eu 500 exemplaires, \u00e7a s'appelait donc les \u00e9lus dans le rouge, la chronique des musiques zarbi et comme \u00e7a marchait bien au bout de ce n'est pas au bout de 2 ans, ils m'ont dit : mais je voudrais pas en en plus de ta chronique d\u00e9velopper une vraie \u00e9mission du noir, alors moi je l'a r\u00e9pondu un petit projet et ce qu'il faut savoir, c'est que, vu que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 Triton ou \u00e0 quadri- tant j'\u00e9tais \u00e0 la chef de de gagner sur des films pour m\u00e9canique, j'avais une chronique chaque semaine les gamine je faisais de la radio des dans le rouge, c'est la presse \u00e9crite, \u00e0 Paris, donc j'ai pondu un projet d'\u00e9mission en sachant pertinemment que je ne donnerai jamais suite donc \u00e9videmment c'est les conditions id\u00e9ales pour pondre le projet le plus l\u00e2cher parce que voil\u00e0, on s'emb\u00eate pas avec les conditions de faisabilit\u00e9 et d'\u00e9conomie, etc, toutes les contraintes, donc je r\u00e9pondu mon mon projet, ils ont dit ah super on on le prend et l\u00e0 donc je leur ai dit cette phrase qui est qui a marqu\u00e9 un petit peu d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, je leur dis bon ben super mais d\u00e9sol\u00e9, j'ai vraiment autre chose \u00e0 faire, il y avait pas vraiment l'habitude qu'on leur parle comme \u00e7a, \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait la grande \u00e9poque des Couleur3, il recevait des propositions de collaboration des 4 coins de l'Europe et puis voil\u00e0, bah on en est rest\u00e9 l\u00e0 et quand m\u00e9ga mix cet arr\u00eat\u00e9, donc ce qu'on va pas 5 ans plus tard, mais quelques ann\u00e9es plus tard, du coup, du jour au lendemain, je me suis retrouv\u00e9 son boulot, j'ai d\u00e9croch\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone, j'ai appel\u00e9 blesse du qui et je lui ai dit le patron Couleur3 de l'\u00e9poque et je l'ai dit \u00e7a penche toujours la plan\u00e8te bleue, il m'a dit Banco et voil\u00e0 donc le ch\u00f4mage, c'est vraiment bon flair une demi-. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:52) [89%] :\r\nLe Fran\u00e7ais Yves Blanc et c'\u00e9tait le d\u00e9but de la plan\u00e8te bleue, c'est dr\u00f4le parce qu'on passe des \u00e9lus dans le rouge \u00e0 la plan\u00e8te bleue que de couleur, il y a d'ailleurs une repris couleur sur votre site internet c'est quoi ces couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:04) [89%] :\r\nAlors c'est les couleurs de la plan\u00e8te, c'est une page qui est tr\u00e8s interactive o\u00f9 chacun, chaque \u00e9couteur chaque et co\u00fbteuses peut venir punais\u00e9e le le le le visuel de son choix, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de, de, de, de, de rendre un peu sur le web toute la diversit\u00e9 tout le foisonnement de de qui, qui tourne autour de la plan\u00e8te bleue donc c\u00e9der, c'est le moment o\u00f9 un master en plus, \u00e7a fait un un truc un peu Sius alors je pourrais pas vous raconter dans le d\u00e9tail, mais toutes les photos, je sais pas, comme il n'y en a, je sais pas s'sont mieux inform\u00e9s jusqu'\u00e0 chaque fois elles sont rebattues, c'est-\u00e0-dire chaque fois que vous ouvrez la page les couleurs de la plan\u00e8te, vous ne verrez jamais le m\u00eame mur d'images et 2 ordinateurs n'auront jamais le m\u00eame mur d'images en m\u00eame temps, et en plus il a fait un 2\u00e8me niveau de gendarmes de de hasard, c'est-\u00e0-dire cl\u00e9, les 15 visuels les plus r\u00e9cents sont toutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:13) [87%] :\r\nEt aussi rebattu \u00e0 chaque fois, il s'est donn\u00e9 du mal un peu ces techniques de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:19) [85%] :\r\nYves Blanc, on va \u00e9couter qui, maintenant, c'est un extrait du volume 9 de la plan\u00e8te bleue, qui vient de sortir, c'est Christian le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:09) [93%] :\r\nSi vous qui nous \u00e9coutez, vous aviez comment un casque sur les oreilles, vous avez sans doute profiter au maximum de l'excellente qualit\u00e9 de son de ce morceau de Christian Loeffler, qui est un extrait de du volume 9 de la plan\u00e8te bleue, le titre c'est pile ce qui n'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:27) [94%] :\r\nC'est un musicien. \r\nIl vit dans un pays de l'Est. \r\nIl doit avoir aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s 73 74 ans, personne en v\u00e9rit\u00e9 n'est plus jeune que lui, il s'appelle Arvo P\u00e4rt, je l'ai vu dans un film qu'on peut trouver tr\u00e8s facilement dans le commerce, je l'ai vu dans divers fragments de sa vie, je ne suis pas revenu c'est toujours extr\u00eamement \u00e9tonnant de voir un homme de voir quelqu'un de vraiment humain, c'est toujours un miracle est quelque chose qui est une profonde r\u00e9jouissance quelques images. \r\nIl raconte qu'un jour, sortant de chez lui, dans le grand froid, il voit le concierge qui balaye le trottoir. \r\nEt puis parce qu'il a dit une difficult\u00e9 \u00e0 terminer une partition, il ne sait pourquoi il va faire le concierge lui dit d'embl\u00e9e comme un musicien peut -il \u00e9crire une musique \u00e0 votre avis. \r\nLe concierge stup\u00e9fait arr\u00eate de balayer regarde par vous partez avec des yeux tout ronds, \u00e9tonn\u00e9, presque scandalis\u00e9 et lui dit : mais Monsieur. \r\nEn aimant chaque note, c'est comme \u00e7a qu'on doit \u00e9crire de la musique qu'on aime en chacun de nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:04) [81%] :\r\nC'\u00e9tait la voix, vous l'avez peut-\u00eatre reconnu de de Christian Bobin, qui parlait en 2009 merveilleusement bien Darveau partout et je Blanc, vous savez, moi je fais \u00e9couter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:16) [86%] :\r\nNon j'ai pas parce que vous avez trouv\u00e9 un morceau splendide Info partout sur un pr\u00e9c\u00e9dent volume de la plan\u00e8te bleue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:22) [89%] :\r\nCette jeune notre r\u00e9alisateur qui a magnifiquement habill\u00e9e cette archive, l'un des nombreux artistes qui ont collabor\u00e9 \u00e0 la plan\u00e8te bleue, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:34) [82%] :\r\nBen je, je, je vais vous la jouer M\u00e9lanie suit pas peu fier parce que alors vos parti fait partie de ce petit groupe de grands cr\u00e9ateurs qui n'accorde jamais aucun droit, on appelle \u00e7a des licences pour des mets compile voyez genre de choses et ils sont quelques-uns comme \u00e7a comme il rien personne il y a eu au cas qui sont vous revoir, ou alors avoir accord\u00e9 exceptionnellement et des droits, non pas pour une compil pour la compilation des pour la collection la plan\u00e8te bleue parce que c'est pas du tout des compil il c'est exactement le contraire : une compil, c'est la mise : Boutabout de, de, de, de tubes de de titres qui ont d\u00e9j\u00e0 eu des gros succ\u00e8s la collection La Plan\u00e8te bleue, tout au contraire donne \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s les artistes soient m\u00e9connues, soit dans des Oeuvres tr\u00e8s innovante, tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9, voil\u00e0, il y a eu d'accueillir des gens comme faut partir c'est \u00e9videmment ces choses bouleversantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:42) [85%] :\r\nDavid Lynch Lorient 5, vous avez dit etc etc la plan\u00e8te bleue, c'est aussi une \u00e9mission, vous l'avez dit d'information. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:50) [91%] :\r\nOn apprend des choses et on apprend aussi des choses par exemple sur l'\u00e9cologie, hein, c'est pas mal, acc\u00e8s aussi \u00e9cologie protection de de la nature et pour cause, quelle est la la la place l'influence de la nature dans votre votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:05) [90%] :\r\nBah, je vis, je vis en plein dedans, mais j'ai, je peux, j'aime pas bien dire la chance parce qu'il faut un peu de volont\u00e9 pour \u00e7a, donc le prix, j'ai le privil\u00e8ge voil\u00e0 d'habiter dans un endroit tr\u00e8s pr\u00e9serv\u00e9 magnifique, il y a pas d'urbanisme devant les fen\u00eatre de mon Studio et de ma maison, j'ai 40 kilom\u00e8tres de rien du tout, c'est c'est un ami qui est venu l\u00e0 la premi\u00e8re fois qu'il est venu chez moi, il a, il disait rien, il a regard\u00e9 partout et puis la la 2\u00e8me fois qu'il est venu in\u00e9dit \u00e0 40 40 kilom\u00e8tres et au bout de 40 kilom\u00e8tres c'est pas, c'est pas un HLM qui pour le vis-\u00e0-vis et lointain, c'est c'est une barre de c'est la barre de montagne disons qui s\u00e9pare Rh\u00f4ne-Alpes de de Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, voil\u00e0 tout \u00e7a pour dire que c'est une r\u00e9gion privil\u00e9gi\u00e9e pour la faune, pour la flore, c'est assez difficile de se balader l\u00e0- bas et je le fais souvent crois\u00e9 d'animaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:10) [91%] :\r\nSi vous ne prenez pas votre chien, vous prenez votre votre iPod. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:15) [86%] :\r\nIl faut aujourd'hui, c'est fini, c'est fini, M\u00e9lanie, les avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:18) [86%] :\r\nAh, c'est vrai, votre s'est offert votre m\u00e8ne Yves Blanc, en tout cas, faisait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque, vous avez un casque toujours sur les oreilles en vous promenant vous n'\u00e9coutez pas que les bruits de la nature, on vous les \u00e9coutez en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:34) [90%] :\r\nC'est un peu \u00e9volu\u00e9 depuis que j'ai \u00e9crit \u00e7a, effectivement, pendant des ann\u00e9es j'ai arpent\u00e9 le le Vercors et puis des desserts un peu tout autour du monde avec un casque ouvert qui permet effectivement de m\u00e9langer les brutes pas le le le le son des ruisseaux le le le fond dans les feuillages avec la musique qu'on est en train d'\u00e9couter donc \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de mix qui constamment renouvel\u00e9e et aliment\u00e9 par les sons de la nature, je dois vous avouer que je le fais moins aujourd'hui pour profiter plus des sons de la nature, seul qui permettent s\u00fbrement au cerveau de mieux m\u00e9diter de mieux, c'est d\u00e9montrer qu'avec la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:23) [85%] :\r\nVous avez des id\u00e9es qui vous viennent apr\u00e8s ses promenades dans la nature, il pleut, oui, oui, j'ai dit tout \u00e0 l'heure, la plan\u00e8te bleue en est \u00e0 sa 900 50\u00e8me \u00e9dition, elle la rallonger un peu ces derniers temps est pass\u00e9 \u00e0 90 minutes sur d'autres radios sur la griffe Radio Vostok notamment quel quel sera le contenu de la prochaine \u00e9mission de quoi vous allez nous parler, nous envient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:49) [88%] :\r\nJ'ai pas l'ordinateur sous le visuel est pr\u00eat d\u00e9j\u00e0 \u00e0 B\u00e2le bien, elle est bien avanc\u00e9, disons que quand l'\u00e9mission \u00e9tait hebdomadaire je 2 ou 3 semaines sur chaque \u00e9mission, voyez avec une esp\u00e8ce de d\u00e9calage en quinconce, maintenant qu'elle est mensuelle, c'est moi qui \u00e9volue, qu'il y a voulu bah je travaille en g\u00e9n\u00e9ral 3 mois sur sur chaque \u00e9mission, donc \u00e7a me permet de passer un peu plus de temps sur la programmation musicale, \u00e9videmment, mais surtout justement sur le contenu par sur les sur les sur les papiers, donc l\u00e0, il sera question, je vous dis \u00e7a de m\u00e9moire, parce que je travaille d\u00e9j\u00e0 sur celle d'apr\u00e8s- demain universel si si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\nAlors dans celle de f\u00e9vrier, il y aura un papier sur un petit Label qui n'existe plus aujourd'hui qui s'appelait et mythesM.I. T ou m\u00eame de pointer, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'envers et \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire dans les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait pour faire court, le meilleur Label du monde et donc je fais partie des privil\u00e9gi\u00e9s qui ont tous les disques qui milite publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et donc je vais vous raconter l'histoire incroyable de ce Label tellement innovant tellement ouvert voil\u00e0 une une une esp\u00e8ce d'aventures \u00e9lectro- acoustique et d'ailleurs, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais dans l'\u00e9mission suivante, celle de Mars, il y aura un sujet un peu \u00e9quivalent, une esp\u00e8ce de ping-pong parce qu'il y avait meilleurs labels du monde dans le dans les ann\u00e9es 90 le 2\u00e8me donc limite ils \u00e9taient bas\u00e9s \u00e0 Nottingham, en Angleterre et le 2\u00e8me meilleur Label du monde c'\u00e9tait X-Trail \u00e9tait bah bas\u00e9 en Australie et donc voil\u00e0, au mois de mars vous raconterez un petit peu l'histoire de l'extr\u00eame pour ne pas faire d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier \u00e0 parce que c\u00e9der c'est c'est compl\u00e8tement palpitant c'est c'est inimaginable aujourd'hui des des labels cr\u00e9atifs comme \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t renversant en en f\u00e9vrier, on va parler du Poli \u00e0 moi, vous connaissez M\u00e9lanie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:15) [94%] :\r\nJ'entendu parler, mais je pense qu'il faudrait qu'on \u00e9coute votre \u00e9mission pourront en avoir plus de d\u00e9tails, parce que sinon on n'aura pas le temps d'\u00e9couter Hiroshima. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:24) [88%] :\r\nOn laisse planer le suspense jusqu'\u00e0 vous, votre \u00e9mission il non. \r\nSi vous voulez, \u00e7a prendra mais polygamie et de et. \r\nEt puis aussi de dr\u00f4les de Tarbes, des arbres qui marche, voil\u00e0 \u00e7a fait envie, donc merci beaucoup Yves Blanc d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, rendez- vous sur GRRIF sur Radio Vostok c'est en Suisse et puis sur d'autres radios, on peut trouver sur votre site, on y a bien s\u00fbr le site c'est la Plan\u00e8te bleue Point com et puis le livre aussi un joli, joli, joli pav\u00e9 qui est paru chez Georg qui s'intitule tout simplement la plan\u00e8te bleue. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:13) [88%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 Diane Dufour notre assistante de production, celle qui \u00e9tait ici en r\u00e9gie et qui \u00e9tait aussi \u00e0 la r\u00e9alisation des archives et merci \u00e0 la technique du c\u00f4t\u00e9 de Grenoble puisqu'ils Blanc \u00e9tait dans un Studio \u00e0 Grenoble o\u00f9 nous \u00e9tions en duplex, juste apr\u00e8s les informations, c'est de l'espace tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T20:18:03Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Yves", "role": "Yves Blanc, journaliste, \u00e9crivain, producteur et r\u00e9alisateur ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1659258", "internalArchiveId": "AA1802659594", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pour nos fans", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mission Nouvo News explique en images comme continuer \u00e0 voir les publications de Nouvo sur Facebook apr\u00e8s les modifications de l'algorithme du r\u00e9seau social.", "durationSec": 45, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-04T16:43:32Z", "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "medias": [{"id": "1730898", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036992", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1651075", "internalArchiveId": "AA1801651396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 295", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 \u00e9quipes de 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9303056", "imageURL": "http://www.rts.ch/9303049.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Jean-Pierre et Claude vs Monique et Muriel", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-9168027", "ece-9166751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-13T15:39:27Z", "webPublicationDate": "2018-02-02T18:24:02Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726312", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036195", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1642757", "internalArchiveId": "AA1712643038", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Davis 2018 Kazakhstan - Suisse 1er tour matches 1 et 2 : Dmitry Popko (KAZ) - Henry Laaksonen (SUI) et Mikhail Kukushkin (KAZ) - Adrian Bodmer", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 25658, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9301914", "imageURL": "http://www.rts.ch/9298130.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Coupe Davis, M. Kukushkin (KAZ) bat A. Bodmer (SUI) 3-6 6-3 6-2 6-3", "Tennis, Coupe Davis /  Kazakhstan - Suisse", "Coupe Davis, D. Popko (KAZ) bat H. Laaksonen (SUI) 6-2 7-6 3-6 7-5"], "alternativeSummary": ["Coupe Davis /  Kazakhstan - Suisse\n- 1er simple\n- 2e simple", "Tennis - Coupe Davis", "Tennis - Coupe Davis"], "variantIds": ["ece-9167528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-09T22:23:04Z", "webPublicationDate": "2018-02-02T12:41:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802656629", "durationSec": 130, "title": "SPDE 020218 TENN COUPE DAVIS", "excerpt": "Mauvais d\u00e9part de l'\u00e9quipe nationale suisse de tennis qui a perdu ses 2 premiers matchs comptant pour le 1er tour de la Coupe Davis face au Kazakhstan. Le Suisse Adrian Bodmer s'est inclin\u00e9 en 4 sets face au Kazakh Mikhail Kukushkin et Henri Laaksonen s'est inclin\u00e9 en 4 sets face au Kazakh Dmitry Popko.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["LAAKSONEN, HENRI"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1721747", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035370", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1698119", "internalArchiveId": "AA1807698370", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Comment transformer une bouteille d'eau en fus\u00e9e ?", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le principe physique action-r\u00e9action est la troisi\u00e8me loi de Newton. C'est le principe de propulsion des fus\u00e9es. St\u00e9phane Gabioud et Bastien Confino en font l'exp\u00e9rience avec une bouteille d'eau et de l'azote liquide.", "durationSec": 120, "genres": ["Science"], "publicationChannelNames": ["WEB"], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXP\u00c9RIMENTATION", "PHYSIQUE", "R\u00c9ACTION CHIMIQUE", "LANCEUR SPATIAL", "AZOTE", "BOUTEILLE"], "isOnline": false, "remarks": "Emission r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec de D\u00e9partement de physique de l'EPFL.", "lastModifiedDate": "2018-08-15T11:00:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041208\r\nDate de transcription : 14-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:20) [85%] : \r\nVous retournera fort St\u00e9phane non, je me demande juste quel est le principe physique qui fait avancer cette voiture action- r\u00e9action 3\u00e8me loi de Newton : action- r\u00e9action, suivez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:22 > 0:00:47) [89%] : \r\nLe principe d'action r\u00e9action c'est tout simple, si je vous pousse, vous reculez, c'est l'action, mais moi je recule aussi, c'est la r\u00e9action dans le cas de mon l'air qui est expuls\u00e9, c'est l'action et la voiture qu'avant, c'est la r\u00e9action c'est \u00e7a exactement s'associe \u00e0 plus grande \u00e9chelle par exemple une fus\u00e9e, le gaz qui est expuls\u00e9, c'est l'action, la fus\u00e9e qui monte, c'est la r\u00e9action, on va faire une exp\u00e9rience et une sorte de mini- fus\u00e9es avec une bouteille en PET, qu'on va simplement remplir d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:52 > 0:01:20) [90%] : \r\nEt on va compl\u00e9ter avec de l'azote liquide \u00e0 moins 196 degr\u00e9s et comme l'azote et plus l\u00e9ger que l'eau, il va rester \u00e0 flotter au-dessus de l'eau, voil\u00e0, il est en train de bouillir d'ailleurs alors Riboud mais c'est pas grave parce qu'il y a une soupape de s\u00e9curit\u00e9 qu'est le goulot de la bouteille, maintenant si je retourne la bouteille \u00e0 l'azote, va se retrouver emprisonn\u00e9 au sommet de la bouteille, il y aura plus de soupape, ce qui fait qu'il va chasser l'eau en dehors de la bouteille, \u00e7a c'est l'action et la r\u00e9action et ben \u00e9cartez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:23 > 0:01:23) [96%] : \r\nLa r\u00e9action.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5074", "id": "5074", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONFINO, Bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BOURQUIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BLANC, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GABIOUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750513", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT041208", "position": "1"}}, {"id": "1750074", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041035", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654664", "internalArchiveId": "AA1801654979", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 1812, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9302052", "imageURL": "http://www.rts.ch/9302047.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le rendez-vous de presse: les m\u00e9decins sont-ils vraiment trop pay\u00e9s ?", "Le mus\u00e9e de Carouge consacre une exposition au Genevois Exem", "Le Prix de Lausanne a investi le palais Beaulieu", "Hockey / National League: la course aux Playoff se complique pour les clubs romands", "FR: le Grand Fribourg reprend de l\u2019ampleur", "GE: la gr\u00e8ve des m\u00e9decins prend de l\u2019ampleur", "En Afrique du Sud, 955 mineurs ont \u00e9t\u00e9 sortis d\u2019une mine", "A Calais, un affrontement entre migrants fait de nombreux bless\u00e9s", "Tariq Ramadan a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 au parquet de Paris", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-9166765", "ece-9167522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-02T12:46:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036541\r\nDate de transcription : 08-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:38) [80%] : \r\nArthur tu m'entends oui je t'entends bonjour et est-ce que tu, on va voir ce qu'il entend David est-ce que tu montant Arthur ou un peu d'outre- tombe, pleurer, monsieur, je pense que est malade, David oui c'est juste et c'est justement qui est lui- m\u00eame la la maquilleuse avait pas contente mais non l\u00e0 c'est bien 40 \u00e7a va \u00eatre l\u00e0, les amis, donc on fait comment l'Indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:00:41 > 0:02:01) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:33) [89%] : \r\n\u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec les pour 45 dont voici tout de suite le sommaire Tariq ramadan d\u00e9f\u00e9r\u00e9 au parquet de Paris la nuit derni\u00e8re l'islamologue vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol doit \u00eatre mis en examen, une annonce qui fait suite \u00e0 la confrontation hier apr\u00e8s- midi entre l'intellectuel et l'une de ses victimes pr\u00e9sum\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, les m\u00e9decins ne d\u00e9col\u00e8re pas apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes, les m\u00e9decins de famille et rejoignent le mouvement de gr\u00e8ve, ils protestent contre la baisse des tarifs fix\u00e9s par Berne concr\u00e8tement il ne pratique plus certaines interventions Martin Reimer, repr\u00e9sentant de l'Association suisse des patients est avec nous, une \u00e9tape importante pour le grand Fribourg, ce projet de r\u00e9unir 9 communes en une heure, apr\u00e8s 30 ans de tentatives avort\u00e9es, la nouvelle assembl\u00e9e constitutive s'est r\u00e9unie hier soir pour la 1\u00e8re fois comme \u00e0 la pieuvre, le dessinateur exam expose 40 ans de cr\u00e9ation total \u00e0 plus de 600 affiches, on pense au c\u00e9l\u00e8bre de 200 cr\u00e9\u00e9e en 1908 ensuite pour sauver des bars Genevois des P\u00e2quis visite guid\u00e9e dans ce journal et nous recevons Arthur Grosjean et David Berger tout de correspondant parlementaire pour les r\u00e9dactions de Tamedia l'autre pour la RTS, nous reviendrons sur la pol\u00e9mique autour des salaires, des m\u00e9decins, l'\u00e9coeurement des politiciens-t-il l\u00e9gitime la col\u00e8re des praticiens justifi\u00e9e, on en parle dans notre rendez- vous de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:46) [90%] : \r\nSa mise en examen devraient \u00eatre prononc\u00e9es dans les prochaines heures, Tariq ramadan, garde \u00e0 vue depuis 3 jours, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 la nuit derni\u00e8re au parquet de Paris l'intellectuel g\u00e9nevois, fait face en France \u00e0 2 plaintes pour viol Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:04:29) [95%] : \r\nApr\u00e8s 2 jours de garde \u00e0 vue, Tariq ramadan a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 vers minuit au d\u00e9p\u00f4t du palais de justice de Paris en vue de l'ouverture d'une information judiciaire ce matin en fin d'apr\u00e8s- midi hier, l'universitaire g\u00e9nevois et petit-fils du fondateur des Fr\u00e8res musulmans a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 Christelle, l'une des 2 plaignantes qui l'accuse de l'avoir viol\u00e9e dans un h\u00f4tel \u00e0 Lyon en 2009, tout en reconnaissant avoir flirt\u00e9 Tariq ramadan, ni l'existence de relations sexuelles, il a refus\u00e9 hier de signer le proc\u00e8s- verbal de ces 3 heures de confrontation, selon une source proche du dossier, Tariq ramadan rejette \u00e9galement la seconde accusation d\u00e9pos\u00e9e par une ancienne salafiste pour des faits qui remontent \u00e0 2012, il a m\u00eame port\u00e9 plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:30 > 0:04:42) [95%] : \r\nEn octobre dernier, le parquet avait ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour viol et violences volontaires contre Tariq ramadan depuis lors des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 entendues et de nombreux \u00e9changes num\u00e9riques vers\u00e9s au dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:05:04) [91%] : \r\n\u00e0 Calais, de violences, affrontements entre migrants afghans et africains ont fait une vingtaine de bless\u00e9s hier 4 d'entre eux, touch\u00e9 par balles sont toujours entre la vie et la mort, un afghan suspect\u00e9 d'\u00eatre l'auteur des tirs est actuellement recherch\u00e9 par la police, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur qui s'est rendu sur place, d\u00e9plore, selon ses termes, des \u00e9v\u00e9nements exceptionnellement graves Marc me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:05:30) [91%] : \r\nLa violence des affrontements entre migrants afghans, \u00c9rythr\u00e9ens a surpris tout le monde \u00e0 Calais o\u00f9 pourtant on en a d\u00e9j\u00e0 vu d'autres, mais hier, m\u00eame les forces de l'ordre en sous- nombre ont \u00e9t\u00e9 pris au d\u00e9pourvu, tout a commenc\u00e9 lors d'une distribution de repas, des tirs \u00e0 l'arme \u00e0 feu attribu\u00e9 pour l'heure, un afghan aurait provoqu\u00e9 une s\u00e9rie de rixes particuli\u00e8rement brutal au bilan 4 migrants entre la vie et la mort et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:48) [88%] : \r\nBien que ce soir, un, avec une escalade de la violence qui est devenue totalement insupportable, insupportable, \u00e9videmment, pour les Calaisiens insupportable pour les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:49 > 0:06:20) [93%] : \r\nCes affrontements ont \u00e9t\u00e9 les plus violents observ\u00e9s \u00e0 Calais depuis la fermeture en novembre 2016 de la jungle, l'ancien camp \u00e0 ciel ouvert, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments fournis par la police, l'usage d'armes \u00e0 feu pourrait accr\u00e9diter la th\u00e8se d'un r\u00e8glement de compte rentre passeurs qui aurait ensuite d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, le ministre a annonc\u00e9 ce matin que l'auteur des coups de feu, un afghan de 37 ans, \u00e9tait activement recherch\u00e9 par la police, il a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que les violences \u00e9taient globalement imputables \u00e0 des bandes organis\u00e9es et que d'importants renforts venait d'\u00eatre \u00e0 Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:21 > 0:06:22) [78%] : \r\nSylvia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:23 > 0:06:41) [92%] : \r\nLes 75 ans, de la bataille de Stalingrad, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 aujourd'hui par la Russie tournant majeur de la Seconde Guerre mondiale dans l'URSS \u00e9tait sorti vainqueur, c'est aussi l'un des \u00e9v\u00e9nements les plus sanglants de l'histoire, 2 millions de morts entre ao\u00fbt 1942 et janvier 1943 ce matin dans la ville, devenu depuis Volgograd 1500 soldats ont d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:41 > 0:06:48) [90%] : \r\nCompagnie de v\u00e9hicules blind\u00e9s, d'avions, le pr\u00e9sident Poutine, en pleine campagne \u00e9lectorale est attendu dans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:49 > 0:06:59) [89%] : \r\nCe sauvetage en Afrique du Sud 955 mineurs pi\u00e9g\u00e9s dans une mine depuis 24 heures par une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 ont pu sortir tous sans et mais traumatis\u00e9s, cet univers 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:02 > 0:07:12) [97%] : \r\nIls ont finalement tous pu sortir sains et saufs 955 mineurs qui retrouve la lumi\u00e8re apr\u00e8s avoir pass\u00e9 pr\u00e8s de 30 heures sous terre, prisonniers des galeries de la mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:19) [96%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a va, je n'ai pas de stress, \u00e7a va, je rentre \u00e0 la maison, maintenant la seule chose, c'est que je suis stress\u00e9 pour mes enfants et ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:20 > 0:07:33) [79%] : \r\nTchernenko, mes enfants ne pouvait pas devenir une les autres toutes les nuits \u00e7a ma patrie et presque \u00e0 plat, maintenant il m'appelle ma famille du 4\u00e8me tous ils appellent et disent : on a entendu \u00e7a aux nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:34 > 0:07:54) [93%] : \r\nDans cette mine d'or du Centre, de l'Afrique du Sud \u00e0 plus de 1000 m\u00e8tres sous terre, les ouvriers \u00e9taient bloqu\u00e9s depuis mercredi soir suite \u00e0 un violent orage qui avait coup\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 et bloqu\u00e9 les ascenseurs g\u00e9n\u00e9rateurs cens\u00e9 prendre le relais n'ont pas fonctionn\u00e9 pi\u00e9geant l'\u00e9quipe de nuit, le courant a finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie vendredi vers 2 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:55 > 0:08:15) [85%] : \r\nApr\u00e8s les op\u00e9rations ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mercredi soir quand on a eu l'arr\u00eat de courant, on va pas recommencer demain une seule prestance, on pense que les mineurs ont besoin de temps avec leurs familles de se reposer et d'aide, ce qui est humoriste ne se dire, nous proposons de recommencer les activit\u00e9s lundi, apr\u00e8s je ne mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:15 > 0:08:29) [91%] : \r\nAucun bless\u00e9 l'est \u00e0 d\u00e9plorer, mais l'incident relance la controverse sur la s\u00e9curit\u00e9 de l'industrie mini\u00e8re en Afrique du Sud, la principale centrale syndicale du pays, r\u00e9clame une enqu\u00eate et exige que la compagnie soit tenu responsable pour n\u00e9gligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:31 > 0:08:37) [97%] : \r\nEn Suisse romande, la gr\u00e8ve des m\u00e9decins Genevois prend de l'ampleur, les m\u00e9decins de famille ont rejoint le mouvement qui regroupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:37 > 0:08:55) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 les gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricien les chirurgiens et les orthop\u00e9distes et la guerre est d\u00e9clar\u00e9e entre le corps m\u00e9dical et Alain Berset pour les premiers, le m\u00e9decin est d\u00e9sormais stigmatis\u00e9e, avec des attaques sur les salaires et la valorisation de valorisation de leur formation, je vous propose d'entendre le pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins dois Michel Mater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:56 > 0:09:18) [90%] : \r\nAujourd'hui, ce sont les m\u00e9decins, hier c'\u00e9tait les assureurs sous Monsieur Couchepin, c'\u00e9tait les gens qui voulaient venir en consultation, les patients qui devaient payer 30 francs aujourd'hui, ce sont les m\u00e9decins qui sont point\u00e9s du doigt, on s'\u00e9tonne, par rapport aux diff\u00e9rentes choses et surtout aux amalgames qui sont faits et qui sont l\u00e0 simplement pour bless\u00e9s meurtrir une profession qui ne m\u00e9rite pas qu'il est honn\u00eate et qui est digne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:19 > 0:09:29) [89%] : \r\nEt Martine Rey est avec nous en Direct du Valais bonjour \u00e0 vous des patients priv\u00e9s de prestations, vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9s de ce qui se passe aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve en tant que repr\u00e9sentant des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:30 > 0:10:07) [91%] : \r\nMerci de me recevoir, au nom des patients l'Organisation suisse des patients d\u00e9fend et soutient les passions dans leurs droits et nous ne pouvons soutenir une telle gr\u00e8ve parce que les patients sont des victimes de cette gr\u00e8ve, malheureusement, nous souhaiterions plut\u00f4t que cette discussion se passe au niveau politique avec les intervenants concern\u00e9s \u00e0 savoir les points fournissant prestations les assureurs, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales, le patient n'est pas responsable de cette situation, donc il y a, il y aura des r\u00e9percussions, c'est l'\u00e9cho augmente donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:08 > 0:10:15) [92%] : \r\nC'est le c'est donc le patient s'ils entendent qui subit cette situation, ceci dit sur le fond, vous soutenez les revendications des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:16 > 0:11:04) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'est le les revendications des m\u00e9decins ne sont pas ne font pas partie de notre combat, je pense que le Tarmed est une tarification qui dispose de plusieurs mois, il y a plus de 4000 positions dans le Tarmed, donc on peut pas isoler l'une ou l'autre de ses positions et partir sur un d\u00e9bat des coups et c'est au m\u00e9decin et comme je l'ai dit aux intervenants qui s'occupe de ce D du Tarmed \u00e0 se positionner l\u00e0 dessus, nous repr\u00e9sentons \u00e9galement les passions dans certaines autorit\u00e9s aupr\u00e8s de certaines autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales de des commissions et cantonal, donc c'est \u00e0 ce niveau-l\u00e0 que nous pouvons interagir \u00e9ventuellement si notre avis est sollicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:04 > 0:11:28) [87%] : \r\nDonc, la m\u00e9thode n'est n'est pas la belle bonne pour vous, on a bien compris, merci beaucoup madame r\u00eave d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et je signale que c'est aussi le sujet de notre rendez- vous de la presse tout \u00e0 l'heure en fin de journal, le Grand Fribourg, c'est reparti apr\u00e8s 30 ans de tentatives avort\u00e9es de la nouvelle assembl\u00e9e constitutive se r\u00e9unissait hier soir pour la 1\u00e8re fois 9 communes sont partie prenante du processus et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont 2 ans pour \u00e9laborer un projet \u00e0 Niamey trop mal que Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:30 > 0:11:38) [71%] : \r\nDemain, notre vie sera au menu du jour, avec ses 7 il avait en sera la plus moderne de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:38 > 0:12:00) [92%] : \r\nCes solennel rien flatteur et tr\u00e8s ambitieux, mais pour le pr\u00e9fet de la Sarine, il fallait se montrer \u00e0 la hauteur des enjeux apr\u00e8s 30 ans de tentatives et autant d'\u00e9checs, le processus de fusion du Grand Fribourg est relanc\u00e9e 9 communes sont concern\u00e9es, et hier soir la nouvelle assembl\u00e9e constitutive charg\u00e9e de mettre sur pied le projet se r\u00e9unissait pour la 1\u00e8re fois la volont\u00e9 est l\u00e0 mais les traumatismes des \u00e9checs pass\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:12:02 > 0:12:13) [77%] : \r\n\u00e9lu : rapport au r\u00e8glement et il avait le projet pr\u00e9sent\u00e9 la majorit\u00e9, je voyais communes o\u00f9 on, c'est \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:14 > 0:12:24) [84%] : \r\nIl m'appara\u00eet tr\u00e8s important d'intervenir assez rapidement pour dire ce que pense le citoyen, quels sont ses craintes, quels sont ses objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:24 > 0:12:34) [92%] : \r\nAu centre de ses pr\u00e9occupations la question identitaire, les communes craignent d'\u00eatre absorb\u00e9 par la ville de Fribourg et d'avoir du mal \u00e0 faire passer leurs int\u00e9r\u00eats alors c\u00f4t\u00e9 ville, on se veut conciliant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:34 > 0:12:46) [90%] : \r\nOn fera tout pour montrer que la ville ne veut pas simplement aval\u00e9 les autres communes au contraire travailler pour que la nouvelle tourn\u00e9e, elles sont pas uniquement la ville de Fribourg, mais au contraire, \u00e7a soit celle de cin\u00e9aste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:47 > 0:12:53) [93%] : \r\nAutre point de friction, la question fiscale, \u00e0 l'heure actuelle, les taux d'imposition entre les communes sont bien trop disparates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:08) [87%] : \r\nIl a un tr\u00e8s gros enjeu au niveau financier se content de voir que la question, elle revient sur le tapis, tout de suite all\u00e9 pas mises sous le tapis, mais sur la sur la table, et puis sinon, il y a aussi toute la question de la langue, la question de la culture et \u00e0 la fin, aussi, la question n'a pas \u00e9t\u00e9 vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:08 > 0:13:14) [97%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s auront 2 ans pour r\u00e9soudre toutes ces probl\u00e9matiques, les citoyens de chaque commune voteront sur la convention de fusion en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:15 > 0:13:16) [66%] : \r\nProjet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:16 > 0:13:53) [91%] : \r\nEt \u00e0 Fribourg encore le PDC a fait son choix en vue de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat du 4 mars prochain comme les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne proposent m\u00eame aucun candidat ils soutiendront le d\u00e9put\u00e9 PLR Didier Castella, certains auraient souhait\u00e9 laisser la libert\u00e9 de vote entre les 2 candidats bourgeois le Cor\u00e9en Castella donc et l'UDC Rudy Schlaefli au final sa plus grande proximit\u00e9 avec les valeurs PDC ont valu au physicien, le soutien de 75 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s contre 46 du sport, hockey sur glace tr\u00e8s mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands hier, hormis pour Bienne la course aux se complique surtout pour Gen\u00e8ve et Lausanne le r\u00e9sum\u00e9 de la soir\u00e9e cin\u00e9 Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:55 > 0:14:09) [92%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, rien ne va plus \u00e0 Lausanne qui a encaiss\u00e9 hier soir \u00e0 Malley sa 4\u00e8me d\u00e9faite de rang certes Guermantes a bien r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9galiser \u00e0 un partout \u00e0 4 minutes du terme mais Bienne l'a emport\u00e9 aux tirs au but et Lausanne, seul moyen encore de l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:11 > 0:14:22) [83%] : \r\nOn est oblig\u00e9 de de continuer de d\u00e9croche constant que math\u00e9matiquement c'est c'est jouable, on va, on va continuer ce b\u00e2timent non je pense que c'est encore pas encore pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:23 > 0:14:42) [87%] : \r\nGrosse inqui\u00e9tude aux Vernets aussi o\u00f9 les elles ont subi une v\u00e9ritable correction de Z\u00fcrich, qui les a battus 4 1 c'est aussi une 3\u00e8me d\u00e9faite de rang pour les Genevois qui ont fait p\u00e2le figure, quelque chose ne tourne pas rond, \u00e7a il faudrait qu'on se moque change si on veut se qualifier pour les pleurs, faut qu'on comprenne, contraint de se battre pour notre notre survie avec la mentalit\u00e9 a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:14:49) [87%] : \r\nEt les femmes sentent le danger car hier en gagnant contre Davos l'anglo- est d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points autour de la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:51 > 0:15:05) [90%] : \r\nDommage, enfin pour Fribourg qui restait sur 2 victoires et qui, apr\u00e8s avoir combl\u00e9 2 buts d'\u00e9cart par marchons puis par a c\u00e9d\u00e9 en prolongation face \u00e0 Ambri d\u00e9faite 4 \u00e0 3 et bonne analyse du jeune attaquant fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:07 > 0:15:25) [83%] : \r\nJe pense qu'on a montr\u00e9 du monde apr\u00e8s \u00e0 la fin, c'est s\u00fbr que, ben oui, vous avez 16 heures, il voulait poser, nous aussi on peut les richesses de l'\u00c9tat, voil\u00e0 la fin on un point parce qu'on a plut\u00f4t perdu 2 points ce soir que j'ai pris un peu les hommes de Mark French quand m\u00eame un peu de marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:26 > 0:15:36) [95%] : \r\nUn mot de tennis : l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis a d\u00e9j\u00e0 perdu une bonne chance de franchir le 1er tour au Kazakhstan, Henri Laaksonen a en effet perdu le match inaugural face \u00e0 Dmitry pop conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:36 > 0:15:42) [75%] : \r\nClass\u00e9 que lui la 2\u00e8me rencontre plus difficile d'Apple ainsi s'opposent Kukushkin Adrien Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:44 > 0:16:04) [88%] : \r\nEt puis, de la danse, le Prix de Lausanne, le grand rendez- vous de la danse classique investi cette semaine le Palais de Beaulieu, point d'orgue demain, jour de la finale.\r\nConcours qui conna\u00eet un engouement toujours important qui passe forc\u00e9ment aujourd'hui par les r\u00e9seaux sociaux des danseurs hyper connect\u00e9s poste photos et vid\u00e9o, ils font parfois le boss comme on dit, reportage dans les coulisses, sign\u00e9 Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:13 > 0:16:24) [95%] : \r\nDe la rigueur de la gr\u00e2ce, les danseurs vont tout donner pour d\u00e9crocher le prix qui leur ouvrira les portes des plus grandes \u00e9coles de ballet vient de Chine, il a d\u00e9couvert le concours sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:25 > 0:16:35) [86%] : \r\nOn va faire un George semblait pour moi de venir ici, c'est exceptionnel, j'ai envie d'apprendre et de rencontrer d'autres candidats et voir leur niveau et comment, ex- entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:37 > 0:16:50) [90%] : \r\nJe pense que pour notre g\u00e9n\u00e9ration, en Asie, le ballet est une discipline toujours plus populaire Paris comme aller et on a tous envie de rejoindre des \u00e9coles de danse d'Europe ou d'Am\u00e9rique, vous \u00e9tiez maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:55 > 0:17:29) [88%] : \r\nJamais le Prix de Lausanne avait re\u00e7u autant de postulation au total 380 danseurs, seuls 78 ont \u00e9t\u00e9 retenus, s'ils sont toujours plus nombreux, les r\u00e9seaux sociaux jouent un r\u00f4le toujours plus important et je pense que gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, la danse, une nouvelle visibilit\u00e9, les \u00e9tudiants du monde entier ont acc\u00e8s \u00e0 l'information \u00e0 ce qui se passe dans ce domaine, ils tentent leur chance Anne, avec l'accord des coulisses ultra- connect\u00e9, tout est retransmis en Direct sur Internet, certains danseurs deviennent d\u00e9j\u00e0 des vedettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:29 > 0:17:48) [89%] : \r\nC'est s\u00fbr qu'il y a toutes les images qui sortent de ce th\u00e9\u00e2tre ici il y a la photo ou la vid\u00e9o l'extr\u00e9misme etc, il y a d\u00e9j\u00e0 visuellement des danseurs qui se d\u00e9marque, et pour lesquels je mais il y a vraiment des coups de coeur donc donc certaines, certaines personnes deviennent un peu des Stars sur la toile avant m\u00eame qu'on puisse savoir s'ils sont aussi, elles vont \u00eatre des laur\u00e9ats ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:49 > 0:17:54) [96%] : \r\nToile comme une 2\u00e8me sc\u00e8ne ouverte sur le monde, de quoi faire briller encore un peu plus les \u00e9toiles de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:57 > 0:18:13) [87%] : \r\nEt on passe au dessin ces affiches d\u00e9tonne depuis 40 ans dans le canton de Gen\u00e8ve, le Mus\u00e9e de Carouge consacre une Exposition au dessinateur et affichiste Genevois exam, l'occasion pour le grand public de se replonger dans pr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle de cr\u00e9ation engag\u00e9e et emprunte clin d'oeil, \u00c9ric Moisi Julien tonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:14 > 0:18:25) [89%] : \r\n40 ans qu'elle d\u00e9tonne interpelle ou d\u00e9range les affiches d'extr\u00eame ne laisse en tout cas personne indiff\u00e9rent extr\u00eamement un artiste engag\u00e9 politiquement depuis son plus jeune \u00e2ge et qui l'assume pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:29 > 0:18:45) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais dans dans dans des mouvements contestataires des ann\u00e9es 70 et donc \u00e7a m'est rest\u00e9, c'est-\u00e0-dire de nous dire toujours toute ma vie, quoi que je fasse, je vais garder un minimum de morale dans dans mon travail et je ne serai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:52 > 0:19:22) [88%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, je pr\u00e9f\u00e8re faire une affiche qui dit parce que justement comme l'univers et la vie du c\u00f4t\u00e9 de la bande dessin\u00e9e de la narration, une situation dramatique, est beaucoup plus facile \u00e0 mettre en sc\u00e8ne, en tout cas, de mon point de vue parce que du coup il faut repr\u00e9senter ce \u00e0 quoi on dit non, et puis il y a en plus le nom lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire graphiquement oui c'est pas sym\u00e9trique et c'est compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du haut de d\u00e9but avec le petit qui se balade \u00e0 la fin, un non, il est bien pos\u00e9e comme \u00e7a et il se lit dans les 2 sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:22 > 0:19:26) [89%] : \r\nEngag\u00e9 son travail est aussi bourr\u00e9 de clins d'oeil et d'au monde des arts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:26 > 0:19:37) [91%] : \r\nC'est quelqu'un qui s'int\u00e9resse \u00e0 la peinture \u00e0 la litt\u00e9rature ah \u00e9videmment qui puise beaucoup dans la bande dessin\u00e9e et qui va donc nourrir son travail de toutes ces r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:37 > 0:19:42) [85%] : \r\nParmi ses r\u00e9f\u00e9rences Le Monde Herg\u00e9 ou Blake et Mortimer, mais n'allez pas lui parler de plagiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:42 > 0:20:00) [90%] : \r\nMon travail est vraiment sur cette fronti\u00e8re qui est \u00e0 la limite de ce qu'on autorise comme droit \u00e0 la parodie, droit \u00e0 la caricature, c'est un droit qui est reconnu qui se gagne au tribunal et puis le plagiat qui est l\u00e0 et est un vol si on veut d'images que j'essaie d'\u00e9viter absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:01 > 0:20:05) [96%] : \r\nL'Exposition est \u00e0 d\u00e9couvrir au Mus\u00e9e de Carouge, jusqu'au 25 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:07 > 0:21:13) [90%] : \r\nOn en parlait en d\u00e9but de journal, les m\u00e9decins g\u00e9nevois ne d\u00e9col\u00e8re pas, au-del\u00e0 des nouveaux tarifs, ce sont surtout les propos de certains politiques, des conseillers d'\u00c9tat Mao, reportage et Pierre-Yves Maillard au pr\u00e9sident en personne qui les font bondir des \u00e9lus qui d\u00e9noncent ce qu'ils consid\u00e8rent comme inacceptable dans un syst\u00e8me d'assurance obligatoire, les revenus de certains praticiens qui atteindrait le 1000000 de francs, sauf que ce chiffre selon les principaux int\u00e9ress\u00e9s ne correspondrait \u00e0 aucune r\u00e9alit\u00e9, sinon \u00e7a de quelques privil\u00e9gi\u00e9s pratiquent en clinique priv\u00e9e, alors les m\u00e9decins sont-ils trop pay\u00e9s vraiment leur col\u00e8re a-t-elle au contraire justifier qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer le syst\u00e8me pour en parler avec moi en duplex de Berne 2 correspondants parlementaires c\u00f4t\u00e9 Arthur Grosjean, bonjour, vous travaillez pour les r\u00e9dactions romandes de ta M\u00e9dias et puis de l'autre, David Berger bonjour \u00e0 vous travaillez quant \u00e0 vous pour la r\u00e9daction de la RTS Arthur bonjour, j'ai commenc\u00e9 avec vous est-ce que finalement le probl\u00e8me central dans ce d\u00e9bat, d\u00e9bat, ce n'est pas celui de du manque de transparence, on ne sait ni ce que gagnent vraiment les m\u00e9decins ni qui paye quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:14 > 0:22:14) [91%] : \r\nAlors c'est un des \u00e9l\u00e9ments de la discussion effectivement sur le le revenu des m\u00e9decins par exemple, on n'a pas les chiffres en provenance des des imp\u00f4ts pour par cat\u00e9gorie, \u00e7a, on ne les conna\u00eet pas, donc on a quelques chiffres qui sont l\u00e0, qui sont fournis par les assurances qui sont faits fournie par les les m\u00e9decins eux- m\u00eames, mais je dirais qu'on n'a pas une base de donn\u00e9es fiables pour un peu \u00e9claircir le d\u00e9bat mais c'est pas le le le seul probl\u00e8me qu'on a les la la transparence des donn\u00e9es, je dirai que la les les m\u00e9decins se se cristallisent sur leur tas tarifs, ils avaient le bon r\u00f4le avant parce que c'\u00e9tait les les gentils du syst\u00e8me, je dirais que les politiques taper plut\u00f4t sur les les assurances maladie, mais un rapport a montr\u00e9 que, il y avait aussi des probl\u00e8mes avec les les revenus des des m\u00e9decins qui multiplie les consultations ont comme on on comptabilisait frais dossiers suppl\u00e9mentaires etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:14 > 0:22:28) [94%] : \r\nAlors \u00e7a on va y revenir, mais sur cette question de la transparence, David Berger Transparence des revenus des m\u00e9decins g\u00eaner aussi du c\u00f4t\u00e9 du syst\u00e8me d'assurance est-ce que dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'assurance est obligatoire, on peut justifier un syst\u00e8me aussi opaque finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:29 > 0:23:24) [89%] : \r\nBah \u00e7a c'est bien tout le probl\u00e8me, c'est quand on m\u00e9lange tellement de de syst\u00e8mes ou de donn\u00e9es diff\u00e9rentes, le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, il est chapeaut\u00e9 par l'\u00c9tat, le public et ses acteurs, et bien ce sont des m\u00e9decins qui sont en partie ind\u00e9pendant des m\u00e9decins qui sont partis, salari\u00e9s d'h\u00f4pitaux donc du public, des m\u00e9decins qui sont un peu un pied dans l'autre, un pied de, de, de, dans, dans, dans l'arri\u00e8re- pays et dans l'autre et puis tout \u00e7a est financ\u00e9 par des primes d'assurance maladie obligatoire primes priv\u00e9 des assurances priv\u00e9es par une partie de caisse publique a donc c'est un enchev\u00eatre ment incroyable et donc une opacit\u00e9 du du syst\u00e8me, il faudrait pouvoir Desgranges vrai tout \u00e7a, le probl\u00e8me c'est : on commence par ou pour arriver \u00e0 quoi et chaque fois qu'on touche quelque chose, un m\u00e9decin me disait cette semaine, quand vous touchez un levier \u00e7a bouge toujours un endroit que vous n'aviez pas attendu et c'est ce qu'on voit ici on essaie maintenant de se focaliser sur les revenus des m\u00e9decins et puis on va tout de suite, \u00e7a, \u00e7a se crispe \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:24 > 0:23:40) [91%] : \r\nMais c'est la gr\u00e8ve, vous \u00e9voquiez Arthur Grosjean les les finalement les exc\u00e8s aussi relev\u00e9 dans dans ce rapport \u00e0 l'Automne est-ce que finalement baisser les les prix des prestations comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour janvier est-ce que \u00e7a n'a pas finalement des effets pervers de ce type-l\u00e0 justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:41 > 0:24:34) [92%] : \r\nBen il faut il faut quand m\u00eame faire quelque chose, hein les, les, les co\u00fbts de la sant\u00e9, maintenant c'est 80 milliards c'est plus que le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc si on continue \u00e0 laisser le syst\u00e8me allez je dirais \u00e0 \u00e0 vau-l eau, les primes d'assurance- maladie vont exploser, on peut pas avoir tout et son contraire, donc \u00e0 un moment il faut s'attaquer au au revenu des, des gens qui est aussi une part importante du budget et aussi \u00e0 leurs pratiques et comme je disais d\u00e8s les m\u00e9decins ont pour l'instant \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e, alors \u00e7a fait toujours mal quand on, on, on, on est remis en cause dans dans sa profession, mais je veux dire, personne ne conteste le fait que la plupart des m\u00e9decins travaillent bien et correctement, mais il y a des abus et il faut les les corriger et il y a aussi des actes m\u00e9dicaux qui co\u00fbtent moins cher en raison du du progr\u00e8s technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:34 > 0:24:41) [93%] : \r\nOui, de David Berger, vous pensez que effectivement tous agir sur les tarifs des prestations, c'est un bon moyen d'agir sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:42 > 0:25:27) [88%] : \r\nBah, il faut agir \u00e0 un moment, un carnet de donc les tarifs qui sont, qui sont en ce moment, enfin qui \u00e9tait valable en tout cas jusqu'avant le 1er janvier de cette ann\u00e9e, \u00e7a remonte \u00e0 2004 d\u00e9positions tarifaires qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis, a d\u00e9j\u00e0 plus de 13 ans, donc il y a un moment, il faut les revoir, il faut les adapter, parce que les techniques ont chang\u00e9 parce que le temps \u00e0 disposition va qu'il faut pour une certaines op\u00e9rations certains actes change aussi parce que le mat\u00e9riel change donc il faut toucher ses ses tarifs et le probl\u00e8me c'est que les diff\u00e9rents acteurs sont cens\u00e9s r\u00e9gler le probl\u00e8me du tarif entre et qu'ils n'y arrivent pas, puisqu'ils n'ont pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, on est dans le coup du du levier tout \u00e0 l'heure quand on entend Jean \u00e7a, \u00e7a va pas une p\u00e9naliser un autre aile politique est intervenue alors est-ce qu'il est intervenu juste \u00e7a, c'est, c'est vrai, c'est la grande question, mais il faut bien \u00e0 un moment touch\u00e9 un point du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:27 > 0:25:55) [93%] : \r\nAlors le probl\u00e8me Arthur Grosjean, c'est peut-\u00eatre aussi que les m\u00e9decins sont bien bien au coeur du syst\u00e8me de ce qu'on est en train de dire maintenant et que quelque part, ils le sont aussi par l'engagement qu'ils ont, \u00e0 un certain moment de leur carri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire en d\u00e9but de carri\u00e8re, on le sait, font beaucoup de rang en h\u00f4pital notamment, ce n'est pas remis en question est-ce que finalement touchant \u00e0 \u00e0 leur salaire on ne remet pas en cause aussi une forme d'\u00e9quilibre cet engagement qu'ils auront, ils n'auront peut-\u00eatre plus s'ils savent qu'ils n'auront plus au bout du tunnel, si je puis dire ce cet avenir-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:56 > 0:26:39) [94%] : \r\nSi je voulais \u00eatre vulgaire, je dirais c'est pas parce qu'ils en ont bav\u00e9 pendant leurs \u00e9tudes qu'ils ont droit de se faire des couilles en or apr\u00e8s non c'est c'est c'est c'est pas possible, et l\u00e0 on n'est pas en train de remettre compl\u00e8tement les r\u00e9mun\u00e9rations des des m\u00e9decins, on est juste et c'\u00e9tait l\u00e0 le sujet de la la conf\u00e9rence nationale avec, je dirais le le l'intervention de de de Maillard, mais c'est aussi propos\u00e9es dans ce rapport, c'est-\u00e0-dire c'est de limiter la hausse comment on arrive \u00e0 limiter la hausse des des co\u00fbts de la sant\u00e9 et \u00e7a passe aussi par une certaine mod\u00e9ration salariale c'est c'est tout simple, ou alors on laisse filer le le syst\u00e8me mais alors on ne se plaint plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:39 > 0:26:44) [86%] : \r\nDavid Berger, sans parler du 1000000, est ce qu'est-ce qu'une certaine aisance n'est pas m\u00e9rit\u00e9 finalement pour ces praticiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:45 > 0:27:54) [89%] : \r\nS\u00fbrement pour pour certains, mais juste pour quand m\u00eame revenir sur ce 1000000 et il a marqu\u00e9 les esprits, il choque quand m\u00eame dans le milieu m\u00e9dical, parce que vous avez plusieurs politiciens qui l'Alone apr\u00e8s l'autre, en quelques heures, on parlait de ce 1000000, il faut quand m\u00eame dire que les r\u00e9alit\u00e9s des m\u00e9decins sont tellement diff\u00e9rentes terrains entre le g\u00e9n\u00e9raliste de, de, de votre quartier, on va dire pour simplifier et le grand chirurgien sp\u00e9cialiste qui est le seul, dans son domaine dans un pays dans une r\u00e9gion peut vraiment entre guillemets, faire du chiffre, parce que il d\u00e9tient une sp\u00e9cialisation que personne jeudi rendent dans un march\u00e9 o\u00f9 il faut aussi se vendent le c'est c'est un march\u00e9 lib\u00e9ral o\u00f9 les comp\u00e9tences sont n\u00e9cessaires ou les h\u00f4pitaux, veulent faire venir les meilleurs chez eux et donc ce 1000000-l\u00e0, certains le touche, c'est clair, mais la r\u00e9alit\u00e9 des m\u00e9decins tellement large hein le on parle des des psychiatres qui pour enfants qui serait autour de 100000 et des grands sp\u00e9cialistes autour du 1000000, vous voyez c'est \u00e9norme comme la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame du terrain, ceux qui ont des gardes de nuit, ben c'est pas tous les m\u00e9decins \u00e0 ceux qui sont assistant et qui est qui et qui j'ai des mots vulgaires qui me viennent \u00e0 l'esprit, j'ai pas les utiliser et qui souffre effectivement avec des horaires impossibles, h\u00e9 bien c'est pas non plus t\u00f4t les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:54 > 0:28:16) [91%] : \r\nOui, je comprends ce que vous voulez dire Arthur Grosjean parlait tout \u00e0 l'heure de transparence au au del\u00e0 est-ce que ce projet, on \u00e9voquait un esp\u00e8ce de m\u00e9lange des genres finalement dans le syst\u00e8me d'assurance- maladie, aujourd'hui, on a d'un c\u00f4t\u00e9 une profession lib\u00e9rale, avec une progression qui peut en tout cas de l'int\u00e9rieur par \u00eatre l\u00e9gitime peut-\u00eatre moins \u00e0 l'assur\u00e9 qui paye tout \u00e7a dans un syst\u00e8me est \u00e9tatique est-ce que \u00e7a peut vraiment fonctionner finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:16 > 0:29:11) [92%] : \r\n\u00e7a fonctionne pas tr\u00e8s bien, \u00e7a fonctionne bien dans le, dans la mesure o\u00f9 on a quand m\u00eame un tr\u00e8s bon syst\u00e8me de sant\u00e9 mais un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s cher, mais on arrive un petit peu au bout de ce syst\u00e8me est faux, il faudra un moment se se d\u00e9cider si on va plus vers la direction \u00e9tatique plus de contr\u00f4les ou alors plus vers le lib\u00e9ralisme o\u00f9 l\u00e0 les m\u00e9decins par exemple ne serait pas automatiquement rembours\u00e9 par les assurances maladie et \u00e7a permettrait aux assurances maladie d'offrir des des des prix d'assurance diff\u00e9renci\u00e9es, c'est, c'est c'est un gros choix et je dirais que c'est, c'est m\u00eame pas le le seul choix il y a aussi la je dirais la responsabilit\u00e9 des, des, des gens de vous, de vous et moi qu'est-ce que nous voulons qu'est qu'est-ce qu'on on veut, on est pr\u00eat \u00e0 payer pour \u00e7a parce que, en gros, on veut toujours avoir la libert\u00e9 totale, les meilleurs soins possibles mais on n'est pas pr\u00eat \u00e0 un moment en payer le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:12 > 0:29:20) [95%] : \r\nPlus de contraintes ou alors plus de de lib\u00e9ralisme dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 David Berger, vous pensez que c'est bien \u00e7a la question centrale aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:20 > 0:30:32) [90%] : \r\nRappelons quand m\u00eame falloir se demander effectivement si la si avec Arthur Grosjean, de se dire est-ce qu'on est-ce qu'on veut toujours pouvoir avoir cette haute qualit\u00e9 est-ce que on doit pas avoir certaines op\u00e9rations qui devront \u00eatre certains qui devront, qui pourront se les offrir et d'autres pas, on on veut vont avoir ce syst\u00e8me \u00e9galitaire ici dans ce pays n'est plus le cas dans pas mal d'autres pays en Europe 1 l'autre jour quelqu'un prenait en exemple, le temps d'attente pour arriver chez un cardiologue dans certains pays d'Europe, il est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un pays \u00e0 l'autre parce qu'il y a des syst\u00e8mes plus ou moins \u00e0 \u00e0 2 vitesses \u00e0 3 vitesses, et \u00e0 ce que la Suisse peut garder ce au niveau de de soins avec ce au niveau de coup longtemps, peut-\u00eatre que c'est une des grandes questions qui qui va se poser, il y a une vraie responsabilisation \u00e0 Bar\u00e7a des acteurs qui, on le voit est pas encore tout \u00e0 fait en place 50 quand les m\u00e9decins ont l'air, on les met devant devant l'heure responsabilit\u00e9 l\u00e0 tout de suite il il monte au cr\u00e9neau et la gr\u00e8ve, \u00e0 mon avis ne sera jamais quelque chose de populaire, de la part des m\u00e9decins, c'est pas avec \u00e7a, \u00e0 mon avis, on a entendu tout \u00e0 l'heure, la repr\u00e9sentante des patients, hein, ce ne sera pas avec \u00e7a mon avis qui qu'ils vont pouvoir politiquement je pense faire de l'avance dans le dans leur domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:32 > 0:30:40) [88%] : \r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sera moins derni\u00e8re situation Arthur Grosjean vous pensez que ce mouvement aujourd'hui, c'est en tournant un peu dans, dans l'\u00e9volution du syst\u00e8me de sant\u00e9 ou c'est juste un \u00e9pisode de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:41 > 0:31:20) [90%] : \r\nJ'ai peur que \u00e7a soit un \u00e9pisode de plus quand je vois les les forces en pr\u00e9sence, qu'il y a au Parlement, on a les lobbyistes de la sant\u00e9, qui sont dans les commissions de de la sant\u00e9, on avait r\u00e9cemment la nomination du du nouveau patron de curafutura, qui est le le bras arm\u00e9 des grands de assurance maladie c'\u00e9tait lui est au coeur de la commission de la sant\u00e9 gagne 140000 francs pour son job de pr\u00e9sident pour 2 jours de travail 40 pourcent comme vous savez, de tels niveaux de r\u00e9mun\u00e9rations vous demandez vraiment si vous pouvez \u00eatre ind\u00e9pendant et penser au au bien commun, j'ai quelques doutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:20 > 0:31:32) [91%] : \r\nArthur Grosjean David Berger, apparemment, ce ne sera pas le dernier d\u00e9bat sur la question que nous m\u00e8nerons ici, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9, vous dire encore que ce soir, couleur locales vous invite \u00e0 La Br\u00e9vine dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:32 > 0:31:46) [91%] : \r\nPetite Sib\u00e9rie comme on l'appelle, est en effet en plein pr\u00e9paratifs de la 6\u00e8me F\u00eate du froid, et m\u00eame si on est loin du record de moins 41,8 degr\u00e9s enregistr\u00e9s en 1987, il a fait froid \u00e0 la Br\u00e9vine, la preuve tout \u00e0 l'heure donc, \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:48 > 0:31:56) [90%] : \r\nEt justement, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouver Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:05 > 0:32:08) [89%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:29 > 0:33:02) [83%] : \r\nVraisemblablement pas de pr\u00e9cipitation et m\u00eame demain \u00e7a sera encore une belle journ\u00e9e en Valais, on peut faire la diff\u00e9rence Bas-Valais Verbier Champoussin Chablais, \u00e7a reste d'\u00eatre un peu plus nuageux et puis si tu vas en Valais central et puis r\u00e9gion Zermatt l\u00e0 c'est c'est l'atopie solitude apparemment oui Juan pas bient\u00f4t dans la Mannschaft et Sandrine est au pouvoir, oui la vadrouille des palmiers \u00e7a bon week- end, voil\u00e0, j'esp\u00e8re, Jean-Paul entendu dont, et c'est d\u00e9j\u00e0 mar\u00e9e jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:13 > 0:33:16) [87%] : \r\nVoil\u00e0 et c'est c'est la bonne image du lac de Joux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:29 > 0:33:35) [81%] : \r\nMoins 19,3 pour \u00e7a, hein, pour la f\u00eate du foie \u00e0 La Br\u00e9vine, c'est sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:33:37 > 0:36:00) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:00 > 0:36:01) [100%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:08 > 0:38:35) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, apr\u00e8s un mois de janvier, particuli\u00e8rement doux, le froid s'installe, moins 19,3 degr\u00e9s ce matin \u00e0 La Br\u00e9vine, apparemment \u00e7a devrait continuer pendant plusieurs jours, le temps est bien ensoleill\u00e9 en ce moment, mais les d\u00e9pressions ne sont pas loin celle-ci par exemple sur la M\u00e9diterran\u00e9e, qui g\u00e9n\u00e8re un courant nord vers la Suisse, ce qui nous am\u00e8ne de l'air relativement froid et puis il y a cette autre d\u00e9pression qui, elle, se trouve entre le B\u00e9n\u00e9lux et le Danemark, elle va nous am\u00e9liorer \u00e0 partir de ce soir, avec quelques pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, mais les quantit\u00e9s devrait rester assez faible cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps assez voire bien ensoleill\u00e9 pratiquement en toutes r\u00e9gions mais au fil des heures la couverture nuageuse va augmenter le long du Jura ou bien encore en Ajoie, en soir\u00e9e, quelques averses de neige vont faire leur apparition, toujours sur le Jura ou bien encore sur la joie donc les quantit\u00e9s seront faibles et malgr\u00e9 une augmentation de la couverture nuageuse, les autres r\u00e9gions devraient rester au sec, les temp\u00e9ratures devraient encore atteindre les 5 \u00e0 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, c'est dire que nous serons souvent dans les normales saisonni\u00e8res mais il fera moins un 1000 m\u00e8tres le long du Jura, moins 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres m\u00eame moins 20 \u00e0 3500 m\u00e8tres pour la Jungfrau enfin, les vents seront de secteur nord, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, les resteront g\u00e9n\u00e9ralement faible sur les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de samedi, l'activit\u00e9 d'averses devraient se poursuivre sur le versant nord des Alpes, mais une fois de plus, les quantit\u00e9s seront faibles, ces pr\u00e9cipitations vont plut\u00f4t circuler le long du Jura dans les Pr\u00e9alpes, les risques seront faibles sur le plateau et autour de l'aimant la quelques \u00e9claircies pourront faire leur apparition dans assez voire bien ensoleill\u00e9, par contre, dans les Alpes, notamment en Valais ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, l'activit\u00e9 d'averses devraient diminuer de m\u00eame plus, donc les risques de pr\u00e9cipitations, mais pour le reste, on devrait prendre les m\u00eames et recommencer les temp\u00e9ratures vont l\u00e9g\u00e8rement baisser demain matin les valeurs seront souvent n\u00e9gatives \u00e0 l'apr\u00e8s- midi, on aura de la peine \u00e0 passer cette fois les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, il fera quand m\u00eame 11 au Tessin, c'est une situation de Fun du nord avec des vents de secteur nord- ouest qui vont se maintenir une m\u00eame qui vont se renforcer l'apr\u00e8s midi en montagne, ces m\u00eames vents resteront faibles mod\u00e9r\u00e9 sur les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de dimanche, une l\u00e9g\u00e8re accalmie devrait se produire le temps sera \u00e0 nouveau sec en toutes r\u00e9gions, disons que les risques de pr\u00e9cipitations seront tr\u00e8s faibles et les passages nuageux Par-contre seront encore assez fr\u00e9quents au nord pour profiter du soleil, il faudrait plut\u00f4t se trouver dans les Alpes, notamment en Valais ou bien encore sur le Tessin changement chapitres des temp\u00e9ratures, voil\u00e0 ce qu'on fait, dit en cette mi- journ\u00e9e, je vous laisse not\u00e9 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:38:46 > 0:42:09) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T13:29:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802656465", "durationSec": 113, "title": "FRIGO EXPO EXEM AFFICHES GE_RTS000001377485", "excerpt": "Le Mus\u00e9e de Carouge consacre une exposition au dessinateur et affichiste genevois Exem.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "AFFICHE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicPersons": ["EXEM"], "sequenceIds": ["1659456"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656466", "durationSec": 115, "title": "FRIGO PRIX DE LAUSANNE VD PAD_RTS000001385668", "excerpt": "L'engouement pour le \"Prix de Lausanne\", qui \u00e0 lieu au Palais de Beaulieu, est toujours plus grand, en grande partie gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PRIX DE LAUSANNE", "DANSE CLASSIQUE"], "sequenceIds": ["1659452"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656467", "durationSec": 29, "title": "MI 75 ANS STALINGRAD_RTS000001386399", "excerpt": "La nouvelle Assembl\u00e9e constitutive charg\u00e9 de mettre en place le projet de fusion du Grand Fribourg s'est r\u00e9uni \u00e0 l'H\u00f4tel cantonal de Fribourg. Neufs communes sont concern\u00e9es par ce processus de fusion."}, {"internalArchiveId": "AA1802656468", "durationSec": 79, "title": "MI CALAIS BAGARRE_RTS000001386464", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association suisse des m\u00e9decins genevois, \u00e0 propos du mouvement de gr\u00e8ve des m\u00e9decins genevois provoqu\u00e9 par la r\u00e9vision des tarifs des consultations m\u00e9dicales.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802656469", "durationSec": 108, "title": "MI FR ASS CONSTITUTIVE_RTS000001386394", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9s des matchs de hockey sur glace de la 46e journ\u00e9e du championnat de Suisse National League disput\u00e9s par les clubs romands, le HC Fribourg Gott\u00e9ron et le Gen\u00e8ve Servette HC ont \u00e9t\u00e9 battus et le HC Bienne s'est impos\u00e9 face au Lausanne HC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "sequenceIds": ["1659438"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656470", "durationSec": 27, "title": "MI GE CP GREVE MEDECINS_RTS000001386447", "excerpt": "A Fribourg, le PDC soutient le candidat PLR Didier Castella pour les \u00e9lections au Conseil d'Etat du 4 mars 2018, car le parti ne propose pas lui-m\u00eame un candidat.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "M\u00c9DECIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656471", "durationSec": 93, "title": "MI HOCKEY_RTS000001386347", "excerpt": "Itw de Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association suisse des m\u00e9decins \u00e0 propos du mouvement de gr\u00e8ve lanc\u00e9 par les m\u00e9decins genevois apr\u00e8s la r\u00e9vision des tarifs des gestes m\u00e9dicaux. Michel Matter estime que la profession est d\u00e9sormais stigmatis\u00e9e sans raison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656472", "durationSec": 91, "title": "MI MINEURS AFRIQUE SUD_RTS000001386455", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Henri Laaksonen qui s'est inclin\u00e9 en 4 sets face au Kazakh Dmitry Popko au terme du 1er match du 1er tour de la Coupe Davis.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802656473", "durationSec": 27, "title": "MI PDC CASTELLA_RTS000001386276", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["CASTELLA, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656474", "durationSec": 49, "title": "MI RENDEZ VOUS PRESSE_RTS000001386319"}, {"internalArchiveId": "AA1802656475", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE MEDECIN_RTS000001386458", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECIN", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656476", "durationSec": 56, "title": "MI TARIQ RAMADAN_RTS000001386469"}, {"internalArchiveId": "AA1802656477", "durationSec": 27, "title": "MI TENNIS SUISSE KAZAKHSTAN_RTS000001386307", "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["LAAKSONEN, HENRI"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802659716", "summary": "Itw de Martine Rehm, de l'Association suisse des patients.", "id": "1659380", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659774", "summary": "Itw de Carl-Alex Ridor\u00e9, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg.\nInt de l'h\u00f4tel cantonal de Fribourg.\nItw de Daniel Blanc, ex-syndic de Matran. \nItw d'Antoinette de Weck, conseill\u00e8re communale de la Ville de Fribourg.", "id": "1659438", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["RIDORE, CARL-ALEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659788", "summary": "Jeunes filles faisant exercice de danse classique \u00e0 la barre.\nParticipants du Prix de Lausanne s'\u00e9chauffant. \nItw de Shuai Zeng, candidat au Prix de Lausanne. \nItw d'Anna Oki, candidate du Prix de Lausanne. \nItw de Shelly Power, directrice artistique du Prix de Lausanne. \nItw de Pauline Daragon, charg\u00e9e de communication du Prix de Lausanne.", "id": "1659452", "visualThemes": ["DANSE CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659792", "summary": "Int mus\u00e9e de Carouge.\nAffiche du dessinateur-affichiste Exem. \nItw d'Exem.\nItw de Nathalie Chaix, directrice du Mus\u00e9e de Carouge.", "id": "1659456", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "AFFICHE"], "visualGeographicals": ["CAROUGE"], "visualPersons": ["EXEM"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659794", "summary": "Itw d'Arthur Grosjean, correspondant parlementaire de Tamedia et de David Berger, correspondant RTS.", "id": "1659458"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728250", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036541", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 31100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 1gGyWXTo7LAoTvIacQ4PHrG76PB5"}]