[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=26000&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=26025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1663236", "internalArchiveId": "AA1803663534", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Entrepreneur stories - Jean Troillet : L'alpinisme", "publicationDate": "2018-03-22T10:59:00Z", "summary": "Jean Trolliet, alpiniste et guide de montagne revient sur son parcours et sa philosophie de vie. Il compare sa relation au risque en montagne aux risques que prennent les entrepreneurs de start-up. Pour lui, ce qui est important c'est le chemin que l'on fait et avec qui on le fait.", "durationSec": 187, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9431157", "imageURL": "http://www.rts.ch/9431148.image", "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "INTERVIEW", "ALPINISME", "GUIDE DE MONTAGNE", "ENNEIG\u00c9"], "thematicPersons": ["TROILLET, JEAN"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Entrepreneur stories", "Le court du jour", "Entrepreneur stories", "Le court du jour", "Entrepreneur stories : Jean Troillet (L'alpinisme)", "Entrepreneur stories", "Entrepreneur stories : Jean Troillet (L'alpinisme)"], "alternativeSummary": ["Entrepreneur stories\nJean Troillet : L'alpinisme", "Entrepreneur stories\nJean Troillet : L'alpinisme", "Entrepreneur stories\nJean Troillet : L'alpinisme"], "variantIds": ["ece-9312851", "ece-9313164", "ece-9312877", "ece-10374099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T11:34:05Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037338\r\nDate de transcription : 24-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:15) [88%] : \r\nBonjour, Jean bonjour non bienvenue dans ce petit paradis le public vous conna\u00eet comme un alpiniste, ce que les gens savent moins c'est que derri\u00e8re l'alpiniste il y a un Entrepreneur moi c'est \u00e7a nous aimerais parler avec vous aujourd'hui, c'est entre l'entrepreneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:19) [98%] : \r\nJean Troyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:19 > 0:01:06) [85%] : \r\nPrise une pour moi, il y a quelque chose qui me frappe quand on regarde votre carri\u00e8re, c'est votre relation risque, moi je pense que le risque il est pires ici dans la voiture o\u00f9 toute ailleurs dans la ville, tandis que nous, on sait qu'il est l\u00e0, la nouvelle ma\u00eetriser un jeune qui se lance, faut des risques mais il risque quoi chose du fric, c'est tout, donc ce n'est pas le bout du monde, nous, c'est la vie, l'homme comme le plus int\u00e9ressant, surtout pas ce qu'on aime qu'on a laiss\u00e9 et comporterait c'est pour \u00e7a que pour moi c'est la chose importante, donc toutes les questions, c'est la rentr\u00e9e, ce qui est important, c'est le sommet ou c'est le voyage pour arriver au sommet et plus important, c'est le chemin et puis avec qui on l'a fait, et \u00e7a c'est, c'est l'id\u00e9al dans la montagne, et j'ai vu que beaucoup de moments extraordinaires gr\u00e2ce \u00e0 cette fa\u00e7on de voir, de faire ben le chemin qu'on a choisi, mais avec l'ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:10 > 0:02:55) [85%] : \r\nComment est-ce que pourriez aider des gens qui se sentent pas bien dans une carri\u00e8re un peu tranquille, mais qu'ils arr\u00eatent, et puis qui commence \u00e0 dire parce que l\u00e0 je me continuer dans ce Business ta vie \u00e0 toi mais cherche pas \u00e0 avoir la derni\u00e8re voiture t\u00e9l\u00e9phones portables vit les choses plus simples, on part de qui c'est le plus riche qui s'\u00e9carte talent son 1er milliard on parle que de \u00e7a fait son Everest \u00e0 toi et ce n'est pas le sommet de la montagne qui est important, c'est la fa\u00e7on de tu vas connu, vous vous rendez compte du nombre de parall\u00e8les, qu'on peut faire entre votre vie d'alpinistes et puis la vie des gens qui montent des Start-Up ah oui tout \u00e0 fait, alors eux quand ils se lance, bah ils sont courageux puisque que moi parce que moi, je suis passionn\u00e9 se lance dans un Business moi la d\u00e9couverte aussi puis moment on peut-\u00eatre pas prendre cette ligne \u00e0 prendre, celle d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour la d\u00e9tourner pour moi le ce qui se plaint d'avoir, c'est quelque chose de grand qui se plante, c'est pas grave parce qu'il faut qu'il se rel\u00e8ve et red\u00e9marre comme nous, ma foi, on enrichit pas un sommet mais on rentre plus qu'\u00e0 repartir r\u00e9ussit pas du 1er coup, moi j'ai fait mon 1er Humvee, le sommet \u00e0 la 4\u00e8me exp\u00e9dition, les gens vous paye pourquoi ce que j'aime beaucoup, par exemple, c'est comment on peut changer de vie, il faut dire que moi je dirais un peu \u00e0 la verticale et puis apr\u00e8s mon 100 en 2011, ben je vais horizontales, je peux plus revivent les membres exceptionnelle anim\u00e9e que je trouve pas on va ici, c'est que l\u00e0 o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 \u00e7a c'est tellement immense, il y a pas d'expression il y a pas de mots pour dire comme c'est beau, mais ne mettons pas, je suivais \u00e0 plat parce que je vais la d\u00e9couverte donc peu et puis d'autres milieux, l\u00e0, c'est maintenant le bel \u00e2ge pour partager avant je savais pas parfait, je ne sais pas, je ne veux vivre d'abord faire mes exp\u00e9riences puis avoir quelque chose \u00e0 raconter avant j'avais rien parce qu'en fait c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:04 > 0:03:07) [81%] : \r\nC'est d\u00e9gradant, c'est grave comme \u00e7a si.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T11:42:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAOUF, Mika\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Bagourd, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037338", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1666088", "internalArchiveId": "AA1803666404", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-03-22T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9430498", "imageURL": "http://www.rts.ch/9430491.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9312884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T17:10:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037651\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:09) [90%] : \r\nJe ai Gilles Marchand, directeur de la SSR, au micro de Laurence Milosevic, dernier \u00e9pisode demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:09 > 0:00:19) [85%] : \r\nPourquoi, pourquoi, info trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:19 > 0:00:27) [92%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:27 > 0:00:32) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:01:04) [91%] : \r\nLe temps sera bien ensoleill\u00e9e, ce matin, hormis quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a se couvrira vers la mi- journ\u00e9e, des chutes de neige toucheront le Jura, la joie et le nord du plateau en fin d'apr\u00e8s- midi c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures en pleine entre moins 6 et moins 1 degr\u00e9 ce matin 5 \u00e0 7 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 8 en Valais, il faut encore compter avec de la bise, m\u00eame si elle a faibli sur le plateau et autour du les demain et samedi, un temps assez ensoleill\u00e9, jusqu'\u00e0 12 degr\u00e9s puis dimanche, le ciel se couvrira en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:04 > 0:01:11) [90%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Cr\u00e9dit Suisse et les pastels du XVIe au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fondation de l'Hermitage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:12 > 0:01:16) [95%] : \r\nVous \u00e9coutez la matinale de la premi\u00e8re bienvenue si vous nous rejoignez il est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:16 > 0:02:42) [94%] : \r\nPeur, tout est une question d'\u00e9quilibre dans la vie, on le sait, c'est vrai aussi en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 ou les Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises un projet \u00e9quilibr\u00e9, selon le ministre des Finances qui ne veut en aucun cas revivre l'\u00e9chec de la A\u00e9ris 3 s\u00e8chement refus\u00e9 par les Suisses l'an dernier, les enjeux sont de taille : les entreprises veulent retrouver une stabilit\u00e9 fiscale et la Suisse, elle, elle veut \u00e9viter de se retrouver sur une liste noire des paradis fiscaux, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes il sera notre invit\u00e9e sur ce sujet, apr\u00e8s le journal dans cette Matinale \u00e9galement nous \u00e9voquerons la col\u00e8re des psychologues, ils veulent pouvoir facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base sur prescription du m\u00e9decin, comme c'est le cas par exemple pour les s\u00e9ances de physioth\u00e9rapie, pour eux, ce changement est n\u00e9cessaire, il faut d\u00e9sengorger le syst\u00e8me dans un pays o\u00f9 il faut des semaines voire des mois pour avoir un rendez- vous chez le psy, on fera le point tout \u00e0 l'heure avec Alexandra Richard au Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis une femme vice- pr\u00e9sidente d'un club de hockey sur glace, l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e9tonnant peu dans son milieu, mais il en faut davantage pour impressionner St\u00e9phanie, elle viendra nous parler de son club le HC Bienne \u00e0 une victoire de la demi- finale des play- offs cela fait 28 ans que le club attend \u00e7a St\u00e9phanie sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, Journal de Julien, RTL bonjour Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:42 > 0:03:26) [93%] : \r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s la garde \u00e0 vue, l'inculpation, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir dans l'enqu\u00eate sur le financement de sa campagne 2007, l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s dans d'autres affaires, mais celle-ci est particuli\u00e8re, avec le soutien d'un \u00c9tat \u00e9tranger, la col\u00e8re du Parti socialiste suisse, son pr\u00e9sident, Christian Levrat d\u00e9nonce le nouveau projet d'imposition des couples, ceux qui seront ceux qui sont mari\u00e9s ne devrait plus \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement par rapport aux concubins : le PS d\u00e9nonce un nouveau cadeau aux familles les plus riches dans ce journal, \u00e9galement une r\u00e9action tr\u00e8s attendue, celle du patron de Facebook, Mark Zucker berg s'est excus\u00e9 cette nuit apr\u00e8s l'usage de donn\u00e9es de 50 millions de personnes, \u00e0 des fins \u00e9lectorales, le r\u00e9seau social fait face d\u00e9sormais \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:04:03) [94%] : \r\nNicolas Sarkozy a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne 2007, 3 chefs d'inculpation, corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de d\u00e9tournement de fonds publics, libyens, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9tait en garde \u00e0 vue depuis mardi, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant pr\u00e8s de 25 heures en 2 jours, Nicolas Sarkozy, qui est donc d\u00e9sormais plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Ariane \u00e0 Flers, n'est pas la premi\u00e8re fois que l'ancien pr\u00e9sident est mis en examen, mais cette fois l'affaire \u00e0 une dimension exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:04 > 0:05:06) [94%] : \r\nOui, Nicolas Sarkozy a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis 3 fois en examen de toutes ces proc\u00e9dures sont toujours en cours, il s'agit de l'affaire Bygmalion, ce vaste syst\u00e8me destin\u00e9 \u00e0 masquer les d\u00e9passements des comptes de campagne pr\u00e9sidentielle de 2012 et puis l'affaire Paul Bismuth, o\u00f9 l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir promis des avantages \u00e0 un magistrat en \u00e9change d'informations judiciaires, la 3\u00e8me affaire c'est l'affaire Bettencourt, elle s'\u00e9tait conclue par un non- lieu pour Nicolas Sarkozy, ce dernier est donc, en effet, un habitu\u00e9 des mises en examen, mais c'est la premi\u00e8re affaire de cette dimension, puisqu'il s'agit ici de soup\u00e7ons de financement par une puissance \u00e9trang\u00e8re d'une campagne politique et pas n'importe quelle puissance \u00e9trang\u00e8re la Libye du colonel Kadhafi, cette Libye \u00e0 laquelle Nicolas Sarkozy d\u00e9clarera la guerre en 2011 une affaire compliqu\u00e9e aux multiples protagonistes et aux nombreuses ramifications sur laquelle une enqu\u00eate est ouverte depuis 5 ans, suite aux r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart en 2012, une enqu\u00eate qui aurait connu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur r\u00e9cemment notamment suite \u00e0 de nouveaux t\u00e9moignages de hauts plac\u00e9s libyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:06 > 0:05:11) [93%] : \r\nEt Ariane d\u00e9sormais l'instruction va se poursuivre, elle ne se conclura pas forc\u00e9ment par un proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:12 > 0:05:49) [95%] : \r\nNon, la mise en examen, c'est une \u00e9tape qui signifie que les juges estiment poss\u00e9der suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments contre le mis en examen pour l'inculper mais l'instruction en effet se poursuit, elle peut se d\u00e9gonfler et les juges estimaient ne plus avoir assez d'\u00e9l\u00e9ments pour porter l'accusation devant une cour, c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans l'affaire Bettencourt, \u00e0 ce stade, donc les juges estiment avoir des \u00e9l\u00e9ments contre l'ancien pr\u00e9sident, mais l'ancien pr\u00e9sident est toujours pr\u00e9sum\u00e9 innocent, ce dernier d'ailleurs d\u00e9sormais de retour chez lui, selon des proches du dossier serait rest\u00e9 sur ses positions durant toute sa garde \u00e0 vue, contestant tous les chefs d'accusations qui lui sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:49 > 0:06:17) [91%] : \r\nLes pr\u00e9cisions en Direct de notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler, un ex- chef de l'\u00c9tat face \u00e0 l'de justice en France, on l'entend et au P\u00e9rou, c'est l'actuel pr\u00e9sident qui d\u00e9missionne, Pedro Pablo Kuschynski, l'a annonc\u00e9, hier soir, alors que le Parlement devait se prononcer aujourd'hui sur sa destitution, cet ancien banquier de Wall Street est accus\u00e9 depuis plusieurs mois, d'avoir octroy\u00e9 des contrats publics, en l'\u00e9change de soutien politique, les procureurs anticorruption lui ont aussi interdit de quitter le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:17 > 0:06:26) [90%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, maintenant on parle beaucoup de fiscalit\u00e9, le Parti socialiste haussent le ton, il rejette la r\u00e9forme fiscale visant \u00e0 ne plus p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:26 > 0:06:43) [91%] : \r\nIl un projet transmis un projet que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier aux chambres, les couples mari\u00e9s verront leur facture fiscale baisser quant aux couples concubins avec enfants, ils paieront davantage d'imp\u00f4ts pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat cette r\u00e9forme injuste est tout simplement inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:43 > 0:07:19) [89%] : \r\n\u00e7a concerne 70000 familles actives \u00e7a co\u00fbte environ, milliards de francs, donc \u00e7a concerne les familles les plus riches du pays, qui toucherait chacune environ 4000 francs en moyenne, donc on est dans quelque chose qui est grossi\u00e8rement injuste on donne de l'argent \u00e0 celles Esso qui profite d\u00e9j\u00e0 en fait de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'un projet qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, pour moi, cette r\u00e9forme de l'imposition des familles, elle doit \u00eatre renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur, il est hors de question, distribu\u00e9 en virgule milliards aux 70000 familles les plus riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:19 > 0:07:45) [89%] : \r\n\u00e0 la fiscalit\u00e9, c'est le th\u00e8me de ce milieu de semaine au Parlement puisque Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, l'APF 17 il y a un an, le pr\u00e9c\u00e9dent projet Rio 3 avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 par le peuple et bien d\u00e9sormais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des compensations sociales et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9duction fiscale pour les entreprises, Muriel banalement, est ce que ce Nouvel \u00e9quilibre aura plus de chances d'aboutir que la H\u00e9rie 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:45 > 0:08:43) [93%] : \r\nOui, en tout cas en l'\u00e9tat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ajout\u00e9 \u00e0 son projet, une partie des revendications de la gauche concernant des compensations sociales en contrepartie d'une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises et il a \u00e9galement pris en compte les demandes des cantons et des villes pour qu'ils montent \u00e0 bord de son projet fiscal 17 mais tout va se jouer au Parlement, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9, la droite majoritaire s'\u00e9tait senti pousser des ailes, en 2016 et avait ajout\u00e9 au projet initial, toute une s\u00e9rie de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, un projet que le peuple avait refus\u00e9 en f\u00e9vrier 2017 aujourd'hui, nouvel essai mais une partie de la droite revendique d\u00e9j\u00e0 plus de d\u00e9duction quant \u00e0 la gauche, elle souhaite davantage de compensations sociales un \u00e9quilibre devrait \u00eatre trouv\u00e9e sous peine d'un nouvel \u00e9chec tant redout\u00e9e par le monde \u00e9conomique, lui qui Aspire \u00e0 retrouver une tranquillit\u00e9 fiscale un non du peuple signifierait aussi des sanctions internationales \u00e0 l'encontre de la Suisse qui se retrouveraient sur la liste noire des paradis fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:43 > 0:08:49) [86%] : \r\nAlors \u00e9quilibr\u00e9 au pas ce projet, nous poserons la question \u00e0 Ivan Slatkine, qui est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:49 > 0:09:21) [91%] : \r\nEt maintenant, direction le canton de Gen\u00e8ve l'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur l'affaire Tariq ramadan va pouvoir commencer le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sign\u00e9 2 experts, l'ancienne juge au tribunal administratif de premi\u00e8re instance qui n'est Steiner Schmidt et l'ancien pr\u00e9sident du tribunal fribourgeois des mineurs Michel Lachat leurs investigations porteront sur les 20 ans durant lesquels l'islamologue a enseign\u00e9 dans le canton d'abord au SLUC d'orientation des Coudrier puis au coll\u00e8ge de Saussure, les experts devront d\u00e9terminer comment les affaires de harc\u00e8lement sexuel ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par le coll\u00e8ge, mais aussi par les autorit\u00e9s comptent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:21 > 0:09:26) [86%] : \r\nDans le canton de Vaud, une institution qui accueille des r\u00e9sidents autistes est accus\u00e9e de maltraitance 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:58) [94%] : \r\nDu Gen\u00e9vrier \u00e0 Saint-L\u00e9gier, a mis en cause, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum des parents et des \u00e9ducateurs d\u00e9noncent notamment des agressions physiques ou des manquements au niveau de l'hygi\u00e8ne, apr\u00e8s une premi\u00e8re plainte p\u00e9nale class\u00e9e une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s d'une commission de l'\u00c9tat de Vaud, c'\u00e9tait il y a 2 ans, les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sont attendus pour avril, du c\u00f4t\u00e9 du canton, on comprend l'impatience des parents mais pour Fran\u00e7oise Jacques, chef du service de pr\u00e9voyance et d'aides sociales, le dispositif de surveillance n'a pas failli \u00e0 son devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:09:58 > 0:10:40) [94%] : \r\nCette affaire a \u00e9t\u00e9 investiguer enqu\u00eate de police, d\u00e9cision de classement de l'affaire judiciaire nous nous basons sur les investigations de la police et de la justice, qui sont plus \u00e0 m\u00eame que nous d'\u00e9valuer la v\u00e9racit\u00e9 d'accusations telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 faites il y a encore en cours, une proc\u00e9dure aupr\u00e8s de la Commission des plaintes, nous attendons maintenant le rapport de la Commission des plaintes et si des informations diff\u00e9rentes devait \u00eatre donn\u00e9 par la Commission des plaintes, il est clair que les mesures seraient prises carte il y a une tol\u00e9rance 0 pour toute mesure de maltraitance, il n'y a pas la possibilit\u00e9 d'avoir des actes fictifs qui liait cons\u00e9quences qui vont jusqu'au licenciement pour les personnes concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:40 > 0:10:43) [91%] : \r\nFran\u00e7oise r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:43 > 0:10:49) [89%] : \r\n10 litres Facebook quitter Facebook c'est le hashtag qui fait trembler le plus grand r\u00e9seau social du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:49 > 0:11:11) [94%] : \r\nUn g\u00e9ant de l'internet qui fait face \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnement, sans compter les chutes en s\u00e9rie \u00e0 la bourse am\u00e9ricaine en cause ces donn\u00e9es de 50 millions d'usagers aspirer \u00e0 des fins \u00e9lectorales par l'entreprise britannique Cambridge Analytica apr\u00e8s plusieurs jours d'attente, le patron de Facebook, Mark Zucker berg est enfin sorti de son silence, hier soir, d'abord sur le Net, puis sur la cha\u00eene CNN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:48) [91%] : \r\nBien s\u00fbr \u00e7a Alain boulot ex- c'\u00e9tait une \u00e9norme rupture de confiance et je suis d\u00e9sol\u00e9 que cela soit arriv\u00e9, c'est notre responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger les donn\u00e9es des gens et si nous ne le faisons pas, alors nous ne m\u00e9ritons pas de pouvoir les servir, donc notre responsabilit\u00e9 aujourd'hui, c'est de nous assurer que cela n'arrive plus et il y a plusieurs choses essentielles que nous devons faire pour cela la 1\u00e8re c'est que des d\u00e9veloppeurs comme Alexander Cogan de Cambridge Analytica qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 beaucoup d'informations et en font un mauvais usage n'aient plus acc\u00e8s \u00e0 autant d'informations \u00e0 l'avenir, l'autre chose c'est de nous assurer qu'il n'existe plus, d'autres entreprises comme Cambridge Analytica un boulevard n'aura lock-out.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:48 > 0:12:03) [92%] : \r\nAlors la marque ce que Robert qui se dit aussi ouvert \u00e0 une r\u00e9gulation renforc\u00e9e de Facebook, il se dit pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner d\u00e9sormais devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, en attendant, Facebook a perdu pr\u00e8s de 10 pourcent de sa valeur boursi\u00e8re cette semaine \u00e0 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:04 > 0:12:34) [90%] : \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'avenir aussi en question Romaine, aux Pays-Bas, les N\u00e9erlandais ont vot\u00e9 hier sur le droit des agences de renseignement \u00e0 surveiller collecter les donn\u00e9es sur internet scrutin tr\u00e8s serr\u00e9 suspense apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 83 pourcent des suffrages le refus l\u00e9g\u00e8rement devant le vote n'est en soi pas contraignant, mais le 1er ministre Mark route elle a promis de prendre le r\u00e9sultat au s\u00e9rieux la loi controvers\u00e9e permettrait aux agences de surveiller une r\u00e9gion enti\u00e8re, puis ou encore la totalit\u00e9 d'un r\u00e9seau pendant 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:34 > 0:12:41) [94%] : \r\nJ'\u00e9tais trop press\u00e9 de parler de hockey sur glace le HC Bienne est la derni\u00e8re \u00e9quipe romande encore en passe d'atteindre les demi- finales des play- offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:41 > 0:12:58) [92%] : \r\nAlors il y a de quoi \u00eatre press\u00e9, m\u00eame en jouer pour cette \u00e9quipe le HC Bienne qui va devoir s'imposer ce soir \u00e0 Davos apr\u00e8s les \u00e9liminations, mardi soir, de Fribourg et Gen\u00e8ve les z\u00e9landais ont une bonne chance de marquer l'histoire, et donc de revivre les \u00e9motions de leur glorieux pass\u00e9 Laurent Bastard, eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:35) [94%] : \r\nChampion de Suisse \u00e0 3 reprises entre 1978 et 1983 le club biennois a connu par la suite une lente descente aux enfers, rel\u00e9gu\u00e9 en 1985 il a v\u00e9cu 13 ans dans le purgatoire de l'ancienne Ligue nationale B avant de retrouver l'\u00e9lite en 2008 depuis le club s'est reconstruit lentement avec peu de moyens mais beaucoup d'envie, qualifi\u00e9 pour la 5\u00e8me fois lors de ses 7 derni\u00e8res saisons pour les s\u00e9ries finales Bienne touche donc au but disput\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans une demi- finale des play- offs cette saison plus que jamais les \u00e9toiles semblent parfaitement align\u00e9es dans le ciel biennois Martin Steinegger, directeur sportif du HC Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:13:35 > 0:13:59) [82%] : \r\nJe crois que c'est une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s solitaire en train entre candidats qui peuvent bon mais qui a des joueurs qui sont tr\u00e8s jeunes, all\u00e9gorie qui sont ainsi peu plus ext\u00e9rieur, je ne veux pas dire mieux, mais tout cela, exp\u00e9rience, un autre point, ce que je je pense on a eu pas beaucoup de blessures, presque tout le monde \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 jouer l'entra\u00eeneur que il a, il a trouv\u00e9 les bons moments et on a aussi une bonne conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:59 > 0:14:18) [87%] : \r\nAvec mon entra\u00eeneur, Tito mais non qui a su amener de la constance et une folle \u00e9nergie dans le jeu biennois et des \u00e9trangers qui jouent parfaitement le r\u00f4le, le Finlandais Toni a en t\u00eate, Bienne n'est donc plus qu'\u00e0 une victoire d'une qualification historique, une victoire que les joueurs biennois devront claquer ce soir \u00e0 Davos o\u00f9 samedi \u00e0 Bienne, dans un match d\u00e9cisif de tous les dangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:18 > 0:14:23) [88%] : \r\n\u00e0 Davos, Bienne : c'est un match \u00e0 suivre en Direct ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:23 > 0:14:30) [94%] : \r\nEt on re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, la vice- pr\u00e9sidente du conseil d'administration du HC Bienne St\u00e9phanie Merial est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:30 > 0:15:25) [87%] : \r\nEt puis toujours en question sur glace mais en Suisse League, l'ex- Nice Ligue nationale B un autre club de l'Arc jurassien, garde l'espoir Ajoie a battu Rapperswil 4 1 hier soir et revient du m\u00eame coup \u00e0 2 partout dans cette s\u00e9rie, les Ajoulots devront gagner 2 des 3 derniers matchs pour jouer la finale et puis un mot encore de cyclistes puisqu'une petite r\u00e9volution va marquer le week- end de la fraude technologique deviendra presque impossible, c'est l'Union cycliste internationale a \u00e9labor\u00e9 une remorque sp\u00e9ciale qui permettra de passer les v\u00e9los aux rayons X d\u00e8s l'arriv\u00e9e de la course, unit\u00e9 de contr\u00f4le qui aura co\u00fbt\u00e9 600000 francs capable de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur des tubes, c'est un moteur \u00e0 dissimul\u00e9 pour des raisons d'discr\u00e9tion l'UCI ne veut pas rende public le calendrier des contr\u00f4les et les lieux jusqu'\u00e0 aujourd'hui 2 cas de fraude ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au grand jour, hein, une cyclo- cross junior est un amateur fran\u00e7ais mais les nombreuses vid\u00e9os qui ont tourn\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ont commenc\u00e9 \u00e0 inqui\u00e9ter l'UCI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:25 > 0:15:34) [92%] : \r\nC'\u00e9tait Julien bancaire terre pour le journal vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures 14 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8 heures avec aussi Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:50) [90%] : \r\nCe matin, nous reviendrons sur une jeune institution fran\u00e7aise le parquet national financier, c'est celui qui a enqu\u00eat\u00e9 sur Nicolas Sarkozy, on conna\u00eet le juge Tournaire vous connaissez, c'est la b\u00eate noire de Sarkozy mais cette institution a avant cela chamboul\u00e9 la criminalit\u00e9 financi\u00e8re en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:16:26) [91%] : \r\nCe sera dans Alter \u00c9co, le gros malaise des psychologues, ils doivent passer par l'autorisation d'un psychiatre pour \u00eatre rembours\u00e9, une proc\u00e9dure qui engorgent le syst\u00e8me selon eux et ce sont les patients qui trinque, on fait le point tout \u00e0 l'heure et puis on terminera cette matinale avec votre regard scientifique Lucia Sillig sur l'actualit\u00e9 apr\u00e8s la mort du dernier m\u00e2le rhinoc\u00e9ros blanc du nord on va jouer \u00e0 se faire un peu peur en parlant de r\u00e9surrection des esp\u00e8ces animales disparues fa\u00e7on Jurassic Park il y aura des bovid\u00e9s mythique des \u00e9l\u00e9phants poilu des poulets reptilien et ce n'est pas totalement de la science- fiction, \u00e7a c'est du teasing avant 8 heures Lucia \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:28 > 0:16:29) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:29 > 0:16:51) [91%] : \r\n7 heures et quart sur la premi\u00e8re, Facebook, on l'a entendu, est dans la tourmente, son patron \u00e0 Berg a m\u00eame fait ses excuses, hier soir, en cause l'affaire Cambridge Analytica Cambridge Analytica justement on en parle avec notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik cette soci\u00e9t\u00e9 qui aurait siphonn\u00e9 Renault les donn\u00e9es de plus de 50 millions d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 des questionnaires qui circulaient justement sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:12) [90%] : \r\nOui, cette affaire, vous le savez, elle pr\u00e9occupe un peu nos pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es, qui se demande tous, dans quelle mesure un scandale comme celui-l\u00e0 pourrait se produire chez nous, et la r\u00e9ponse, malheureusement, c'est que, oui, sans doute, ce serait possible, et il y a d'ailleurs un exemple tr\u00e8s r\u00e9cent qui montre \u00e0 quel point nous sommes vuln\u00e9rables et \u00e7a se passe, devinez o\u00f9 en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:12 > 0:17:16) [91%] : \r\nUn lien entre Cambridge Analytica le canton du Valais, l\u00e0 j'avoue Renaud vous m'intriguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:16 > 0:18:04) [93%] : \r\nAlors je vous explique le mois dernier dans ce canton, on a observ\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant un test en ligne disponible sur Facebook est apparu et qui s'est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, en particulier dans les milieux politiques, on vous demandait de r\u00e9pondre \u00e0 une trentaine de questions et \u00e0 la fin on vous disait qu'elle \u00e9tait votre positionnement politique plut\u00f4t droite libertarienne tendance Reagan plut\u00f4t gauche communautariste tendance Bernie Sanders, etc, etc le test \u00e9tait simple, rapide plut\u00f4t ludique et a donc des centaines de personnes qui l'ont fait politicien ou simples citoyens, m\u00eame un conseiller d'\u00c9tat, comme Christophe Darbellay l'a fait et a d'ailleurs post\u00e9 le r\u00e9sultat de son test sur son fil Facebook des centaines de personnes se sont amus\u00e9s comme \u00e7a comparer leur positionnement politique \u00e0 celui des autres, sans jamais vraiment se demander d'o\u00f9 venait ce test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:04 > 0:18:07) [88%] : \r\nEt vous, si manifestement, quelle est la r\u00e9ponse, il venait d'o\u00f9 ce test.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:07 > 0:18:51) [92%] : \r\nAlors la r\u00e9ponse, c'est qu'on ne sait pas sur le papier, c'est un laboratoire am\u00e9ricain qui s'appelle id\u00e9es Airlines Smith, laboratoire en r\u00e9alit\u00e9 n'existe pas, en tout cas pas physiquement, c'est une coquille vide, alors le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, \u00e0 essayer de mener l'enqu\u00eate pour en savoir un peu plus sur cette myst\u00e9rieuse entit\u00e9 h\u00e9 bien impossible d'avoir la moindre r\u00e9ponse, le propri\u00e9taire a d'ailleurs choisi d'h\u00e9berger son site aux Bahamas, histoire de rester parfaitement anonyme, on ne sait donc rien de cette soci\u00e9t\u00e9 qui est derri\u00e8re, ni \u00e0 quoi elle sert et au fond, rien n'interdit de penser que sa seule fonction \u00e9tait d'aspirer les donn\u00e9es des utilisateurs et de leurs contacts pour ensuite les monnayer un peu comme l'a fait, Cambridge Analytica c'est en tout cas une hypoth\u00e8se tr\u00e8s s\u00e9rieusement envisag\u00e9e par le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:51 > 0:18:58) [87%] : \r\nMais la le\u00e7on \u00e0 tirer de tout \u00e7a, Renaud, c'est qu'il faut remplir aucun questionnaire politique sur Facebook, c'est qu'on n'est pas assez vigilants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:58 > 0:19:13) [90%] : \r\nAlors clairement, oui, on n'a pas assez le r\u00e9flexe de prot\u00e9ger ses donn\u00e9es priv\u00e9es, le fait que des dizaines de politiciens fait ce test sans se poser de questions, c'est en soit assez \u00e9difiant, \u00e7a aurait sans doute pu arriver n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe qui mais \u00e7a doit effectivement nous ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:13 > 0:19:18) [92%] : \r\nTu as plus de m\u00e9fiance, si on veut \u00e9viter que ce qui s'est pass\u00e9 aux USA se produisent, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:18 > 0:19:22) [88%] : \r\nBonjour chez nous, on nous dit rien, c'\u00e9tait Renaud Malik \u00e0 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:22 > 0:20:07) [92%] : \r\n18 on va parler de paix F. 17 PF 17 c'est le nouvel acronyme pour une nouvelle r\u00e9forme, celle de l'imposition des entreprises apr\u00e8s l'\u00e9chec devant le peuple, l'an dernier, Ueli Maurer, a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet, alors l'id\u00e9e de base reste la m\u00eame : plus de r\u00e9gimes fiscaux, les entreprises seront impos\u00e9s au m\u00eame taux, et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il y aura des compensations sociales et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9duction fiscale pour les entreprises, maintenant, le projet est entre les mains du Parlement et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'id\u00e9es pour le modifier bonjour Ivan Slatkine oui, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, vous \u00eates pr\u00e9sident de de l'affaire, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes alors o\u00f9 les Maurer, disait hier que c'est un projet \u00e9quilibr\u00e9, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:07 > 0:20:38) [87%] : \r\nOui, la F\u00e9d\u00e9ration, pense que c'est un projet \u00e9quilibr\u00e9, ce qui a Texas if dans le projet initial et Rio 3, refus\u00e9 par le peuple, a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9, il y a une grande latitude qui a donn\u00e9 aux cantons il y a des mesures d'accompagnement au niveau social, on a supprim\u00e9, je dirais les utiles et les plus les plus choquants en tout cas, ce qui avait fait que Rio trop a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, donc de notre point de vue, c'est un projet \u00e9quilibr\u00e9 qui doit permettre au au canton et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de faire passer cette r\u00e9forme qui est indispensable pour l'avenir \u00e9conomique de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:38 > 0:20:57) [89%] : \r\nAlors pour le pr\u00e9c\u00e9dent projet, qui s'appelait H\u00e9rie 3 \u00e0 l'\u00e9poque, on a vot\u00e9 dessus pour cette 3 la gauche avait accus\u00e9 la droite d'avoir charg\u00e9 le bateau charg\u00e9 la barque et, de fait, en tout cas le projet n'a pas pass\u00e9 le le la rampe du peuple est-ce que vous craignez un tels sc\u00e9narios maintenant qu'effectivement ce projet pr\u00e9sent\u00e9 hier va passer par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:58 > 0:22:00) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est au Parlement de de travailler en tout cas je crois que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Ueli Maurer, \u00e0 \u00e9couter les critiques de la gauche, vous avez aujourd'hui une augmentation des minimaux en mati\u00e8re d'allocations familiales, il y a une suppression de ce fameux outil qui \u00e9tait le que personne ne comprenait enfin dans la population, tr\u00e8s bien, vous avez des compensations au niveau de des r\u00e9trocessions de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons, donc je crois que la gauche a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9, maintenant on est dans un pays o\u00f9 il faut avoir des consensus la gauche dit qu'il a pass\u00e9 une partie de la droite va dire qu'il a trop donc il faut \u00eatre au milieu, maintenant, ce qui est tr\u00e8s important, c'est vraiment que les Chambres puissent travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'on puisse avoir un accord le plus large possible, parce que maintenant, le temps presse et si au 1er janvier 2020 la Suisse n'a pas adapter son syst\u00e8me fiscal aux exigences de l'OCDE et bon sera mis bas, vous l'avez dit pr\u00e9c\u00e9demment sur la liste noire des, des, des, des pays en mati\u00e8re fiscale et l\u00e0 il y aura des r\u00e9percussions dramatiques, on l'essentiel de cette r\u00e9forme, c'est sauver l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:00 > 0:22:12) [86%] : \r\nEt alors, vous dites r\u00e9percussions dramatiques, c'est vrai, ou les Maurer \u00e0 utiliser ce terme hier un dramatique pour la place \u00e9conomique suisse est ce qu'on a beaucoup dit pendant la campagne sur la H\u00e9rie 3 et au final, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 si catastrophique que \u00e7a, ce refus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:12 > 0:23:03) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'aujourd'hui en tout cas dans l'arc l\u00e9manique et \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier, il y a une incertitude qui p\u00e8se au niveau du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et on ne va pas pouvoir attendent tr\u00e8s longtemps, alors on a nos voisins Vaudois, qui eux ont avanc\u00e9 sur ce dossier qu'ont d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 un taux qui rassure, mais en tout cas, je peux vous dire que dans les milieux \u00e9conomiques, on attend avec impatience que cette ins\u00e9curit\u00e9 juridique soit tranch\u00e9 et on a rat\u00e9, je dirais le le le 1er set : il s'agit de de pas louper le 2\u00e8me et il y aura, pas une 3\u00e8me chance et je crois qu'il faut pas croire qu'on peut repousser les, les, les, les, les solutions de mani\u00e8re infinie aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9cout\u00e9 le nom par rapport \u00e0 et Rio 3 il vient avec un projet qui est \u00e9quilibr\u00e9, les chambres vont devoir travailler sur ce projet il y a certainement des am\u00e9nagements encore \u00e0 faire, mais globalement on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:03 > 0:23:16) [85%] : \r\nSatisfait de ce projet, ces ces am\u00e9nagements qui avait fait, je ne sais pas si c'est \u00e7a qui avait fait couler, mais en tout cas que la H\u00e9rie 3 avait eu beaucoup de peine devant le peuple, est ce que vous appelleriez la droite \u00e0 la mod\u00e9ration disant cette fois : allez-y mollo, au moment du passage devant les Chambres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:16 > 0:24:01) [92%] : \r\nJe crois que j'appelle la droite comme la gauche \u00e0 y aller mollo, nous sommes dans une situation o\u00f9, en effet, mais l\u00e0 il y a des, des, des, des limites qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Kerry aux 3 si on utilisait tous les outils, on pouvait ne plus payer d'imp\u00f4ts du tout sur le b\u00e9n\u00e9fice alors je comprends que ce soit choquant et je comprends que \u00e7a aille plus pousser une partie de la population \u00e0 voter non, l\u00e0 il y a une limite qui \u00e9tait fix\u00e9e \u00e0 30 pourcent c'est une bonne chose, ensuite il y a des mesures d'accompagnement au niveau social, qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, alors je pense que la droite doit \u00eatre consciente qu'il faut des mesures d'accompagnement, on peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre, on sait que notre pays est fait de consensus et si on va trop loin, si on pousse trop loin, mais d'un c\u00f4t\u00e9 comme dans l'autre, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les r\u00e9formes \u00e9choue aujourd'hui tout le monde est conscient qu'il faut que cette r\u00e9forme r\u00e9ussisse et r\u00e9ussisse vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:01 > 0:24:14) [90%] : \r\nEst ce que vous craignez le r\u00e9f\u00e9rendum, on sait que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu plusieurs r\u00e9formes en faveur des entreprises, pas grand- chose pour les personnes physiques ou en tout cas beaucoup moins, est ce que, quoi qu'il en soit, quelle que soit l'\u00e9quilibre de ce projet, vous vous craignez il enfin il faudrait ne pas aller au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:15 > 0:24:25) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez, on est dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, le r\u00e9f\u00e9rendum fait partie de notre de nos jeunes, donc le craindre non, maintenant, si on peut \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:25 > 0:25:09) [94%] : \r\nCo\u00fbt de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s c'est au canton d'am\u00e9nager chacun Les cette r\u00e9forme et en tout cas je sais qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il aura de toute fa\u00e7on un r\u00e9f\u00e9rendum, je crois que dans tous les cantons il y aura r\u00e9f\u00e9rendum ce qu'il faudrait dans l'id\u00e9al, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration puisse poser le cadre, ce qui est en train de se faire et puis ensuite les d\u00e9bats doivent se faire au niveau des cantons parce que chaque canton a ses particularit\u00e9s et maintenant pour pouvoir avancer un r\u00e9f\u00e9rendum au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration serait un blocage qui ralentirait le processus et l\u00e0 il y aurait un risque donc je rejoins les propos d'Ueli Maurer, si on peut \u00e9viter le r\u00e9f\u00e9rendum tant mieux, donc il faut une majorit\u00e9 la plus large possible au niveau des champs de cette majorit\u00e9, elle passe par une alliance qui va au minimum du PS au PLR souhaitons la jusqu'\u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:09 > 0:25:34) [90%] : \r\nIvan Slatkine derni\u00e8re question, on entendait sur sa tente sur cette antenne cette semaine Marco Dunand, qui est \u00e0 la t\u00eate de Mercuria, une \u00e0 une grosse entreprise dans les mati\u00e8res premi\u00e8res lui ils est clairement miroiter la la la concurrence avec des entreprises qui pourraient partir en tous cas dans son secteur, partir pour pour Singapour, par exemple, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump, qui a encore baiss\u00e9 fortement la fiscalit\u00e9 des entreprises parce que l\u00e0, on doit aller encore plus loin en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:34 > 0:26:09) [92%] : \r\nNon, je crois que le cadre telle qu'il a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon, mais vous avez raison de le mentionner, il y a une concurrence fiscale internationale, on est dans un train vers une diminution de l'imposition du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises, on veut favoriser la recherche et le d\u00e9veloppement, The phase favoriser l'innovation, la Suisse est un pays tr\u00e8s comp\u00e9titif, un pays qui a la chance de conna\u00eetre des conditions cadre extraordinaire d'avoir un un taux de ch\u00f4mage extr\u00eamement bas, conservons tous ses atouts pour le pour les conserver, il est n\u00e9cessaire de de voter une r\u00e9forme raisonnable, \u00e9quilibr\u00e9, telle que celle pr\u00e9sent\u00e9e par le Conseil de f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:09 > 0:26:18) [92%] : \r\nL'appel \u00e0 la raison et \u00e0 l'\u00e9quilibre, divorce, que la Slatkine, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes merci monsieur d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Sema.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:18 > 0:26:23) [85%] : \r\nAlors vos journ\u00e9es merci Alter \u00c9co avec que j'estime votre partenaire immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:23 > 0:26:39) [92%] : \r\nQue j'estime Point CH.\r\nIl est 7 heures 25 sur la premi\u00e8re, l'heure de retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Rodrigue on revient un instant sur cette inculpation hier soir de de Nicolas Sarkozy qui a fait grand bruit chez nos voisins fran\u00e7ais un Sarkozy pris dans les mailles d'une tr\u00e8s jeune justice financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:39 > 0:27:19) [92%] : \r\nOui, parce qu'avant de se retrouver dans les griffes de sa b\u00eate noire, le juge Tournaire Nicolas Sarkozy \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e au crible par une institution financi\u00e8re qui n'a que 4 ans d'existence, le parquet national financier d'institution fran\u00e7aise pas financi\u00e8re, pourquoi on s'y int\u00e9resse, parce que ce nouveau parc \u00e0 bousculer le traitement de la criminalit\u00e9 \u00e9conomique le PNF, h\u00e9 bien vous le connaissez d\u00e9j\u00e0 d'une certaine mani\u00e8re, notre plus grande banque en Suisse est indirectement \u00e0 l'origine de sa cr\u00e9ation, oui c'\u00e9tait suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'ex- ministre du Budget attrap\u00e9 pour son compte chez UBS apr\u00e8s ce scandale du d\u00e9but de mandat de Fran\u00e7ois Hollande, la France cr\u00e9e cette institution dans le sillage de nouvelle loi sur la moralit\u00e9 sur la probit\u00e9 publie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:19 > 0:27:30) [93%] : \r\nIl a fallu Fr\u00e9d\u00e9ric c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'on parle des affaires politiques en France et c'est encore le cas hier soir en \u00e9coutant la radio, il y a une question qui qui revient, c'est vraiment l'ind\u00e9pendance de la justice, qu'est ce qu'il en est avec ce nouveau parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:30 > 0:28:03) [92%] : \r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que cette jeune institution et rapide, elle travaille avec un nouveau tribunal la 32\u00e8me chambre correctionnelle avec des audiences imm\u00e9diate, c'est vraiment la marque de fabrique, allez vite et ce n'est pas si \u00e9vident, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le PNF a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour traiter des affaires tr\u00e8s complexe dans les affaires de corruption de financement ill\u00e9gal ou d'autres crimes financiers de grande envergure, les magistrats doivent d\u00e9m\u00ealer d\u00e9montage tr\u00e8s compliqu\u00e9 le dossier libyen est, \u00e0 cet effet d'ailleurs un tr\u00e8s bon exemple, mais comme souvent, une fois pris dans les mailles du filet, les inculp\u00e9s, clame \u00e0 l'instrumentalisation de cette justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:03 > 0:28:15) [95%] : \r\nJe vous le dis bien dans les yeux, je n'ai rien \u00e0 me reprocher, vous m'entendez rien aujourd'hui, il y a peut-\u00eatre une vingtaine de magistrats qui s'occupent de moi, on ne trouve rien, on ne trouvera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:15 > 0:28:52) [92%] : \r\nAlors ce n'\u00e9tait pas ce matin mais en \u00e9t\u00e9 2014 quelques mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en service du PNF, Nicolas Sarkozy re\u00e7oit Gilles Bouleau et Jean-Pierre Elkabbach dans ses bureaux, il revient d'une longue garde \u00e0 vue, une nuit tr\u00e8s longue, elle veut prendre les Fran\u00e7ais \u00e0 t\u00e9moin, alors oui, Sarkozy est ce qu'on appelle un bon client du parquet financier mais s'il n'est pas seul Airbus, Bernard Tapie, Google France les Panama Papers, Fran\u00e7ois Fillon, bien d'autres, la le PNF a ouvert plus de 400 proc\u00e9dures une quinzaine de magistrats traitent chacun plusieurs dizaines de dossiers \u00e0 leur dire de cette justice financi\u00e8re qu'elle s'acharne sur une poign\u00e9e de politique avec des moyens hors norme, c'est c'est \u00e9loign\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:52 > 0:29:04) [88%] : \r\nSarkozy et la nouvelle justice financi\u00e8re merci Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH et \u00e0 7 heures 28 ans re\u00e7oit Anouk Henry pour signature les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:04 > 0:30:40) [93%] : \r\nSa meilleure alli\u00e9e des terroristes, c'est votre commentaire Anouk oui, le sc\u00e9nario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e0 l'identique, il y a 4 ans, les terroristes de Boko Haram enlev\u00e9 276 lyc\u00e9ennes \u00e0 Chibok au nord du Nigeria, cette trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 l'indignation mondiale, mais 1438 jours plus tard, la moiti\u00e9 des jeunes filles toujours captives et surtout Boko Haram a frapp\u00e9 \u00e0 nouveau le mois dernier il a kidnapp\u00e9 110 \u00e9tudiantes dans la ville de Dapchi heureusement, celles-ci ont eu plus de chance, on a appris hier leur lib\u00e9ration \u00e0 Dapchi comme \u00e0 Chibok l'arm\u00e9e nig\u00e9riane aurait \u00e9t\u00e9 averti de l'attaque, mais elle n'aurait rien fait pour l'emp\u00eacher cette inaction est r\u00e9v\u00e9latrice du m\u00e9pris des forces de s\u00e9curit\u00e9 pour la vie dans cette r\u00e9gion recul\u00e9e un m\u00e9pris qui s'exprime par des m\u00e9thodes abjectes comme des viols ou des enfants tortur\u00e9s en prison, le pire est justifi\u00e9e au nom de la lutte contre le terrorisme, le probl\u00e8me est bien s\u00fbr moral mais il est aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement et directement contre- productif, l'arm\u00e9e est devenu le meilleur alli\u00e9 de Boko Haram en poussant les combattants vers lui les 2 tiers des djihadistes ont rejoint le groupe terroriste pour venger des crimes commis par les soldats contre leur famille la communaut\u00e9 internationale ne peut pas continuer \u00e0 nier ignorer cela, on peut \u00e9ventuellement comprendre que par pragmatisme, les organisations humanitaires sur place, ferme les yeux, mais il est crucial et urgent que quelqu'un s'\u00e9l\u00e8ve contre ces violences d'\u00c9tat qui alimente le terrorisme c'est valable au Nigeria mais c'est valable partout au Y\u00e9men, en Libye, en Syrie, \u00e0 Afrine dans la Ghouta faire cesser la violence, les barbarie des \u00c9tats, c'est la seule fa\u00e7on d'\u00e9viter que les groupes terroristes ne renaisse perp\u00e9tuellement de leurs cendres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:40 > 0:30:54) [91%] : \r\nAnouk Henry votre commentaire, on peut le retrouver sur RTS Point CH barres oblique signature \u00e0 7 heures 29 Romain Clivaz nous a rejoint, Romain Clivaz, votre invit\u00e9 ce matin va nous parler, hockey sur glace, vous recevez la vice- pr\u00e9sidente du HC Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:54 > 0:31:35) [90%] : \r\nOui, St\u00e9phanie \u00e0 une vice- pr\u00e9sidente qui va certainement compter les minutes d'ici \u00e0 20 heures 15 heure du coup d'envoi du 6\u00e8me match de cette s\u00e9rie Bienne Davos alors ce sera cath\u00e9drale bois\u00e9e du hockey suisse \u00e0 Davos le compte-\u00e0-rebours s'\u00e9coule ailleurs seul sur le site du du HC Bienne \u00e0 12 heures 45 minutes le HC Bienne porte- drapeau du hockey Romand, qui r\u00eave de passer un cap, qui se refuse \u00e0 lui depuis 28 ans, l'acc\u00e8s aux demi- finales, St\u00e9phane et Maria sera avec nous, peu apr\u00e8s 7 heures et demie vice- pr\u00e9sidente romande dans un monde avant tout masculin et Al\u00e9maniques supportrice de la premi\u00e8re heure, elle a connu les trav\u00e9es de l'ancien mythique Stade de Glace d\u00e8s sa plus tendre enfance, St\u00e9phane et Maria qu'on l'imagine volontiers forc\u00e9ment r\u00eaver de revivre les ann\u00e9es glorieuses, les 3 titres de Bienne entre 78 et 83 \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:37 > 0:32:01) [88%] : \r\nLe temps sera bien ensoleill\u00e9e, ce matin, hormis quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a se couvrira dans \u00e0 la mi- journ\u00e9e, des chutes de neige sont m\u00eame possibles sur le Jura en Ajoie et sur le plateau, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature entre moins 6 c'est moins un ce matin 5 \u00e0 7 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 8 en Valais la bise souffle moins fortement mais souffle quand m\u00eame, il faut aussi compter avec un vent mod\u00e9r\u00e9 de secteur nord en montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:05 > 0:32:11) [88%] : \r\nAvec Husqvarna et leur robot tondeuse auto- Mother Husqvarna Point CH.\r\nIl est 7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:12 > 0:32:13) [92%] : \r\nLe rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:13 > 0:32:15) [66%] : \r\nElles d'\u00e9t\u00e9 de c'est Foued Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:15 > 0:34:02) [94%] : \r\nNicolas Sarkozy conteste sa mise en examen dans l'enqu\u00eate dite des financements libyens, l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir pour corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de fonds publics, libyens, il a aussi \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, fonctionnaires et cheminots fran\u00e7ais m\u00e8ne aujourd'hui une gr\u00e8ve d'envergure contre les projets de r\u00e9forme du gouvernement, un mouvement pour un service public de qualit\u00e9, le trafic ferroviaire devrait \u00eatre tr\u00e8s perturb\u00e9 des vols sont annul\u00e9s, des \u00e9coles ferm\u00e9es, des policiers lausannois accus\u00e9 d'homicide par n\u00e9gligence apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un Nig\u00e9rian de 40 ans, et cela apr\u00e8s une interpellation muscl\u00e9e, le 20 8 f\u00e9vrier dernier : l'homme avait fait un malaise avant de mourir, selon le procureur, des mesures sont en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement et les causes de sa mort 44 pays africains ont sign\u00e9 hier un accord cr\u00e9ant une zone de libre- \u00e9change continentale potentiellement la plus vaste au monde en nombre de pays membres mais plusieurs poids lourds du continent, notamment le Nigeria ont refus\u00e9 de signer l'accord, le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa d\u00e9mission l'annonce intervient \u00e0 la veille d'un probable vote du Parlement pour destituer Pedro Pablo Kuschynski en raison de ses Liens avec le groupe de BTP Odebrecht au coeur d'un vaste scandale de corruption, le visage d'aide Tamim 17 ans est d\u00e9sormais connu dans le monde entier, cette adolescente devenue pour les Palestiniens, une ic\u00f4ne de la lutte contre l'occupation isra\u00e9lienne, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 8 mois de prison par un tribunal militaire isra\u00e9lien pour avoir frapp\u00e9 des soldats isra\u00e9liens, les actionnaires de Tesla ont accord\u00e9 une r\u00e9mun\u00e9ration exceptionnelle de 56 milliards de dollars, Elon Musk une r\u00e9mun\u00e9ration colossale pour l'embl\u00e9matique patron et fondateur du constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques haut de gamme, un montant d\u00e9nonc\u00e9e par des cabinets de conseil sp\u00e9cialis\u00e9s qui l'estime sid\u00e9rant et puis l\u00e0 non plus, n'est pas une blague : Jean-Marie Bigard annonce qu'il mettra fin \u00e0 sa carri\u00e8re d'humoriste, apr\u00e8s une ultime tourn\u00e9e en septembre, il est temps que \u00e7a se termine, explique l'humoriste fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9 de 63 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:05 > 0:34:07) [99%] : \r\nC'\u00e9tait le rappel des titres de Foued Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:34:11 > 0:34:26) [90%] : \r\nTortur\u00e9 racketter vendus comme des esclaves, des milliers d'\u00eatre s'humains finissent entre les mains des trafiquants en Libye, beaucoup d'autres n'arrive jamais \u00e0 destination, temps pr\u00e9sent a suivi la route des migrants du Niger \u00e0 la Sicile ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:29 > 0:34:33) [86%] : \r\n7 heures 33 St\u00e9phanie, vice- pr\u00e9sidente du HC Bienne est votre invit\u00e9 c'est, avoue Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:33 > 0:34:38) [92%] : \r\nSt\u00e9phanie Maria bonjour bonjour 12 heures 41 minutes avant ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:39 > 0:34:44) [92%] : \r\nComment vous sentez-vous mais bien, je me r\u00e9veille, je suis pas du matin moi, donc je me r\u00e9veille, gentiment, donc tout va bien pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:45 > 0:34:56) [86%] : \r\nVous \u00eates supportrice de de toujours St\u00e9phanie Myriam mais surtout aussi dirigeante regarde forc\u00e9ment sur la caisse quand on est dirigeant, on se dit allez un un petit 7\u00e8me match \u00e7a permettrait de faire un match \u00e0 domicile, un peu plus de rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:56 > 0:35:07) [93%] : \r\nNon, alors l\u00e0 franchement un 7\u00e8me match, c'est vraiment le match de tous les dangers, c'est vraiment la chose qu'on n'a pas envie d'affronter, on pr\u00e9f\u00e8re la prochaine s\u00e9rie ce sera beaucoup mieux, beaucoup plus sympathique pour tout le monde est aussi un petit peu lucratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:07 > 0:35:16) [86%] : \r\nEt 28 ans d'attente, c'est long est-ce que c'est une \u00e9norme pression ou c'est aussi stimulant parce qu'on peut imaginer que pour les joueurs, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident quand il se balade \u00e0 Bienne quand balade dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:17 > 0:35:37) [95%] : \r\nAlors effectivement, c'est une pression parce que je pense que tout le monde a envie qu'on arrive en demi- finale, mais en m\u00eame temps c'est un encouragement \u00e0 nos correctement pour tout le monde de savoir qu'on fait juste finalement depuis depuis 10 ans qu'on est de retour dans l'\u00e9lite nationale on a avanc\u00e9 petit pas par petit pas et puis \u00e7a am\u00e8ne des r\u00e9sultats et c'est vraiment un encouragement pour continuer \u00e0 faire ce qu'on fait et \u00e0 le faire, toujours aussi bien, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:37 > 0:35:50) [92%] : \r\nAlors vous le dites, vous faites bien, vous faites juste, mais c'est une dr\u00f4le de saison, on a l'impression que vous avez appliqu\u00e9 la m\u00e9thode Christian Constantin 3 entra\u00eeneurs et une saison qui se passe bien, donc c'est c'est une m\u00e9thode fait peut-\u00eatre de stabilit\u00e9 mais qui marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:50 > 0:36:34) [91%] : \r\nAlors effectivement, c'est peut-\u00eatre une m\u00e9thode faite d'instabilit\u00e9, mais c'est pas vraiment la m\u00e9thode viennoise d'habitude quoi, je crois que ce qui s'est pass\u00e9 cette saison, c'\u00e9tait vraiment le r\u00e9sultat de ce qui s'est pass\u00e9, les autres saisons, un petit peu d'instabilit\u00e9 due aux p\u00e9r\u00e9grinations avec avec Kevin Schl\u00e4pfer, une stabilit\u00e9 revenu des fondations encore \u00e9t\u00e9 repos\u00e9e avec avec Mike McNamara apr\u00e8s je pense un bon petit coup de semonce, moi je dis m\u00eame un coup de pied aux fesses qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Martine s'Martin Steinegger Kant Kant quand il a eu le d\u00e9part de McNamara et puis maintenant l'arriv\u00e9e de T\u00f6rm\u00e4nen avec une belle stabilit\u00e9 une envie je crois qu'il il a bien r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 comprendre et puis \u00e0 prendre ce groupe et \u00e7a fonctionne et puis vous le savez comme moi quoi une saison c'est fait de hauts, de bas, de travail et puis d'un petit peu de science et puis cette ann\u00e9e, je crois que c'est elle est de notre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:34 > 0:36:47) [87%] : \r\nMais l\u00e0, vous ne vous \u00eates pas une grosse \u00e9curie financi\u00e8rement c'est c'est \u00e7a vous fait pas peur pour l'ann\u00e9e prochaine vous dire tiens, voil\u00e0 un petit coup de 100 cette ann\u00e9e et puis l'ann\u00e9e prochaine, on conna\u00eet l'histoire du HC Bienne aussi, c'\u00e9tait une montagne russe Viadeo d\u00e9bat c'est assez r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:48 > 0:37:23) [92%] : \r\nEffectivement, forc\u00e9ment, si on arrive maintenant en demi- finale l'ann\u00e9e prochaine, aisance attendront peut-\u00eatre parce qu'on fasse la m\u00eame chose mais nous au sein du directoire, on sait tr\u00e8s bien que on avance justement gentiment et puis si on est l\u00e0 en 3\u00e8me place cette saison, \u00e7a ne veut pas dire qu'on y sera, la saison prochaine, mais le but c'est vraiment \u00e0 moyen terme, de s'installer dans ce milieu de classement et de pouvoir concourir pour le titre, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e pour pouvoir apr\u00e8s voir plus haut, donc l\u00e0 on fait un super pas en avant et et c'est extraordinaire et on en est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s fier, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on arrivera \u00e0 chaque saison et nous, on le sait, l'\u00e9quipe le, c'est je crois que les gens sont quand m\u00eame pas sont quand m\u00eame pas si euphorique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:23 > 0:37:40) [88%] : \r\nSt\u00e9phanie ce qu'est ce que les joueurs connaissent ces anecdotes si je retrouve une anecdote assez incroyable en 93 94, les joueurs perdent \u00e0 Z\u00fcrich vont employer \u00f4ter les entra\u00eeneurs et le pr\u00e9sident font courir les joueurs derri\u00e8re le l'autobus jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e de l'autoroute Est- ce que les joueurs sont conscients qu'\u00e0 Bienne, \u00e7a peut devenir tr\u00e8s vite si \u00e7a se passe mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:40 > 0:37:58) [88%] : \r\nAlors je ne sais pas du tout, ils sont conscients, c'est vrai que notre conseil d'administration depuis ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chante ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on devrait le devenir, \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, non, je ne sais pas du tout, ce n'est pas vraiment en r\u00e9serve le but c'est de, c'est de voir qu'ils soient dans les meilleures dispositions possibles pour faire le mieux possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:58 > 0:38:08) [89%] : \r\nVous \u00eates au comit\u00e9 St\u00e9phanie Maria depuis une dizaine d'ann\u00e9es, vous racontez souvent cette anecdote, vous \u00eates entr\u00e9 pour d\u00e9fendent les romans et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en fin de soir\u00e9e, vous regrettez rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:08 > 0:38:30) [87%] : \r\nAh non, absolument rien, quoi, effectivement, c'\u00e9tait en fin de soir\u00e9e, le jour o\u00f9 on est remont\u00e9 en Liga, donc on \u00e9tait tous tr\u00e8s entre guillemets fatigu\u00e9 n'est-ce pas et puis, voire carr\u00e9ment un peu saoul et donc du coup, c'est vrai que c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s spontan\u00e9ment quand on m'a dit oui, arr\u00eate de r\u00e2ler pour lire que les Romands passe rien pour les romans dans ce club et puis il y a plut\u00f4t bosser avec nous, mais c'est vrai que, 10 ans apr\u00e8s, je changerai rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:30 > 0:38:36) [86%] : \r\nParce que les horaires pour les Suisses, allemands, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre pratique non d'avoir une femme et romandes, c'est un double quota d'vous sentez pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:36 > 0:39:13) [88%] : \r\nAlors le double- quota, je sais pas, au niveau des romans, je pense qu'oui, c'est important \u00e7a pourtant par rapport au au Jura bernois, d'avoir une voix romande au sein du club et puis de pouvoir de pouvoir avec avoir quelqu'un qui repr\u00e9sente aussi cette partie-l\u00e0, cette partie-l\u00e0 du club des supporters et des des sponsors et des donateurs au niveau des femmes je suis pas tellement dans ce clivage homme/femme, donc je la je la je le sens moins effectivement mais \u00e7a vous est parfois utile, vous me disiez il y a enfin, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut \u00eatre utile, effectivement, \u00e7a peut \u00eatre utile, alors des fois, c'est plus compliqu\u00e9 parce qu'il faut un petit peu jouer des coudes, puis des fois on peut un petit peu faire \u00e7a na\u00efve en disant non ce n'est pas compris me explique parce que c'est du suisse allemand, mais enfin bon, je ne veux pas jouer non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:13 > 0:39:24) [82%] : \r\n\u00e0 chaque fois, \u00e7a ne marche pas, mais \u00e7a marche dans tant d'autrefois par saison, vous avez des tr\u00e8s joker je suis pas en joker, \u00e7a peut, quoi, mais bon, au bout de 10 ans et commencent \u00e0 me conna\u00eetre aussi, donc j'en ai de moins en moins, il faut croire et ce qui est ce qui est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:24 > 0:39:36) [85%] : \r\nUne solidarit\u00e9, il y a \u00e0 Lugano, il y a, il y a \u00e0 Vicky Mantega \u00e7a qui est l\u00e0 depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente, vous en parlez des fois avec elle, de la mani\u00e8re de g\u00e9rer cette position dans le milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:36 > 0:39:58) [83%] : \r\nIl se trouve que je l'ai jamais rencontr\u00e9, je la connais pas du tout, j'esp\u00e8re faire sa connaissance en demi- finale, prochainement, je dois dire vraiment, avoue la que d'un oh non, non, merci, je pense qu'il y a pas dans n'a jamais solidarit\u00e9 non, alors c'est c'est pas une question sur l'arriv\u00e9e, solidarit\u00e9, c'est vrai que Lugano c'est un club avec peut-\u00eatre le J moins 2 mois de contacts et donc du coup si j'avais eu l'occasion de la rencontrer, donc c'est c'est c'est encore \u00e0 faire, donc je kiffe pr\u00e9sidence pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:58 > 0:40:21) [90%] : \r\nObjectif : pr\u00e9sident soit probablement non m\u00eame certainement moyen terme apr\u00e8s avoir avec Patrick Stalder l\u00e0, l'actuel pr\u00e9sident, c'est vraiment une pr\u00e9sidence un peu bic\u00e9phale qu'on est en train de, de mettre en place l\u00e0 tous les 2, et puis, et puis c'est tr\u00e8s bien parce que c'est quelqu'un qui, qui vaut aussi pour l'avenir, c'est, il faut aussi partie d'une famille qui soutient le club depuis longtemps et ils voient l'avenir de ce club comme je le vois et je crois que c'est, c'est une belle collaboration qui est, qui est encore \u00e0 venir, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:21 > 0:40:25) [70%] : \r\nL\u00e2chez vous St\u00e9phanie Meyer, c'est vraiment une question de g\u00e9n\u00e9rations si hein ce absurde club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:25 > 0:40:43) [90%] : \r\nC'est une question de g\u00e9n\u00e9ration papa \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soutient avec l'\u00e9quipe pr\u00e9c\u00e9dente du conseil d'administration, moi je continue chez Patrick, c'est-\u00e0-dire c'est exactement la m\u00eame chose, donc c'est c'est des belles histoires qui continue, on est un club r\u00e9gional, donc nous on est r\u00e9gionaux aussi et on soutient ce club parce que, parce que c'est notre vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:40:43 > 0:40:55) [86%] : \r\nOuais club r\u00e9gional vous francophones le Jura bernois beaucoup de tension politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es autour de de Moutier notamment, est ce que le club joue aussi un r\u00f4le de rassembleur ou c'est pas tellement votre dans dans vos fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:55 > 0:41:21) [91%] : \r\nJe pense pas que ce soit tellement dans notre fonction \u00e9tonnamment au Jura bernois, on trouve aussi beaucoup de supporters du SC Berne et puis apr\u00e8s 2 Ajoie si \u00e7a va plus loin, donc c'est vrai que \u00e7a se \u00e7a se s\u00e9pare un petit peu, on a quand m\u00eame ce gros club bernois qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui qui qui ratisse large, nous, on est vraiment oblig\u00e9 de ratisser tr\u00e8s local et puis c'est ce qu'on fait, on essaye d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sents sur tous les milieux \u00e9conomiques se chez des supporters biennois et environ pour pouvoir pour pouvoir vraiment f\u00e9d\u00e9rer toute cette population autour de de de ce club quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:21 > 0:41:32) [91%] : \r\nVoil\u00e0 formation chez vous, c'est important et vous avez des concurrents, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le CP Berne, il a aussi Ajoie et \u00e0 Fribourg qui est proche, est ce que les jeunes ont plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir chez vous, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 les recruter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:32 > 0:42:15) [91%] : \r\nAlors c'est pas difficile \u00e0 les recruter en ce moment parce qu'on a un mouvement juniors qui quitte qui est vraiment au top en ce moment les les minis top d'ailleurs sont devenus champions suisses hier soir contre Lausanne les les juniors \u00e9lites les enfin les les et les \u00e9lites et puis, les novices sont toujours en titre pour pour pardon en course pour le titre et puis c'est vrai qu'actuellement par la volont\u00e9 du conseil d'administration, avec l'aide de Martin Steinegger et de Mike McNamara qui est toujours notre directeur des juniors, on essaie de mettre un mouvement juniors tr\u00e8s professionnel, on va vraiment mettre de l'argent et de l'investissement l\u00e0- dedans pour essayer de, de faire en sorte que ce club soit vraiment attractif dans la r\u00e9gion pour tous les jeunes et puis qu'on puisse avoir aussi un bassin de joueurs qu'on peu apr\u00e8s utilisant la premi\u00e8re \u00e9quipe, \u00e7a nous permet aussi de compenser les manques de budget qu'on a quoi, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:15 > 0:42:26) [81%] : \r\nEh bien, c'est parfois un peu le parent pauvre du hockey Romand, parce qu'on le en tout cas, plus on s'\u00e9carte de de de l'Arc jurassien, plus on se dit : bon, ils s'ils sont roman mais sont si sont peu suisse allemand c'est Bienne bio, enfin on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:42:26 > 0:43:00) [87%] : \r\nC'est compliqu\u00e9 \u00e0 l'identit\u00e9 biennois c'est vraiment compliqu\u00e9 parce que on est mais on est, on est aussi un petit peu al\u00e9manique, il y a effectivement dans les chiffres plus al\u00e9manique \u00e0 Bienne que de romans maintenant la r\u00e9sistance romandes se s'organise, on est quand m\u00eame l\u00e0 et et donc du coup on a cette identit\u00e9 biennois ce qui est difficile \u00e0 appr\u00e9hender, autant pour pour les romans que pour les Al\u00e9maniques donc en fait on est un petit peu Romand ou al\u00e9manique comme \u00e7a vous arrange, et puis c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a, moi c'\u00e9tait pas vrai, vous \u00eates play- off al\u00e9manique employeur c'est bien, mais c'est bien le contraire, je pense en Suisse al\u00e9manique, quoique l\u00e0, je pense en Suisse al\u00e9manique, comme on est en train de battre les Rekordmeister je sais pas ce qu'ils aiment \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:00 > 0:43:10) [79%] : \r\nC'est la question, ces familles meilleur mais rien, simple question pronostic, le journal Le Matin pr\u00e9voit 4 \u00e0 2 pour Davos le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:10 > 0:43:26) [86%] : \r\nAlors j'aimerais vous dire qu'on va plier la s\u00e9rie ce soir parce que je, j'en ai vraiment envie mais je sais que ces diables de Steinbach justement des fois senti peu compliqu\u00e9e \u00e0 prendre \u00e0 la maison, on n'a pas gagn\u00e9 souvent donc moi, je vais dire qu'on va gagner 3 \u00e0 2 parce que je suis une et le kernel optimiste c'est enregistr\u00e9, on vous remercie St\u00e9phanie Perez merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:43:31 > 0:44:02) [89%] : \r\nLa Matinale St\u00e9phanie-Marie \u00e0, vice- pr\u00e9sident du HC Bienne, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, on va passer la presse en revue, mais l\u00e0 on va \u00e9voquer une col\u00e8re, celle des psychologues, les psychologues qui veulent voit pouvoir enfin facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base sur prescription du m\u00e9decin, il y avait un projet en cours mais il a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, la faute au contexte politique et au co\u00fbt de la sant\u00e9 bonjour Alexandra Richard bonjour qu'est-ce qui f\u00e2che tant les psychologues et ce qu'ils ne sont pas reconnues par l'assurance de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:44:02 > 0:44:21) [90%] : \r\nAlors, en partie, mais ils le sont, sur le mod\u00e8le dit de la d\u00e9l\u00e9gation, il d\u00e9l\u00e8gue la responsabilit\u00e9 un m\u00e9decin ou un psychiatre, autrement dit c'est leurs patrons sont les employer les auxiliaires alors ce qu'ils veulent c'est c'est pass\u00e9 au mod\u00e8le de la prescription, le m\u00e9decin fait une ordonnance et prescrit des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie au patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:44:21 > 0:44:23) [93%] : \r\nOn peut, comme c'est le cas pour les s\u00e9ances de physio par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:44:23 > 0:44:42) [90%] : \r\nOui, voil\u00e0, oui exactement pareil son ordonnance poche le patient va ensuite directement dans le cabinet du psychologue \u00e7a simplifie la d\u00e9marche et surtout \u00e7a lib\u00e8re du temps essentiel hein aujourd'hui puisque les listes d'attente sont souvent tr\u00e8s longues pour les psychoth\u00e9rapies St\u00e9phane Wenger, copr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:44:42 > 0:45:21) [92%] : \r\nSur le terrain, on trouve beaucoup de jeunes qui nous appellent pour avoir des traitements qu'on ne peut pas recevoir ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9normes liste d'attente, donc il faut quand m\u00eame dire qu'une \u00e9tude a montr\u00e9 qu'il faut faire en moyenne 7 T\u00e9l pour trouver un rendez- vous, il faut attendent des semaines ou des mois selon les r\u00e9gions, donc \u00e7a d\u00e9courage plus d'une personne qui se sent fragile et du coup, par exemple, certains m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes doivent, eux, fournir des prestations qui devraient \u00eatre de la psychoth\u00e9rapie mais essaye de soutenir leurs patients, comme ils le peuvent, parce que ceux-ci n'ont pas trouv\u00e9 de place chez un psy et puis \u00e7a ouvre du coup tout un syst\u00e8me o\u00f9 les r\u00e9ponses que les gens trouvent h\u00e9 ben ne sont pas les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:22 > 0:45:31) [89%] : \r\nDes semaines voire des mois pour avoir un rendez- vous, on l'entend, on manque de de psy en Suisse, Alexandra, mais en quoi ce mod\u00e8le de prescription permettrait de lutter contre cette p\u00e9nurie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:45:31 > 0:45:42) [84%] : \r\nD'abord parce que les psychologues pourrait ouvrir leur propre cabinet et puis \u00e7a : \u00e7a d\u00e9charge et aussi les psychiatres qui doivent aujourd'hui faire ce travail de de patrons, travail qui n'est pas vraiment le le Rhin St\u00e9phane Wenger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:45:42 > 0:46:02) [88%] : \r\nOn nous pr\u00e9dit 1000 psychiatres en moins vers 2020, 2023, \u00e7a veut dire que les psychologues ne peuvent pas en fait proposer leurs prestations parce qu'ils trouvent pas de psychiatres qui leur d\u00e9l\u00e8gue alors avec le mod\u00e8le de la prescription, en fait, \u00e7a enl\u00e8ve cette esp\u00e8ce de goulets d'\u00e9tranglement qui est induit par le fait que les psychiatres doivent d\u00e9l\u00e9guer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:46:02 > 0:46:08) [84%] : \r\nC'est un changement de mod\u00e8le Alexandre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par le d\u00e9partement d'Alain Berset mais on le disait, il a \u00e9t\u00e9 interrompu pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:08 > 0:46:25) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, une d\u00e9l\u00e9gation du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, l'a annonc\u00e9 lors d'une s\u00e9ance informelle mercredi pass\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des psychologues, le DFI craint une nouvelle hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 qui explose d\u00e9j\u00e0 un argument que les psychologues ne comprennent pas, Tamara Ventura vers Verch\u00e8res et psychologues \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:46:25 > 0:46:58) [90%] : \r\nC'est compr\u00e9hensible dans la mesure o\u00f9 c'est des gens qui au final vont atterrir chez les psychoth\u00e9rapeutes, mais voil\u00e0, avec des crises beaucoup plus importante, avec les risques d'une n\u00e9cessit\u00e9 d'hospitaliser de avec tout ce qu'on peut aussi observer un une augmentation des manifestations psychosomatiques des recours aux substances : alcool, drogue, je crois qu'il faut vraiment soutenir un aspect pr\u00e9ventif de la psychoth\u00e9rapie qui permet donc de diminuer les co\u00fbts \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:46:58 > 0:47:20) [92%] : \r\nUn faux calcul, sans compter que les psychologues co\u00fbte aussi moins cher que les psychiatres Abel d'ailleurs le le d\u00e9partement de la sant\u00e9 semblait acquis \u00e0 cette r\u00e9vision, mais le contexte politique n'est pas favorable, difficile de trouver des majorit\u00e9s notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'o\u00f9 le gel de de ce projet qui f\u00e2che les psychologues, il parle d'initiative populaire, voire m\u00eame de de se mettre en gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:20 > 0:47:36) [94%] : \r\nEt la col\u00e8re et les craintes des psychologues face \u00e0 la p\u00e9nurie, c'\u00e9tait votre d\u00e9cryptage merci beaucoup Alexandra Richard en Direct ce matin 7 heures 46, on passe \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou Val\u00e9rie, on commence par une grande interview, c'est celle du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:36 > 0:48:19) [91%] : \r\nUne double page dans le Blick sur les r\u00e9cents dimanche d'\u00e9lections difficiles du parti dans les villes notamment, Z\u00fcrich et Winterthur et le pr\u00e9sident du 1er parti de Suisse, r\u00e8gle ses comptes avec ses troupes, les sections urbaine de l'UDC se sont lanc\u00e9s dans les \u00e9lections avec des candidats, ni Hugen go\u00fbtons pas assez bon en plus de ses faiblesses, il y a une certaine logique aussi \u00e0 ses d\u00e9faites dans les villes, dit-il, c'est dans les villes qu'habite la majorit\u00e9 des gens qui d\u00e9pendent de l'\u00c9tat employ\u00e9e mais aussi b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale aux ch\u00f4meurs une client\u00e8le politique pour la gauche, explique Albert R\u00f6sti mais il le reconna\u00eet : il manque de bons \u00e9lus UDC en ville, pourtant, pas question de faire comme le PLR et de cr\u00e9er un projet UDC urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:19 > 0:48:29) [88%] : \r\nC'est toujours tr\u00e8s difficile les, les, les villes pour les partis conservateurs le PDC n'avait fait une strat\u00e9gie avec Christophe Darbellay, sans vraiment de succ\u00e8s donc pour l'UDC sa rescousse difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:29 > 0:48:35) [98%] : \r\nOn va poursuivre sur le terrain politique avec les suites de l'affaire du tourisme \u00e9lectoral de Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:35 > 0:49:27) [90%] : \r\nDans le Journal du Jura, on lit que le Parti socialiste autonome, le PS demande l'ouverture d'une enqu\u00eate via une commission de gestion sur les agissements du conseiller d'\u00c9tat bernois Christophe ne Yahoo 2 \u00e9lus pr\u00e9v\u00f4tois \u00e9voque une supercherie mont\u00e9e par la SonntagsZeitung et le directeur de la justice, faisant r\u00e9f\u00e9rence au document sur le tourisme \u00e9lectoral \u00e0 Moutier transmis par le magistrat au minist\u00e8re public en omettant tout d'abord de dire \u00e0 la presse que le dit minist\u00e8re public n'entrait pas en mati\u00e8re sur ce dossier, le conseiller d'\u00c9tat pyromane, c'est comme \u00e7a que le surnomme R\u00e9my Ch\u00e9telat dans son \u00e9ditorial du Quotidien jurassien il a travesti la v\u00e9rit\u00e9, son manque de discernement et indigne d'un homme d'\u00c9tat en disons tout de suite, toute la v\u00e9rit\u00e9 sur ce dossier, Christophe Naudin Yahoo hausse aurait \u00e9teint le revanchard p\u00e9tard anti- s\u00e9paratiste, constate l'\u00e9ditorial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:27 > 0:49:32) [93%] : \r\nSt\u00e9phanie Maria c'est pas bon pour la r\u00e9gion, toutes ces affaires de de ce Style qui sortent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:33 > 0:50:06) [91%] : \r\nC'est toujours un petit peu compliqu\u00e9 parce qu'effectivement on est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9gion qui est pas forc\u00e9ment sous le feu des projecteurs que pour des bonnes raisons, donc c'est des choses, choses comme \u00e7a, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on on parle de nous, pour des choses beaucoup plus positive, maintenant c'est inh\u00e9rent \u00e0 la vie moderne et puis je pense des choses comme \u00e7a, \u00e7a arrivera toujours, mais c'est vrai qu'on arr\u00eate pas dire que c'est la fin de la question jurassienne et puis en fait jamais termin\u00e9, alors je pense pas que la question jurassienne va finir un jour, je crois que c'est dans les g\u00e8nes cette cette opposition et puis elle continuera encore longtemps parce que je crois qu'il s'il s'ennuierait mortellement les gens s'il n'avait pas cette question jurassienne sur laquelle s'est s'\u00e9triper, se croire heureusement il y a le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:06 > 0:50:17) [88%] : \r\nJe sais Bienne si un autre feuilleton, c'est celui du d\u00e9partement de l'Instruction publique Genevois et ce matin dans le temps, l'interview du compagnon de la chef de service suspendu Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:50:17 > 0:50:58) [92%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9ric Verly avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 le contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en f\u00e9vrier pour enseigner l'informatique au coll\u00e8ge 12 semaines plus tard, par Mail, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery-Torracinta l'informe qu'elle met fin \u00e0 ce mandat avec effet imm\u00e9diat par retour de courrier, \u00c9ric Veyret demande quelle faute grave, comme le stipule le contraire, quelle faute grave, il a pu commettre pour autoriser cette rupture imm\u00e9diate, il attend toujours la r\u00e9ponse, selon lui, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat connaissait parfaitement la situation, donc le fait qu'il \u00e9tait le compagnon de sa chef de service, une situation qu'elle a ensuite d\u00e9nonc\u00e9 il conclut en disant qu'il ne veut plus toucher \u00e0 cette affaire, il a d\u00e9couvert le monde politique, ce qu'il en a vu lui a suffi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:58 > 0:51:09) [84%] : \r\nLe journal Le r\u00e9gional a d\u00e9couvert lui des illustrations d'un Manuel d'anesth\u00e9sie Val\u00e9rie \u00e0 Manuel, r\u00e9dig\u00e9 par un cadre du CHUV et ses illustrations font r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:51:09 > 0:52:02) [91%] : \r\nUne passion, tenu \u00e0 la poitrine avantageuse rouge \u00e0 l\u00e8vres plus rouge que rouge, cheveux blonds lascivement \u00e9tal\u00e9e sur l'oreiller en position gyn\u00e9cologique c'est pour illustrer l'anesth\u00e9sie du nerf fibules au niveau du genou alors si la position et la nudit\u00e9 sont conformes \u00e0 la proc\u00e9dure, la mise en sc\u00e8ne est jug\u00e9e douteuse par une m\u00e9decin qui t\u00e9moigne dans le journal autre illustration : celle de la r\u00e8gle de 9 de Wallace qui permet de mesurer l'\u00e9tendue d'une br\u00fblure sur encore l\u00e0, c'est une infirmi\u00e8re qu'on croirait tout droit sorti d'un film de charme minijupes d\u00e9collet\u00e9s plongeants sur une poitrine g\u00e9n\u00e9reuse et bottes blanches, col\u00e8re de l'Association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res dans le journal, l'auteur de l'fera de l'ouvrage lui fait son mea culpa, toujours dans les colonnes du r\u00e9gional, il est vraiment d\u00e9sol\u00e9 et ne voulait manquer de respect \u00e0 personne, il a d\u00e9j\u00e0 entendu ces remarques et ses illustrations seront retir\u00e9s de la prochaine \u00e9dition en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:02 > 0:52:16) [89%] : \r\nJe conseille \u00e0 ceux qui ne lisent pas forc\u00e9ment le r\u00e9gional tous les matins d'aller regarder ces illustrations, c'est vrai que c'est assez \u00e9difiant St\u00e9phanie Maria, vous disiez tout \u00e0 l'heure, je ne suis pas tellement dans le clivage homme/femme, c'est la phrase que vous avez prononc\u00e9 qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:52:17 > 0:52:51) [92%] : \r\nMais c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 \u00e0 vouloir absolument soit pr\u00f4n\u00e9 une \u00e9galit\u00e9 parfaite soit justement exacerber ce ce ces r\u00f4les diff\u00e9rents hommes et femmes, moi je pars du principe qu'on est diff\u00e9rent, et donc du coup qu'on on fonctionne diff\u00e9remment et puis, il faut vivre avec et il faut il faut fonctionner avec dans tout ce que \u00e7a de bien et de moins bien, donc c'est vrai que je ne veux pas mettre en avant ma f\u00e9minit\u00e9 pour pour pour justement le le brandir comme un \u00e9tendard et puis arriver \u00e0 mes fins quoi j'entends, je fais partie d'un conseil d'administration exclusivement masculin, certes, et et voil\u00e0 quoi, j'entends donc apr\u00e8s un mois de voir comment on peut, on peut en faire quelque chose de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:51 > 0:53:11) [87%] : \r\nVous ne mettez pas en avant votre f\u00e9minit\u00e9 mais vous \u00eates de fait dans un milieu extr\u00eamement mal masculin 1, celui du du, du hockey sur glace est ce qu'on vous le fait sentir, est ce que bien c'est vrai qu'avec toutes les affaires qui sont sortis derni\u00e8rement balancetonporc metoo ce que vous, c'est des choses que vous avez subies dans ce milieu tr\u00e8s masculin et puis milieu du sport assez empreint de testost\u00e9rone quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:12 > 0:53:25) [88%] : \r\nAlors non, effectivement, moi je l'ai pas du tout ressenti parce qu'au sein du conseil d'administration, on a vraiment un comportement qui est bien, peut-\u00eatre que c'est moi qui suis balancetonporc parce que j'aurais peut-\u00eatre des tendances \u00e0 vouloir \u00e0 vouloir mater mais jolis joueurs sous la douche n'en voudra sur le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:25 > 0:53:36) [73%] : \r\nEnfin, c'\u00e9tait absolument pas dans la nature, le vestiaire je de laisse aux gar\u00e7ons, \u00e7a s'sentence \u00e0 son bien trop mauvais mais mais je revendique aussi moi mon droit importuner des fois y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:37 > 0:54:09) [88%] : \r\n\u00e0 \u00e0 \u00eatre un petit peu comme c'est \u00e0 jouer et a pas prendre peur si une fois une remarque d\u00e9bat d\u00e9rape, enfin moi j'ai j'ai pas envie que \u00e7a fasse peur quoi j'entends, il y avait un tr\u00e8s beau dessin de l'illustre assez de l'illustratrice viennoise caro dessinatrice de presse qui qui un joli pain gentil petit bonhomme qui donnait un bouquet de fleurs et puis la fille qui partait en courant en tapotant \u00e0 Twitter tout de suite mis tout au secours, on m'offrait des bouquets de fleurs, j'ai pas envie que les relations hommes- femmes devait en Vienne l\u00e0 quoi, c'est vraiment quelque chose de de pas \u00e7a quoi, de toute mani\u00e8re, oui, de temps en temps, une petite Black, un peu grivois, \u00e7a fait mal \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:09 > 0:54:15) [89%] : \r\nSt\u00e9phanie mais rien on termine cette revue de presse Madame avec une petite r\u00e9volution qui est en marche aux CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:16 > 0:55:17) [87%] : \r\nLe personnel d'accompagnement des CFF vous souhaite la bienvenue \u00e0 bord de l'City 5 \u00e0 destination d'Yverdon-les-Bains Neuch\u00e2tel Bienne Z\u00fcrich gare centrale Z\u00fcrich Aeroflot \u00e7a tr\u00e8s bien, vous l'avez reconnu oui, la voix du train mais il manque l'Allemand et l'anglais, c'est la voix oui mais j'ai pas le temps, mais c'est une reconversion pour, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi la voix de nouveaux trains et de nos gares h\u00e9 bien selon l'art Gauer Zeitung, elle pourrait changer un projet de nouveau syst\u00e8me est \u00e0 l'\u00e9tude, il sera introduit dans toute la Suisse d\u00e8s septembre 2000 19 et selon les documents de l'appel d'offres, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 si la voie actuelle, il sera transf\u00e9r\u00e9 ou non, en tout cas les CFF veulent un syst\u00e8me de synth\u00e8se vocale, autrement dit un logiciel qui transforme du texte en langue parl\u00e9e actuellement les annonces ont form\u00e9 de 10000 extraits sonores individuelles enregistr\u00e9es par 10 voix professionnelles humaine donc, mais une chose est s\u00fbre, m\u00eame si c'est un logiciel qui vous parle, ce sera toujours avec une tonalit\u00e9 f\u00e9minine merci Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:17 > 0:55:31) [91%] : \r\nOui non, oui, mais c'est c'est curieux parce que, au final, on ne sait pas qui sont les personnes qui sont derri\u00e8re ces ces annonces CFF ni combien il y en a, alors que chez nos voisins fran\u00e7ais, l\u00e0 par contre on sait qui c'est, parce que c'est la m\u00eame personne depuis 30 ans, c'est Simone : Simone H\u00e9rault, qui est une ancienne pr\u00e9sentatrice de radio qui est donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:31 > 0:55:35) [75%] : \r\nAlors voil\u00e0 officiel pour moi, voil\u00e0, c'est quoi, on semble me lever t\u00f4t le matin pour un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:35 > 0:55:42) [90%] : \r\nPour Romain Clivaz puisque vous avez de quelques amis encore \u00e0 \u00e0 Bruxelles c'est aussi elle qui fait la voix \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles National.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:42 > 0:55:44) [72%] : \r\nVoil\u00e0 absolument vous bon savoir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:44 > 0:55:54) [91%] : \r\nEt ce qui est quand m\u00eame incroyable, c'est que les Norv\u00e9giens ont fait tout l'inverse des CFF, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t que d'avoir d\u00e9shumanis\u00e9s cette voie, eux ils ont pris un des employ\u00e9 des chemins de fer norv\u00e9giens pour faire cette voix donc je pr\u00e9f\u00e9rerais plut\u00f4t la version norv\u00e9gienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:54 > 0:56:05) [76%] : \r\nOu la version norv\u00e9gienne ou la version Val\u00e9rie donc pas ann\u00e9es j'ai toute petite question pour Val\u00e9rie Drou et min\u00e9rales sandwich est ce que \u00e7a, est que le sandwich min\u00e9ral, c'est menacer ou pas, non, alors pour l'instant pas non non standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:05 > 0:56:18) [89%] : \r\nMais cette Verts aussi, si vous voulez 7 heures 55 et si vous le voulez bien on passe \u00e0 au regard scientifique de Lucia Sillig sur l'actualit\u00e9, ce matin, Lucia, vous allez nous parler d'une disparition et de certaines options de r\u00e9surrection oui parce qu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:56:18 > 0:56:57) [92%] : \r\nApr\u00e8s la mort du dernier m\u00e2le rhinoc\u00e9ros blanc du nord, on a beaucoup parl\u00e9 de sauver cette sous- esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro, mais \u00e0 ce stade, c'est plut\u00f4t une r\u00e9surrection qu'ils ont besoin, pourquoi, h\u00e9 ben on a bien le sperme de quelques mal disparu mais les 2 femelles qui restent sont mal en point, ni l'une ni l'autre n'est en mesure de supporter une grossesse, il faudrait aller leur ponctionner les ovocytes \u00e0 1,5 m\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'animal, c'est pas gagn\u00e9, et puis de toute mani\u00e8re la f\u00e9condation in vitro chez les rhinoc\u00e9ros, on ne sait pas faire toutes les tentatives chez d'autres esp\u00e8ces mieux \u00e9tablis ont \u00e9chou\u00e9, donc une grossesse une f\u00e9condation in vitro, \u00e7a ne va pas \u00eatre possible, en revanche, la r\u00e9surrection \u00e7a on sait faire, \u00e7a se passe comment comme dans les films de Steven Spielberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:05 > 0:57:33) [93%] : \r\n1993 le 1er Jurassic Park, \u00e7a vous rappelle peut-\u00eatre des souvenirs oui des chercheurs utilisent de l'ADN de dinosaure emprisonn\u00e9 dans l'de homme pendant des millions d'ann\u00e9es pour cloner des grands sauriens et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on fait en 2009, des chercheurs pour ressusciter le bouquetin des Pyr\u00e9n\u00e9es disparu au tournant du si\u00e8cle, sauf que, comme l'explique Yvan Rodriguez, directeur du d\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve l'ADN vient d'une femelle morte peu avant en 1909.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:57:33 > 0:57:45) [85%] : \r\nOn a transf\u00e9r\u00e9 le noyau d'une cellule somatique dans son aussi dans 109 de ch\u00e8vres et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans cette ch\u00e8vre et en peut mais malheureusement ce petit je crois, eu des probl\u00e8mes respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:45 > 0:58:12) [92%] : \r\nDes gros probl\u00e8mes puisqu'il est mort apr\u00e8s 7 minutes, \u00e7a n'a pas l'air tout \u00e0 fait au point, non mais il y a d'autres s'approche des \u00e9quipes sont par exemple en bonne voie pour faire vivre le rock, l'animal mythique, disparu en 1627 simplement \u00e0 l'ancienne, en s\u00e9lectionnant et en croisant des bovins qui ont encore aujourd'hui des caract\u00e9ristiques ou des g\u00e8nes de l'illustre anc\u00eatre, mais il n'y avait pas aussi le mammouth content\u00e9 de ressuscit\u00e9 si par clonage \u00e0 partir d'ADN congel\u00e9s, mais d'apr\u00e8s Ivan Rodriguez cet ADN n'est peut-\u00eatre pas en assez bon \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:58:12 > 0:58:27) [91%] : \r\nIl y a une autre approche, qui est plus prometteuse, qui consiste \u00e0 modifier g\u00e9n\u00e9tiquement des \u00e9l\u00e9phants, c'est-\u00e0-dire en rajoutons en modifiant les g\u00e8nes pr\u00e9sents chez l'\u00e9l\u00e9phant pour les transformer en mammouth pour par exemple favoriser la pousse des poils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:58:27 > 0:58:53) [92%] : \r\nDes poils des d\u00e9fenses de la masse graisseuse ou de n'importe quoi qui puisse rapprocher l'\u00e9l\u00e9phant du mammouth et donc on peut modifier g\u00e9n\u00e9tiquement un \u00e9l\u00e9phant oui gr\u00e2ce par exemple \u00e0 la nouvelle technologie Chris perd ses petits ciseaux mol\u00e9culaires qui permettent d'aller faire du copier coller dans le g\u00e9nome, et si je vous suis toujours Lucia, c'est comme \u00e7a qu'on envisage de ressusciter le mammouth et on va y arriver, en tout cas en apparence Yvan Rodriguez en est convaincu, d'autant que le mammouth n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement de l'\u00e9l\u00e9phant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:53 > 0:58:59) [93%] : \r\nMais si une esp\u00e8ce a disparu, on peut peut-\u00eatre imaginer qu'elle n'arrivera pas non plus \u00e0 se maintenir aujourd'hui c'est possible mais ce n'est pas dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:58:59 > 0:59:19) [93%] : \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, dans un lieu donn\u00e9 une esp\u00e8ce peut effectivement dispara\u00eetre \u00e0 un autre moment et dans un autre lieu, elle sera peut-\u00eatre celle qui sera largement sup\u00e9rieur \u00e0 ses voisins, il y a pas une direction particuli\u00e8re dans l'\u00e9volution en dinosaure qui a disparu il y a 65 millions d'ann\u00e9es aujourd'hui pourrait \u00eatre tout \u00e0 fait ravi de vivre sur une \u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:59:19 > 0:59:24) [88%] : \r\nHoula, \u00e7a ferait plaisir \u00e0 mes enfants, mais rassurez-vous relu on sait pas comment les ramener \u00e0 la vie, cela alors autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:24 > 0:59:29) [88%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, on n'a pas leur ADN et apr\u00e8s tout ces millions d'ann\u00e9es, il y a peu d'chance qu'on en retrouve dans un \u00e9tat exploitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:59:29 > 0:59:50) [93%] : \r\nPar contre, on peut utiliser les descendants des dinosaures que sont les oiseaux et on peut tout \u00e0 fait parce qu'on pourrait appeler du reverse engineering modifier ces oiseaux et les rendre plus entre guillemets reptilien et on pourrait tout \u00e0 fait imaginer g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles esp\u00e8ces qui auraient des caract\u00e9ristiques des dinosaures qui vivaient ici il y a 65 millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:59:50 > 0:59:56) [94%] : \r\nDonc plut\u00f4t une nouvelle cr\u00e9ation qu'une r\u00e9surrection, en fait, mais je sais pas si \u00e7a vous rassure beaucoup plus pas tellement la chronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:59:56 > 1:00:00) [82%] : \r\nOn n'a pas parl\u00e9 du dodo de The qu'est ce qu'on fait le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:00 > 1:00:07) [93%] : \r\nJe vous propose d'aller en parler avec Lucia au caf\u00e9 parce que l\u00e0 c'est l'heure de dire au revoir \u00e0 notre invit\u00e9 St\u00e9phanie Rib\u00e9ry ah merci beaucoup, bonne chance pour ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:00:07 > 1:00:15) [88%] : \r\nMerci ben ce surtout aux joueurs de bosser, moi j'ai juste \u00e0 m'inqui\u00e9ter sur les lettres, les gradins, c'est tout bon, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous madame, merci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:16 > 1:00:23) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:00:28 > 1:00:37) [84%] : \r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses stations-service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:37 > 1:00:51) [93%] : \r\nLe trafic pendulaire est ralentie sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'aire de service de Bavois \u00e9cossais en direction de Lausanne sur le contournement de Lausanne entre ch\u00e8vres et Lausanne en direction de Gen\u00e8ve, enfin, sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 aussi en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:51 > 1:00:55) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:57 > 1:01:16) [92%] : \r\nDu soleil ce matin des nuages dans l'apr\u00e8s- midi, avec m\u00eame des chutes de neige sur le Jura, la joie et le nord du plateau c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait froid ce matin entre moins 6 et moins 1 de 5 \u00e0 7 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 8 en Valais demain et samedi du soleil dimanche \u00e7a se recouvre dans l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:16 > 1:01:22) [89%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Cr\u00e9dit Suisse et les pastels du 16\u00e8me au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fondation de l'Hermitage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:23 > 1:01:52) [88%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara fr\u00e8re bonjour Romaine notamment dans 10 minutes votre programme, nous partirons nous int\u00e9resser \u00e0 la Syrie, surtout \u00e0 apr\u00e8s l'apr\u00e8s- guerre, si un jour \u00e7a vient, on commence \u00e0 voir des fronts qui s'enracine, des grandes lignes aussi qui se dessine, notamment entre puissances grande puissance qui ont fait de de la Syrie, une sorte de de nouveau th\u00e9\u00e2tre de la guerre froide, c'est ce que nous dira l'un de nos interlocuteurs, tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00e0 demain \u00c9ric merci Romaine \u00e0 demain, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:01:54 > 1:02:40) [96%] : \r\nMarielle savoir l'Union europ\u00e9enne r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 se faire exempter des nouvelles taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium, le suspense reste entier, les tensions entre Washington et les 28 sont redescendus d'un cran, mais la partie n'est pas gagn\u00e9e pour autant nous retrouverons Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles sa r\u00e9action \u00e9tait tr\u00e8s attendue, Mark Zucker berg s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine apr\u00e8s le scandale des donn\u00e9es subtilis\u00e9es aux utilisateurs de Facebook, le patron du r\u00e9seau social a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, il promet de prendre des mesures pour \u00e9viter de nouveaux incidents, l'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur l'affaire Tariq ramadan va pouvoir commencer \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sign\u00e9 les 2 experts qui seront charg\u00e9s du rapport, mais pourquoi avoir attendu les pressions de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour passer \u00e0 l'action, vous entendrez les explications de Fran\u00e7ois Longchamp, le pr\u00e9sident du gouvernement cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:02:43 > 1:03:04) [94%] : \r\nLes menaces de guerre commerciale vont agiter les discussions au sommet des dirigeants europ\u00e9ens aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles, les 28 se r\u00e9unissent dans un contexte tendu demain les lourdes taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium sont cens\u00e9es entrer en vigueur, Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'heure qu'il est l'Union europ\u00e9enne ne sait toujours pas si elle pourra \u00e9chapper aux droits de douane annonc\u00e9s par Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:05 > 1:03:20) [97%] : \r\nLe suspense est total, oui, la commissaire europ\u00e9enne C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m revient de Washington o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 des membres du gouvernement am\u00e9ricain, les 2 parties veulent se donner du Champ pour trouver une solution mutuellement acceptable aussi vite que possible, c'est ce qu'on peut lire dans un communiqu\u00e9 commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:03:20 > 1:03:23) [95%] : \r\nDonc, Bruxelles et Washington montre des signes d'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:23 > 1:03:56) [92%] : \r\nOui, le ton a chang\u00e9, on le voit \u00e0 Bruxelles d\u00e9but mars, on s'en souvient, la commission promettait une r\u00e9ponse ferme \u00e0 Donald Trump, elle a insist\u00e9 sur les contre- mesures qu'elle appliquerait si les \u00c9tats-Unis d\u00e9gainent leurs taxes, des mesures qui frapperait des produits embl\u00e9matiques am\u00e9ricains comme le beurre de cacahu\u00e8te, ainsi que des produits en acier aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne veut apporter une r\u00e9ponse responsables et raisonnables, ce sont les mots de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, dans une lettre publi\u00e9e mardi, il \u00e9crit qu'il faut renforcer les relations \u00e9conomiques transatlantiques et pas les affaiblir, aucune mention des fameuses mesures de r\u00e9torsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:03:56 > 1:04:01) [94%] : \r\nPourtant, Guillaume, la Commission europ\u00e9enne a quand m\u00eame pris le risque hier d'ouvrir un nouveau front avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:01 > 1:04:28) [94%] : \r\nAbsolument, puisque Bruxelles veut faire payer davantage d'imp\u00f4ts dans l'Union europ\u00e9enne au g\u00e9ants du num\u00e9rique, la commission propose des mesures qui toucherait principalement des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines comme Google et Facebook, Washington a d\u00e9j\u00e0 fait savoir son irritation et \u00e0 Bruxelles, certains se demandent si c'est vraiment le bon moment pour lancer cette offensive l\u00e0, justement, les dirigeants europ\u00e9ens doivent parler fiscalit\u00e9 num\u00e9rique, ce soir, \u00e0 l'heure du souper et de source diplomatique, on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat houleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:28 > 1:04:30) [91%] : \r\nOn Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:04:31 > 1:04:36) [88%] : \r\nPuis Marielle la Chine s'attend de nouvelles sanctions commerciales de Washington, sanctions qui devrait \u00eatre justement annonc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:04:36 > 1:05:26) [95%] : \r\nLa Maison Blanche, l'a fait savoir hier soir, Donald Trump d\u00e9voilera ses mesures \u00e0 17 heures 30 heure suisse, l'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s, selon l'agence Reuters, les \u00c9tats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droite douane sur des importations de produits chinois, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir par la justice fran\u00e7aise \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 entendu pendant 26 heures dans l'affaire du possible financement par la Libye de sa campagne de 2007, il est finalement mis en examen pour corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de fonds publics, libyens, Nicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Fabrice Arfi est journaliste pour le site d'information Mediapart qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, pour lui, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT34 (1:05:26 > 1:05:59) [89%] : \r\nIl faut quand m\u00eame prendre \u00e0 ce jour ce qu'est la mesure d'une telle acc\u00e9l\u00e9ration judiciaire, je crois qu'il n'est pas abuser de dire que c'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique et peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00e9publiques qui lui pr\u00e9c\u00e8de puisque voil\u00e0 une \u00eele en cause formelle par des autorit\u00e9s judiciaires et plusieurs juges d'instruction contre un ancien chef de l'\u00c9tat d'avoir \u00e9t\u00e9 stipendi\u00e9s par une puissance \u00e9trang\u00e8re ah, on parle beaucoup de l'affaire de ma g\u00e9rance russe aux \u00c9tats-Unis : voil\u00e0, c'est une autre affaire d'ing\u00e9rence russe, mais pas avec l'importe quel pays avec une Plichta \u00e9pouvantable, celle de de de Mouammar Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (1:05:59 > 1:06:01) [98%] : \r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T07:47:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803668538", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve: itw d'Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Gen\u00e8ve.", "id": "1668222", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668539", "summary": "Itw de St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne.", "id": "1668223"}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "HENRY, Anouk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735005", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037651", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1665950", "internalArchiveId": "AA1803666266", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-22T01:50:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9432291", "imageURL": "http://www.rts.ch/9432285.image", "alternativeTitle": ["19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-9313186", "ece-9313137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-14T22:20:03Z", "webPublicationDate": "2018-03-22T19:32:01Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1734896", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT037621", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8F4510CD-6381-469E-816F-1AB6E5C6D895", "internalArchiveId": "8F4510CD-6381-469E-816F-1AB6E5C6D895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lire, c'est gu\u00e9rir", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Quand la litt\u00e9rature soigne et aide les soignants \u00e0 soigner. Katy Roy est biblioth\u00e9rapeute, auteure, et chercheure qu\u00e9b\u00e9coise. Elle a fond\u00e9 en 2010 La Biblioth\u00e8que Apothicaire. Objectif : en faire \"une pharmacie remplie d'histoires et de po\u00e8mes pour explorer notre propre histoire et \u00e9clairer le sens de nos exp\u00e9riences\". Comment travailler avec l'imaginaire et rejoindre la personne dans ses structures profondes? Comment travailler avec le symbole et l'imagerie mentale? Son essai sur le sujet sortira aux \u00e9ditions Fides cet \u00e9t\u00e9. Alexandre Wenger, lui, \u00e9tudie d'abord la litt\u00e9rature, puis l'histoire sociale et culturelle des savoirs et des pratiques de sant\u00e9. Depuis quelques ann\u00e9es, d'abord \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Fribourg, puis \u00e0 celle de Gen\u00e8ve, il se consacre \u00e0 \"l'humanisation\" des \u00e9tudiants par le moyen de la litt\u00e9rature.", "durationSec": 3226, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392652", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "lecture"], "alternativeTitle": ["Nectar du 22.03.2018", "Nectar du 22.03.2018", "Lire, c\u02b9est gu\u00e9rir / NTR_2018-03-22T12:06:00_nectar", "Lire, c\u02b9est gu\u00e9rir / NTR_2018-03-22T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Quand la litt\u00e9rature soigne et aide les soignants \u00e0 soigner\u2026\nKaty Roy est biblioth\u00e9rapeute, auteure, et chercheure qu\u00e9b\u00e9coise. Elle a fond\u00e9 en 2010 La Biblioth\u00e8que Apothicaire. Objectif : en faire \"une pharmacie remplie d\u02b9histoires et de po\u00e8mes pour explorer notre propre histoire et \u00e9clairer le sens de nos exp\u00e9riences\".\nComment travailler avec l\u02b9imaginaire et rejoindre la personne dans ses structures profondes? Comment travailler avec le symbole et l\u02b9imagerie mentale? Son essai sur le sujet sortira aux \u00e9ditions Fides cet \u00e9t\u00e9.\nAlexandre Wenger, lui, \u00e9tudie d\u02b9abord la litt\u00e9rature, puis l\u02b9histoire sociale et culturelle des savoirs et des pratiques de sant\u00e9. Depuis quelques ann\u00e9es, d\u02b9abord \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Fribourg, puis \u00e0 celle de Gen\u00e8ve, il se consacre \u00e0 \"l\u02b9humanisation\" des \u00e9tudiants par le moyen de la litt\u00e9rature.\n\nUne propostition d'Isabelle Carceles.", "Quand la litt\u00e9rature soigne et aide les soignants \u00e0 soigner\u2026\nKaty Roy est biblioth\u00e9rapeute, auteure, et chercheure qu\u00e9b\u00e9coise. Elle a fond\u00e9 en 2010 La Biblioth\u00e8que Apothicaire. Objectif : en faire \"une pharmacie remplie d\u02b9histoires et de po\u00e8mes pour explorer notre propre histoire et \u00e9clairer le sens de nos exp\u00e9riences\".\nComment travailler avec l\u02b9imaginaire et rejoindre la personne dans ses structures profondes? Comment travailler avec le symbole et l\u02b9imagerie mentale? Son essai sur le sujet sortira aux \u00e9ditions Fides cet \u00e9t\u00e9.\nAlexandre Wenger, lui, \u00e9tudie d\u02b9abord la litt\u00e9rature, puis l\u02b9histoire sociale et culturelle des savoirs et des pratiques de sant\u00e9. Depuis quelques ann\u00e9es, d\u02b9abord \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Fribourg, puis \u00e0 celle de Gen\u00e8ve, il se consacre \u00e0 \"l\u02b9humanisation\" des \u00e9tudiants par le moyen de la litt\u00e9rature.\n\nUne propostition d'Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-9392653", "ece-9392652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T14:29:06Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [76%] :\r\nEspace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nNicolas Julliard avec Patrick Lenoir en r\u00e9gie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans nectars, le magazine culturel, l'espace du lundi au jeudi \u00e0 midi, lire est un loisir, un plaisir mais lire peut-\u00eatre aussi bien plus que cela, la lecture, la litt\u00e9rature sont \u00e9galement des outils de soin de gu\u00e9rison, c'est en tout cas ce que de nombreux chercheurs postulent aujourd'hui et c'est ce qu'on va examiner avec Isabelle Carre Seles juste apr\u00e8s quelques nouvelles de l'actualit\u00e9 culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [90%] :\r\nEt quand on parle du pouvoir de la litt\u00e9rature, on parle aussi volontiers de pouvoir politique, c'est un des enjeux du futur parlement des \u00e9crivains francophones qui se r\u00e9unira pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Orl\u00e9ans, en septembre, lanc\u00e9 par l'Organisation internationale de la francophonie, cette instance de discussion, a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'une soixantaine d'auteurs qui souhaitent participer \u00e0 cette d\u00e9marche, une d\u00e9marche inspir\u00e9e du Parlement international des \u00e9crivains, cr\u00e9\u00e9e en 1907 1993 pardon en pleine guerre civile en Alg\u00e9rie pour venir en aide aux \u00e9crivains menac\u00e9s de mort ou d'exil le Parlement des \u00e9crivains francophones, aura pour vocation d'\u00eatre itin\u00e9rant et devraient \u00eatre accueillis par d'autres pays francophones ces prochaines ann\u00e9es, oubli\u00e9s les climats parfois sombres de la musique de Sibelius oubli\u00e9 la duret\u00e9 de certains films de Cahors maquis, la Finlande, aujourd'hui, est le pays le plus heureux du monde, c'est le World Happiness oui, pour qui le dit, un rapport \u00e9manant des Nations unies qui mesure le bonheur \u00e0 une s\u00e9rie de crit\u00e8res tels que la qualit\u00e9 des institutions d'un pays, sa richesse, l'\u00e9galit\u00e9 dans la distribution des richesses, la confiance mutuelle et l'absence de corruption entre autres ont toutes ces mati\u00e8res, la Finlande et tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve, mais l'\u00e9tude dit aussi qu'une des cl\u00e9s du bonheur \u00e0 la Finlandaise c'est le sauna, un pays truff\u00e9 de petits lacs \u00e9diles, tout le monde a presque son son \u00e0 domicile et s'rend au moins une fois par semaine, c'est ce qui s'appelle gagner son bonheur \u00e0 la sueur de son front et de tout le reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [90%] :\r\nTu me fais chaud partout, Henri Salvador, qui n'a rien d'finlandais, on lui mais qui a bien compris quand m\u00eame que le bonheur passe aussi par un petit coup de chaud l'actualit\u00e9 culturelle au quotidien, c'est aussi sur le site internet RTS culture Point CH litt\u00e9rature et m\u00e9decine de monde qui n'ont a priori pas grand- chose \u00e0 voir, et pourtant, aujourd'hui, on s'int\u00e9resse \u00e0 la litt\u00e9rature qui soigne et qui aide les soignants \u00e0 soigner avec vous Isabelle Carre Seles bonjour bonjour Nicolas alors est -ce que \u00e7a marche et si oui, comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [88%] :\r\nOn va le voir avec nos 2 invit\u00e9s, katy Roy et Alexandre Wenger bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, bonjour, vous \u00eates avec nous par la magie du duplex, vous avez fait tout de A \u00e0 des \u00e9tudes litt\u00e9raires pouss\u00e9es et puis vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 chacun \u00e0 votre fa\u00e7on, au potentiel th\u00e9rapeutique des mots. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [91%] :\r\nAlors katy Roy, vous vous \u00eates Biblioth\u00e8que peu vous \u00eates auteur vous \u00eates chercheuse c'est depuis la ville de Sherbrooke, au Qu\u00e9bec, que vous nous parlez, c'est l\u00e0 que vous avez fond\u00e9 en 2010, la biblioth\u00e8que apothicaire votre objectif, je cite, c'est en faire une pharmacie remplie d'histoires et de po\u00e8mes pour explorer notre propre histoire et \u00e9clairer le sens de nos exp\u00e9riences, vous avez \u00e9galement participer \u00e0 des projets ici en Suisse romande, un des projets de de formation ou en institution, et vous, Alexandre Wenger ben vous \u00eates donc \u00e9galement notre invit\u00e9, vous travaillez \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates directeur du Centre interfacultaires de bio- \u00e9thique et sciences humaines en m\u00e9decine depuis quelques ann\u00e9es, d'abord \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Fribourg et puis \u00e0 celle de Gen\u00e8ve consacr\u00e9e \u00e0 l'humanisation entre guillemets des \u00e9tudiants par le moyen de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [94%] :\r\nDonc tous les 2, avec 2 angles diff\u00e9rents mais qui vont peut-\u00eatre se rejoindre en cours d'\u00e9mission, vous utilisez la litt\u00e9rature dans un but th\u00e9rapeutique pour vous Alexandre Wenger il s'agit de donner des outils \u00e0 des m\u00e9decins en formation, c'est bien cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [92%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a, alors je r\u00e9agis imm\u00e9diatement au terme de l'humanisation des m\u00e9decins, parce que je pense que le fait d'avoir lu quelque romans et m\u00eame d'avoir fait des \u00e9tudes litt\u00e9raires ne met en aucun cas en position de donner des le\u00e7ons d'humanit\u00e9 \u00e0 qui que ce soit et aux m\u00e9decins moi encore \u00e0 quiconque d'autre, donc ce que je fais en revanche c'est que j'utilise les outils la m\u00e9thode que j'ai apprise jusqu'\u00e0 ma th\u00e8se de doctorat en litt\u00e9rature fran\u00e7aise et je la mets \u00e0 disposition des \u00e9tudiants en m\u00e9decine pour les faire r\u00e9fl\u00e9chir sur diff\u00e9rents aspects de leur future pratique clinique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [90%] :\r\nAlors merci pour ces pr\u00e9cisions toute fa\u00e7on va entrer dans le dans le d\u00e9tail tout bient\u00f4t, et puis on va passer peut-\u00eatre d'abord par l'aspect pr\u00e9conis\u00e9 ou travailler par vous katy Roy 1 pour qu'il s'agit d'aider par le biais de livres, des personnes qui sont \u00e0 la recherche d'une aide, un soutien principalement psychologique est -ce qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:04) [84%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, ses soeurs que je travaille dans un but de d\u00e9veloppement de la personne d\u00e9veloppement humain et puis il y a des gens, on peut distinguer 2 types de biblioth\u00e8que AP qui nous am\u00e8ne \u00e0 2 objectifs tr\u00e8s diff\u00e9rents : un objectif plus clean et d'ailleurs on appelle Biblioth\u00e8que AP clinique et un objectif plus de d\u00e9veloppement et on appelle ce type de biblioth\u00e8que \u00e0 pilonne la biblioth\u00e8que puis cr\u00e9ative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [88%] :\r\nLa bioth\u00e9rapie, elle est en est encore \u00e0 ses d\u00e9buts, un en Suisse, en France, elle est par contre reconnu au point d'\u00eatre rembours\u00e9 en Angleterre pour certaines affections mentales, qu'en est -il au Canada qu'tiroirs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:42) [86%] :\r\nEn fait, ce n'est pas plus d\u00e9velopp\u00e9e au Canada qu'en Suisse et puis il faut pr\u00e9ciser qu'en Angleterre, notamment en Irlande, ce qui est rembours\u00e9, c'est d\u00e9livrent informatif et d\u00e9livrent de psychologie Popular \u00e0 propos de certaines affections, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est vraiment du c\u00f4t\u00e9 d'une biblioth\u00e8que AP clinique qui est pratiqu\u00e9 vraiment par des professionnels de la sant\u00e9 et non pas d'une biblioth\u00e8que AP cr\u00e9ative ou on utiliserait des romans par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [90%] :\r\nMais on peut dire donc qu'il y a aussi une biblioth\u00e8que, quand on fait une recherche comme \u00e7a rapidement sur internet, on se rend compte que des personnes qui se r\u00e9clament de la biblioth\u00e8que qui ont pas forc\u00e9ment une grande formation, c'est quelque chose qui n'est pas encore codifi\u00e9e qui n'est pas encore n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [91%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait comme c'est une discipline qui est banquier pas nouvelle parce que \u00e7a existe depuis les temps anciens o\u00f9 on utilisait les les histoires pour se faire du bien, mais en tant que discipline plus th\u00e9rapeutique telle qu'on l'entend aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai qu'il y a pas encore une codification par contre aux \u00c9tats-Unis il y a une association de biblios th\u00e9rapeute une une association internationale qui permet de quand m\u00eame de certains codes sur la pratique, mais c'est pas encore un ordre par exemple o\u00f9 il y aurait vraiment un encadrement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:01) [90%] :\r\nAlors vous avez cit\u00e9 le livre de de d\u00e9veloppement personnel de self- help, hein, comme on dit en anglais est -ce qu'on peut rajouter comme principe actif de la bulle bioth\u00e9rapies des romans, des autobiographies des po\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:17) [89%] :\r\nBen oui, tout \u00e0 fait et puis dans le la branche de biblios rapide dans laquelle moi je me suis sp\u00e9cialis\u00e9 et puis que j'utilise pour mon travail, c'est ce type de litt\u00e9rature locale Jean le la litt\u00e9rature de fiction et la po\u00e9sie, et puis c'est vous parlez de principe actif, c'est int\u00e9ressant, ce qui est plus actif pour moi dans ce type de litt\u00e9rature l\u00e0 c'est toutes les images que ces textes contiennent des images qui peuvent \u00eatre, c'est ce qui va \u00eatre marquante pour l'imaginaire de la personne et puis qui permette de d'entrer en dialogue avec son propre imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:56) [86%] :\r\nEst ce que la relative nouveaut\u00e9 de cette discipline, la bulle lieu th\u00e9rapie permet une grande marge de manoeuvre \u00e0 chaque personne qui souhaite l'exercer ou est -ce qu'il y a certains classiques de la litt\u00e9rature, qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des incontournables katy Roy. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:11) [89%] :\r\nOui, c'est une bonne question, c'est s\u00fbr qu'il y a des des ouvrages qui vont \u00eatre plus susceptibles de rejoindre le plus grand nombre de gens parce que ce c'est des textes majeurs de la litt\u00e9rature qui contiennent des images tr\u00e8s fortes et puis qui vont rejoindre les gens, peu importe la tradition, peu importe l'\u00e9poque mais j'irai pas jusqu'\u00e0 dire que et texte \u00e0 bannir, je crois qu'il y a des textes qui sont pas n\u00e9cessairement appropri\u00e9es pour certaines personnes, \u00e0 certains moments de leur vie, mais pourquoi pas s'ouvrir et puis utiliser toutes sortes de textes, il m'est arriv\u00e9 dans ma pratique une personne viennent me consulter avec les taxes d'un album de chansons qu'il a marqu\u00e9 et puis on a, on est pass\u00e9 \u00e0 travers ses textes, l'un apr\u00e8s l'autre pour explorer ses propres dynamique \u00e0 elle, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, j'aurais jamais moi militant ma banque de textes, ces textes, l'homme, mais pourquoi pas si \u00e7a \u00e7a \u00e0 la personne \u00e0 mieux s'envisager et \u00e0 mieux se comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [92%] :\r\nKaty Roy dans l'histoire de la litt\u00e9rature, il y a toute une s\u00e9rie de textes qui ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la formation des personnes en particulier sur le plan moral, je pense par exemple aux fables qu'on conna\u00eet depuis l'Antiquit\u00e9, les fables de La Fontaine, qui ont repris des motifs tels antiquit\u00e9s ou la la morale de l'histoire, joue un r\u00f4le dans voil\u00e0 la fa\u00e7on dont on va se comporter en soci\u00e9t\u00e9 est ce que partant de cela, cette biblioth\u00e8que Rapid peut utiliser ce type de texte aussi pour aller un petit peu plus loin dans la th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:45) [91%] :\r\nOui, c'est possible mais je crois que ce qui va permettre d'aller plus loin, c'est la morale, et puis, souvent on \u00e9vite en tout cas moi personnellement j'\u00e9vite d'utiliser ce genre de texte, l\u00e0 o\u00f9 il y a quelque chose qui est donn\u00e9 d'une r\u00e9flexion quand que l'on devrait ou que l'on pourrait adopter pour moi le le travail va plut\u00f4t aller du c\u00f4t\u00e9 de de l'imaginaire, donc c'est vraiment ce que j'ai mis de l'avant avec le type de biblios th\u00e9rapie que je pratique et non pas le le c\u00f4t\u00e9 rationnel qui bien entendu vont aider les gens \u00e0 mieux comprendre et mieux cerner mais il y a toute l'aspect imaginaire qui va nous sortir de notre rationnel justement avec lequel on peut travailler et puis qui permet d'aller beaucoup plus loin, je crois que cet aspect de travail plut\u00f4t m'avec l'\u00e9thique avec la morale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [87%] :\r\nQui est peut-\u00eatre plus difficile aussi \u00e0 \u00e0 utiliser de fa\u00e7on scientifique \u00e0 quantifier \u00e0 mesurer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:44) [91%] :\r\nEh ben c'est sauf quand on est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 d'une recherche qualitative d'une recherche quantitative d'ailleurs des \u00e9tudes scientifiques qui ont tent\u00e9 de de qualifier le travail avec la biblioth\u00e8que souvent ce qui arrive, c'est qu'on donne \u00e0 lire, un groupe de personnes un livre souvent ce que j'ai vu dans les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, c'est plut\u00f4t l'utilisation d'ouvrages justement de psychologie populaire et puis en mesure le niveau de bien- \u00eatre de la personne avant et apr\u00e8s la lecture de cet ouvrage -l\u00e0, mais bon, \u00e7a donne ce que \u00e7a donne comme type de recherche je crois qu'il y a un approfondissement des chercher qui est beaucoup plus int\u00e9ressant, un \u00e9tudiant de mani\u00e8re plus qualitative, ce type de travail le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:32) [90%] :\r\nKaty Roy, vous \u00eates en train de travailler \u00e0 la r\u00e9daction d'un ouvrage justement autour de la biblioth\u00e8que Rapid j'aimerais lire un extrait de cet ouvrage, les images peuvent ouvrir des portes lorsqu'on entre en relation avec elle pour Jean-Yves Leloup, il donne un philosophe, hein, il s'agit de veiller sur les grandes images qui nous habite et qui nous guide vers le pire ou le meilleur de nous-m\u00eames et aussi de s'assurer d'\u00eatre nourri d'images le plus structurantes possible alors qu'est ce que c'est ces grandes images ou des images structurante exactement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:06) [89%] :\r\nEh bien dans notre exp\u00e9rience relationnel du monde ce qui se passe et puis on est en train de le montrer avec les neurosciences, entre autres, avec des \u00e9tudes qu'Antonio Damasio a fait que notre cerveau cartographie le monde \u00e9nonce interaction avec ce monde- l\u00e0 et que c'est cette cartographie inscrit \u00e0 un ou sous forme de carte ou d'images et ces images ne sont pas fig\u00e9es, c'est des images qui sont continuellement en mouvement et puis qui permettent de refl\u00e9ter des nouvelles r\u00e9alit\u00e9s, de nouvelles exp\u00e9riences de vie qu'on peut avoir, donc c'est plut\u00f4t ce type de d'images l\u00e0 qui sont structur\u00e9s en nous qui train relation avec des images d'un texte avec lequel on est en contact et des images qui en leur propre structure dans le texte, qui vont donc entrer en interaction avec notre nos propres images, note le propre contenu de notre imaginaire et qui va permettre un dialogue et un mouvement qui va n\u00e9cessairement apr\u00e8s phare en sorte qu'il de nouvelles perceptions vont surgir pour la personne de nouvelles possibilit\u00e9s d'\u00e0 \u00eatre donc c'est un peu \u00e7a le le principe hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [89%] :\r\nEt comment est ce que vous faites pour rep\u00e9rer justement c'est cette imagerie mentale chez vous, vous dites des participants, hein, pas des patients, je crois, oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:31) [89%] :\r\nOui, parce que comme je travaille pas dans un contexte clinique et mannequin je travaille dans un contexte institutionnel, je travaille vraiment avec la personne, non pas avec son diagnostic, donc, et puis la mani\u00e8re de rep\u00e9rer ces images- l\u00e0, c'est que j'ai, adjoint \u00e0 la biblioth\u00e8que th\u00e9rapie \u00e0 certains principes de la biblioth\u00e8que, le travail avec l'imagerie mentale ou qu'on appelle aussi souvent en Europe, le r\u00eave \u00e9veill\u00e9 dirig\u00e9 et puis cette femme d'images mentales lors permet d'aller vraiment chez la personne chercher sans des propres images et ses propres ce sc\u00e9nario en fait qui se qui se d\u00e9ploie autour de ces images- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [91%] :\r\nLe r\u00eave \u00e9veill\u00e9 l'hypnose, c'est c'est ses proches, ses voisins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:21) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait les m\u00eames mani\u00e8res de travailler, je je je ne connais pas tr\u00e8s bien l'hypnose, l\u00e0 je pourrais pas vous en parler et puis faire le parall\u00e8le, mais c'est pas les m\u00eames principes qui sont en oeuvre, \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que je crois que dans l'hypnose en dans le plus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:37) [85%] :\r\nTendance \u00e0 travailler avec quelque chose qui est plus inconscients, l'homme a travailler avec des images qui sont pas per\u00e7u que nous disons un per\u00e7ue de la personne, mais qui se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour la personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:51) [90%] :\r\nAlors, avec vous, Alexandre Wenger va en quelque sorte, regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, vous travaillez avec des \u00e9tudiants en m\u00e9decine, vous apporter \u00e0 leur formation, une approche litt\u00e9raire qui consiste en quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:03) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre je je r\u00e9agis juste \u00e0 une ou 2 choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites \u00e0 l'instant, oui, oui, voil\u00e0 que voil\u00e0 je je vois beaucoup de points de convergences et je pense que les approches de katy Roy et puisque moi je fais dans le cadre universitaire sont relativement diff\u00e9rentes, d'abord, la biblioth\u00e8que, on voit que \u00e7a rel\u00e8ve du monde des soins, ce qui \u00e9videmment n'est pas mon cas \u00e0 moi puisque je suis un litt\u00e9raire en donc il a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 tomber malade devant moi parce que je saurais pas trop cher et pas trop quoi faire, donc moi je d\u00e9fends plut\u00f4t une id\u00e9e d'une litt\u00e9rature ou des \u00e9tudes litt\u00e9raires telles que je les ai apprises \u00e0 l'universit\u00e9, qui est une d\u00e9marche critique interpr\u00e9tative et c'est \u00e7a que j'essaye d'apporter aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine, un 2\u00e8me, point sur lequel je voulais r\u00e9agir vous avez abord\u00e9 la question de la de la formation, je pense que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important, alors sans sch\u00e9matiser exc\u00e8s je dirais qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable pour tout le monde que je n'enseigne pas la chirurgie parce que j'ai lu un Manuel de chirurgie ou que j'ai vu une s\u00e9rie sur la sur la chirurgie au m\u00eame titre, je pense qu'il n'est pas souhaitable qu'un m\u00e9decin enseigne la litt\u00e9rature ou l'histoire ou n'importe quel autre sciences humaines en facult\u00e9 de m\u00e9decine parce que il y a des comp\u00e9tences qui sont apport\u00e9es, la litt\u00e9rature, c'est pas juste un ensemble de textes que tout le monde peut lire comme \u00e7a ou, disons, c'est un ensemble de textes que tout le monde peut lire pour son propre plaisir mais si en plus on veut une m\u00e9thodologie sur regard qui soit structur\u00e9, construit, on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire appel \u00e0 quelqu'un qui vit, qui a fait disons profession de critique litt\u00e9raire, \u00e7a n'emp\u00eache pas \u00e9videmment la collaboration et je pense qu'il est tout \u00e0 fait pr\u00e9f\u00e9rable que les cliniciens et les litt\u00e9raires en l'occurrence, travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:37) [86%] :\r\nAlors vous d'ailleurs, votre th\u00e8se de doctorat \u00e8s lettres en litt\u00e9rature fran\u00e7aise portait sur les effets pathog\u00e8nes attribue \u00e0 la lecture par les m\u00e9decins du 18\u00e8me si\u00e8cle donc d\u00e9j\u00e0 litt\u00e9rature et m\u00e9decine au 18\u00e8me si\u00e8cle on d\u00e9conseill\u00e9 certaines lectures, ou la lecture tout court. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:54) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a \u00e7a remonte tr\u00e8s loin, c'est des souvenirs qui sont plus plus tout frais d'o\u00f9 frais ceux qui \u00e9taient incrimin\u00e9s, \u00e7a pouvait \u00eatre les Romands par exemple parce que les romans \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait avant la psychologie, la psychanalyse ou la la sexologie, ou que sais -je, c'\u00e9tait le grand d\u00e9positaire de la connaissance sur l'amour donc on pouvait, on mettait en cause les romans qui drainait une connaissance dangereuse mais l'imagination qui a beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e tout-\u00e0-l'heure \u00e9tait aussi point\u00e9 du doigt en g\u00e9n\u00e9ral de fa\u00e7on assez s\u00e9v\u00e8re et n\u00e9gativement par les m\u00e9decins de l'\u00e9poque qui pour le coup \u00e9tait autant des m\u00e9decins que des moralistes et qui craignait justement que la lecture de romans d'amour n'enflamme l'imagination des Lecteurs et puis un 3\u00e8me point qui, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e par les m\u00e9decins de l'\u00e9poque, c'est qu'il y alors les jeunes gens sont tr\u00e8s expos\u00e9s aux lecture romanesque et les jeunes filles en particulier le le le sont plus encore que les jeunes gars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:49) [97%] :\r\nC'est le bovarysme avant l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:51) [91%] :\r\nOui, exactement, d'ailleurs le terme de bovarysme c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a montre que la litt\u00e9rature est l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 pourvoyeuse de maladies disons entre guillemets fin, elle a donn\u00e9 le nom \u00e0 certaines maladies, mais ce qu'on peut retenir par- del\u00e0 le fait qu'elle a juste donn\u00e9 le nom \u00e0 la maladie, c'est qu'il y a, il y a une confiance dans le fait litt\u00e9raire \u00e0 travers le bovarysme comme il y a une confiance dans le fait litt\u00e9raire, \u00e0 travers la biblioth\u00e8que, c'est-\u00e0-dire qu'on pense que la force expressive de la litt\u00e9rature, elle peut g\u00e9n\u00e9rer des effets qui peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9t\u00e8res ou au contraire b\u00e9n\u00e9fiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:23) [92%] :\r\nAlors ce qui vous int\u00e9resse vous Wenger, ce sont des personnes malades qui vont se raconter leur m\u00e9decin, est ce que le m\u00e9decin peut faire de ce r\u00e9cit, hein, ce n'est pourtant pas du tout de la litt\u00e9rature, le r\u00e9cit d'une maladie mais \u00e7a d\u00e9bouche sur un courant de recherche qui est r\u00e9cent, c'est la m\u00e9decine narrative est ce que vous pouvez nous dire en quoi \u00e7a consiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:46) [93%] :\r\nOui, alors la m\u00e9decine narrative, c'est un courant qui nous vient du continent nord- am\u00e9ricain, l'id\u00e9e de base, si vous voulez, elle consiste \u00e0 dire que si on vous demande : qui \u00eates -vous, vous allez toujours r\u00e9pondre par un r\u00e9cit je suis telle personne, voil\u00e0 ce que j'ai fait, donc il y a une s\u00e9rie de d'\u00e9v\u00e9nements qui s'encha\u00eenent \u00e0 une causalit\u00e9 il y a un d\u00e9but, il y a une fin, donc nous nous, notre identit\u00e9 elle narrative de fa\u00e7on intrins\u00e8que, parce que nous nous construisons, nous nous repr\u00e9sentons \u00e0 travers des r\u00e9cits et ce r\u00e9cit identitaire de chacun d'entre nous, il est perturb\u00e9 par la maladie qui vient le le mettre \u00e0 mal, hein, et du coup la gu\u00e9rison, c'est un geste qui est en partie du moins narratif aussi puisque il s'agit de trouver une sorte de nouveau r\u00e9cit commun entre le m\u00e9decin et le patient qui va, qui va, qui va expliquer ce qui est en train de se passer et qui va permettre la gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:36) [88%] :\r\nDonc, c'est pas du tout de psychanalyse, qu'il s'agissait bien de m\u00e9decine ou psychosomatiques, hein, qui concerne \u00e0 la fois le le corps l'esprit on cherche pas \u00e0 trouver des causes de la maladie, mais c'est dans le fait de se raconter, et de pouvoir, pouvoir de la part du m\u00e9decin rep\u00e9rer certains signes certaines structures que se trouve justement le d\u00e9codage th\u00e9rapeutique, c'est \u00e7a : Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:04) [91%] :\r\nExactement d'ailleurs la m\u00e9decine narrative, elle emprunte ces ces outils de d'analyse \u00e0 la narrateur logique est une discipline litt\u00e9raire de l'analyse du discours et du r\u00e9cit, mais le fait simplement dans un cadre clinique alors la m\u00e9decine narrative, c'est quelque chose qui en ce moment, disons gagne en int\u00e9r\u00eat parce que il y a un certain nombre de personnes qui trouvent que les paradigmes dominants de la biom\u00e9decine sont trop sec qu'on a tendance \u00e0 oublier l'individu \u00e9videmment que si on con\u00e7oit la la la maladie comme un un \u00e9l\u00e9ment qui vient perturber un r\u00e9cit de soi il y a un retour de la singularit\u00e9 de chaque individu, cette approche -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:40) [90%] :\r\nEst ce qu'on doit tous les pouvoirs donn\u00e9s le pitch de sa maladie, quand on va voir un m\u00e9decin, telle est la question, peut-\u00eatre une question encore vous Alexandre Wenger la m\u00eame qu'on a pos\u00e9 tout \u00e0 l'heure katy Roy est ce qu'il y a des textes fondateurs des exemples de litt\u00e9rature classique qui serait parfait pour illustrer le travail que vous faites avec ces \u00e9tudiants en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:02) [91%] :\r\nOui, alors on se rend compte qu'\u00e0 disons \u00e0 travers les initiatives qui sont prises dans diff\u00e9rentes universit\u00e9s, il y a un certain nombre de textes qui deviennent des classiques disons de l'approche litt\u00e9rature m\u00e9decine je vous donne juste un exemple l\u00e0 La Mort d'Ivan Illitch de L\u00e9on Tolsto\u00ef, alors c'est un texte qui est traduit, mais c'est un texte qui est tr\u00e8s expressif qui est extr\u00eamement dans la fa\u00e7on dont il pr\u00e9sente le point de vue d'un mourant par rapport \u00e0 sa famille par rapport \u00e0 son m\u00e9decin, donc nous, c'est un texte \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve qu'on utilise pour un s\u00e9minaire qui s'intitule le m\u00e9decin et le mourant, donc c'est l'occasion d'utiliser la fiction pour \u00e9voquer avec les \u00e9tudiants de 4\u00e8me ann\u00e9e donc \u00e0 un moment o\u00f9 ils font des stages cliniques et o\u00f9 sont confront\u00e9s \u00e0 la mort, c'est l'occasion d'\u00e9voquer non pas la mort dont il parle dans les cours de m\u00e9decine l\u00e9gale, et par ailleurs mais d'\u00e9voquer le m\u00e9decin face aux mourants et en fait en parler \u00e0 partir de la fiction, \u00e7a leur permet probablement d'\u00e9voquer des choses personnelles mais sans avoir \u00e0 se d\u00e9voiler parce que la fiction, c'est une sc\u00e8ne qui est partag\u00e9e par tout \u00e7a, et ce qui est important dans ce dans ce s\u00e9minaire, l\u00e0, c'est que c'est un cours donne syst\u00e9matiquement \u00e0 2 donc litt\u00e9raire pour, disons -le, l'analyse formelle du texte, la tension \u00e0 la connotation des termes et des choses comme \u00e7a, et puis un m\u00e9decin qui est en g\u00e9n\u00e9ral Ahmed s\u00e9ance sp\u00e9cialiste des soins palliatifs, donc il y a un certain nombre de textes comme \u00e7a qui qui sont en train de devenir des classiques, en revanche, je rejoins katy Roy sur ce que ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que tout est litt\u00e9raire aujourd'hui le canon telle qu'il est enseign\u00e9 dans les universit\u00e9s ou telle qu'il est pr\u00e9sent\u00e9 dans les manuels scolaires, il existe plus tellement o\u00f9 il n'existe plus dans dans l'esprit que de quelques vieux barbon, donc tout est litt\u00e9raire, tout le monde \u00e9crit tout le monde \u00e9crit pour se faire du bien, tout le monde lit pour se faire du bien, et la litt\u00e9rature, elle va de Balzac \u00e0 des blocs color\u00e9s collaboratif sur l'internet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:53) [83%] :\r\nEt vous vous organiser des ateliers d'ailleurs hein de d'\u00e9criture avec son Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:59) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une exp\u00e9rience qu'on a fait \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est-\u00e0-dire que, alors moi je suis intimement convaincu par les les vertus de l'\u00e9criture, les vertueux r\u00e9flexive, parce que l'\u00e9criture, \u00e7a introduit une temporalit\u00e9 dans les \u00e9tudes m\u00e9dicales, qui a une temporalit\u00e9 plus lente, ce qui permet aux \u00e9tudiants de d'une fois mettre en mots tr\u00e8s exactement une exp\u00e9rience v\u00e9cue, donc ce qu'on a fait c'est qu'on a instaur\u00e9 un stage de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, les \u00e9tudiants vont 4 jours chez un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de leur choix, choisissent une rencontre qui les a marqu\u00e9s \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre avec un patient pendant ces 4 jours l\u00e0 et doivent en faire le r\u00e9cit, mais c'est un r\u00e9cit non biom\u00e9dical, donc il doit insister sur toute la complexit\u00e9 sur toutes les d\u00e9terminations diff\u00e9rentes qui interviennent dans le dans le cadre de ces, de rencontres, et c'est un moment alors c'est une exp\u00e9rience si vous voulez qui, au d\u00e9but, inqui\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment les \u00e9tudiants parce qu'ils sont assez, enfin ils sont habitu\u00e9s \u00e0 remplir des croix dans des questionnaires, enfin des QCM pour voil\u00e0 exactement, ils ont, ils ont pas le choix de leurs mot disons dans leurs \u00e9tudes m\u00e9dicales, ils s'en sont peut-\u00eatre pas la comp\u00e9tence aussi alors voil\u00e0, alors \u00e7a, il y avait probablement une une crainte tr\u00e8s marqu\u00e9e, mais cette crainte n'avait pas lieu d'\u00eatre, parce que depuis qu'on a instaur\u00e9 \u00e7a en 2012, on re\u00e7oit chaque ann\u00e9e des textes absolument magnifique et je pense que \u00e7a r\u00e9pond vraiment \u00e0 un besoin, alors je vous cache pas qu'il y a une frange incompressible d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine qu'\u00e9crire rebute profond\u00e9ment, c'est parce qu'ils ont choisis dans la non ce qu'ils ont choisi, non mais vous savez les les \u00e9tudes et quand ils seront clinicien install\u00e9, ils vont \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9, donc ils vont se trouver face \u00e0 des gens qui ne parlent pas le m\u00eame langage que qui ne parlent pas leur jargon qui s'exprime diff\u00e9remment et, du coup, l'\u00e9criture, c'est une fa\u00e7on de faire l'exp\u00e9rience compte rendu de cas a v\u00e9cu de rencontres avec compassion v\u00e9cu, c'est une fa\u00e7on de faire l'exp\u00e9rience de ce genre de choses c'est pas juste leur dire de fa\u00e7on m\u00e9canique ou th\u00e9orique, hein, parce que il y a une pratique de la forme et du coup, donc je vous disais le les, les, on a re\u00e7u des chaque ann\u00e9e des textes qui \u00e9taient magnifiques, \u00e0 telle point qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de remettre un prix d'\u00e9criture dont on est tr\u00e8s fier qu'1er prix d'\u00e9criture en m\u00e9decine, en Suisse, et si \u00e7a int\u00e9resse les auditeurs les textes prim\u00e9s sont toujours publi\u00e9s dans le bulletin des m\u00e9decins suisses en octobre qui est gratuit Online. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:17) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:18) [89%] :\r\nVous rejoint Alexandre quand vous parlez du fait de de l'importance de mettre en mots certaines exp\u00e9riences et puis du fait que c'est accessible \u00e0 tout le monde, contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser, et puis des exp\u00e9riences que j'ai eu d'un certain centre de d\u00e9tention en Bretagne et au Qu\u00e9bec, montr\u00e9 \u00e7a aussi cette cette facult\u00e9 Lock tous peuvent avoir de mettre en mots et puis de mettre un joli mot, hein, vraiment, d'organiser un r\u00e9cit de de mani\u00e8re tr\u00e8s structur\u00e9e, tr\u00e8s po\u00e9tique, malgr\u00e9 son niveau de scolarit\u00e9 quand on entre vraiment en contact avec une exp\u00e9rience et avec une une \u00e9motion que cette exp\u00e9rience -l\u00e0 a pu g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a donne des choses tr\u00e8s impressionnante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:03) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, on a re\u00e7u des textes qui avait une port\u00e9e po\u00e9tique, c'est ind\u00e9niable, hein, maintenant je j'aimerais insister sur une chose quand m\u00eame, c'est que c'est un exercice intellectuel et au fond c'est un exercice assez sec parce que les \u00e9tudiants ne dispose dans le la la forme qu'on a donn\u00e9 \u00e0 cet exercice que de 3 pages pour faire le r\u00e9cit, ce qui est extr\u00eamement bref et donc la concision les contraint \u00e0 choisir de fa\u00e7on extr\u00eamement m\u00e9ticuleuse chacun de leurs termes de soigner les articulations de soigner la pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale et il y a pas une information qui peut \u00eatre pr\u00e9sente, disons, \u00e0 titre de de fioul, de simples fioritures parce qu'ils ont pas la place pour \u00e7a et c'est pour \u00e7a que je dis c'est un exercice disons intellectuel dans le sens o\u00f9 c'est un exercice analytique r\u00e9flexif interpr\u00e9tatif l'objectif pour nous n'est pas de faire des \u00e9tudiants, le futur Victor Hugo, si vous voulez, \u00e7a on n'en a pas la pr\u00e9tention et je pense qu'on passerait quand m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de l'objectif d'\u00e9tudes m\u00e9dicales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:58) [89%] :\r\nMais on observe vraiment s'\u00e9tend un int\u00e9r\u00eat croissant pour ce qu'on appelle les sciences humaines en m\u00e9decine mais de Human \u00e9tait ce qui regroupe diff\u00e9rentes approches autour de probl\u00e9matiques communes touchant aux enjeux socio- historiques, culturelles, \u00e9conomiques et \u00e9thiques de la m\u00e9decine et des pratiques de soins c'est dans ce domaine -l\u00e0 que s'inscrivent des d\u00e9marches comme celle que vous pratiquez l'une et l'autre katy Roy et Alexandre Wenger chacun d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, on a bien compris, mais il y a effectivement des points communs que vous vous reconnaissez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:26) [84%] :\r\nOui, oui katy vous voulez r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:29) [86%] :\r\nNon, non, mais je sais ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:35) [87%] :\r\nCet ensemble l\u00e0 des m\u00e9dical magn\u00e9tiseur ben le montre bien, en fait, c'est de, d'aller chercher quelque chose de de plus profond\u00e9ment humain dans chacune des pratiques peu importe que ce soit une pratique d'accompagnement avec la personne directement ou une pratique de la personne envers envers le soignants ou de soignants envers la personne dans un milieu m\u00e9dical en a ce grand besoin et l\u00e0, de remettre de la profondeur dans ce type de relation et surtout de remettre une relation, ce qui est souvent perdu justement dans dans un contexte o\u00f9 on fonctionne par questionnaire o\u00f9 on fonctionne par grille d'analyse et puis de raveurs retrouver ce contexte relationnel, c'est pour \u00e7a que par exemple un biblioth\u00e9caire \u00e0 certaines formes de biblios th\u00e9rapie o\u00f9 on parle de self- help, beau et puis de biblioth\u00e8que Happy ou de prescriptions de Lecteurs, o\u00f9 on va chez soi lire quelques livres et puis, mais il y a pas ce contexte relationnel si important en fait dans le la relation th\u00e9rapeutique qui est \u00e0 revaloriser et puis on danse, on voit le grand besoin en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:49) [98%] :\r\nEt puis l'aspect cr\u00e9atif parce qu'on a bien compris que tout cela peut s'inscrire, non seulement dans une d\u00e9marche d'absorption de litt\u00e9rature mais \u00e9galement de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:57) [79%] :\r\nOui, et puis on s'en fait c'est c'est de se recr\u00e9er soit maints et maints. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:02) [93%] :\r\nEt je pense, je pense que c'est valable pour les \u00e9tudes en m\u00e9decine aussi parce que les \u00e9tudiants en tout cas ce que je fr\u00e9quente \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en ce moment, pour certains d'entre eux ont un besoin disons de de trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 cette cr\u00e9ativit\u00e9 on a, on a un certain nombre d'\u00e9tudiants qui ont h\u00e9sit\u00e9 entre des fili\u00e8res litt\u00e9raires, historiques et la m\u00e9decine, donc \u00e7a ce sont des gens qui, \u00e0 mon avis doivent doivent \u00eatre nourris hein pour ne pour ne pas perdre cette cette dimension g\u00e9n\u00e9raliste de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:30) [88%] :\r\nJe vous propose, \u00e0 ce propos justement des des \u00e9tudiants en m\u00e9decine qui doivent renoncer des \u00e9tudes en lettres, une interview qui est parue dans le magazine Marianne en janvier dernier, c'est l'\u00e9crivain J\u00e9r\u00f4me Garcin qui parlait de ses anc\u00eatre s'qui \u00e9taient tous m\u00e9decins sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, les 2 lign\u00e9es un maternel paternel ont pratiqu\u00e9 la m\u00e9decine et lui, il interroge justement le lien entre la litt\u00e9rature qu'il pratiquent cette m\u00e9decine omnipr\u00e9sente dans ses g\u00e8nes, alors voil\u00e0 ce qu'il dit, la m\u00e9decine, aussi grande soit -elle, ne peut pas emp\u00eacher la d\u00e9gradation du corps, elle r\u00e9pare rustine prolonge les vivants, mais ne les prot\u00e8ge pas de la mort, c'est sur cet \u00e9chec fondamental qu'intervient la litt\u00e9rature que font les \u00e9crivains, ils font revivre les vivants, c'est le privil\u00e8ge de la litt\u00e9rature sur la m\u00e9decine, ce pouvoir de r\u00e9surrection, mais en contrepartie, la litt\u00e9rature ne sauve pas la m\u00e9decine oui l'une sauve l'autre ranime, cela explique sans doute pourquoi les plus grands m\u00e9decins d'autrefois \u00e9tait lettr\u00e9, vos r\u00e9actions \u00e0 ces lignes, nous autres. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:40) [90%] :\r\nBen, cette question de la mort, c'est exactement l'hypoth\u00e8se de Gilbert Durand, qui a travaill\u00e9 tr\u00e8s longtemps et qui de fait un travail tr\u00e8s pouss\u00e9e autour des structures anthropologiques de l'imaginaire et pour lui le l'imaginaire \u00e9tait une r\u00e9ponse \u00e0 notre angoisse de la mort, donc c'est comme Sokalique l'humain en est venu \u00e0 d\u00e9velopper cet aspect lors de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, soit d'une mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque, on va affronter la mort ou soit d'une mani\u00e8re mystique, on va trouver des des r\u00e9ponses face \u00e0 cette angoisse -l\u00e0 par exemple, mais c'est exactement cette, cette th\u00e8se -l\u00e0 et puis c'est un travail fondamental \u00e0 mon sens pour le l'approche de la biblioth\u00e8que rapide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:24) [93%] :\r\nAlors moi je, je pense que les les m\u00e9decins aujourd'hui sont confront\u00e9s \u00e0 la souffrance, \u00e0 des questions de manque de sang, 5 sont des questions existentielles qui s'sont des questions auxquelles l'enseignement biom\u00e9dical ne r\u00e9pond pas, donc j'ai l'impression que le fait d'introduire des cours de litt\u00e9rature mais \u00e7a peut tout aussi bien \u00eatre de la philosophie de l'histoire ou de l'anthropologie, non pas que toutes ces disciplines soient substituables les unes aux autres, mais toutes apporte quelque chose qui est n\u00e9cessaire aux \u00e9tudes m\u00e9dicales, l'importation de ces diff\u00e9rentes disciplines montrent qu'elles occupent une place qui, \u00e0 mon avis est centrale dans les \u00e9tudes m\u00e9dicales et non pas p\u00e9riph\u00e9riques parce qu'elles vont permettre aux futur cliniciens de faire retour sur son sur sa vocation de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son engagement fondamental, donc c'est vraiment quelque chose qui est au coeur de la clinique, c'est pas, c'est pas de la culture g\u00e9n\u00e9rale, c'est pas du saupoudrage culturel qu'on est en train de faire \u00e0 travers ce ce genre de choses -l\u00e0 et puis, si vous me permettez quand m\u00eame une petite apostille \u00e9rudite disant je vous en prie, historiquement parlant, le m\u00e9decin, c'est celui qui soigne par la parole, l'apothicaire soigne par les plantes, le chirurgien soigne par le couteau, le m\u00e9decin soigne par le la parole dans le sens o\u00f9 c'est celui qui par ses connaissances tr\u00e8s th\u00e9orique, hein, a le droit de nommer la maladie et d'engager un processus de gu\u00e9rison donc ce rapport \u00e0 la parole, je pense qu'il est extr\u00eamement ancien et puis c'est ce qui a valu un certain nombre de traits au m\u00e9decin de la part de d'auteurs comme Moli\u00e8re aussi parce que c'est un rapport qui peut tout \u00e0 fait \u00eatre d\u00e9voy\u00e9 sous la forme d'un d'un jargon qui masque l'ignorance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:00) [87%] :\r\nOui, Moli\u00e8re ou Jules Romains merci voil\u00e0 avait beaucoup \u00e0 qui on pense tout d'un coup, les sciences humaines en m\u00e9decine ont donc bien le vent en poupe, et puis on peut signaler que, sur le mod\u00e8le du centre interfacultaires de bio- \u00e9thique et sciences humaines en m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, dont vous \u00eates le directeur Alexandrine gu\u00e8re, on peut signaler l'ouverture toute r\u00e9cente en terre vaudoise d'un nouveau Centre l'institut des humanit\u00e9s en m\u00e9decine H M cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 2018, affaire \u00e0 suivre donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:26) [87%] :\r\nEt puis, pour terminer ce sujet j'aimerais signaler que vous katy Roy vous pr\u00e9parez un essai sur la biblioth\u00e8que rapide qui sortira aux \u00e9ditions FidesS. cet Automne, on peut trouver plus d'informations sur votre site La biblioth\u00e8que apothicaire point com. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:43) [94%] :\r\nGrand merci \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui pour nous \u00e9clairer sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:47) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous, merci, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:56) [96%] :\r\nPlus qu'un festival de cin\u00e9ma, un rendez- vous annuel international pour une r\u00e9flexion publique entre Patrimoine et prospective. \r\nAvec une trentaine de chefs d'Oeuvres connues ou m\u00e9connues des r\u00e9alisateurs de renom et des actrices comme Fanny Ardant, Rossy de Palma, L\u00e9a Seydoux A\u00efssaoui Ma\u00efga, cette manifestation s'annoncera. \r\nRencontre 7\u00e8me art, Lausanne, c'est \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse suisse du 24 au 28 mars vivez l'actualit\u00e9 culturelle dans nectar du vide lundi au jeudi \u00e0 midi sur Espace 2 plus d'infos sur R7 \u00e0 L Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:42) [76%] :\r\n\u00eatre amoureux ou la \u00e7a finit toujours par lit, je n'ai plus d'unit\u00e9, la chance pour d\u00e8s l'instant o\u00f9 elle est entr\u00e9e dans mains vides de moins de 2. \r\nDocteur pourquoi je la fi\u00e8vre, nuit et jour, docteure gu\u00e9rissez -moi j'ai mal du c\u00f4t\u00e9 un mot, d'un mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:15) [81%] :\r\nJ'ai la Joe et le zoo, mais je me portais comme \u00e7a quand j'ai CDU au charme de ce d\u00e9nouement depuis t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:33) [62%] :\r\nToc toc tout je au je grelotte gel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:36) [77%] :\r\nEn br\u00fblant Docteur contre existe -t-il mais comme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:48) [74%] :\r\nPilu le en piq\u00fbre et vous, avec ou sans, d'o\u00f9 la f\u00eate de vie l'ordonnance me gu\u00e9rira de monde. \r\nOui dirig\u00e9 toujours cette fi\u00e8vre que je sois seul qu'on soit pr\u00eat d\u00e8s lors de grands poru et donc je suis loin rate f\u00e9tiche : \u00e9coutez Docteur, mon coeur ne bat mon coeur ne bat plus qu'\u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:35) [72%] :\r\nPas de Hossein, l\u00e0 je voil\u00e0 Guillaume du jus de recettes de Pasteur lui- m\u00eame ce spectacle oui enfin, tu sais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:53) [89%] :\r\nAllez -vous vous en vous ne pourrez rien, j'en ai peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:59) [88%] :\r\nLe seul \u00e9tant m\u00eame dans la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:20) [79%] :\r\nM\u00eame et mon de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:28) [87%] :\r\nDocteur Fives, Claude Nougaro, relecture de Fives fameuse chanson popularis\u00e9e par P\u00e9guy ou Elvis Presley, entre autres, peut-\u00eatre que la litt\u00e9rature pourrait le soigner ce pauvre homme, la litt\u00e9rature, l'\u00e9criture, la narration peuvent devenir th\u00e9rapeutique, c'est ce qu'on a vu dans cette \u00e9mission et c'est aussi ce en croix, le multi- instrumentiste allemand St\u00e9phane Micoud ce qu'il a baptis\u00e9 certaines de ses compositions avec voix narration voici Narychkine faux. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:08) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:27) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:19) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:22) [71%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:37) [67%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:57) [78%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:17) [91%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:38) [90%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:16) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:25) [84%] :\r\nNarration 4 Narychkine faut une composition de St\u00e9phan, qui joue ici la harpe la lire bat Ghana c'\u00e9tait lire d'\u00c9thiopie et qui chante bien s\u00fbr les diff\u00e9rentes voix qu'on entend dans ce morceau, alors certains se tournent vers la lecture pour y trouver du r\u00e9confort, d'autres s'int\u00e9ressent \u00e0 la lecture d'\u00e9carter ce qu'elles peuvent r\u00e9v\u00e9ler sur notre personnalit\u00e9, c'est ce qu'a fait Lourdes n'Wainwright dans cette chanson, intitul\u00e9e Reader Advisor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:11) [59%] :\r\nUn maintenant. \r\nChacun du humain nom Thierry L\u00e9vy. \r\nOui le le Times dit Walls. \r\nMais c'est \u00e7a. \r\nLe Sun et nous emm\u00e8ne pas. \r\nVoil\u00e0 maintenant au match sont minces. \r\nVoil\u00e0 les la d'jou\u00e9 quoi. \r\nBonjour, Alain Colas. \r\nOui le le Netvibes. \r\nOui, on m'a tu\u00e9 puisque Lang. \r\nNous irons en Belgique \u00e7a. \r\nOn attend Moustey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:17) [89%] :\r\nOui, d'un advisor c'\u00e9tait l'Automne Wainwright, le p\u00e8re de Rufus Wainwright pour ceux qui connaissent ce chanteur canadien tout \u00e0 fait admirable, on va terminer l'\u00e9mission avec le bon m\u00e9dicament, c'est une composition du pianiste Laurent de Wilde. \r\nLe bon m\u00e9dicament composition de Laurent de Wilde pour terminer cette \u00e9mission mais oui le bon m\u00e9dicament, c'est peut-\u00eatre tout simplement cette douceur bien temp\u00e9r\u00e9 d'un piano jazz aussi bien jou\u00e9 que celui -ci merci \u00e0 Patrick Lenoir Isabelle car c'est Jacqueline Pierre Shell qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission demain \u00e0 midi, pas de nectar, le vendredi c'est cultures au point le Forum des critiques anim\u00e9 par Laurence Froidevaux, qui d\u00e9battra de 6 propositions culturelles entre s\u00e9ries TV, op\u00e9ra et arts visuels, quant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous ce samedi dernier ann\u00e9e pour un entretien avec Guy de Lille BDA qu\u00e9b\u00e9cois, auteur notamment de Pyongyang et de chroniques de J\u00e9rusalem, c'est 7 \u00e0 10 heures samedi donc sur Espace 2 je vous rappelle que cette \u00e9mission peut \u00eatre r\u00e9\u00e9couter en tout temps, sur internet ou via l'application mobile RTS Radio : je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi il est 13 heures voici le journal ils annoncent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roy, Katy", "role": "biblioth\u00e9rapeute", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Alexandre", "role": "doctorant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC9DC83D-F274-4055-800E-BD38F004C859", "internalArchiveId": "EC9DC83D-F274-4055-800E-BD38F004C859", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Profession directeur de plateau", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "durationSec": 139, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-03-22T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-03-22T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9410595", "ece-9410582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-09T13:56:12Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nEscroquerie arnaque d\u00e9boires c'est compl\u00e8tement roquettes ni d\u00e9cider 11 heures, il travaille dans l'ombre pour votre plus grand plaisir, en adaptant les plus grands succ\u00e8s du cin\u00e9ma pour toutes et celles et ceux qui n'aiment pas lire les sous- titres profession directeur de plateau cette en fait de la r\u00e9daction pointe \u00e0 des va faire exploser l'avant- propos, voire couper, couper, c'est de la merde sature commence Boulogne sur Fouzi dans les studios de Brothers Maurice gendarmes dirige d'une main de ma\u00eetre les voix fran\u00e7aises de ultime rescousse une nouvelle s\u00e9rie am\u00e9ricaine bon Nordine to bypass \u00e9toile terroriste, j'entends de la menace dans la voix, \u00e0 l'action, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 la t\u00eate non appuie pas trop sur l'accent concentre -toi sur le c\u00f4t\u00e9, mena\u00e7ant, directeur de plateau un m\u00e9tier m\u00e9connu et difficile qui contraint \u00e0 se et \u00e0 vivre avec son temps, tol\u00e9rer les actes sont plus et aujourd'hui on plus finaud Mohamed, \u00e9tudiant tient au texte intime rajoute pas des s'il vous pla\u00eet ou des pr\u00e9sentement est oublie pas, je veux que la menace dans la voix, ses toiles copains du terroriste depuis 30 ans qu'il occupe le terrain adapt\u00e9 d'une oeuvre est devenu une seconde nature pour G\u00e9rard j'ai d\u00e9marr\u00e9 sur la Syrie ou et apr\u00e8s 18 saisons, je me suis retrouv\u00e9 sur les longs m\u00e9trages, moi j'aime bien les films d'action, mais mon mon truc, c'est les com\u00e9dies, drames tant qu'il y aura des terroristes, l'axe du bien sera esp\u00e8ce de plan d'innocentes qui sont bonjour Pierre, c'est la o\u00f9 tu as des larmes dans les yeux, donc t'es gentille, tu \u00e9vites de sourire, \u00e7a s'entend, les nordistes, mais qu'est-ce que tu fous la merde, puis il a dit dont alors aime faire des lacs Bahr Al Akhbar Al-Akhbar, c'est pas compliqu\u00e9, merde qu'est -ce que avez 12 aujourd'hui la Berd avec les ann\u00e9es, G\u00e9rard a appris \u00e0 g\u00e9rer les personnalit\u00e9s et les \u00e9gouts de chacun \u00e0 la m\u00eame s'il avoue, c'est parfois difficile, non, j'ai encore 3, 4 ans, puis ensuite c'est mon fils qui prendra pour l'instant, il fait les dents sur les conneries de Mangas mais bon, je suis confiant, en quelques ann\u00e9es, \u00e7a sera aussi un gros connard comme son p\u00e8re. \r\nEt voil\u00e0, merci de nous avoir suivis \u00e0 demain pour un sp\u00e9cial, fils de avec le portrait d'un jeune \u00e9boueur sur les traces de son papa et barre \u00e0 tous couleur 3 histoire c'est est un casse- t\u00eate cette bague. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD2BA42D-91A3-4B32-BC53-31A94988A789", "internalArchiveId": "AD2BA42D-91A3-4B32-BC53-31A94988A789", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour le premi\u00e8re fois, Andreas Schollin-Borg rencontre C\u00e9line Maye.", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schollin-Borg, Andreas\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 14:16:00-14:16:17 / Infotrafic: 14:21:48-14:22:17 / * Pour le premi\u00e8re fois, Andreas Schollin-Borg cofondateur de Batmaid.ch rencontre C\u00e9line Maye, cheffe de Service cantonal neuch\u00e2telois de la coh\u00e9sion multiculturelle.", "durationSec": 3338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392803", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 22.03.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Andreas Schollin-Borg rencontre C\u00e9line Maye. / PRV_2018-03-22T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 22.03.2018", "Pour la premi\u00e8re fois, Andreas Schollin-Borg rencontre C\u00e9line Maye. / PRV_2018-03-22T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour le premi\u00e8re fois, Andreas Schollin-Borg cofondateur de Batmaid.ch rencontre C\u00e9line Maye, cheffe de Service cantonal neuch\u00e2telois de la coh\u00e9sion multiculturelle.", "Pour le premi\u00e8re fois, Andreas Schollin-Borg cofondateur de Batmaid.ch rencontre C\u00e9line Maye, cheffe de Service cantonal neuch\u00e2telois de la coh\u00e9sion multiculturelle."], "variantIds": ["ece-9392804", "ece-9392803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T02:10:46Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [85%] :\r\nUn 1er rendez- vous Pauline reliques du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re notre premi\u00e8re invit\u00e9 et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9trangers et aux \u00e9trang\u00e8res du canton de Neuch\u00e2tel valaisanne de racines d'une m\u00e8re espagnole et p\u00e8re chat Mozart, elle na\u00eet \u00e0 Sion et il grandit son chemin l'am\u00e8ne \u00e0 \u00e9tudier les lettres \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Lugano, qu'elle se forme en communication interculturelle son vrai coeur de m\u00e9tier de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9fugi\u00e9s actuel secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations \u00e0 Berne, elle encha\u00eene comme pr\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9gration des \u00e9trangers \u00e0 la ville de Sion en 2011, elle part en Ha\u00efti avec son compagnon en tant que femme blanche \u00e0 l'exp\u00e9rimente ce que \u00e7a fait d'\u00eatre l'\u00e9trang\u00e8re de retour en terre helv\u00e8te, elle int\u00e8gre son poste actuel de chef de service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 La Chaux-de-Fonds, en pleine semaine contre le racisme, elle court, elle court et se r\u00e9jouit de partager un peu de son intense programmation notre 2\u00e8me invit\u00e9 est un entrepreneur de 29 ans, il y a 3 ans, il coqueret la stat la Start-Up mais de qui offre de trouver une femme de m\u00e9nage en 60 secondes et d\u00e9clar\u00e9 bien s\u00fbr avec 1000 employ\u00e9es aujourd'hui et l'extension des services pour la plomberie, la jardinerie et l'\u00e9lectricit\u00e9, on peut dire que c'est une affaire qui roule \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il cr\u00e9e des coworking Space \u00e0 l'enseigne de Gotham des bureaux \u00e0 louer \u00e0 la journ\u00e9e ou moi, tr\u00e8s pris\u00e9e par les Millennium sous les ind\u00e9pendants apr\u00e8s le site historique ouvert il y a 8 mois, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne 5 nouveaux espaces verront le jour un mouflon un autre Martigny, un autre \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Berne, ainsi qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, enfin l'h\u00f4tel Bristol \u00e0 Verbier tomber dans son escarcelle, quand son p\u00e8re m\u00e9decin, l\u00e2che l'affaire, une foule de responsabilit\u00e9 que ce Lausannois embrasse avec enthousiasme, lui qui \u00e9tudie \u00e0 HEC et r\u00e9alise un master en n\u00e9gociant transport maritime avant un break New-Yorkais ou sa premi\u00e8re id\u00e9e de Start-Up n'notre premi\u00e8re invit\u00e9 C\u00e9line notre 2\u00e8me invit\u00e9 : \u00eatre Andreas Schollin Borg bienvenue dans premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nBonjour Andreas souligne Borg bonjour bonjour C\u00e9line Maye bonjour Andr\u00e9 souligne Borg, on commence avec vous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [88%] :\r\nJe pense que si dur, mon voyage \u00e0 New York, o\u00f9 j'ai eu la la chance de pouvoir aller parler \u00e0 au au fondateur de de la chef club qui est une grosse soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 Unilever, il y a maintenant un an et demi, et en fait, durant cette rencontre, j'ai pu \u00e9changer environ pendant 20, une vingtaine de minutes et c'est et c'est un un moment marquant parce qu'il m'a dit, peu importe ce qui se passe, continue et, en fin de compte, c'est ce qui s'est pass\u00e9 au tout, tout d\u00e9but de mais d'en fin de compte, on sortait d'un rendez- vous et nos id\u00e9es, nos Business model changer tous les jours et \u00e0 un moment, on s'est dit mais est ce que \u00e7a vaut vraiment la peine de continuer parce qu'on n'y comprend plus rien l\u00e0- dedans et, en fin de compte, \u00e0 force de continuer, on y arrive, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [92%] :\r\nEn fait battre mais donc \u00e7a c'est votre c'est votre entreprise qui permet de trouver une femme ou un homme de m\u00e9nage tiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [90%] :\r\nAbsolument, on a aussi des hommes de m\u00e9nage vrai c'est quoi la proportion, on a environ 7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [86%] :\r\n7 pourcent d'hommes oui qui font aussi les est ce qu'on dit, une femme de m\u00e9nage ou comment est -ce qu'on parle de de vous employer alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [82%] :\r\nC'est, c'est c'est une grande question parce que beaucoup de nos clients aujourd'hui nous disent que de dire, femme de m\u00e9nage et tr\u00e8s sexiste mais aujourd'hui qu'on on parle avec un nous battre mais non, il s'appelle battre mais interne, ok, mais qu'on parle de nous battre mais qu'elle se qu'est -ce que c'est leur boulot, elle 10 femmes de m\u00e9nage G et on m'tant que telle j'un brevet d'homme de m\u00e9nage donc en fin de compte, c'est un m\u00e9tier, je pense, et on peut le dire ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [90%] :\r\nDonc vous qui portez une Rolex et qui est un voil\u00e0 un jeune homme tout beau, tout frais comme \u00e7a est ce que vous faites aussi les m\u00e9nages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [87%] :\r\nOui, j'en ai d'ailleurs de mardi apr\u00e8s- midi, car on a perdu un pari sur Facebook par un Paris c'est en fait comme en fin de compte, on a eu un an des propos mais d'une Newsletter qu'ont \u00e9t\u00e9 mal pris par nos dans notre public qui \u00e9tait vraiment pas, c'\u00e9tait pas du tout le le but est de danse fait- on sait, on a dit que tous les hommes, aller faire le m\u00e9nage de tous les hommes en terme de Batman, d'aller faire le m\u00e9nage chez nous clientes les 15 premi\u00e8res clientes qui qui \u00e9quipe Astana notre sur notre notre vaut notre r\u00f4le et aujourd'hui ben j'en est de m\u00eame mardi apr\u00e8s- midi, donc oui ok, est ce que c'est la premi\u00e8re fois que vous faites le m\u00e9nage Andreas Schollin ben non, pas du tout, c'est m'\u00e0 plusieurs fois d'ailleurs au d\u00e9but de l'entreprise qu'on \u00e9tait un peu \u00e0 court de 2 personnes et il y avait des gens qui \u00e9taient malades en derni\u00e8re minute, j'ai alors une anecdote qui est assez sympathique ou je sors d'une banque o\u00f9 je devais aller essayer de lever un peu d'argent et en sortant la banque, on me dit \u00e9coutes, voil\u00e0, c'est un de nos premiers mais le 4\u00e8me m\u00e9nage ailleurs pour \u00eatre pr\u00e9cis et on me dit la personne qui doit aller peut pas aller sa voiture est tomb\u00e9e en panne, j'ai fait, OK, j'y vais et j'ai fait leur m\u00e9nage, 4 heures de temps j'ai mis 5 heures pour le faire, j'ai mis 5 heures en que sa cravate \u00e0 4 pattes, \u00e7a va faire le m\u00e9nage, donc oui je je le fais avec grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est une belle image comme \u00e7a, on a l'impression que vous mouiller aussi votre t-shirt pas que dans les banques et dans les r\u00e9unions strat\u00e9giques, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [95%] :\r\nAbsolument, moi je pense que c'est \u00e7a le coeur de toute activit\u00e9 cession on s'\u00e9loigne des gens avec qui on travaille, on ne peut pas \u00eatre un bon manager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [90%] :\r\nC\u00e9line, mais un rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:18) [89%] :\r\nAlors il est de d'y a pas mal d'ann\u00e9es quand j'\u00e9tais adolescente, j'avais 14 ans et que j'\u00e9tais ce qu'on appelle sic de rente \u00e0 Sion, en Valais dans lequel il y avait peu de diversit\u00e9 ou de mixit\u00e9 culturelle et puis est arriv\u00e9 au milieu de l'ann\u00e9e scolaire dans notre classe, une jeune adolescente qui venait du Liban et jusque -l\u00e0, pour moi, le Liban, c'est un pays de guerre et j'avais para\u00eet je j'avais pas une une id\u00e9e de qui pouvait vivre dans ce pays et r\u00eaver l\u00e0 elle \u00e9tait belle, sympathique, intelligente, elle parlait parfaitement fran\u00e7ais au d\u00e9but, \u00e7a m'a un peu \u00e9nerv\u00e9s parce que jusqu'\u00e0 ce qu'elle arrive, j'\u00e9tais premi\u00e8res de classe, celle qui est devenue apr\u00e8s puis petit \u00e0 petit, ben j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 comprendre ce que c'\u00e9tait devenir en tant que maintenant j'imagine qu'elle \u00e9tait requ\u00e9rant d'asile \u00e0 l'\u00e9poque j'avais aucune id\u00e9e pour moi, c'\u00e9tait quelqu'un qui fuit \u00e0 son pays en guerre, et il y avait une Expo une bombe dans son immeuble et son p\u00e8re qui \u00e9tait m\u00e9decin, avait d\u00fb tout quitter, mais l\u00e0 je voyais ce qu'\u00e9taient les difficult\u00e9s que rencontrait ces personnes, on faisait du basket ensemble et puis on avait \u00e9t\u00e9 en demi- finale de la Coupe de Suisse dans le Tessin et depuis le le Valais on avait d\u00fb faire le tour de la Suisse, parce qu'on ne pouvait pas passer par l'Italie, n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, on trouvait \u00e7a puisse compl\u00e8tement absurde, parce que pour nous, elle \u00e9tait notre \u00e9gal et on ne comprenait pas pourquoi qu'est -ce qui emp\u00eachait qu'elle le fasse alors maintenant j'ai un peu travaill\u00e9 dans le domaine, je sais ce qui emp\u00eache, c'\u00e9tait le permis qu'elle avait ou qu'elle n'avait pas et qui faisait qu'elle pouvait pas quitter la Suisse, donc c'est une rencontre qui m'a, avec le recul, un \u00e9videmment sur le moment, \u00e7a ne va pas aller, mais je pense que c'est une de ces rencontres qui font que que je fais le m\u00e9tier que je fais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [95%] :\r\nVos origines espagnoles aussi peut-\u00eatre ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:46) [85%] :\r\nOuais, le fait que ma maman a \u00e9t\u00e9 une migrante immigrant qui est retourn\u00e9 en Espagne, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es parce qu'on est toujours migrants d'une certaine mani\u00e8re et on subit souvent des blessures il y migration \u00e7a probablement jou\u00e9 un r\u00f4le, oui c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [89%] :\r\nAlors messieurs, dames, nous allons passer au speed est -il ne cette \u00e9mission C\u00e9line, mais vous avez 2 minutes pour en savoir plus sur Andreas Schollin Borg, vous pouvez lui poser toutes les questions, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:09) [93%] :\r\nIl y a plusieurs des questions que j'avais tout de suite en t\u00eate que vous avez d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9, effectivement je me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:13) [93%] :\r\nQuestion des des hommes de m\u00e9nage, je trouve \u00e7a vraiment int\u00e9ressant que vous ayez des hommes et des femmes, vous avez commenc\u00e9 cette rencontre prise avec cette id\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 la \u00e0 des besoins de gens press\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:25) [89%] :\r\nAbsolument, donc au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas une question d'hommes ou de femmes, c'\u00e9tait juste, en fait de remplir une mission qui \u00e9tait que beaucoup de gens press\u00e9s, aujourd'hui, \u00e0 cause de de longues heures de travail, elles ont d'aide \u00e0 la maison pour faire le m\u00e9nage et en fait j'ai j'ai j'ai effectu\u00e9 pendant 3 mois, des cours de m\u00e9nage tous les jours et en fait j'ai particip\u00e9 dans mon cours, on \u00e9tait 25 et j'\u00e9tais le seul homme et je me suis nou\u00e9 de contacts avec ces, ces, de ces ces dames et d'ailleurs plusieurs travaillent aujourd'hui avec nous et en fait ce qui m'a marqu\u00e9, c'est pourquoi il n'avait pas d'hommes, et enfin de compte je je l'y compris en fait c'est c'est quelque chose qui est tr\u00e8s positif, c'est qu'en fait, les femmes ont en gros temps n'ayant une sorte de sensibilit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une maison que les hommes n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:06) [88%] :\r\nAlors la bon messieurs je je voudrais poser des questions pas r\u00e9agir, oui, j'aurais toute une un avis sur ce point- l\u00e0, sur les questions des cat\u00e9gories et de la sensibilit\u00e9 des femmes pour moi qui n'ai pas fait le m\u00e9nage depuis une dizaine d'ann\u00e9es je pense ah oui par j'imagine Start-Up pour moi tout de suite, \u00e7a veut dire \u00e9norm\u00e9ment de travail, surtout que vous avez lanc\u00e9 \u00e7a il y a pas tr\u00e8s longtemps, est ce que vous avez encore je tente de faire d'autres choses que travailler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:28) [90%] :\r\nNon, non, je pense que la la question est claire la premi\u00e8re ann\u00e9e, j'ai pas pris un jour de vacances travaillant tous les week- ends, la de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je pense que j'ai d\u00fb prendre 2 semaines de vacances change travaille la plupart des week- end et cette ann\u00e9e, je me suis fix\u00e9 2 semaines et demie de vacances pour prendre un peu plus de temps mais je je pense comme beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:48) [97%] :\r\n\u00e7a vous \u00e7a vous manque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:50) [90%] :\r\nOui et non, en fait, le le travail de l'Union, un plaisir en fait j'aime travailler avec les gens en fait le le partage avec mes avec mes coll\u00e8gues, je trouve \u00e7a sympathique en fin de compte, on se pose tous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:01) [79%] :\r\nOn a une mission et on essaie de l'amener \u00e0 alors on arrive au terme de ces 2 minutes de Ting embrasse aime pas quand on vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [89%] :\r\nEt Batman Made cette entreprise de m\u00e9nage, mais aussi des coworking Space et \u00e7a c'est on va dire votre votre grosse tranche de cette ann\u00e9e, vous allez ouvrir 5 nouveaux bureaux c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [91%] :\r\nGigantesque et dans ces coworking Space, vous avez \u00e0 coeur de d'induire une atmosph\u00e8re on va dire un petit peu bureau des temps comme \u00e7a, il y a des flippers des toboggans et des paillettes presque non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a 2 c\u00f4t\u00e9s \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 num\u00e9ro 2 le le la la premi\u00e8re mission du coworking c'est de permettre aux gens de travailler dans un univers o\u00f9 les gens sont l\u00e0 pour bosser \u00e0 fond, on a une rigueur qui est suisse aujourd'hui, je, je, je demande beaucoup \u00e0 mes employ\u00e9es, on fait des longues heures etc, il y a le le le fruit le Free hein de de de tout travail si les inondations en fin de compte, on ne peut pas esp\u00e9rer travailler peut r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [87%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a qu'il faut justement, mais tout ce qu'il y avait install\u00e9 des petites, des petits \u00eelots de fans dans dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a fait d'ailleurs, c'est pourquoi on fait chaque moment de d\u00e9tente, \u00e7a veut dire que m\u00eame si on allait aux toilettes, on prend la trottinette, mais ces ces petits moments ces petites secondes ces petites minutes en fin de compte qui nous donne un peu la p\u00eache pour continuer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:13) [89%] :\r\nDonc dans votre, dans votre r\u00e9flexion, organisation cette s\u00e9rie tr\u00e8s li\u00e9es \u00e0 la productivit\u00e9, mais \u00e0 ce que dans l'organisation en elle- m\u00eame, vous avez un syst\u00e8me tr\u00e8s hi\u00e9rarchique traditionnel ou bien ce que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 de nouvelles fa\u00e7ons de Management comme l'otage l'autogestion par exemple de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [86%] :\r\nAlors c'est c'est c'est une tr\u00e8s bonne question fait au tout d\u00e9but quand on a commenc\u00e9, on nous dit : mais il y avait mon associ\u00e9 moi mais qui donnait elle tout le monde, tout \u00e9tait au au m\u00eame rang en Guin\u00e9e, il y a pas, il y a pas de choses aujourd'hui, on est, on est presque 40 en interne et non, on a, on a des des chefs par d\u00e9partement en Guin\u00e9e et mais une fois dans le d\u00e9partement, en fait, il n'y a pas de niveau, tout le monde est au m\u00eame niveau et c'est le but, si on essaie de, de, d'avoir le moins de jeunes de niveaux hi\u00e9rarchiques possible c'est apparemment une bonne volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [91%] :\r\nC'est aussi \u00e7a la volont\u00e9 des jeunes qui s'installent dans en tant qu'ind\u00e9pendant et aussi peut-\u00eatre dans des endroits de coworking Space est justement de pas se retrouver dans une grande structure avec une hi\u00e9rarchie classique non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, oui, et surtout, en fait \u00e7a y \u00e7a c'est peut-\u00eatre une raison mais l'autre si je pensais, bon, o\u00f9 la moyenne d'\u00e2ge par exemple sur Rooney 37 je crois aujourd'hui, je suis plus s\u00fbr mais 37 et on a une moyenne d'\u00e2ge de 24 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:20) [84%] :\r\nDans votre entreprise, vous mangez pr\u00e9sident MatMut OK, d'accord et puis vos vos vos coworking Space accueil combien de personnes combien pendant 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:28) [94%] :\r\nCelui de le 1er qu'on a ouvert accueille 250 personnes et \u00e7a repr\u00e9sente 60 compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [90%] :\r\nOk tr\u00e8s bien nous passons tout de suite \u00e0 une inforoute urgente c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:39) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:42) [95%] :\r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve on signale la pr\u00e9sence de pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e, entre Coppet et le pont sur la Versoie dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:52) [90%] :\r\nAndreas Schollin Borg, c'est votre tour de poser des questions \u00e0 C\u00e9line, mais c'est parti, vous avez 2 minutes pour en savoir plus sereine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:58) [91%] :\r\nPar rapport aux immigr\u00e9s, en fait, la migration je trouve, je trouve \u00e7a un peu un th\u00e8me passionnant aujourd'hui parce qu'on a vu beaucoup de gens qui ont appliqu\u00e9 chez nous, chez MatMut, par exemple, qui \u00e9taient des, des, des migrants et qu'on aurait pu prendre parce qu'ils avaient une \u00e9norme exp\u00e9rience, etc, et \u00e0 cause du fait que l'\u00c9tat suisse ne permettent pas, sous certaines conditions, d'employer des gens qui ne sont pas au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis B, C ou d'un passeport suisse, on n'a pas pu les prendre, est ce que dans le futur, cela va changer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:25) [91%] :\r\nAlors il y a souvent des fausses croyances, hein, sur le fait qu'on ne peut pas employer les r\u00e9fugi\u00e9s par exemple ou des personnes qui ont des permis et souvent, je ne sais pas si vous avez v\u00e9rifi\u00e9 mais souvent ce n'est pas le cas, souvent on peut employer les gens s'ils ont ici, puis 6 ans hein, \u00e7a d\u00e9pend de quel permis, m\u00eame avec un permis, elle nous a permis F qui se pas B mais apr\u00e8s la difficult\u00e9 pour les employeurs, c'est que pour certains permis il faut demander une autorisation avant de pouvoir les engager et que \u00e7a d\u00e9pend des cantons, \u00e7a peut prendre plus ou moins de temps et c'est plus ou moins compliqu\u00e9es, il y a des discussions actuellement au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il faut savoir que tout \u00e7a, c'est vraiment de comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale qui sont en train de, de se faire pour essayer de, de, de limiter \u00e7a aussi en lien avec l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, puisque l'id\u00e9e c'est de profiter finalement de des personnes et des talents et des comp\u00e9tences qu'on a ici, mais \u00e7a me r\u00e9jouit, ce que je rel\u00e8ve que vous ayez dit que il y a des comp\u00e9tences et je crois que c'est une chose importante \u00e0 dire, on parle toujours de des difficult\u00e9s et des lacunes mais pas assez souvent des comp\u00e9tences qu'ont les personnes qui qui vivent ici et qui viennent d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:24) [90%] :\r\nParfait, merci beaucoup pour cette r\u00e9ponse maintenant, une autre question, aujourd'hui, si vous deviez changer une chose dans la migration, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:35) [92%] :\r\n\u00e7a c'est une super question je changerai la peur des gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [84%] :\r\nLe de l'\u00e9ducation fait pour pour \u00e9viter la peur, alors je ne sais pas si l'\u00e9ducation suffit parce que jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:49) [81%] :\r\nOn cite l'\u00e9ducation suffisait, il y aurait m'en Suisse, je pense qu'on a un pays dans lequel les gens sont assez fortement \u00e9duqu\u00e9e, donc j'ai pas la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:57) [91%] :\r\nCette miracle malheureusement c'est pour \u00e7a qu'on doit mettre en place des actions chaque ann\u00e9e j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:00) [88%] :\r\nEn parlant d'actions, nous sommes en pleine semaine d'actions contre le racisme \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous aviez aussi mener des semaines pareil en Valais \u00e0 l'\u00e9poque, quand vous y travaillez donc en quoi \u00e7a consiste et semaine contre le racisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:14) [90%] :\r\nBah, CD CD des actions qui sont mises en place chaque ann\u00e9e en Suisse romande, tous les cantons participent autour du 21 mars 1 le 21 mars, c'est la journ\u00e9e Les pour l'\u00e9limination de la discrimination raciale, journ\u00e9e internationale et puis ben chaque canton apr\u00e8s \u00e0 une th\u00e9matique sp\u00e9cifique \u00e0 Neuch\u00e2tel cette ann\u00e9e ses racisme d'hier et d'aujourd'hui et puis on met en place des actions pour sensibiliser les personnes et pour rappeler que le racisme et les discriminations continue d'exister le racisme en tant qu'id\u00e9ologie peut-\u00eatre pas comme elle l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 d'autres p\u00e9riodes mais discrimination existe que chacun d'entre nous est susceptible d'en avoir les st\u00e9r\u00e9otypes, on en a tous et mais qu'on peut les combattre et qu'on doit les combattre aussi parce que, on doit bien vivre ensemble, hein, qu'on soit d'accord ou pas avec la diversit\u00e9 qui existe en Suisse, on n'a pas le choix, elle est l\u00e0 la migration est l\u00e0, donc, la question qui se pose pour nous, c'est comment on g\u00e8re \u00e7a cette situation, comment on fait pour vivre ensemble tous avec toutes nous avec cette diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:08) [89%] :\r\nEt comment vous faites pour \u00eatre s\u00fbr que vous touchez les bonnes communaut\u00e9 pour pas d\u00e9j\u00e0 on dit mais parler \u00e0 des gens qui sont acquis \u00e0 votre cause et \u00e0 la cause de on va dire de d'une immigration positive, h\u00e9 bien comprise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:19) [89%] :\r\nC'est la difficult\u00e9 majeure de ces actions, c'est clair, c'est la discussion qu'on avait hier soir il y avait une table ronde avec notamment Martin Paul Pucci grave qui est la, la, pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, beaucoup de nos \u00e9v\u00e9nements touche des gens qui sont s'sont pas convaincu en tout cas sont d\u00e9j\u00e0 ouverts, alors on les renforce, on les renforce, on leur donne des informations et puis apr\u00e8s, ben on essaie de mettre en place des actions dans les \u00e9coles, notamment, puis l\u00e0 dans les \u00e9coles, ben vous c'est un public captif, hein, vous avez tous les \u00e9l\u00e8ves qui soit d'accord ou pas, donc cette ann\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a une vingtaine d'action dans les \u00e9coles et puis on il y aura ce samedi aussi \u00e0 La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel des actions dans la rue du th\u00e9\u00e2tre de rue qui sont men\u00e9es par des associations, et l\u00e0, on cherche \u00e0 interpeller les jambes qui passe donc l\u00e0 on est touch\u00e9, mais c'est tr\u00e8s difficile de toucher un public non convertis, les racistes pur et dur, il faut \u00eatre clair, hein, on va pas arriver \u00e0 les convaincre avec avec des explications d'autant plus que elles sont pas toujours simple, mais il y a toute une partie de la population qui a peur, qui rejette l'autre non pas parce que fondamentalement ils sont mauvais ou que qu'il est assez haute, mais parce que voil\u00e0, c'est une peur de ce qu'il voient aussi ce qu'ils entendent continuellement et puis l\u00e0 on essaie de favoriser les rencontres aussi avec des gens d'autres origines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:30) [90%] :\r\nDes rencontres voyez des d\u00e9gustations, des spectacles, des conf\u00e9rences, enfin voil\u00e0, il y en a pour tous les go\u00fbts dans cette semaine d'actions contre le racisme qui a lieu jusqu'au 30 mars dans le canton de Neuch\u00e2tel des semaines que vous aviez Meunier aussi \u00e0 Sion, notamment vous aviez si je me rappelle bien fait tout en ce temps o\u00f9 toute une esp\u00e8ce de de collections de dans un lieu tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, du coup, vous aviez touch\u00e9 beaucoup de monde, alors \u00e7a c'est c'est, c'\u00e9tait une autre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:54) [87%] :\r\nSi on s'en l'occurrence une action plus interculturelle qui \u00e9taient qui \u00e9taient en \u00e9t\u00e9, effectivement, c'est une f\u00eate qui a toujours lieu d'ailleurs \u00e0 Sion, le redis d'\u00e7a s'appelle \u00e7a de chaque 2 ans, je vous invite \u00e0 y aller, \u00e0 fin ao\u00fbt, je crois que c'est l'ann\u00e9e prochaine, la prochaine fois, mais on avait fait une autre action valait qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante, je trouve, on \u00e9tait parti de briguer, on \u00e9tait all\u00e9 jusqu'\u00e0 Saint-Gingolph, en train, avec des personnalit\u00e9s et on est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des gens dans le train et l\u00e0 voil\u00e0, effectivement, on est all\u00e9 discuter avec les gens dans le train, donc \u00e7a pouvait \u00eatre des gens qui \u00e9taientF. favorable \u00e0 \u00e7a ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [92%] :\r\nAlors il y a le train, il y a les voitures qui continue de faire des probl\u00e8mes, c'est parti pour une info routes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:27) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:29) [93%] :\r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve on signale la pr\u00e9sence de pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e, entre Coppet et le pont sur la Versoie dans les 2 sens l'autoroute Neuch\u00e2tel Yverdon est ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Serri\u00e8res et Neuch\u00e2tel ouest en direction d'Yverdon en raison d'un accident sur l'axe Gen\u00e8ve- host un temps d'attente de 3 quarts d'heure est annonc\u00e9e au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction d'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:52) [94%] :\r\nVous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:52) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute de 1er rendez- vous, nos invit\u00e9s du jour sont : C\u00e9line Maye, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9trangers du canton de Neuch\u00e2tel ainsi qu'Andr\u00e9a seuls nous Borg entrepreneur multi- casquettes voil\u00e0 on reviendra tout bient\u00f4t sur vous, diverses activit\u00e9s entreprises mais tout de suite, on va \u00e9couter Licia Ch\u00e9ry est hideuse c'est une hymne national suisse en fran\u00e7ais, allemand, italien et romanche avec 2 artistes Genevois d'origine ha\u00eftienne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:21) [67%] :\r\nUne bombe Grito il y a, il obtient du monde, la r\u00e9colte, donc qui a bondi Bomberger qui a beaucoup de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:30) [76%] :\r\nPour pouvoir, dans lequel ont embauch\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [70%] :\r\nC'est normal : quel monde, donc ce sont des grillons, j'avais. \r\nLes les actions et. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:40) [82%] :\r\nQui a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:49) [74%] :\r\nElle dit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:45) [88%] :\r\nQui a quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:57) [87%] :\r\nC'est l'hymne national suisse avec Licia Chery est hideuse une hymne national suisse avec 2 artistes Genevois d'origine ha\u00eftienne, \u00e7a doit vous plaire, C\u00e9line, mais n'est -ce pas oui, ben, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:08) [90%] :\r\nQui me plaisent, l\u00e0, parce que d'une part, j'aime beaucoup la Suisse, et contrairement \u00e0 ce que certains pensent, quand on travaille dans le domaine des grattoirs je trouve que c'est tr\u00e8s important de comprendre d'o\u00f9 on vient de comprendre quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui forment notre, notre identit\u00e9, comment \u00e7a s'est construite la la culture suisse, donc je trouve chouette et puis ben d'origine ha\u00eftienne, parce que j'ai un attachement particulier avec avec ce bout d'\u00eele, vous \u00eates bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:30) [89%] :\r\nC'est l\u00e0- bas, vous y avez v\u00e9cu 2 ans pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:34) [95%] :\r\nBen le le l'envie d'aller, d'aller voir ailleurs, l'envie de, de, de tester des choses, l'envie de se dire avant que ce soit trop tard, j'\u00e9tais pas parti \u00e9tant plus jeune, et je me suis dit il faut il faut que je le fasse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:45) [88%] :\r\nPuis, l'envie de participer aussi au monde en fait dans un autre endroit que la et de vivre moi mais la migration en fait travailler dans la migration et ne pas l'avoir v\u00e9cu vraiment, c'\u00e9tait quelque chose qui manque, parlez -nous de cette exp\u00e9rience, de se sentir \u00e9trang\u00e8re alors c'est plus que l'\u00eatre \u00e9trang\u00e8re, ce qui est difficile en Ha\u00efti, c'est d'\u00eatre c'est d'\u00eatre visiblement \u00e9trangl\u00e9 enfin d'\u00eatre visiblement \u00e9trang\u00e8re parce que vous \u00eates pas vous \u00eates blanche, la majorit\u00e9 de la population et prend tr\u00e8s fonc\u00e9 ou enfin, certains y a il y a tous les Tintin en Ha\u00efti et et quand vous \u00eates dans la rue, ben vous \u00eates toujours visible et \u00e7a interpelle les gens, et c'\u00e9tait l\u00e0 la premi\u00e8re fois que je me sentais vraiment aussi aussi visiblement diff\u00e9rente et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait \u00e7a peut pas faire comprendre compl\u00e8tement ce que vivent les gens qui subissent des discriminations parce que les Blancs sont pas discrimin\u00e9s en Ha\u00efti, ils sont stigmatis\u00e9s mais pas discriminer puisque le ils ont du pouvoir encore et ils ont de l'argent et puis quand vous \u00eates en Ha\u00efti, vous pouvez reprendre un avion quand vous voulez hein pour rentrer chez vous, mais mais de de 2 \u00e0 comprendre ce que \u00e7a faisait d'\u00eatre d'\u00eatre catalogu\u00e9 et c'est tr\u00e8s douloureux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:48) [89%] :\r\nEst ce que vous avez chang\u00e9 votre mani\u00e8re d'\u00eatre, \u00e0 partir de l\u00e0 est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 d'autres petits d\u00e9tails, vous vous \u00eates rendu compte ah tiens, l\u00e0, j'ai peut-\u00eatre pas une attitude coh\u00e9rente ou ad\u00e9quat, oui, oui, qu'est ce que vous avez chang\u00e9 concr\u00e8tement alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:00) [91%] :\r\nC'est difficile de changer ses comportements, hein, mais, mais, pour arriver \u00e0 les changer, il faut, il faut d\u00e9j\u00e0 se rendent compte, et puis et puis travailler dessus, mais je me suis rendu compte effectivement de ce que je faisais avant, j'ai regard\u00e9, j'ai pris du recul sur comment je me comporte avant surtout ce que j'ai chang\u00e9, c'est la compr\u00e9hension, parfois on a ce on a cette attitude compte les gens viennent vous parler en disant : j'ai \u00e9t\u00e9 victime de racisme, discrimination en disant mais non, c'est pas grave c'est c'est dans ta t\u00eate et puis, et puis l\u00e0, je me dis moins souvent, c'est dans la t\u00eate des personnes et et plus souvent mais oui, c'est bien possible, m\u00eame des gens qui ne pensent pas \u00eatre discriminant qui ne pense pas qu'ils ne veulent pas \u00eatre assises qui sont bien bien pensants ont des comportements, je vous donne un exemple, je regarde diff\u00e9rents, par exemple dans des conf\u00e9rences en fonction de l'origine de l'accent ou la couleur de peau de la personne qui pose une question, il arrive tr\u00e8s fr\u00e9quemment que les conf\u00e9renciers ou les animateurs ne r\u00e9agissent pas de la m\u00eame mani\u00e8re et que parfois ils coupent la parole plus facilement \u00e0 quelqu'un qui serait d'une minorit\u00e9, je vous invite \u00e0 l'arri\u00e8re doit ce que j'ai pu gr\u00e2ce \u00e0 Bruxelles fait pression se rendent compte et les gens se rendent m\u00eame pas compte, je suis persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:02) [85%] :\r\nAndreas Schollin Borg, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 surpris vous- m\u00eame, dans dans ce genre d'attitude l\u00e0 ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [88%] :\r\nJe pense qu'on est tous t\u00e9moins de, de, de ces choses -l\u00e0 au jour tous les jours, nous \u00e7a nous arrive parfois d'avoir des des clients qui ne demande pas avoir certains types de religion ou de culture ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:19) [88%] :\r\nPar exemple, quand vous avez du personnel qui va faire le m\u00e9nage, les clients exigent qu'elle soit, pas de certaines confessions c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:25) [93%] :\r\nAlors la, la, la majorit\u00e9 de nos clients ne sont pas du tout, mais on a, on a certaines personnes qui nous font des demandes particuli\u00e8res avant, c'est pas si on nous dit : mais nous on n'est pas l\u00e0 pour juger ce que les gens veulent ou pas mais on le voit, on le constate tous les jours que ce qu'il y a encore des des pr\u00eats des pr\u00e9jug\u00e9s sur les gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:42) [89%] :\r\nAlors vous l'avez expliqu\u00e9 vous vous travaillez tout le temps, matin et soir, jour et nuit, le week- end, m\u00eame pendant vos vacances, Andreas souligne Bao quand un entrepreneur de 29 ans, \u00e0 quoi on r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:51) [91%] :\r\nParce que l\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 tellement de choses vous avez compl\u00e8tement retap\u00e9 un h\u00f4tel \u00e0 Verbier, le Bristol \u00e7a cartonne, vous avez lanc\u00e9 mais arriver bient\u00f4t \u00e0 l'autonomie financi\u00e8re, vous \u00eates -vous lanc\u00e9 tous ces ces, ces sites de coworking Space \u00e0 quoi vous r\u00eavez encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:10) [92%] :\r\nMais en fin de compte, je pense que de pouvoir r\u00e9aliser qu'on a une id\u00e9e en t\u00eate : \u00eatre pour la r\u00e9aliser, rien de plus beau, donc en fin de compte d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e, je me dis : mais pourquoi j'essaie pas de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:18) [85%] :\r\nMais qu'est -ce qui vous donnent cet app\u00e9tit c'est la c'est quoi, c'est, c'est la volont\u00e9 de briller, c'est le le fait de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:23) [85%] :\r\nJ'ai des choses tout, non, c'est de pouvoir, je suis en fait, je suis content quand les les qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un produit qui est qui et sympathique quoi aujourd'hui, j'ai de d'id\u00e9es, mais j'ai pas encore le temps de le faire, mais je pense que d'ici, d'ici 2 ans, j'essaierai d'peut-\u00eatre en encore une autre, mais c'est toujours sympa de se dire que quand on a une id\u00e9e, on peut, il a r\u00e9alis\u00e9 il y a tellement de choses sympathiques qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:42) [89%] :\r\nMais sympathique, c'est pas un peu harmonieux, \u00e7a c'est un peu nul, c'est pas sympathique, vous faites de l'argent sinon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:50) [84%] :\r\nMais ce n'est pas alors on on le fait pas pour l'argent parce qu'on travaille autant on dit mais je serais mieux qui travaille dans une multinationale, grande guillemets qui me paierais bien et o\u00f9 je travaillerai, mais 8 heures et si je fais plus majeur encore mieux pay\u00e9s, c'est c'est pas du tout \u00e7a, \u00e0 quoi j'Aspire du tout \u00e7a, je suis cherche par jour, je pense que l'argent est une finalit\u00e9, si on a bien fait plein de choses, mais qu'on travaille de longues heures en fin de compte, c'est de voir plein de gens heureux est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en fin de compte de toucher son produit de son service et de voir d'un bon et de voir qu'on fait on fait on fait jeter, je ne sens pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:18) [89%] :\r\nLe commerce cette ce besoin d'entreprendre, c'est quelque chose qui a dans la famille n'est -ce pas vous venez d'une famille notamment par votre maman su\u00e9doise qui vient de la famille Electrolux, c'est l'\u00e9lectrom\u00e9nager n'est -ce pas exactement comment on comment \u00e7a se passe quand on vient d'une grande famille, comme \u00e7a, entrepreneur est -ce qu'on re\u00e7oit des des conseils de grand- papa sous le sapin de Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:37) [86%] :\r\nPas du tout connu, tout est l\u00e0, mes grands- parents, du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, ma m\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 orpheline tr\u00e8s rapidement est -ce qui sont morts jeunes, ses parents fait c'est mon \u00e0 un grand- p\u00e8re, donc on a, on perd du fait de son \u00e2ge et Morges alors on dit mais quand ma maman \u00e9tait jeune aussi, non j'ai j'ai j'ai tr\u00e8s peu connu, j'ai entendu beaucoup d'histoires j'ai j'ai suivi des des choses etc mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:58) [87%] :\r\nQuand on a une dynastie comme \u00e7a derri\u00e8re soi, est ce qu'il faut se dire oh je ferais aussi bien que que quand mon arri\u00e8re grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:05) [90%] :\r\nAh non, il n'y a aucune pression alors alors, non, mais mes parents m'ont toujours dit \u00e0 vaut mieux un bon, un bon menuisier qu'un mauvais avocat, donc j'ai aucun probl\u00e8me c'est si aucun probl\u00e8me en fin de compte avec le m\u00e9tier quand j'\u00e9tais petit, je faisais, j'ai fait, j'ai fait ma fait peintres, il avait des v\u00e9los, j'ai fait travailler dans des caf\u00e9t\u00e9rias \u00e0 partir de 12 ans je commence \u00e0 travailler tous les \u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:24) [91%] :\r\nVous avez une obsession avec Batman parce que votre entreprise de nettoyage s'appelle mais de vos lieux de coworking s'appelle Gotham pourquoi Batman vous touchent autant pourquoi vous \u00eates fan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:36) [86%] :\r\nCes superh\u00e9ros qui m'attendre, il puisse dans le fait qu'il brille, mais c'est pas le c\u00f4t\u00e9 qui brille, c'est parce qu'il a envie que les gens sachent. \r\nC'est, c'est sa marque de \u00e7a veut dire qu'en Guin\u00e9e, on essaie de faire toujours le bien, oui, et en fin de compte, la partie visible n'est pas forc\u00e9ment la la la la la vraie partie qu'on veut montrer, c'est la partie de l'homme, c'est celle o\u00f9 on dit, mais on essaie de faire des belles choses derri\u00e8re dans dans Batman par exemple c\u00e9d\u00e9 toutes ces personnes qui, avant de travailler au noir pour se r\u00e9gule r\u00e9gulariser ou bien donner plus d'emploi \u00e0 ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:06) [79%] :\r\nOui, parce qu'on parle souvent du Berry sation de du m\u00eame des m\u00e9tiers des du m\u00e9nage domestique et en fait vous faites pas lui Bariza parce que vous d\u00e9clarez vos employ\u00e9es et ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:17) [85%] :\r\nLa surveillance en l'anti- version devait dire en fait, nous on a digitalis\u00e9e, le service du m\u00e9nage voil\u00e0 c'est pour \u00e7a qu'on parle pas du Berry on ne parlait au d\u00e9but parce qu'on est l\u00e0, on a dit on dit mais de No\u00ebl \u00e9tait entr\u00e9e la mode etc et je pense que c'est faux, on est on est on est anti- Hubert du fait que nous ont dit mais tous nos toutes les personnes qui travaillent avec nous sont d\u00e9clar\u00e9s d\u00e8s la 1\u00e8re heure on off des salaires qui sont plus haut, que tous nos comp\u00e9titeurs et on demande des clients, qui sont des prix \u00e0 nos clients qui sont au-dessus de nos comp\u00e9titeurs, donc on essaie de faire le mieux pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:47) [88%] :\r\nAndreas Schollin Borg le le Batman de de comment dire de l'entreprenariat c'est \u00e7a, voil\u00e0, Batman grisonnant non je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:56) [90%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est un un des gros enjeux de du futur en terme de migration, si \u00e7a va \u00eatre, comment on va employer ces personnes qui vont vivre ici et puis je pense que c'est peut-\u00eatre une des une des options, c'est une des options int\u00e9ressantes, en tout cas cette flexibilit\u00e9 aussi, et puis cette adaptation au contexte actuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:10) [93%] :\r\nJean-Baptiste Oremans a choisi une chanson pour vous c'est plus mince justement autour de Batman, un extrait de film de Tim Burton c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:04) [92%] :\r\nC'est chez BP Szczecin. \r\nDu marin qui, il n'est -ce. \r\nL'aspect culturel, ce que Camus par une main quand une suite chimique, c'est l'ex- oui. \r\nLe chercher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:18) [87%] :\r\nUne sur la premi\u00e8re bande originale du film Batman dans la version Tim Burton c'est \u00e0 partir de l\u00e0, de ce long m\u00e9trage l\u00e0 qu'on va dire la Batman Mahdia Magna, pardon, est revenu sur sur le march\u00e9, Andreas souligne Borg, vous qui \u00eates compl\u00e8tement fan de Batman, c'est votre esprit d'enfant dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:36) [87%] :\r\nOn est tous ces 11 enfants, j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 appr\u00e9cier Batman dangereux je trouve je trouve assez g\u00e9nial, c'est comme on dit, donc dans Gotham en fait, c'est que c'est ces paiements Batman en fait chacun Batman et chacun un projet qui doit mener \u00e0 bien et, peut-\u00eatre, il doit faire, il doit passer par cette zone c'est zone inconfortable comme Batman le fait en fait pour arriver \u00e0 son but. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:00) [87%] :\r\nVous croyez que vous avez une mission Andra Suez je pense que tout le monde a une mission, c'est vrai, oui, et vous la v\u00f4tre, C\u00e9line, mais quelle est -elle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:10) [86%] :\r\nJe pense qu'elle peut \u00e9voluer, mais de toute fa\u00e7on, pour moi, ce qui est important c'est de d'avoir le sentiment de contribuer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, je pense, c'est vraiment primordial, j'aurais ador\u00e9 adore \u00eatre preneuse parce que j'ai pas cet esprit -l\u00e0, m\u00eame s'il suffit de commer\u00e7ants mais alors du coup, c'est dans le service public mais je je crois tr\u00e8s fort dans le service public quoi et dans son importance, il faisait quoi aux parents C\u00e9line Maye, fleuriste, mais mon p\u00e8re avait un magasin de fleurs et puis ma maman migrantes afin d'apprentissage quand le dernier de mes fr\u00e8res a commenc\u00e9 l'\u00e9cole donc, alors que l\u00e0, le Fran\u00e7ais \u00e9tait pas sa langue maternelle, donc c'est aussi la preuve que non, que c'est possible, c'\u00e9tait pas facile mais c'est possible et enfin d'un passage je fleuriste et puis avait un magasin phare pendant pas mal d'ann\u00e9es \u00e0 Sion, \u00e7a devait \u00eatre assez charmant \u00e0 la maison, une maison bien fleurie non, oui dans les coordonn\u00e9es sont sur les Pumas social et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait parti, ses r\u00eaves, on a tous l'impression que voil\u00e0 wahou un magasin de fleurs et tout baisse ce que vous voyez quand vous \u00eates enfant, c'est que la f\u00eate des m\u00e8res No\u00ebl et tout \u00e7a, ben, vos parents, ils travaillent jusque jusque tr\u00e8s tard et puis que vous devez voil\u00e0, c'\u00e9tait le moment, vous voyez pas vos parents voil\u00e0 exactement mais bon c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 nourri, donc je vais pas me plaindre d\u00e9faite commerciale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:12) [89%] :\r\nDonc, 1er rendez- vous aujourd'hui C\u00e9line Maye, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9trangers du canton de Neuch\u00e2tel qui vient parler de sa semaine d'actions contre le racisme, ainsi qu'Andreas Schollin Borg multi- entrepreneur, je vous ai demand\u00e9 de prendre des objets qui vous caract\u00e9rise et qui vous tiennent \u00e0 coeur : sortez les s'il vous pla\u00eet, on commence avec vous emm\u00e8nera souligne Borg, vous nous avez amen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:30) [85%] :\r\nC'est une petite figurine Batman pour changer de si on change un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:36) [83%] :\r\nJe la garde, en fait depuis 8 ans et depuis j'ai commenc\u00e9, je crois que je l'ai re\u00e7u dans un paquet de c\u00e9r\u00e9ales, l\u00e0 je crois que c'est marqu\u00e9 Nestl\u00e9, j'ai jamais fait attention et en fait, elle est sur mon bureau depuis qu'je suis tout petit et j'allais toujours sur mon bureau d'ailleurs en moins maintenant et et maintenant j'en ai \u00e0 l'en a 2 autres \u00e0 la 2 grands fr\u00e8res qui sont sur le bureau avec elle et en fait, chaque fois que j'ai un coup bas et je me dis ah mince sans probl\u00e8me si des mauvaise journ\u00e9e est -ce que vraiment vous continuez tout \u00e7a, vous avez des doutes parfois je pense tout \u00e0 tous, tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:06) [83%] :\r\nAbou tous les gens, et ce qui est ce qu'on a le droit d'avoir des doutes quant on est comme vous, bah sous pression non stoppeurs enfin monter des des entreprises, les rendre rentable et regarder la prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:17) [88%] :\r\nC'est beaucoup de soucis, c'est beaucoup de soucis B\u00e2le pour vous, pour donner une image de la la plupart du temps je je rende tard et je tourne sur autour de ma cuisine pendant une heure en \u00e9coutant de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:29) [94%] :\r\nEn fait, je dois vous avouer un truc avant l'\u00e9mission j'ai regard\u00e9 par la fen\u00eatre de la radio et je vous voyais faire les 100 pas votre t\u00e9l\u00e9phone comme \u00e7a \u00e0 l'oreille et puis vous vous marchiez comme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:37) [81%] :\r\n\u00e7a, je me disais : mais qu'est ce qu'il trame r\u00e9gler comme mais en fait c'est \u00e7a, vous devez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:42) [87%] :\r\nToujours un petit peu cogiter je je je tourne si je reste fixe tout en parlant, on a un probl\u00e8me on dit mais j'ai impression de rester mobile et pas pouvoir trouver une solution, donc c'est pour \u00e7a qu'on t\u00e9l\u00e9phone je bouge tout le temps, donc il y avait m\u00eame les personnes je pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:53) [83%] :\r\nSur votre chaise aussi l\u00e0 vous gesticuler, l\u00e0 comme \u00e7a, j'aime bien, j'aime bien bouger C\u00e9line mais qu'est ce que vous nous avez apport\u00e9 comme objet un livre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:01) [89%] :\r\nEn fait, le d\u00e9sespoir des anges d'Henri Canal, un livre d'abord parce que les livres sont importants pour moi les Romands j'aime beaucoup \u00e7a, je pense que \u00e7a favorise l'empathie aussi de lire des romans, et l\u00e0, la d\u00e9couverte et des autrement D D D D d'autres perspectives, \u00e7a je trouve tr\u00e8s important et puis d'autre part parce que c'est un livre qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par l'atelier jeudi soir, qui est un magnifique, ateliers d'\u00e9criture \u00e0 Port-au-Prince, anim\u00e9 par Lionel Trouillot, qui est un grand \u00e9crivain ha\u00eftien et que j'ai eu la chance de participer \u00e0 cet atelier d'\u00e9criture pendant quelques mois, quand j'\u00e9tais en Ha\u00efti et c'est un des rares endroits de Port-au-Prince o\u00f9 il y a une r\u00e9elle mixit\u00e9, pas seulement en termes de \u00e9trangers ha\u00eftiens, la majorit\u00e9 des gens sont ha\u00eftiens, mais il y a des gens des milieux populaires et des gens riches et des gens de de la classe moyenne et c'est tr\u00e8s rare en Ha\u00efti d'avoir ce m\u00e9lange l\u00e0 et c'est la force de Lionel Trouillot et puis ensuite Canal qui a \u00e9crit ce livre est magnifique roman donc qui est publi\u00e9 chez Atelier jeudi soir mais qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par chez Actes Sud, si certains veulent le lire Henri Canal est un cadre chez barbe cours une personne magnifique personnellement mais qui a recueilli des t\u00e9moignages de gens qui vivent \u00e0 Cit\u00e9 Soleil, un des un des bidonvilles les plus connus dans les ann\u00e9es 2001, notamment sous sous Aristide de de Port-au-Prince, connu pour sa violence et que ce roman est extr\u00eamement violent, parfois d'une violence insoutenable, mais \u00e0 la fois tr\u00e8s, tr\u00e8s humain, et que quand on rencontre l'auteur de de ce roman, on voit la capacit\u00e9 qu'ont certains \u00e0 se projeter dans d'autres perspectives \u00e0 se mettre \u00e0 la place d'autres personnes, parce que c'est vraiment \u00e0 1000 lieues de l'existence de l'auteur, ce qui est ce qui se raconte la dedans qui est vraiment tr\u00e8s terrible donc c'est c'est c'est vraiment pour ces diff\u00e9rents aspects que j'ai choisi ce livre le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:37) [86%] :\r\nVoir des engins avec un visage d'enfant, c'est \u00e7a, c'est une jeune femme enfin, jeune femme oui, mais c'est notre couverture chez Actes Sud, je pense que vous trouverez Andreas Limbaugh, vous avez le temps de lire encore vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:50) [86%] :\r\nJe j'essaye de lire mais ce qui est plut\u00f4t une jeune monter le tout ce qui est \u00e9conomique, j'ai \u00e7a France quand un roman, \u00e7a doit bien faire 4 ou 5 ans que j'en ai pas vu un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:01) [82%] :\r\nEt donc vous, divertissement, \u00e7a \u00e7a tient dans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:04) [86%] :\r\nDes films avec des superh\u00e9ros on dira non, il y a, il y a beaucoup, j'aime beaucoup regarder les films. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:10) [93%] :\r\nOu comment dire vous d\u00e9vorer Batman, Superman Action Man. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:15) [82%] :\r\nOn dit mais aider, je peux pas, j'arrive pas \u00e0 regarder des films qui sont trop triste ou qui ont dit mais oh qui font peur, des choses comme \u00e7a, parce que ma cr\u00e9ativit\u00e9, apr\u00e8s je dors mal pendant des jours entiers, je regarde, que des choses positives, \u00e7a c'est un d\u00e9put\u00e9 j'esp\u00e8re garder que des choses qui me \u00e7a c'est tout, sinon c'est comme comme non, ouais, ouais, non mais c'est bah c'est en Guin\u00e9e qui touche tout le reste ambigu\u00eb pour moi la, \u00e7a va \u00eatre un c\u00f4t\u00e9 amusant, c'est comme \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre opposant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:39) [89%] :\r\nMoi je comprends totalement, si je peux me permettent, parce que maintenant que je travaille aussi beaucoup, pas autant que vous, je pense, mais je travaille aussi beaucoup alors je je je suis j'Hamiani, mais je l'ai beaucoup moins qu'avant, un presque plus, j'ai, je pourrai plus lire un roman comme \u00e7a maintenant probablement ou c'est comme quand je pars en vacances, j'ai besoin de, de, de, de choses aussi positive, j'ai besoin de, de, de voir des choses qui donne de l'espoir, j'ai besoin de dire des choses aussi ou de, de regarder des choses qui peuvent donner de l'espoir et qui sont et qui sont bienveillantes aussi \u00e7a me c'est plus facile aussi de de pouvoir g\u00e9rer le quotidien et parfois qui qui est pas toujours facile et le stress quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:13) [89%] :\r\nOrelsan sur la premi\u00e8re avec tout va bien, tout va bien, un peu ironique, mais c'est une belle chanson tout de m\u00eame d'art. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:28) [90%] :\r\n1er rendez- vous sur la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:30) [73%] :\r\nC'est le monsieur tartare, ce qu'il aime le bruit des voitures s'il s'amuse \u00e0 faire le mort c'est qu'il joue avec les statuts et si un jour la th\u00e8se par ce qu'est de aimez mais ce qui est ce moment soeur avec un palmier dans sa bi\u00e8re Thomas bien. \r\nC'est la voix cr\u00e9\u00e9 tr\u00e8s fort ce qu'elle a pas bien entendu, c'est \u00e0 la tenue blesse le corps, c'est qu'elle a jou\u00e9 dans la peinture et si un jour elle a 2 ce qu'cas r\u00e9partir le de miel en attendant les de tuer, mais c'est 2. \r\nCes 2 hommes sortir de ce ce qu'il a des vaccins dans les bars et c'est les b\u00e2timents, c'est pour \u00e7a qu'\u00e9tait toi et c'est un jeu en raison d'espoir, ce qui est \u00e7a, mais c'est tellement bien, ils sont partis loin faire une ronde tous entr\u00e9s, main dans la main toowap mais un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:44) [87%] :\r\nOrelsan sur la premi\u00e8re, tout va bien, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de 1er rendez- vous, nos invit\u00e9s du jour sans Andreas Schollin Borg, entrepreneur et C\u00e9line Maye, chef du service de la coh\u00e9sion multiculturelle dans le canton de Neuch\u00e2tel, mes chers, nous allons passer ou qui a dit que sa sortie des phrases de vous dans des interviews, vous allez devoir vous reconna\u00eetre qu'il a dit c'est un canton dans lequel il fait bon \u00eatre accueillis, c'est moi, dans le Journal de Canal Alpha, le 6 mai 2015, est ce que les \u00e9trangers et les migrants sont mieux accueillis \u00e0 Neuch\u00e2tel ailleurs oui m\u00eame les Valaisans d'ailleurs mais effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:16) [89%] :\r\nC'est une tradition qui remonte \u00e0 loin, le canton de Neuch\u00e2tel, beaucoup de gens ignorent est un canton qui a accord\u00e9 le droit de vote aux \u00e9trangers au 19\u00e8me si\u00e8cle, l'emm\u00e8ne 840 avec la premi\u00e8re constitution alors \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9trangers, c'\u00e9tait plus des Bernois et des Vaudois, m\u00eame s'il y avait quelques Italiens que les \u00e9trangers qu'on consid\u00e8re \u00e9tranger aujourd'hui, mais quand m\u00eame, c'est un signal parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00eatre bernois ou Vaudois, c'\u00e9tait la m\u00eame chose qu'\u00eatre \u00c9rythr\u00e9ens maintenant je dirais un pour prendre un exemple d'actualit\u00e9 et donc \u00e0 cette tradition d'ouverture et de valoriser la diversit\u00e9 depuis longtemps, qui est encore dans le discours du Conseil d'\u00c9tat actuel et puis dans la r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait une dame aussi qui \u00e9tait interview\u00e9 qui disait \u00e7a, c'est probablement le canton dans lequel il est, il est plus facile de vivre quand on est \u00e9tranger et pour avoir v\u00e9cu dans plusieurs cantons, je pense que c'est c'est vraiment c'est probablement vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:04) [86%] :\r\nMais c'est un canton qui \u00e9conomiquement va tr\u00e8s mal, vous, il faut qu'il y a ou pas je, je, je ne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:10) [86%] :\r\nComme c'est cette question- l\u00e0 mais je je crois pas non mais par compte je pense que le tissu industriel et \u00e9conomique du canton qui est, qui \u00e9tait toujours \u00e9t\u00e9 m\u00eame si pas mal, a toujours \u00e9t\u00e9 orient\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur avec une industrie exportatrice tr\u00e8s forte joue un r\u00f4le dans cette ouverture, c'est \u00e0 dire qu'on est tr\u00e8s conscient \u00e0 Neuch\u00e2tel que on ne peut pas vivre isol\u00e9s que on a besoin des autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:27) [89%] :\r\nPhrase suivante, j'ai pass\u00e9 un an \u00e0 manger des spaghettis sans prendre de week- end ni de vacances, c'est moi, oui, on avait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:34) [88%] :\r\nTu peux parler avant c'\u00e9tait dans le temps du 28 novembre 2017, en fait, votre vie, c'est la privation la la la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:41) [90%] :\r\nRomain \u00e9tait la premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e9tait rude parce que j'ai mis toutes mes \u00e9conomies sur le compte pour pouvoir bah pour start et le d\u00e9but et j'avais tellement tout Mike j'avais on rien donc, en fait, j'ai eu la chance que j'avais j'mon meilleur ami en fait qui m'a qui m'a carr\u00e9ment pr\u00eat\u00e9 sa carte, sa carte bleue et pendant un an de Guimet, il m'a, il m'a pr\u00eat\u00e9 de l'argent pour que j'arrive \u00e0 \u00e0 suivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:02) [90%] :\r\nEn fait, quand on se lance comme \u00e7a dans des entreprises ma parfois il y a du risque, vous avez peur d'\u00e9chouer qu'est -ce qui, je vous pose cette question parce que vous avez pas tout \u00e0 fait r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure qu'est -ce qui qui fait que vous avez la foi, on vous. \r\nParce qu'il en faut du cran, quand m\u00eame, non, enfin moi \u00e7a m'est pas de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:23) [88%] :\r\nFaut faut pas trop se poser de questions, j'ai l'impression sur ce point- l\u00e0, je crois, parce qu'on sinon on se met \u00e0 douter de surtout c'est comme on conna\u00eet je sais si difficile, c'est-\u00e0-dire qu'on a tellement de d\u00e9cisions \u00e0 prendre et il faut les prendre tellement rapidement qu'on qu'il ait plus, on n'y pense plus, on va prendre une mauvaise d\u00e9cision, donc j'ai, j'essaie de prendre mes d\u00e9cisions assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:39) [84%] :\r\nC'est quelle Intelligence qui parle quand vous prenez votre d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:42) [83%] :\r\nEn ce temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:44) [98%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:47) [82%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend ce \u00e7a d\u00e9pend sur quel sujet on dira \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:50) [93%] :\r\nOn va dire tout ce qui est professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:54) [86%] :\r\nSi on dit : je me mets toujours \u00e0 la place, sans guillemets de de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si je \u00eatre un client comment est -ce que je percevrait la chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:03) [90%] :\r\nMais \u00e7a vous permet d'\u00eatre un comment dire un un pas en avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:06) [91%] :\r\nBah, je suis, je suis tr\u00e8s exigeant avec moi- m\u00eame, j'ai je je suis je suis tr\u00e8s exigeant avec moi, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si je pense avoir fait quelque chose de mal, je m'en vouloir pendant plusieurs jours, alors que c'est peut-\u00eatre rien du tout, personne n'a rien vu mais moi je m'en veux parce qu'en fin de compte, j'aurais pu faire mieux diff\u00e9remment et puis quand vous devez prendre des d\u00e9cisions sur le c\u00f4t\u00e9 plus personnelle, bah, j'ai la chance d'retrouv\u00e9 ma copine, il y a 3 ans, donc \u00e7a me pose plus trop de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:31) [84%] :\r\nEt plus le temps d'en chercher toute fa\u00e7on ces pratiques, elles travaillent avec vous ou pas, non, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de garder chacun pour oser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:41) [87%] :\r\n\u00e9viter absolument rien, non, on n'a pas chang\u00e9 \u00e7a vous pensez que c'est la cl\u00e9 du bonheur aux m\u00e9nages, je sais pas du tout \u00e0 l'heure, c'est une bonne question, mon meilleur ami, c'est c'est \u00e7a avec quelqu'un de qui travaille avec lui et \u00e7a leur a fonctionn\u00e9, donc j'ai l'impression que les 2 syst\u00e8mes fonctionnent aucune id\u00e9e et qui fait le m\u00e9nage chez vous, bah si on se partage les t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:01) [85%] :\r\nAlors vous allez vous employez m\u00eame pas une de vos vous employez un de vos employ\u00e9es qui font le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:05) [89%] :\r\nOui, alors on a, j'ai une personne qui passe, mais pour le reste passe comme on dit, mais j'ai pas lui demander non plus de faire tout, il y a une partie je fais moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:12) [82%] :\r\nDonc, un an \u00e0 l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:14) [79%] :\r\n\u00e0 une \u00e0 une b\u00eate mais oui \u00e7a fait j'ai eu un peu peur, c'est allez fera suivre, c'est indispensable pour faire durer, notre couple qui a dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:23) [78%] :\r\nOn c'est : c'est vous dans Le Nouvelliste, le 19 ao\u00fbt 2011 c'\u00e9tait avant votre d\u00e9part, Ha\u00efti, ok, Mirko c'est bien \u00e7a, dire Open oui, qui a travaill\u00e9 longtemps \u00e0 la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:35) [88%] :\r\n\u00e0 la SSR les uns, les auditeurs anciens auditeurs auront peut-\u00eatre entendu ce nom et vous \u00eates partis tous les 2 en Ha\u00efti oui et pourquoi \u00e7a fait durer votre coupe de partir en voyage comme \u00e7a, je me rappelais pas avoir dit \u00e7a, h\u00e9 bien oui, il avait dit : \u00e7a fait du en tout cas, effectivement, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience assez int\u00e9ressante et formatrice et difficile, et on se dit, si on peut vivre ensemble une exp\u00e9rience comme \u00e7a, on peut vivre beaucoup chose apr\u00e8s et puis, effectivement, on est aussi heureux plus heureux encore que quand on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:01) [95%] :\r\nLe fait aussi de peut-\u00eatre secouer les fondations du coup de partir loin, \u00e7a, \u00e7a vous a permis de vous d\u00e9couvrir dans d'autres facettes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:10) [90%] :\r\n\u00e7a, il faudrait aussi lui demander \u00e0 lui, mais je sais que quand on est en Ha\u00efti, il est revenu 3 mois ici et quand il est revenu en Ha\u00efti ma d\u00e9couvert diff\u00e9rentes effectivement donc \u00e7a c'\u00e9tait clair apr\u00e8s moi j'ai pas le sens, je suis \u00e9tonn\u00e9 d'avoir dit \u00e7a parce que j'avais pas le sentiment, avant de partir qu'on avait besoin de secouer les couples mais sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:27) [84%] :\r\nVous avez dit : mais non, mais c'est indispensable pour la dur\u00e9e notre coup, j'ai pas la phrase d'avant et celle d'apr\u00e8s je l'ai dit, elle \u00e9tait l\u00e0 si c'\u00e9tait dans le journal, c'est que \u00e7a devait \u00eatre vrai mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:38) [90%] :\r\nMais en tout cas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s fort et et je suis tr\u00e8s heureuse d'\u00eatre en couple avec Mirko, qui est un \u00eatre humain, une tr\u00e8s tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:45) [87%] :\r\nEn Ha\u00efti, vous avez dit aussi en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, je vous ai au t\u00e9l\u00e9phone que vous \u00eates d\u00e9couvert tr\u00e8s forte, oui, en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:53) [89%] :\r\nEh ben c'est des contacts difficiles d'autant plus qu'on \u00e9tait volontaire, \u00e7a veut dire qu'on a, on a, on est indemnis\u00e9 mais pas pas salari\u00e9 donc il y a pas de voiture avec chauffeur, comme parfois d'autres dans d'autres contextes donc et puis c'est un environnement boisson \u00e7a para\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:07) [84%] :\r\nProduire de dire prendre un transport collectif avec tout le monde, c'est pas la fin d'haricots d'embauche. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:11) [86%] :\r\nPas si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 mais on n'a jamais mais c'est c'est pas le transport collectif, telle qu'on le conna\u00eet, il fait toujours plus de 30 degr\u00e9s il y a beaucoup de monde, vous \u00eates tr\u00e8s visible et puis vous avez pas ce que \u00e7a repr\u00e9sente, vous entendez votre c\u00f4t\u00e9, vous entendez beaucoup choses en fait surtout vous entendez beaucoup sur l'apr\u00e8s, moi je suis pas une intr\u00e9pide, hein, il y a des gens qui vont et puis pour lesquels ai aucun probl\u00e8me, moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 une routard, donc \u00e7a \u00e7a remettant en question les choses, j'avais plus de 30 ans aussi, hein, quand je suis parti mais mais c'est c'est c'est c'est dit, on vous entendait beaucoup chose les gens parle que du danger les nos voisins disait non, mais il ne faut pas marcher etc etc, donc au d\u00e9but, vous devez vous voil\u00e0, prendre le temps de d\u00e9couvrir, de sentir, de faire fonctionner votre instinct, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a, et puis d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e0 la fois tribunal et prudent, puis petit \u00e0 petit, ben quand vous commencez \u00e0 comprendre la langue, \u00e7a va beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:58) [79%] :\r\nVous parlez le craignent, oui, oui, petit Crasso par l'\u00e9crivain comme titre \u00e0 ce petit oui c'est \u00e7a, oui, mais beaucoup moins que qu'avant mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:05) [88%] :\r\nLe parl\u00e9 assez bien quand j'\u00e9tais et puis vous sortez dans la rue, puis vous vous rencontrez capable de voil\u00e0, de faire des choses au que vous auriez pas imagin\u00e9 d'\u00eatre seul, bah d'\u00eatre juste, seul dans un appartement en Ha\u00efti ou potentiellement \u00e0 chaque seconde, \u00e7a peut exploser \u00e0 chaque seconde, il peut avoir de la violence, voil\u00e0 c'est c'est c'est des choses comme \u00e7a, toute belle, c'est des choses toutes b\u00eates, comme aller discuter avec la marchande pour n\u00e9gocier les prix et comprendre comment fonctionnait Money parce qu'il y a 3 monnaies diff\u00e9rentes, on a, il y a les dollars am\u00e9ricains qui circulent \u00e0 la gourde qui est la monnaie ha\u00eftienne, puis apr\u00e8s une monnaie qui n'existe pas, le dollar ha\u00eftiens qui qui est un calcul voil\u00e0 et puis, et puis les gens compte qu'en dollars Ha\u00eftiens donc la premi\u00e8re fois que vous allez dans la rue et pas dans un supermarch\u00e9, ben, c'est tout un fond des choses, en fait ce que font beaucoup de migrants qui arrivent en Suisse, au quotidien, et quand on est revenu en Suisse et qu'on arrive et on est revenu en cargo, en fait, on a fait un long voyage pour revenir et en arriver apr\u00e8s, \u00e0 la gare de balles et c'\u00e9tait tellement simple d'un coup tellement simple, parce que tout \u00e9tait compr\u00e9hensible, tout \u00e9tait compr\u00e9hensible et je pense, c'est \u00e7a la le\u00e7on principale que j'ai appris d'Ha\u00efti, c'est que c'est de comprendre pourquoi les choses sont pas \u00e9vident pour les personnes qui arrivent ici de vraiment voil\u00e0, savoir que nous, on a appris \u00e7a depuis qu'on est tout petit et qu'on s'en rend m\u00eame pas compte et le soulagement que c'est quand vous arrivez revenus dans un contexte qui est le v\u00f4tre et qu'aucun vous comprenez tout m\u00eame si \u00e7a fait 2 ans que vous \u00eates partis et que vous avez chang\u00e9, forc\u00e9ment, dans ces 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:31) [82%] :\r\nJe comprends mieux C\u00e9line Merad pendant 6 m'avait donn\u00e9 un petit peu les sous- titres d'\u00e0 peu pr\u00e8s exp\u00e9rience en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:36) [84%] :\r\nQui fera suivante, elles se sont retrouv\u00e9es sans retraite ni filet de protection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:42) [85%] :\r\nAh \u00e7a, c'est en parlant de des, des, des, des femmes ont guillemets des des femmes de m\u00e9nage, homme de m\u00e9nage qui est travaill\u00e9 non d\u00e9clar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:53) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, voil\u00e0, vous avez rencontr\u00e9 plusieurs personnes, des histoires de vie aussi beaucoup, beaucoup d'histoire tragique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:59) [90%] :\r\nC'est \u00e7a qui vous a donn\u00e9 la motivation absolument mais en fin de compte, on rencontre beaucoup de gens qu'ont pass\u00e9 la 60 la la la soixantaine et qui n'ont, qui re\u00e7oivent rien qui n'ont pas d'argent, le mari est souvent parti donc c'est c'est dur pas ces gens -l\u00e0 viennent viennent nous demande du travail, on a envie de leur donner vraiment, mais elles ont mal au dos et peuvent plus elles peuvent m\u00eame plus travailler, en fait, c'est c'est le c'est dramatique en fait les choses qui se passent, c'est pour \u00e7a qu'on s'est dit que que jamais, jamais, jamais une personne pourrait travailler sur notre site, pardon n'\u00e9tant pas d\u00e9clar\u00e9 parce que ces personnes -l\u00e0 m\u00e9ritent \u00e0 63 ans, ne touchez quelque chose, si ce n'est pas avant notre but \u00e0 terme, ce serait d'augmenter les salaires mais sur toute la Suisse de toutes les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:41) [90%] :\r\nDe combien gagne un homme ou une femme de m\u00e9nage chez vous celui Borg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:45) [90%] :\r\nIls sont \u00e0 25 tout compris, c'est pour \u00e7a qu'il y a, on ne sait pas revient \u00e0 combien, 32 francs et \u00e7a, c'est notre salaire minimum c'est notre salaire le plus bas notre salaire le plus haut se situe autour des 30 3 francs sur certaines r\u00e9gions de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:00) [90%] :\r\nAndr\u00e9 souligne beaucoup, vous \u00eates aussi entrepreneur dans les milieux du coworking c'\u00e9tait ce combien \u00e7a co\u00fbte une place par exemple dans votre corps cribl\u00e9s ce coworking PS je vais y arriver \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne, vous savez, je sais plus combien de milliers de m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 disposition avec avec des imprimantes, des flippers et des toboggans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:20) [91%] :\r\nAlors une place fixe co\u00fbte 450 francs par mois, une place nomade co\u00fbte 400 francs par mois, et ensuite on a des bureaux ferm\u00e9s et qui sont les gens qui viennent travailler avec vous, alors aujourd'hui on a plus de 60 compagnies diff\u00e9rentes qui sont chez nous, \u00e7a va, on vient d'avoir un un 1er contrat avec une bo\u00eete qui cot\u00e9es au SMI et \u00e7a va de du jeune du jeune Free lanceur qui se lance \u00e0 son compte, ou la jeune Start-Up ou la Start-Up, un peu plus vieille la PME on a tous, c'est le m\u00e9lange, en fait, on a les g\u00e9n\u00e9ralistes en dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:51) [91%] :\r\nGotham, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle C\u00e9line mais vous c'est la semaine neuch\u00e2teloise d'actions contre le racisme, c'est jusqu'au 30 mars quels sont les rendez- vous \u00e0 ne pas manquer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:01) [86%] :\r\nPas ce soir il y une table ronde sur football un instrument de lutte contre le racisme avec notamment Christian Karembeu \u00e0 Neuch\u00e2tel allo le la des Jeunes-Rives et puis, juste apr\u00e8s pour ceux qui voudraient faire les 2 au Club 44, une conf\u00e9rence sur le m\u00e9tissage, puis ensuite ce week- end plein d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 Chaudefond au Locle \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0 que le 44 \u00e0 La Chaux-de-Fonds donc La Chaux-de-Fonds merci beaucoup C\u00e9line Mayeur mais pardon, j'ai arriver et Andr\u00e9 va se Schollin Borg cette fin d'\u00e9mission, alors merci beaucoup d'\u00eatre venu dans le Studio de 1er rendez- vous, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, bonne apr\u00e8s- midi. \r\nBonjour Luc Toronto bonjour, quel est le programme dans l'abordage avec d'autres reportages nouvelle au S\u00e9n\u00e9gal, voir des initiatives pour lutter contre la d\u00e9forestation, qui comporte quel genre d'accident alors par exemple on peut faire du charbon et de la paille, mais comment faire, h\u00e9 bien ils seront \u00e7a tout \u00e0 l'heure dans \u00e0 l'abordage, merci beaucoup \u00e0 Igor Imhof en r\u00e9gie aujourd'hui avec Fatmir la programmation musicale, elle est sign\u00e9e Jean Baptiste romance notre attach\u00e9 de production c'est Maryline regard si vous voulez nous sugg\u00e9rer sugg\u00e9rer des invit\u00e9s c'est rdv \u00e0 RTS ce point CH pour le moment, il est 15 heures sur la premi\u00e8re tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T14:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maye, C\u00e9line", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9007B5D6-E167-4891-A2B3-CD73610E6106", "internalArchiveId": "9007B5D6-E167-4891-A2B3-CD73610E6106", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il avoir peur d'\u00eatre libre? : Interview de Johann Chapoutot, historien", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "L'angoisse d'\u00eatre libre. il est tellement plus rassurant de ne pas l'\u00eatre et de ne pas avoir \u00e0 faire de choix. Ce th\u00e8me est depuis toujours au coeur des pr\u00e9occupations des philosophes, mais il int\u00e9resse aussi les historiens. \r\nJohannes Chapoutot, sp\u00e9cialiste du nazisme, fait ainsi retour sur le laboratoire allemand de la fin du 19e si\u00e8cle, avec ses mutations vertigineuses, ses innovations et ses replis. Il montre en quoi il est d'une actualit\u00e9 sid\u00e9rante, alors que les derni\u00e8res l\u00e9gislatives allemandes ont propuls\u00e9 le parti d'extr\u00eame droite \"Alternativ f\u00fcr Deutschland\" comme 3\u00e8me force du pays, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 un s\u00e9isme majeur. L'ombre du nazisme plane-t-elle sur l'Europe? L'histoire du nazisme peut-elle nous lib\u00e9rer du fatalisme ambiant? Quels sont les liens, mais aussi les diff\u00e9rences entre les ann\u00e9es trente et aujourd'hui ? En marge de la 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e9tat des lieux et d\u00e9cryptage en compagnie de l'historien Johann Chapoutot. Agenda : du 21 au 24 mars 2018: 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2162, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392686", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["ann\u00e9es 1930", "nazisme", "libert\u00e9", "histoire"], "alternativeTitle": ["Faut-il avoir peur d\u02b9\u00eatre libre?", "Faut-il avoir peur d\u02b9\u00eatre libre? / VSS_2018-03-22T09:07:48_versus-penser", "Faut-il avoir peur d\u02b9\u00eatre libre? / VSS_2018-03-22T09:07:48_versus-penser"], "alternativeSummary": ["L\u02b9angoisse d\u02b9\u00eatre libre\u2026 il est tellement plus rassurant de ne pas l\u02b9\u00eatre et de ne pas avoir \u00e0 faire de choix. Ce th\u00e8me est depuis toujours au c\u0153ur des pr\u00e9occupations des philosophes, mais il int\u00e9resse aussi les historiens. \nJohannes Chapoutot, sp\u00e9cialiste du nazisme, fait ainsi retour sur le laboratoire allemand de la fin du 19e si\u00e8cle, avec ses mutations vertigineuses, ses innovations et ses replis. Il montre en quoi il est d\u02b9une actualit\u00e9 sid\u00e9rante, alors que les derni\u00e8res l\u00e9gislatives allemandes ont propuls\u00e9 le parti d\u02b9extr\u00eame droite \"Alternativ f\u00fcr Deutschland\" comme 3\u00e8me force du pays, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 un s\u00e9isme majeur. \nL\u02b9ombre du nazisme plane-t-elle sur l\u02b9Europe? L\u02b9histoire du nazisme peut-elle nous lib\u00e9rer du fatalisme ambiant? Quels sont les liens, mais aussi les diff\u00e9rences entre les ann\u00e9es trente et aujourd\u02b9hui ? \nEn marge de la 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e9tat des lieux et d\u00e9cryptage en compagnie de l\u02b9historien Johannes Chapoutot.\nAgenda : du 21 au 24 mars 2018: 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve \nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "L\u02b9angoisse d\u02b9\u00eatre libre\u2026 il est tellement plus rassurant de ne pas l\u02b9\u00eatre et de ne pas avoir \u00e0 faire de choix. Ce th\u00e8me est depuis toujours au c\u0153ur des pr\u00e9occupations des philosophes, mais il int\u00e9resse aussi les historiens. \nJohannes Chapoutot, sp\u00e9cialiste du nazisme, fait ainsi retour sur le laboratoire allemand de la fin du 19e si\u00e8cle, avec ses mutations vertigineuses, ses innovations et ses replis. Il montre en quoi il est d\u02b9une actualit\u00e9 sid\u00e9rante, alors que les derni\u00e8res l\u00e9gislatives allemandes ont propuls\u00e9 le parti d\u02b9extr\u00eame droite \"Alternativ f\u00fcr Deutschland\" comme 3\u00e8me force du pays, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 un s\u00e9isme majeur. \nL\u02b9ombre du nazisme plane-t-elle sur l\u02b9Europe? L\u02b9histoire du nazisme peut-elle nous lib\u00e9rer du fatalisme ambiant? Quels sont les liens, mais aussi les diff\u00e9rences entre les ann\u00e9es trente et aujourd\u02b9hui ? \nEn marge de la 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e9tat des lieux et d\u00e9cryptage en compagnie de l\u02b9historien Johannes Chapoutot.\nAgenda : du 21 au 24 mars 2018: 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve \nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux", "L\u02b9angoisse d\u02b9\u00eatre libre\u2026 il est tellement plus rassurant de ne pas l\u02b9\u00eatre et de ne pas avoir \u00e0 faire de choix. Ce th\u00e8me est depuis toujours au c\u0153ur des pr\u00e9occupations des philosophes, mais il int\u00e9resse aussi les historiens. \nJohannes Chapoutot, sp\u00e9cialiste du nazisme, fait ainsi retour sur le laboratoire allemand de la fin du 19e si\u00e8cle, avec ses mutations vertigineuses, ses innovations et ses replis. Il montre en quoi il est d\u02b9une actualit\u00e9 sid\u00e9rante, alors que les derni\u00e8res l\u00e9gislatives allemandes ont propuls\u00e9 le parti d\u02b9extr\u00eame droite \"Alternativ f\u00fcr Deutschland\" comme 3\u00e8me force du pays, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 un s\u00e9isme majeur. \nL\u02b9ombre du nazisme plane-t-elle sur l\u02b9Europe? L\u02b9histoire du nazisme peut-elle nous lib\u00e9rer du fatalisme ambiant? Quels sont les liens, mais aussi les diff\u00e9rences entre les ann\u00e9es trente et aujourd\u02b9hui ? \nEn marge de la 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e9tat des lieux et d\u00e9cryptage en compagnie de l\u02b9historien Johannes Chapoutot.\nAgenda : du 21 au 24 mars 2018: 3\u00e8me \u00e9dition du Festival Histoire et Cit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve \nPar Nicole Duparc, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9392690", "ece-9392686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:54Z", "speechToTexts": ["29.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nCette \u00e9mission. \r\nBon, c'est Nicole Duparc bonjour bonjour Beno\u00eet bonjour \u00e0 tous, \u00eatre libre pour se lib\u00e9rer r\u00e9sister s'\u00e9manciper les diff\u00e9rentes formes que rev\u00eat la libert\u00e9 sont au coeur de la 3\u00e8me \u00e9dition \u00e0 Gen\u00e8ve du Festival, Histoire et Cit\u00e9 commen\u00e7ait hier jusqu'\u00e0 samedi, il y aura des ateliers, des tables rondes, des conf\u00e9rences qui propose donc au public de r\u00e9fl\u00e9chir sur la notion de libert\u00e9 qui est pr\u00e9sente dans les constitutions dans les droits fondamentaux, mais aussi dans toute forme -t-on, sorte de format. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [85%] :\r\nEst- perd et en ton nom, hein, c'est vrai, alors beaucoup de gens meurent pour la libert\u00e9 meurt pour elles se battent pour elle ou alors vive avec elle mais sans forc\u00e9ment savourer le go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nC'est parfois en effet la libert\u00e9 fait peur, c'est sous cet angle que nous l'abordons ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [90%] :\r\nOui en effet chacun Aspire -t-il vraiment \u00e0 \u00eatre libre dans quelle situation l'\u00eatre humain est pr\u00eat peut-\u00eatre \u00e0 renoncer \u00e0 la libert\u00e9, historien Johannes Chapoutot, qui est l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes du nazisme, qui est l'un des invit\u00e9s du festival posera justement cette question : faut -il avoir peur de la libert\u00e9, son dernier livre : La r\u00e9volution culturelle nazie montrant quoi l'Allemagne de l'entre- deux-guerres, a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable laboratoire pour comprendre comment cette r\u00e9volution culturelle nazie a pu se produire en martelant justement l'id\u00e9e que nous ne sommes pas libres mais d\u00e9termin\u00e9e, qu'\u00e0 part la logis par la nature par la race, la question de la libert\u00e9 n'est donc pas si farfelue dans le contexte actuel contexte du retour des extr\u00eames droites, notamment en Allemagne, vous le savez, o\u00f9 le parti alternative f\u00fcr Deutschland repr\u00e9sente depuis les derni\u00e8res l\u00e9gislatives, L\u00e9gislatives la 3\u00e8me force politique du pays, donc on peut, on est en droit de se demander quel est le lien entre ces ann\u00e9es 30 en Allemagne et ce qui se passe aujourd'hui qu'est -ce qui fait retour, qu'est ce qui est diff\u00e9rent, en quoi l'histoire du nazisme aussi peut nous donner peut-\u00eatre d\u00e8s cl\u00e9 d'interpr\u00e9tation pour le pr\u00e9sent, ce n'Chapoutot montre en particulier et c'est tout \u00e0 fait fascinante qu'en 1932 h\u00e9 bien les nazis pensent qu'ils ne vont pas arriver au pouvoir, \u00e7a a pas march\u00e9 pour alors qu'est ce qui a permis leur accession au pouvoir, tout juste un an apr\u00e8s, quelles le\u00e7ons en tirer peut-\u00eatre qu'quelles pistes \u00e0 m\u00e9diter, en tout cas on \u00e9coute Johann Chapoutot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [90%] :\r\nEn fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus rapide que \u00e7a parce que il y a des \u00e9lections l\u00e9gislatives au Reichstag d\u00e9but novembre 1932 des \u00e9lections qui sont un succ\u00e8s en termes absolus, si vous voulez, pour le parti nazi mais en termes de tendances et de chiffres relatifs, c'est un recul, est ce que les nazis perdent un peu plus de millions de voix et quelques pour 100, autrement dit la la la la grande progression qui a amen\u00e9 le parti nazi de2,8 pourcent des voix en 1928 \u00e0 37 pourcent des voix, elle \u00e9tait 32 est bris\u00e9 et l\u00e0 le parti nazi amorce recul tr\u00e8s comme s'il y avait un plafond de verre, d'une part et d'autre part, les nazis sont tellement illustr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1932 par une s\u00e9rie de violences politiques abominable qu'il y a une forme de r\u00e9action de l'\u00e9lectorat et \u00e7a la hi\u00e9rarchie nazie en est consciente, ce qui fait dire \u00e0 gueule c'est Hitler par exemple \u00e0 l'Automne 1932 c'est fini n'y arriveront jamais ah ils n'arriveront jamais au pouvoir et c'est d'ailleurs ce que tous les observateurs un peu inform\u00e9s et intelligents, disait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est termin\u00e9, les nazis ont rat\u00e9 le coche de la prise de pouvoir, il a fallu donc toute \u00e7a nous, c'est une v\u00e9ritable le\u00e7on d'histoire, on a l'impression que tout est \u00e9crit notamment dans l'histoire du nazisme et que tout progresse avec une m\u00e9canique Cit\u00e9 implacable, en fait, tout est affaire de contexte de conjoncture de hasard de m\u00e9diocrit\u00e9 de causeries de couloirs de messes basses de petits complot minable d'int\u00e9r\u00eats bien compris, qui ont permis la question des nazis au pouvoir, en l'esp\u00e8ce, c'est tr\u00e8s simple et c'est c'est cristallin, si vous voulez vous avez autour du pr\u00e9sident Hindenburg qui gouverne vraiment parce que depuis 1930 il gouverne par le le biais d'un article qui lui permet de transformer des ordonnances en Loire, l'article 48 de la Constitution, donc c'est un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel autour de lui, vous avez un cercle de grands propri\u00e9taires terriens Junker ferm\u00e9 au coeur et d'industriels et de banquiers qui ont peur d'une chose, c'est d'une r\u00e9volution communiste en Allemagne qui est une, comment dire, une perspective possible vu la progression des communistes \u00e9lectoral, vu les ambitions des communistes \u00e9galement et vu \u00e9galement le fait que la crise qui est d\u00e9sormais une d\u00e9pression tr\u00e8s longue n'en finit plus de dur\u00e9e, donc il y a cette peur contre cela, il y a la droite traditionnelle, mais qui s'effondre totalement de point de vue \u00e9lectoral et vous avez les nazis qui ont bien progress\u00e9 \u00e9lectoralement, c'est le moins qu'on puisse dire, et qui par ailleurs ont une organisation militante paramilitaires et une contre- soci\u00e9t\u00e9 qui peut faire face et feront face aux communistes et donc \u00e0 l'Automne 1932 on se rabat au moment o\u00f9 ils sont eux- m\u00eames dans une situation de d\u00e9clin de leur point de vue, on se rabat sur les nazis parce que seuls eux sont consid\u00e9r\u00e9es aptes et comp\u00e9tents face \u00e0 l'appareil communiste dont qui f\u00e9d\u00e8re ses ports absolument oui et c'est tout est orchestr\u00e9 par Von Papen le l'ancien chancelier, le nouveau chancelier von Schleicher, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 un ancien militaire, un qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour faire face \u00e0 la faut nazi ou communiste \u00e0 la mauvaise id\u00e9e de vouloir faire une r\u00e9forme agraire pour r\u00e9soudre la crise, ce qui ne pla\u00eet pas du tout \u00e0 l'entourage de grands propri\u00e9taires terriens d'Hindenburg, \u00e7a se comprend, donc on fait sauter Schleicher et pas Papen revient avec Hitler dans la besace et avec ce que Hitler r\u00e9clame depuis le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire la chancellerie pour lui et pas rassure tout le monde en disant ne vous inqui\u00e9tez pas on met Hitler chancelier mais c'est un incomp\u00e9tent, un pantin rigolo et on garde la main, et moi je suis vice- chancelier et je vous assure que le professeur de la politique, c'est moi et je vais manipuler ce ce monsieur Papen avait dit je vais tellement l'accul\u00e9 dans un coin de la pi\u00e8ce qu'il va couiner voil\u00e0, telle \u00e9tait la confiance des \u00e9lites politiques traditionnels, industriels et et et financi\u00e8re de l'Allemagne de l'\u00e9poque, la suite leur a donn\u00e9 un petit peu tort pour leur plus grand b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 certains bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [83%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui Les ses discours populistes bah oppose 2 peuple aux \u00e9lites pr\u00e9cis\u00e9ment donc comme comme l'ont fait les les nazis c'est un trait commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [88%] :\r\nAlors il y a effectivement un populisme nazi mais qui est un populisme, on va dire biologique contre involution honneur de droite le populisme, c'est \u00e0 prendre au sens litt\u00e9ral du mot peuple qui \u00e0 leurs yeux n'est pas d\u00e9fini de mani\u00e8re politique, comme l'Association de libre aux individus qui d\u00e9cident de faire soci\u00e9t\u00e9, mais le peuple, \u00e0 leurs yeux est d\u00e9finie comme une entit\u00e9 biologique par la nature d\u00e9termin\u00e9 par le sang, donc leur populisme quand m\u00eame d'une nature tr\u00e8s sp\u00e9cifique et si chez entre un Nord bah nous du c\u00f4t\u00e9 du PiS en Pologne ou du FPE en Autriche, on peut retrouver une forme de racisme de la de la blanche IT je pense pas que \u00e7a aille jusqu'au dernier terme radicaux du s\u00e9rieux nazi dans l'appr\u00e9hension biologique et m\u00e9dicale du corps du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [87%] :\r\nEst ce que vous dites aussi : Johann Chapoutot, c'est que la diff\u00e9rence entre les nazis et le reste de l'Europe, c'est que les nazis eux- m\u00eames ils ont pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, au fond, des id\u00e9es qui \u00e9taient peut-\u00eatre pas banale, mais en tout cas, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en place en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [89%] :\r\nEn Occident, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, si on parle de de toutes les Europe 1 ou des extr\u00eames Europe qu'on peut trouver en Am\u00e9rique du Nord, o\u00f9 jusqu'en Afrique du Sud et et et en Australie, cet Occident qui effectivement s'est construit au 19\u00e8me si\u00e8cle, et \u00e7a s'est accentu\u00e9 dans la 2\u00e8me partie du 19\u00e8me si\u00e8cle sur un fond commun qui servait ses int\u00e9r\u00eats qui fa\u00e7onner une vision du monde dans laquelle des r\u00e9alit\u00e9s pratiques comme le capitalisme, le colonialisme pouvait trouver sens donc le racisme par exemple pas c'est pas qu'une lubie de l'esprit, le racisme, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une science, c'est l'anthropologie raciale enseign\u00e9 dans les universit\u00e9s avec ses doctorat ses revu ses publications ces cursus universitaires, etc, c'est le darwinisme social, c'est l'antis\u00e9mitisme c'est le colonialisme c'est l'imp\u00e9rialisme, c'est une forme de capitalisme atroce qui consid\u00e8re l'individu humain comme un facteur de production \u00e0 exploiter jusqu'\u00e0 la moelle, bref, tout cela fait partie dans dans un fonds commun a fait arm\u00e9 d'ailleurs la puissance de l'Occident et les nazis sont les h\u00e9ritiers de ce grand discours de cette grande culture occidentale ce texte- l\u00e0, mais ce texte a pu \u00eatre activ\u00e9 et radicalis\u00e9 par un contexte tr\u00e8s particulier qui est celui de l'Allemagne des ann\u00e9es 20 d\u00e9but des ann\u00e9es 20 crises permanentes et multi- modale, si vous voulez et fin des ann\u00e9es 20 et la tr\u00e8s grande crise qui frappe l'Allemagne et, dans ce contexte -l\u00e0, ces id\u00e9es tr\u00e8s banal, ont \u00e9t\u00e9 mises en coh\u00e9rence forger pour permettre une lecture du pr\u00e9sent une lecture explicatif du pr\u00e9sent sur le fondement de la race et de l'antis\u00e9mitisme, notamment pour donner \u00e9galement une herm\u00e9neutique du pass\u00e9, on va vous expliquer toute l'histoire \u00e0 travers ces notions, encore une fois, banale et courante et pour offrir aux Allemands une porte de sortie, la cl\u00e9 de la porte de sortie \u00e9tant la biologie, la biologie, c'est un faire que le peuple allemand se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re en redevenant une race puissantes par l'eug\u00e9nisme par l'alimentation par le sport, etc, etc, et de faire en sorte que cette race puissent se nourrir, c'est-\u00e0-dire qu'elles se livrent \u00e0 sa vocation naturelle de conqu\u00eates et de colonisation des espaces pour la ma\u00eetrise des approvisionnements, la ma\u00eetrise de la nutrition, bref, une politique de colonisation biologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [90%] :\r\nDonc les nazis offrent aux Allemands une porte de sortie, comme l'expliquait \u00e0 l'instant, Johann Chapoutot mais cette porte de sortie, cette sortie de crise, elle sort de d'une crise qui se nouent qui se verrouille quand par qui est ce qu'on parle de la crise de 1929 ou est -ce qu'il faut remonter au Trait\u00e9 de Versailles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:12) [90%] :\r\nAlors assur\u00e9ment surmonter au Trait\u00e9 de Versailles, c'est vraiment la cl\u00e9 le Trait\u00e9 de Versailles qui cl\u00f4t la premi\u00e8re guerre mondiale emmen\u00e9e excluant les vaincus des discussions d'o\u00f9 ce sentiment d'humiliation qui va \u00eatre tr\u00e8s largement, on le sait bien exploit\u00e9e par Hitler alors question l'humiliation \u00e9tait l'essentiel pour comprendre comment une id\u00e9ologie totalitaire, hier comme aujourd'hui d'ailleurs, peut provoquer une adh\u00e9sion de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [90%] :\r\nOui, oui, l'humiliation, le sentiment d'\u00eatre humili\u00e9 dans la psychologie individuelle comme \u00e0 l'\u00e9chelle des groupes en histoire, est un \u00e9l\u00e9ment important, on voit d'ailleurs que, aujourd'hui, sans faire de comparaison \u00e9videmment vous d'assimilation, ce sentiment d'humiliation est un des facteurs explicatifs avanc\u00e9e par les g\u00e9ographes les historiens, les g\u00e9opoliticien pour parler de la Russie post- 1991 une Russie qu'on a humili\u00e9, donc on n'a pas consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'id\u00e9e qu'elle avait d'elle- m\u00eame, hein, ce texte URSS qui se voyait raval\u00e9e de superpuissance puissance r\u00e9gionale comme a dit un jour : Obama quand Obama parle puissance r\u00e9gionale \u00e0 propos de la Russie, je peux vous assurer que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s mal per\u00e7u, et que \u00e7a suscite du c\u00f4t\u00e9 de Poutine et son entourage, l'envie de d'en d\u00e9coudre et de montrer que non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:31) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est une erreur de vocabulaire, une erreur strat\u00e9gique, une aide id\u00e9ologiques aussi de la part d'Obama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [92%] :\r\nTr\u00e8s grave erreur de psychologie \u00e9l\u00e9mentaire cette erreur, on l'a fait en 1919 \u00e9galement, mais avec l\u00e0 encore des Grisons et des explications, on ne peut pas en vouloir \u00e0 Cl\u00e9menceau, qui a v\u00e9cu la guerre franco- prussienne comme maire du XVIIIe arrondissement, qui a vu le d\u00e9sastre de la guerre qui a ensuite \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du conseil pendant la Grande Guerre, pr\u00e9sident du Conseil fran\u00e7ais on ne peut pas lui en vouloir de sortir de cette seconde guerre qu'il a v\u00e9cu en l'espace d'une vie en se disant qu'il va mettre l'Allemagne est \u00e0 genoux pour prot\u00e9ger enfin d\u00e9finitivement la France, on peut s'expliquer et expliquer, hein, le la duret\u00e9 du du trait\u00e9 de Versailles mais il reste que ce trait\u00e9 de Versailles par ses modalit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire n'exclut le vaincu des discussions pour la premi\u00e8re fois en Europe depuis 1648 donc c'est \u00e7a l'humiliation oui et ensuite l'humiliation, c'est \u00e9galement sont \u00e9galement les dispositions du trait\u00e9 \u00e0 la culpabilit\u00e9 de l'Allemagne, la perte des colonies, la perte de 15 pourcent du territoire, etc, etc, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cue par les Allemands, et qui est v\u00e9cu par les Allemands, non pas comme un trait\u00e9 de paix, mais comme un acte de guerre, \u00e0 leurs yeux, ce n'est pas du droit, c'est de la force, ce n'est pas un trait\u00e9 de paix, c'est, hein, c'est un acte de guerre, c'est une poursuite de la guerre par d'autres moyens et ce moyen, c'est une fausse diplomatie que beaucoup en Allemagne, pas que les Nazis vont s'employer \u00e0 d\u00e9masquer et ensuite \u00e0 d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:59) [87%] :\r\nDans la r\u00e9volution nazisme vous montrer qu'il s'agissait d'une culture globale d'un syst\u00e8me vraiment de penser global donc reposant sur un vrai travail id\u00e9ologique quid aujourd'hui est ce que l'extr\u00eame droite, selon vous, elle poursuit ce travail id\u00e9ologique le le renouvelle non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [91%] :\r\nAlors bon, pour parler de l'exemple que je connais un petit peu mieux en Autriche, en Allemagne, en France, aux \u00c9tats-Unis, j'ai l'impression que le travail d'\u00e9laboration id\u00e9ologique et d'une m\u00e9diocrit\u00e9 pure et parfaite par rapport \u00e0 ce qu'a \u00e9t\u00e9 le travail d'\u00e9laboration dans les ann\u00e9es 20, les ann\u00e9es 30 cette vision du monde nazis par des gens qui \u00e9taient des avocats, des juristes, des universitaires, des professeurs d'universit\u00e9 des biologistes, des m\u00e9decins, des historiens, des gens tr\u00e8s comp\u00e9tents et tr\u00e8s et tr\u00e8s cultiv\u00e9, qui ont travaill\u00e9 \u00e0 Loeb la \u00e0 l'\u00e9laboration de cette vision du monde lorsqu'on regarde quels sont Les les les porte- voix de l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite au niveau international, aujourd'hui on est on est assez afflig\u00e9 \u00e0 par leur niveau par leur qualification d\u00e9j\u00e0 leur parcours souvent marginaux, alors que c'\u00e9tait pas du tout qu'\u00e0 des nazis, un de ceux qui font la la, ce qui construit la vision du monde, nazisme, pas du tout des marginaux, donc son centre du syst\u00e8me qui habite le syst\u00e8me et qui veulent subvertir et qui veulent r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer l'Allemagne, on a des gens qui sont en poste \u00e0 l'universit\u00e9, l\u00e0, c'est moins le cas par exemple pour le FN, en France, hein, c'est vraiment des troisi\u00e8mes couteaux des publicistes m\u00e9diocre qui n'ont pas du tout le le le le niveau et l'ambition intellectuelle de Jean des ann\u00e9es 30, donc l\u00e0 on est plus dans le m\u00eame contexte, c'est sans doute li\u00e9, je pense \u00e0 quelque chose qui int\u00e9resse bigrement l'historien, qui est le changement d'univers mental si vous voulez on on change d'\u00e9poque, du point de vue de la culture et de des coordonn\u00e9es culturel les coordonn\u00e9es culturel d'avant- guerre d'avant 1945 en Europe, en Occident, elles sont inform\u00e9es au sens de donner forme, elles sont inform\u00e9s par des concepts et des notions sur lesquelles les nazis font Flor\u00e8s, la race, par exemple, la race est vraiment un Alpha et om\u00e9ga de l'herm\u00e9neutique de l'histoire de la culture, bon parce que c'est une donn\u00e9e scientifique pour les esprits du temps il y a des nuances ensuite sur le degr\u00e9 de d\u00e9termination de la biologie entre les les rassure, fran\u00e7ais et allemands etc, mais en tout cas on s'on s'accorde sur le terme de race c'\u00e9tait qui n'est plus le cas apr\u00e8s 1945 et singuli\u00e8rement singuli\u00e8rement aujourd'hui, donc ce que vous aujourd'hui, c'est en toile de fond, mais alors justement le aujourd'hui quand tu voulais \u00eatre ce que vous pr\u00e9tendez \u00eatre un intellectuel qui veut \u00e9laborer une vision du monde fascistes fascistes et d'extr\u00eame droite ou nazi, vous jouez contre votre temps quand m\u00eame contre votre tant du point de vue scientifique, on sait tr\u00e8s bien tout \u00e7a est une vaste blague, ce qui n'\u00e9tait pas le cas \u00e0 l'\u00e9poque, donc forc\u00e9ment vous \u00eates un marginal et vous \u00eates -vous produisait quelque chose qui n'est pas bon alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque, vous \u00eates au coeur de l'institution au coeur de la culture et vous pouvez d\u00e9roulez votre machine interpr\u00e9tative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:59) [90%] :\r\nAlors ce qui est peut-\u00eatre pas chang\u00e9, c'est le complot les nazis ont plac\u00e9 au coeur de leurs discours, la th\u00e8se du grand complot juif aujourd'hui, ben on voit que la la croyance ce complot et de retour de mani\u00e8re massive, hein, il y a un r\u00e9cent sondage, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 80 pourcent des Fran\u00e7ais croient une ou l'autre des th\u00e9ories du complot qu'est -ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [90%] :\r\nSi on met le le complot en perspective l'argent du point de vue de l'histoire, on se prend en compte que rien de nouveau sous le soleil, hein, \u00e0 chaque fois qu'il y a, dans une soci\u00e9t\u00e9 ou une communaut\u00e9 humaine, un \u00e9v\u00e9nement traumatique et apparemment inexplicable vous avez recours \u00e0 une esp\u00e8ce de ponte, hein, de, de, de, de l'explication, quelque chose qui vous rassure parce que tout subitement c'est clair et prend sens et par ailleurs en participant de l'imaginaire l'boutiste, vous faites partie d'une avant- garde d'une \u00e9lite qui a compris mieux et avant les autres, prenons un exemple assez parlant : la mort de masse au XIVe si\u00e8cle, dans le cas de la grande peste mort noir, vous avez 50 pourcent de la population europ\u00e9enne qui dispara\u00eet en quelques mois, c'est un traumatisme d\u00e9mographique majeur c'est quelque chose qui a puissamment \u00e9branl\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 qui a ensuite laiss\u00e9 des traces culturelles de tr\u00e8s long terme un catholicisme deloriste les confr\u00e9ries de flagellent en etc etc et sur le moment, l'inexplicable prend sens pour certains Bron parce que c'est la main de Dieu, c'est le une punition divine et pour d'autres comme \u00e7a reste inexplicable et comme Dieu ne peut pas \u00eatre m\u00e9chant \u00e0 ce point- l\u00e0, on se r\u00e9fugie dans l'id\u00e9e du complot des l\u00e9preux, voil\u00e0, si on a attrap\u00e9 la peste parce que les l\u00e9preux ont empoisonn\u00e9 les puits, les produits sont au banc le de la de la soci\u00e9t\u00e9 et qui sont, qui qui en veulent peut-\u00eatre la soci\u00e9t\u00e9 qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se venger sur elle, qui ont empoisonn\u00e9 les puits et qui ont rendu tout le monde malade et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que lorsque vous dites \u00e7a, des \u00e9tudiants ou \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves vous les fait sourire parce que les preuves alors quelle id\u00e9e absurde que l'idiote, alors que si vous aviez avanc\u00e9 l'exemple je sais pas moi de de la main des juifs dans la R\u00e9volution fran\u00e7aise, qui est une grande th\u00e8se complotistes des premiers comptes r\u00e9volutionnaire Abeba notamment, h\u00e9 bien \u00e7a fait un peu moins sourire parce que bah oui, il y a pas de fum\u00e9e sans feu, les juges, on en parle beaucoup dans le long terme sera donc voil\u00e0 les vitres, \u00e7a c'est tr\u00e8s parlant et \u00e7a montre l'inanit\u00e9 absolue si vous voulez de ce genre de raisonnement et en m\u00eame temps, la tr\u00e8s grande force herm\u00e9neutique explicative et donc psychologique rassurante d'une th\u00e9orie du complot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [88%] :\r\nUn extrait de la somnambule, un ballet de h\u00e9ro\u00efnes sous le off un mouvement noter chimie nous ne nous entendions l'Orchestre du Gewandhaus de Leipzig dirig\u00e9 par Lothar Sagres, c'est une oeuvre du d\u00e9but des ann\u00e9es 20 qui int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments de jazz \u00e0 la musique classique pr\u00e9cis\u00e9ment le type d'hybridation que les nazis proscrire on ce sera la tristement c\u00e9l\u00e8bre musique d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e sous lui, \u00e9tait tch\u00e8que mais d'origine allemande dans les ann\u00e9es 30 il devient r\u00e9solument marxiste, il est fait prisonnier \u00e0 Prague en 41 et meurt au camp de Wolfsburg, en 1942 Nicole Duparc, on l'a entendu avec Johann Chapoutot les fondamentaux sur lesquels s'appuie id\u00e9e l'id\u00e9ologie nazie se fracasse apr\u00e8s 45 en particulier, et heureusement, la notion de race par contre la notion de complot est elle toujours tr\u00e8s vivante depuis toujours, donc, de cet aller-retour entre les ann\u00e9es 30 et aujourd'hui quelle l'autre fil peut -on tirer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:02) [93%] :\r\nAlors, le nazisme, affirmait la loi de la race, la loi du sang, la loi de la guerre, et donc il s'est constitu\u00e9 contre l'id\u00e9e m\u00eame d'universel et d'humanit\u00e9, or il se trouve qu'aujourd'hui cette id\u00e9e d'humanit\u00e9, elle est aussi remise en cause, alors non pas tellement par les extr\u00eame droite mais plut\u00f4t par l'\u00e9tonnante, en tout cas certains tenants de la r\u00e9volution num\u00e9rique, on parle de transhumanisme de d\u00e9passer l'\u00eatre humain Google on s'est investi des sommes absolument abstrait \u00e9conomique pour d\u00e9passer l'horizon de notre mortalit\u00e9 humaine alors encore une fois on Coal histoire du nazisme peut -elle nous aider \u00e0 penser ce qui nous arrive aujourd'hui on retrouve Johannes Chapoutot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:47) [88%] :\r\nLorsque l'on parle d'hommes augmenter un aspirations transe humaniste qui ont cours en ce moment, on parle quand m\u00eame d'homme on parle quand m\u00eame d'hommes au sein d'\u00e9lites occidentales pour aller vite, qui, majoritairement, en gros depuis les ann\u00e9es 60 70 postule l'universalit\u00e9 du genre humain, voil\u00e0, l'homme est universelle, ce n'\u00e9tait pas le cas de des \u00e9lites occidentales avant 1945 il y avait un billet entre le sujet et l'universit\u00e9, qui s'appelait la race alors la race, \u00e7a pouvait \u00eatre soit quelques une r\u00e9alit\u00e9 mono- g\u00e9nique c'est un il, il y avait une unit\u00e9 du genre humain, enfin une nuit\u00e9e de d'origine et ensuite des branches qui se distinguer de la souche et qui \u00e9voluait dans telle ou telle direction mais le racisme cons\u00e9quent pouvaient aller jusqu'au p\u00f4le hygi\u00e9nisme, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'id\u00e9e d'origine diff\u00e9rencier distincts de diff\u00e9rents rameaux non plus humain mais humano\u00efde en l'occurrence et les nazis participer de cette id\u00e9e -l\u00e0 nazis \u00e9taient des, des, des racistes Paul hygi\u00e9nistes qui estimait que bah entre noir, cela avait un Germain n'y avait pas d'origine commune et que les races, donc de ce point de vue l\u00e0 \u00e9t\u00e9 comme autant d'esp\u00e8ces animales \u00e9trang\u00e8res les unes aux autres et qui \u00e9tait en lutte pour la vie, les unes contre contre les autres et du point de vue nazi, c'est tr\u00e8s clair, l'id\u00e9e d'humanit\u00e9 est une absurdit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, invent\u00e9 par des non- humains des sous- hommes ou des paras humain, les juifs, qui ne sont m\u00eame pas des sous- hommes, \u00e0 leurs yeux pour se hisser \u00e0 la hauteur des hommes, des vrais l\u00e9g\u00e8rement et pour voler au Germain une \u00e9galit\u00e9 de droits, de traitement de dignit\u00e9 etc donc e r\u00e9fute radicalement cette id\u00e9e -l\u00e0 de de d'universalit\u00e9 du genre humain qui n'existe pas et donc d'\u00e9normes, il n'y a pas de fraternit\u00e9 parce qu'il y a pas de fr\u00e8re, il n'y a pas de famille humaine, il n'y a pas, donc de droit international qui va, il n'y a pas de morale universelle, il n'y a pas de droits humains extensible \u00e0 tout le monde parce que tout le monde n'existe pas, voil\u00e0 et donc l\u00e0 on a vraiment chang\u00e9 d'univers, pour le coup, et si des relents de racisme peuvent exister ou se faire jour dans certaines politique par exemple, ne viendrait jamais \u00e0 l'id\u00e9e de responsables politiques de dire publiquement, en France, aux \u00c9tats-Unis, par exemple, \u00e9coutez voil\u00e0 telle nationalit\u00e9 n'est pas humaine, \u00e7a se passe, ce n'est pas possible, c'est pas concevable, donc \u00e7a c'est une distinction radicale, hein, vraiment ensuite dans le transhumanisme il y a l'id\u00e9e de de l'augmentation non du perfectionnement et l\u00e0 on retrouve tr\u00e8s clairement une vieille ambition qui est celle de l'eug\u00e9nisme la quelle ambition de l'eug\u00e9nisme \u00e0 court hein dans le l'Europe de l'entre- deux-guerres qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le traumatisme d\u00e9mographique de la Grande Guerre, les 20 millions de morts de la Grande Guerre en tout en comptant les civils, c'est 20 millions de morts qui sont interpr\u00e9t\u00e9es dans une logique sociale Haroun East comme \u00e9tant une mort de masse quantitatives mais aussi qualitatives parce que meurent en 1er ce qui se porte au combat en 1er les meilleurs donc l'eug\u00e9nisme, elles s'darwinisme social sont li\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque, l'eug\u00e9nisme venant intervenant comme cette merveilleuse utopie scientifique qui va permettre de de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les races de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer l'humanit\u00e9 de r\u00e9parer le dommage de la Grande Guerre h\u00e9 bien aujourd'hui il y a toujours ce lien entre un eug\u00e9nisme qui s'appelle maintenant le transhumanisme, par exemple, et un darwinisme social qui pour le coup, si l'antis\u00e9mitisme n'est plus ce qu'il \u00e9tait avant 1945 si le racisme n'est plus ce qu'il \u00e9tait non plus le darwinisme social, pour le coup qui a arm\u00e9, la vision du monde nazi ce darwinisme social, l\u00e0 pour le coup est florissant aujourd'hui et du point de vue de de l'\u00eatre humain du citoyen que je suis ou du p\u00e8re de famille, je trouve \u00e7a vraiment terrifiant ce darwinisme social contemporain, les premiers de cord\u00e9e les gagnants Les Winner les battants, je trouve ce discours terrifiant, terrifiant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:55) [92%] :\r\nTerrifiant, vous avez peur qu'on a dit que notre libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:58) [88%] :\r\nJ'ai peur que le sous couvert de, de, de, bah, par ignorance d\u00e9j\u00e0 par ignorance de ce que le nazisme n'\u00e9tait pas du tout un OVNI, un le nazisme \u00e9tait bel et bien de son temps et de son lieu, c'est-\u00e0-dire notre temps et notre Dieu l'Occident des 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cles par ignorance de cela et ou par refus de cela, vous voyez ce qu'on dit du nazisme, c'est incompr\u00e9hensible, c'est indicible c'est c'est c'est inconcevable non non non non, c'est parfaitement compr\u00e9hensible parfaitement concevable et parfaitement connaissent un si vous voulez, hein, c'est trop facile de dire que \u00e7a ne l'est pas saler parce que c'est de notre temps de notre lieu et on le voit pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des tendances lourdes comme ce darwinisme social qui structure commune g\u00e9ologique, si vous voulez notre histoire occidentale, celle du de la colonisation inhumaine, celle du capitalisme atroce, celle du nazisme, etc, et aujourd'hui on a l'impression que ce darwinisme social qui \u00e9tait son nom \u00e9videmment c'est quelque chose de voil\u00e0 c'est \u00e0 Alep, c'est cool, c'est moderne et qu'il faut encourager les battants et et le Winner, et je trouve \u00e7a gla\u00e7ant glace classant pour moi gla\u00e7ant pour mais mais mes contemporains gla\u00e7ant pour mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:17) [92%] :\r\nLe saisissement glac\u00e9, il le disait un de l'historien Johannes Chapoutot, professeur d'histoire contemporaine \u00e0 la Sorbonne \u00e0 votre micro Nicole Duparc je Chapoutot, qui est l'un des invit\u00e9s de la 3\u00e8me \u00e9dition du Festival, Histoire et Cit\u00e9, \u00e7a se tient jusqu'\u00e0 samedi \u00e0 Gen\u00e8ve sur ce th\u00e8me global, \u00eatre libre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:36) [94%] :\r\nVoil\u00e0, hein, donc on y croise des historiens, bien s\u00fbr, mais aussi des anthropologues, des philosophes, des \u00e9conomistes, des journalistes, des \u00e9crivains, des cin\u00e9astes qui donc propose jusqu'\u00e0 samedi au public toute une palette d'ateliers et de conf\u00e9rences et puis, juste un mot, un pour saluer ceux que cela int\u00e9resse, on peut rappeler aussi, pour terminer, le titre du dernier ouvrage de Johannes Chapoutot la r\u00e9volution culturelle nazie, paru aux \u00e9ditions Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:02) [91%] :\r\nEt pour refermer ce moment pass\u00e9 avec vous dans les ann\u00e9es 30 et pardon aussi aujourd'hui, hein, on se dirige vers la musique d'un autre compositeur qui a eu maille \u00e0 partir avec le nazisme, c'est Alexander Zemlinsky c'\u00e9tait le beau-fr\u00e8re et le professeur assez ponctuel, le pr\u00e9fet professeur quand m\u00eame de Schoenberg, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans le Juda\u00efsme, il a d\u00fb fuir \u00e0 New York en 1938 on \u00e9coute un mouvement de sa Sinfonietta une oeuvre de 1934 jou\u00e9e par l'orchestre philharmonique d'Helsinki. \r\n2\u00e8me mouvement not\u00e9 balade. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T08:52:01Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chapoutot, Johann", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-773CD54C-10EB-4649-B298-36E4D256F521", "internalArchiveId": "773CD54C-10EB-4649-B298-36E4D256F521", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Interview de Nicolas Masson.", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Interview de Nicolas Masson.\r\nInterview de Pablo Nouvelle.\r\n\r\n* * Interview de Nicolas Masson.\r\nInterview de Pablo Nouvelle.", "durationSec": 3402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392806", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 22.03.2018", "Paradiso / RAP_2018-03-22T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 22.03.2018", "Paradiso / RAP_2018-03-22T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Masson.\nInterview de Pablo Nouvelle.", "Interview de Nicolas Masson.\nInterview de Pablo Nouvelle."], "variantIds": ["ece-9392807", "ece-9392806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:42Z", "speechToTexts": ["30.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [84%] :\r\nTortur\u00e9 racketter vendus comme des esclaves, des milliers d'\u00eatre une valeur finissent entre les mains des trafiquants, on lit beaucoup d'autres n'arrive jamais \u00e0 destination, temps pr\u00e9sent a suivi la route des migrants du Niger \u00e0 la Sicile ce soir sur RTS Un. \r\nParadiso \u00e0 nous Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [82%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, tous les 2 sont Suisses, tous les 2, d\u00e9veloppe par rapport intrigu\u00e9s et parfois intrigant aux musiques noires am\u00e9ricaines Nicolas Masson saxophoniste, je ne vois publie un disque nomm\u00e9 Charles Pablo Nouvelle producteur Z\u00fcrichois publie un disque nomm\u00e9 ou ailleurs, on parlera avec eux ensemble, c'est une sorte de de blind\u00e9s autour de la musique am\u00e9ricaine ce soir et europ\u00e9enne, \u00e9videmment, mais une nouveaut\u00e9 pour ouvrir ce Paradiso Willy 2 Hulu a justement choisi une musique aux atmosph\u00e8res sudiste Black Oliver Delta. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [85%] :\r\nOn pourrait croire \u00e0 Robert Johnson, vendant son \u00e2me sur un Carrefour, ils sont en fait su\u00e9dois Black veut Delta rod\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [68%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [91%] :\r\nPablo Nouvelle bonsoir, bonsoir Nicolas Masson bonsoir, \u00e7a en fait en g\u00e9n\u00e9ral on re\u00e7oit les gens, l'un apr\u00e8s l'autre les musiciens l'un apr\u00e8s l'autre, en l'occurrence, on va essayer de faire un blind\u00e9, on va essayer de vous faire vous rencontrer parce que il y a des ponts entre vos musiques alors qu'elle semblait si dissemblables : d'un c\u00f4t\u00e9, Nicolas Masson vous \u00eates saxophoniste de jazz, vous publiez, on peut dire pratiquement votre 1er album fait sous votre nom chez CM, m\u00eame si vous aviez publi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 2 album en trio avec des musiciens italiens et tessinois c'est extr\u00eamement important, on va pr\u00e9ciser en 2 secondes parce que on est dans une r\u00e9volution sonore o\u00f9 les labels ne compte plus, Pablo Nouvelle ne sort m\u00eame pas son disque en physique, vous faites partie encore d'une \u00e9cole et d'un Label qui croit en la mati\u00e8re, CM, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous ce Label repr\u00e9sente quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [87%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente une partie de mes premiers contacts avec avec le jazz et la musique improvis\u00e9e, Paris 1er disque, j'ai eu les distinctes qui, de la tension cargo, donc \u00e7a c'est l'\u00e9glise qui m'ont marqu\u00e9 au d\u00e9but et puis voil\u00e0, pr\u00e9side, je me suis un peu distanc\u00e9 de de de ce catalogue pour l'un moment et puis j'ai fait des allers-retours avec \u00e7a donc pour moi c'est c'est assez, assez incroyable, c'est vraiment un honneur et une chance de pouvoir faire partie de cette esp\u00e8ce de famille CM comme \u00e7a avait m\u00eame et c'est m\u00eame un peu intimidant parfois de me retrouver sur le m\u00eame catalogue que que les gens qui m'ont donn\u00e9 le go\u00fbt de cette musique, et puis qui continue de m'inspirer donc voil\u00e0, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [90%] :\r\nC'est aussi une histoire d'appropriation de relecture parce que je disais tout \u00e0 l'heure que vous de Pablo Nouvelle et Nicolas Masson vous \u00eates fascin\u00e9 par les musiques am\u00e9ricaines, l'histoire du Label ECM, c'est aussi l'histoire d'une relecture des musiques par l'Europe, c'est un producteur l'incarnation m\u00eame de l'Europe un producteur allemand munichois Manfred Eicher qui en 1969 font de ce Label, effectivement, il invite d'du jazz am\u00e9ricain, mais il y a toujours dans le sont dans l'approche quelque chose de la musique de chambre et de la musique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [82%] :\r\nBon, en fait, ma foi, est cher et contrebassiste de formation, donc il a travaill\u00e9 comme comme contrebassiste classique, mais il a, il y a aussi jou\u00e9 du jazz entend contrebassiste avec, dans la wilaya n'avec diff\u00e9rents musiciens que parler aussi, mais qui a travaill\u00e9 dans le monde classique \u00e9tait m\u00eame je crois d'ailleurs le l'assistant de de Karajan pour leur maman et c'est l\u00e0 qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 la prise de son et puis parce qu'il y a, je pense qu'il a assist\u00e9 les enregistrements de 2 alors qu'est -ce que dirigeait \u00e0 l'\u00e9poque, Ariane et voil\u00e0 ce qui a d\u00e9couvert cette passion pour la pour la prise de son et puis avec son sa ligne qui n'a jamais quitt\u00e9 en fait de, de, d'avoir d'avoir un minimum de 2 traitements sur le seul enregistrement donc simplement choisir la blonde, brune \u00e7a avec la bonne acoustique, les bons micros plac\u00e9s au bon endroit, mais que les musiciens n'osant dans une situation o\u00f9 il se trouve inspir\u00e9 et voil\u00e0 et apr\u00e8s il est faire la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [85%] :\r\nVous avez enregistr\u00e9 cet album dans le Studio de la Radio suisse italienne \u00e0 Lugano, on en parlera tout \u00e0 l'heure Nicolas Masson Pablo Nouvelle vous entendez ensemble optique Ago, vous entendez qui se qui arr\u00eate, j'imagine que ce sont pas forc\u00e9ment les musiques qui ont nourri votre enfance, il y a plut\u00f4t quoi Marvin Gaye, oui, \u00e7a vous dites oui et non, vous dites oui \u00e7a fait partie du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [77%] :\r\nJ'oui et c'est moi aussi, j'ai commenc\u00e9 avec le jazz qui aspirent \u00e0 un on pourra prendre le piano, c'\u00e9tait heureusement c'\u00e9tait pas la classique mais c'\u00e9tait chasse et beaucoup de mes amis ont fait l'\u00e9cole \u00e0 le classement pas et analphab\u00e8te, mais c'\u00e9tait tout mais tout n'est pas \u00e9t\u00e9 aussi tous les gens que je joue avec eux aujourd'hui dans mon groupe et ont a \u00e9tudi\u00e9 le jazz, c'est c'est vraiment, c'est cette demande que toute que tout le monde et \u00e9duqu\u00e9 je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [84%] :\r\nEt la musique pop am\u00e9ricaine o\u00f9 la sole et il y a par exemple dans votre album pr\u00e9c\u00e9dent, une r\u00e9f\u00e9rence explicite \u00e0 Marvin Gaye \u00e7a la Motown la Stax, tous ces grands labels de la des ann\u00e9es 60 70 de la sole am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, c'est quand j'entends qu'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [77%] :\r\nTSR le m\u00eame ben j'ai essay\u00e9 d'imaginer des d\u00e9tritus Mortagne qui, malheureusement, c'est pas possible, mais c'est aussi que bois chez beaucoup plus loin, de 2 sites de \u00e7a quoi moi je vais, je me suis \u00e9voluer donc des autres direction moi aussi, j'ai toujours un mot quand j'\u00e9tais un petit c'est toujours, j'\u00e9tais pas avec les les gens de Hip-Hop, j'\u00e9tais pas avec les gens de de rock, c'est donc toujours entre les 2 et je crois Pablo Nouvelle aujourd'hui c'est vraiment \u00e0 cette tous ces influences, tu techno de la pop m\u00eame du rock, le flop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [85%] :\r\nLe surtout du sol et ce qui, malgr\u00e9 tout, il y a chez vous une mystique de ces musiques Pablo Nouvelle est -ce que vous avez voulu aller dans les endroits o\u00f9 ces musiques sont n\u00e9s \u00e0 Detroit, par exemple, \u00e0 Chicago, \u00e0 Memphis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [81%] :\r\n\u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9, s\u00fbrement oui oui absolument, vous y \u00eates all\u00e9 non, non, alors vous savez, j'aimerais bien, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [83%] :\r\nEt par contre vous Nicolas Masson \u00e7a a presque \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9- requis, c'est-\u00e0-dire comme blessant de rares, vous vous \u00eates dit faut que je parte, vous avez pris d'ailleurs le Transsib\u00e9rien, mais vous \u00eates aussi partie \u00e0 l'ouest et vous \u00eates, vous avez voulu non seulement all\u00e9 voir les lieux o\u00f9 cette musique est n\u00e9 le jazz mais mais pratiquement, rencontrer les gens qui l'ont fait la 1\u00e8re mi- vous arrivez \u00e0 New-York, vous tombez sur sa selle Taylor qui vous dis -tu, qui est un immense pianiste de jazz qui vous dit : tu joues de quoi vous dites du saxophone et la votre histoire commence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [84%] :\r\nOui, j'ai objet une fois de plus beaucoup de sens \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais c'est que le voyage fait partie un peu de ma famille, une famille qui qui a, qui a v\u00e9cu plus de 20 ans au Maroc, et puis c'est tout ce que beaucoup de voyageurs ont fait apr\u00e8s c\u00f4t\u00e9 entr\u00e9e du Maroc mais oncles et tantes sont sont partis ont vachement tr\u00e8s longtemps Asie, mes parents ont v\u00e9cu \u00e0 Philadelphie, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, donc c'est vrai que le le voyage fait partie de, de, moi aussi, et donc comme presque mon nom, ma famille quand j'avais 19 ans j'ai effectivement pris le transsib\u00e9rien j'ai j'ai pass\u00e9 6 mois en Asie puis juste prendre mon saxophone \u00e0 Gen\u00e8ve sur parti pour les \u00c9tats-Unis, effectivement, je suis l'\u00e9coute et le d\u00e9clin de dans un club o\u00f9 le 2\u00e8me soir je pense apr\u00e8s mon arriv\u00e9e et puis en sortant de ce club je tombais sur ces sauter, puis les choses se sont encha\u00een\u00e9es comme \u00e7a tr\u00e8s rapidement et je me suis retrouv\u00e9 dans ce ce milieu du feu Jazz \u00e0 froid am\u00e9ricain vivre avec ses missions incroyable qui qui \u00e9tait fait qui ne souffrant clos McCann hamac et j'ai pu rencontrer beaucoup, beaucoup de gens gr\u00e2ce \u00e0 eux, c'\u00e9tait magnifique exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [86%] :\r\nQuand vous dites : Philadelphie Nicolas Masson c'est aussi \u00e9videmment une ville de sol s'la sole, la chanson je dis son pop parce que finalement, la, la chanson populaire noire am\u00e9ricaine, elle fait aussi partie de votre h\u00e9ritage votre m\u00e8re, je crois qu'elle \u00e9coutait, elle \u00e9coute peut-\u00eatre beaucoup de de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:52) [82%] :\r\nMusique beaucoup berc\u00e9s de cela, Auray, Otis Redding, Aretha Franklin et j'\u00e9coutais \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a en fait oui, Charles, toutes ces choses l\u00e0, j'ai j'ai grandi avec \u00e7a mais mais aussi aussi la folk beaucoup Bob Dylan aussi cl\u00e9mente qui continue de me suivre en fait maintenant, c'est vraiment de de musique, je continue d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:10) [89%] :\r\nPablo Nouvelle on va parler de votre musique, c'est la fa\u00e7on dont finalement \u00e0 partir de ses aspirations le Hip-Hop, la seule musique vous arrivez \u00e0 les attirer dans votre univers personnel, vous avez choisi un 1er extrait de votre album il y a pratiquement des invit\u00e9s sur chaque morceau des voix invit\u00e9 sur chaque morceau laisse avec analyste qui analyse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:32) [77%] :\r\nAnalysts c'est une chanteuse de Los-Angeles ONG originalement et c'est, j'\u00e9tais \u00e0 est pour quelques mois, il y a 2 ans, et elle est une amie des amis \u00e0 moi mais elle v\u00e9cut d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin et je voulais toujours travailler avec elle, parce que je connais ses chansons mais pas je l\u00e2che la jamais rencontr\u00e9, mais maintenant part raconter et. \r\nCela contact\u00e9 plusieurs fois elle m'appara\u00eet r\u00e9pondu et j'ai eu cette chanson kermesse que j'ai \u00e9crit avec Jesse ce qui y un une une autre histoire, une personne sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:12) [84%] :\r\nSuper int\u00e9ressant mais elle, elle est tellement au moment \u00e7a fa\u00e7on carri\u00e8re est tellement \u00e7a bouge tellement que je pouvais pas faire la chose, la chanson avec elle, donc j'ai d\u00fb chercher quelqu'un d'autre, et j'ai l'envoyer \u00e0 \u00e0, analyste en demandant si elle voulait le faire et je croyais pas que je vais recevoir une une une r\u00e9ponse et c'est comme \u00e7a, elle a enregistr\u00e9 les chansons et voil\u00e0 c'est c'est elle encore avec son propre caract\u00e8re qu'on entend, et c'est leur interpr\u00e9tation h\u00e9 oui c'est le Best of pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0 comment \u00e7a sonne clair laisse Pablo Nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:19) [59%] :\r\nC'est pas c\u00f4t\u00e9 de sa vie une certaine l\u00e0 c'est comme robe faillite une faille oui cela les visites beaucoup myope ou essayez met une balle au hockey et qui \u00e9tait un pays sp\u00e9cialistes qui a fait un sur aucune demander \u00e7a \u00e0 16 noms Val\u00e9rie. \r\nIl fallait \u00e9clatait ici. \r\nQue il a \u00e9crit que cela se qui mais qu'est -ce que c'est la nouvelle escalade c'est. \r\nTaxi une maladie qui ont le ne vous selon elle a craqu\u00e9 pour ceux qui voient passer les mots une et ce poste mais qu'il n'a pas la grippe rapidement Diop ont essay\u00e9 de Neptune non mais il y a une citerne est install\u00e9 ici c'est inhumain, mais il n'h\u00e9site jamais vant\u00e9 Noronen \u00e7a quoi interview puisse tester non. \r\nEt cela est -ce que la Mecque Tesla. \r\nBah alors les mais elle- m\u00eame pas qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:51) [87%] :\r\nPablo Nouvelle quel est un extrait de son nouvel album, vous serez le 5 avril au bleu, les heures Pablo Nouvelle parlons juste de la fabrication d'un morceau comme \u00e7a Nicolas Masson vous demander ce que c'est, un, un vrai bien au oui, c'est un vrai piano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:04) [86%] :\r\nOui, oui, oui, que vous jouez vous- m\u00eame, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a 2 ou 3 ans que j'ai enregistr\u00e9 \u00e7a et j'ai jamais su quoi faire avec cette cette cette \u00e0 un \u00e9chelon l'pris avec moi pour aller \u00e0 Londres, l'enregistrement pour faire des Seychelles nous avec tiens si vs que j'ai d\u00e9couvert sur le Net, il y a d\u00e9j\u00e0 un an et demi, je crois, voil\u00e0 quelque chose comme \u00e7a, et elle m'a \u00e9crit qu'elle me conna\u00eet d\u00e9j\u00e0, elle est en fin de Pablo Nouvelle et que, elle est \u00e0 Londres, dans 2 semaines, donc je me suis achet\u00e9 un ticket de pour l'avion et je suis all\u00e9 \u00e0 Londres, je me suis lou\u00e9 un Studio dans un endroit non moi j'ai pas de calcul de l'industrie, c'\u00e9tait les probl\u00e8mes peuvent par l'\u00e9paule et voil\u00e0, on a travaill\u00e9 l\u00e0- 2 nuits en fait on a \u00e9crit 3 Jenson difficile, \u00e7a c'est une de ses chansons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:10) [92%] :\r\nParlons un peu de la physique qualit\u00e9 parce que c'est vrai qu'on on mentionnait le fait avec Nicolas Masson tout \u00e0 l'heure que vous ne sortez pas votre disque en physique qu'il arrive parfois que vous n'auront compris, et m\u00eame pas les les personnes qui vont incarner votre votre chanson, comme c'est le cas dans dans ce morceau avec et pourtant vous vous d\u00e9placez vous \u00eates quelqu'un qui aimait la danse profond\u00e9ment les corps dans votre musique sont fondamentaux, comment vous voyez l'id\u00e9e m\u00eame d'incarnation de physique qualit\u00e9 quand vous quand vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:45) [87%] :\r\nVous tout d'abord, m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral, je m'en fous un peu de tout ce qui est physique qui, \u00e0 avoir voir le jugement, faute d'avoir quoi, c'est plut\u00f4t d'\u00eatre le faire et alors que je suis pas un grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:07) [82%] :\r\nFan du du physique des objets mat\u00e9riaux oui voil\u00e0, ai pas vraiment le besoin d'avoir quelque chose tendant la main, mais par contre je veux dire on va faire des vinyles parce que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:20) [87%] :\r\nOui, oui, oui, mais ce que cette zone la pr\u00e9sence parce que typiquement, l\u00e0 vous vous n'avez jamais vu cette cette femme analyse est -ce que la pr\u00e9sence change quelque chose, quand vous passez justement des nuits dans des studios dans des friches industrielles londonienne est -ce que \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:35) [88%] :\r\nJe dirais oui, si c'est possible, j'essaie de rencontrer des gens, c'est vraiment aussi c'est pas possible, on peut travailler comme \u00e7a, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [88%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re bien que on se rencontrait, on \u00e9crit ensemble, c'est quand m\u00eame un truc c'est sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:49) [92%] :\r\nOn vous d\u00e9crit comme un musicien \u00e9lectronique on pourrait dire que vous \u00eates aussi un facteur de de pop sans en r\u00e9alit\u00e9, il y a vraiment cette identit\u00e9 aussi, m\u00eame si vous allez parfois loin dans les atmosph\u00e8res dans les textures, vous aimez les chansons profond\u00e9ment. \r\n\u00e0 partir de cet amour pour les chansons, notamment de la sole des ann\u00e9es 60 vous avez dit quoi je vais pas refaire parce qu'il y a des gens qui font \u00e7a aujourd'hui beaucoup de gens d'ailleurs font \u00e7a aujourd'hui, il recr\u00e9e des groupes de sol Music, il a jou\u00e9 exactement comme on le faisait il y a, il y a 40 ou 50 ans vous \u00eates dit : non, pas du tout, je vais utiliser des machines, je vais utiliser internet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:27) [82%] :\r\nOui, j'ai quand m\u00eame un enfant de notre temps et c'est la fin de journ\u00e9e, c'est l'Internet qui est mon inspiration o\u00f9 se trouvent des gens o\u00f9 se trouvent des descentes au je trouve \u00e7a, on ne sait aussi o\u00f9 je me prends des \u00e9tait semble donc au lyc\u00e9e si je vois que le sol et l'histoire, celle de la Terre, et il faut il utiliser la Terre pour la faire conduire \u00e0 quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:58) [89%] :\r\nC'est quoi l'apport de votre g\u00e9n\u00e9ration qu'est -ce qu'elle apporte votre g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 votre avis, au-del\u00e0 des technologies parce qu'\u00e9videmment, la r\u00e9volution, elle est, elle est d'abord probablement technologique, les moyens sont illimit\u00e9s aujourd'hui pour un musicien quand on pense m\u00eame \u00e0 l'argent que pour \u00e9couter une session dans les ann\u00e9es 50 l'engager des musiciens, le Studio co\u00fbter tr\u00e8s cher, tout \u00e0 coup vous toutes, vous avez d'ailleurs dans votre, dans votre sac, vous avez vos studios en fait pratiquement oui au-del\u00e0 de la technologie qu'est -ce que la porte votre g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:33) [87%] :\r\nJ'esp\u00e8re que, on est plus ouvert, on est dans un monde global d\u00e9j\u00e0 mais j'ai beaucoup l'impression que les gens en gros en g\u00e9n\u00e9ral parce que les musiciens n'ont pas encore, on ne pas une t\u00eate globalis\u00e9, on a encore des des fronti\u00e8res dans notre t\u00eate et j'esp\u00e8re que nous ou m\u00eame les gens un peu plus jeune que moi j'ai d\u00e9j\u00e0 30 ans, moi aussi, eux, ils sont dans une monde plus ouverte il y a en plus des genres il y a en plus des grands studios d'un petit ordinateur et ont ont travaill\u00e9 avec un gain de l'Afrique du Sud, si si, on s'aime bien et on fait connaissance sur Facebook, on envoie des trucs, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne nous donne une globalisation, on ne paie une pour les gens, pas seulement pour des pour, producteurs et c'est \u00e7a que j'esp\u00e8re une monde oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:36) [86%] :\r\nL'id\u00e9e de fronti\u00e8res Nicolas Masson, elle est aussi au coeur de votre oeuvre, l'id\u00e9e de de transgression des fronti\u00e8res et la transgression ultime, c'est finalement de de quitter cette plan\u00e8te votre disque nouveau doivent leur, ce qui est justement une ado aux voyageurs s'ouvre sur cet hommage \u00e0 un homme qui a justement traverser les cieux Gagarine. \r\nEh oui, \u00e7a s'arr\u00eate un moment donn\u00e9 Nicolas Masson avec Colin Vallon piano Patrice Moret \u00e0 la contrebasse et Lionel Friedli \u00e0 la batterie, vous vous \u00e9tiez sur ce morceau Nicolas Masson au saxophone soprano court morceau c'est aussi presque une politique chez vous, c'est-\u00e0-dire qu'en jazz, on sait que les formats peuvent s'\u00e9tendent, en particulier dans le type de ce que vous jouez, il y a aussi mati\u00e8re peut-\u00eatre aider \u00e0 des extensions pourquoi ces miniatures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:23) [88%] :\r\nBah d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a quand m\u00eame une une diff\u00e9rence entre le en cela elle et puis le Studio c'est quand m\u00eame 2 environnements tr\u00e8s diff\u00e9rents, travaille sur un projet diff\u00e9rent aussi, et puis je sais pas, en Studio, j'ai j'ai j'ai envie de pas de pas gaspill\u00e9 en fait de notre essayer d'aller \u00e0 l'essentiel et puis je voulais juste juste ce qui est n\u00e9cessaire en fait en l'occurrence, cette pi\u00e8ce est une une une longue pi\u00e8ce en r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a c'est que la corrida qu'on a fini par jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:52) [75%] :\r\nMais vous aviez enregistr\u00e9 l'entier l'int\u00e9gralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:54) [78%] :\r\nOui, on a fait une version au complet en faites de cette pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 quelqu'un qui est assez longue, en r\u00e9alit\u00e9, et puis bon, l\u00e0 on a fait une prise qui \u00e9tait, qui \u00e9tait assez bonne et puis le producteur de l'\u00e9couter en cabine en voil\u00e0 on \u00e9cout\u00e9 la prise, puis il y a, il dit voil\u00e0 il m'a dit c'est OK, c'est super et tout, mais seulement codage vraiment super pis j', je la trouve plus actuel quelque part j'ai impression qu'a plus de vie et puis je dirais -je l'\u00e9criteau juste vraiment venir en Studio la avant elle existait pas tout le reste, non une pi\u00e8ce ancienne et puis la d'\u00e9voquer, alors on va refaire une prison fait que la corrida et puis toujours au t\u00e9nor en fait normalement au soprano au fait que la cour d'appel, puis voil\u00e0 ce qui est arriv\u00e9 sur le disque, avec moins de soleil sur le produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:34) [89%] :\r\nC'est vrai, patron du Label ECM, \u00e7a, \u00e7a vous arrive jamais d'avoir quelqu'un producteur qui parce que c'est vous, le producteur, il y a personne qui a un regard ext\u00e9rieur qui vous dit : mon gars ne joue que la cote d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:45) [80%] :\r\nVoyez -vous, quand m\u00eame, j'essaie de trouver des gens qui me qui me para\u00eet quoi de Dave ni une structure de oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:54) [80%] :\r\nComme \u00e7a, une exigence un regard ext\u00e9rieur, oui, \u00e7a oui, oui, oui, et c'est le dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:00) [86%] :\r\nAbsolument, avec mes musiciens, avec m\u00eame avec mon manager avec ma copine, mes potes, oui, je crois, c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:10) [86%] :\r\nNicolas Masson parlait tout \u00e0 l'heure des fronti\u00e8res surtout les histoires, c'est-\u00e0-dire il y a pas de voix dans votre musique, il y a pas de il n'y a pas de paroles et pourtant vous aimez profond\u00e9ment les histoires, la narration, je disais tout \u00e0 l'heure, Cendrars, vous \u00eates aussi habit\u00e9 par ses r\u00e9cits de voyageurs par Nicolas Bouvier notamment et, dans ce disque effectivement de o aux gens rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:34) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a s'est pass\u00e9 alors ce cette id\u00e9e de travaux de de voyageurs CA c'est plut\u00f4t apprend dans un sens tr\u00e8s large et donc c'est pas seulement le voyage physique physique sur terre mais, mais c'\u00e9tait aussi une une image un peu mais po\u00e9tique ou une r\u00e9flexion sur le sol notre passage ici sur cette terre l\u00e0 et puis ce que ce que ce qu'on y laisse ce que certaines personnes laissent une empreinte profonde, d'autres vivent leur vie et disparaissent et sont rapidement oubli\u00e9es et voil\u00e0, donc bon, et puis pas c'\u00e9tait son \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en mon r\u00e9pond sans avoir en r\u00e9sonance, si on veut bien d'aider des gens que j'ai rencontr\u00e9s ou pas ou que j'ai connus ou pas, mais qui ont laiss\u00e9 l'impression sur moi et voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a, un petit peu le l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:28) [94%] :\r\nParfois juste un geste le geste d'un d'un nonag\u00e9naire sur une sc\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 un immense danseur et qui tout \u00e0 coup, son dernier mouvement et \u00e7a ne \u00e7a \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une une musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:44) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait un maire ce Cunningham, en fait, moi j'ai vu le dernier spectacle \u00e0 Brooklyn et c'est vrai que \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment frapp\u00e9e en fait encore le le le le le charisme, le magn\u00e9tisme de ce vieil homme qui \u00e9tait en chaise roulante, qui est, qui est mort, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s, d'ailleurs, mais le simple geste qu'il a, il a fait pour saluer le la salle apr\u00e8s le le spectacle c'\u00e9tait \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9, en fait, cette concentration d'\u00e9nergie dans un seul geste, on se rendait compte, m\u00eame si c'\u00e9tait un homme tout \u00e0 la fin de sa vie en seront des comptes quelle personne sp\u00e9ciale, il avait \u00e9t\u00e9 et qu'il \u00e9tait encore d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:21) [95%] :\r\nEt puis, parfois, une balade en for\u00eat avec votre contrebassiste Patrice Moret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:29) [84%] :\r\nOui, bah, on fait, j'ai la chance de de vous avoir ce ce quartet depuis longtemps maintenant depuis de plus d'une douzaine d'ann\u00e9es, et puis avec le temps on Ol\u00e9ron on est devenu des amis proches et puis donc c'est vrai une fois rendent visite \u00e0 Patrice, il habite \u00e0 la campagne, pas tr\u00e8s loin de 4 bless\u00e9s et puis on a fait c'est une balade dans la for\u00eat d'ailleurs chez lui, et puis j'ai \u00e9crit cette pi\u00e8ce appelle vous on hommage \u00e0, \u00e0 lui et puis \u00e0 ce qui ce qui m'apporte comme musicien, comme comme personne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:00) [91%] :\r\nLa for\u00eat, c'est tr\u00e8s important, vous ailleurs tout \u00e0 l'heure, vous \u00e9tiez vous \u00eates dit : je viens je viens quelques minutes ou quelques heures avant l'\u00e9mission et je vais me promener dans les for\u00eats aux alentours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:10) [81%] :\r\nOui, je suis all\u00e9e j'ai fait, je suis un peu, un peu plus t\u00f4t pour me balader mais j'avais d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 en fait un montage voulait faire quelques photos et puis on va l\u00e2cher dans La Petite For\u00eat, je sais pas si c'est les bois de Sauvabelin, mais \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:21) [70%] :\r\nL'des sc\u00e8nes de tr\u00e8s grosses Nicolas Masson qui est chez vous qu'un tout petit bout alors malgr\u00e9 toutes for\u00eats comme \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:27) [73%] :\r\nUn, on a les bo\u00eetes Jussy, mais je pense que c'est pas aussi grand peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:31) [79%] :\r\nNous de c'est un tr\u00e8s beau morceau dans votre, dans votre nouvel album Nicolas Masson n'en \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:16) [89%] :\r\nEn fait, c'est \u00e7a, je me disais : Nicolas Masson. \r\nIl y a quand m\u00eame une charte, enfin j'imagine peut-\u00eatre ces 5 que que dont je me souviens quand je vous entends, parce que vous \u00eates d'abord probablement un t\u00e9nor ma saxophoniste \u00e9norm\u00e9ment viennent choisir de morceaux que ce ce ce cet instrument beaucoup plus aigu\u00eb le soprano vous jouez tr\u00e8s bien et c'est pas \u00e7a me \u00e7a me fait penser en fait \u00e0 \u00e0 Win une Shorter 3 sets. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:39) [85%] :\r\nPas surprenant, c'est quand m\u00eame la grande salle grands h\u00e9ros quand m\u00eame. \r\nDans une bonne moiti\u00e9 des des plus beaux concerts, j'ai vu de ma vie, c'\u00e9tait c'\u00e9tait brut chanteur il y aussi un voyageur un voyageur mental aussi beaucoup science- fiction les \u00e9toiles, vous aimez beaucoup les musicien vous avez oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est \u00e0 lire ce que je veux dire, lire sur les villes musiciens \u00e0 prendre leur histoire oui et puis les les conna\u00eetre aussi, c'est pour moi c'est c'est un moment important, SpaceX que \u00e7a c'est \u00e7a me \u00e7a m'int\u00e9ressait, ce que ce que tu disais tout \u00e0 l'heure, Pablo par rapport. \r\nOn n'a pas tout \u00e0 fait g\u00e9n\u00e9ration des \u00e9cart mais quand m\u00eame plus \u00e2g\u00e9e et puis moi, j'ai besoin d'\u00eatre en contact avec les gens, \u00e7a ne peut, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s \u00e9trange et pour moi de de travail des gens, par le biais d'Internet, je comprends tr\u00e8s bien d'o\u00f9 \u00e7a vient, et je comprends tr\u00e8s bien l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a et l\u00e0 et tout ce que \u00e7a peut apporter de de stimulation et tout, mais je suis un peu vieille \u00e9cole comme \u00e7a, j'ai besoin de r\u00f4le de rencontrer les gens et puis de nos savoir plus sur leur vie, j'ai besoin d'aller faire une balade en for\u00eat, justement, j'ai besoin d'aller FSV \u00e7a souvent faite avec des musiciens j'aime, j'aime bien qu'on ne parle pas de musique et puis qu'on aille faire quelque chose, une randonn\u00e9e cuisiner au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:53) [88%] :\r\nEt puis, vous le disiez Nicolas Masson souvent faire des images, vous \u00eates photographe, vous avez fait, d'ailleurs, vous avez r\u00e9alis\u00e9 la pochette de votre de votre album, c'est une vie du d\u00e9but des du Bains des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve, vous aviez r\u00e9alis\u00e9 d'ailleurs plusieurs pochettes pour ECM pour les albums d'Elina Duni amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:12) [54%] :\r\nQue la maintenant son r\u00e8gne solidaire, il fait plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:16) [93%] :\r\nL'image, elle est vraiment essentiel pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:20) [88%] :\r\nBon, elle est vraiment importante, elle est, elle est tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaires ont fait un mort pour moi c'est c'est une c'est presque avec le temps, c'est de ne plus en plus une seule chose : en r\u00e9alit\u00e9, c'est une seule d\u00e9marche qui qui se nourrit mutuellement \u00e0 chacun ses de ces, de ces 2 c\u00f4t\u00e9s se nourrissent mutuellement, et j'ai, j'ai fait de la photo, moi j'ai commenc\u00e9 par la musique quand m\u00eame, j'ai fait la photo depuis tr\u00e8s jeune et puis d'abord en vacances comme \u00e7a avec ma m\u00e8re, puis beaucoup de photos de ce qui a \u00e9t\u00e9 puis qu'apr\u00e8s, justement, j'ai d\u00e9couvert les les \u00e9crivains voyageurs comme Nicolas Bouvier qui \u00e9tait photographe aussi et voil\u00e0, pour le moment j'ai j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 entre photographie et musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:03) [92%] :\r\nVous gagnez un peu votre vie comme \u00e7a, d'ailleurs, en faisant les photos \u00e0 l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:06) [88%] :\r\nMoi, j'ai fait \u00e7a il y a longtemps, c'est quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant au conservatoire, mais j'ai travaill\u00e9 pendant 4 ans comme photographe de sc\u00e8ne pour le p\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:13) [85%] :\r\nPablo Nouvelle l\u00e0 l'image, elle est centrale aussi pour vous, vous voulez Albert la pochette de votre m\u00e8re, m\u00eame si c'est une pochette virtuel, mais la pochette de votre album Wired c'est une photo en noir et blanc d'une fum\u00e9e on on a presque le sentiment d'une pochette ECM vraiment dans ces esth\u00e9tique assez froide, noir, blanc, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant en architecture, c'est de l\u00e0 que vient votre vie tr\u00e8s vite fait, mais quand m\u00eame, c'est l\u00e0 que vient un peu votre nom nouvelle pour Jean-Michel et puis ensuite vous avez \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'animation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:48) [80%] :\r\nOui, il y a l'\u00e2ge, elle est vraiment central absolument, en fait, je vote que t'as des montagnes assure quand on album je suis un de faire 10 cette petite carte avec des montagnes et que j'ai pris moi- m\u00eame, mais c'est \u00e7a vient avec le vinyle Descartes que j'ai fait des d\u00e9c\u00e8s, c'\u00e9tait l'de faire un truc assez personnel d'avoir des photos que j'ai prisM. des COD des 6 exp\u00e9riences que j'ai fait moi- m\u00eame, c'est chaque montagne, c'\u00e9tait un endroit o\u00f9 je me je suis all\u00e9 moi- m\u00eame voil\u00e0 pour faire 10 qui audimat et non pas aux Suisses pour m\u00eame pas la mais oui, apr\u00e8s c'est le film que j'ai dit et je fais encore des films d'animation aujourd'hui, mais si les projets, c'est donc \u00e7a, \u00e7a prend 2 ans pour faire un court m\u00e9trage oui voil\u00e0 je : je viens de sortir un bon derni\u00e8re film c'\u00e9tait inhumain Thiel, il \u00e9tait, il \u00e9tait Pierre-Henri sous re\u00e7u un peu partout dans le monde des festivals et tout, donc on a fait une septantaine de festival, non dans le monde entier et. \r\nJe travaille beaucoup sans musique dans les films, parce que je veux avoir un, a indiqu\u00e9 la musique est tr\u00e8s rythmique et le timing est un int\u00e9r\u00eat important dans le film chez moi dans l'animation que \u00e7a vraiment c'est c'est dur idem, c'est du fin donc je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:21) [92%] :\r\nPablo Nouvelle si le morceau qu'on va \u00e9couter l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9tait la musique d'un film, ce serait quel film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:28) [82%] :\r\nCette id\u00e9e. \r\nC'\u00e9tait un film de guerre. \r\nOui, Apocalypse now, un peu, oui, \u00e7a passe par la Syrie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a parle de ce qui se passe l\u00e0, \u00e7a \u00e7a pas de devoir partir sans vouloir partir oui c'est \u00e7a part de de la destruction complet, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s sombres, point noir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:02) [66%] :\r\nIl ne Pablo Nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:13) [63%] :\r\nDit il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:19) [59%] :\r\nWilly point de d\u00e9livrance \u00e9motion point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:01) [55%] :\r\nSalut \u00e0 avoir avec l'Irak, il dit : il y a eu des rapports \u00e0 la la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:10) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est parti, c'est-\u00e0-dire \u00e7a fait \u00e7a, c'est pas o\u00f9 il est tr\u00e8s il dit tr\u00e8s petits points de critique, c'est-\u00e0-dire point de qualit\u00e9 en fait point par an, \u00e7a c'est 4, c'\u00e9tait comme \u00e7a fait point qualit\u00e9 il avait effectu\u00e9, nous savons que nous et puis c'est pas comme \u00e7a, bon point cette crise on un pays cr\u00e9dit vous savez ce que nous, point de Greenpeace d\u00e9put\u00e9s ont permis donc effectivement par contre nous on a fait beaucoup mieux, donc point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:32) [62%] :\r\nSouvent, c'est : et alors, il y a tout point alors bien nourrir le Poitou je super c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:05) [77%] :\r\nAlors Point alors alors point alors vous dit alors \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:12) [69%] :\r\nDonc c'\u00e9tait Tripoli a moi par exemple, \u00e0 Durban, combien voil\u00e0 affirmant on ne devrait pas rester l\u00e0 est mort malgr\u00e9 la petite famille parlera donc critique voil\u00e0, oui, il a averti le de finale il y a un peu l'actualit\u00e9, c'est \u00e0 dire non, rendre les fuites Nibali un jour donc \u00e7a me dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:39) [81%] :\r\nLivnat au Pablo, nouvel extrait de son nouvel album ou ailleurs d'o\u00f9 viennent ces voix Livnat on parlait, on parlait tout \u00e0 l'heure, Pablo Nouvelle de d'ensemble que vous aviez utilis\u00e9 dans votre pr\u00e9c\u00e9dent album de 2 mariniers, vous n'\u00eates pas un grand. \r\nUtilisateur de samples vous produisez beaucoup vos propres sont l\u00e0 d'o\u00f9 viennent ces voisins de de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 rien arabe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:04) [73%] :\r\nCette d'un vieux hommes pr\u00e8s de allait pas devant sa sa maison d\u00e9truit qui explique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:10) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:12) [75%] :\r\nPublic que tout et tout, et qu'on peut compl\u00e8tement comment dit pas d\u00e9truit doit \u00eatre plus rien n'existe plus et il a remont\u00e9 une salle quoi, c'est \u00e7a une chambre, oui pour, pour, pour lui, mais \u00e7a c'\u00e9tait donn\u00e9 tout ce qui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:36) [93%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que vous \u00eates aussi un raconteur d'histoires, notamment \u00e0 travers le le cin\u00e9ma d'animation, l\u00e0 on est dans un morceau qui est qui \u00e9voque beaucoup plus le d\u00e9nonce les pistes de danse que que celui qu'on a \u00e9cout\u00e9 avant et pourtant en contraste, une histoire extr\u00eamement lourde, celle des r\u00e9fugi\u00e9s, comment vous arrivez \u00e0 r\u00e9concilier, d'une certaine mani\u00e8re, l'id\u00e9e de de la danse, l'id\u00e9e de la c\u00e9l\u00e9bration de la f\u00eate et une narration tr\u00e8s tr\u00e8s lourde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:13) [81%] :\r\nJ'ai pas si j'ai une r\u00e9ponse sur \u00e7a avec des morts pour, pour parce que \u00e7a c'\u00e9tait la question pour moi, c'\u00e9tait l\u00e0 ma motivation de combiner ces ces 2 chiens chose et de t\u00e9l\u00e9 combiner peut-\u00eatre le chanson l\u00e0 la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:34) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e, oui, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'associer comment c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le le parapluie, l\u00e0 elle est la machine \u00e0 coudre, c'est-\u00e0-dire associer des \u00e9l\u00e9ments qui sont disparates en apparence qui finalement dialoguer ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:50) [82%] :\r\nOui, mais, mais aussi de la musique \u00e0 la DDE, c'est d'une mani\u00e8re superbe brutal super brut aussi moi je suis trouv\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a va bien avec c'est pas forc\u00e9ment dedans, c'est la c\u00e9l\u00e9bration, mais \u00e7a peut \u00eatre quelque chose tr\u00e8s violent, tr\u00e8s tr\u00e8s noir, il y a, il y a presque pas d'aider tiens une j'c'est toujours la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:13) [86%] :\r\nBen ben ben \u00e7a bouge \u00e0 Bruxelles Bruxelles, c'est une commune r\u00eave d'horreur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:20) [90%] :\r\nComment le monde intervient dans votre musique parce que l\u00e0 aussi, on parlait tout \u00e0 l'heure que parfois vos morceaux se construisent par fichier interpos\u00e9s, que vous \u00eates pass\u00e9 beaucoup de temps malgr\u00e9 tout dans votre chambre dans votre Studio \u00e0 travailler, comment le monde s'invite dans votre, dans votre musique Pablo Nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:37) [75%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:39) [85%] :\r\nC'est vrai, c'est aussi un peu l'\u00e9t\u00e9 les 2 c\u00f4t\u00e9s, \u00e0 un moment, je suis vraiment pour moi dans mon Studio, je travaille dans mon petit Babolat toute seule \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9 s'des moments o\u00f9 j'essaye de ce que j'ai fait des petits id\u00e9e second. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:59) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 Londres ou ailleurs pour vraiment ouvrir \u00e7a laisser quelqu'un de d'entrer dans mon univers et de ramener son univers et \u00e9crire avec moi des paroles des \u00e9taient des tremplins, des m\u00e9lodies et c'est toujours des rencontrait tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial parce qu'on se rencontre, on a un ou 2 jours, on se conna\u00eet pas donc on laisse tout le ce moteur, donc c'est vraiment, on est l\u00e0 parce que on va \u00e9crire une chanson, on a le m\u00eame but et \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a nous \u00e7a nous fait une ultime et avec la musique qui commencent \u00e0 parler tr\u00e8s vite des des sujets assez important quoi pour pour un an pour pour l'autre, sur ce n'importe quoi \u00e0 la politique, l'amour parce que tu veux que cette dont la, la chanson, donc c'est une mani\u00e8re assez sp\u00e9ciale, que j'adore, de rencontrer des gens aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:06) [81%] :\r\nNicolas Masson, vous qui avez \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 tr\u00e8s jeune par des musiques fondamentalement politique, le fioul, jazz, une musique de lib\u00e9ration et musique qui parlait aussi de la condition des des afro- Am\u00e9ricains et ce qu'il a une part politique encore dans votre, dans votre jazz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:26) [91%] :\r\nPas de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, en tout cas je pense que quand on pratique cette musique quelque part c'est c'est politique aussi, oui, parce qu'on travaille sur le sur le l'inattendu sur l'inconnu sur sur l'espace, on doit prendre le temps de la on est \u00e0 contre- courant aussi c'est pas, c'est pas une musique qui va avec le avec le courant commercial, on va dire, donc par la force par la force des choses, quelque part c'est, c'est c'est aussi un geste politique, m\u00eame si c'est pas une volont\u00e9 qui anime ma d\u00e9marche en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:00) [90%] :\r\nRien que de toucher aux profondeurs de Dieppe, par exemple, c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9marche politique, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:09) [81%] :\r\nNon, je sais pas si c'est une d\u00e9marche politique, vraiment, je ne la peine \u00e0 dire en fait, c'est vrai que une dimension politique est extr\u00eamement importante et justement d'avoir pass\u00e9 du temps avec des musiciens afro- am\u00e9ricains je ne bon rendu compte, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune je j'ignorais, en fait, qui \u00e9tait la condition de de cette communaut\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, en fait, donc, pour moi, c'\u00e9tait une chose tr\u00e8s importante, mais ce qui \u00e9tait encore plus important finalement que que le c\u00f4t\u00e9 vraiment de politique, c'\u00e9tait de voir l'engagement au fait de 6 de ses musiciens, qui malgr\u00e9 l'environnement d\u00e9favorable avait une une passion in\u00e9branlable pour la musique et \u00e9quit\u00e9, il s'\u00e9tait nous disait toujours et \u00e0 tous, qu'elle \u00e9tudiait Huguette Monsieur V\u00e9drine ils \u00e9tude apte se mettent fin du jazz comme c'\u00e9tait une religion quelque chose qui est vraiment essentiel, existentiel existentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:04) [90%] :\r\nIl y a un morceau qui s'appelle le Deep justement dans votre album Nicolas Masson, elle parle de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:09) [82%] :\r\nAlors c'est c'est un c'est une pi\u00e8ce que j'ai \u00e9crite pour Lionel Friedli j'avais envie d'avoir une pi\u00e8ce o\u00f9 la la percussion \u00e9tait mise en avant et puis voil\u00e0, c'\u00e9tait c'est : voil\u00e0, c'est un peu ce que \u00e7a j'ai pas vous en dire plus, on \u00e9tait un petit extrait de type. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:26) [80%] :\r\nPoint pas pourquoi pas de point de d'entendre \u00e7a, donc, et donc \u00e7a c'est pas \u00e7a tout scientifique, pas du tout \u00e0 peu l'Berg \u00e7a point \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:55) [79%] :\r\nQue la Masson ce soir, vous \u00eates un soprano, vous \u00eates un saxophoniste soprano \u00e9coutez que voil\u00e0 tout arrive et c'est tr\u00e8s pauvre, tr\u00e8s boeuf intitule qui doivent leur si vous avez un concert pr\u00e9vu je crois seulement \u00e0 Z\u00fcrich, un homme, ou bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:07) [85%] :\r\nVoil\u00e0 au moins qui viendrait d'autres concerts qui vont venir \u00e0 Lausanne, on va jouer au City Club, puis ce sera l'occasion pour une premi\u00e8re pour moi de, de, de faire une projection 2000 photos que la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:17) [82%] :\r\nDonc \u00e0 Pablo Nouvelle vous vous serez le 5 avril au club le plus les heures \u00e0 Lausanne, c'est \u00e7a, et votre album s'intitule Wired assez votre 4/5\u00e8me album. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:28) [75%] :\r\nJe sais m\u00eame pas non moi m\u00eame cette 3\u00e8me 2\u00e8me sont aussi \u00e0 mon 3\u00e8me le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:33) [83%] :\r\nD'accord Jean-Claude Gailly \u00e9tait \u00e0 la R\u00e9gie, ce soir, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re sur laquelle il est tr\u00e8s exactement 20 heures point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T19:24:25Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C6F2101-DE7D-4995-9746-1F0C136A5FAB", "internalArchiveId": "3C6F2101-DE7D-4995-9746-1F0C136A5FAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - L'\u00e9quipe suisse de football discute des primes que les joueurs pourront obtenir en Russie", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - L'\u00e9quipe suisse de football discute des primes que les joueurs pourront obtenir en Russie (INSTANT SPORT 22.03 FOOT SUISSE PRIMES) L'INSTANT SPORT\r\nqui retourne ce matin en GRECE\r\nla l'\u00e9quipe Suisse de foot poursuit sa pr\u00e9paration pour la CPUPE DU MOMDE... \r\nMais dirigeants et joueurs utilisent aussi ce temps pass\u00e9 ensemble pour r\u00e9gler certains d\u00e9tails. \r\nParmi eux, les primes que les joueurs pourront obtenir selon les r\u00e9sultats obtenus cet \u00e9t\u00e9 en Russie.\r\n A Ath\u00e8nes, Bernardin Allemann...\r\n  1'41  \r\n((Il y a 8 ans, en Afrique du Sud, les joueurs suisses avaient obtenu 40'000 francs de primes chacun , malgr\u00e9 l'\u00e9limination au premier tour. Il y a 4 ans, au Br\u00e9sil, les chiffres n'avaient pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s, mais la dotation ne d\u00e9pendait alors plus du nombre de points, mais des victoires et de la qualification pour la suite de la comp\u00e9tition. G\u00f6khan Inler et Diego Benaglio avaient n\u00e9goci\u00e9 avec Peter Stadelmann, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales. Ces personnes ne sont plus l\u00e0. Ce'st Claudio Sulzer qui est d\u00e9sormis charg\u00e9 de n\u00e9gocier pour l'Association suisse de football. Mais avec qui?\r\nSON 1\r\nTout ce  beau monde est donc bien organis\u00e9. Le but est de terminer les n\u00e9gociations rapidement, afin que d'\u00e9ventuelles dibvergences ou conflit soit \u00e9vit\u00e9. Claudio Sulzer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales...\r\nSON 2\r\nLes n\u00e9gociatins ne devrainet pas conna\u00eetre de grosses difficult\u00e9s. Ce ne'et pas toujorus le cas dans d'autes s\u00e9lections, Ily a  4 ans, les jouerus nig\u00e9rians, en col\u00e8re pour n'avoir pas re\u00e7u leur prime de qualificaiotn, avaietn bocott\u00e9 un entra'ineemnt avant leur huiti\u00e8mes de finale face \u00e0 al France. Les jouers du Cameourn avaient m\u00eame rejoint le Br\u00e9sil un journplsu tard que pr\u00e9vu apr\u00e8s avoir pritest\u00e9 contre des primes jug\u00e9es trop basses. Caludio Sulzer et l'ASF ne devraitn pas connaitre les m\u00eames soucis.))\r\nBernardin Allemann, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Ath\u00e8nes ou l'\u00e9quipe de Suisse ne recevra pas de primes par contre pour le match amical de demain soir (VE) que les Suisses disputeront face \u00e0 la Gr\u00e8ce.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410485", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - L'\u00e9quipe suisse de football discute des primes que les joueurs pourront obtenir en Russie / LMA_2018-03-22T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.03.2018"], "variantIds": ["ece-9410485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T03:53:28Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn et il y a 6 heures 11 l'instant sport qui retourne ce matin en Gr\u00e8ce, c'est l\u00e0 que l'\u00e9quipe suisse de foot poursuit sa pr\u00e9paration pour la Coupe du monde, mais les joueurs et les dirigeants utilisent aussi ce temps pour r\u00e9gler certains d\u00e9tails et parmi eux les primes que les joueurs pourront obtenir, selon les r\u00e9sultats obtenus cet \u00e9t\u00e9 en Russie Bernardin \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nIl y a 8 ans en Afrique du Sud, les joueurs suisses avaient obtenu carottes 1000 francs de primes chacun malgr\u00e9 l'\u00e9limination au 1er tour il y a 4 ans, au Br\u00e9sil, les chiffres avaient pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s mais la dotation ne d\u00e9pendait alors plus du nombre de points, mais des victoires et de la qualification pour la suite de la comp\u00e9tition, G\u00f6khan Inler et Diego Benaglio avaient alors n\u00e9goci\u00e9 avec Peter Stadelmann, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales, toutes ces personnes ne sont plus l\u00e0, c'est Karoutzos Sulzer qui est d\u00e9sormais charg\u00e9 de n\u00e9gocier pour l'Association suisse de football mais avec qui sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [83%] :\r\nLes repr\u00e9sentants des des joueurs, c'est le Capitaine fran\u00e7ais St\u00e9phane et Steinmetz savoir Lambert un myst\u00e8re granit Jacques, donc c'est c'est un peu avec eux qu'on discute pas seulement la question de primes mais il y a pas mal de choses \u00e0 discuter ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nTout ce beau monde est donc bien organis\u00e9, le but est de terminer les n\u00e9gociations rapidement afin que d'\u00e9ventuelles divergences ou conflit soit \u00e9vit\u00e9, Claudio Sulser d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avant, maintenant il faut finaliser, mais disons que c'est jamais qu'une chose qui me cr\u00e9er des pr\u00e9occupations parce qu'on trouve o\u00f9 on trouve toujours une solution, l'objectif c'est de terminer le plus vite possible, si c'est si c'est ici Ciss\u00e9 au mois d'avril, \u00e7a change pas grand chose, mais le but c'est quand on a quand m\u00eame quelque chose \u00e0 faire, c'est bien de le traiter tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nLes n\u00e9gociations ne devraient pas conna\u00eetre de grosses difficult\u00e9s, ce n'est pas toujours le cas dans d'autres s\u00e9lections, il y a 4 ans, par exemple, les joueurs nig\u00e9rians en col\u00e8re pour n'avoir pas re\u00e7u leurs primes de qualification avaient boycott\u00e9 un entra\u00eenement avant leur huiti\u00e8mes de finale face \u00e0 la France, les jours du Cameroun avait m\u00eame rejoint le Br\u00e9sil un jour plus tard que pr\u00e9vu apr\u00e8s avoir protest\u00e9 contre des primes jug\u00e9es trop basses Audio Sulzer et l'ASF ne devrait pas conna\u00eetre les m\u00eames probl\u00e8mes Bernardin Allemann RTSsport Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nEt demain, l'\u00e9quipe de Suisse ne recevra pas de primes pour jouer son match amical contre la Gr\u00e8ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA7F2F37-DE9B-487E-B9A6-7B5A89961116", "internalArchiveId": "CA7F2F37-DE9B-487E-B9A6-7B5A89961116", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Martin Luther King ressuscite dans le livre d'un pasteur vaudois", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Martin Luther King a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le 4 avril 1968. 50 ans apr\u00e8s, il ressuscite dans le livre d'un pasteur vaudois, qui vient de sortir dans les librairies.\r\n\r\n* * RTSreligion - Martin Luther King ressuscite dans le livre d'un pasteur vaudois (RTS RELIGION 22.03 MARTIN LUTHER KING) 6HXX \r\nLa chronique de RTSreligion \r\nqui prend un peu d'avance... sur une date dont on va beaucoup parler ces prochaines semaies...\r\nles 50 ans de la mort de MARTIN LUTER KING...\r\nassasin\u00e9 un 4 avril 68...\r\nMARTIN LUTHER KING, au coeur d'un livre dU pasteur vaudois,  que vous avez lu pour nous GABRIELLE DESARSENS.. \r\n  53'' \r\n((EXTRAIT sonore\r\n\u00ab J'ai un r\u00eave, je r\u00eave que mes 4 petits-enfants vivront un jour dans une nation o\u00f9 ils ne seront pas jug\u00e9s sur la couleur de leur peau, mais sur la valeur de leur caract\u00e8re \u00bb : un extrait du fameux discours de Martin Luther King, \u00ab I have a dream \u00bb, \u00ab je fais un r\u00eave \u00bb, ou \u00ab j'ai une vision \u00bb. Le pasteur afro-am\u00e9ricain l'a prononc\u00e9 devant 250'000 personnes \u00e0 Washington, \u00e0 l'occasion du centi\u00e8me anniversaire de l'abolition de l'esclavage, en 1963. Pour le pasteur Serge Molla, on a quitt\u00e9 l'orateur politique et rejoint le black preacher qui conjugue habilement les th\u00e8mes de la foi et de la libert\u00e9. Il rejoint ainsi le croyant ET le citoyen comme dans une \u00e9glise \u00e0 ciel ouvert.))\r\n***YANN - Sur quoi le pasteur Serge Molla met-il l'accent dans son livre ?\r\n  22''\r\n((Sur l'aspect proph\u00e9tique de Martin Luther King. Un homme qui, une nuit, a entendu Dieu lui dire de se lever, de se lever pour la justice, pour la v\u00e9rit\u00e9. Il renoue alors avec un geste tout simple, celui de la pri\u00e8re. Et dans les moments les plus tendus, il reviendra \u00e0 cette voix qu'il a entendue, qui lui a donn\u00e9 sa vocation, et il se rappellera avoir re\u00e7u des forces pour la mener))\r\n***YANN - Gabrielle, hasard du calendrier, ce livre sort juste avant P\u00e2ques. \r\n  51'' \r\n((Et \u00e7a tombe bien, car Martin Luther King, chr\u00e9tien convaincu, sait qu'on ne peut pas passer directement \u00e0 P\u00e2ques sans traverser le vendredi saint. Il n'a jamais perdu son esp\u00e9rance et a lui-m\u00eame dit que Dieu peut ouvrir un chemin l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas, comme me l'a confi\u00e9 Serge Molla avec cet exemple : \r\nEXTRAIT (jusqu'aux mots \u00ab il ouvre la route \u00bb))\r\n*** Gabrielle, merci. Et vous reviendrez avec Serge Molla sur cette figure de Martin Luther King dimanche 1er avril \u00e0 11h dans Babel, sur RTS Espace 2. \r\nBB : l'histoire de MLK deja racont\u00e9 survozre chaine YOUTUBE ?\r\nca commencerait comment ? je vous prends de court ...", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410486", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Martin Luther King ressuscite dans le livre d\u2019un pasteur vaudois", "RTSreligion - Martin Luther King ressuscite dans le livre d\u2019un pasteur vaudois / LMA_2018-03-22T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Martin Luther King ressuscite dans le livre d\u2019un pasteur vaudois / LMA_2018-03-22T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Martin Luther King a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le 4 avril 1968. 50 ans apr\u00e8s, il ressuscite dans le livre d\u2019un pasteur vaudois, qui vient de sortir dans les librairies.", "Martin Luther King a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le 4 avril 1968. 50 ans apr\u00e8s, il ressuscite dans le livre d\u2019un pasteur vaudois, qui vient de sortir dans les librairies.", "Martin Luther King a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le 4 avril 1968. 50 ans apr\u00e8s, il ressuscite dans le livre d\u2019un pasteur vaudois, qui vient de sortir dans les librairies."], "variantIds": ["ece-9410492", "ece-9410486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T03:53:29Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui RTS religion qui prend un peu d'avance ce matin avec une date dont on va beaucoup reparler ces prochaines semaines, les 50 ans de la mort de Martin Luther King, assassin\u00e9 un 4 avril 68, Martin Luther King, qui est au coeur d'un livre d'un Pasteur Vaudois que vous avez lu pour nous, Gabrielle Desarzens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [70%] :\r\n\u00e0 votre gr\u00e9 mal l'\u00e9ruption ou ou hollandais m\u00eame mais je suis un avait One morbide Jobs avec Kohl avait bien Bob Campenon Ababacar autant alors votre voisine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [95%] :\r\nJ'ai un r\u00eave, je r\u00eave que mes 4 petits-enfants vivront un jour dans une nation o\u00f9 ils ne seront pas jug\u00e9s sur la couleur de leur peau, mais sur la valeur de leur caract\u00e8re un extrait du fameux discours de Martin Luther King I have Dream, je fais un r\u00eave o\u00f9 j'ai une vision le Pasteur afro- am\u00e9ricain l'a prononc\u00e9 devant 250000 personnes \u00e0 Washington \u00e0 l'occasion du 100\u00e8me anniversaire de la fin de l'esclavage en 1963 pour le Pasteur Serge Molla, on a quitt\u00e9 l'orateur politique et rejoint le Black plus cher qui conjugue habilement les th\u00e8mes de la foi et de la libert\u00e9, il rejoint ainsi le croyant et le citoyen comme dans une \u00e9glise \u00e0 ciel ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [96%] :\r\nEt sur quoi le Pasteur Serge Molla met -il l'accent dans son livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [93%] :\r\nSur l'aspect proph\u00e9tique de Martin Luther King, un homme qui, une nuit, a entendu Dieu lui dire de se lever, de se lever pour la justice, pour la v\u00e9rit\u00e9, il renoue alors avec un geste tout simple, celui de la pri\u00e8re et dans les moments les plus tendus, il reviendra \u00e0 cette voie qu'il a entendu qui lui a donn\u00e9 sa vocation et il se rappellera avoir re\u00e7u des forces pour la mener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nEt, hasard du calendrier, Gabrielle ce livre sort juste avant P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [96%] :\r\nEt \u00e7a tombe bien car Martin Luther King chr\u00e9tien convaincu, c'est qu'on ne peut pas passer directement \u00e0 P\u00e2ques sans traverser le vendredi Saint, il n'a jamais perdu son esp\u00e9rance et a lui- m\u00eame dit que Dieu peut ouvrir un chemin l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas, comme l'a confi\u00e9 Serge Molla avec cet exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [92%] :\r\nEn 1965 \u00e0 la fin de la longue marche de 3 jours de Selma \u00e0 Montgomery, il d\u00e9livre un discours magnifique dont le refrain est tr\u00e8s simple : aux langue notre langue, combien de temps encore, il faudra faire des marches, il faudra faire des sites in combien de temps pas longtemps et c'est parce qu'au fond, Dieu est au coeur de ce mouvement, donc la bonne nouvelle c'est que quelle que soit la duret\u00e9 du chemin, il met que ouais, et le mois la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [88%] :\r\nSerge Molla qu'on entendrait plus longuement dans Babel sur RTS 2 le 1er avril ce sera \u00e0 11 heures au micro de Gabrielle Dessarzin Benjamin Brillaud est -ce que l'histoire de Martin Luther King, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 sur notre cha\u00eene sur ma cha\u00eene non mais tr\u00e8s bient\u00f4t, oui, sur la cha\u00eene de toute l'histoire sur YouTube puisque, h\u00e9 bien au tout au long de l'ann\u00e9e, on fait avec un camarade, Baptiste, la cha\u00eene parlons histoire une \u00e9mission qui revient sur les ann\u00e9es les anniversaires, un petit peu marquant tous les mois, je vous prends un peu de court mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a commencerait comment l'histoire de Martin Luther King \u00e0 Brest, voil\u00e0, je ne sais plus, Abdelkrim je commence m\u00eame effectivement en tout cas, de par son histoire familiale aussi et par son enfance, on suivra \u00e7a en tout cas sur le Net. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-245D63EA-4861-435C-AF8A-EC46067F65F3", "internalArchiveId": "245D63EA-4861-435C-AF8A-EC46067F65F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Benjamin Brillaud, historien youtubeur", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brillaud, Benjamin\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Benjamin Brillaud, historien youtubeur (INVITE 22.03 5H45 BENJAMIN BRILLAUD) TITRE WEB : Benjamin Brillaud, historien youtubeur \r\nDIRECT STUDIO LS\r\nDORT A L'HOTEL DE L'OURS - RESA OK \r\nARRIVE DE PARIS LE 21.03 \r\n+33.6.50.32.22.99\r\nnotabenemovies@gmail.com\r\nTAXI COMMAND\u00e9 \u00e0 5H15\r\nl'attach\u00e9e de presse du festival\r\nMAUREEN BROWN le rejoint en voitire pour 5h30 \r\n** 73\r\n***5H45\r\nNotre invit\u00e9 raconte des histoires sur YOUTUBE\r\nelles sont souvent droles...\r\nVous pensez \u00e0 NORMAN, CYPRIEN, ou autre star du rire d'internet ?\r\nRat\u00e9...\r\nl'histoire qu'il raconte ...s'\u00e9crit avec un grand H...\r\n 22'' BRILLAUD/ROIS\r\nBonjour BENJAMIN BRILLAUD...\r\nMerci d'etre notre invit\u00e9 ce matin...\r\nvenu en voisin du ROYAUME DE FRANCE...  \r\nde passage en CH pour le festival Cit\u00e9 et Histoire \u00e0 GENEVE... \r\nou vous parlerez cet apres midi de votre profession d'historien youtubeur ou youtubeur histoirien...\r\nl'Histoire que vous racontez sur  \r\nvotre chaine YOUTUBE ...  NOTA BENE... 600 000 abonn\u00e9s ... des dizaines de milliers de vues...\r\nvous n'avez pas a reagir  au rougir du succ\u00e8s des humoristes 2.0...\r\nvous l'avez dig\u00e9r\u00e9 ce succ\u00e8s ?\r\nil vous donne encore le vertige ?\r\nj'ai lu dans la presse (TELERAMA) qu'on vous r\u00e9clamait des selfies...vous avez aussi des  fans...  comme NORMAN ou CYPRIENN\r\ncomment elle a d\u00e9marr\u00e9 cette histoire ?\r\npar hasard... chomage... d\u00e9couvert vid\u00e9os...histoire... me convenait pas... mes suis lanc\u00e9...devenu job \u00e0 temps plein... \r\npas de formation d'historien... \u00e0 la base vous  \u00eates cadreur/ monteur dans une soci\u00e9t\u00e9 de production...\r\npassion premi\u00e8re audiovisuel...\r\nBTS audiovisuel... CAMERAMAN, RELAISATEUR\r\nchaine d'ent, docu TV\r\ncomment on se pr\u00e9pare ? on peut s'improviser historien ? \r\nj'apprends tous les jours... sp\u00e9cialiste qui m'acconpagne sujets plus pointus...\r\npetit garcon, reve de devenir prof d'histoire ? historien? arch\u00e9ologue ? fa\u00e7on de se rattraper ?\r\nvous aimiez l'histoire ?\r\nj'aimais bien l'Histoire \u00e0 l'\u00e9cole\r\nmais pas ma mati\u00e8re pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e... plutot matheu... bac techno... physique \r\nvous avez d\u00e9marr\u00e9 des \u00e9tudes d'histoire... vite abandonn\u00e9es..  . au bout de 6 mois ... pourquoi ?\r\ndepuis le succ\u00e8s de votre chaine,vous \u00eates courtis\u00e9 ... le LOUVRE par exemple  fait appel \u00e0 vous... \r\n  15'' EXTRAIT BRILLAUD/LOUVRE\r\nfiert\u00e9 de collaborer avec le mus\u00e9e le plus connu au monde ?\r\nle STEPHANE BERN de YOUTUBE ? \r\non vous retrouve aussi en ce moment dans une webserie pour une s\u00e9rie en ce moment pour ARTE --SUR l'histoire dans les jeux videos ...\r\n  15'' \r\nl'histoire ca remplit bien vos journ\u00e9es ? \r\napr\u00e8s la vid\u00e9o... passage du web au papier... sortie d'un livre \"LES PIRES BATAILLES DE L'HISTOIRE\" en 2016...publi\u00e9 chez ROBERT LAFFONT\r\nvient d'\u00eatre \u00e9dit\u00e9 en poche... \r\nles videos passent, l'\u00e9crit reste ?\r\nlaisser une trace ?? \r\nvous \u00eates aussi de retour \u00e0 l'universit\u00e9... vacataire ANGERS et PARIS EST CRETEIL... une revanche ?\r\n((pas peur que ce soit un effet de mode ? \r\nhistorien youtubeur c'est un m\u00e9tier ? on peut gagner sa vie avec ?\r\ndifficile...crowdfunding...entre 600 et 1500 euros pour un million de vues sur YT\r\nbcp de financemnet participatif  1 dollar pour mille vues))) \r\n5hxxx\r\nvotre choix musical\r\nElenore\" du groupe \"The Turtles\" \r\nBio\r\nn\u00e9 EN 88-  30 ans ...en r\u00e9gion parisienne \r\n91\r\nmilieu modeste secretaire de direction papa\r\nhabite Tours \r\nBTS audiovisuel , \r\naout 2014 : lance NOTA BENE\r\n2016 : premier livre chez Robert Laffont \"Les pires batailles de l'Histoire\"- r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en Poche\r\n2018 : s\u00e9rie pur ARTE CREATIVE sur l'hisoire dans le jeu vid\u00e9o\r\n-----------------------------\r\n(Elenore) \r\n(Elenore)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410483", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Benjamin Brillaud, historien youtubeur / LMA_2018-03-22T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.03.2018"], "variantIds": ["ece-9410483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T03:46:06Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\n5 6 heures 30 l'invit\u00e9, notre invit\u00e9, raconte des histoires sur YouTube, elles sont souvent dr\u00f4les, vous pensez peut-\u00eatre \u00e0 Norman Cyprien ou autre Star du rire d'internet, h\u00e9 bien, rat\u00e9 l'histoire qu'il raconte, s'\u00e9crit avec un grand H. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nNous l'avons vu des pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes r\u00e9gner \u00e7a n'est pas de tout repos, il y a les guerres, le peuple la cour \u00e0 g\u00e9rer, il vaut mieux \u00eatre multit\u00e2ches qu'une t\u00e2che tout court, et \u00e0 cette fonction, si on peut la qualifier ainsi, certains s'accroche plus que d'autres voit le plus vieux r\u00e9gler le plus court reproducteur, le plus efficace dans cet \u00e9pisode, je vais tenter de retracer quelques records de France et d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [92%] :\r\nBonjour Benjamin Brillaud bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin, venu en voisin du royaume de France, de passage en Suisse pour le festival Cit\u00e9 et Histoire \u00e0 Gen\u00e8ve ou vous parlerez cet apr\u00e8s- midi de votre profession d'historien, YouTubeur ou YouTubeur, historien c'est selon l'histoire que vous racontez sur votre chaine YouTube Nota Bene 600000 abonn\u00e9s des dizaines de millions de vues, vous n'avez pas \u00e0 rougir du succ\u00e8s des humoristes 2 virgule 0 et ce qu'il est -ce que vous l'avez dig\u00e9r\u00e9 ce succ\u00e8s -l\u00e0 est -ce qu'il donnent le vertige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\nAh bah oui parfois, oui, c'est vrai qu'au au d\u00e9part on quand on s'attend pas \u00e0 \u00e7a, il y a une p\u00e9riode d'adaptation \u00e0 un ou parfois qu'on se reconna\u00eetre dans la rue ou supermarch\u00e9 en train d'acheter son son PQ c'est vrai qu'il y a une une petite p\u00e9riode d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAh c'est \u00e7a, on vous r\u00e9clame des selfies lu dans la presse, parfois dans la rue, on vous reconna\u00eet et on prend des selfies avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [90%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a arrive, \u00e7a m'arrive une fois Paris de d'avoir la chance de monter dans la cabine du conducteur de m\u00e9tro et qui m'avait reconnu, donc \u00e7a fait toujours plaisir alors juste petite pr\u00e9cision, je ne me consid\u00e8re pas comme un historien plus comme un m\u00e9diateur culturel ou un vulgarisateur, puisque c'est comme \u00e7a, comme qualifiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors votre fa\u00e7on de raconter l'histoire, \u00e7a se passe, on l'a dit sur YouTube une cha\u00eene Nota Bene, elle a d\u00e9marr\u00e9 comment cette histoire- l\u00e0, comment vous vous \u00eates lanc\u00e9 dans cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nEh bien en 2014, j'ai d\u00e9couvert, h\u00e9 bien YouTubeur et surtout les \u00e9missions culturelles de physique de cin\u00e9ma etc, j'ai vu qu'il avait pas d'\u00e9mission d'histoire l'\u00e9poque l\u00e0 je venais de perdre mon emploi, j'\u00e9tais cadreur monteur, r\u00e9alisateur pendant pendant 7 ans et j'ai d\u00e9cid\u00e9, du coup, de me lancer dans l'aventure, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t un projet personnel, c'\u00e9tait pour moi j'avais envie de m'occuper un petit peu, je me suis dit voil\u00e0 je me r\u00e9server un an me faire plaisir et puis ce programme, faire d\u00e9couvrir un petit peu aux gens ce que moi je peux d\u00e9couvrir aussi dans dans les livres sur Internet ailleurs et c'est comme \u00e7a que l'\u00e9mission c'est \u00e9lancer et tr\u00e8s rapidement, ben j'ai eu un succ\u00e8s que je n'attendais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [95%] :\r\nSans formation d'historien vous le pr\u00e9cisiez vous avez d\u00e9marr\u00e9 un peu des \u00e9tudes d'histoire \u00e0 la fac, \u00e7a pas durer vraiment tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [93%] :\r\nNon parce et c'est pas parce que je n'aimais pas \u00e7a, c'est surtout parce que ma passion depuis tout petit, c'est le de visuel aussi et j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, r\u00e9alisateur qui m'a permis, h\u00e9 bien de rentrer dans le monde audiovisuel, c'est pour \u00e7a que je vais l\u00e2cher l'histoire et c'est pour \u00e7a aussi qu'en 2014, j'ai eu envie de de rattraper un petit peu ce que ce que j'avais loup\u00e9 \u00e0 la fac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [95%] :\r\nMais vous garder de bons souvenirs des cours d'histoire \u00e0 l'\u00e9cole, au coll\u00e8ge, au lyc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [89%] :\r\nJ'en garde j'en garde plut\u00f4t des bons souvenirs, m\u00eame si j'\u00e9tais pas tr\u00e8s tr\u00e8s fort au coll\u00e8ge-lyc\u00e9e et surtout \u00e0 l'universit\u00e9, ce que ce que je retiens de cette universit\u00e9, l\u00e0, c'est que les mati\u00e8res que je pensais le plus passionnant ne sont pas celles qui m'ont le plus passionn\u00e9 parce que je n'avais peut-\u00eatre pas et des des profs qui mettait le le ton et et clairement, j'\u00e9tais j'adorais l'histoire ancienne, parce que j'ai eu un prof qui \u00e9tait extraordinaire en amphi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [96%] :\r\nDonc, c'est aussi \u00e7a qui vous a donn\u00e9 envie de de raconter l'histoire diff\u00e9remment pour peut-\u00eatre captiv\u00e9 davantage les gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que je, moi je consid\u00e8re que dans on regard ext\u00e9rieur, quelqu'un qui ne s'est jamais pench\u00e9 sur l'histoire peut peut-\u00eatre trouver l'histoire un petit peu \u00e9litiste inaccessible moi- m\u00eame au d\u00e9part quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire certains ouvrages je me je me disais bon c'est moi qui suis b\u00eate de j'aurais -je pas comprendre quoi et et je me suis dit si il y a ce ce ce frein l\u00e0 c'est quand m\u00eame dommage, et \u00e7a serait bien de pouvoir casser ce cloisonnement et d'amener les gens finalement \u00e0 l'histoire de mani\u00e8re un petit peu plus ludique, tout en restant s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [91%] :\r\nAlors depuis le le succ\u00e8s de votre chaine : on le disait 600000 abonn\u00e9s aujourd'hui des millions de vues, vous \u00eates beaucoup sollicit\u00e9e courtis\u00e9, on pourrait dire, m\u00eame le Louvre par exemple l'a fait appel \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [94%] :\r\nNous voil\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur, il fait un peu plus chaud et pour cause : nous sommes au coeur du d\u00e9partement des antiquit\u00e9s orientales, un des 8 d\u00e9partements du Louvre dans lequel se trouvent des objets du Moyen-Orient, du n\u00e9olithique jusqu'\u00e0 la conqu\u00eate islamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [96%] :\r\nC'est une fiert\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 avec le mus\u00e9e le plus connu au monde, Benjamin Brillaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [89%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 fait mais c'est s\u00fbr que quand elles sont venus me chercher loges mais attendait pas vraiment au d\u00e9part et puis c'est une certaine forme de de reconnaissance donc d\u00e9j\u00e0 il y a le c\u00f4t\u00e9 agr\u00e9able de pouvoir se balader tout seul dans le Louvre, un jour de de fermeture, ce qui est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, donc on en profite un petit peu, et puis \u00e9videmment \u00e7a enfoncer des portes institutionnelle, alors pour moi mais aussi pour d'autres, c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 de de YouTube, on va dire, YouTube, c'\u00e9tait encore une plateforme qui \u00e9tait plut\u00f4t mal consid\u00e9r\u00e9 par les institutions, les mus\u00e9es, les d\u00e9partements etc et \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Louvre a laisser sa chance \u00e0 trois, vid\u00e9aste puisqu'on \u00e9tait, on \u00e9tait 3 il y a eu vraiment un changement et j'ai constat\u00e9 qu'\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ma bo\u00eete Mail se plus beaucoup plus rapidement de de demandeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [90%] :\r\nEt ce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu St\u00e9phane Bern de YouTube dans votre d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [93%] :\r\nJe sais pas si je vais accepter la comparaison avec tout le respect que j'ai pour monsieur Bern, disons que j'essaie de la rendre plus accessible en soi, \u00e7a c'est un point commun que que l'on a ensemble par contre j'ai pas vraiment envie de me concentrer sur les froufrous les paillettes quoi de de l'histoire, je je pr\u00e9f\u00e8re vraiment englober l'histoire, alors forc\u00e9ment il y aura durant personnage mais il y a aussi la la vie de tous les jours, homme derni\u00e8rement, j'ai pu faire les loisirs Moyen-Age d\u00e9but Renaissance, \u00e7a me para\u00eet assez important pour que les gens puissent s'identifier aussi \u00e0 l'histoire de de parler de de l'\u00e9poque quoi de leurs anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [91%] :\r\nIl y a la vie de tous les jours et puis il y a aussi ceux qui occupent la vie de tous les jours, de, de, de beaucoup de gens, beaucoup d'auditeurs qui nous \u00e9coutent, jeunes ou moins jeunes, les jeux vid\u00e9o, on vous retrouve en ce moment dans une web s\u00e9rie pour Arte sur la place de l'histoire justement dans ces jeux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [86%] :\r\nUn th\u00e8me 10 \u00e9pisodes des mois de travail avec les plus grands sp\u00e9cialistes, une \u00e9quipe et prim\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises bistouri, c'est la s\u00e9rie la plus junior, que vous avez vu de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [87%] :\r\nC'est sans fin, finalement, Benjamin Brillaud, l'histoire, \u00e7a remplit bien vos journ\u00e9es, il y a de quoi s'occuper. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [88%] :\r\nBen oui, oui compl\u00e8tement l'histoire il y a, il y a beaucoup de forme sous laquelle \u00e0 la raconter, alors je l'ai fait sous la forme de de podcasts entre guillemets sur sur YouTube ou d\u00e9j\u00e0 j'ai \u00e9norm\u00e9ment de formats diff\u00e9rents des 3 minutes 15 minutes 30 minutes des formats reportage du format Podcast etc l\u00e0 j'ai eu la chance de travailler pour pour Arte, alors je pr\u00e9cise que le petit moment qu'on a qu'on a entendu, h\u00e9 bien, \u00e7a parle de propagande, donc je voil\u00e0, c'\u00e9tait dans les jeux vid\u00e9o, d'o\u00f9 ce second degr\u00e9 ce second degr\u00e9 voil\u00e0, \u00e7a n'a pas prendre au 1er degr\u00e9 et c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un format qui \u00e9tait assez int\u00e9ressant, tr\u00e8s frustrant : d'une part parce que le format limit\u00e9 \u00e0 7 8 minutes donc se reconstitue minute on ne peut pas dire grand- chose quand on veut vraiment d\u00e9velopper un propos de fond mais c'\u00e9tait assez formateur on ce pouvoir avec des \u00e9quipes qui travaillent aussi pour la t\u00e9l\u00e9, afin de faire passer un message aux plus grands moments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [90%] :\r\nAlors il y a ce format web ce format t\u00e9l\u00e9 et puis il y a aussi le bon vieux papier, vous avez publi\u00e9 Les pires batailles de l'histoire qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en poche, c'\u00e9tait important aussi de de passer par ce support -l\u00e0 les vid\u00e9os passent mais l'\u00e9crit vaste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [88%] :\r\nJe consid\u00e8re qu'on est pas tous \u00e9gaux entre guillemets, dans l'est, on a tous des mani\u00e8res diff\u00e9rentes d'apprendre, finalement, il y a des gens qui vont appr\u00e9cier la vid\u00e9o, et m\u00eame parmi ces gens -l\u00e0, il y a des gens qui ne vont pas appr\u00e9cier ma voix, ma t\u00eate etc, qui vont se retrancher sur d'autres \u00e9missions et puis il y a des gens qui ne vont pas y \u00eatre son du tout et qui vont plut\u00f4t \u00eatre sensibles \u00e0 l'\u00e9crit et \u00e7a me paraissait assez important de pouvoir s'adresser \u00e0 ces gens -l\u00e0 qui ne consomment pas de vid\u00e9o mais qui mais qui lisent finalement et et ce livre- l\u00e0, j'ai autant des des abonn\u00e9s \u00e0 la cha\u00eene, qui l'ont qui l'ont achet\u00e9 que des des proches justement le ferait souvent papy mamie ou aux parents qui ne regardait pas les vid\u00e9os et qui ensuite sont venus et, parfois, j'ai eu des commentaires sous certaines vid\u00e9os dont j'ai lu le livre, c'est les enfants qui ne faire et, du coup, j'ai d\u00e9couvert l'\u00e9mission comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [90%] :\r\nEt puis il y a aussi, pour vous un retour un peu ironique, presque \u00e0 l'universit\u00e9, vous avez abandonn\u00e9 assez vite vos \u00e9tudes d'histoire \u00e0 la \u00e0 la fac, on le disait tout \u00e0 l'heure et vous \u00eates aujourd'hui vacataire notamment \u00e0 Angers, la r\u00e9gion vous habitez c'est c'est c'est une sorte de revanche un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [90%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s, c'est : il faut savoir \u00eatre un blanc, \u00e7a reste des interventions tr\u00e8s ponctuelles, une, 2, 2 fois par an, l\u00e0 j'ai fait, Angers, j'ai fait Paris- Est Cr\u00e9teil le but de mon c\u00f4t\u00e9 c'est de pouvoir apporter ma vision d'ailleurs de la m\u00e9diation et la transmission au grand public \u00e0 des gens qui bah qui se destine \u00e0 \u00eatre historien et comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, ce qui me para\u00eet assez important pour le milieu universitaire, c'est d'arriver \u00e0 se d\u00e9cloisonner un peu \u00e0 s'ouvrir et et aujourd'hui, si je suis l\u00e0, c'est pas pour prendre la place des universitaires, c'est pour travailler avec eux et du coup si je peux les accompagner leur file un petit coup de main quand je peux, je le fais bien volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [88%] :\r\nEt cette collaboration, on va en reparler tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart avec vous, Benjamin Brillaud, YouTubeur, historien, sciences des rapidement r\u00e9sumer ce que vous faites 5 heures 54, on va d'abord d\u00e9couvrir votre choix musical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [89%] :\r\nDe tentes, c'est le choix de Benjamin Brillaud notre invit\u00e9 ce matin pourquoi ce titre- l\u00e0, pour ce que un type qui me plut\u00f4t marqu\u00e9 sur un film que j'avais ador\u00e9 et ce qui est bien c'est qu'il est 5 heures du matin, du coup j'ai ou totalement oubli\u00e9 le nom de ce film, mais qui raconte l'histoire d'un d'une radio pirate qui part dans les eaux anglaises et qui diffuse du rock, voil\u00e0, il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle BO sur ce sur ce film et \u00e7a fait partie des chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es que j'\u00e9coute tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [96%] :\r\nDonc on pourra prolonger ce plaisir en regardant ce film que vous venez de nous mentionner Benjamin Brillaud mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:04:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Halazy, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FF072DA-C9EE-40C1-8110-3F9E8975F7DC", "internalArchiveId": "2FF072DA-C9EE-40C1-8110-3F9E8975F7DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le combat contre l'obsolescence programm\u00e9e et l'\u00e9co-conception", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le combat contre l'obsolescence programm\u00e9e et l'\u00e9co-conception (FUTUR ANTERIEUR 22.03 OBSOLESCENCE EP4 (INVENTEURS)) DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***6 heures ?? \r\nFutur ant\u00e9rieur, 4e \u00e9pisode, 4e round du combat contre l'obsolescence,\r\n un round Didier Pradervand qui ce matin s'int\u00e9resse \u00e0 \" l'\u00e9co-conception\" de produits r\u00e9parables et durables.\r\nOu dit autrement Yann \u00e0 la prise en compte d\u00e8s la cr\u00e9ation d'un produit de sa r\u00e9parabilit\u00e9, de sa durabilit\u00e9 et du recyclage de ses composants. Exemples: le Fairphone, ce t\u00e9l\u00e9phone portable, modulable et r\u00e9parable mis au point aux Pays-Bas ou alors, \u00e0 Lausanne, la soci\u00e9t\u00e9 WHY et ses ordinateurs durables et r\u00e9parables.\r\n***Mais est-ce que ce n'est pas de la m\u00e9thode Cou\u00e9?\r\nUn peu \u00e9videmment, les parts de march\u00e9 d'ces produits restent microscopiques, mais c'est le signe que certains tentent de changer les choses. Un jeune designer fran\u00e7ais, Paul Morin, vient par exemple de r\u00e9cemment pr\u00e9senter une imprimante inusable. Il en d\u00e9taille la conception au mic ro d'Emmanuel Moreaux de France Inter \r\n   15'' \r\nAlors que les g\u00e9ants de l'impression sont poursuivis en justice pour obsolescence programm\u00e9e de leurs cartouches d'encre, c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de ces fameuses cartouches que le jeune homme a innov\u00e9\r\n  19''\r\nPour l'instant, l'imprimante est encore au stade de prototype. Prototype encore, aussi, mais cette fois dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager avec l'Increvable. Son nom dit sa mission: une machine \u00e0 laver inusable et r\u00e9parable, comme l'explique Christophe Santerre, l'un de ses deux concepteurs. Il est au micro de Louis Valentin Lopez de Radio France\r\n  25'' \r\nLes deux ing\u00e9nieurs se sont aussi int\u00e9ress\u00e9s au fameux joint entre le tambour et la porte d'la machine.\r\n   20'' \r\nLes pr\u00e9commandes devraient d\u00e9marrer d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 et la production d'ici \u00e0 No\u00ebl.\r\n***Et quid du prix?\r\nEntre 950 et 1150 euros, c'est 2 et demi \u00e0 3 fois plus cher qu'un mod\u00e8le standard, mais pour une dur\u00e9e de vie et de r\u00e9parabilit\u00e9 de plus de 20 ans\r\n***J'y reviens Didier, \u00e7a reste quand m\u00eame confidentiel !\r\nC'est vrai, mais les petits ruisseaux font les grands fleuves. Et certains g\u00e9ants de l'\u00e9lectrom\u00e9nager eux aussi r\u00e9flechissent \u00e0 cette question.\r\nPrenez SEB et ses marques: Moulinex, Tefal, Calor, Rowenta ou Krups. Depuis 10 ans, le groupe se positionne sur ce cr\u00e9neau de la r\u00e9parabilit\u00e9. A la clef: une garantie \u00e9tendue \u00e0 6 ans, un r\u00e9seau de r\u00e9parateurs \u00e0 travers toute la France et, en Franche-Comt\u00e9, un gigantesque entrep\u00f4t avec plus de 6 millions de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es. En 5 ans, le nombre des appareils hors-garantie r\u00e9par\u00e9s a doubl\u00e9. Pour 2017, la hausse \u00e9tait de 15%. Et m\u00eame si l'impact commercial reste difficile \u00e0 calculer, cette politique offre d'autres avantages comme le rappelle Alain Pautrot, il est responsable de la politique satisfaction consommateurs pour le groupe. Il est lui aussi au micro de Louis-Valentin Lopez\r\n  25'' \r\nLa preuve ou disons un indice que quand on veut, on peut. On peut au moins essayer de convaincre fabricants, designers, ing\u00e9nieurs et informaticiens que l'\u00e9co-conception et la r\u00e9parabilit\u00e9 sont des secteurs d'avenir.\r\nBB : VOS VIDEOS, risque qu'eles deviennent OBSOLTES ?\r\neffet de mode ?\r\nmerci d'avoir notre invit\u00e0\r\ncet apres midi invit\u00e9 du \r\nconference cet apres midi...\r\nfestival Cit\u00e9 et Histoire \u00e0 GENEVE... \r\non on parlera cet apr\u00e8s midi de votre chaine sur youtube... NOTE BENE...etude de cas \r\navec cette question : La vulgarisation de l'histoire sur Youtube: alli\u00e9e ou ennemie des historien-ne-s?\r\n///", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410489", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le combat contre l'obsolescence programm\u00e9e et l'\u00e9co-conception", "Futur ant\u00e9rieur - Le combat contre l'obsolescence programm\u00e9e et l'\u00e9co-conception  / LMA_2018-03-22T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le combat contre l'obsolescence programm\u00e9e et l'\u00e9co-conception  / LMA_2018-03-22T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9410495", "ece-9410489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T03:46:05Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 25 futur ant\u00e9rieur 4\u00e8me \u00e9pisode 4\u00e8me round du combat contre l'obsolescence est d\u00e9di\u00e9 Pradervand ce matin, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e9co- conception des produits r\u00e9parables et durables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nOu, dit autrement, Yann \u00e0 la prise en compte d\u00e8s la cr\u00e9ation d'un produit de sa r\u00e9parabilit\u00e9 de sa durabilit\u00e9 et du recyclage de ces composants exemple faire fortune ce t\u00e9l\u00e9phone portable modulable et r\u00e9parable, mis au point aux Pays-Bas ou alors \u00e0 Lausanne, la soci\u00e9t\u00e9 et ses ordinateurs durables et r\u00e9parable, en effet, ce n'est pas un peu de la m\u00e9thode Cou\u00e9, un peu \u00e9videmment les parts de march\u00e9 de ces produits restent microscopiques, mais c'est le signe que certains tentent de changer les choses, un jeune designer fran\u00e7ais Paul Morin vient par exemple de r\u00e9cemment pr\u00e9senter une imprimante inusable il en d\u00e9taille la conception au micro d'Emmanuel Moreau de France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [87%] :\r\nL'int\u00e9rieur de l'imprimante est con\u00e7u pour que tous les \u00e9l\u00e9ments fonctionnels soit facilement identifiable des codes color\u00e9 qui vont permettre d'Europ\u00e9ens toutes les pi\u00e8ces d\u00e8s qu'une partie tombe en panne, on peut voir ce qui se passe, changer la pi\u00e8ce qui est d\u00e9fectueuse en m\u00e9decine nouvelle pour r\u00e9parer la machine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [96%] :\r\nAlors que les g\u00e9ants de l'impression sont poursuivis en justice pour obsolescence programm\u00e9e de leurs cartouches d'encre, c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de ces fameuses cartouches que le jeune homme a innov\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nAu lieu de faire des cartouches d'encre qui sont opaques et on ne sait pas quelle quantit\u00e9 il y a, il reste \u00e0 l'int\u00e9rieur, j'ai fait plut\u00f4t des r\u00e9servoirs, donc ce sont des objets qu'on peut transporter \u00e0 les remplir, donc on magasin, ils sont transparents, plus besoin d'avoir un capteur \u00e0 l'int\u00e9rieur qui va savoir quelle quantit\u00e9 d'encre, il reste, il suffit de regarder l'objet pour voir l'entr\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [94%] :\r\nPour l'instant l'imprimante est encore au stade de prototype prototype encore aussi, mais cette fois dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager avec l'increvable son nom dit sa mission, une machine \u00e0 laver inusable et r\u00e9parable, comme l'explique Christophe Santerre, l'un de ses 2 concepteurs, il est au micro de Louis Valentin Lopez de Radio France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [91%] :\r\nOn a commenc\u00e9 par enlever tout ce qui nous semblait superflu, exemple tr\u00e8s concret : le bac \u00e0 lessive qu'on a supprim\u00e9 parce que c'est une pi\u00e8ce qui est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s efficace en termes d'usage, on a tous tendance \u00e0 surdos\u00e9 le surdosage de lessive pas entra\u00eener le fait que la machine s'ab\u00eeme plus rapidement et donc nous ce qu'on a fait ce qu'on a privil\u00e9gi\u00e9 un dosage automatique, vous allez avoir des r\u00e9servoirs qui vous permettent de mettre une fois la lessive en d\u00e9but de mois, par exemple, et c'est la machine qui va donner automatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [93%] :\r\nEt les 2 ing\u00e9nieurs se sont aussi int\u00e9ress\u00e9s au fameux joint entre le tambour, elle apporte la machine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [90%] :\r\nC'est souvent dans ce journal se coince les sous- v\u00eatements et chaussettes imbib\u00e9 d'eau, et en fait souvent dans ce joint il y a de l'eau stagnante, nous ce qu'on a fait c'est qu'on s'inspir\u00e9 en fait des machines \u00e0 laver, issus du milieu professionnel qui se dispense de se joint donc nous c'est de cet univers -l\u00e0 qu'on s'inspire pour amener un certain nombre de pratiques du milieu professionnel en terme de conception vers l'univers des particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [93%] :\r\nLes pr\u00e9commandes devraient d\u00e9marrer d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, la production d'ici \u00e0 No\u00ebl, et combien \u00e7a co\u00fbte bien entre 950 et 1150 euros c'est 2 et demi \u00e0 3 fois plus cher qu'un mod\u00e8le standard, mais pour une dur\u00e9e de vie et de r\u00e9parabilit\u00e9 de plus de 20 ans disait mais \u00e7a reste quand m\u00eame confidentiel, c'est vrai, mais les petits ruisseaux font les grands fleuves et certains g\u00e9ants de l'\u00e9lectrom\u00e9nager, eux aussi, r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette question, prenez SEB et ses marques, Moulinex, Tefal, Calor, Rowenta ou Krups depuis 10 ans, le groupe se positionne sur ce cr\u00e9neau de la r\u00e9parabilit\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9 une garantie \u00e9tendue \u00e0 6 ans, un r\u00e9seau de r\u00e9parateurs \u00e0 travers toute la France, et en Franche-Comt\u00e9, un gigantesque entrep\u00f4t avec plus de 6 millions de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es en 5 ans le nombre des appareils hors- garantie r\u00e9par\u00e9s, a doubl\u00e9 pour 2017, la hausse \u00e9tait de 15 pourcent et m\u00eame si son impact commercial reste difficile \u00e0 calculer cette politique offre d'autres avantages, comme le rappelle Alain trop, il est responsable de la politique satisfaction consommateurs pour le groupe et il est lui aussi au micro de Louis Valentin Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [87%] :\r\nQuand on fait des \u00e9tudes aupr\u00e8s des consommateurs et de disques sur un produit qualitatif, ils attendent une dur\u00e9e d'usage entre 7 et 10 ans, au minimum, donc il est important des accompagn\u00e9 sur \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre une \u00e9vidence, mais quand on r\u00e9pare un produit, on va d\u00e9terminer quelle est la pi\u00e8ce qui a vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'une panne et on va pouvoir, sur la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s remplacer cette pi\u00e8ce alors une pi\u00e8ce plus performante donc r\u00e9par\u00e9s, c'est le meilleur moyen d'am\u00e9liorer les produits si on se contenter des \u00e9changes et forc\u00e9ment on accumulera les pannes progressivement et on aura les produits de moins en moins fiables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [97%] :\r\nLa preuve, ou disons un indice que quand on veut on peut, on peut au moins essayer de convaincre fabricants designers, ing\u00e9nieurs et informaticiens que l'\u00e9co- conception et la r\u00e9parabilit\u00e9 sont des secteurs d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [86%] :\r\nC'est Didier Pradervand Benjamin Brillaud est -ce que vos vid\u00e9os, il y a un risque qu'elles deviennent obsol\u00e8tes, un jour sur YouTube j'essaye justement de faire en sorte que que non et d'ailleurs quand j'ai des partenaires comme des mus\u00e9es ou des d\u00e9partements qui me contactent et qui me disent : oui, il faut insister sur telle date \u00e0 telle moment je leur dis non, parce que \u00e7a va permet justement la la vid\u00e9o, je faisais beaucoup plus vous avez anticip\u00e9 le coup c'est bien Benjamin Brillaud youtubeurs qui raconte l'histoire, vous serez cet apr\u00e8s- midi au Festival, Histoire cit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, merci \u00e0 vous pour la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F050B481-6D32-467C-940B-A95A1FB8910A", "internalArchiveId": "F050B481-6D32-467C-940B-A95A1FB8910A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Benjamin Brillaud, historien youtubeur", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brillaud, Benjamin\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Benjamin Brillaud, historien youtubeur (INVITE 22.03 6H15 BENJAMIN BRILLAUD)  \r\n***6H15 \r\nNotre invit\u00e9\r\nBenjamin Brillaud...  prof d'Histoire des Temps Modernes...\r\nl'Histoire avec un grand H qu'il raconte sur YOUTUBE\r\ndans des vid\u00e9os ludiques et souvent dr\u00f4les\r\nsur sa chaine baptis\u00e9e NOTA BENE\r\nEt \u00e7a donne \u00e7a...\r\nEXTRAITS USERS/NOTA BENE \r\ndes videos qui affolent les compteurs... 600 000 abonn\u00e9s... des millions de vues... \r\nl'Histoire c'est devenu tendance ?\r\nqui regarde ces vid\u00e9os ? meme public que les humoristes du wev NORMAN, CYPRIEN ?\r\npas mal \u00e9tudiants en histoire...profs primaire coll\u00e8ge lyc\u00e9es unis\r\nrecette pour que \u00e7a marche ? etre court ? drole ?\r\non peut adapter le timing... long pr adultes... court pr enfants \r\nmode de fabrication ? quelles sources ? GOOGLE et WIKIPEDIA ?\r\npas de risque de simplifier l'histoire ? de tout prendre par l'humour ? p\u00e9riodes de l'Histoire (SHOAH etc. ) ou on a pas envie de rire ? sujets tabou ? incompatibles avec le format YOUTUBE?\r\nL'hISTOIRe \u00e7a doit pas \u00eatre \"ennuyeux avec des dates?\"\r\nquel regard des historiens classiques? ils vous regardent de haut ?\r\nau d\u00e9but oui... maintenant encouragements...collaboration avec des historiens ...\r\net les profs d'histoire... vous les avez ringardis\u00e9 ??? mis \u00e0 la retraite ?\r\nvid\u00e9os utilis\u00e9es par des profs d'histoire classiques en classe ? \r\nne remplacent pas cours...elles peuvent servir d'outil p\u00e9daggique \r\nl'Histoire pour tous ? D\u00e9mocratiser l'Histoire, votre ambition? fiert\u00e9 ?\r\nje fais de la m\u00e9diation culturelle...l'histoire pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une \u00e9lite...histoire du peuple pour le peuple..\r\non gagne sa vie avec des vid\u00e9os d'Histoire ?\r\nhistorien youtubeur c'est un m\u00e9tier ? on peut gagner sa vie avec ?\r\ndifficile...crowdfunding...entre 600 et 1500 euros pour un million de vues sur YT\r\nbcp de financemnet participatif  1 dollar pour mille vues\r\npas le seul... sur ce cr\u00e9neau... \r\ngrosse conrureence... une 50 aine de chaine d'Histoire en France ?comment se d\u00e9marquer ?\r\npeur de lasser ? effet de mode ? \r\nBenjamin Brillaud\r\nFrancais, de passage en CH pour les festival Cit\u00e9 et Histoire \u00e0 GENEVE... \r\non on parlera cet apr\u00e8s midi de votre chaine sur youtube... NOTE BENE...\r\navec cette question : La vulgarisation de l'histoire sur Youtube: alli\u00e9e ou ennemie des historien-ne-s? Le cas de la cha\u00eene Nota Bene\r\n  20''", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410484", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Benjamin Brillaud, historien youtubeur / LMA_2018-03-22T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.03.2018"], "variantIds": ["ece-9410484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T03:53:18Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\n6 heures 30 l'invit\u00e9 est notre invit\u00e9, c'est Benjamin Brillaud, sorte de prof d'histoire des temps modernes, l'histoire avec un grand H qu'il raconte sur YouTube dans des vid\u00e9os ludiques, p\u00e9dagogue, souvent dr\u00f4les sur sa cha\u00eene baptis\u00e9e Nota Bene et \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nChers camarades bien l'bonjour, aujourd'hui on va parler de pape, vous savez, ce mec avec ses longue cape de Superman qui se baladent en papamobile et qu'on laisse une vingtaine de jours au soleil, une fois qu'ils ont pass\u00e9 l'arme \u00e0 gauche, on d\u00e9signe par le mot pape l'\u00e9v\u00eaque de Rome successeur de Saint-Pierre et par cons\u00e9quent, chef de l'\u00c9glise catholique romaine, il est aussi chef d'\u00c9tat puisqu'il est \u00e0 la t\u00eate du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [94%] :\r\nDes vid\u00e9os qui affolent les compteurs 600000 abonn\u00e9s des millions de vues l'histoire Benjamin Brillaud c'est devenu tendance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [90%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, mais en fait je pense que celle -l\u00e0, a toujours \u00e9t\u00e9, peu importe les formats, on voit d'ailleurs que sur les formats plut\u00f4t litt\u00e9raire, h\u00e9 bien les livres d'histoire, c'est ce qui se fait le plus finalement en France et est clairement sur Youtube aujourd'hui, \u00e0 une cinquantaine d'\u00e9mission d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'histoire qu'on peut pignon sur rue, c'est-\u00e0-dire plus de 2000 abonn\u00e9s on a tous des fa\u00e7ons diff\u00e9rentes de raconter l'histoire, alors moi je le fais \u00e0 ma mani\u00e8re, mais on a confessions d'histoire, par exemple, une tr\u00e8s tr\u00e8s belle \u00e9mission d'interview de personnages historiques, on a Manon bride avec, c'est une autre histoire qui revient plut\u00f4t sur la mythologie avec des formats tr\u00e8s tr\u00e8s frais, un humour tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9, enfin il y a vraiment beaucoup d'\u00e9missions qui se monte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nDonc vous \u00eates pas le seul sur ce cr\u00e9neau, mais vous avez -vous un succ\u00e8s particulier, on parlait tout \u00e0 l'heure des selfies que certains font avec vous dans la rue, un succ\u00e8s proche des humoristes du web les normales les Cyprien, pourquoi \u00e7a marche particuli\u00e8rement avec vous, c'est quoi votre secret de fabrication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [89%] :\r\nMoi, je sais que dans mon approche entre guillemets de de de l'histoire, j'essaie toujours de mettre \u00e0 la place de quelqu'un qui va d\u00e9couvrir une vid\u00e9o qui n'a pas de background en en histoire et qui n'y connaissent strictement rien et je pars toujours de de \u00e7a, finalement, quand je construis mes \u00e9missions, je sais toujours d'aller chercher quelque chose qui, qui parle aussi aux gens, c'est pour \u00e7a que j'avais d\u00e9velopp\u00e9 un un format qui revient sur les parall\u00e8les entre les les films ou les s\u00e9ries et et l'histoire, par exemple, parce que la la pop-culture on est tous tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 et et des conflits, ce ressort -l\u00e0, forc\u00e9ment on arrive beaucoup plus facilement faire passer l'information donc Les les inspirations de Star Wars de d'Harry Potter de Braveheart de poker Moens ces choses -l\u00e0, \u00e7a c'est pas le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nAlors il y a la forme plut\u00f4t ludique plut\u00f4t dr\u00f4le et puis il y a le fond bien s\u00fbr, comment on s'improvise historien, quelles sont vos sources. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [89%] :\r\nElles sont tr\u00e8s tr\u00e8s diverses, c'est-\u00e0-dire que j'utilise beaucoup internet aujourd'hui puisque Internet, on a vraiment tout \u00e0 disposition : j'ai une belle biblioth\u00e8que chez moi aussi pas mal de de copains, historien de plus en plus ECG cette chance d'avoir un un r\u00e9seau qui se construit aussi un qui n'est pas le m\u00eame que j'avais au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [88%] :\r\nIls vous prennent au s\u00e9rieux les historiens, il y a pas un certain m\u00e9pris \u00e0 se dire qu'il qu'il est ce YouTubeur qui qui veut prendre notre place entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [90%] :\r\nJ'ai pas de de conflits avec les usagers, les historiens ou les universitaires en tout cas j'en n'ai pas eu de, de, de, de vrai puisque, depuis le d\u00e9but, je milite pour une rassemblement des 2 univers et moi je le dis toujours : je suis pas l\u00e0 pour remplacer des profs d'histoire, j'en ai pas les capacit\u00e9s, je ne suis pas historien, c'est-\u00e0-dire que je pas produire de la mati\u00e8re scientifique, je fais la vulgarisation ou la m\u00e9diation culturelle, c'est-\u00e0-dire que je suis l\u00e0 pour transmettre un message de la meilleure mani\u00e8re qui soit et la meilleure mani\u00e8re qui soit, c'est de s'allier justement avec des sachant avec des gens qui font ce boulot -l\u00e0 pour consommant plus conscient des programmes int\u00e9ressants et s\u00e9rieux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [88%] :\r\nDonc l'esprit collaboratif, ce qu'il y a pas un risque malgr\u00e9 tout parfois de simplifier l'histoire est -ce qu'on peut tout prendre par l'humour et ce qu'il y a des des p\u00e9riodes de l'histoire qui qui s'y pr\u00eate pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [89%] :\r\nJe vais peut-\u00eatre pas blaguer sur la Shoah, c'est clair, mais non je, je veux dire il faut il faut savoir prendre tous les sujets, comme ils viennent maintenant l'humour n'est pas obligatoire et \u00e7a c'est aussi une une formule, je pense qu'il fonctionne sur ma sur ma cha\u00eene je me force pas \u00e0 faire de de l'humour et justement sur certains formats je cherchais plut\u00f4t \u00e0 d\u00e9gager une ambiance ce pr\u00e9nom, \u00eatre une ambiance un petit peu lourde en je vais parler de la premi\u00e8re guerre mondiale, on revient sur le Chemin des dames, j'ai des \u00e9clats d'obus dans les mains, je montre \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, c'est pas des choses avec lesquelles on on blague mais c'est des choses qui sont int\u00e9ressantes quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 pouvoir raconter maintenant on est oblig\u00e9 de faire des, des, des simplifications, est ce que ce que je fais c'est pas, c'est pas une th\u00e8se, donc il est \u00e9vident qu'un th\u00e9sard qui regarde une de mes vid\u00e9os et o\u00f9 j'aborde le m\u00eame sujet que lui, il va pouvoir faire quelques bons l'errance o\u00f9 l\u00e0 il y a des simplifications, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [87%] :\r\nC'est normal pour le grand public, c'est de la vulgarisation avant tout votre public justement, c'est ce qui c'est la g\u00e9n\u00e9ration Y Z ce qui regarde Norman 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, YouTube non oui et non, c'est-\u00e0-dire que mon mois 80 pourcent de mon public, c'est du 18 35 ans et finalement les adolescents n'arrive qu'en 5\u00e8me position, c'est-\u00e0-dire que, vraiment, j'ai d\u00fb 18 35 ans, et puis ensuite \u00e7a du 35 45 du 45 54 et seulement apr\u00e8s les adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [92%] :\r\nHistorien, YouTubeur ou YouTubeur, historien c'est c'est un m\u00e9tier \u00e0 part enti\u00e8re, aujourd'hui on gagne sa vie avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [90%] :\r\nDonc je repr\u00e9cise, encore une fois je suis pas historien je, je, vraiment, j'insiste l\u00e0- dessus, oui, aujourd'hui je gagne une ouverture l'histoire effectivement la YouTubeur qui fait de l'histoire, \u00e7a je pr\u00e9f\u00e8re donc je gagne ma vie avec avec Nota Bene, d'ailleurs l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est pr\u00e8s de 10 15 collaborateurs qui ont travaill\u00e9 sur les munitions de pr\u00e8s ou de loin, \u00e7a peut \u00eatre des cadreurs des ing\u00e9nieurs du son des auteurs aussi que je commence \u00e0 \u00e0 engager de de temps en temps, maintenant j'ai la chance d'\u00eatre plut\u00f4t privil\u00e9gier ou d'une ma situation et et la situation et elle est loin d'\u00eatre la la la la m\u00eame pour tous les vid\u00e9astes vulgarisateur, \u00e7a reste une situation tr\u00e8s pr\u00e9caire pour la majorit\u00e9 des vid\u00e9astes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [88%] :\r\nLa vulgarisation, on en reparle cet apr\u00e8s- midi au Festival, Histoire, est cit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, auquel vous \u00eates invit\u00e9s, Benjamin Brillaud, avec une \u00e9tude de cas, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, de votre cha\u00eene Nota Bene, avec cette question : La vulgarisation de l'Histoire sur Youtube alli\u00e9e ou ennemie des historiens, la r\u00e9ponse c'est d\u00e8s 16 heures 30 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve, vous restez encore avec nous une dizaine de minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CD4863D-E969-4AFA-8EDE-B07C3EF22BB7", "internalArchiveId": "1CD4863D-E969-4AFA-8EDE-B07C3EF22BB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le mea culpa du patron de Facebook Mark Zuckerberg", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel Gschwend\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le mea culpa du patron de Facebook Mark Zuckerberg (FACEBOOK) L'HDJ c'est celle.... d'un mea-culpa\r\nFACEBOOK 1 \r\n\"Je suis VRAIMEMT DESOL\u00e9\"\r\non a la responsabilit\u00e9 de proteger les donn\u00e9es des personnes\r\net si nous n'y arrivons pas\r\non ne m\u00e9rite pas la confiance des utilisateurs\"\r\nmea culpa de MARC ZUCKERBERG\r\nhier soir sur CNN...\r\nLe patron du r\u00e9seau social \r\nforc\u00e9 de r\u00e9agir apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire \"CAMBRIDGE ANLYTICA.\"..\r\nces millions de donn\u00e9es des utilisateurs de FB utilis\u00e9es sans permission... \r\nvous avez loup\u00e9 le d\u00e9but de l'histoire....\r\nEric Guevara Frey l'a rembobine pour vous ... \r\nFACEBOOK 2  \r\nSuite \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations...\r\nl'action de FB d\u00e9croche en bourse...\r\nle gvt US annonce l'ouverture d'une enquete\r\nLe Parlement europ\u00e9en invite Mark Zuckerberg \u00e0 venir s'expliquer...\r\nAvec au coeur de l'affaire...\r\nl'impact de FACEBOOK sur la derni\u00e8re campagne am\u00e9ricaine et l'\u00e9l\u00e9ection de DONALD TRUMP... \r\nFACEBOOK 3...  \r\nLe doute sem\u00e9...\r\net une question... \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi-mandat... l'automne prochain...\r\nl'histoire peut-elle se r\u00e9peter? on retrouve RAPHAEL GRAND\r\nFACEBOOK 4  \r\nEt en Suisse aussi... \r\non s'interroge sur les liens entre FACEBOOK et r\u00e9sultats d'\u00e9lections... \r\ndans un entretien au TAGES ANZEIGER... \r\nle reponsable de la protection des donn\u00e9es du canton de Zurich, Bruno Baeriswyl... ne cachait pas son inqui\u00e8tude...d'un risque de manipulation lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales\r\nFACEBOOK 5  \r\nUn risque de manipulation aussi en Suisse...\r\nque juge aussi tout a fait plausible Paul-Olivier Dehaye, co-fondateur de Personaldata.io, un projet  qui cherche \u00e0 redonner le contr\u00f4le aux individus sur leurs donn\u00e9es personnelles.\r\nEt pour certains la solution\r\npasse par un AU REVOIR a FACEBOOK\r\nquitter tpit simp\u00e9ement le r\u00e9seau social\r\nle hastag \"deletefacebook..\". ou en francais \"quittezfacebook\"\r\nest d'ailleurs tr\u00e8s po\u00e8pulaire depuis le d\u00e9but de l'affaire\r\ny compris ironie du sort sur le r\u00e9seau social en question\r\n5hxxx\r\nCLOURS\r\nDLECHE LOVE sur La 1\u00e8re\r\n(Clouds) \r\n(Clouds)", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410481", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le mea culpa du patron de Facebook Mark Zuckerberg / LMA_2018-03-22T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.03.2018"], "variantIds": ["ece-9410481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T03:41:05Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'un mea-culpa oui oui et oui, avocat c'est quoi je pense No\u00ebl un Africain tu\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il en avait de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nJe suis vraiment d\u00e9sol\u00e9, on a la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger les donn\u00e9es des utilisateurs et si on n'y arrive pas, h\u00e9 bien on ne m\u00e9rite pas leur confiance : le mea culpa de Mark Zuckerberg hier soir sur CNN, le patron du r\u00e9seau social est sorti de son silence forc\u00e9 de r\u00e9agir apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire Cambridge Analytica ces millions de donn\u00e9es des utilisateurs de Facebook utilis\u00e9 sans leur permission et si vous avez loup\u00e9 le d\u00e9but de l'histoire, \u00c9ric Guevara Frey l'a rembobine pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [92%] :\r\nOn avait entendu parler de Cambrils Analytika pendant la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine parce que c'est l'entreprise qui a fourni un service de profilage des \u00e9lecteurs \u00e0 la campagne, Trump profilage \u00e9lectoral, c'est vieux comme la d\u00e9mocratie, m\u00eame si maintenant il est num\u00e9rique et c'est de bonne guerre mais samedi, le Guardian fait beau, publiant une enqu\u00eate explosive autour des pratiques de Cambridge Analytica ce qui remet la soci\u00e9t\u00e9 en pleine lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [67%] :\r\nOui, Newark avec Jane immobile, \u00e7a \u00e7a peut contribuer \u00e0 nous dire qu'on \u00e9crit sur un N abritera une sunnite toiture et j'ai pas fait et les pour ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [92%] :\r\nNous savions \u00e0 quel type de message, vous seriez sensible et combien de fois nous devrions vous touchez pour changer votre opinion sur quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [99%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable machine de propagande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nAvec l'aide de ce lanceur d'alerte le Guardian r\u00e9v\u00e8le que Cambridge Analytica siphonner les donn\u00e9es personnelles de 50 millions d'utilisateurs de Facebook \u00e0 leur insu pour les profils et puis les cibler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [96%] :\r\nEt suite \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, l'action de Facebook a d\u00e9croch\u00e9 en Bourse, le gouvernement am\u00e9ricain a annonc\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate, le Parlement europ\u00e9en invite lui aussi Mark Zuckerberg \u00e0 venir s'expliquer avec au coeur de cette affaire, vous l'avez compris l'impact de Facebook sur la derni\u00e8re campagne am\u00e9ricaine, et l'\u00e9lection de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [92%] :\r\nCambridge Analytica a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e comme outil pour influencer, manipuler les \u00e9lecteurs et derri\u00e8re cet outil, il y a une galaxie de Liens d'int\u00e9r\u00eats qui se dessine peu \u00e0 peu et qui pointe en direction du parti r\u00e9publicain Cambridge Analytica a \u00e9t\u00e9 en partie financ\u00e9 par le milliardaire Robert Merceur, l'un des principaux donateurs du parti r\u00e9publicain, un ultraconservateur, il a \u00e9t\u00e9 l'un des soutiens de Donald Trump, autre personnage qui appara\u00eet dans cette affaire, c'est Steve bah non, l'ancien strat\u00e8ge de la Maison Blanche, l'un des artisans de la victoire de Trump, selon la presse am\u00e9ricaine banane aurait un moment superviser la collecte de donn\u00e9es, il y aurait aussi test\u00e9 des des mots cl\u00e9s des concepts via cet outil comme l'id\u00e9e par exemple d'ass\u00e9cher le marais de Washington \u00e0 un slogan de campagne ou l'id\u00e9e, par exemple, de construire un mur anti- immigration alors a -t-il le b\u00e2ti sa victoire en s'appuyant sur cet outil en siphonnant les les donn\u00e9es de millions d'utilisateurs, Facebook, le raccourci est sans doute un peu rapide, mais ce nouveau scandale toute tout de m\u00eame le le doute apr\u00e8s l'\u00e9lection, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nLe doute sem\u00e9 sur cette \u00e9lection pass\u00e9e est une question qui se pose sur l'avenir \u00e0 l'approche des \u00e9lections 2000 mandat l'Automne prochain aux \u00c9tats-Unis, l'histoire peut -elle se r\u00e9p\u00e9ter, on retrouve Rafa\u00ebl grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [91%] :\r\nY a -t-il d'autres Cambridge Analytica qui sont dans l'ombre, entra dans Fluence et l'opinion comment pr\u00e9venir les d\u00e9rapages au Congr\u00e8s, certains \u00e9lus demandent une meilleure r\u00e9gulation de ces g\u00e9ants du Net mais l'exemple comme Bridge Analytika d\u00e9montre aussi que les politiques sont eux- m\u00eames m\u00eal\u00e9 \u00e0 ce scandale, le temps o\u00f9 Mark Zuckerberg se rendait \u00e0 la Maison Blanche avec ses projets de de connecter le monde de promouvoir la d\u00e9mocratie, ce temps- l\u00e0, semble d\u00e9finitivement r\u00e9volue, aux \u00c9tats-Unis, la Commission f\u00e9d\u00e9rale du commerce a ouvert une enqu\u00eate, une classe actionne compte Facebook est aussi en pr\u00e9paration, Californie et le scandale politique devient peu \u00e0 peu internationale qu'Enbridge Analytika aurait des ramifications dans d'autres pays, au Kenya, en Australie ou encore au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [92%] :\r\nEt en Suisse aussi, on s'interroge sur les Liens entre Facebook et des r\u00e9sultats avait \u00e9lections dans un entretien au Tages-Anzeiger, le responsable de la protection des donn\u00e9es du canton de Z\u00fcrich, Bruno Baeriswyl, ne cachait pas hier son inqui\u00e9tude r\u00e9sum\u00e9 de son interview avec cimeti\u00e8re ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [93%] :\r\nDes m\u00e9thodes qui s'exporterait d\u00e9sormais en Suisse Bruno Baeriswyl explique dans le Tages-Anzeiger apr\u00e8s la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de Barack Obama et celle de Donald Trump des conseillers am\u00e9ricains sont venus en Suisse pour y pr\u00e9senter de nouvelles m\u00e9thodes pour faire campagne, justement, alors comment s'en prot\u00e9ger, pour le responsable serait quoi le consentement aux conditions g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 l'ouverture d'un compte Facebook, h\u00e9 bien ce consentement peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme nul au vu des circonstances actuelles mais attention la loi suisse n'apporte pas de r\u00e9ponse \u00e0 ce probl\u00e8me : les plaintes doivent plut\u00f4t \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es en Californie, o\u00f9 le groupe am\u00e9ricain a son si\u00e8ge social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nRisque de manipulation aussi en Suisse que juge tout \u00e0 fait plausible Paul Olivier de il est cofondateur de personnel date un point idiot, un projet qui cherche justement \u00e0 redonner le contr\u00f4le aux individus sur leurs donn\u00e9es personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [87%] :\r\nBeaucoup de donn\u00e9es sont fait disponible sur les Suisses malgr\u00e9 les lois et et du ciblage est tout \u00e0 fait possible serait aussi on voit beaucoup d'\u00c9tats ont perdu le contr\u00f4le sur le l'information de la circulation de l'information et que beaucoup de gens perdent confiance dans tout cet \u00e9cosyst\u00e8me num\u00e9rique autour de en g\u00e9n\u00e9ral les, les, la police des donn\u00e9es, donc le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral etc ont tr\u00e8s peu de pouvoirs, tr\u00e8s peu de moyens et sont compl\u00e8tement d\u00e9munis face \u00e0 certains acteurs qui sont vraiment globaux quoi donc \u00e7a vient, \u00e7a vient possible pour g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [91%] :\r\nEt, pour certains, la solution passe tout simplement par un au revoir \u00e0 Facebook quitter tout simplement le r\u00e9seau social le hashtag \u00e0 10 litres Facebook ou en France, quitter Facebook est d'ailleurs tr\u00e8s populaire depuis le d\u00e9but de l'affaire, y compris, ironie du sort, sur le r\u00e9seau social en question. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AC8A7D3-4259-482C-9EB6-9A3F22A668C5", "internalArchiveId": "1AC8A7D3-4259-482C-9EB6-9A3F22A668C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Gafour Rakhimov, nouveau pr\u00e9sident de l'Association Internationale de Boxe Amateur", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gent\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Gafour Rakhimov, nouveau pr\u00e9sident de l'Association Internationale de Boxe Amateur (MODE AVION 22.03 CRIMINEL OUZBEK) ***5hxxx\r\nMODE AVION\r\nescale ce matin en OUZBEKISTAN...\r\navec une nomination qui ne plait pas du tout au CIO\r\ncelle de GAFOUR  Rakhimov,  NOUVEAU \r\nPr\u00e9sident de l'Association Internationale de Boxe Amateur.\r\nEt si le comit\u00e9 olympique est fache... et menace de suspendre la boxe amateur des prochains jeux d'\u00e9t\u00e9...\r\nc'est que ce GAFOUR RAHKIMOV est surtout connu pour son pedigree SULFUREUX de criminel... \r\nRegis GENTE nous dresse son portrait \r\n  1'44 \r\n***BB : actualit\u00e9 ca vous inspire?\r\nl'histoire du sport ? \r\nhistoire contemporaine ? \r\n((Gafour Rakhimov, 66 ans, est un vrai \u00ab boss \u00bb criminel. dans la pure tradition sovi\u00e9tique et post-sovi\u00e9tique.\r\nUn boss issu de ce \u00ab milieu \u00bb n\u00e9 dans le syst\u00e8me carc\u00e9ral sovi\u00e9tique, le Goulag, dans lequel les chefs sont couronn\u00e9s, lors de c\u00e9r\u00e9monies, et fricotent avec la police, certains hommes politiques et le monde des affaires.\r\nGafour, comme on l'appelle \u00e0 Tachkent, la capitale de l'Ouzb\u00e9kistan, ou \u00e0 Moscou, o\u00f9 il r\u00e9side dans un luxueux appartement et y a de tr\u00e8s nombreux contacts, s'est lanc\u00e9 dans le business dans les ann\u00e9es de la perestro\u00efka, sous Gorbatchev.\r\nLorsque son pays, l'Ouzb\u00e9kistan, est devenu ind\u00e9pendant, en 19nonate et 1, il a jou\u00e9 un r\u00f4le important pour le nouveau-pr\u00e9sident Islam Karimov, pour installer sa dictature, ne serait-ce qu'en s'appuyant sur ses r\u00e9seaux pour approvisionner la population en produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\r\nComme tout criminel \u00ab soviet \u00bb qui se respecte, Gafour a pratiqu\u00e9 la boxe et les sports de combat dans sa jeunesse, avant de devenir entra\u00eeneur. puis, dans les ann\u00e9es nonante, de soutenir de nombreux clubs et salles de sports de combats en Ouzb\u00e9kistan, fournissant du m\u00eame coup des gardes du corps aux politiciens et mafieux du pays.\r\nIl a parall\u00e8lement toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent dans les instances internationales de la boxe.\r\nEt nombreuses sont les suspicions selon lesquelles il serait intervenu, en payant les arbitres, pour faire gagner des boxeurs ouzbeks ou russes. notamment lors des JO de Rio, en 2016.\r\nA la faveur, si l'on peut dire, des affaires qui minent de l'Association Internationale de Boxe Amateur, M. Rakhimov en est devenu fin janvier le pr\u00e9sident. par int\u00e9rim certes, jusqu'en novembre, mais avec mission. tout de m\u00eame, de pr\u00e9senter en avril prochain un plan de r\u00e9forme anticorruption. ))\r\nBEJAMIN BRILLAUD \r\nyoutubeur histoirien\r\nnotre invit\u00e9 jusqu' \u00e0 6h30", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410480", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Gafour Rakhimov, nouveau pr\u00e9sident de l'Association Internationale de Boxe Amateur  / LMA_2018-03-22T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 22.03.2018"], "variantIds": ["ece-9410480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T03:35:53Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n5 heures 56 et mode avion qui fait escale ce matin en Ouzb\u00e9kistan, avec une nomination qui ne pla\u00eet pas du tout au CIO, celle de GAFOUR Rakhimov c'est le nouveau pr\u00e9sident de l'Association internationale de boxe amateur et si le comit\u00e9 olympique est f\u00e2ch\u00e9 et menacent m\u00eame de suspendre la boxe amateur des prochains Jeux d'\u00e9t\u00e9, c'est que ce GAFOUR Rakhimov est surtout connu pour son pedigree sulfureux de criminel, son portrait avec R\u00e9gis Gente et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nGafour Rakhimov 66 ans, est un vrai boss criminel dans la pure tradition sovi\u00e9tique et post- sovi\u00e9tique un boss issu de ce milieu, n\u00e9 dans le syst\u00e8me carc\u00e9ral sovi\u00e9tique le goulag dans lequel les chefs sont couronn\u00e9s lors de c\u00e9r\u00e9monies et fricote avec la police, certains hommes politiques et le monde des affaires Gafour, comme on l'appelle \u00e0 Tachkent, sa ville natale, la capitale de l'Ouzb\u00e9kistan ou \u00e0 Moscou, o\u00f9 il r\u00e9side dans un luxueux appartement et il y a de tr\u00e8s nombreux contacts s'est lanc\u00e9 dans le Business, dans les ann\u00e9es de la Perestro\u00efka sous Gorbatchev lorsque son pays l'Ouzb\u00e9kistan est devenu ind\u00e9pendant en 1991 il a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial pour le nouveau pr\u00e9sident Islam Karimov pour installer sa dictature, ne serait -ce qu'en s'appuyant sur ses r\u00e9seaux pour approvisionner la population en produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 comme tout criminel soviet qui se respecte Gafour a pratiqu\u00e9 la boxe et les sports de combat dans sa jeunesse avant de devenir entra\u00eeneur puis dans les ann\u00e9es 90 de soutenir de nombreux clubs et salles de sport de combat en Ouzb\u00e9kistan fournissant du m\u00eame coup des gardes du corps aux politiciens et mafieux du pays, il a parall\u00e8lement toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents dans les instances internationales de la boxe et nombreuses sont les suspicions selon lesquelles il serait intervenu en payant les arbitres par exemple pour faire gagner des boxeurs Ouzbeks ou russes, notamment lors des JO de Rio en 2016, \u00e0 la faveur, si l'on peut dire des affaires qui minent l'Association internationale de boxe amateur, monsieur Rakhimov, en est devenu fin janvier, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, certes, jusqu'en novembre, mais avec mission tout de m\u00eame de pr\u00e9senter en avril prochain, un plan de r\u00e9forme anticorruption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [89%] :\r\nDans mode avion sign\u00e9 R\u00e9gis Gente et Benjamin Brillaud est -ce que vous vous int\u00e9ressez aussi \u00e0 l'histoire du sport sur votre cha\u00eene YouTube un petit peu, j'ai pu faire les sports extr\u00eames dans l'histoire, par exemple, et puis je travaille beaucoup avec Laurent Turcot, qui est un historien qu\u00e9b\u00e9cois, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'histoire du sport, qui est d'ailleurs sorti un ouvrage l\u00e0- dessus qui est tr\u00e8s complet, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale l'actualit\u00e9 l'histoire contemporaine, \u00e7a fait aussi partie de vos observations, \u00e7a peut valoir des des vid\u00e9os parfois alors moins mais j'aime rebondir sur l'actualit\u00e9, notamment sur l'utilisation politique de l'histoire et donc j'informe format o\u00f9 je reviens sur certaines phrases que les politiques fran\u00e7ais peuvent lancer au d\u00e9tour d'un discours et quand elle se sert de l'histoire comme support de propagande Benjamin Aubriot youtubeurs historien, notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 6 heures et demi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB56BC3C-6F86-4907-9FEF-34D4EFA89931", "internalArchiveId": "BB56BC3C-6F86-4907-9FEF-34D4EFA89931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fabrice Arfi, journaliste pour le site d'information mediapart;Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC VD;Fran\u00e7ois Longchamp,  pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, PLR GE;Breel Embolo, joueur de football, \u00e9quipe nationale suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:25-07:59:59 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/ENJEUX SOMMET UE DI (8H)) DIRECT STUDIO BRUXELLES +32 2 ** (*6850)  (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\n***Les menaces de guerre commerciale vont agiter les discussions... au sommet des dirigeants europ\u00e9ens... aujourd'hui  et demain \u00e0 Bruxelles. \r\nLes Vingt-Huit se r\u00e9unissent dans un contexte tendu: demain, les lourdes taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium sont cens\u00e9es entrer en vigueur.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. \r\n\u00c0 l'heure qu'il est, l'Union europ\u00e9enne ne sait toujours pas si elle pourra \u00e9chapper aux taxes annonc\u00e9es par Donald Trump.\r\n----\r\nLe suspense est total. La commissaire europ\u00e9enne Cecilia Malmstr\u00f6m revient de Washington, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 des membres du gouvernement am\u00e9ricain. Les deux parties veulent se donner du champ, pour trouver une solution mutuellement acceptable aussi vite que possible. C'est ce qu'on peut lire dans un communiqu\u00e9 commun.\r\n---\r\n***Donc, Bruxelles et Washington montrent des signes d'apaisement.\r\n----\r\nOui, le ton a chang\u00e9, on le voit \u00e0 Bruxelles. D\u00e9but mars, on s'en souvient, la Commission promettait une r\u00e9ponse ferme \u00e0 Donald Trump. Elle insistait sur les contre-mesures qu'elle appliquerait, si les Etats-Unis d\u00e9gainent leurs taxes. Des mesures qui frapperaient des produits embl\u00e9matiques am\u00e9ricains, comme le beurre de cacahu\u00e8te, ainsi que des produits en acier.\r\nAujourd'hui, l'Union europ\u00e9enne veut apporter une r\u00e9ponse \u00abresponsable et raisonnable\u00bb. Ce sont les mots de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, dans une lettre publi\u00e9e mardi. Il \u00e9crit qu'il faut renforcer les relations \u00e9conomiques transatlantiques, et pas les affaiblir. Aucune mention des fameuses mesures de r\u00e9torsion.\r\n---\r\n***Pourtant, Guillaume, la Commission europ\u00e9enne a quand m\u00eame pris le risque, hier, d'ouvrir un nouveau front avec les Etats-Unis.\r\n---\r\nAbsolument, puisque Bruxelles veut faire payer davantage d'imp\u00f4ts, dans l'Union europ\u00e9enne, aux g\u00e9ants du num\u00e9rique. La Commission propose des mesures qui toucheraient, principalement, des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines comme Google et Facebook. Washington a d\u00e9j\u00e0 fait savoir son irritation. Et \u00e0 Bruxelles, certains se demandent si c'est vraiment le bon moment pour lancer cette offensive.\r\nJustement, les dirigeants europ\u00e9ens doivent parler fiscalit\u00e9 num\u00e9rique, ce soir, \u00e0 l'heure du souper. Et de source diplomatique, on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat houleux.\r\n----\r\n*** Guillaume Meyer... en direct de Bruxelles.\r\n(Taxes am\u00e9ricaines - Chine) **** Et puis la Chine elle... s'attend \u00e0 de nouvelles sanctions commerciales de Washington... Des sanctions qui seront justement annonc\u00e9es aujourd'hui.\r\nLa  Maison blanche l'a fait savoir hier soir... Donald Trump d\u00e9voilera ces mesures \u00e0 17h30 heure suisse\r\nL'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes... mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s.\r\nSelon l'agence Reuters... les Etats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droits de douanes sur des importations de produits chinois.\r\n(16/SARKO ITV ARFI) Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir par la justice fran\u00e7aise... \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue.\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 entendu pendant 26 heures... dans l'affaire du possible financement... par la libye... de sa campagne de 2007.\r\nIl est finalement mis en examen pour \"corruption passive\"... \"financemement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale\" et \"recel de fonds publics libyens\".\r\nNicolas Sarkozy... qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s... a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nFabrice Arfi est journaliste pour le site d'information mediapart, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire. Pour lui, c'est du jamais vu.\r\n  33'' \r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info\r\n(Accord UBS) **** 230 millions de dollars. C'est la somme qu'UBS va devoir d\u00e9bourser... pour \u00e9viter des poursuites judiciaires aux Etats-Unis.\r\nLe num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique a conclu cet accord avec les autorit\u00e9s judiciaires new-yorkaises... qui l'accusaient de \"pratiques fallacieuses\" lors de la crise des subprimes.\r\nUBS a reconnu avoir enjoliv\u00e9 certains cr\u00e9dits immobiliers... pour les vendre \u00e0 des investisseurs.\r\nPour rappel... le d\u00e9faut de paiements de nombreux m\u00e9nages ayant contract\u00e9 les emprunts... a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n(20/ FACEBOOK ZUCKERBERG S'EXPLIQUE) La pression \u00e9tait forte sur Mark Zuckerberg depuis les r\u00e9v\u00e9lations du New York Times ce week-end....\r\nLes donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social ont \u00e9t\u00e9 transmises... sans leur consentement... au cabinet de consulting Cambridge Analytica. \r\nCabinet qui a collabor\u00e9 avec la campagne de Donald Trump lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en 2016.\r\nLe fondateur de Facebook est finalement sorti de son silence...\r\nD'abord avec un message sur son r\u00e9seau social... puis lors d'une interview sur CNN hier soir... Lo\u00efc Piala\r\n----\r\n(((Mark Zuckerberg n'aime pas donner d'interviews. Il n'est jamais tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans l'exercice. Le fait qu'il ait accord\u00e9 un entretien \u00e0 CNN montre la gravit\u00e9 de la situation pour le r\u00e9seau social.\r\n\u00ab Nous avons une responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger vos donn\u00e9es et si nous n'y arrivons pas alors nous ne m\u00e9ritons pas de vous servir \u00bb, reconna\u00eet le fondateur de Facebook.\r\nCette fuite constitue bien \u00ab une rupture de confiance entre Facebook et les gens qui partagent leurs donn\u00e9es avec nous \u00bb, dit-il. \u00ab Je suis d\u00e9sol\u00e9 que ce soit arriv\u00e9 \u00bb, ajoute Zuckerberg qui promet que sa soci\u00e9t\u00e9 fera tout pour que cela ne se reproduise plus. Facebook pr\u00e9voit notamment de limiter les donn\u00e9es transmises aux d\u00e9veloppeurs d'applications qui collaborent avec la firme.  \r\nMais ce nouveau scandale, quelques mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur l'ing\u00e9rence russe lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, pose une question centrale : avec plus de 2 milliards d'utilisateurs dans le monde, le r\u00e9seau social n'est-il pas devenu trop grand pour s'autor\u00e9guler ?\r\nZuckerberg se dit pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s. En attendant, Facebook a perdu pr\u00e8s 10% de sa valeur boursi\u00e8re cette semaine.)))\r\n(D\u00e9mission kuschinsky) **** Le scandale Odebrecht aura eu raison du pr\u00e9sident p\u00e9ruvien.\r\nPedro Pablo Kuschinski a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier soir... \r\nEt c'est justement aujourd'hui que le parlement devait se prononcer sur sa destitution.\r\nPour m\u00e9moire... en d\u00e9cembre dernier... le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions de dollars \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 Pedro Pablo Kuschinski... \r\nPedro Pablo Kuschinski qui avait pourtant toujours ni\u00e9 une quelconque relation avec l'entreprise qui est au coeur d'un vaste scandale de corruption.\r\n(05/FISCALITE MARIAGE ITV GRIN) Les couples mari\u00e9s ne doivent plus \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re fiscale. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier (MER) au parlement une r\u00e9forme de l'impot f\u00e9d\u00e9ral direct allant dans ce sens.\r\nL'op\u00e9ration va priver les caisses f\u00e9d\u00e9rales de plus d'un milliard de francs.... \r\nLes couples mari\u00e9s verront leur facture fiscales baisser.... Quant aux couples concubins avec enfants... ils paieront plus d'impots. \r\nLe conseiller national UDC vaudois Jean-Pierre Grin... estime qu'il \u00e9tait temps... que le gouvernement s'attaque \u00e0 cette question. \r\n  45''\r\nJean-Pierre Grin avec St\u00e9phane Deleury\r\n(08/GE/ENQUETE RAMADAN ITV LONGCHAMP) **** Dans le canton de Gen\u00e8ve... l'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur l'affaire \"Tariq Ramadan\" va pouvoir commencer.\r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9sign\u00e9 deux experts... \r\nQuynh Steiner Schmidt... membre du conseil sup\u00e9rieur de la magistrature genevoise et ancienne juge au tribunal administratif de premi\u00e8re instance\r\nEt Michel Lachat....ancien pr\u00e9sident du tribunal fribourgeois des mineurs. \r\nLeur rapport portera sur le cas particulier de Tariq Ramadan... mais aussi sur le traitement des affaires durant les trente derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'enseignement genevois. \r\nMais pourquoi le conseil d'Etat a-t-il attendu une lettre de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour passer \u00e0 l'action?\r\nLaetitia Guinand a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Fran\u00e7ois Longchamp.\r\n  42''\r\n((SI PLUS QUE 9.45... virer la br\u00e8ve plaza))\r\n(Initiative Plaza) **** Le gouvernement Genevois... qui a pris une d\u00e9cision rare... hier... en invalidant une initiative populaire cantonale. \r\nLe texte demandait le maintient du plus grand cin\u00e9ma genevois... le Plaza... que ses propri\u00e9taires veulent d\u00e9truitre pour en faire un centre commercial.\r\nL'initiative a recueilli plus de 11 000 signatures... mais le conseil d'Etat la juge contraire \u00e0 la constitution cantonale.\r\nCar le grand conseil n'a pas la comp\u00e9tence de d\u00e9clarer l'utilit\u00e9 publique de cette salle... et de d\u00e9cider d'une expropriation.\r\n(18/FOOT ATTAQUANTS SUISSES PI (8H)) **** Football: A moins de 3 mois de la Coupe du monde, les interrogations restent nombreuses au sein de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\nPeu de titulaires habituels de Vladimir Petkovic font partie des piliers... dans leur club.\r\nEt il y a encore beaucoup de travail \u00e0 accomplir en attaque... le traditionnel point faible suisse... depuis plusieurs saisons. \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates \u00e0 Ath\u00e8nes avec l'\u00e9quipe de Suisse... avant son match contre la Gr\u00e8ce... demain.\r\nEt les raisons d'esp\u00e9rer sont tout de m\u00eame bien pr\u00e9sentes.\r\n 117\r\n((Il est incontestable qu'aucun attaquant suisse n'a su s'imposer durablement aux avant-postes de la s\u00e9lectio n. Si ce n'est peut-\u00eatre Haris Seferovic, situation plus due \u00e0 une confiance totale du s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic qu'\u00e0 une v\u00e9ritable efficacit\u00e9 de buteur. Mais les attaquants suisses existent. Mario Gavravonic ne joue certes qu'en cahmpionnat de Croatie, mais il en est \u00e0 18 buts cette saison avec le Dinamo Zagreb.  Revenu de blessure, Josip Drmic a enfin retrouv\u00e9 le chemin des filts le week-end dernier en Bundesliga, 2 ans apr\u00e8s son denrier but en Allemagne. Breel Embolo, longtemps bless\u00e9 puis hors-forme, retrouve une \u00e9nergie nouvlle et du temps de jeu \u00e0 Schalke. L'attaquant veut \u00eatre sur le terrain contre le Br\u00e9sil le 17 juin \u00e0 Rostov lors de la Coupe du modne..\r\nSON\r\nVoil\u00e0 un  discours positif, volontaire, ambitieux prononc\u00e9 par l'ancien B\u00e2lois. Le genre de discours dont ont besoin les attaquants suisses. Et si la chaleur de la Gr\u00e8ce redonnait souffle, entrain et vigueur \u00e0 l'offensive helv\u00e9tique. Osons-y croire, au moins un peu.\r\nBA, RTSSport, Ath\u00e8nes))\r\nSuisse - Gr\u00e8ce... c'est demain soir \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\nUn match \u00e0 suivre sur La Premi\u00e8re et sur RTSdeux, d\u00e8s 19h.\r\n(Teaser On en parle) Et puis Tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h36, On en parle r\u00e9pond \u00e0 toute les questions sur l'aide aux victimes. \r\nQuelle est la d\u00e9finition l\u00e9gale d'une victime ? Quels sont ses droits ? O\u00f9 se faire aider pour les faire valoir ?\r\nR\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit **... ou par \u00e9crit via le site rts.ch/guichet ou les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) ((\r\nSARKO - pr\u00e9sent\u00e9 aux juges et inculp\u00e9 - plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire - r\u00e9actions (takhedine) - 3e fois que sarko est inculp\u00e9 apr\u00e8s bygmalion et bettencourt\r\nPEROU - pr\u00e9sident a d\u00e9missionn\u00e9 avant d'\u00eatre destitu\u00e9 (Odebrecht)\r\nKOSOVO - parlement a ratifi\u00e9 sa nouvelle d\u00e9limitation de la fronti\u00e8re avec le Mont\u00e9n\u00e9gro - s\u00e9ance interrompue plusieurs fois - jets de gaz lacrymo devant parlement - cons\u00e9quences: l'UE va accorder la lib\u00e9ralisation des visa aux citoyens kosovars\r\nUSA - accord d\u00e9mocrates/r\u00e9publicains pour \u00e9viter le shutdown - doit encore \u00eatre valid\u00e9 par le congr\u00e8s \r\nCandidat r\u00e9publicain a reconnu sa d\u00e9faite en pennsylvannie\r\nPROCHE ORIENT - tahini -> 8 mois de prison avec accord de plaider coupable\r\nNIGERIA - une centaine d'\u00e9coli\u00e8res enlev\u00e9es rendues \u00e0 leurs parents\r\nCATALOGNE - ind\u00e9pendantistes vont \u00e9lire un pr\u00e9sident - pourrait \u00eatre disqualifi\u00e9 \r\nFin de l'enqu\u00eate proche concernant la s\u00e9cession\r\nFACEBOOK - Zuckerberg s'excuse - campagne #deletefb - classactions - selon un militant, FB savait\r\nUBER - diffusion de la vid\u00e9o de l'accident\r\nCATASTROPHES NATURELLES - ann\u00e9e la plus couteuse - mal parti en 2018 - trois derni\u00e8res ann\u00e9es = les plus chaudes de l'histoire\r\nSWISS LEAGUE - 2 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie entre ajoie et rapperswil\r\nTENNIS- Bascinzky battue d'entr\u00e9e\r\n))\r\n))", "durationSec": 784, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T07:59:13_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T07:59:13_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9410531", "ece-9410506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:45:46Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [90%] :\r\nInfo trafic RTS avec ENI suisse et ses service ENI Agip, votre partenaire carburants et lubrifiants, le trafic pendulaire est ralentie sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'aire de service de Bavois \u00e9cossais en direction de Lausanne sur le contournement de Lausanne entre ch\u00e8vres et Lausanne en direction de Gen\u00e8ve, enfin, sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 aussi en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS du soleil ce matin des nuages dans l'apr\u00e8s- midi, avec m\u00eame des chutes de neige sur le Jura, la joie et le nord du plateau c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait froid ce matin entre moins 6 et moins 1 de 5 \u00e0 7 cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 8 en Valais demain et samedi du soleil dimanche \u00e7a se recouvre dans l'apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec Cr\u00e9dit Suisse et les pastels du 16\u00e8me au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 la fondation de l'Hermitage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nBonjour \u00c9ric Guevara fr\u00e8re bonjour Romain notamment dans 10 minutes votre programme, nous partirons nous int\u00e9resser \u00e0 la Syrie, surtout \u00e0 l'apr\u00e8s l'apr\u00e8s- guerre, si un jour \u00e7a vient, on commence \u00e0 voir des fronts qui s'enracine, des grandes lignes aussi qui se dessine, notamment entre puissances grande puissance qui ont fait de de la Syrie, une sorte de de nouveau th\u00e9\u00e2tre de la guerre froide, c'est ce que nous dira l'un de nos interlocuteurs, tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00e0 demain \u00c9ric merci romaine \u00e0 demain, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [96%] :\r\nMarielle Savoy, l'Union europ\u00e9enne r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 se faire exempter des nouvelles taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium, le suspense reste entier, les tensions entre Washington et les 28 sont redescendus d'un cran, mais la partie n'est pas gagn\u00e9e pour autant nous retrouverons Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles sa r\u00e9action \u00e9tait tr\u00e8s attendue, Mark Zucker berg s'est exprim\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine apr\u00e8s le scandale des donn\u00e9es subtilis\u00e9es aux utilisateurs de Facebook, le patron du r\u00e9seau social a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, il promet de prendre des mesures pour \u00e9viter de nouveaux incidents, l'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur l'affaire Tariq ramadan va pouvoir commencer \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sign\u00e9 les 2 experts qui seront charg\u00e9s du rapport, mais pourquoi avoir attendu les pressions de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour passer \u00e0 l'action, vous entendrez les explications de Fran\u00e7ois Longchamp, le pr\u00e9sident du gouvernement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [95%] :\r\nLes menaces de guerre commerciale vont agiter les discussions au sommet des dirigeants europ\u00e9ens aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles, les 28 se r\u00e9unissent dans un contexte tendu demain les lourdes taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium sont cens\u00e9es entrer en vigueur, Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles \u00e0 l'heure qu'il est l'Union europ\u00e9enne ne sait toujours pas si elle pourra \u00e9chapper aux droits de douane annonc\u00e9es par Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [97%] :\r\nLe suspense est total, oui, la commissaire europ\u00e9enne C\u00e9cilia Malmstr\u00f6m revient de Washington o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 des membres du gouvernement am\u00e9ricain, les 2 parties veulent se donner du Champ pour trouver une solution mutuellement acceptable aussi vite que possible, c'est ce qu'on peut lire dans un communiqu\u00e9 commun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [96%] :\r\nDonc, Bruxelles et Washington montrent des signes d'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [96%] :\r\nOui, le ton a chang\u00e9, on le voit \u00e0 Bruxelles d\u00e9but mars, on s'en souvient la Commission promettait une r\u00e9ponse ferme \u00e0 Donald Trump elle insistait sur les contre- mesures qu'elle appliquerait si les \u00c9tats-Unis d\u00e9gainent leurs taxes, des mesures qui frapperaient des produits embl\u00e9matiques am\u00e9ricains comme le beurre de cacahu\u00e8te, ainsi que des produits en acier aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne veut apporter une r\u00e9ponse responsable et raisonnable, ce sont les mots de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, dans une lettre publi\u00e9e mardi, il \u00e9crit qu'il faut renforcer les relations \u00e9conomiques transatlantiques et pas les affaiblir, aucune mention des fameuses mesures de r\u00e9torsion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [94%] :\r\nOn pourtant Guillaume, la Commission europ\u00e9enne a quand m\u00eame pris le risque hier d'ouvrir un nouveau front avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [95%] :\r\nAbsolument, puisque Bruxelles veut faire payer davantage d'imp\u00f4ts dans l'Union europ\u00e9enne aux g\u00e9ants du num\u00e9rique, la commission propose des mesures qui toucheraient principalement des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines comme Google et Facebook, Washington a d\u00e9j\u00e0 fait savoir son irritation et \u00e0 Bruxelles, certains se demandent si c'est vraiment le bon moment pour lancer cette offensive l\u00e0, justement, les dirigeants europ\u00e9ens doivent parler fiscalit\u00e9 num\u00e9rique, ce soir, \u00e0 l'heure du souper et de source diplomatique, on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat houleux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [94%] :\r\nOn Guillaume Meyer en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [85%] :\r\nJe suis Marielle la Chine s'attend de nouvelles sanctions commerciales de Washington, sanctions qui devrait \u00eatre justement annonc\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [96%] :\r\nLa Maison Blanche, l'a fait savoir hier soir, Donald Trump d\u00e9voilera ses mesures \u00e0 17 heures 30 heure suisse, l'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s, selon l'agence Reuters, les \u00c9tats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droite douanes sur des importations de produits chinois, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir par la justice fran\u00e7aise \u00e0 l'issue de sa garde \u00e0 vue, l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 entendu pendant 26 heures dans l'affaire du possible financement par la Libye de sa campagne de 2007, il est finalement mis en examen pour corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de fonds publics, libyens, Nicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Fabrice Arfi est journaliste pour le site d'information Mediapart qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, pour lui, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:12) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame prendre \u00e0 ce jour ce qu'est la mesure d'une telle acc\u00e9l\u00e9ration judiciaire, je crois qu'il n'est pas abuser de dire que c'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique et peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00e9publiques qui lui pr\u00e9c\u00e8de puisque voil\u00e0 une mise en cause formelle par des autorit\u00e9s judiciaires et plusieurs juges d'instruction contre un ancien chef de l'\u00c9tat d'avoir \u00e9t\u00e9 stipendi\u00e9s par une puissance \u00e9trang\u00e8re ah, on parle beaucoup de l'affaire de ma g\u00e9rance russe aux \u00c9tats-Unis : voil\u00e0, c'est une autre affaire d'ing\u00e9rence russe, mais pas avec importe quel pays avec une Plichta \u00e9pouvantable, celle de de de Mouammar Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:45) [98%] :\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [96%] :\r\n230 millions de dollars, \u00e7a, c'est la somme qu'UBS va devoir d\u00e9bourser pour \u00e9viter des poursuites judiciaires aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [97%] :\r\nLe num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique helv\u00e9tique a conclu cet accord avec les autorit\u00e9s judiciaires new- yorkaise qui l'accusaient de pratiques fallacieuses lors de la crise des subprime UBS a reconnu avoir enjoliv\u00e9 certains cr\u00e9dits immobiliers pour les vendre \u00e0 des investisseurs pour rappel, le d\u00e9faut de paiement de nombreux m\u00e9nages ayant contract\u00e9 des emprunts \u00e0 jouer un r\u00f4le majeur dans la crise financi\u00e8re de 2008, la pression \u00e9tait forte sur Mark Zucker berg depuis les r\u00e9v\u00e9lations du New York Times ce week- end, les donn\u00e9es de 50 millions d'utilisateurs du r\u00e9seau social ont \u00e9t\u00e9 transmises sans leur consentement au cabinet de Consulting Cambridge Analytica cabinet qui a collabor\u00e9 avec la campagne de Donald Trump lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine en 2016, le fondateur de Facebook est finalement sorti de son silence, d'abord avec un message sur son r\u00e9seau social, puis lors d'une interview sur CNN hier soir Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [96%] :\r\nMark Zuckerberg n'aime pas donner d'interview, il n'est jamais tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans l'exercice, le fait qu'il ait accord\u00e9 un entretien \u00e0 CNN montre la gravit\u00e9 de la situation pour le r\u00e9seau social, nous avons la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger vos donn\u00e9es et si nous n'y arrivons pas, alors nous ne m\u00e9ritons pas de vous servir, reconna\u00eet le fondateur de Facebook, cette fuite constitue bien une rupture de confiance entre Facebook et les gens qui partagent leurs donn\u00e9es avec nous, dit -il, je suis d\u00e9sol\u00e9 que cela soit arriv\u00e9, ajoute Zuckerberg qui promet que sa soci\u00e9t\u00e9 fera tout pour que cela ne se reproduise plus, Facebook pr\u00e9voit notamment de limiter les donn\u00e9es transmises aux d\u00e9veloppeurs d'applications qui collaborent avec la firme mais ce nouveau scandale, quelques mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur l'ing\u00e9rence russe lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pose une question centrale, avec plus de 2 milliards d'utilisateurs dans le monde, le r\u00e9seau social n'est -il pas devenu trop grand pour s'autor\u00e9guler Zuckerberg se dit pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s, en attendant, Facebook a perdu pr\u00e8s de 10 pourcent de sa valeur boursi\u00e8re cette semaine Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [98%] :\r\nLe scandale Odebrecht aura eu raison du pr\u00e9sident p\u00e9ruvien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [95%] :\r\nPedro Pablo Kuschynski a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier soir et c'est justement aujourd'hui que le Parlement devait se prononcer sur sa destitution pour m\u00e9moire, en d\u00e9cembre dernier, le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions dollars \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 Pedro Pablo Kuschynski, Pedro Pablo Kuschinski, qui avait pourtant toujours ni\u00e9 une quelconque relation avec l'entreprise qui est au coeur d'un vaste scandale de corruption, les couples mari\u00e9s ne doivent plus \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s en mati\u00e8re fiscale en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier au Parlement une r\u00e9forme de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct allant dans ce sens, l'op\u00e9ration va priver les caisses f\u00e9d\u00e9rales de plus d'un milliard de francs, les couples mari\u00e9s verront leur facture fiscales baisser quant aux couples concubins avec enfants, ils paieront plus d'imp\u00f4ts, le Conseil national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin estime qu'il \u00e9tait temps que le gouvernement s'attaque \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:23) [85%] :\r\nBon, moi je dirais enfin parce que \u00e7a p\u00e9nalise fortement, je dirais l'\u00e9pouse si le travail si elle a un revenu moyen et voir un peu plus faible bien finalement tout par la imp\u00f4ts avec la progression, \u00e0 un moment donn\u00e9, donc c'est normal, maintenant que cette d\u00e9p\u00e9nalisation soit accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [94%] :\r\nLes opposants \u00e0 cette r\u00e9forme disent que \u00e7a va profiter surtout voir uniquement aux tr\u00e8s hauts revenus. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:51) [82%] :\r\nAlors, si on admet la progression Ondeo revenu il faut Oc\u00e9ane Meurtre quand il y a des d\u00e9ductions ou fiscalisation diff\u00e9rente qui a, il y a \u00e9galement une d\u00e9gressivit\u00e9 lorsque effectivement on a impose les familles revenus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [98%] :\r\nJean-Pierre Grin avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [99%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve l'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur l'affaire Tariq ramadan va pouvoir commencer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [95%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sign\u00e9 2 experts qui n'Steiner Schmidt, membre du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature genevoise et ancienne juge au tribunal administratif de premi\u00e8re instance et Michel Lachat, ancien pr\u00e9sident du tribunal fribourgeois des mineurs, le rapport portera sur le cas particulier de Tariq ramadan, mais aussi sur le traitement des affaires durant les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'enseignement, Genevois, mais pourquoi le Conseil d'\u00c9tat a -t-il attendu une lettre de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour passer \u00e0 l'action, La\u00ebtitia Guinand a pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat Genevois Fran\u00e7ois Longchamp. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:43) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pris un certain nombre de d\u00e9cisions sur des cas individuels, a ouvert des enqu\u00eates administratives sur des situations et bien avant d'ailleurs que la soci\u00e9t\u00e9 civile ou quiconque le lui demande, j'ai la conviction personnelle que Madame Emery-Torracinta et tr\u00e8s tr\u00e8s sensible \u00e0 ce genre de situation, elle a \u00e9t\u00e9 enseignante elles-m\u00eames m\u00eame nous avons d\u00e9cid\u00e9 que dans le cas pr\u00e9cis, une une enqu\u00eate g\u00e9n\u00e9rale serait faite \u00e0 la fois sur la situation de l'ensemble du d\u00e9partement durant les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et sur la situation du du coll\u00e8ge de chaussures qui un tout petit peu plus concern\u00e9s, semble -t-il, par cette situation et puis sur la situation individuelle d'un professeur bien connu Monsieur ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [94%] :\r\nEt le gouvernement Genevois qui a pris une d\u00e9cision rare hier en invalidant une initiative populaire cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [97%] :\r\nLe texte demandait le maintien du plus grand cin\u00e9ma Genevois le Plaza que ses propri\u00e9taires veulent d\u00e9truire pour en faire un centre commercial, l'initiative a recueilli plus de 11000 signatures mais le Conseil d'\u00c9tat, la juge contraire \u00e0 la constitution cantonale car le Grand Conseil n'a pas la comp\u00e9tence de d\u00e9clarer l'utilit\u00e9 publique de cette salle et donc de d\u00e9cider d'une expropriation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [94%] :\r\nEt football maintenant \u00e0 moins de 3 mois de la Coupe du monde, il semblerait que les interrogations restent nombreuses au sein de l'\u00e9quipe de Suisse peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:58) [95%] :\r\nTitulaires habituels de Vladimir Petkovic font partie des piliers dans leur club et il y a encore beaucoup de travail \u00e0 accomplir en attaque, le traditionnel point faible suisse depuis plusieurs saisons, Bernardin Allemann vous \u00eates \u00e0 Ath\u00e8nes avec l'\u00e9quipe de Suisse avant son match contre la Gr\u00e8ce demain et les raisons d'esp\u00e9rer, sont tout de m\u00eame bien pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:14) [94%] :\r\nIl est incontestable qu'aucun attaquant suisse n'a su s'imposer durablement aux avant- postes de la s\u00e9lection, si ce n'est peut-\u00eatre Haris Seferovic situation plus due \u00e0 une confiance totale du s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic \u00e0 son \u00e9gard qu'\u00e0 une v\u00e9ritable efficacit\u00e9 de buteur mais les attaquants suisses existent Mario Gavranovic de joue certes qu'en championnat de Croatie mais il en est \u00e0 18 buts cette saison avec le Dinamo Zagreb, revenu de blessure, Josip d'ermite a enfin retrouv\u00e9 le chemin des filets le week- end dernier en Bundesliga, 2 ans apr\u00e8s son dernier but en Allemagne, Brel Embolo lui, longtemps bless\u00e9, puis hors- forme retrouve une \u00e9nergie nouvelle et du temps de jeu \u00e0 Schalke et l'attaquant veut \u00eatre sur le terrain contre le Br\u00e9sil le 17 juin \u00e0 Rostov lors de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:56) [82%] :\r\nVous avez le potentiel c'est la maturit\u00e9 de de jouer des matches comme \u00e7a, c'est ma 2\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 ma 3\u00e8me ann\u00e9e en \u00eatre en \u00e9quipe nationale dont on sent la mentalit\u00e9 en en concurrence mais un concurrence familial et tout et tout le monde est content, dit c'est l'eau que ma coupe pas dans mais je dois faire mon travail \u00e0 Schalke et si apprenais prestations \u00e0 l\u00e0- bas, il y avait pas beaucoup qui peut m'arr\u00eater de GSM. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:14) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un discours positif volontaire, ambitieux, prononc\u00e9 par l'ancien B\u00e2lois le genre de discours dont ont besoin, elles attaquants suisses et si la chaleur de la Gr\u00e8ce redonnait souffle entrain et vigueur \u00e0 l'offensive helv\u00e9tique osons -y croire au moins un peu Bernardin Lehman rtssport Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:32) [91%] :\r\nDonc suisse Gr\u00e8ce c'est donc demain soir \u00e0 Ath\u00e8nes, un match \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re et sur RTS deux d\u00e8s 19 heures et vous rappeler encore que tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 36 on en parle, r\u00e9pond \u00e0 toutes les questions sur l'aide aux victimes, quelle est la d\u00e9finition l\u00e9gale d'une victime, quels sont ses droits ou se faire aider pour les faire valoir r\u00e9agissez d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou par \u00e9crit, via le site RTS Point CH barres oblique guichets ou sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [92%] :\r\nEt voil\u00e0 qui referme le journal de Marielle voix merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T07:31:45Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCF2B7FD-79AF-4CAB-AFAF-3C96A55341CF", "internalArchiveId": "CCF2B7FD-79AF-4CAB-AFAF-3C96A55341CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - L'UCI d\u00e9voile son plan de lutte contre les moteurs dans les v\u00e9los", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Peraud, ancien coureur, \u00e9galement  ing\u00e9nieur;David Lappartient, pr\u00e9sident de l'UCI\r\nL'UCI , l'Union cycliste Internationale a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve ses nouveaux moyens de contr\u00f4le pour d\u00e9tecter la fraude technologique, soit concr\u00e8tement toute aide technologique, pour am\u00e9liorer les performances d'un v\u00e9lo et donc, in fine, du cycliste.\r\n\r\n* * Sport matin - L'UCI d\u00e9voile son plan de lutte contre les moteurs dans les v\u00e9los  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***6h40.. c'est SPORT MATIN! \r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier! \r\nL'Union cycliste Internationale pr\u00e9sente ses nouveaux moyens de contr\u00f4les pour d\u00e9tecter la fraude  technologique.. \r\nConcr\u00e8tement toutes les aides technologiques pour am\u00e9liorer les performances d'un v\u00e9lo et du cycliste.\r\nOui Romaine, si vous avez la droite de vous offrir un de ses nouveaux v\u00e9los \u00e9lectriques pour soulager vos d\u00e9placements,ce n'est pas le cas des professionnels du peloton et des amateurs engag\u00e9s dans les courses. Des doutes, avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9mis sur les performances notamment de Fabian Cancellara en son temps, mais  pour l'instant rien \u00e0 \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9. Pour l'heure, malgr\u00e9 plus de 40 000 contr\u00f4les, un seul cas de triche technologique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 chez les professionnels,lors du championnat d'Europe espoirs f\u00e9minin de cyclo-cross.\r\n****L'id\u00e9e c'est d'augmenter la cr\u00e9dibilit\u00e9 des contr\u00f4les et prot\u00e9ger les coureurs?\r\nOui,est de diminuerdratisquement  les doutes, pour ce faire, les nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9tections seront op\u00e9rationnel d\u00e8s ce week-end  et concerneront le circuit mondial avec les grands tours, et le Tour de Romandie dans quelques semaines,les classiques et plusieurs dicisplines,cyclocross ,piste, VTT etc..\r\n****Et la grande nouveaut\u00e9..  c'est le contr\u00f4le des v\u00e9los aux rayons X.. \r\nExact, jusqu'\u00e0 maintenant les tablettes \u00e9lectroniques,la d\u00e9tection de champs magn\u00e9tiques et les cam\u00e9ras thermique haute sensibilit\u00e9 ne repr\u00e9sentaient pas un assurance tout risque. D\u00e8s lors l'UCI a d\u00e9cid\u00e9e d'introduire un syst\u00e9me quelle estime infaillible et efficace, le contr\u00f4le des v\u00e9los de course aux Rayons X . Un syt\u00e8me qui \u00e0 entre autre r\u00e9alis\u00e9 avec le concours de l'UNIL et l'EPFL et qui se fera dans une remorque sp\u00e9cialement \u00e9tudi\u00e9e  ..Jean Christophe Peraud, ancien coureur, \u00e9galement  ing\u00e9nieur\r\n  36'' Mag\u00a0: Jean Christophe P\u00e9raud \r\nAvec les rayons X plus d'efficacit\u00e9 donc, mais cela restepour l'istant  un contr\u00f4le apr\u00e8s la course et sur un nombre de coureurs limit\u00e9,ceux  qui ont perform\u00e9 pendant la course.Le vainqueur de l'\u00e9tape, et les leaders du classement g\u00e9n\u00e9ral,et les maillots les plus importants montagne, sprint etc.Le coureur ira au contr\u00f4le anti dopage et son v\u00e9lo au contr\u00f4le du dopage dit technologique \r\n****L'Uci lance aussi une \u00e9tude et un projet pour contr\u00f4ler l'ensemble des coureurs en temps r\u00e9els ,\r\nOui, il utilisera la magn\u00e9tom\u00e9trie.Pour ce faire  un appareil de mesure, connect\u00e9, pourra d\u00e9tecter en temps r\u00e9el et pendant la course ,si un moteur est d\u00e9clanch\u00e9  sur le v\u00e9lo,explication du pr\u00e9sident de l'UCI David Lappartient\r\n  27'' Mag\u00a0:David Lappartient ((FINI CUT)) \r\nReste maintenant \u00e0 affin\u00e9 l'\u00e9tude \u00e0 miniaturiser le projet, et en mesurer le co\u00fbt, qui semble tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.Pour l'instant 600 000 francs ont \u00e9t\u00e9 necessaire pour metter en place le contr\u00f4le aux rayons X . Mais dans l'id\u00e9al, il faudrait aussi coupler ces donn\u00e9s,avec des informations que l'UCI n'a pas, ou partiellement. Soit le nombre de watts, la puissance d\u00e9velopp\u00e9 par un coureur en temps r\u00e9el , ceux que les managers des \u00e9quipes poss\u00e8dent...\r\n****Ceci dit, Herv\u00e9, l'UCI place avec ces contr\u00f4les la barre tr\u00e8s haut\u00a0?\r\nOui c'\u00e9tait l'un des deux objectifs du nouveau pr\u00e9sident de l'UCI David L'appartient, reste \u00e0 savoir si une nouvelle fois les tricheurs n'auront pas comme dans le dopage physique,un moteur d'avance sur les controleurs..", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - L'UCI d\u00e9voile son plan de lutte contre les moteurs dans les v\u00e9los", "Sport matin - L'UCI d\u00e9voile son plan de lutte contre les moteurs dans les v\u00e9los / LME_2018-03-22T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - L'UCI d\u00e9voile son plan de lutte contre les moteurs dans les v\u00e9los / LME_2018-03-22T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L\u2019UCI , l\u2019Union cycliste Internationale a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve ses nouveaux moyens de contr\u00f4le pour d\u00e9tecter la fraude technologique, soit concr\u00e8tement toute aide technologique, pour am\u00e9liorer les performances d\u2019un v\u00e9lo et donc, in fine, du cycliste.", "L\u2019UCI , l\u2019Union cycliste Internationale a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve ses nouveaux moyens de contr\u00f4le pour d\u00e9tecter la fraude technologique, soit concr\u00e8tement toute aide technologique, pour am\u00e9liorer les performances d\u2019un v\u00e9lo et donc, in fine, du cycliste.", "L\u2019UCI , l\u2019Union cycliste Internationale a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 Gen\u00e8ve ses nouveaux moyens de contr\u00f4le pour d\u00e9tecter la fraude technologique, soit concr\u00e8tement toute aide technologique, pour am\u00e9liorer les performances d\u2019un v\u00e9lo et donc, in fine, du cycliste."], "variantIds": ["ece-9410529", "ece-9410505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:45:45Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [99%] :\r\nSport matin. \r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour au m\u00eame l'Union cycliste internationale pr\u00e9sente ses nouveaux moyens de contr\u00f4le pour d\u00e9tecter la fraude technologique concr\u00e8tement toutes les aides technologiques pour am\u00e9liorer les performances des v\u00e9los et donc des cyclistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nOui, Romaine, si vous avez le droit de vous offrir un de ses nouveaux v\u00e9los \u00e9lectriques pour soulager vos d\u00e9placements, ce n'est pas le cas des professionnels du peloton et des amateurs engag\u00e9s dans les courses des doutes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9mis sur les performances, notamment de Fabian Cancellara en son temps, mais pour l'instant rien n'a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 pour l'heure, malgr\u00e9 plus de 40000 contr\u00f4les, un seul cas de triche technologique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 chez les professionnels lors du championnat d'Europe espoirs f\u00e9minin de cyclo-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [86%] :\r\nHallyday Harvey, c'est donc d'augmenter la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ces contr\u00f4les et dans le m\u00eame temps, de prot\u00e9ger les coureurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nOui, et de diminuer drastiquement les doutes et pour ce faire, le nouveau syst\u00e8me de d\u00e9tection sera op\u00e9rationnel d\u00e8s ce week- end et concernera le circuit mondial avec les grands tours, bient\u00f4t le Tour de Romandie, dans quelques semaines et les classiques et plusieurs disciplines aussi le Cyclocross, la piste et le VTT. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [92%] :\r\nEt la grande nouveaut\u00e9, c'est le contr\u00f4le des v\u00e9los aux rayonsX.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nExact, jusqu'\u00e0 maintenant, les tablettes \u00e9lectroniques la d\u00e9tection des champs magn\u00e9tiques et les cam\u00e9ras thermique haute sensibilit\u00e9 ne repr\u00e9sentaient pas une assurance tous risques, d\u00e8s lors, l'UCI a d\u00e9cid\u00e9 d'introduire un syst\u00e8me qu'elle estime infaillible efficace le contr\u00f4le des v\u00e9los de course aux rayons X X, un syst\u00e8me qui a entre autres \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e avec le concours de l'UNIL et de les PFL et qui se fera dans une remorque sp\u00e9cialement \u00e9tudi\u00e9e, Jean-Christophe P\u00e9raud, ancien coureur \u00e9galement ing\u00e9nieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nC'est une remorque qui fait 3 m\u00e8tres de long, un peu moins de 2 m\u00e8tres de large et un m\u00e8tre 80 dehors \u00e0 l'int\u00e9rieur, encaissant pour accueillir un v\u00e9lo et \u00e0 une technologie de rayons X, comme on peut le voir dans les h\u00f4pitaux pour faire des radios du v\u00e9lo et donc voir l'int\u00e9rieur et assur\u00e9 qu'il n'y a pas de moteur \u00e0 l'int\u00e9rieur comme sur encore humain, on peut voir les c\u00f4tes, les hauts et les muscles et ben l\u00e0 on voit clairement une partie avec jusqu'\u00e0 l'engrenage qui entra\u00eene de Bouak\u00e9 p\u00e9dalier baisser une solution indiscutable, c'est-\u00e0-dire que le v\u00e9lo au pied l\u00e0- dedans Sylvain moteur, il peut pas le cacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [94%] :\r\nAvec les rayons X, plus d'efficacit\u00e9, donc, mais cela reste pour l'instant un contr\u00f4le apr\u00e8s la course, et sur un nombre de coureurs limit\u00e9, ceux qui ont perform\u00e9 justement pendant cette course, le vainqueur de l'\u00e9tape, le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral et les maillots les plus importants montagne sprint etc le coureur ira au contr\u00f4le antidopage Esso v\u00e9lo au contr\u00f4le du dopage dit technologique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [93%] :\r\nEt puis le sait, l'UCI lance aussi Herv\u00e9 une \u00e9tude et un projet pour contr\u00f4ler l'ensemble des coureurs en temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nOui, il utilisera la magn\u00e9to Metris pour se faire un appareil de mesure connect\u00e9 pourra d\u00e9tecter en temps r\u00e9el et pendant la course, si un moteur est d\u00e9clanch\u00e9 sur le v\u00e9lo, explication du pr\u00e9sident de l'UCI, David Lappartient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [85%] :\r\nCelle que nous d\u00e9veloppons avec le Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique permettra d'avoir en Direct finalement sur tous les v\u00e9los \u00e0 travers ce ce capteur de magn\u00e9to mettriez et cet envoi Direct sur les ordinateurs d'UCI, h\u00e9 bien on sera tout v\u00e9los qui d\u00e9clenchera \u00e9ventuellement un un Champ magn\u00e9tique par qu'ils assurent la moteur mais tr\u00e8s VTT imm\u00e9diatement en alerte le le syst\u00e8me donc \u00e7a prend un petit peu plus de temps pour \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s, mais nous on pense que, on va dire, plus on au mixeur, allez les technologies et plus on sera efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [92%] :\r\nEt rest\u00e9 donc maintenant, reste maintenant \u00e0 affin\u00e9 l'\u00e9tude la minute Air miniaturiser pardon le projet et en mesurer le co\u00fbt de qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 pour l'instant 600000 francs ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour mettre en place le contr\u00f4le aux rayons X, mais dans l'id\u00e9al, il faudrait aussi coupler ces donn\u00e9es avec des informations que l'UCI n'a pas ou partiellement, soit le nombre de watts la puissance d\u00e9velopp\u00e9 par un coureur en temps r\u00e9el ce que les managers des \u00e9quipes poss\u00e8dent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [88%] :\r\nL'UCI qui place donc avec ces contr\u00f4les la barre tr\u00e8s haut Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [94%] :\r\nOui, c'est un des objectifs du nouveau pr\u00e9sident de l'UCI, David Lappartient qu'on vient d'entendre, reste \u00e0 savoir si une nouvelle fois les tricheurs n'auront pas, comme dans le dopage physique un moteur d'avance sur les contr\u00f4leurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [94%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier pour sport matin. \r\nEt \u00e0 7 heures moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:24:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D30B62FB-0B78-488D-B7F4-D710B30F5982", "internalArchiveId": "D30B62FB-0B78-488D-B7F4-D710B30F5982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, Pr\u00e9sident du Parti Socialiste, CE PS FR;Fran\u00e7oise Jaques, cheffe du service de pr\u00e9voyance et d'aide sociale VD;PIialLo;Martin Steinegger directeur sportif du HC Bienne\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/SARKOZY DI (7H)) DIRECT VIA TEL IP (SECOURS +33 6 83 98 19 99)\r\n***En France \r\nNicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir (MER) dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de financements libyens de sa campagne de 2007. Trois chefs de mise en examen : \u00ab corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de d\u00e9tournement de fond publics libyens \u00bb. L'ancien pr\u00e9sident \u00e9tait en garde \u00e0 vue depuis mardi, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant pr\u00e8s de 25 heures en deux jours. \r\nNicolas Sarkozy qui est donc d\u00e9sormais plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nAriane Hasler \u00e7a n'est pas a premi\u00e8re fois que l'ancien pr\u00e9sident est mis en examen, mais cette fois l'affaire a une dimension exceptionnelle.. \r\nNicolas Sarkozy a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis 3 fois en examen. deux de ces proc\u00e9dures sont toujours en cours, il s'agit de l'affaire Bygmalion, ce syst\u00e8me destin\u00e9 \u00e0 masquer les d\u00e9passement des comptes de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2012, et l'affaire Paul bBismuth o\u00f9 l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir promis des avantages \u00e0 un magistrat en \u00e9change d'informations.. la troisi\u00e8me, l'affaire Bettencourt, s'est conclue par un non lieu pour Nicolas Sarkozy. ce dernier est donc un habitu\u00e9 des mises en examen, mais c'est la premi\u00e8re affaire de cette dimension, puisque qu'il s'agit ici de soup\u00e7ons de financement par une puissance \u00e9trang\u00e8re d'une campagne politique, et pas n'importe quelle puissance, la Libye du colonel Kadahfi, celle l\u00e0 m\u00eame contre laquelle Sarkozy d\u00e9clarera la guerre en 2011.\r\nUne affaire compliqu\u00e9e aux multiples protagonistes et aux nombreuses ramifications et sur laquelle une enqu\u00eate est ouverte depuis 5 ans, suite \u00e0 des r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart en 2012. une enqu\u00eate qui aurait connu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur r\u00e9cemment notamment suite aux nouveaux t\u00e9moignages de dignitaires libyens.  \r\n***RELANCE: D\u00e9sormais donc l'instruction va se poursuivre Ariane,. elle ne se conclura pas forcement par un proc\u00e8s.. \r\nla mise en examen est une \u00e9tape qui signifie que les juges estiment poss\u00e9der suffisamment d'\u00e9l\u00e9ment contre le mis en examen pour l'inculper. mais l'instruction en effet se poursuit, elle peut se d\u00e9gonfler et les juges estimer ne plus avoir assez d'\u00e9l\u00e9ments pour porter l'affaire devant une cour. c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans l'affaire Bettencourt. \u00e0 ce stade donc les juges estiment avoir des \u00e9l\u00e9ments contre l'ancien pr\u00e9sident. Quand \u00e0 ce dernier, d\u00e9sormais de retour chez lui, il serait rest\u00e9 sur ses positions durant toute sa garde \u00e0 vue, contestant selon des proches du dossier tous les chefs d'accusation qui lui sont reproch\u00e9.\r\n(P\u00e9rou - D\u00e9mission de PPK) \"Un ex-chef de l'Etat face \u00e0 la justice...en France...\"\r\nAu P\u00e9rou, c'est l'actuel pr\u00e9sident qui d\u00e9missione.\r\nPedro Pablo Kuscinsky...l'a annonc\u00e9 hier soir....alors que le parlement devait se prononcer aujourd'hui sur sa destitution.\r\nCet ancien barnquier de Wall Street...est accus\u00e9...depuis plusieurs mois... d'avoir octroy\u00e9 des contrats publics..en l'\u00e9change de soutiens poliqtique\r\nLes procureurs anti-corruption lui ont aussi interdit de quitter le pays.\r\n(04/FISCALITE MARIAGE ITV LEVRAT) ***Et dans l'actualit\u00e9 politique en SUisse...le Parti socialiste hausse le ton :  il rejette la r\u00e9forme fiscale visant \u00e0 ne plus p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s. \r\nUn projet transmis que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis aux chambres hier.\r\nLes couples mari\u00e9s verront leur facture fiscales baisser. \r\nQuand aux couples concubins avec enfants, il paieront davantage d'impot. \r\nPour le Pr\u00e9sident du Parti Socialiste, Christian Levrat, cette r\u00e9forme injuste est tout simplement inacceptable. \r\n  35''\r\n(01/PF17 VS RIE3 PA (REP 22H30)) La fiscalit\u00e9...: le th\u00e8me de ce milieu de semaine au parlement...\r\nPuisqu'Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises : la PF 17.\r\nIl y a un an, le pr\u00e9c\u00e9dent projet RIE3...avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 par le peuple...\r\nD\u00e9sormais, le conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des compensations sociales...et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises. \r\nMuriel Ballaman... est-ce que ce nouvel \u00e9quilibre aura plus de chances d'aboutir que la RIE3? \r\n  56'' \r\n((En l'\u00e9tat, oui. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a ajout\u00e9 \u00e0 son projet une partie des revendications de la gauche concernant les compensations sociales en contrepartie d'une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Et il a \u00e9galement pris en compte les demandes des cantons et des villes pour qu'ils montent \u00e0 bord de son projet fiscal 17. \r\nMais tout va se jouer au parlement, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9. La droite, majoritaire, s'\u00e9tait sentie pousser des ailes en 2016 et avait ajout\u00e9 au projet initial toute une s\u00e9rie de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises... un projet que le peuple avait refus\u00e9 en f\u00e9vrier 2017. \r\nAujourd'hui, nouvel essai... mais une partie de la droite revendique d\u00e9j\u00e0 plus de d\u00e9ductions... quant \u00e0 la gauche, elle souhaite davantage de compensations sociales. Un \u00e9quilibre devra \u00eatre trouv\u00e9, sous peine d'un nouvel \u00e9chec tant redout\u00e9 par le monde \u00e9conomique, lui qui aspire \u00e0 retrouver une tranquilit\u00e9 fiscale. Un non du peuple signifierait aussi des sanctions internationales \u00e0 l'encontre de la Suisse qui se retrouverait sur la liste noire des paradis fiscaux.))\r\n(GE  - Enqu\u00eate Ramadan) Dans le canton de Gen\u00e8ve... l'enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur l'affaire \"Tariq Ramadan\" va pouvoir commencer.\r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9sign\u00e9 deux experts... \r\nL'ancienne juge au tribunal admnistratif de premi\u00e8re instance Quynh Steiner Schmidt\r\nEt l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal fribourgeois des mineurs... Michel Lachat....\r\nLeurs investigations porteront sur les 20 ans durant lesquels l'islamologue a enseign\u00e9 dans le canton... d'abord au cycle d'orientation des Coudriers....puis au Coll\u00e8ge de Saussure\r\nLes experts devront d\u00e9terminer comment les affaires de harc\u00e8lement sexuel ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es par le coll\u00e8ge... mais aussi par les autorit\u00e9s cantonales.\r\n(09/VD/AUTISTES ITV JAQUES) ***Dans le canton de Vaud...une institution qui accueille des r\u00e9sidents autistes est accus\u00e9e de maltraitance. \r\nLa Cit\u00e9 du Gen\u00e9virer \u00e0 Saint-L\u00e9gier est mise en cause; nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum. \r\nDes parents et des \u00e9ducateurs d\u00e9noncent notamment des agressions physiques ou des manquements au niveau de l'hygi\u00e8ne. \r\nApr\u00e8s une premi\u00e8re plainte p\u00e9nale class\u00e9e, une  nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s d'une commission de l'\u00e9tat de Vaud. \r\nC'\u00e9tait il y a 2 ans. \r\nLes r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sont attendus pour avril....\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du canton on comprend l'impatience des parents....\r\nPais pour Fran\u00e7oise Jaques, cheffe du service de pr\u00e9voyance et d'aide sociale, le dispositif de surveillance n'a pas failli \u00e0 son devoir. \r\n  42'' \r\nFran\u00e7ois Jaques r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(VD - Bavure polici\u00e8re?) Toujours dans le canon de Vaud...\r\nDes policiers lausannois sont accus\u00e9s d'homicide par n\u00e9gligence apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un Nig\u00e9rian de 40 ans le 28 f\u00e9vrier dernier. \r\nApr\u00e8s une interpellation muscl\u00e9e, l'homme avait fait un malaise et \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nSelon le procurers  Des mesures sont en cours pour d\u00e9terminer le d\u00e9roulement des faits et la cause du d\u00e9c\u00e8s.\r\n(22/ FACEBOOK ZUCKERBERG S'EXPLIQUE) *** \"Delete Facebook\" : quitter Facebook...c'est le Hashtag qui fait trembler le plus grand r\u00e9seau social du monde...\r\nUn g\u00e9ant de l'Internet...qui fait face \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnements...\r\nSans compter les chutes en s\u00e9ries \u00e0 la bourse am\u00e9ricaine.\r\nEn cause : ces donn\u00e9es de 50 millions d'usagers...aspir\u00e9es...\u00e0 des fins \u00e9lectorales...par l'entreprise britannique Cambridge Analytica.\r\nApr\u00e8s plusieurs jours d'attente...le patron de Facebook...Marc Zuckerberg...est enfin sorti de son silence hier soir...d'abord sur le net....puis sur la cha\u00eene CNN...\r\n----------\r\nMarc Zuckerberg se dit ouvert \u00e0 une r\u00e9gulation renforc\u00e9e de Facebook...\r\nIl se dit aussi  pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain...\r\n En attendant, Facebook a perdu pr\u00e8s 10% de sa valeur boursi\u00e8re cette semaine.\r\n(PB - Vote  Donn\u00e9es) L'acc\u00e8s \u00e0 la vie priv\u00e9e.... aussi en question aux Pays-Bas...\r\nLes N\u00e9erlandais...ont vot\u00e9 hier......sur le droit des agence de renseignement...\u00e0 surveiller et collecter les donn\u00e9es sur Internet...\r\nScrutin tr\u00e8s serr\u00e9...et suspense....\r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 83% des suffrages...le refus serait l\u00e9g\u00e8rement devant.\r\nLe vote n'est en soi pas contraignant...mais le premier ministre Mark Rutte...a promis de prendre le r\u00e9sultat au s\u00e9rieux.\r\nLa loi...contovers\u00e9e...permettrait aux agences de surveiller une r\u00e9gion enti\u00e8re pou la totalit\u00e9 d'un r\u00e9seau...pendant trois ans...\r\n(TF3/BIENNE EN FINALE? PI (7H)) ***7h....on parle hockey sur glace...le HC Bienne est la derni\u00e8re \u00e9quipe romande encore en passe d'atteindre les demi-finales des play-offs...\r\nCe sera fait s'il s'impose ce soir \u00e0 Davos.\r\nApr\u00e8s les \u00e9liminations, mardi soir, de Fribourg et Gen\u00e8ve , les S\u00e9elandais ont une bonne chance de marquer l'histoire...\r\nEt de revivre les \u00e9motions de leur glorieux pass\u00e9...\r\nLaurent Bastardoz\r\n   1'20 \r\nDavos-Bienne, match \u00e0 suivre en direct ce soir  d\u00e8s 20h10 sur RTS 2. \r\n***Et  la vice-pr\u00e9sidente du conseil d'administration du HC Bienne St\u00e9phanie M\u00e9rillat sera tout \u00e0 l'heure.... l'invit\u00e9e de Romain Clivaz.... \u00e0 7h32\r\n((Champion de Suisse a trois reprises entre 1978 et 1983 le club biennois a connu par la suite une lente descente aux enfers. Rel\u00e9gu\u00e9 en 1995 il a v\u00e9cu 13 ans dans le purgatoire de l'ancienne ligue nationale B avant de retrouver l'\u00e9lite en 2008. Depuis le club s'est reconstruit, lentement, avec peu de moyens mais beaucoup d'envie. Qualifi\u00e9 pour la 5\u00e8me fois lors de ces 7 derni\u00e8res saisons pour les s\u00e9ries finales, Bienne touche au but ! Disputer pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans une demi-finale des play-offs ! Cette saison plus que jamais les \u00e9toiles semblent parfaitement align\u00e9es dans le ciel biennois.\r\nMartin Steinegger directeur sportif du HC Bienne\r\nSON STEINEGGER\r\nAvec un entra\u00eeneur Antti T\u00f6rm\u00e4nen qui a su amener de la constance et une folle \u00e9nergie dans le jeu biennois et des \u00e9trangers qui jouent parfaitement leur r\u00f4le, Le Finlandais Toni Rajala en t\u00eate Bienne n'est donc plus qu'\u00e0 une victoire d'une qualification historique. Une victoire que les joueurs biennois devront claquer ce soir \u00e0 Davos ou samedi \u00e0 Bienne dans un match d\u00e9cisif de tous les dangers.))\r\n(Hockey) Toujours en hoceky sur glace...mais en Swiss Ligue l'ex Ligue nationale B.\r\nUn autre club de l'arc juraassien garde l'espoir...\r\nAjaoie a battu Rapperwsil....4 \u00e0 1 hier soir...\r\nEt revient du m\u00eame coup...\u00e0 2 partout dans cette  s\u00e9rie \r\nLes Ajoulots devront gagner 2 des 3 derniers matchs...pour jouer la finale...\r\n(CYCLISME) ...Une petite r\u00e9volution va marquer le week-end....dans le monde cycliste...\r\nLa fraude technologique deviendra presque impossible... \r\nL'UCI,  l'Union cycliste internationale, a \u00e9labor\u00e9 une remorque sp\u00e9ciale qui permettra de passer les v\u00e9los aux rayons X d\u00e8s l'arriv\u00e9e de la course. \r\nUne unit\u00e9 de contr\u00f4le qui aura cout\u00e9 600'000 francs, capable de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur des tubes, si un moteur est dissimul\u00e9.\r\nPour des raisons de discr\u00e9tion, l'UCI ne veut pas rendre public le calendrier des contr\u00f4les et les lieux.... \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, deux cas de fraude ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au grand jour: une cyclocrosswoman belge juniors  et un amateur fran\u00e7ais.\r\nMais les nombreuses vid\u00e9os qui ont tourn\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ont commenc\u00e9 \u00e0 inqui\u00e9ter l'UCI.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-22T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-03-22T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9410522", "ece-9410501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:56:16Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n7 heures tout est une question d'\u00e9quilibre dans la vie, on le sait, c'est vrai aussi en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 Ueli Maurer, a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises un projet \u00e9quilibr\u00e9, selon le ministre des Finances qui ne veut en aucun cas revivre l'\u00e9chec de la RIE3 s\u00e8chement refus\u00e9 par les Suisses l'an dernier, les enjeux sont de taille : les entreprises veulent retrouver une stabilit\u00e9 fiscale et la Suisse, elle, elle veut \u00e9viter de se retrouver sur une liste noire des paradis fiscaux, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes et il sera notre invit\u00e9e sur ce sujet, apr\u00e8s le journal dans cette matinale \u00e9galement nous \u00e9voquerons la col\u00e8re des psychologues, ils veulent pouvoir facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base sur prescription du m\u00e9decin, comme c'est le cas par exemple pour les s\u00e9ances de physioth\u00e9rapie, pour eux, ce changement est n\u00e9cessaire, il faut d\u00e9sengorger le syst\u00e8me dans un pays o\u00f9 il faut des semaines voire des mois pour avoir un rendez- vous chez le psy, on fera le point tout \u00e0 l'heure avec Alexandra Richard au Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis une femme vice- pr\u00e9sidente d'un club de hockey sur glace, l'invit\u00e9 de Romain Clivaz d\u00e9tonnant un peu dans son milieu, mais il en faut davantage pour impressionner St\u00e9phanie a elle viendra nous parler de son club le HC Bienne \u00e0 une victoire de la demi- finale des play- offs cela fait 28 ans que le club attend \u00e7a St\u00e9phanie Merial sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est le journal de Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s la garde \u00e0 vue, l'inculpation, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir dans l'enqu\u00eate sur le financement de sa campagne 2007, l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s dans d'autres affaires, mais celle -ci est particuli\u00e8re, avec le soutien d'un \u00c9tat \u00e9tranger, la col\u00e8re du Parti socialiste suisse, son pr\u00e9sident, Christian Levrat d\u00e9nonce le nouveau projet d'imposition des couples, ceux qui seront ceux qui se sont mari\u00e9s ne devrait plus \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement par rapport aux concubins : le PS d\u00e9nonce un nouveau cadeau aux familles les plus riches dans ce journal, \u00e9galement une r\u00e9action tr\u00e8s attendue, celle du patron de Facebook, Mark Zucker berg s'est excus\u00e9 cette nuit apr\u00e8s l'usage de donn\u00e9es de 50 millions de personnes, \u00e0 des fins \u00e9lectorales, le r\u00e9seau social fait face d\u00e9sormais \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [95%] :\r\nNicolas Sarkozy a donc \u00e9t\u00e9 mis en examen hier soir dans le cas de l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne 2007, 3 chefs d'inculpation, corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de d\u00e9tournement de fonds publics, libyens, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9tait en garde \u00e0 vue depuis mardi, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 pendant pr\u00e8s de 25 heures en 2 jours, Nicolas Sarkozy, qui est donc d\u00e9sormais plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Ariane Hasler, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'ancien pr\u00e9sident est mis en examen, mais cette fois l'affaire \u00e0 une dimension exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [95%] :\r\nOui, Nicolas Sarkozy a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis 3 fois en examen de de ces proc\u00e9dures sont toujours en cours, il s'agit de l'affaire Bygmalion, ce vaste syst\u00e8me destin\u00e9 \u00e0 masquer les d\u00e9passement des comptes de campagne pr\u00e9sidentielle de 2012 et puis l'affaire Paul Bismuth, o\u00f9 l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir promis des avantages \u00e0 un magistrat en \u00e9change d'informations judiciaires, la 3\u00e8me affaire c'est l'affaire Bettencourt, elle s'\u00e9tait conclue par un non- lieu pour Nicolas Sarkozy, ce dernier est donc, en effet, un habitu\u00e9 des mises en examen, mais c'est la premi\u00e8re affaire de cette dimension, puisqu'il s'agit ici de soup\u00e7ons de financement par une puissance \u00e9trang\u00e8re d'une campagne politique et pas n'importe quelle puissance \u00e9trang\u00e8re la Libye du colonel Kadhafi, cette Libye \u00e0 laquelle Nicolas Sarkozy d\u00e9clarera la guerre en 2011 une affaire compliqu\u00e9e aux multiples protagonistes et aux nombreuses ramifications sur laquelle une enqu\u00eate est ouverte depuis 5 ans, suite aux r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart en 2012, une enqu\u00eate qui aurait connu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur r\u00e9cemment notamment suite \u00e0 de nouveaux t\u00e9moignages de hauts plac\u00e9s libyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [93%] :\r\nEt Ariane d\u00e9sormais l'instruction va se poursuivre, elle ne se conclura pas forc\u00e9ment par un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [96%] :\r\nNon, la mise en examen, c'est une \u00e9tape qui signifie que les juges estiment poss\u00e9der suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments contre le mis en examen pour l'inculper mais l'instruction en effet se poursuit, elle peut se d\u00e9gonfler et les juges estimer ne plus avoir assez d'\u00e9l\u00e9ments pour porter l'accusation devant une cour, c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans l'affaire Bettencourt, \u00e0 ce stade, donc les juges estiment avoir des \u00e9l\u00e9ments contre l'ancien pr\u00e9sident, mais l'ancien pr\u00e9sident est toujours pr\u00e9sum\u00e9 innocent, ce dernier d'ailleurs d\u00e9sormais de retour chez lui, selon des proches du dossier serait rest\u00e9 sur ses positions durant toute sa garde \u00e0 vue, contestant tous les chefs d'accusations qui lui sont reproch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [91%] :\r\nLes pr\u00e9cisions en Direct de notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler, un ex- chef de l'\u00c9tat face \u00e0 la justice en France, on l'entend et au P\u00e9rou, c'est l'actuel pr\u00e9sident qui d\u00e9missione Pedro Pablo Kuschynski, l'a annonc\u00e9, hier soir, alors que le Parlement devait se prononcer aujourd'hui sur sa destitution, cet ancien banquier de Wall Street est accus\u00e9 depuis plusieurs mois, d'avoir octroy\u00e9 des contrats publics en \u00e9change de soutiens politiques, les procureurs anticorruption lui ont aussi interdit de quitter le pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, maintenant on parle beaucoup de fiscalit\u00e9, le Parti socialiste, hausse le ton, il rejette la r\u00e9forme fiscale visant \u00e0 ne plus p\u00e9naliser les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [90%] :\r\nOui, un projet transmis un projet que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier aux chambres, les couples mari\u00e9s verront leur facture fiscales baisser quant aux couples concubins avec enfants, il paieront davantage d'imp\u00f4ts pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat cette r\u00e9forme injuste est tout simplement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [89%] :\r\n\u00e7a concerne 70000 familles actives, \u00e7a co\u00fbte 1 virgule d'milliards de francs, donc \u00e7a concerne les familles les plus riches du pays, qui toucherait chacune environ 4000 francs en moyenne, donc on est dans quelque chose qui est grossi\u00e8rement injuste on donne de l'argent \u00e0 celles et ceux qui profitent d\u00e9j\u00e0 en fait de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'un projet qui soit \u00e9quilibr\u00e9e, pour moi, cette r\u00e9forme de l'imposition des familles, elle doit \u00eatre renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur, il est hors de question, distribu\u00e9 en virgule d'milliards aux 70000 familles les plus riches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [91%] :\r\n\u00e0 la fiscalit\u00e9, c'est le th\u00e8me de ce milieu de semaine au parlement puisque Ouellet Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 hier son nouveau projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises la PF 17 il y a un an, le pr\u00e9c\u00e9dent projet, RIE3 avait \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement refus\u00e9 par le peuple et bien d\u00e9sormais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des compensations sociales et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, Muriel ballaman est ce que ce Nouvel \u00e9quilibre aura plus de chances d'aboutir que la RIE3. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [95%] :\r\nOui, en tout cas en l'\u00e9tat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ajout\u00e9 \u00e0 son projet, une partie des revendications de la gauche concernant des compensations sociales en contrepartie d'une baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises et il a \u00e9galement pris en compte les demandes des cantons et des villes pour qu'ils montent \u00e0 bord de son projet fiscal 17 mais tout va se jouer au parlement, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme qui a \u00e9chou\u00e9, la droite majoritaire s'\u00e9tait senti pousser des ailes, en 2016 et avait ajout\u00e9 au projet initial, toute une s\u00e9rie de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, un projet que le peuple avait refus\u00e9 en f\u00e9vrier 2017 aujourd'hui, nouvel essai mais une partie de la droite revendique d\u00e9j\u00e0 plus de d\u00e9ductions quant \u00e0 la gauche, elle souhaite davantage de compensations sociales un \u00e9quilibre devra \u00eatre trouv\u00e9 sous peine d'un nouvel \u00e9chec tant redout\u00e9e par le monde \u00e9conomique, lui qui Aspire \u00e0 retrouver une tranquillit\u00e9 fiscale un non du peuple signifierait aussi des sanctions internationales \u00e0 l'encontre de la Suisse qui se retrouverait sur la liste noire des paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [85%] :\r\nAlors \u00e9quilibr\u00e9 au pas ce projet, nous poserons la question \u00e0 Ivan Slatkine, qui est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [94%] :\r\nEt maintenant, direction le canton de Gen\u00e8ve l'qui attend ind\u00e9pendante sur l'affaire Tariq ramadan va pouvoir commencer le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sign\u00e9 2 experts, l'ancienne juge au tribunal administratif de premi\u00e8re instance qui ne le Steiner Schmidt et l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal fribourgeois des mineurs Michel Lachat leurs investigations porteront sur les 20 ans durant lesquels l'islamologue a enseign\u00e9 dans le canton d'abord hostile d'orientation des Coudrier puis au Coll\u00e8ge de Saussure, les experts devront d\u00e9terminer comment les affaires de harc\u00e8lement sexuel ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es par le coll\u00e8ge, mais aussi par les autorit\u00e9s cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [92%] :\r\nDans le canton de Vaud, une institution qui accueille des r\u00e9sidents autistes est accus\u00e9e de maltraitance l\u00e0 si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [95%] :\r\nDu gen\u00e9vrier \u00e0 Saint-L\u00e9gier a mis en cause, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier soir dans Forum des parents et des \u00e9ducateurs d\u00e9noncent notamment des agressions physiques ou des manquements au niveau de l'hygi\u00e8ne, apr\u00e8s une premi\u00e8re plainte p\u00e9nale class\u00e9e une nouvelle plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s d'une commission de l'\u00c9tat de Vaud, c'\u00e9tait il y a 2 ans, les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate sont attendus pour avril, du c\u00f4t\u00e9 du canton, on comprend l'impatience des parents mais pour Fran\u00e7oise Jaques, chef du service de pr\u00e9voyance et d'aide sociale, le dispositif de surveillance n'a pas failli \u00e0 son devoir. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:42) [93%] :\r\nC'est \u00e7a sert a \u00e9t\u00e9 investiguer enqu\u00eate de police, d\u00e9cision de classement de l'affaire judiciaire nous nous basons sur les investigations de la police et de la justice, qui sont plus \u00e0 m\u00eame que nous d'\u00e9valuer la v\u00e9racit\u00e9 d'accusations telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 faites il y a encore en cours, une proc\u00e9dure aupr\u00e8s de la Commission des plaintes, nous attendons maintenant le rapport de la Commission des plaintes et si des informations diff\u00e9rentes devait \u00eatre donn\u00e9 par la Commission des plaintes, il est clair que les mesures seraient prises il y a une tol\u00e9rance 0 pour toute mesure de maltraitance, il n'y a pas la possibilit\u00e9 d'avoir des actes fictifs qui cons\u00e9quences qui vont jusqu'au licenciement pour les personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [83%] :\r\nFran\u00e7oise Jaques qui r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:27) [96%] :\r\nDili Facebook quitter Facebook c'est le hashtag qui fait trembler le plus grand r\u00e9seau social du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [96%] :\r\nUn g\u00e9ant de l'internet qui fait face \u00e0 une campagne de d\u00e9sabonnements, sans compter les chutes en s\u00e9rie \u00e0 la bourse am\u00e9ricaine en cause ces donn\u00e9es de 50 millions d'usagers aspir\u00e9es \u00e0 des fins \u00e9lectorales par l'entreprise britannique Cambridge Analytica apr\u00e8s plusieurs jours d'attente, le patron de Facebook, Mark Zucker berg est enfin sorti de son silence, hier soir, d'abord sur le Net, puis sur la cha\u00eene CNN. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:55) [90%] :\r\nBien \u00e7a : mais un boulot, c'\u00e9tait une \u00e9norme rupture de confiance et je suis d\u00e9sol\u00e9 que cela soit arriv\u00e9, c'est notre responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger les donn\u00e9es des gens et si nous ne le faisons pas, alors nous ne m\u00e9ritons pas de pouvoir les servir, donc notre responsabilit\u00e9 aujourd'hui, c'est de nous assurer que cela n'arrive plus et il y a plusieurs choses essentielles que nous devons faire pour cela la 1\u00e8re c'est que des d\u00e9veloppeurs comme Alexander Kogen de Cambridge Analytica qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 beaucoup d'informations et en font un mauvais usage n'aient plus acc\u00e8s \u00e0 autant d'informations \u00e0 l'avenir, l'autre chose c'est de nous assurer qu'il n'existe plus, d'autres entreprises comme Cambridge Analytica un beau de 15 out. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la marque ce que Robert qui se dit aussi ouvert \u00e0 une r\u00e9gulation renforc\u00e9e de Facebook, il se dit pr\u00eat \u00e0 t\u00e9moigner d\u00e9sormais devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, en attendant, Facebook a perdu pr\u00e8s de 10 pourcent de sa valeur boursi\u00e8re cette semaine, l'acc\u00e8s \u00e0 l'avenir aussi en question romaine aux Pays-Bas, les N\u00e9erlandais ont vot\u00e9 hier sur le droit des agence de renseignement \u00e0 surveiller et collecter les donn\u00e9es sur internet scrutin tr\u00e8s serr\u00e9 et suspense apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 83 pourcent des suffrages le refus serait l\u00e9g\u00e8rement devant le vote n'est en soi pas contraignant, mais le 1er ministre Mark Rutte promis de prendre le r\u00e9sultat au s\u00e9rieux la loi controvers\u00e9e permettrait aux agences de surveiller une r\u00e9gion enti\u00e8re, puis ou encore la totalit\u00e9 d'un r\u00e9seau pendant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:17) [95%] :\r\n3 ans, j'\u00e9tais trop press\u00e9 de parler de hockey sur glace le HC Bienne est la derni\u00e8re \u00e9quipe romande encore en passe d'atteindre les demi- finales des play- offs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [92%] :\r\nAlors il y a de quoi \u00eatre press\u00e9, m\u00eame en jouer pour cette \u00e9quipe le HC Bienne qui va devoir s'imposer ce soir \u00e0 Davos apr\u00e8s les \u00e9liminations, mardi soir, de Fribourg et Gen\u00e8ve les z\u00e9landais ont une bonne chance de marquer l'histoire, et donc de revivre les \u00e9motions de leur glorieux pass\u00e9 Laurent Bastard, eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:42) [96%] :\r\nChampion de Suisse \u00e0 3 reprises entre 1978 et 1983 le club biennois a connu par la suite une lente descente aux enfers, rel\u00e9gu\u00e9 en 1985 il a v\u00e9cu 13 ans dans le purgatoire de l'ancienne ligue nationale B avant de retrouver l'\u00e9lite en 2008 depuis le club s'est reconstruit lentement avec peu de moyens mais beaucoup d'envie, qualifi\u00e9 pour la 5\u00e8me fois lors de ses 7 derni\u00e8res saisons pour les s\u00e9ries finales Bienne touche donc au but disput\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 28 ans une demi- finale des play- offs cette saison plus que jamais les \u00e9toiles semblent parfaitement align\u00e9es dans le ciel biennois Martin Steinegger, directeur sportif du HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [80%] :\r\nJe crois que c'est une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s solitaire entre entre candidats qui s'affirme, bon, mais qui a des joueurs qui sont tr\u00e8s jeunes, qui sont si peu plus ext\u00e9rieurement, je ne veux pas dire mieux mais cela exp\u00e9rience un autre point je je pense on n'arrive pas beaucoup de blessures, presque tout le monde \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 jouer l'entra\u00eeneur que Marina, il a des accrocs, mais les mon et on a aussi une bonne confiance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:43) [94%] :\r\nAvec un entra\u00eeneur Antti T\u00f6rm\u00e4nen, qui a su amener de la constance et une folle \u00e9nergie dans le jeu biennois et des \u00e9trangers qui jouent parfaitement le r\u00f4le, le Finlandais Toni en t\u00eate, Bienne n'est donc plus qu'\u00e0 une victoire d'une qualification historique, une victoire que les joueurs biennois devront claquer ce soir \u00e0 Davos ou samedi \u00e0 Bienne, dans un match d\u00e9cisif de tous les dangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [92%] :\r\n\u00e0 Davos, Bienne : c'est un match \u00e0 suivre en Direct ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [97%] :\r\nEt on re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, la vice- pr\u00e9sidente du conseil d'administration du HC Bienne St\u00e9phanie Merial est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [92%] :\r\nEt toujours enqu\u00eate sur glace mais en Swiss Ligue l'ex Ninjas Ligue nationale B un autre club de l'Arc jurassien, garde l'espoir Ajoie a battu Rapperswil 4 1 hier soir et revient du m\u00eame coup \u00e0 2 partout dans cette s\u00e9rie, les Ajoulots devront gagner 2 des 3 derniers matchs pour jouer la finale et puis un mot encore de cyclistes puisqu'une petite r\u00e9volution va marquer le week- end de la fraude technologique deviendra presque impossible l'UCI, l'Union cycliste internationale a \u00e9labor\u00e9 une remorque sp\u00e9ciale qui permettra de passer les v\u00e9los aux rayons X d\u00e8s l'arriv\u00e9e de la course, une unit\u00e9 de contr\u00f4le qui aura co\u00fbt\u00e9 600000 francs capable de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur des tubes si un moteur est dissimul\u00e9, pour des raisons de discr\u00e9tion l'UCI ne veut pas rende public le calendrier des contr\u00f4les et les lieux jusqu'\u00e0 aujourd'hui 2 cas de fraude ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au grand jour une cyclo- cross woman belge juniors et un amateur fran\u00e7ais mais les nombreuses vid\u00e9os qui ont tourn\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux ont commenc\u00e9 \u00e0 inqui\u00e9ter l'UCI. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:09) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Julien bancaire terre pour le journal vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 7 heures 14 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 8 heures avec aussi Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:32:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B71C0CF2-434F-4E2F-BD0F-2B9926B87ADA", "internalArchiveId": "B71C0CF2-434F-4E2F-BD0F-2B9926B87ADA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... On commence par une grande interview, celle du pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti...\r\nUne double-page dans le Blick. Sur les dimanches d'\u00e9lections difficiles, dans les villes, notamment Zurich et Winterthour. Et le pr\u00e9sident du premier parti de Suisse r\u00e8gle ses comptes avec ses troupes: les sections urbaines de l'UDC se sont lanc\u00e9es dans les \u00e9lections avec des candidats \"nicht gen\u00fcgend guten\": pas assez bons. \r\nEn plus de ces faiblesses, il y a une certaine logique \u00e0 ces d\u00e9faites dans les villes: c'est dans les villes qu'habitent la majorit\u00e9 des gens qui d\u00e9pendent de l'Etat: employ\u00e9s, mais aussi b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale ou ch\u00f4meurs. \r\nUne client\u00e8le politique pour la gauche, explique Albert R\u00f6sti. \r\nMais il le reconnait, il manque de bons \u00e9lus UDC en ville. \r\nPourtant, pas question de faire comme le PLR et de cr\u00e9er un projet \"UDC Urbain\". \r\n*** On poursuit sur le terrain politique, avec les suites de l'affaire du tourisme \u00e9lectoral de Moutier...\r\nDans le Journal du Jura, on lit que le Parti socialiste autonome, le PSA, demande l'ouverture d'une enqu\u00eate via une commission de gestion, sur les agissemens du Conseiller d'Etat bernois Christoph Neuhaus. Deux \u00e9lus pr\u00e9v\u00f4tois \u00e9voquent une \"supercherie\" mont\u00e9e par la Sonntags Zeitung et le directeur de la justice. Faisant r\u00e9f\u00e9rence aux documents sur le tourisme \u00e9lectoral transmis par le magistrat au Minist\u00e8re public, en omettant tout d'abord de dire \u00e0 la presse que ledit minist\u00e8re public n'entrait pas en mati\u00e8re. \r\nLe conseiller d'Etat pyromane, c'est comme \u00e7a que le surnomme R\u00e9my Ch\u00e9telat dans son \u00e9ditorial du Quotidien Jurassien. Il a traversti la v\u00e9rit\u00e9. Son manque de discernement est indigne d'un homme d'Etat. En disant tout de suite toute la v\u00e9rit\u00e9 sur ce dossier, Christoph Neuhaus aurait \u00e9teint le revanchard p\u00e9tard anti-s\u00e9paratiste, constate l'\u00e9ditorialiste. \r\n*** Un autre feuilleton, c'est celui du d\u00e9partement de l'Instruction public genevois... Ce matin dans le Temps, interview du compagnon de la cheffe de service suspendue...\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'Eric Wehrli avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e, le contrat \u00e9tait sign\u00e9 en f\u00e9vrier, pour enseigner l'informatique au Coll\u00e8ge. Deux semaines plus tard, par mail, la Conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery Torracinta, l'informe qu'elle met fin \u00e0 ce mandat avec effet imm\u00e9diat. Par retour du courrier, Eric Wehrli demande quelle faute grave - comme le stipulait le contrat - il a pu commettre pour autoriser cette rupture. Il attend toujours la r\u00e9ponse. \r\nSelon lui, la Conseill\u00e8re d'Etat connaissait parfaitement la situation - le fait qu'il \u00e9tait le compagnon de sa cheffe de service - situation qu'elle a ensuite d\u00e9nonc\u00e9e. \r\nIl conclut en disant qu'il ne veut plus toucher \u00e0 cette affaire. Il a d\u00e9couvert le monde politique... et ce qu'il en a vu lui a suffi. \r\n*** Le journal \"Le r\u00e9gional\" a d\u00e9couvert, lui, les illustrations d'un manuel d'anesth\u00e9sie, r\u00e9dig\u00e9 par un cadre du CHUV... des illustrations qui font r\u00e9agir...\r\nUne patiente nue, \u00e0 la poitrine avantageuse, rouge \u00e0 l\u00e8vre plus rouge que rouge, cheveux blonds lascivement \u00e9tal\u00e9s sur l'oreiller... en position gyn\u00e9cologique. \r\nC'est pour illustrer l'anesth\u00e9sie du nerf fibulaire, au niveau du genou. Si la position et la nudit\u00e9 sont conformes \u00e0 la proc\u00e9dure, la mise en sc\u00e8ne est jug\u00e9e douteuse une m\u00e9decin qui t\u00e9moigne dans le journal. \r\nAutre illustration, celle de la \"r\u00e8gle de 9 de Wallace\", qui permet de mesurer l'\u00e9tendue d'une br\u00fblure sur un corps. L\u00e0, c'est une infirmi\u00e8re qu'on croirait tout droit sortie d'un film de charme: minijupe, d\u00e9colllet\u00e9 plongeant sur une poitrine g\u00e9n\u00e9reuse et bottes blanches. \r\nCol\u00e8re de l'association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res. \r\nL'auteur de l'ouvrage fait son mea culpa, il est vraiment d\u00e9sol\u00e9 et ne voulait manquer de respect \u00e0 personne. Il a d\u00e9j\u00e0 entendu ces remarques, et ces illustrations seront retir\u00e9es de la prochaine \u00e9dition. \r\n*** Pour finir... Une petite r\u00e9volution est en marche aux CFF...\r\n\"Le personnel d'accompagnement des CFF vous souhaite la bienvenue \u00e0 bord de l'Intercity 5 \u00e0 destination d'Yverdon-les-Bains, Neuch\u00e2tel, Bienne, Zurich Gare Centrale, Zurich A\u00e9roport...\"\r\nVous l'avez peut-\u00eatre reconnue... c'est la voix... la voix de nos trains et de nos gares. \r\nEh bien, selon l'Aargauer Zeitung, elle pourrait changer. Un projet de nouveau syst\u00e8me est \u00e0 l'\u00e9tude, il sera introduit dans toute la Suisse d\u00e8s septembre 2019. Et selon les documents de l'appel d'offre, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 si LA voix actuelle y sera transf\u00e9r\u00e9e ou non. \r\nEn tout cas, les CFF veulent un syst\u00e8me de syth\u00e8se vocale, autrement dit un logiciel qui transforme du texte en langue parl\u00e9e. Actuellement, les annonces sont form\u00e9es de 10 mille extraits sonores individuels, enregistr\u00e9e par des voix professionnelles. Mais une chose est s\u00fbre, m\u00eame si c'est un logiciel qui vous parle, ce sera toujours avec une tonalit\u00e9 f\u00e9minine.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-03-22T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2018-03-22T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9410520", "ece-9410500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:35:03Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSi on passe \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, on commence par une grande interview, c'est celle du pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nUne double page dans le Blick sur les r\u00e9cents dimanche d'\u00e9lections difficiles du parti dans les villes, notamment Zurich et Winterthour et le pr\u00e9sident du 1er parti de Suisse, r\u00e8gle ses comptes avec ses troupes, les sections urbaines de l'UDC se sont lanc\u00e9s dans les \u00e9lections avec des candidats, ni Hugen pas assez bon en plus de ces faiblesses, il y a une certaine logique aussi \u00e0 ces d\u00e9faites dans les villes, dit -il, c'est dans les villes qu'habitent la majorit\u00e9 des gens qui d\u00e9pendent de l'\u00c9tat employ\u00e9 mais aussi b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale ou ch\u00f4meurs, une client\u00e8le politique pour la gauche, explique Albert R\u00f6sti mais il le reconna\u00eet : il manque de bons \u00e9lus UDC en ville, pourtant, pas question de faire comme le PLR et de cr\u00e9er un projet UDC Urbain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [86%] :\r\nC'est toujours tr\u00e8s difficile les, les, les villes pour les partis conservateurs le PDC n'avait fait une strat\u00e9gie avec Christophe Darbellay, sans vraiment de succ\u00e8s donc pour l'UDC \u00e7a risque les difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [99%] :\r\nOn va poursuivre sur le terrain politique avec les suites de l'affaire du tourisme \u00e9lectoral de Moutier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [94%] :\r\nDans le Journal du Jura, on lit que le Parti socialiste autonome le PSA demande l'ouverture d'une enqu\u00eate via une commission de gestion sur les agissements du conseiller d'\u00c9tat bernois Christoph Neuhaus 2 \u00e9lus pr\u00e9v\u00f4tois \u00e9voquent une supercherie mont\u00e9e par la Sonntags Zeitung et le directeur de la justice, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux documents sur le tourisme \u00e9lectoral \u00e0 Moutier transmis par le magistrat au minist\u00e8re public en omettant tout d'abord de dire \u00e0 la presse que ledit minist\u00e8re public n'entrait pas en mati\u00e8re sur ce dossier, le conseiller d'\u00c9tat pyromane, c'est comme \u00e7a que le surnomme R\u00e9my Ch\u00e9telat dans son \u00e9ditorial du Quotidien jurassien il a travesti la v\u00e9rit\u00e9, son manque de discernement et indigne d'un homme d'\u00c9tat en disant tout de suite, toute la v\u00e9rit\u00e9 sur ce dossier, Christoph Neuhaus aurait \u00e9teint le revanchard p\u00e9tard anti- s\u00e9paratiste, constate l'\u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [90%] :\r\nSt\u00e9phanie Maria c'est pas bon pour la r\u00e9gion, toutes ces affaires de de ce Style qui sortent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [90%] :\r\nC'est toujours un petit peu compliqu\u00e9 parce qu'effectivement on est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9gion qui est pas forc\u00e9ment sous le feu des projecteurs que pour des bonnes raisons donc cette chose comme \u00e7a, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on on parle de nous, pour des choses beaucoup plus positive, maintenant c'est inh\u00e9rent \u00e0 la vie moderne et puis je pense des choses comme \u00e7a, \u00e7a arrivera toujours quoi mais c'est vrai qu'on arr\u00eate pas dire que c'est la fin de la question jurassienne et puis en fait jamais termin\u00e9, alors je pense pas que la question jurassienne va finir un jour, je crois que c'est dans les g\u00e8nes cette cette opposition et puis elle continuera encore longtemps ce que je crois qu'il s'il s'ennuierait mortellement les gens s'il n'avait pas cette question jurassienne sur laquelle s'est s'\u00e9triper, se croire heureusement il y a le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [90%] :\r\nJe sais bien que c'est un autre feuilleton, c'est celui du d\u00e9partement de l'Instruction publique Genevois et ce matin dans le temps, l'interview du compagnon de la chef de service suspendu Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [94%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'Eric Wehrli avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e le contrat a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en f\u00e9vrier pour enseigner l'informatique au coll\u00e8ge 12 semaines plus tard, par Mail, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery Torracinta l'informe qu'elle met fin \u00e0 ce mandat avec effet imm\u00e9diat par retour de courrier Eric Wehrli demande quelle faute grave, comme le stipule le contraire, quelle faute grave, il a pu commettre pour autoriser cette rupture imm\u00e9diate, il attend toujours la r\u00e9ponse, selon lui, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat connaissait parfaitement la situation, donc le fait qu'il \u00e9tait le compagnon de sa cheffe de service, une situation qu'elle a ensuite d\u00e9nonc\u00e9e il conclut en disant qu'il ne veut plus toucher \u00e0 cette affaire, il a d\u00e9couvert le monde politique, ce qu'il en a vu lui a suffi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [89%] :\r\nLe journal Le r\u00e9gional a d\u00e9couvert lui des illustrations d'un Manuel d'anesth\u00e9sie Val\u00e9rie \u00e0 Manuel, r\u00e9dig\u00e9 par un cadre du CHUV et ces illustrations font r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [94%] :\r\nUne patiente nue \u00e0 la poitrine avantageuse rouge \u00e0 l\u00e8vres plus rouge que rouge, cheveux blonds lascivement \u00e9tal\u00e9s sur l'oreiller en position gyn\u00e9cologique c'est pour illustrer l'anesth\u00e9sie du nerf fibules au niveau du genou alors si la position et la nudit\u00e9 sont conformes \u00e0 la proc\u00e9dure, la mise en sc\u00e8ne est jug\u00e9e douteuse par une m\u00e9decin qui t\u00e9moigne dans le journal autre illustration : celle de la r\u00e8gle de 9 de Wallace qui permet de mesurer l'\u00e9tendue d'une br\u00fblure sur encore l\u00e0, c'est une infirmi\u00e8re qu'on croirait tout droit sorti d'un film de charme minijupe d\u00e9collet\u00e9 plongeant sur une poitrine g\u00e9n\u00e9reuse et bottes blanches, col\u00e8re de l'Association suisse des infirmiers et infirmi\u00e8res dans le journal, l'auteur de l'fera de l'ouvrage lui fait son mea culpa, toujours dans les colonnes du r\u00e9gional, il est vraiment d\u00e9sol\u00e9 et ne voulait manquer de respect \u00e0 personne, il a d\u00e9j\u00e0 entendu ces remarques et ces illustrations seront retir\u00e9es de la prochaine \u00e9dition en tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [89%] :\r\nJe conseille \u00e0 ceux qui ne lisent pas forc\u00e9ment le r\u00e9gional tous les matins d'aller regarder ces illustrations, c'est vrai que c'est assez \u00e9difiant St\u00e9phanie Maria, vous disiez tout \u00e0 l'heure, je ne suis pas tellement dans le clivage homme/femme, c'est la phrase que vous avez prononc\u00e9 qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [92%] :\r\nMais c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 \u00e0 vouloir absolument soit pr\u00f4n\u00e9 une \u00e9galit\u00e9 parfaite soit justement exacerber ce ce ces r\u00f4les diff\u00e9rents hommes et femmes, moi je pars du principe qu'on est diff\u00e9rent, et donc du coup qu'on on fonctionne diff\u00e9remment et puis, il faut vivre avec et il faut il faut fonctionner avec dans tout ce que \u00e7a de bien et de moins bien, donc c'est vrai que je ne veux pas mettre en avant ma f\u00e9minit\u00e9 pour pour pour justement le le brandir comme un \u00e9tendard et puis arriver \u00e0 mes fins quoi j'entends, je fais partie d'un conseil d'administration exclusivement masculin, certes, et et voil\u00e0 quoi, j'entends donc apr\u00e8s un mois de voir comment on peut, on peut en faire quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [87%] :\r\nVous ne mettez pas en avant votre f\u00e9minit\u00e9 mais vous \u00eates de fait dans un milieu extr\u00eamement mal masculin, celui du du, du hockey sur glace est ce qu'on vous le fait sentir, est ce que bien c'est vrai qu'avec toutes les affaires qui sont sortis derni\u00e8rement balancetonporc metoo est ce que vous, c'est des choses que vous avez subies dans ce milieu tr\u00e8s masculin et puis milieu du sport assez empreint de testost\u00e9rone quand m\u00eame alors non effectivement moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [85%] :\r\nPas du tout ressenti parce qu'au sein du conseil d'administration, on a vraiment un comportement qu'est bien, peut-\u00eatre que c'est moi qui suis balancetonporc parce que j'aurais peut-\u00eatre des tendances \u00e0 vouloir \u00e0 vouloir mater mais joueurs sous la douche n'en sur, je le fais pas, c'est absolument pas dans la nature, le vestiaire, je le laisse aux gar\u00e7ons, \u00e7a s'\u00e7a sent bien trop mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [87%] :\r\nMais, mais je revendique aussi moi mon droit importuner des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [87%] :\r\n\u00e9crit \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00eatre un petit peu comme c'est \u00e0 jouer et a pas prendre peur si une fois une remarque d\u00e9bat d\u00e9rape, enfin moi j'ai j'ai pas envie que \u00e7a fasse peur quoi j'entends, il y avait un tr\u00e8s beau dessin de l'illustre assez de l'illustratrice viennoise caro dessinatrice de presse qui qui un joli pain gentil petit bonhomme qui donnait un bouquet de fleurs et puis la fille qui partait en courant en tapotant \u00e0 Twitter tout de suite mis tout au secours, on m'offrait des bouquets de fleurs, j'ai pas envie que les relations hommes- femmes de en Vienne l\u00e0 quoi, c'est vraiment quelque chose de de pas quoi, de toute mani\u00e8re, oui, de temps en temps, une petite Black, un peu grivois, \u00e7a fait de mal \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [91%] :\r\nSt\u00e9phanie mais rien on termine cette revue de presse Madame avec une petite r\u00e9volution qui est en marche aux CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [90%] :\r\nLe personnel d'accompagnement des CFF vous souhaite la bienvenue \u00e0 bord de l'Intercity 5 \u00e0 destination d'Yverdon-les-Bains Neuch\u00e2tel Bienne Zurich Gare Centrale Zurich A\u00e9roport \u00e7a tr\u00e8s bien, vous l'avez reconnu oui, la voix du train mais il manque l'Allemand et l'anglais, c'est la voix oui mais j'ai pas le ton, mais c'est une reconversion pour, c'est l\u00e0 o\u00f9 je moi la voix de nos trains et de nos gares h\u00e9 bien selon l'art Gauer Zeitung, elle pourrait changer un projet de nouveau syst\u00e8me est \u00e0 l'\u00e9tude, il sera introduit dans toute la Suisse d\u00e8s septembre 2000 19 et selon les documents de l'appel d'offres, il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 si la voie actuelle, il sera transf\u00e9r\u00e9 ou non, en tout cas les CFF veulent un syst\u00e8me de synth\u00e8se vocale, autrement dit un logiciel qui transforme du texte en langue parl\u00e9e actuellement les annonces sont form\u00e9es de 10000 extraits sonores individuels enregistr\u00e9e par 10 voix professionnelles humaine donc, mais une chose est s\u00fbre, m\u00eame si c'est un logiciel qui vous parle, ce sera toujours avec une tonalit\u00e9 f\u00e9minine merci Val\u00e9rie non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:48) [91%] :\r\nOui, mais c'est c'est curieux parce qu'au final, on ne sait pas qui sont les personnes qui sont derri\u00e8re ces ces annonces CFF ni combien il y en a, alors que chez nos voisins fran\u00e7ais, l\u00e0 par contre on sait qui c'est, parce que c'est la m\u00eame personne depuis 30 ans, c'est Simone : Simone H\u00e9rault, qui est une ancienne pr\u00e9sentatrice de radio qui est donc la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [83%] :\r\nC'est pour moi, voil\u00e0, c'est quoi, on semble lever t\u00f4t le matin pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [88%] :\r\nPour Romain Clivaz puisque vous avez de quelques amis encore \u00e0 la \u00e0 Bruxelles c'est aussi elle qui fait la voix en \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles National. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [82%] :\r\nVoil\u00e0, absolument Droux bon avoir et ce qui est quand m\u00eame incroyable, c'est que les Norv\u00e9giens ont fait tout l'inverse des CFF, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t que d'avoir d\u00e9shumanis\u00e9s, cette voix, eux ils ont pris un des employ\u00e9 des chemins de fer norv\u00e9giens pour faire cette voix donc je pr\u00e9f\u00e9rerais plut\u00f4t la version norv\u00e9gienne ou la version norv\u00e9gienne ou la version Val\u00e9rie Droux et j'ai toute petite question pour Val\u00e9rie Droux min\u00e9rales sandwich est que \u00e7a est -ce que le fait sandwich min\u00e9ral, c'est menacer ou pas, alors pour l'instant pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T07:01:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B740B0CF-C326-4728-8783-A52913AEE125", "internalArchiveId": "B740B0CF-C326-4728-8783-A52913AEE125", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gabriel  D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion;Pietro Carrobio, syndicat UNIA Vaud;Charles Juillard, conseiller d'Etat PDC JU; FRANCEINFO;Fabrice Arfi, journaliste pour le site d'information mediapart;Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie;Nicolas Sion porte-parole de l'appel de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/TRAVAIL AU NOIR PI) Unifier la lutte contre le travail au noir... C'est la volont\u00e9 de plusieurs associations patronales romandes. \r\nConcr\u00e8tement, les cantons de Vaud, de Fribourg et du Valais ont d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'un nouvel outil... la Carte Pro. \r\nIl s'agit d'une carte professionnelle pour les employ\u00e9s... comme une carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9... \r\nL'objet doit permettre d'attester que le travailleur a le droit d'exercer en Suisse et que son employeur se soumet aux cotisations sociales obligatoires... Agathe Birden.\r\n  1'38 \r\n((Le travail au noir en Suisse, m\u00eame s'il est difficilement chiffrable, repr\u00e9senterait chaque ann\u00e9e 50 milliards de francs de salaire, selon les milieux patronaux qui  cherchent \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au, ce sont leurs termes...  La Carte Pro, pr\u00e9sent\u00e9e hier serait l'une des r\u00e9ponses \u00e0 ce probl\u00e8me...l'un des initiants du projet, Gabriel  D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion nous en explique le fonctionnement...\r\n---- SON 1 \r\nPour les employeurs c'est donc une fa\u00e7on de montrer patte blanche... Il existe d\u00e9j\u00e0 plusieurs syst\u00e8mes similaires de cartes professionnelles, notamment pour les m\u00e9tiers du gros oeuvre... mais aucune de ces cartes n'est obligatoire...alors faudrait il imposer ce syst\u00e8me de contr\u00f4le, serait-ce la cl\u00e9 pour vraiment lutter contre le travail au noir ?  Question pos\u00e9e Pietro Carrobio, du syndicat UNIA Vaud... \r\n---- SON 2 \r\nCette nouvelle carte Pro lanc\u00e9e hier s'adresse \u00e0 tous les corps de m\u00e9tiers.... les associations patronales \u00e0 l'origine de ce projet esp\u00e8rent attirer entre autres de nombreuses entreprises de la restauration et de l'hotellerie, autre secteur tr\u00e8s touch\u00e9 par le travail au noir.))\r\n(Couples mari\u00e9s) *** Bient\u00f4t finie... la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s... par rapport aux concubins... en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer la donne... et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet d'harmonisation de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct.\r\nLa facture fiscale baisserait pour les couples mari\u00e9s... et augmenterait pour les concubins qui ont des enfants. \r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit... au sein de l'UDC et du PDC.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts et du PS... en revanche... elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e.\r\nLa gauche estime que le projet du gouvernement engendrerait des nouvelles in\u00e9galit\u00e9s... car il profite essentiellement aux plus riches.\r\n(03/PF17 ITV JUILLARD) Et toujours en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9... le conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier son fameux \"projet fiscal 17\".\r\nLe PF 17... de son petit nom... est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises... apr\u00e8s le rejet de RIE3 en votation, l'an dernier. \r\nLe gouvernement propose d\u00e9sormais des compensations sociales... et moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises. \r\nPour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances... le conseiller d'Etat jurassien Charles Juillard... l'\u00e9quilibre est atteint. \r\nEncore faut-il le maintenir cette fois-ci... \r\nIl appelle le parlement \u00e0 faire preuve de sagesse:\r\n   42'' \r\nCharles Juillard avec Alexandra Richard\r\n(16/SARKO ITV ARFI) **** Coup de tonnerre en France... Nicolas Sarkozy, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 hier soir dans le cadre de l'enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007. \r\nL'ancien pr\u00e9sident est mis en examen pour \"corruption passive\", \"financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale\" et \"recel de fonds publics libyens\". \r\nNicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire. \r\nFabrice Arfi est journaliste pour le site d'information mediapart, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire. \r\nPour lui, c'est du jamais vu.\r\n  33'' \r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France info.\r\n(USA - sanctions) **** C'est aujourd'hui que Donald Trump va annoncer de nouveaux droits sur certaines importations chinoises aux Etats-Unis\r\nLa Maison blanche l'a fait savoir hier soir... le pr\u00e9sident signera un m\u00e9morandum \"contre l'agression \u00e9conomique de la CHine\"... \u00e0 17h30 heure suisse.\r\nL'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes... mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s.\r\nSelon l'agence Reuters... les Etats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droits de douanes sur des importations de produits chinois.\r\n(P\u00e9rou - d\u00e9mission) Le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien jette l'\u00e9ponge.\r\nPedro Pablo Kuschinsky a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier... alors que le parlement doit se prononcer aujourd'hui sur sa destitution.\r\nEn cause: les liens pr\u00e9sum\u00e9 du chef de l'Etat avec le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht... au coeur d'un vaste scandale de corruption.\r\nPedro Pablo Kuschisnki avait affirm\u00e9 n'avoir aucune relation avec l'entreprise... mais au mois de d\u00e9cembre... Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions de dollards \u00e0 de consultants li\u00e9es au pr\u00e9sident.\r\n(TF2/ARMEE SYRIENNE LIBRE AFRIN PI) Direction la Syrie... et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la r\u00e9gion d'Afrine... \r\nLes groupes rebelles syriens qui sont entr\u00e9s dimanche dans la ville se sont fait remarquer par des sc\u00e8nes de pillages. \r\nPour faire tomber la ville, la Turquie s'est en effet appui\u00e9e sur ces combattants de l'Arm\u00e9e syrienne libre. \r\nAutrefois rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pointe de la lutte contre le r\u00e9gime Assad... ils se sont aujourd'hui beaucoup distanc\u00e9s de leurs objectifs initiaux.\r\nEclairage Alexandre Habay\r\n 1'35 \r\n((Pillages de biens de la population kurde, saccage de symboles non-musulmans, le comporteme nt de l'arm\u00e9e syrienne libre \u00e0 Afrine a choqu\u00e9 m\u00eame des partisans de l'opposition syrienne. Pour le g\u00e9ographe fabrice Balanche sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie, il n'y avait aucune ilusion \u00e0 entretenuir sur ces rebelles\r\nSON\r\nEn suivant l'agenda turc, ces brigades esp\u00e8rent encore exister.\r\nSON\r\nL'ONG Appel de Gen\u00e8ve qui sensibilise des groupes arm\u00e9s du monde entier au droit humanitaire avait obtenu l'engagement de 4 groupes de l'arm\u00e9e syrienne libre sur ces th\u00e9matiques li\u00e9s aux droits de l'homme. Une \u00e9valuation sera donc faite sur le respect de ces accords sign\u00e9s en Suisse l'an dernier. Nicolas Sion porte-parole de l'appel de Gen\u00e8ve. \r\nSON\r\nL'appel de Gen\u00e8ve pr\u00e9cise que les milices kurdes \u00e9galement signataires sont \u00e0 soup\u00e7onn\u00e9s \u00e0 leur tour de violations, notamemnt sur le recurtement  de combattants mineurs.))\r\n(Incidents climatiques) **** Les incidents m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques extr\u00eames ont engendr\u00e9 des co\u00fbts in\u00e9dits... en 2017\r\nC'est la mise en garde de l'ONU... dans sa d\u00e9claration sur l'\u00e9tat du climat mondial.\r\nEt \u00e7a ne va pas s'arranger en 2018...\r\nSelon l'organisation... l'ann\u00e9e a d\u00e9but\u00e9 par des situations \"d\u00e9sastreuses\".... avec des temp\u00e9atures anormalement \u00e9lev\u00e9es dans l'Antarctique d\u00e9but janvier...\r\nDes r\u00e9gions de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ont d\u00fb affronter des tem\u00eates hivernales d\u00e9vastatrices...\r\nTandis que dans l'h\u00e9misphp\u00e8re sud... l'Argentine et l'Australie ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des vagues de chaleur intenses.\r\nDe la s\u00e9cheresse et des p\u00e9nuries d'eau ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es dans une partie de l'Afrique.", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T06:30:48_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-22T06:30:48_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9410539", "ece-9410512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:40:25Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt celle Journal de Montr\u00e9al, savoir aux gens Marianne bonjour Roman bonjour \u00e0 tous, Vaudois fribourgeois et valaisans prennent les choses en main pour mieux lutter contre le travail au noir, la m\u00e9thode imagin\u00e9e par ces 3 cantons, une sorte de carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9 qui s'appelle la carte ProA. Khadir de nous explique son fonctionnement en d\u00e9but de journal, c'est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises apr\u00e8s l'\u00e9chec de la Eriot 3 dans les urnes ou Lima horaire a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet fiscal 17 au menu des compensations sociales et moins de d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, et vous l'entendrez le PF 17 pourrait encore changer de visage et puis Nicolas Sarkozy inculp\u00e9 pour la 4\u00e8me fois par la justice fran\u00e7aise cette fois, l'ancien pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de fonds libyens pour financer sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2007, vous entendrez la r\u00e9action d'un journaliste de Mediapart, le site d'information \u00e0 l'origine du scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nUnifier la lutte contre le travail au noir, c'est la volont\u00e9 de plusieurs associations patronales romandes concr\u00e8tement, les cantons de Vaud de Fribourg et du Valais ont d\u00e9cid\u00e9 de se doter d'un nouvel outil, la Carte Pro, il s'agit d'une carte professionnelle pour les employ\u00e9es comme une carte d'identit\u00e9 du salari\u00e9, l'objet doit permettre d'attester que le travailleur a le droit d'exercer en Suisse et que son employeur se soumet aux cotisations sociales obligatoires Agathe vide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [95%] :\r\nAgathe Birden le travail au noir en Suisse, m\u00eame s'il est difficilement chiffrable repr\u00e9senterait chaque ann\u00e9e 50 milliards de francs de salaire selon les milieux patronaux, qui cherchent \u00e0 lutter contre ce fl\u00e9au, ce sont leurs termes, La Carte Pro pr\u00e9sent\u00e9e hier, serait l'une des r\u00e9ponses \u00e0 ce probl\u00e8me, l'un des initiants du projet, Gabriel D\u00e9caillet, directeur du bureau des m\u00e9tiers \u00e0 Sion, nous en explique le fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple : imaginez -vous un chantier de construction sur lequel vous avez une cinquantaine de collaborateurs et, bien s\u00fbr, qui dispose d'une carte, ce sont des gens qui sont v\u00e9ritable employ\u00e9es par des entreprises qui b\u00e9n\u00e9ficient toute la couverture sociale qui respecte les exigences d'une convention collective de travail ceux qui ne disposent pas de carte, par d\u00e9finition, sont un peu d'avantages suspects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nPour les employeurs, c'est donc une fa\u00e7on de montrer patte blanche, il existe d\u00e9j\u00e0 plusieurs syst\u00e8mes similaires de cartes professionnelles, notamment pour les m\u00e9tiers du gros oeuvre, mais aucune de ces cartes n'est obligatoire, alors faudrait -il imposer ce syst\u00e8me de contr\u00f4le serait -ce la cl\u00e9 pour vraiment lutter contre le travail au noir, question pos\u00e9e \u00e0 Pietro Carrobio, du syndicat Unia Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:19) [92%] :\r\nC'est en 1er pas dans la bonne direction mais c'est clair, il faudrait que dans le secteur de la construction, elle devienne obligatoire pour \u00eatre efficace et que tout le monde soit soumis au m\u00eame r\u00e9gime, il y a eu une motion qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national et la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait de dire : laissons faire les par mer sociaux et puis on verra qu'est -ce qu'on va faire c'est pas suffisant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [94%] :\r\nCette nouvelle carte Pro lanc\u00e9e hier, s'adresse \u00e0 tous les corps de m\u00e9tiers, les associations patronales \u00e0 l'origine de ce projet esp\u00e8rent attirer entre autres de nombreuses entreprises de la restauration et de l'h\u00f4tellerie, autre secteur tr\u00e8s touch\u00e9 par le travail au noir, cela fait longtemps qu'on en parle, la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s par rapport aux concubins en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts, c'est bient\u00f4t fini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer la donne, et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier son projet d'harmonisation de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct la facture fiscale baisserait pour les couples mari\u00e9s et augmenterait pour les concubins qui ont des enfants, une id\u00e9e qui s\u00e9duit au sein de l'UDC et du PDC, du c\u00f4t\u00e9 du des Verts et du PS, en revanche, elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, la gauche estime que le projet du gouvernement engendrerait des nouvelles in\u00e9galit\u00e9s car il profite essentiellement aux plus riches et puis toujours en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier son fameux projet fiscal 17 le PF 17 de son petit nom, est la nouvelle mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises apr\u00e8s le rejet de Herriot 3 en votation l'an dernier le gouvernement propose d\u00e9sormais des compensations sociales et moins de possibilit\u00e9s d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence d'Edith directeurs cantonaux des finances, le conseiller d'\u00c9tat jurassien Charles Juillard l'\u00e9quilibre est atteint, mais encore faut -il le maintenir cette fois -ci, il appelle le Parlement \u00e0 faire preuve de sagesse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:00) [87%] :\r\nSur ce dossier et on a entendu des revendications de part et d'autre, la droite tr\u00e8s puissante, avoir l'imposition de lui non augmenter qui rechignent aussi avoir les minima en voiture de location familiale augmenter comme la gauche qui elle pr\u00e9tend que justement ces ces minimum d'allocations familiales ne sont pas assez \u00e9lev\u00e9s, donc je crois qu'il faudra voir quels seront les discussions en commission mais c'est vrai que la conf\u00e9rence de directeur des finances a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le parlement f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9fendu ce projet que nous avons eu aussi de la peine \u00e0 accepter, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 nous d'accord \u00e0 l'unanimit\u00e9 des cantons, avec aussi les associations des villes, nous avons fait notre part du march\u00e9 \u00e9tait l\u00e0 parce qu'un enfant f\u00e9d\u00e9ral d'aller au bout de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [98%] :\r\nCharles Juillard avec Alexandra Richard, la nouvelle a fait beaucoup de bruit hier soir chez nos voisins, Nicolas Sarkozy a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons de financement libyen de sa campagne pr\u00e9sidentielle de 2005. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [95%] :\r\nL'ancien pr\u00e9sident est mis en examen pour corruption passive, financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale et recel de fonds publics, libyens, Nicolas Sarkozy, qui nie les faits qui lui sont reproch\u00e9s reproch\u00e9s a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire, Fabrice Arfi, journaliste pour le site d'information Mediapart qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, pour lui, c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:14) [91%] :\r\nIl faut quand m\u00eame prendre \u00e0 ce jour ce qu'est la mesure d'une telle acc\u00e9l\u00e9ration judiciaire, je crois qu'il n'est pas abuser de dire que c'est un \u00e9v\u00e9nement sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de la Ve R\u00e9publique et peut-\u00eatre m\u00eame des r\u00e9publiques qui lui pr\u00e9c\u00e8de puisque voil\u00e0 une mise en cause formelle par des autorit\u00e9s judiciaires et plusieurs jugements instruction contre un ancien chef de l'\u00c9tat d'avoir \u00e9t\u00e9 stipendi\u00e9s par une puissance \u00e9trang\u00e8re, on parle beaucoup de la faire de l'ing\u00e9rence russe aux \u00c9tats-Unis : voil\u00e0, c'est une autre affaire d'ing\u00e9rence russe, mais pas avec n'importe quel pays avec une dictature \u00e9pouvantable, celle de 2 mois Marseille d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [95%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, Donal Trump doit annoncer aujourd'hui de nouveaux droits de douane sur certaines importations chinoises aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [95%] :\r\nLa Maison Blanche, l'a fait savoir hier le pr\u00e9senter le pr\u00e9sident signera un m\u00e9morandum contre l'agression \u00e9conomique de la Chine \u00e0 17 heures 30 heure suisse, l'administration am\u00e9ricaine ne pr\u00e9cise ni le montant ni l'\u00e9tendue de ces nouvelles taxes mais les secteurs des technologies et des t\u00e9l\u00e9communications devraient \u00eatre touch\u00e9s, selon l'agence Reuters, les \u00c9tats-Unis pourraient imposer jusqu'\u00e0 60 milliards de dollars de droits de douane sur des importations de produits chinois, le pr\u00e9sident p\u00e9ruvien jette l'\u00e9ponge, Pedro Pablo, ce qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier, alors que le Parlement doit se prononcer aujourd'hui sur sa destitution en cause les Liens pr\u00e9sum\u00e9s du chef de l'\u00c9tat avec le groupe br\u00e9silien de BTP Odebrecht au coeur d'un vaste scandale de corruption Pedro Pablo qui avait affirm\u00e9 n'avoir aucune relation avec l'entreprise, mais au mois de d\u00e9cembre Odebrecht a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir vers\u00e9 5 millions $ \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es au pr\u00e9sident, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait encore ministre, les groupes rebelles syriens qui sont entr\u00e9s dimanche dans la ville d'Afrine se sont fait remarquer par des sc\u00e8nes de pillage pour faire tomber la ville, la Turquie s'est en effet appuy\u00e9e sur ces combattants de l'Arm\u00e9e syrienne libre autrefois rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 la pointe de la lutte contre le r\u00e9gime Assad, ils se sont aujourd'hui beaucoup distanc\u00e9s de leurs objectifs initiaux, \u00e9clairage, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [95%] :\r\nPillage de biens de la population kurde saccage de symboles culturels le comportement de l'Arm\u00e9e syrienne libre \u00e0 Afrine, a choqu\u00e9 m\u00eame des partisans de l'opposition syrienne pour le g\u00e9ographe, Fabrice Balanche, sp\u00e9cialiste de terrain de la Syrie, il n'y avait aucune illusion \u00e0 entretenir sur ces rebelles. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:23) [90%] :\r\nL'Arm\u00e9e syrienne libre utilis\u00e9s par Air Dogan, ce n'est pas l'Arm\u00e9e syrienne libre qu'on a connu en 2011, 2012, c'est plut\u00f4t Des mercenaires et des brigands que les turcs ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 droite \u00e0 gauche et qu'ils utilisent comme suppl\u00e9tifs ne sont pas l\u00e0 pour changer le r\u00e9gime syrien ou pour installer la d\u00e9mocratie en Syrie, mais plut\u00f4t pour piller la r\u00e9gion remplir les poches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [90%] :\r\nEn suivant la Janda turque ces brigades esp\u00e8rent tout simplement encore exister. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:53) [94%] :\r\nL'espoir, ensuite, de pouvoir jouer, pourquoi pas un r\u00f4le politique dans une zone sous influence turque dans le nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [95%] :\r\nL'ONG appelle de Gen\u00e8ve qui sensibilise les groupes arm\u00e9s du monde entier au droit humanitaire avait obtenu l'engagement de 4 brigades de l'Arm\u00e9e syrienne libre sur les th\u00e9matiques li\u00e9es aux droits de l'homme, une \u00e9valuation sera donc faite sur le respect de ces accords, sign\u00e9s en Suisse l'an dernier, Nicolas Sion, porte- parole de l'appel de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:16) [92%] :\r\nCe qu'on va chercher \u00e0 faire que d'abord de de mettre en place des mesures correctives que les personnes qui sont responsables de ces violations soient sanctionn\u00e9s au sein du groupe arm\u00e9, mais si jamais on constate une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la part de leader de ce groupe arm\u00e9 pas respecter l'engagement dans ce cas, effectivement, on se r\u00e9serve le droit de fonctionnement de retirer cette signature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [94%] :\r\nEt l'ONG pr\u00e9cise que les milices kurdes \u00e9galement signataires sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s de violations, notamment sur le recrutement de combattants mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [96%] :\r\nLes incidents m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques extr\u00eames ont engendr\u00e9 des co\u00fbts in\u00e9dits en 2017, c'est la mise en garde de l'ONU, dans sa d\u00e9claration sur l'\u00e9tat du climat mondial et \u00e7a ne va pas s'arranger en 2018, pr\u00e9vient l'organisation en d\u00e9but d'ann\u00e9e des r\u00e9gions de l'h\u00e9misph\u00e8re nord ont d\u00fb affronter des temp\u00eates hivernales d\u00e9vastatrices, tandis que dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, l'Argentine et l'Australie notamment ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des vagues de chaleur intense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [89%] :\r\nLe journal de Marielle, sa voix, il est 6 heures 39 bient\u00f4t 40 sur la 1\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 7 heures \u00e0 la ligne Vosges. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57812EAA-51AB-4F4F-AC7D-0F1718E268A2", "internalArchiveId": "57812EAA-51AB-4F4F-AC7D-0F1718E268A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Anouk Henry - Les Etats, meilleurs alli\u00e9s des terroristes", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Il y a quatre ans, les terroristes de Boko Haram enlevaient 276 lyc\u00e9ennes \u00e0 Chibok, au Nord du Nig\u00e9ria. Cette trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une indignation mondiale, mais le scenario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e0 l'identique le mois dernier, dans l'indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n* * Signature d'Anouk Henry - Les Etats, meilleurs alli\u00e9s des terroristes (SIGNATURE 22.03 NIGERIA, LES ETATS MEILLEURS ALLIES DES TERRORISTES)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7h26 c'est Signature\r\nCe matin, avec vous Anouk Henry\r\n\"Les Etats, meilleurs alli\u00e9s des terroristes\" c'est votre commentaire \r\nLe scenario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9, pratiquement \u00e0 l'identique. Il y a 4 ans, les terroristes de Boko Haram enlevaient 276 lyc\u00e9ennes \u00e0 Chibok, au Nord du Nig\u00e9ria. Cette trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une indignation mondiale. Mais 1438 jours plus tard, la moiti\u00e9 des filles est toujours captive. Et surtout, Boko Haram a frapp\u00e9 \u00e0 nouveau: le mois dernier, il a kidnapp\u00e9 110 \u00e9tudiantes dans la ville de Dapchi... Celles-ci ont eu plus de chance, on a appris, hier leur lib\u00e9ration.\r\nA Dapchi, comme \u00e0 Chibok, l'arm\u00e9e Nig\u00e9riane aurait \u00e9t\u00e9 avertie de l'attaque, mais, n'aurait rien fait pour l'emp\u00eacher. Cette inaction est r\u00e9v\u00e9latrice du m\u00e9pris des forces de s\u00e9curit\u00e9 pour la vie, dans cette r\u00e9gion recul\u00e9e. Ce m\u00e9pris s'exprime par des m\u00e9thodes abjectes, comme des viols, o\u00f9 des enfants tortur\u00e9s en d\u00e9tention... le pire justifi\u00e9 au nom de la lutte contre le terrorisme.\r\nLe probl\u00e8me, est bien s\u00fbr moral. Mais il est aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement, et directement, contreproductif. L'arm\u00e9e est devenu le meilleur alli\u00e9 de Boko Haram, en poussant les combattants vers lui. Les deux-tiers des djihadistes ont rejoint le groupe terroriste pour venger des crimes commis par des soldats contre leur famille.\r\nLa communaut\u00e9 internationale ne peut pas continuer \u00e0 ignorer cela. On peut \u00e9ventuellement comprendre que, par pragmatisme, les organisations humanitaires sur place ferment les yeux. Mais il est crucial, et urgent, que quelqu'un s'\u00e9l\u00e8ve contre ces violences d'Etat qui alimentent le terrorisme. C'est valable au Nig\u00e9ria. Mais c'est valable partout: au Yemen, en Libye, en Syrie, \u00e0 Afrin et dans la Ghouta... faire cesser imm\u00e9diatement aux barbaries des Etats, c'est la seule fa\u00e7on d'\u00e9viter que les groupes terroristes ne renaissent perp\u00e9tuellement de leurs cendres.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9430633", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Anouk Henry - Les Etats, meilleurs alli\u00e9s des terroristes", "Signature d'Anouk Henry (vid\u00e9o) - Les Etats, meilleurs alli\u00e9s des terroristes", "Signature d'Anouk Henry - Les Etats, meilleurs alli\u00e9s des terroristes / LME_2018-03-22T07:25:00_signature", "Signature d'Anouk Henry - Les Etats, meilleurs alli\u00e9s des terroristes / LME_2018-03-22T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il y a quatre ans, les terroristes de Boko Haram enlevaient 276 lyc\u00e9ennes \u00e0 Chibok, au Nord du Nig\u00e9ria. Cette trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une indignation mondiale, mais le scenario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e0 l'identique le mois dernier, dans l'indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale.", "Il y a quatre ans, les terroristes de Boko Haram enlevaient 276 lyc\u00e9ennes \u00e0 Chibok, au Nord du Nig\u00e9ria. Cette trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une indignation mondiale, mais le scenario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e0 l'identique le mois dernier, dans l'indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale.", "Il y a quatre ans, les terroristes de Boko Haram enlevaient 276 lyc\u00e9ennes \u00e0 Chibok, au Nord du Nig\u00e9ria. Cette trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une indignation mondiale, mais le scenario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e0 l'identique le mois dernier, dans l'indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-9410518", "ece-9410499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:19:10Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAlors 28 ans re\u00e7oit Anouk Henry pour signature les \u00e9tats meilleurs alli\u00e9s des terroristes, c'est votre commentaire Anouk mais le sc\u00e9nario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pratiquement \u00e0 l'identique, il y a 4 ans, les terroristes de Boko Haram enlevaient 276 lyc\u00e9ennes \u00e0 Chibok au nord du Nigeria, cette trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une indignation mondiale, mais 1438 jours plus tard, la moiti\u00e9 des jeunes filles est toujours captive et surtout Boko Haram a frapp\u00e9 \u00e0 nouveau le mois dernier il a kidnapp\u00e9 110 \u00e9tudiantes dans la ville de Dapchi heureusement, celles -ci ont eu plus de chance, on a appris hier leur lib\u00e9ration \u00e0 Dapchi comme \u00e0 Chibok l'arm\u00e9e Nig\u00e9riane aurait \u00e9t\u00e9 avertie de l'attaque, mais elle n'aurait rien fait pour l'emp\u00eacher cette inaction est r\u00e9v\u00e9latrice du m\u00e9pris des forces de s\u00e9curit\u00e9 pour la vie dans cette r\u00e9gion recul\u00e9e un m\u00e9pris qui s'exprime par des m\u00e9thodes abjectes comme des viols ou des enfants tortur\u00e9s en prison le pire justifi\u00e9 au nom de la lutte contre le terrorisme, le probl\u00e8me est bien s\u00fbr moral mais il est aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement et directement contreproductif, l'arm\u00e9e est devenu le meilleur alli\u00e9 de Boko Haram en poussant les combattants vers lui les deux-tiers des djihadistes en fin juin, le groupe terroriste pour venger des crimes commis par les soldats contre leur famille la communaut\u00e9 internationale ne peut pas continuer \u00e0 nier ignorer cela, on peut \u00e9ventuellement comprendre que par pragmatisme, les organisations humanitaires sur place, ferment les yeux, mais il est crucial et urgent que quelqu'un s'\u00e9l\u00e8ve contre ces violences d'\u00c9tat qui alimentent le terrorisme c'est valable au Nigeria mais c'est valable partout au Y\u00e9men, en Libye, en Syrie, \u00e0 Afrine dans la Ghouta faire cesser la violence, les barbaries des \u00e9tats, c'est la seule fa\u00e7on d'\u00e9viter que les groupes terroristes ne renaissent perp\u00e9tuellement de leurs cendres Anouk Henry votre commentaire, on peut le retrouver sur RTS Point CH barres oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T08:32:37Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4F7535-49AC-4030-A7CF-1A868D7AD368", "internalArchiveId": "5D4F7535-49AC-4030-A7CF-1A868D7AD368", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Jusqu'o\u00f9 peut aller la r\u00e9surrection?", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la mort du dernier rhinoc\u00e9ros blanc du Nord m\u00e2le, le projet de sauver cette sous-esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Mais \u00e0 ce stade, il est plut\u00f4t question d'une r\u00e9surrection.\r\n\r\n* * La chronique des sciences - Jusqu'o\u00f9 peut aller la r\u00e9surrection?  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7H55... le regard scientifique sur l'actuatli\u00e9, c'est avec vous Lucia Sillig.. \r\nEt ce matin... vous nous parler d'une disparition... et des certaines options de r\u00e9surrection...\r\nApr\u00e8s la mort du dernier m\u00e2le rhinoc\u00e9ros blanc du Nord, on a beaucoup parl\u00e9 de sauver cette sous-esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro. Mais \u00e0 ce stade, c'est plut\u00f4t d'une r\u00e9surrection qu'ils ont besoin.\r\n***Pourquoi?\r\nBen... on a bien le sperme de quelques m\u00e2les disparus, mais les deux femelles qui restent sont mal en point: ni l'une ni l'autre n'est en mesure de supporter une grossesse. Il faudrait aller leur ponctionner des ovocytes - \u00e0 1,5 m\u00e8tre \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'animal. C'est pas gagn\u00e9, et puis de toute mani\u00e8re, la f\u00e9condation in vitro chez les rhinoc\u00e9ros, on ne sait pas faire. Toutes les tentatives, chez d'autres esp\u00e8ces mieux \u00e9tablies ont \u00e9chou\u00e9.\r\n***Une grossesse et une f\u00e9condation in vitro, \u00e7a ne va pas \u00eatre possible.. \r\nEn revanche, la r\u00e9surrection, \u00e7a on sait faire?\r\n\u00e7a se passe comment? \r\nComme dans les films de Steven Spielberg.\r\n 0  9'''\r\n1993... le premier Jurassic Parc... des chercheurs utilisent de l'ADN de dinosaure emprisonn\u00e9 dans de l'ambre pendant des millions d'ann\u00e9es pour cloner les grands sauriens.\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on fait en 2009 des chercheurs pour ressuciter le bouquetin des Pyrenn\u00e9e, disparu au tournant du si\u00e8cle. Sauf que, comme l'explique Ivan Rodriguez, directeur du D\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, l'ADN vient d'une femelle morte en 99. \r\n  11''\r\nDes gros probl\u00e8mes, puisqu'il est mort apr\u00e8s 7 minutes.\r\n***Ca n'a pas l'aire franchement au point..\r\nNon, mais il y a d'autres approches. Des \u00e9quipes sont par exemple en bonne voie pour faire revivre l'auroch - l'animal mythique disparu en 1627 - simplement, \u00e0 l'ancienne, en s\u00e9lectionnant et en croisant des bovins qui ont encore aujourd'hui des caract\u00e9ristiques - ou des g\u00e8nes - de l'illustre anc\u00eatre. \r\n***Il n'y avait pas aussi le mammouth qu'on voulait ressusciter?\r\nSi, par clonage, \u00e0 partir d'ADN congel\u00e9. Mais d'apr\u00e8s Ivan Rodriguez, cet ADN n'est peut-\u00eatre pas en assez bon \u00e9tat.\r\n  15''\r\nDes poils, des d\u00e9fenses, de la masse graisseuse ou de n'importe quoi qui puisse rapprocher l'\u00e9l\u00e9phant du mammouth.\r\n***Et comment on fait pour modifier g\u00e9n\u00e9tiquement un \u00e9l\u00e9phant?\r\nEt bien, il y a par exemple la nouvelle technologie CRISPR, ces petits ciseaux mol\u00e9culaires qui permettent d'aller faire du copier-coller dans le g\u00e9nome.\r\n***Et c'est comme \u00e7a qu'on envisage de ressuciter le  mammouth?\r\nEn tout cas en apparence... Ivan Rodriguez en est convaincu, d'autant que le mammouth n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement de l'\u00e9l\u00e9phant.\r\n***Mais si une esp\u00e8ce a disparu, peut-\u00eatre qu'elle n'arriverait pas non plus \u00e0 se maintenir aujourd'hui...\r\nC'est pas dit. \r\n  19''\r\n***Rassurez-moi, on ne sait pas comment les ramener \u00e0 la vie ceux-l\u00e0?\r\nOn n'a pas leur ADN et apr\u00e8s tous ces millions d'ann\u00e9es, il y a peu de chance qu'on en retrouve dans un \u00e9tat exploitable.\r\n  20''\r\nDonc plut\u00f4t une nouvelle cr\u00e9ation qu'une r\u00e9surrection, en fait, mais je ne sais pas si \u00e7a vous rassure beaucoup plus.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9430720", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - Jusqu'o\u00f9 peut aller la r\u00e9surrection?", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) - Jusqu'o\u00f9 peut aller la r\u00e9surrection?", "La chronique des sciences - Jusqu'o\u00f9 peut aller la r\u00e9surrection? / LME_2018-03-22T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - Jusqu'o\u00f9 peut aller la r\u00e9surrection? / LME_2018-03-22T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la mort du dernier rhinoc\u00e9ros blanc du Nord m\u00e2le, le projet de sauver cette sous-esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Mais \u00e0 ce stade, il est plut\u00f4t question d'une r\u00e9surrection.", "Apr\u00e8s la mort du dernier rhinoc\u00e9ros blanc du Nord m\u00e2le, le projet de sauver cette sous-esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Mais \u00e0 ce stade, il est plut\u00f4t question d'une r\u00e9surrection.", "Apr\u00e8s la mort du dernier rhinoc\u00e9ros blanc du Nord m\u00e2le, le projet de sauver cette sous-esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro a beaucoup \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Mais \u00e0 ce stade, il est plut\u00f4t question d'une r\u00e9surrection."], "variantIds": ["ece-9410516", "ece-9410498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:24:27Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt si vous le voulez bien on passe au regard scientifique de Lucia Sillig sur l'actualit\u00e9, ce matin, Lucia, vous allez nous parler d'une disparition et de certaines options de r\u00e9surrection oui parce qu'apr\u00e8s la mort du dernier m\u00e2le rhinoc\u00e9ros blanc du nord, on a beaucoup parl\u00e9 de sauver cette sous- esp\u00e8ce gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00e9condation in vitro, mais \u00e0 ce stade, c'est plut\u00f4t d'une r\u00e9surrection qu'ils ont besoin, pourquoi, h\u00e9 ben on a bien le sperme de quelques m\u00e2les disparus, mais les deux femelles qui restent sont mal en point, ni l'une ni l'autre n'est en mesure de supporter une grossesse, il faudrait aller leur ponctionner des ovocytes \u00e01,5 m\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'animal, c'est pas gagn\u00e9, et puis de toute mani\u00e8re la f\u00e9condation in vitro chez les rhinoc\u00e9ros, on ne sait pas faire toutes les tentatives chez d'autres esp\u00e8ces mieux \u00e9tablies ont \u00e9chou\u00e9, donc une grossesse et une f\u00e9condation in vitro, \u00e7a ne va pas \u00eatre possible, en revanche, la r\u00e9surrection \u00e7a on sait faire, \u00e7a se passe comment comme dans les films de Steven Spielberg. \r\n1993 le premier Jurassic Park, \u00e7a vous rappelle peut-\u00eatre des souvenirs oui voil\u00e0 des chercheurs utilisent de l'ADN de dinosaure emprisonn\u00e9 dans l'de l'homme pendant des millions d'ann\u00e9es pour cloner des grands sauriens et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on fait en 2009, des chercheurs pour ressuciter le bouquetin des Pyr\u00e9n\u00e9es disparu au tournant du si\u00e8cle, sauf que, comme l'explique Ivan Rodriguez, directeur du d\u00e9partement de g\u00e9n\u00e9tique et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve l'ADN vient d'une femelle morte peu avant en 1909. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [87%] :\r\nOn a transf\u00e9r\u00e9 le noyau d'une cellule somatique dans son ovocytes dans son 9 de ch\u00e8vres et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans cette ch\u00e8vre et en petit, mais malheureusement ce petit je crois, a eu des probl\u00e8mes respiratoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [95%] :\r\nDes gros probl\u00e8mes puisqu'il est mort apr\u00e8s 7 minutes, \u00e7a n'a pas l'air tout \u00e0 fait au point, non mais il y a d'autres approches des \u00e9quipes sont par exemple en bonne voie pour faire vivre le rock, l'animal mythique, disparu en 1627 simplement \u00e0 l'ancienne, en s\u00e9lectionnant et en croisant des bovins qui ont encore aujourd'hui des caract\u00e9ristiques ou des g\u00e8nes de l'illustre anc\u00eatre, mais il n'y avait pas aussi le mammouth content\u00e9 de ressuciter si par clonage \u00e0 partir d'ADN congel\u00e9, mais d'apr\u00e8s Ivan Rodriguez cet ADN n'est peut-\u00eatre pas en assez bon \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [92%] :\r\nIl y a une autre approche, qui est plus prometteuse, qui consiste \u00e0 modifier g\u00e9n\u00e9tiquement des \u00e9l\u00e9phants, c'est-\u00e0-dire en rajoutons en modifiant les g\u00e8nes pr\u00e9sents chez l'\u00e9l\u00e9phant pour les transformer en mammouth pour par exemple favoriser la pousse des poils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [92%] :\r\nDes poils des d\u00e9fenses de la masse graisseuse ou de n'importe quoi qui puisse rapprocher l'\u00e9l\u00e9phant du mammouth et donc on peut modifier g\u00e9n\u00e9tiquement un \u00e9l\u00e9phant oui gr\u00e2ce par exemple \u00e0 la nouvelle technologie Chris perd ces petits ciseaux mol\u00e9culaires qui permettent d'aller faire du copier coller dans le g\u00e9nome, et si je vous suis toujours Lucia, c'est comme \u00e7a qu'on envisage de ressusciter le mammouth et on va y arriver, en tout cas en apparence Ivan Rodriguez en est convaincu, d'autant que le mammouth n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement de l'\u00e9l\u00e9phant, mais si une esp\u00e8ce a disparu, on peut peut-\u00eatre imaginer qu'elle n'arriverait pas non plus \u00e0 se maintenir aujourd'hui c'est possible mais ce n'est pas dit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [93%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, dans un lieu donn\u00e9 une esp\u00e8ce peut effectivement dispara\u00eetre \u00e0 un autre moment et dans un autre lieu, elle sera peut-\u00eatre celle qui sera largement sup\u00e9rieur \u00e0 ses voisins, il y a pas une direction particuli\u00e8re dans l'\u00e9volution en dinosaure qui a disparu il y a 65 millions d'ann\u00e9es aujourd'hui pourrait \u00eatre tout \u00e0 fait ravi de vivre sur une \u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nO\u00f9 l\u00e0 \u00e7a ferait plaisir \u00e0 mes enfants, mais rassurez -vous relu si on sait pas comment les ramener \u00e0 la vie, ceux -l\u00e0, alors de toute fa\u00e7on, on n'a pas leur ADN et apr\u00e8s tous ces millions d'ann\u00e9es, il y a peu d'chance qu'on en retrouve dans un \u00e9tat exploitable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:21) [89%] :\r\nPar contre, on peut utiliser les descendants Des dinosaures que sont les oiseaux et on peut tout \u00e0 fait parce qu'on pourrait appeler verse Engineering modifier ces oiseaux et les rendre plus entre guillemets reptilien et on pourrait tout \u00e0 fait imaginer g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles esp\u00e8ces qui auraient des caract\u00e9ristiques des dinosaures qui vivaient ici il y a 65 millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [91%] :\r\nDonc plut\u00f4t une nouvelle cr\u00e9ation qu'une r\u00e9surrection, en fait, mais je sais pas si \u00e7a vous rassure beaucoup plus pas tellement chronique on a pas parl\u00e9 du dodo Colette ben qu'est ce qu'on fait avec le dodo je vous propose d'aller en parler avec Lucia au caf\u00e9 parce que l\u00e0 c'est l'heure de dire au revoir \u00e0 notre invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T08:55:59Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45A4A0B8-7E29-45E4-A186-66A48798C072", "internalArchiveId": "45A4A0B8-7E29-45E4-A186-66A48798C072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Questionnaires en ligne: \"des aspirateurs \u00e0 donn\u00e9es\"?", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Un test en ligne s'est rapidement r\u00e9pandu sur les r\u00e9seaux sociaux du canton du Valais, en \u00e9cho \u00e0 Cambridge Analytica, cette soci\u00e9t\u00e9 qui aurait soutir\u00e9 les donn\u00e9es d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 des questionnaires qui circulaient sur Facebook.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Questionnaires en ligne: \"des aspirateurs \u00e0 donn\u00e9es\"?  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*****7h15.... Facebook est dans la tourmente.. \r\nSon patron Mark Zuckerber a m\u00eame fait ses excuses hier soir.. \r\nEn cause..: L'affaire Cambridge Analytica... \r\nCambridge Analytica.. on en parle avec notre chroniqueur m\u00e9dia.. \r\nRenaud Malik... Cambridge Analytica, c'est cette soci\u00e9t\u00e9 qui aurait siphonn\u00e9 les donn\u00e9es de plus de 50 millions d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains...  gr\u00e2ce \u00e0 des questionnaires qui circulaient sur facebook... \r\nOui et cette affaire, vous le savez, elle pr\u00e9occupe un peu nos pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es... Qui se demandent tous dans quelle mesure un scandale comme celui-l\u00e0 pourrait se produire chez nous.\r\nEt la r\u00e9ponse, malheureusement, c'est que... oui, sans doute, ce serait possible.\r\nIl y a d'ailleurs un exemple tr\u00e8s r\u00e9cent qui montre \u00e0 quel point nous sommes vuln\u00e9rables...\r\nEt \u00e7a se passe, devinez o\u00f9? \r\nEn Valais.\r\n*******Un lien entre Cambridge Analytica et le canton du Valais..  l\u00e0 j'avoue, vous m'intriguez.... \r\nAlors je vous explique.\r\nLe mois dernier, dans ce canton, on a observ\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant: un test en ligne disponible sur facebook, qui est apparu et qui s'est r\u00e9pandu comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, en particulier dans les milieux politiques.\r\nOn vous demandait de r\u00e9pondre \u00e0 une trentaine de questions.\r\nEt \u00e0 la fin, on vous disait quel \u00e9tait votre politiquement politique: plut\u00f4t droite libertarienne tendance Reagan, plut\u00f4t gauche communautariste tendance Bernie Sanders, etc.\r\nLe test \u00e9tait simple, rapide, plut\u00f4t ludique... Il y a donc des centaines de personnes qui l'ont fait, politiciens ou simples citoyens...  M\u00eame un conseiller d'Etat comme Christophe Darbellay l'a fait, et a d'ailleurs post\u00e9 le r\u00e9sultat de son test sur son fil Facebook.\r\nDes centaines de personnes se sont amus\u00e9es comme \u00e7a \u00e0 comparer leur positionnement politique \u00e0 celui des autres...\r\n...Sans jamais vraiment se demander d'o\u00f9 venait ce test.\r\n******Et la r\u00e9ponse est...?\r\nLa r\u00e9ponse c'est qu'on ne sait pas!\r\nSur le papier, c'est un laboratoire am\u00e9ricain qui s'appelle IDR Labs...\r\nMais ce laboratoire en r\u00e9alit\u00e9 n'existe pas, en tout cas pas physiquement, c'est une coquille vide...\r\nAlors, le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es a essay\u00e9 de mener l'enqu\u00eate pour en savoir un peu plus sur cette myst\u00e9rieuse entit\u00e9: impossible d'avoir la moindre r\u00e9ponse, et le propri\u00e9taire a d'ailleurs choisi d'h\u00e9berger son site aux Bahamas histoire de rester anonyme.\r\nOn ne sait donc rien de cette soci\u00e9t\u00e9, ni qui est derri\u00e8re, ni \u00e0 quoi elle sert...\r\nEt au fond, rien n'interdit de penser que sa seule fonction \u00e9tait d'aspirer les donn\u00e9es des utilisateurs et de leurs contacts, pour ensuite les monnayer, un peu comme l'a fait Cambridge Analytica.... C'est en tout cas une hypoth\u00e8se tr\u00e8s s\u00e9rieusement envisag\u00e9e par le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\r\n****Et la le\u00e7on \u00e0 tirer de tout \u00e7a, Renaud... \r\nC'est qu'on n'est pas assez vigilants?\r\nClairement, oui, on n'a pas assez le r\u00e9flexe de prot\u00e9ger ses donn\u00e9es priv\u00e9es...\r\nLe fait que des dizaines de politiciens aient fait ce test sans se poser de questions, c'est en soi assez \u00e9difiant...\r\n\u00e7a aurait sans doute pu arriver n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe qui...\r\nVIRGULE ONDR\r\nMais \u00e7a doit effectivement nous inciter \u00e0 plus de m\u00e9fiance, si on veut \u00e9viter que ce qui s'est pass\u00e9 aux USA se produise un jour... chez nous.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9430577", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Questionnaires en ligne: \"des aspirateurs \u00e0 donn\u00e9es\"?", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Questionnaires en ligne: \"des aspirateurs \u00e0 donn\u00e9es\"?", "On nous dit rien! - Questionnaires en ligne: \"des aspirateurs \u00e0 donn\u00e9es\"? / LME_2018-03-22T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Questionnaires en ligne: \"des aspirateurs \u00e0 donn\u00e9es\"? / LME_2018-03-22T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Un test en ligne s'est rapidement r\u00e9pandu sur les r\u00e9seaux sociaux du canton du Valais, en \u00e9cho \u00e0 Cambridge Analytica, cette soci\u00e9t\u00e9 qui aurait soutir\u00e9 les donn\u00e9es d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 des questionnaires qui circulaient sur Facebook.", "Un test en ligne s'est rapidement r\u00e9pandu sur les r\u00e9seaux sociaux du canton du Valais, en \u00e9cho \u00e0 Cambridge Analytica, cette soci\u00e9t\u00e9 qui aurait soutir\u00e9 les donn\u00e9es d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 des questionnaires qui circulaient sur Facebook.", "Un test en ligne s'est rapidement r\u00e9pandu sur les r\u00e9seaux sociaux du canton du Valais, en \u00e9cho \u00e0 Cambridge Analytica, cette soci\u00e9t\u00e9 qui aurait soutir\u00e9 les donn\u00e9es d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 des questionnaires qui circulaient sur Facebook."], "variantIds": ["ece-9410527", "ece-9410504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:19:12Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOr, \u00e0 7 heures et quart sur la premi\u00e8re, Facebook, on l'a entendu, et dans la tourmente, son patron MarkR. Bergh a m\u00eame fait ses excuses, hier soir, en cause l'affaire Cambridge Analytica Cambridge Analytica justement on en parle avec notre chroniqueur m\u00e9dia Renaud Malik cette soci\u00e9t\u00e9 qui aurait siphonn\u00e9 Renault les donn\u00e9es de plus de 50 millions d'\u00e9lecteurs am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 des questionnaires qui circulaient justement sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, cette affaire, vous le savez, elle pr\u00e9occupe un peu nos pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es qui se demandent tous : dans quelle mesure un scandale comme celui -l\u00e0 pourrait se produire chez nous, et la r\u00e9ponse, malheureusement, c'est que, oui, sans doute, ce serait possible, et il y a d'ailleurs un exemple tr\u00e8s r\u00e9cent qui montre \u00e0 quel point nous sommes vuln\u00e9rables et \u00e7a se passe, devinez o\u00f9 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [92%] :\r\nUn lien entre Cambridge Analytica et le canton du Valais, l\u00e0 j'avoue Renaud vous m'intriguer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [95%] :\r\nAlors je vous explique le mois dernier dans ce canton, on a observ\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant un test en ligne disponible sur Facebook est apparu et qui s'est r\u00e9pandu comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, en particulier dans les milieux politiques, on vous demandait de r\u00e9pondre \u00e0 une trentaine de questions et \u00e0 la fin on vous disait qu'elle \u00e9tait votre positionnement politique plut\u00f4t droite libertarienne tendance Reagan plut\u00f4t gauche communautariste tendance Bernie Sanders, et caetera et caetera le test \u00e9tait simple, rapide plut\u00f4t ludique et a donc des centaines de personnes qui l'ont fait, politiciens ou simples citoyens, m\u00eame un conseiller d'\u00c9tat, comme Christophe Darbellay l'a fait et a d'ailleurs post\u00e9 le r\u00e9sultat de son test sur son fil Facebook des centaines de personnes se sont amus\u00e9es comme \u00e7a \u00e0 comparer leur positionnement politique \u00e0 celui des autres, sans jamais vraiment se demander d'o\u00f9 venait ce test. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [90%] :\r\nEt vous, si manifestement, quelle est la r\u00e9ponse, il venait d'o\u00f9 ce test. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse, c'est qu'on ne sait pas sur le papier, c'est un laboratoire am\u00e9ricain qui s'appelle id\u00e9es erlaubt Smith, laboratoire en r\u00e9alit\u00e9 n'existe pas, en tout cas pas physiquement, c'est une coquille vide, alors le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, a essay\u00e9 de mener l'enqu\u00eate pour en savoir un peu plus sur cette myst\u00e9rieuse entit\u00e9 h\u00e9 bien impossible d'avoir la moindre r\u00e9ponse, le propri\u00e9taire a d'ailleurs choisi d'h\u00e9berger son site aux Bahamas, histoire de rester parfaitement anonyme, on ne sait donc rien de cette soci\u00e9t\u00e9, ni qui est derri\u00e8re, ni \u00e0 quoi elle sert et au fond, rien n'interdit de penser que sa seule fonction \u00e9tait d'aspirer les donn\u00e9es des utilisateurs et de leurs contacts pour ensuite les monnayer un peu comme l'a fait, Cambridge Analytica c'est en tout cas une hypoth\u00e8se tr\u00e8s s\u00e9rieusement envisag\u00e9e par le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [89%] :\r\nMais la le\u00e7on \u00e0 tirer de tout \u00e7a, Renaud, c'est qu'il faut remplir aucun questionnaires politique sur Facebook, c'est qu'on n'est pas assez vigilants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nAlors clairement, oui, on n'a pas assez le r\u00e9flexe de prot\u00e9ger ses donn\u00e9es priv\u00e9es, le fait que des dizaines de politiciens fait ce test sans se poser de questions, c'est en soi assez \u00e9difiant, \u00e7a aurait sans doute pu arriver n'importe o\u00f9 et \u00e0 n'importe qui mais \u00e7a doit effectivement nous inciter \u00e0 plus de m\u00e9fiance, si on veut \u00e9viter que ce qui s'est pass\u00e9 aux USA se produise un jour chez nous, on nous dit rien, c'\u00e9tait Renaud Malik \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T08:09:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-302FEA3B-153E-4871-BDE9-892A10BB1A0C", "internalArchiveId": "302FEA3B-153E-4871-BDE9-892A10BB1A0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Nicolas Sarkozy dans les mailles d'une tr\u00e8s jeune justice financi\u00e8re", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Alors que la crise de 2008 a boulevers\u00e9 les banques, les Etats et le monde entiers sauf l'Universit\u00e9, que faut-il changer dans l'enseignement de l'\u00e9conomie? Des \u00e9tudiants ont adress\u00e9 une p\u00e9tition \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en revendiquant la diversit\u00e9 et le retour des cours de la pens\u00e9e \u00e9conomique.\r\n\r\n* * Alors que la crise de 2008 a boulevers\u00e9 les banques, les Etats et le monde entiers sauf l'Universit\u00e9, que faut-il changer dans l'enseignement de l'\u00e9conomie? Des \u00e9tudiants ont adress\u00e9 une p\u00e9tition \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en revendiquant la diversit\u00e9 et le retour des cours de la pens\u00e9e \u00e9conomique.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9430615", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Comment enseigner l\u2019\u00e9conomie, dix ans apr\u00e8s la crise de 2008?", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Nicolas Sarkozy dans les mailles d'une tr\u00e8s jeune justice financi\u00e8re", "Alter Eco - Nicolas Sarkozy dans les mailles d'une tr\u00e8s jeune justice financi\u00e8re / LME_2018-03-22T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Nicolas Sarkozy dans les mailles d'une tr\u00e8s jeune justice financi\u00e8re / LME_2018-03-22T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Alors que la crise de 2008 a boulevers\u00e9 les banques, les Etats et le monde entiers sauf l'Universit\u00e9, que faut-il changer dans l'enseignement de l'\u00e9conomie? Des \u00e9tudiants ont adress\u00e9 une p\u00e9tition \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en revendiquant la diversit\u00e9 et le retour des cours de la pens\u00e9e \u00e9conomique.", "Avant de se retrouver entre les griffes de sa b\u00eate noire le juge Tournaire, Nicolas Sarkozy \u00e9tait pass\u00e9 au crible par une institution fran\u00e7aise qui n'a que quatre ans d'existence: le Parquet national financier.", "Avant de se retrouver entre les griffes de sa b\u00eate noire le juge Tournaire, Nicolas Sarkozy \u00e9tait pass\u00e9 au crible par une institution fran\u00e7aise qui n'a que quatre ans d'existence: le Parquet national financier."], "variantIds": ["ece-9410533", "ece-9410508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:13:54Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, merci alter \u00e9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH. Il est 7 heures 25 sur la premi\u00e8re, l'heure de retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Fredrik on revient un instant sur cette inculpation hier soir de de Nicolas Sarkozy qui a fait grand bruit chez nos voisins fran\u00e7ais un Sarkozy pris dans les mailles d'une tr\u00e8s jeune justice financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, parce qu'avant de se retrouver dans les griffes de sa b\u00eate noire, le juge Tournaire Nicolas Sarkozy \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e au crible par une institution financi\u00e8re qui n'a que 4 ans d'existence, le parquet national financier d'institution fran\u00e7aise pas financi\u00e8re, pourquoi on s'y int\u00e9resse, parce que ce nouveau parc \u00e0 bousculer le traitement de la criminalit\u00e9 \u00e9conomique le PNF, h\u00e9 bien vous le connaissez d\u00e9j\u00e0 d'une certaine mani\u00e8re, notre plus grande banque en Suisse est indirectement \u00e0 l'origine de sa cr\u00e9ation, oui c'\u00e9tait suite \u00e0 l'\u00e9clatement de l'affaire J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'ex- ministre du Budget attrap\u00e9 pour son compte chez UBS apr\u00e8s ce scandale du d\u00e9but de mandat de Fran\u00e7ois Hollande, la France cr\u00e9e cette institution dans le sillage de nouvelle loi sur la moralit\u00e9 sur la probit\u00e9 publie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nA fallu Fr\u00e9d\u00e9ric c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'on parle des affaires politiques en France et c'est encore le cas hier soir en \u00e9coutant la radio, il y a une question qui qui revient, c'est vraiment l'ind\u00e9pendance de la justice, qu'est ce qu'il en est avec ce nouveau parc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est que cette jeune institution et rapide, elle travaille avec un nouveau tribunal la 32\u00e8me chambre correctionnelle avec des audiences imm\u00e9diate, c'est vraiment la marque de fabrique, allez vite et ce n'est pas si \u00e9vident, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le PNF a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour traiter des affaires tr\u00e8s complexe dans les affaires de corruption de financement ill\u00e9gal ou d'autres crimes financiers de grande envergure, les magistrats doivent d\u00e9m\u00ealer d\u00e9montage tr\u00e8s compliqu\u00e9 le dossier libyen est, \u00e0 cet effet d'ailleurs un tr\u00e8s bon exemple, mais comme souvent, une fois pris dans les mailles du filet, les inculp\u00e9s, clame \u00e0 l'instrumentalisation de cette justice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [91%] :\r\nJe vous le dis bien dans les yeux, je n'ai rien \u00e0 mort reproch\u00e9, vous m'entendez rien aujourd'hui, il y a peut-\u00eatre une vingtaine de magistrats qui s'occupent de moi, on ne trouve rien, on ne trouvera rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors ce pas ce matin mais en \u00e9t\u00e9 2014 quelques mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en service du PNF, Nicolas Sarkozy re\u00e7oit Gilles Bouleau et Jean-Pierre Elkabbach dans ses bureaux, il revient d'une longue garde \u00e0 vue, une nuit tr\u00e8s longue, elle veut prendre les Fran\u00e7ais \u00e0 t\u00e9moin, alors oui, Sarkozy est ce qu'on appelle un bon client du parquet financier mais s'il n'est pas seul Airbus, Bernard Tapie, Google France les Panama Papers, Fran\u00e7ois Fillon, bien d'autres, la le PNF a ouvert plus de 400 proc\u00e9dures une quinzaine de magistrats traitent chacun plusieurs dizaines de dossiers \u00e0 leur dire de cette justice financi\u00e8re qu'elle s'acharne sur une poign\u00e9e de politique avec des moyens hors norme, c'est s'\u00e9loigner de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [86%] :\r\nSarkozy et la nouvelle justice financi\u00e8re merci Fr\u00e9d\u00e9ric alter \u00e9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH et \u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T08:25:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-3F03AAF5-4FBC-4427-9BFE-EFDC6964A929", "internalArchiveId": "3F03AAF5-4FBC-4427-9BFE-EFDC6964A929", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les psychologues ne veulent plus d\u00e9pendre des psychiatres pour \u00eatre rembours\u00e9s par la LAMal ", "publicationDate": "2018-03-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLes psychologues veulent pouvoir enfin facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base, sur prescription du m\u00e9decin, mais le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur les a inform\u00e9s la semaine derni\u00e8re que le projet \u00e9tait gel\u00e9, \u00e0 cause du contexte politique et des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n* * Les psychologues ne veulent plus d\u00e9pendre des psychiatres pour \u00eatre rembours\u00e9s par la LAMal    DIRECT STUDIO NEUCHATEL \r\n***7h42.. \r\nOn va \u00e9voquer maintenant la col\u00e8re des psychologues.. \r\nIls veulent pouvoir enfin facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base.. sur prescription du m\u00e9decin... \r\nUn projet \u00e9tait en cours.. mais il est a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 par le DFI.. \r\nLa faute au contexte politique et aux co\u00fbts de la sant\u00e9... \r\nBonjour Alexandra Richard! \r\nQu'est-ce qui f\u00e2che les psychologues? \r\nIls ne sont pas reconnus par l'assurance de base?\r\nEn partie, si. Mais ils le sont sur le mod\u00e8le dit de la \"d\u00e9l\u00e9gation\". Ils d\u00e9l\u00e9guent la responsabilit\u00e9 \u00e0 un m\u00e9decin ou un psychiatre. Autrement dit, c'est leur patron. Eux sont les employ\u00e9s, les auxiliaires.\r\nCe qu'ils veulent, c'est passer au mod\u00e8le de la prescription. Le m\u00e9decin fait une ordonnance et prescrit des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie au patient... \r\n***Un peu comme pour les s\u00e9ances de physio.. ?\r\nVoil\u00e0 oui, exactement pareil. Son ordonnance en poche, le patient va ensuite directement dans le cabinet du psychologue. \u00e7a simplifie la d\u00e9marche. Et surtout, \u00e7a lib\u00e8re du temps... Essentiel aujourd'hui: puisque les listes d'attente sont souvent tr\u00e8s longues pour les psychoth\u00e9rapies. \r\nStephan Wenger, co-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues:\r\n  39'' ((Wenger 1))\r\n***On manque de psy, on l'entend... \r\nMais en quoi ce mod\u00e8le de la prescription permettrait de lutter contre cette p\u00e9nurie?\r\nD'abord parce que les psychologues pourraient ouvrir leur propre cabinet. Et puis \u00e7a d\u00e9chargerait aussi les psychiatres qui doivent aujourd'hui faire ce travail de patron, qui n'est pas vraiment le leur. Stephan Wenger:\r\n  19'' ((Wenger 2))\r\n***Un changement de mod\u00e8le qui \u00e9tait pr\u00e9vu par le d\u00e9partement d'Alain Berset... \r\nMais, on le disait, il a \u00e9t\u00e9 interrompu... \r\nPourquoi?\r\nOui, une d\u00e9l\u00e9gation du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur l'a annonc\u00e9 lors d'une s\u00e9ance informelle mercredi pass\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des psychologues. Le DFI craint une nouvelle hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 qui explosent d\u00e9j\u00e0. Un argument que les psychologues ne comprennent pas. \r\nTamara Ventura Vercher, psychologue \u00e0 La Chaux-de-Fonds:\r\n  ((Ventura))\r\nUn faux calcul. Sans compter que les psychologues co\u00fbtent moins cher que les psychiatres. A Berne, d'ailleurs, le d\u00e9partement de la sant\u00e9 semblait acquis \u00e0 cette r\u00e9vision. Mais le contexte politique n'est pas favorable. Difficile de trouver des majorit\u00e9s, notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. D'o\u00f9 le gel du projet qui f\u00e2ches les psychologues. Ils parlent d'initiative populaire voire de se mettre en gr\u00e8ve. \r\n((- grosse liste d'attentes\r\n7 t\u00e9l\u00e9phones pour avoir un rdv\r\ndes semaines, voire des mois avant d'avoir un rdv\r\ndu coup, ce sont les g\u00e9n\u00e9ralistes qui font le job\r\n- 1000 psychiatres en moins vers 2020.. les psychologues ne peuvent pas proposer leur prestations.. \r\n- des gens qui au final att\u00e9riront de toute facon avec des crises geaucoup trop importantes.. avec neccesit\u00e9 d'hospitalier, de m\u00e9dciquer,. m\u00e9dcos.. alcoll drogue.. \r\naspect pr\u00e9ventif de la psychot\u00e9rapie qui permet de diminuer les couts \u00e0 long terme))", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9410509", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les psychologues ne veulent plus d\u00e9pendre des psychiatres pour \u00eatre rembours\u00e9s par la LAMal  / LME_2018-03-22T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 22.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les psychologues veulent pouvoir enfin facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base, sur prescription du m\u00e9decin, mais le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur les a inform\u00e9s la semaine derni\u00e8re que le projet \u00e9tait gel\u00e9, \u00e0 cause du contexte politique et des co\u00fbts de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-9410509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-28T05:13:47Z", "speechToTexts": ["28.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn revue, mais l\u00e0 on va \u00e9voquer une col\u00e8re, celle des psychologues, les psychologues qui veulent voir pouvoir enfin facturer leurs prestations \u00e0 l'assurance de base sur prescription du m\u00e9decin, il y avait un projet en cours mais il a \u00e9t\u00e9 gel\u00e9 par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, la faute au contexte politique et aux co\u00fbts de la sant\u00e9 bonjour Alexandra Richard bonjour qu'est qui f\u00e2che tant les psychologues et ce qu'ils ne sont pas reconnus par l'assurance de base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nAlors en partie ici, mais ils le sont, sur le mod\u00e8le dit de la d\u00e9l\u00e9gation, il d\u00e9l\u00e8gue la responsabilit\u00e9 un m\u00e9decin ou un psychiatre, autrement dit : c'est leur patron sont les employer les auxiliaires alors ce qu'ils veulent c'est c'est passer au mod\u00e8le de la prescription, le m\u00e9decin fait une ordonnance et prescrit des s\u00e9ances de psychoth\u00e9rapie au patient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [96%] :\r\nUn peu comme c'est le cas pour les s\u00e9ances de physio par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui exactement pareil son ordonnance en poche, le patient va ensuite directement dans le cabinet du psychologue \u00e7a simplifie la d\u00e9marche et surtout \u00e7a lib\u00e8re du temps Essentiel 1 aujourd'hui, puisque les listes d'attente sont souvent tr\u00e8s longues pour les psychoth\u00e9rapies St\u00e9phan Wenger, co- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des psychologues. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:05) [92%] :\r\nSur le terrain, on trouve beaucoup de personnes qui nous appellent pour avoir des traitements qu'on ne peut pas recevoir ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9normes liste d'attente, donc il faut quand m\u00eame dire qu'une \u00e9tude a montr\u00e9 qu'il faut faire en moyenne 7 t\u00e9l\u00e9phones pour trouver un rendez- vous, il faut attendent des semaines ou des mois selon les r\u00e9gions, donc \u00e7a d\u00e9courage plus d'une personne qui se sent fragile et du coup, par exemple, certains m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes doivent, eux, fournir des prestations qui devraient \u00eatre de la psychoth\u00e9rapie mais essaye de soutenir leurs patients, comme ils le peuvent, parce que ceux -ci n'ont pas trouv\u00e9 de place chez hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:38) [91%] :\r\nSi, et puis \u00e7a ouvre du coup tout un syst\u00e8me o\u00f9 les r\u00e9ponses que les gens trouvent h\u00e9 ben ne sont pas les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nDes semaines voire des mois pour avoir un rendez- vous, on l'entend, on manque de psy en Suisse, Alexandra, mais en quoi ce mod\u00e8le de prescription permettrait de lutter contre cette p\u00e9nurie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [90%] :\r\nD'abord parce que les psychologues pourraient ouvrir leur propre cabinet et puis \u00e7a \u00e7a chargeurs et aussi les psychiatres qui doivent aujourd'hui faire ce travail de patron, travail qui n'est pas vraiment le leur un St\u00e9phan Wenger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [89%] :\r\nOn nous pr\u00e9dit 1000 psychiatres en moins vers 2020, 2023, \u00e7a veut dire que les psychologues ne peuvent pas en fait proposer leurs prestations parce qu'ils trouvent pas de psychiatres qui leur d\u00e9l\u00e8gue alors avec le mod\u00e8le de la prescription, en fait, \u00e7a enl\u00e8ve cette esp\u00e8ce de goulets d'\u00e9tranglement qui est induit par le fait que les psychiatres doivent d\u00e9lais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [85%] :\r\nIl est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [89%] :\r\nC'est un changement de mod\u00e8le Alexandra \u00e9tait pr\u00e9vue par le d\u00e9partement d'Alain Berset mais on le disait, il a \u00e9t\u00e9 interrompu pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, une d\u00e9l\u00e9gation du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, l'a annonc\u00e9 lors d'une s\u00e9ance informelle mercredi pass\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des psychologues, le DFI craint une nouvelle hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 qui explosent d\u00e9j\u00e0 un argument que les psychologues ne comprennent pas, Tamara Ventura vers cher et psychologues \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:48) [89%] :\r\nC'est incompr\u00e9hensible dans la mesure o\u00f9 c'est des gens qui au final vont atterrir chez les psychoth\u00e9rapeutes, mais voil\u00e0, avec des crises beaucoup plus importante, avec les risques, a n\u00e9cessit\u00e9 d'hospitaliser de Medicare, avec tout ce qu'on peut aussi observer un une augmentation des manifestations psychosomatiques des recours aux substances : alcool, drogue, je crois qu'il faut vraiment s'. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:14) [94%] :\r\nNon, l'aspect pr\u00e9ventif de la psychoth\u00e9rapie qui permet donc de diminuer les co\u00fbts \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [95%] :\r\nUn faux calcul, sans compter que les psychologues co\u00fbtent aussi moins cher que les psychiatres \u00e0 Berne d'ailleurs le le d\u00e9partement de la sant\u00e9 semblait acquis \u00e0 cette r\u00e9vision, mais le contexte politique n'est pas favorable, difficile de trouver des majorit\u00e9s notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'o\u00f9 le gel de de ce projet qui f\u00e2ches les psychologues, ils parlent d'initiative populaire, voire m\u00eame de de se mettre en gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [96%] :\r\nEt la col\u00e8re et les craintes des psychologues face \u00e0 la p\u00e9nurie, c'\u00e9tait votre d\u00e9cryptage merci beaucoup Alexandra Richard en Direct ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-22T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 26000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BtdPjtFuotE9qx97KXhUXV2TnztC"}]