[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=21475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-501AB2E3-FC34-4E23-AC80-4A5379C06745", "internalArchiveId": "501AB2E3-FC34-4E23-AC80-4A5379C06745", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Y a-t-il eu un Mai 68 en Suisse?", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9volte de Mai 68 a pris la France par surprise. Pourtant, elle n'est pas survenue par hasard. O\u00f9 trouve-t-elle ses racines? Cette question a motiv\u00e9 le documentaire \"Mai 68 avant l'heure\", disponible sur le site de la RTS jusqu'\u00e0 la fin du mois. Son r\u00e9alisateur Alex Mayenfisch est notre invit\u00e9, en direct, ainsi que l'un de ses protagonistes, t\u00e9moin de cette p\u00e9riode, Charles Magnin, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et d'histoire de l'\u00e9ducation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nA voir: le documentaire \"Mai 68: avant l'heure\", d'Alex Mayenfisch, (Suisse/2018), coproduit par la RTS\r\nA revoir: diffusion sur RTSdeux: dimanche 29 avril \u00e0 20h40\r\nAgenda: du samedi 21 avril au dimanche 3 juin 2018: \"Essayer encore, rater encore, rater mieux - Rosa Brux avec les Archives contestataires\" exposition au Centre Culturel Suisse \u00e0 Paris http://www.ccsparis.com/events/view/rosa-brux-avec-les-archives-contestataires\r\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "durationSec": 2758, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["film documentaire", "Mai 68", "histoire"], "alternativeTitle": ["Y a-t-il eu un Mai 68 en Suisse?", "Y a-t-il eu un Mai 68 en Suisse? / VSS_2018-05-08T09:08:01_versus-penser", "Y a-t-il eu un Mai 68 en Suisse? / VSS_2018-05-08T09:08:01_versus-penser"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9volte de Mai 68 a pris la France par surprise. Pourtant, elle n'est pas survenue par hasard. O\u00f9 trouve-t-elle ses racines? Cette question a motiv\u00e9 le documentaire \"Mai 68 avant l'heure\", disponible sur le site de la RTS jusqu'\u00e0 la fin du mois. \nSon r\u00e9alisateur Alex Mayenfisch est notre invit\u00e9, en direct, ainsi que l'un de ses protagonistes, t\u00e9moin de cette p\u00e9riode, Charles Magnin, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et d'histoire de l'\u00e9ducation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \nA voir: le documentaire \"Mai 68: avant l'heure\", d'Alex Mayenfisch, (Suisse/2018), coproduit par la RTS\nA revoir: diffusion sur RTSdeux: dimanche 29 avril \u00e0 20h40\nAgenda: \n- Du 13 septembre au 7 octobre 2018: \nexposition \u00abEssayer encore, rater encore, rater mieux\u00bb par le collectif Rosa Brux et les Archives contestataires, \u00e0 l'espaces d'exposition \u00abLe Commun\u00bb, rue des Bains 28, 1205 Gen\u00e8ve\n- du samedi 21 avril au dimanche 3 juin 2018: \"Essayer encore, rater encore, rater mieux - Rosa Brux avec les Archives contestataires\" exposition au Centre Culturel Suisse \u00e0 Paris http://www.ccsparis.com/events/view/rosa-brux-avec-les-archives-contestataires\n\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "La r\u00e9volte de Mai 68 a pris la France par surprise. Pourtant, elle n'est pas survenue par hasard. O\u00f9 trouve-t-elle ses racines? Cette question a motiv\u00e9 le documentaire \"Mai 68 avant l'heure\", disponible sur le site de la RTS jusqu'\u00e0 la fin du mois. \nSon r\u00e9alisateur Alex Mayenfisch est notre invit\u00e9, en direct, ainsi que l'un de ses protagonistes, t\u00e9moin de cette p\u00e9riode, Charles Magnin, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et d'histoire de l'\u00e9ducation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \nA voir: le documentaire \"Mai 68: avant l'heure\", d'Alex Mayenfisch, (Suisse/2018), coproduit par la RTS\nA revoir: diffusion sur RTSdeux: dimanche 29 avril \u00e0 20h40\nAgenda: \n- Du 13 septembre au 7 octobre 2018: \nexposition \u00abEssayer encore, rater encore, rater mieux\u00bb par le collectif Rosa Brux et les Archives contestataires, \u00e0 l'espaces d'exposition \u00abLe Commun\u00bb, rue des Bains 28, 1205 Gen\u00e8ve\n- du samedi 21 avril au dimanche 3 juin 2018: \"Essayer encore, rater encore, rater mieux - Rosa Brux avec les Archives contestataires\" exposition au Centre Culturel Suisse \u00e0 Paris http://www.ccsparis.com/events/view/rosa-brux-avec-les-archives-contestataires\n\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "La r\u00e9volte de Mai 68 a pris la France par surprise. Pourtant, elle n'est pas survenue par hasard. O\u00f9 trouve-t-elle ses racines? Cette question a motiv\u00e9 le documentaire \"Mai 68 avant l'heure\", disponible sur le site de la RTS jusqu'\u00e0 la fin du mois. \nSon r\u00e9alisateur Alex Mayenfisch est notre invit\u00e9, en direct, ainsi que l'un de ses protagonistes, t\u00e9moin de cette p\u00e9riode, Charles Magnin, professeur \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et d'histoire de l'\u00e9ducation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \nA voir: le documentaire \"Mai 68: avant l'heure\", d'Alex Mayenfisch, (Suisse/2018), coproduit par la RTS\nA revoir: diffusion sur RTSdeux: dimanche 29 avril \u00e0 20h40\nAgenda: \n- Du 13 septembre au 7 octobre 2018: \nexposition \u00abEssayer encore, rater encore, rater mieux\u00bb par le collectif Rosa Brux et les Archives contestataires, \u00e0 l'espaces d'exposition \u00abLe Commun\u00bb, rue des Bains 28, 1205 Gen\u00e8ve\n- du samedi 21 avril au dimanche 3 juin 2018: \"Essayer encore, rater encore, rater mieux - Rosa Brux avec les Archives contestataires\" exposition au Centre Culturel Suisse \u00e0 Paris http://www.ccsparis.com/events/view/rosa-brux-avec-les-archives-contestataires\n\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9515092", "ece-9515088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:52:05Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [99%] :\r\nPensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:06) [89%] :\r\nJe d\u00e9clare aujourd'hui \u00e0 la facult\u00e9 de Martin que nous lutterons jusqu'au bout pour avoir le droit de vous exprimer politiquement dans les l'emploi cette facult\u00e9. \r\nAlors \u00e9coutez, voil\u00e0 comment sentez rien il ratissent vraiment \u00e0 coups de matraque attention attention Fran\u00e7ois un pas baiss\u00e9 de rien dans tous les sens et puis retour sont entre la b\u00e2che au toujours Christian ce matin, les policiers ont recul\u00e9, m\u00eame les CRS se font former ne re\u00e7oit rien ne leur tour habill\u00e9s \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'est une grosse intacte qui aussit\u00f4t fan je avant le g\u00e9n\u00e9rique le je lance un appel au calme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [85%] :\r\nDans notre but n'est pas de faire des r\u00e9formes tr\u00e8s bien une contestation permanente des structures sont les camions dit c'est manifestation entre un peu dans les moeurs de la jeunesse estudiantine, soit en Suisse, soit un miroir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [78%] :\r\nLes d\u00e9sirs, les \u00e9tudiants sont l\u00e9gitimes au Nissan sur les rivages de Lons et la liste bien Tichot penalty habitu\u00e9s mais la reculade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [66%] :\r\nQuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [93%] :\r\nQuasi masse sonore de Mai 68 une r\u00e9volte en 1968 qui prend la France par surprise, mais qui ne survient pas par hasard, de m\u00eame pour les mouvements dits de 68 qui ont \u00e9galement secou\u00e9 la Suisse comme nous l'avons vu hier, on se penche aujourd'hui sur leurs racines, quels sont les \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9curseurs de Mai 68 en Suisse, une question qui a motiv\u00e9 la r\u00e9alisation d'un documentaire Mai 68 avant l'heure diffus\u00e9 r\u00e9cemment sur RTS deux qu'on peut revoir sur le site de la RTS jusqu'\u00e0 la fin du mois de mai, son r\u00e9alisateur Alex Mayenfisch est notre invit\u00e9, bonjour, bonjour \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Charles Magnin, professeur d'histoire de l'\u00e9ducation \u00e0 l'et la l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, membre du comit\u00e9 des archives contestataires bonjour, bonjour, vous \u00eates l'un des protagonistes du documentaire, vous intervenez comme t\u00e9moin et comme acteur de cette p\u00e9riode contestataires Anne-Laure Gannac les invit\u00e9s sont \u00e0 votre micro est -ce que vous pouvez juste en 2 mots : nous brosser le le dessin de ce documentaire donc, Mai 68 avant l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [90%] :\r\nAlors s'il fallait 2 mots peut-\u00eatre que ce serait \u00e0 rebours quoi que c'est parce cela fait juste froid qu'\u00e0 rebours, on revient, voil\u00e0, mais bon, en tous les cas, quand tant de films nous plonge dans Mai 68 dans sa diffusion \u00e0 travers les campus, les villes et les pays celui -ci repose sur cette id\u00e9e originale qui de nous faire remonter le temps pour tenter de comprendre comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, qu'est ce qui a nourri en profondeur et permis cette vague de contestation diverses donc le documentaire votre documentaire, Alex Mayenfisch, commence en 1960 comment vous est venue cette id\u00e9e, cette envie de remonter le temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [91%] :\r\nAlors, l'id\u00e9e m'est venue il y a 10 ans, c'\u00e9tait les 40 ans de Mai 68 un anniversaire ou Mai 68 a \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9nigr\u00e9s et sans parlait toujours comme si Mai 68 \u00e9tait tomb\u00e9e du ciel, moi j'\u00e9tais jeune, en 68 j'avais 14 ans, mais je ne me souvenais quand m\u00eame c'\u00e9tait pas tomb\u00e9e du ciel que les pr\u00e9misses de de Mai 68 ont commenc\u00e9 \u00e0 germer d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 60, c'est pour \u00e7a que j'ai voulu raconter \u00e7a et ne pas parler de Mai 68 mais de ce qui pr\u00e9c\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [87%] :\r\nVous aviez 14 ans, donc en mai 68, donc \u00e7a veut dire que dans les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e9daient, vous \u00e9tiez particuli\u00e8rement jeune, est ce que vous sentiez comment est -ce que vous sentiez ces ann\u00e9es avancer ce que c'\u00e9tait votre entourage familial qui qui qui vous communiquer, en fait, cette atmosph\u00e8re particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:46) [87%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas mon entourage familial, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait dans la soci\u00e9t\u00e9, bon, un exemple, c'\u00e9tait beaucoup, c'\u00e9tait beaucoup dans la culture c'est beaucoup dans la musique, m\u00eame si c'est de la musique qui est qui, sur certains aspects, a \u00e9t\u00e9 nunuche mais qu'il \u00e9tait pas forc\u00e9ment passe par exemple aussi, en 65 Hugues Auffray \u00e0 chanter les chansons de Bob Dylan en en fran\u00e7ais et et Bob Dylan, \u00e7a date depuis 62 ans, c'est pour dire que vraiment ces choses existaient et puis bon, ben, l'Avantage avec Hugues Auffray, c'est qu'on comprenait on comprenait ce qu'il disait et en sant\u00e9 l\u00e0- dedans d\u00e9sol\u00e9 ce se passe pas forc\u00e9ment l'esprit de r\u00e9volte, mais le le besoin d'\u00e9mancipation, la jeunesse de l'\u00e9poque voulait de l'air, de l'air, de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [86%] :\r\nEt c'\u00e9tait ce que vous vous ressentez aussi ce dont vous aviez envie \u00e0 ce moment -l\u00e0, ou bien c'est par mim\u00e9tisme finalement qu'on s'y met, on se dit : bah oui finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [89%] :\r\nCe serait non, il se trouve que \u00e7a correspondait aussi bien \u00e0 mon \u00e2ge parce que vers 13 14 ans on a, comme on commence \u00e0 avoir envie de s'\u00e9manciper de son contexte familial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [92%] :\r\nCharles Magnin, vous vous \u00e9tiez un petit peu plus grand disons \u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, en 68 m\u00eame vous aviez 22 ans, hein c'est \u00e7a revient donc vous \u00e9tiez \u00e9tudiant en histoire, voil\u00e0 oui tout \u00e0 fait que faisiez -vous durant ces ann\u00e9es 60 qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 68 quel quel \u00e9tait votre sont votre cadre de vie, votre mode de vie qui vous m\u00e8nera \u00e0 prendre part \u00e0 ce mouvement 68. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [75%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais \u00e9tudiant au Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve au Coll\u00e8ge Calvin \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait, j'ai \u00e9tudi\u00e9 le grec elle latin, j'\u00e9tais aussi aller aux \u00c9tats-Unis, une ann\u00e9e comme extrait une soudaine la main une c'est le service. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [79%] :\r\nC'est jouer un r\u00f4le, \u00e7a ce ce voyage aux \u00c9tats-Unis et dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [90%] :\r\nC'est pas vraiment non, enfin, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience extr\u00eamement enrichissante, pleine de surprises diverses mais je suis rentr\u00e9, je suis pas rentr\u00e9 anti- am\u00e9ricains, j'ai \u00e9t\u00e9 mis au pas par mes camarades de coll\u00e8ge, quand je suis rentr\u00e9e parce que \u00e7a paraissait peut-\u00eatre avoir \u00e9t\u00e9 pris par cette soci\u00e9t\u00e9 assez dynamique, quoi, mais j'ai aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s form\u00e9e par un prof de philo, que j'ai eu au coll\u00e8ge, qui s'appelait Robert Gino et qui \u00e9tait pacifiste affich\u00e9 et on \u00e9tait donc l\u00e0, je suis dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du coll\u00e8ge tr\u00e8s pacifistes tr\u00e8s antimilitariste, j'ai fait une \u00e9cole de recrues \u00e0 B\u00e2le comme sanitaire non arm\u00e9s et \u00e7a, c'\u00e9tait un moment tr\u00e8s tr\u00e8s important, on a m\u00eame quand on en a, on peut nous en parler avec Alex pu r\u00e9unir en assembl\u00e9e des soldats de l'\u00e9cole de recrues pour parler de de l'arm\u00e9e de la violence, la non- violence, tu es pas tuer, donc \u00e7a c'est le moment donc je suis au coll\u00e8ge fait ses \u00e9tudes, j'aime bien ses \u00e9tudes, j'ai des enjeux de de manque de sens parfois sur ce qui est propos\u00e9, peut-\u00eatre un souci de d'activit\u00e9 plus grande que juste \u00eatre coll\u00e9giens et puis il y a cette sortie du coll\u00e8ge avec l'\u00e9cole de recrues qui \u00e0 un moment tr\u00e8s important parce qu'au fond, coll\u00e8ge nous apprenait l'esprit critique et \u00e0 l'\u00e9cole de recrues on nous apprenait la soumission le contraste \u00e9tait tellement violent que cet explosif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [94%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait du du documentaire donc, Mai 68 avant l'heure qui va nous mettre dans l'ambiance et nous permettre de rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [87%] :\r\nDonc pas la rafle tu n'pas la guerre, le star-system de Staline ou la cr\u00e9ation, les Suisses sont peu port\u00e9s \u00e0 imaginer et \u00e0 se projeter dans la vie, il prolonge le pr\u00e9sent et il s\u00e9cr\u00e8te naturellement le conformisme social donc bien le travail et chez nous, une v\u00e9ritable institution surtout comme moyen d'exister socialement travailler pour un Suisse, \u00e7a peut \u00eatre un homme, le r\u00f4le de la femme suisse est au foyer, elle s'int\u00e8gre \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 par le mariage par lequel elles deviendront de fr\u00e8res le mariage semble en \u00eatre pour la femme, une contrainte totalement assum\u00e9 et une authentique lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [88%] :\r\nLa violence des rapports sociaux et de genre en 1968 60 et si on pardon dans les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent 68 comme on l'entend dans votre documentaire Alex Mayenne avec un discours voil\u00e0 compl\u00e8tement assum\u00e9e qui d\u00e9tonne aujourd'hui votre documentaire et est constitu\u00e9 principalement de d'archives et celles -l\u00e0 donc date de 60, est ce que vous \u00e9tiez \u00e9tonn\u00e9 par le le mat\u00e9riau que vous avez trouv\u00e9 qui concerne cette p\u00e9riode pr\u00e9- 68. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [93%] :\r\nOn va dire que j'\u00e9tais \u00e0 moiti\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 parce que je connais assez bien les archives de la de la RTS mon film pr\u00e9c\u00e9dent qui traite la prise de conscience sur les questions actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:04) [89%] :\r\nParle -t-on peut-\u00eatre parce que c'est, c'est compl\u00e8tement anachronique, quand on entend \u00e7a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:09) [92%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, mais \u00e7a je sais que \u00e7a fait partie de, de, \u00e7a fait partie des justement, des archives, c'est pour \u00e7a que moi j'aime bien \u00eatre avec des archives pour les prendre vraiment pour ce qu'elles sont, c'est-\u00e0-dire pas juste utilis\u00e9 comme illustration d'un propos actuels mais pour redonner aussi ce qu'\u00e9tait le le langage et le discours de de l'\u00e9poque, parce que je pense \u00e0 tous, c'est \u00e0 travers \u00e7a, qu'on se rend bien compte de ce que pouvait \u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:34) [91%] :\r\nCe sont des archives qui vous Servent avant tout, de t\u00e9moignages, peut-\u00eatre peut -on avoir juste un mot l\u00e0- dessus avec vous Charles Magnin, puisqu'on l'a dit en ouverture, vous \u00eates membre du comit\u00e9 des archives contestataires, l\u00e0 c'est une autre approche des archives que vous avez, vous, en tant qu'historien, ancien vous cherchez du mat\u00e9riau pour poser mais \u00e7a se Mai 68 comme un fait de l'histoire qui n'est pas seulement t\u00e9moignage c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [92%] :\r\nOui, mais je rejoins tout \u00e0 fait ce que ce qu'Alex vient de dire, en ce sens que sur l'archipel qui nous propose la suscite une r\u00e9action imm\u00e9diate, il y a eu un effet distance qui est tout \u00e0 fait limpide et qui fait r\u00e9fl\u00e9chir et c'est \u00e7a la force de l'archive, alors l\u00e0 c'est une archive sonore, c'est des paroles mais on peut faire exactement la m\u00eame, la m\u00eame exp\u00e9rience avec des archives papier, moi je me rappelle avoir retrouv\u00e9 dans les archives, des archives contestataires qu'on a cr\u00e9\u00e9 justement dans ce but, un document manuscrit, un document sur la strat\u00e9gie politique \u00e0 suivre en 68 de ma main c'est ron\u00e9ot\u00e9 et et je lis \u00e7a, et qu'est ce qui se passe entre moi et ce document tant d'ann\u00e9es apr\u00e8s c'est \u00e7a l'enjeu de l'histoire, c'est-\u00e0-dire que on on peut se raconter tout ce qu'on veut et rationaliser son pass\u00e9 comme \u00e7a nous fait plaisir de nous le raconter, il y a la dimension du document qui nous faire rentrer dans le temps et dans les fonctionnement intellectuel et culturel qu'on avait et \u00e7a c'est fascinant parce que \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir sur le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:05) [91%] :\r\nVous avez reconnu tout de suite que c'\u00e9tait le le v\u00f4tre, vous avez vu ce petit moment d'\u00e9tranget\u00e9 tient un document ah mais en fait, c'est moi qui l'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:12) [91%] :\r\nJ'ai, je ne savais pas je suis il y avait plusieurs \u00e9tudiants qui avait \u00e9crit des documents strat\u00e9giques a tap\u00e9 \u00e0 la machine et l\u00e0 il y en avait un qui \u00e9tait manuscrits, j'ai tout de suite reconnu mon \u00e9criture pour essayer d'\u00eatre lisible et apr\u00e8s je suis rentr\u00e9 et j'avoue que j'ai pas fait le travail de regarder de comparer avec les autres, parce que c'est un travail historique, le travail historique, \u00e7a prend du temps et j'avais pas le temps, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais \u00e7a m'habite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:40) [95%] :\r\nEt pour revenir \u00e0 ce sont que l'on vient d'entendre est -ce que vous confirmez ce tableau de 1960 est -ce que c'est l'environnement dans lequel vous viviez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:50) [93%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi j'avais 14 ans en 1960 ma m\u00e8re \u00e9tait institutrice, mon p\u00e8re \u00e9tait prof de g\u00e9ographie oui on vivait dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ordonn\u00e9e tr\u00e8s mais ma m\u00e8re \u00e9tait fille d'un conseiller d'\u00c9tat socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, Charles Rosselet et donc elle avait quand m\u00eame une ouverture sur la soci\u00e9t\u00e9 et une attention forte au statut des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, donc il y avait ces images dominantes, mais il y avait aussi des femmes qui \u00e9taient dans une dans une autre perspective, mais c'est vrai que moi je retiens beaucoup de cette \u00e9poque, le culte du consensus, le culte, il faut que la soci\u00e9t\u00e9 soit compl\u00e8tement unis et d'une unit\u00e9 impos\u00e9e et pas construite et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s typique de ces ann\u00e9es- l\u00e0 un extr\u00eame conformisme id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:48) [91%] :\r\nCeci dit, le consensus, c'est un peu dire que la Suisse, la Suisse est le pays du consensus, c'est presque un c'est un clich\u00e9, un clich\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:57) [90%] :\r\nC'est un clich\u00e9, oui, mais faut s'entendre, elle, elle est \u00e0 ce moment -l\u00e0, le pays d'un consensus que personne ne regarde par personne, il y a toujours des minorit\u00e9s agissantes et critique, mais la main ces gens ne voient m\u00eame pas comme un consensus, c'est juste la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:14) [87%] :\r\nAlex Mayenfisch mais je juste sais pas venir sur consensus effectivement la Suisse, le pays du consensus politique, mais le consensus social ce soci\u00e9tal, ben il existait aussi dans l'est, il existe aussi dans les autres dans les autres pays, il y a une chose qu'il ne faut pas oublier, c'est que les parents de ceux qui ont eu qui ont fait Mai 68 4 20 ans ils ont v\u00e9cu ou la guerre ou la crise, ils ont pas eu vraiment les possibilit\u00e9s de d'avoir des vell\u00e9it\u00e9s d'\u00e9mancipation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:40) [93%] :\r\nCette \u00e9mancipation, elle passe aussi Beno\u00eet Perrier par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:42) [87%] :\r\nLe dollar un objet, un objet f\u00e9tiche, les cheveux au vent et un cr\u00e9pitement que vous devriez reconna\u00eetre tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:54) [66%] :\r\n\u00e0 cet \u00e9tages que tu vont appara\u00eetre, ce secteur qui trottent 40 la il peut maquiller vers leur \u00e0 combien avec leur \u00e9tat rock 35 40 un paquet bien sa cassette interdit vente \u00e0 faire l'accord mais comme suis pas maquill\u00e9e, j'ai la conscience tranquille, ils peuvent surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:14) [92%] :\r\nJe voudrais tout d'abord m'adresser aux jeunes, si la police fait des contr\u00f4les s\u00e9v\u00e8res, ne croyez pas de c'est pour vous ennuyer, mais c'est en quelque sorte pour vous prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [86%] :\r\nSi on contr\u00f4le, c'est vous prot\u00e9ger, c'est pas du corps social qu'on parle, mais bien du v\u00e9lomoteur est de savoir si on l'a trafiqu\u00e9 ou non Charles Magnin, vous vous en aviez un boguey. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:37) [90%] :\r\nJ'avais un boguey parce que j'habitais au Petit-Lancy, un petit peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Gen\u00e8ve, j'allais au coll\u00e8ge Calvin il y en avait qu'un en vieille ville \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je me d\u00e9placer \u00e0 v\u00e9lo et en vogue et apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de mes parents, j'ai trouv\u00e9 un document dans les archives de la famille extraordinaire qui \u00e9manait du Service de protection de la jeunesse, qui avait pris la peine d'\u00e9crire \u00e0 mes parents que j'avais \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 maintenant \u00e0 un tram pour remonter \u00e0 Lancy et quand j'ai vu ce document, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire, parce que je me dis ce degr\u00e9 de contr\u00f4le social tellement fou quoi, mais ce que vos parents vous avez pas jamais on avait parl\u00e9 de \u00e7a jamais \u00e7a, il se trouve que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 gard\u00e9e et pour un historien, c'\u00e9tait fort, moi, moi, de jubilation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:23) [87%] :\r\nMais c'est vrai que cette voix d'adulte l\u00e0 qui dit : on est l\u00e0 pour vous prot\u00e9ger, c'est justement cette protection l\u00e0 que cette jeunesse voulait fuir et avec laquelle elle voulait rompre non Charles Magnin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:34) [90%] :\r\nAbsolument, c'\u00e9tait bien s\u00fbr, il y avait tellement de de raisons de vouloir rompre avec cette vision l\u00e0 des choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [86%] :\r\nEt vos parents comment est -ce qu'il il r\u00e9agissait par rapport \u00e0 cela, ils ont re\u00e7u, ce mot est -ce qu'il ne vous en ont pas parl\u00e9, donc c'est bien que quand m\u00eame les adultes aussi ce nombre d'adultes \u00e9taient suffisamment conscient qu'il y avait un changement a \u00e0 faire, probablement, oui sans doute, Alex Mayenfisch, vous aviez un boguey non, vous \u00e9tiez trop jeune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:03) [86%] :\r\nEh bien, j'ai eu un bogue \u00e0 14 heures \u00e0 14 ans, pas vraiment \u00e0 14 \u00e0 15 parce qu'il y y a 14 ans, comme j'\u00e9tais quand j'ai eu droit \u00e0 une ann\u00e9e de pensionnat, donc je n'ai eu un bogue qu'\u00e0 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:11) [88%] :\r\nComment ont \u00e9volu\u00e9 de votre c\u00f4t\u00e9, les rapports \u00e0 l'autorit\u00e9 aux parents, en l'occurrence, donc vous avez \u00e9t\u00e9 en pension, c'est que vous \u00e9tiez un mauvais \u00e9l\u00e8ve, alors si on a pour cela on a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:22) [85%] :\r\nOui, mais bon, ma foi au VVF, j'en suis pas fier, mais j'en ai pas honte non plus vite sur la alors j'\u00e9tais pas scolaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:29) [86%] :\r\nOui, mais on a voulu vous redresser non vous cadr\u00e9, c'est \u00e7a, c'est comme \u00e7a que vous l'aviez v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:33) [89%] :\r\nOn esp\u00e9rait que je fasse des \u00e9tudes, mais \u00e7a ne s'est pas fait, j'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 17 ans et \u00e7a reste \u00e0 ce jour le plus beau jour de ma vie et je suis rentr\u00e9 en sifflotant \u00e0 la maison et ma soeur m'a dit \u00e7a, prenons facts entend rentrer dans sifflotant de l'\u00e9cole, je dis oui parce que la derni\u00e8re fois \u00e0 quelque chose de l'\u00e9cole et je sifflote pour moi la vie qui va commencer, Johnny Hallyday. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:56) [88%] :\r\nBen voil\u00e0 Charles Magnin quand vous, vous avez choisi de vous former pour devenir professeur, est ce que vous aviez en t\u00eate de r\u00e9inventer une fa\u00e7on d'\u00eatre professeur, peut-\u00eatre plus en en relation aux \u00e9l\u00e8ves ce que cet esprit des ann\u00e9es 60 \u00e9tait l\u00e0 en vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:14) [90%] :\r\nOui enfin d\u00e9j\u00e0, je me souviens qu'au coll\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 \u00e9tant au coll\u00e8ge, je me disais : il faudrait faire autrement apr\u00e8s j'ai appris qu'il y a eu plein de gens c\u00e9l\u00e8bres qui ont eu cette intention -l\u00e0 apr\u00e8s exemple appara\u00eet d'\u00c9douard qui a \u00e9crit un opuscule sur le coll\u00e8ge, l'ann\u00e9e o\u00f9 il sort du coll\u00e8ge qui est d'une violence critique contre le coll\u00e8ge de ses professe du coll\u00e8ge de mettant en 1873 \u00e0 la fin que l'appareil \u00e9tait n\u00e9 en 1973 le document date de 1892 donc, oui, j'avais comme \u00e7a le une insatisfaction culturel et \u00e7a c'est assez complexe en r\u00e9alit\u00e9 parce que pourquoi est -on insatisfaits, culturellement, quand bien m\u00eame on est un bon \u00e9l\u00e8ve, content d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole, peut-\u00eatre \u00e0 cause de de soucis sur l'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9, quelque chose qui venait peut-\u00eatre aussi d'une \u00e9ducation catholique, alors l\u00e0 on le veut revenir \u00e0 la question tout \u00e0 l'heure tr\u00e8s strict, trop strict ridicule ex- poste qui est celle que vous avez connu que celle que j'ai connu oui mais donc, au-del\u00e0 de ce de cette question- l\u00e0, la question de de la soci\u00e9t\u00e9 on ont moi j'ai eu la chance d'avoir comme prof d'histoire au coll\u00e8ge, Jean-Claude Favez, qui \u00e9tait un des tr\u00e8s grands historiens de de l'\u00e9poque et on \u00e9tait fascin\u00e9 par la compr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9 du fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 de ce qui n'allait pas dans la soci\u00e9t\u00e9 avec un grand- p\u00e8re socialiste, la question des in\u00e9galit\u00e9s, donc il y a cette cette culture qui est l\u00e0 et puis apr\u00e8s dans cette id\u00e9e qu'il faut changer le monde, que peut-\u00eatre on peut changer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:47) [89%] :\r\nIl trouve \u00e7a qui est important et via l'\u00e9ducation notamment puisque vous \u00eates historien de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:53) [93%] :\r\nOui, mais moi je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation. \r\nJe suis un peu sur le mode on nous cache tout, on nous dit rien. \r\nEt c'est fait un m\u00e9moire de licence d\u00e9j\u00e0 sur une loi sur l'instruction publique, de la fin du 19\u00e8me dans la foul\u00e9e de 68 et choisi ce sujet \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que je voulais comprendre quels \u00e9taient les enjeux de l'\u00e9ducation. \r\nPr\u00e9sent\u00e9 sous un autre angle que que celui bien ronronnant auquel on \u00e9tait, on \u00e9tait habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:23) [90%] :\r\nOn critique souvent faite \u00e0 la jeunesse de l'\u00e9poque, c'est son c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s consum\u00e9riste, le fait qu'il faut d\u00e9penser des sous pour pour s'habiller que le loup qui est tr\u00e8s important, c'est l'arriv\u00e9e aussi d'avoir d'un pouvoir d'achat pour l'adolescence, ce qui est une nouveaut\u00e9 et un des lieux, des endroits o\u00f9 \u00e7a s'exprime, h\u00e9 bien c'est la musique, avec ses 45 tours qui sont \u00e0 la fois des objets culturels et et des marqueurs identitaires et il y a un groupe que vous nous avez amen\u00e9 Anne-Laure Gannac qui va rivaliser en France, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 les r\u00e9unir qui viennent vous avez amen\u00e9 un indice, on a le disque un groupe suisse qui va r\u00e9aliser en France avec les billets et les copains, c'est les faux fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:07) [89%] :\r\nOui, les faux fr\u00e8res leur form\u00e9 en 1958 par le duo Gaston Schaeffer et Johnny rouler future Tony Aubin qu'avant l'arriv\u00e9e de Jean-Pierre ce qu'Avon ska Avon Wroblevski leur carri\u00e8re va conna\u00eetre un essor fulgurant en 1963 \u00e0 l'occasion de la sortie de oui une composition am\u00e9ricaine repr\u00e9sentant fran\u00e7ais tr\u00e8s grand succ\u00e8s en Suisse, en France \u00e9galement, puisqu'ils vont \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9mission fameuse \u00e2ge tendre et T\u00eates de bois, sauf que dans le m\u00eame temps, alors que le succ\u00e8s vient les jeunes artistes se voir ralentis dans leurs \u00e9lans cr\u00e9atifs disons par leur parents, voil\u00e0 qui veulent qu'ils aillent travailler un petit peu avant de continuer, qui finissent leurs \u00e9tudes, d'abord, preuve que la soumission quand m\u00eame \u00e0 l'autorit\u00e9 parentale est encore de mise, en ces ann\u00e9es 60 ans en Suisse romande, le groupe va dispara\u00eetre en 68 rendu obsol\u00e8te par les groupes anglais on \u00e9coute donc leur 1er grand tube sorti en 1963 oh oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:09) [71%] :\r\nOh, je voudrais maintenant, oui, mais elle entend elle ne c\u00e8de pas, c'est en bien, a import\u00e9 dans ces cieux elle la M\u00f4me jet\u00e9 sans pouvoir elle ma soeur et elle va aller o\u00f9 au gagn\u00e9. \r\nVois est retomb\u00e9 en France mais espoir le maquis au peut-\u00eatre vers, or c'est bien le ce jeune noble et pas au fond l\u00e0 au calme un. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:43) [77%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [92%] :\r\nUne coda assez bluesy et les voix des faux fr\u00e8res qui s'unissent avec un tout petit flottement, mais qui est tout \u00e0 fait agr\u00e9able \u00e0 9 heures et demie dans Versus nous parlons avec vous, Alex magnifique Mayenfisch avec vous Charles Magnin et avec vous, Anne-Laure Gannac de l'avant Mai 68 en Suisse est -ce que le fait que, \u00e0 cette \u00e9poque, les jeunes commencent \u00e0 pouvoir disposer d'un petit peu d'argent \u00e0 pouvoir d\u00e9penser des sous, notamment pour acheter des 45 tours change quelque chose, le fait de pouvoir s'affirmer ainsi Alex Mayenfisch. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [92%] :\r\nAlors, je pense, \u00e7a change tout, moi je l'ai pas vraiment v\u00e9cu comme \u00e7a parce que j'\u00e9tais parce que j'\u00e9tais trop jeune, mais c'est s\u00fbr que \u00e7a, \u00e7a change tout, parce que \u00e7a permet aussi d'affirmer son sa diff\u00e9rence, son autonomie en parler avant des bogueys il faut quand m\u00eame frapp\u00e9 une chose, c'est qu'un boguey \u00e7a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s cher, donc tout le monde pouvait pas se permettre, mais \u00e0 l'\u00e9poque qui ont trouv\u00e9 quand m\u00eame assez facilement des petits boulots et c'est s\u00fbr que la premi\u00e8re d\u00e9pense d'un d'un pour un petit boulot, c'\u00e9tait \u00e7a allait pour \u00e7a allait pour le bogue quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:10) [84%] :\r\nCharles Magnin votre v\u00e9lomoteur qu'il a pay\u00e9 pour mes parents, mes parents oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:16) [88%] :\r\nOui, non, parce qu'une des critiques quand m\u00eame r\u00e9currente faites \u00e0 cette, \u00e0 cette p\u00e9riode \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration, c'est qu'elle a ouvert la voie \u00e0 l'heure de l'hyperconsommation consommation on \u00e9coutait les profs aux fr\u00e8res, on s'est bien rendu compte que c'\u00e9tait pas d\u00e8s ce n'\u00e9tait pas tr\u00e8s contestataires rentr\u00e9e politique comme propos, on est vraiment, on veut faire consommer, on parle des filles, on veut faire danser qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cette critique de cette p\u00e9riode qui a men\u00e9 et qui a ouvert la voie en fait \u00e0 l'hyperconsommation consommation qui aujourd'hui fait tant parler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:48) [90%] :\r\nCharles il y a une s\u00e9quence du du film de Berlin, ce que j'aime beaucoup \u00e0 propos des disques justement c'est quand on voit des producteurs en arri\u00e8re- fond, se r\u00e9jouir de tout l'argent qui vont pouvoir gagner en vendant des disques pour moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s en dehors de tout \u00e7a en tant que ce n'pas peut-\u00eatre que les gens absorb\u00e9e par ses \u00e9tudes, bon, \u00e9coutant, je crois que \u00e7a s'appelait disque analyse ayant cette musique dans l'arri\u00e8re de l'oreille, mais de m\u00eame que quand je vois dans dans ton film, les jeunes qui sont en train de de se lib\u00e9rer comme \u00e7a avec joie et enthousiasme, je vois je j'appr\u00e9cie, je je ressens des choses analogues, mais c'est vrai que j'ai d\u00e9j\u00e0 une prise de distance par rapport \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 de consommation, c'est une des th\u00e9matiques tr\u00e8s fortes de de 68 une critique de la soci\u00e9t\u00e9 de consommer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:41) [88%] :\r\nCe que les 2 mouvements sont ensemble finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:43) [85%] :\r\n2 mouvements coexistent exactement et, et, en 68, cette tension va devenir extr\u00eamement forte, mais il y a d\u00e9j\u00e0, en m\u00eame temps que na\u00eet cette consommation, la naissance de sa critique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:57) [91%] :\r\nD'ailleurs, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette musique \u00e0 consommer se d\u00e9veloppe toute une culture qui elle sert de v\u00e9hicule \u00e0 la conscience politique, on le voit bien dans votre documentaire Alex Mayenfisch avec ces chanteurs \u00e0 texte mais aussi des spectacles de th\u00e9\u00e2tre, les films une mode rebelle, c'est la contre- culture hein qui qui s'impose en \u00e9coutant un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:16) [91%] :\r\nUn extrait du documentaire o\u00f9 vous allez voir que justement les les relations entre les arts, la litt\u00e9rature notamment et l'engagement politique sont quelque chose qui poignet \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:32) [89%] :\r\nMoi, je suis assez sceptique sont respectables et je trouve que le public ne comprend pas du tout ce qu'ils veulent dire, moi non plus d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:46) [79%] :\r\nDonc, a pris seront cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Berne et ailleurs en Suisse, l'aspect culturel, a jou\u00e9 un r\u00f4le quasi pr\u00e9pond\u00e9rant dans le d\u00e9clenchement des mouvements qui sont apparus par la suite, o\u00f9 cela se fortune PV Vekic Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:58) [95%] :\r\nOn parle beaucoup du mouvement beatnik, on a souvent essay\u00e9 de d\u00e9finir, je crois que c'est assez difficile, pouvez -vous essayer ce soir de le d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:06) [90%] :\r\nEt au d\u00e9part, c'est simplement une r\u00e9volution litt\u00e9raire et puis par la suite, \u00e9videmment, il y a tous les les petits jeunes qui en avaient marre de la mode blousons noirs qui vont d\u00e9cider de changer de mode de se laisser pousser les cheveux dire beatnik. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:21) [79%] :\r\nC'est pas nous qui je tourne \u00e0 se dire on est rejet\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9, mais pourquoi il fermerait chant\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 justement, on a un mode de vie qui diff\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui m'a rendu comme \u00e7a ou influencer, j'ai besoin d'un temps pour r\u00e9fl\u00e9chir, c'est tout, je ne me prends isolation laisser r\u00e9fl\u00e9chir depuis tout petit, ben je repense les listes, maintenant c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:50) [89%] :\r\nAlex Mayenfisch on a parl\u00e9 du v\u00e9lomoteur de la musique, on pourrait parler des v\u00eatements mais ce qu'il y a un moment justement o\u00f9 les id\u00e9es et la litt\u00e9rature soit contestataires contestataires soit de contre- culturel devient quelque part \u00e0 la mode dans ces ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent 68. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:08) [88%] :\r\nNouveau j'\u00e9tais trop jeune, mais oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a existe, \u00e7a existe depuis les ann\u00e9es 50 le le le mot le sur la route, Jack Kerouac, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit plus tard en fran\u00e7ais, puis un autre livre aussi qui marqu\u00e9 de cette g\u00e9n\u00e9ration, c'est l'Attrape-coeur de de Salinger ou c'est voil\u00e0, c'est un mot qui qui s'qui \u00e9chappent, qui sait ce qui c'est qui fuit le le milieu d'ailleurs d'un pensionnat qui qui qui va d\u00e9couvrir la vie, comme il a envie de la la d\u00e9couvrir ceci dit en fait quand m\u00eame toutes les p\u00e9riodes dites de l'histoire en en leur culte leurs comptes culture alors si on en reste au 20\u00e8me si\u00e8cle, les surr\u00e9alistes, le mouvement Dada le lettrisme dans les ann\u00e9es 50, il y a toujours, et c'est bien peu le r\u00f4le de la culture aussi, c'est un peu de, de, de bousculer les sch\u00e9mas, les sch\u00e9mas existants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:57) [91%] :\r\nCharles Magnin, c'\u00e9tait \u00e9vident pour vous dans ces ann\u00e9es 60, vous qui \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque la le la naissance, le d\u00e9veloppement de cette contre- culture, c'\u00e9tait vraiment visible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:08) [88%] :\r\nPas pour moi, non, je dirais que pour moi, ce qui \u00e9tait perceptible, c'\u00e9tait ce que ce que nous faisait lire au coll\u00e8ge qui \u00e9tait tr\u00e8s critique, Simone de Beauvoir, Sartre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:21) [90%] :\r\nDonc, c'est plus par les professeurs finalement que par les pairs que passaient les id\u00e9es nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:26) [87%] :\r\nPour moi, hein, parce que voil\u00e0, peut-\u00eatre, c'est une de mes caract\u00e9ristiques personnellement non, mais je crois qu'il avait une sociabilit\u00e9 du coll\u00e8ge, dans laquelle on je j'ai le souvenir d'un ami coll\u00e9giens qui \u00e9tait beaucoup plus au fait de cette culture nouvelle, qui est au niveau de la musique par exemple etc, moi j'\u00e9tais plus litt\u00e9raire, c'est pas le mot mais touch\u00e9 par des textes philosophiques ou, et c'est comme \u00e7a que c'est d'aucuns notion de contre- culture elle est int\u00e9ressante parce que, mais pour moi elle est un peu post\u00e9rieur, si vous voulez \u00e0 maintenant quand je travaille en tant qu'historien, bien s\u00fbr, je vois bien toute toute cette histoire de la culture comme fondamentale pour ces \u00e9volutions mais dans le moment m\u00eame si je n'ai pas \u00e9t\u00e9 en contact avec cette recette contre que de cette contre- culture faudrait peut-\u00eatre utiliser toute cette culture critique d'avant 68. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:22) [91%] :\r\nParce que la question qu'on se pose quand on n'a pas connu, hein, ces ann\u00e9es- l\u00e0, c'est comment est -ce que \u00e7a s'est diffus\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e0 quel point est -ce que les sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma pouvait permettre la diffusion aussi de de ses id\u00e9es contestataires, vous vous disiez que c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 travers la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:38) [90%] :\r\nOui, \u00e0 travers le cursus scolaire, d'une part, mais c'est vrai que, mais \u00e7a, on est un peu juste avant, mais on peut penser au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, par exemple, qui a jou\u00e9 un tr\u00e8s grand r\u00f4le dans la diffusion d'une autre culture ou au th\u00e9\u00e2tre de l'atelier, donc il y a, il y a eu effectivement des mais c'est moi j'ai j'ai 22 ans 68 dans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, j'ai 16 17 ans suit pas dans les ann\u00e9es 60 s', je suis en train de faire des \u00e9tudes, je et donc la contre- culture, la contre- culture c'est peut-\u00eatre surtout la contre- culture musicale qui va frapper les gens, la contre- culture intellectuelle, elle existe, \u00e9videmment, il y a des des grands \u00e9crivains suisses qui sont dans une perspective critique sur la soci\u00e9t\u00e9 suisse et qu'on \u00e9tudie \u00e0 l'\u00e9cole des mouvements contre culturelle au sens o\u00f9 on les entend, aujourd'hui, je sais pas, m\u00eame fl\u00e9chir Alex Mayenfisch avait l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:33) [85%] :\r\nAussi, la nouvelle, voil\u00e0 qu'il faut pas oublier qu'il est o\u00f9, l\u00e0 aussi amener un souffle nouveau, une vision nouvelle dont l'actionnaire de faire, de faire des films sur la question sur comment \u00e7a s'comment \u00e7a se diffuse, mais en fait moi je sais pas trop mou, trop comment \u00e7a se diffuse, mais se trouve que \u00e7a ce que ce et je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'\u00e9videmment que les les moyens m\u00e9diatiques n'\u00e9tait pas ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, avec le avec Internet, mais malgr\u00e9 tout, les choses se savait, on a eu avant le dernier un petit extrait musical Jim Hendrix Walls, 1er 33 tours, j'ai achet\u00e9 ces Jimmy Hendrix, mais je ne me souviens pas comment, comment, comment j'ai d\u00e9couvert Jim Hendrix probablement sur \u00e7a a eu des copains en tort, encore qu'ils \u00e9taient pas tellement, tellement rock, mais voil\u00e0, puis quand on, quand on entend \u00e7a aussi pass\u00e9 un peu provocateur, Jim j'mis \u00e7a sur le, sur le temps de disques \u00e0 la maison, ils ont cru tomber dans les pommes en attendant tendance quoi, mais en m\u00eame temps moi je mets vraiment et j'aime toujours, j'aime toujours beaucoup Jim B\u00e9atrix permet juste une s'anecdotes sur comment les choses se se se transmettent en 1970 il y a eu les des des gymnasiens \u00e0 Lausanne, qui ont mont\u00e9 une pi\u00e8ce de une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre avec sous l'aide de 2 acteurs de com\u00e9diens confirm\u00e9s Roger Cuneo et Gilbert divorce cette pi\u00e8ce appel\u00e9e leuc\u00e9mie c'\u00e9tait instinct au d\u00e9part vraiment un petit projet d'improvisation th\u00e9\u00e2trale et c'\u00e9tait que ce voil\u00e0 \u00e7a remettre une pi\u00e8ce \u00e0 le le propos, c'est une remise en cause des rapports par an, parents, enfants et cette pi\u00e8ce a connu un succ\u00e8s absolument ph\u00e9nom\u00e9nal tout Lausanne alors c'est sous une toute petite salle de 120 places tout Lausanne a \u00e9t\u00e9 voir cette fin Toulouse annonce comprend a \u00e9t\u00e9 voir cette pi\u00e8ce, \u00e7a a eu un \u00e9cho \u00e9norme alors que la presse, on avait parl\u00e9 que Renault, j'en avais parl\u00e9 relativement peu, mais voil\u00e0, le bouche-\u00e0-oreille, les f\u00eates capillarit\u00e9 \u00e7a se transmet comme \u00e7a ennui Thur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:19) [92%] :\r\nEt de la m\u00eame mani\u00e8re, on observait une contamination peut-\u00eatre ou une progression des id\u00e9es politiques et une politisation \u00e9videmment des des jeunes et des acteurs de l'\u00e9poque en montant un reflet dans votre documentaire Alex mais il y a une fiche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:40) [87%] :\r\nDans les la guerre atomique qu'est -ce qui vous fait le plus peur, c'est tout \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente un danger qui me para\u00eet tellement \u00e9vident pour le monde qu'il faut absolument qu'on r\u00e9agisse, c'est le moment alors puisqu'on habite un pays qui peut se permettent de faire ceci, moi je crois qu'il est en devraient \u00eatre les premiers dans le monde \u00e0 r\u00e9agir, la petite foule en marche voudrait \u00eatre par son exemple, l'une des vagues qui d\u00e9clenche la mar\u00e9e en profondeur sur la suite qu'est ce qui vous impressionne chez eux leur silence son calcul \u00e7a passe sans rien dire, vous approuvez cette marche ah oui, je trouve que c'est tr\u00e8s bien d'accord avec doucement de qui d\u00e9file devant les yeux, vous faire en tout cas, impressionnant, j'\u00e9tais plus jeune, je serai mis dans les rangs, \u00e7a fait toujours Philippe stagner une critique chez les chevaux courent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:29) [85%] :\r\n\u00e7a a conduit \u00e0 une vision plus critique de l'arm\u00e9e, c'est ce que je crois qu'on a eu de la compr\u00e9hension pour les objecteurs de conscience Schwyz 7 mais \u00e0 Rome on a r\u00e9alis\u00e9 que la Suisse n'\u00e9tait plus s'est -il qu'ils avaient essay\u00e9 \u00e9riger \u00e9tant des ann\u00e9es 50 balles pour lutter contre, etc, c'est un peu s'\u00e9tait clochettes serment, il y a des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s qui ont fait na\u00eetre un int\u00e9r\u00eat pour la politique internationale, la crise que j'Cuba et les probl\u00e8mes raciaux aux \u00c9tats-Unis, une sur la s\u00e9gr\u00e9gation raciale aux \u00c9tats-Unis ne nous touchait pas vraiment jusqu'au moment o\u00f9 il y a eu des probl\u00e8mes de racisme chez nous envers les travailleurs \u00e9trangers et le vent, vendredi, c'est la famille, elle entame la forme font X\u00e9nophon pilier flamme dans l'pas \u00e9t\u00e9 mais qui devient accro n'a eu une exp\u00e9rience concr\u00e8te de ce qu'\u00e9tait la s\u00e9gr\u00e9gation sur seulement de mettre des gens \u00e0 l'\u00e9cart \u00e0 cause de leur origine ou comme aux \u00c9tats-Unis, de leur couleur de peau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:20) [89%] :\r\nUn extrait de votre documentaire Mai 68 avant l'heure, Alex Mayenfisch que qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur RTS 2 peut encore revoir jusqu'\u00e0 la fin du mois, sur le site de la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:31) [94%] :\r\nAlex Mayenfisch on entend plusieurs \u00e9l\u00e9ments essentiels en \u00e9voqu\u00e9 dans cet extrait, la question de l'arme atomique, la question donc cette conscience politique ce souci de la s\u00e9gr\u00e9gation cette ouverture aussi sur ce qui se passe ailleurs et qui vient nous toucher, nous parler aussi de ce qui se passe chez nous \u00e0 partir de quand est -ce que tout cela se met vraiment en route au fil de ses ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:54) [89%] :\r\nOui, \u00e7a a commenc\u00e9, \u00e7a a commenc\u00e9 petit \u00e0 petit la sur la question de l'armement atomique, c'\u00e9tait le le risque d'une guerre nucl\u00e9aire le l'affrontement de la guerre froide entre les \u00c9tats-Unis et lui et l'Union sovi\u00e9tique, et puis quand on est un petit peu, bien qu'on aura constitu\u00e9, on n'a pas vraiment envie d'une guerre d'une guerre atomique et il faut savoir aussi qu'en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 il y a eu de votations sur la question de l'armement atomique parce qu'on donner le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a se poser la question de que la Suisse construit sa bombe, sa bombe atomique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 heureusement refus\u00e9 en votation mais c'est \u00e7a aussi qui a fait na\u00eetre un mouvement d'opposition et puis la question de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale ou aux \u00c9tats-Unis, c'est tellement inacceptables de, de, de ne pas donner l'\u00e9galit\u00e9 de droit des gens juste \u00e0 cause de la couleur de leur peau, forc\u00e9ment, \u00e7a a une autre que tourner dans ma ont constitu\u00e9 en se rallie \u00e0 cette \u00e0 cette cause, a m\u00eame si au d\u00e9but, c'est pas des des des 100 et des 1000 c'est quelques centaines de personnes mais petit \u00e0 petit, l'id\u00e9e fait son fait son chemin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:57) [93%] :\r\nCharles Magnin on peut dire que l\u00e0, il y a une jeunesse qui s'\u00e9veille politiquement pendant ces ann\u00e9es l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:02) [89%] :\r\nOui, \u00e7a je crois que c'est s\u00fbr, il y a une une jeunesse qui s'appelle politiquement d\u00e9j\u00e0 je pense \u00e0 travers les les \u00e9glises aussi tant protestantes que catholiques, moi je, j'\u00e9tais dans un mouvement de d'Action catholique s'appelait la Jeunesse \u00e9tudiante catholique d\u00e8s la petite Maddie d\u00e8s le d\u00e9but de l'universit\u00e9 en 60 5 et c'\u00e9tait un mouvement tr\u00e8s formateur se d\u00e9rouleront rencontrait une culture catholique progressiste, par opposition \u00e0 une culture catholique conservatrice \u00e0 des intellectuels, j'ai un souvenir comme \u00e7a de de quelqu'un, c'est je sais pas si c'est un j\u00e9suite s'appelait Louis Lavli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:44) [89%] :\r\nEt qui disait mais le paradis ou bien c'est maintenant ou bien si jamais c'\u00e9tait parce qu'on a ce qu'on nous avait appris au cat\u00e9chisme quoi et ces comptes toutes ces contradictions font r\u00e9fl\u00e9chir et effectivement on se on se politise que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure sur l'arm\u00e9e, c'est invraisemblable de se faire geler au au garde-\u00e0 -vous fixe dans une cour de caserne pendant 5 minutes, on on sait plus ce qui nous arrive, quoi, \u00e7a m'a tellement allons compte de tout ce qu'on nous a appris par ailleurs dans les soci\u00e9t\u00e9s il y a toujours des tensions entre gens progressistes et gens qui veulent pas que les choses changent, et donc on se politise et \u00e0 Gen\u00e8ve, on va se politiser beaucoup sur la question de la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes au d\u00e9but de \u00e0 la mi- avril 68 mais d\u00e9j\u00e0 avant il y a un syndicalisme universitaire tr\u00e8s active qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la condition \u00e9tudiante au probl\u00e8me de de restaurants universitaires de logement de et un tr\u00e8s bon journal \u00e9tudiant qui s'appelait l'action \u00e9tudiante donc parce que oui, l\u00e0 on retombe sur ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure sur l'esprit critique, il y a des intellectuels communistes ou tr\u00e8s critique par exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds, des Chaux-de-Fonniers qui sont venus \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve au jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la formation de la conscience politique des des \u00e9tudiants Genevois idem des des \u00e9tudiants tessinois au fait de ce qui se passait en Italie on jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la diffusion du mouvement d'assembl\u00e9es qui \u00e9tait \u00e0 cette caract\u00e9ristique tellement typique de 68 par rapport \u00e0 la routine et au ronronnement parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:20) [95%] :\r\nDonc, il fallait \u00eatre de gauche dans les zones et tous ces mouvements vous \u00e9tiez c'\u00e9tait un incontournable pour cette cette jeunesse l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:28) [91%] :\r\nNon, fallait pas \u00eatre de gauche, fallait on avait envie de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, il y avait des des sensibilit\u00e9s extr\u00eamement diff\u00e9rentes \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette gauche \u00e9tudiant il y avait une gauche socialiste une gauche communiste une gauche chr\u00e9tienne une gauche plus simplement anti- autoritaire, non, il y avait toutes sortes de courants et c'\u00e9tait un d\u00e9bat tr\u00e8s vif, tr\u00e8s int\u00e9ressant l'affaire Terrasson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:53) [87%] :\r\nEt quand on attend aujourd'hui dire que toute cette jeunesse -l\u00e0 \u00e9tait particuli\u00e8rement id\u00e9aliste et que tous ses id\u00e9aux ont depuis voler en \u00e9clats, que r\u00e9pondez -vous Charles Magnin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:04) [90%] :\r\nJe r\u00e9ponds que rien, enfin je sais pas, un historien que je lui dis : rien n'a chang\u00e9, mais les urgences intellectuels sont se ressemblent quand m\u00eame je dire j'ai appris \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au d\u00e9veloppement du capitalisme, mais je pense que c'est un objet d'actualit\u00e9 tout aussi pour le moins br\u00fblant pour le moins br\u00fblant cons\u00e9quent enfin non, et ce, je vois pas de, je ne vois pas de d\u00e9saffection pour toutes ces r\u00e9flexions assez il y a moins d'in, il y a moins d'innocence il y a, il y a des choses qui ont chang\u00e9 l'image qu'on a pu faire \u00e0 un moment donn\u00e9 de comment la la r\u00e9volution allait se passer, elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e beaucoup dans des sch\u00e9mas l\u00e9niniste, \u00e0 l'image de la r\u00e9volution russe, etc, et je crois que \u00e7a, on n'est plus du tout dans cette logique l\u00e0 on est dans des logiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes de construction d'alternatives de r\u00e9seaux alternatifs de de transformation de la soci\u00e9t\u00e9 par capillarit\u00e9 mais le le souci du changement et les interrogations sur les modalit\u00e9s les plus dynamiques du changement, \u00e7a reste, \u00e7a revient plus que jamais un sujet d'actualit\u00e9 dans toute une frange de la jeunesse, moi je le vois tr\u00e8s, tr\u00e8s bien aux archives contestataires qui sont per\u00e7us par les gens comme des archives des luttes aussi la m\u00e9moire des luttes de comment on s'est battu pour qu'est que c'est que se battre et comment \u00e7a s'est pass\u00e9, et pas seulement des archives historiques pour le vieux militant devenu Star. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:35) [93%] :\r\nIl y a donc tout \u00e0 fait du contemporain dans cette avant 68 qu'on qu'on retrace retrouve dans votre documentaire Alex Mayenfisch Mai 68 avant l'heure, merci d'\u00eatre venu nous en parler, merci aussi \u00e0 vous Charles Magnin, professeur d'histoire de l'\u00e9ducation \u00e0 l'universit\u00e9 Gen\u00e8ve merci Anne-Laure Gannac merci \u00e0 vous et puis puisque \u00e7a tombe vraiment bien, puisque vous disiez que Jimi Hendrix \u00e9tait votre 1er 33 tours, on aura quand m\u00eame quelques notes d'une reprise de Dylan en plus par Hendrix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:27) [87%] :\r\nC'est que sont encore nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:46) [72%] :\r\nBudget par mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayenfisch, Alex", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magnin, Charles", "role": "professeur \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et d'histoire de l'\u00e9ducation \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43A08BC9-0574-4B9C-904E-FFB9F6CFB884", "internalArchiveId": "43A08BC9-0574-4B9C-904E-FFB9F6CFB884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En rediffusion.", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Phanee de Pool,  \r\n\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Claude-Inga Barbey rencontre Phanee de Pool.", "durationSec": 3350, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515242", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 08.05.2018", "Premier rendez-vous du 08.05.2018", "En rediffusion. / PRV_2018-05-08T14:04:15_premier-rendez-vous", "En rediffusion. / PRV_2018-05-08T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Claude-Inga Barbey rencontre Phanee de Pool.", "Pour la premi\u00e8re fois, Claude-Inga Barbey rencontre Phanee de Pool."], "variantIds": ["ece-9515243", "ece-9515242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T19:50:41Z", "speechToTexts": ["05.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [73%] :\r\n1er rendez- vous avec je jeunesse suis maltais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [89%] :\r\nOn se rencontrent l'apr\u00e8s- midi, pour la premi\u00e8re fois, vous connaissez sans nul doute, notre premi\u00e8re invit\u00e9 qui encha\u00eene les plateaux de la TSR \u00e0 l'\u00e9poque la RTS maintenant les planches et m\u00eame les salons du livre, car notre invit\u00e9, com\u00e9dienne, romanci\u00e8re, sc\u00e9nariste, humoriste bref multi- talents si vous ne l'avez jamais vu au th\u00e9\u00e2tre du mois : connaissez -vous sa voix dans les beaux parleurs ou Betty, sa voix un peu grave, un peu rauque d\u00e9gainant des blagues teint\u00e9 d'une l\u00e9g\u00e8re m\u00e9lancolie signature de son humour apr\u00e8s des \u00e9tudes d'art dramatique \u00e0 Gen\u00e8ve, elle devient humoriste pour la radio et la t\u00e9l\u00e9, puis en 96 cr\u00e9e avec Patrick Lapp, le fameux couple de Monique et Roger dans l'\u00e9mission bergamote qui deviendra un spectacle et le succ\u00e8s que ce succ\u00e8s qu'on lui conna\u00eet, si l'on pouvait r\u00e9sumer notre autre invit\u00e9 avec un seul mot, ce serait celui de la fra\u00eecheur fra\u00eecheur de sa voix de ses paroles slam ou quel rap ou quelque chose entre les 2, disons, \u00e0 sa mani\u00e8re, quel slap apr\u00e8s sa participation \u00e0 l'\u00e9mission Nouvelle Star en 2009, des tourn\u00e9es avec son trio de l'\u00e9poque, elle fait une pause de 6 ans voix mutine maligne, elle aligne les mots sur la vie de tous les jours avec pour fil rouge, comme elle l'\u00e9crit si joliment le journaliste Fred Valet nos maladresses existentiel comme un ange sur l'\u00e9paule, la zone biennoise se pr\u00e9sentait m\u00eame comme une artiste entre 15 et 99 ans extraverti hypersensible et un peu caract\u00e9riel, le clip de son tube des miettes sur le canap\u00e9, vient de sortir et Phanee de Pool est d'ores et d\u00e9j\u00e0 en tourn\u00e9e en Suisse romande, la premi\u00e8re et Claude-Inga Barbey, la seconde Phanee de Pool bienvenue au 1er rang des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 vous 2, bonjour Claudine Gabart bonjour bonjour Jonas bonjour Fanny, bienvenue, bonjour, je ne s'utilise votre nom d'artiste parce qu'il para\u00eet que j'ai de la peine \u00e0 prononcer votre vrai nom j'ai essay\u00e9 de le faire sur la premi\u00e8re plusieurs fois quand on diffuse vos titres c'est Phanee dire sonne bien jou\u00e9, je voulais quand m\u00eame oui j'essaye Claude-Inga Barbey pour commencer, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:05) [85%] :\r\nBah, en \u00e9coutant votre petit r\u00e9sum\u00e9 l\u00e0, je me suis dit la la seule rencontre, la rencontre qui a le plus marqu\u00e9 ma ville pratique vous est mince, c'est b\u00eate mais c'est \u00e7a parce que \u00e7a a boulevers\u00e9 quand m\u00eame beaucoup d'chose dans ma minable carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque et m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [89%] :\r\nEt ma mani\u00e8re de vous mettre en valeur, mais non non \u00e7a, mais on va l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [86%] :\r\nParce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur \u00e0 ce 1er rendez- vous malgr\u00e9 ce que je croyais parce que j'avais et mes 3 premiers enfants tout petits \u00e0 l'\u00e9poque et puis j'\u00e9coutais Lapp dans 5 sur 5, avec Garda Simon enfin toute cette \u00e9quipe et puis je suis passer l'aspirateur je ai mon m\u00e9nage et j'ai, j'\u00e9coutais la mais je me disais : un jour ce type je me le fais un jour, je veux travailler avec ce type ce type me fait mourir de rire, et j'ai, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais entr\u00e9 en religion, et puis il se trouve par hasard que j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 l'approcher et il y avait un Studio d'enregistrement de doublage de son \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la place des Alpes \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:00) [86%] :\r\nEt de temps en temps, je faisais des panneaux et l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire que vous doublez des s\u00e9ries l\u00e0 c'\u00e9tait une s\u00e9rie autrichienne et puis le type m'appelle dit est ce que tu lis pour faire un apr\u00e8s- midi doublage pour doubler une flic c'est un d'accord, j'y vais et j'avais une gastro, mais une gastro, mais monumental. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [90%] :\r\nQue je gerbe toutes les 5 minutes pour et voire pire et j'arrive dans le Studio, je vois un type de dos avant de retourner gerber c'\u00e9tait Patrick Lamm et il \u00e9tait engag\u00e9 pour faire le l'autre flic dans la s\u00e9rie, et je me suis dit mais c'est pas vrai j'avais j'avais tout pr\u00e9par\u00e9, j'avais mais vraiment j'avais planifi\u00e9 une histoire d'amour extraordinaire et en fait je sortais toutes les 30 secondes pour aller aux toilettes et on a fait ce doublage en apr\u00e8s- midi et \u00e7a l'a fait beaucoup rire que je sois malade et finalement j'ai pu \u00eatre engag\u00e9 pour 5 sur 5, parce qu'il cherchait une femme \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai transpir\u00e9 pendant plusieurs mois, d'ailleurs, au milieu de tous ces mecs, mais c'est ce que la gastro a aid\u00e9, je sais pas, je vais jamais pos\u00e9 la question, c'est \u00e0 lui qu'il faudrait poser la question : mais moi je sais que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi un 1er rendez- vous compl\u00e8tement rat\u00e9 mais qui a conditionn\u00e9 tout le reste de mon avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [89%] :\r\nVous \u00e9tiez malade ce jour- l\u00e0, mais vous \u00eates tr\u00e8s rarement malade Hawks. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [86%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s malade mais peut-\u00eatre jamais picol\u00e9, je me souviens plus c'est trop vieux, oui, mais en tout cas, j'\u00e9tais dans un sale \u00e9tat, \u00e7a je peux vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [89%] :\r\nPhanee voit un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:16) [89%] :\r\nEn 1er rendez- vous qui va marquer, moi j'ai quand j'\u00e9tais en bonne sant\u00e9, petite, j'avais l'impression de me mettre dans une dr\u00f4le de situation mais c'\u00e9tait le 13 ao\u00fbt 2004 \u00e0 mon entr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de commerce de Saint-Imier compte mon p\u00e8re m'avait forc\u00e9 \u00e0 commencer 10 \u00e9tudes parce que il faut que tu fasses quelque chose de ta vie, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 lire la liste des noms des personnes qui partageraient ma vie pendant 3 ans de d'\u00e9tudes et puis j'ai j'ai vu la le pr\u00e9nom de nous ne s'y a et je me suis dit oulala d'accord, je me demande \u00e0 quoi elle va ressembler, et puis tout \u00e0 quoi s'est retrouv\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et puis j'\u00e9tais au oh non c'est pas vrai, c'est lui faire 3 ans \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle et puis on se regardait vraiment comme des chiens, avant de se sauter dessus parce qu'on n'avait aucune, aucune affinit\u00e9, et puis et puis ben ben le soir en rentrant \u00e0 la maison, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en train de se raconter, je au secret de vie et puis c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai trouv\u00e9 ma meilleure amie qui l'est depuis cette date- l\u00e0, qu'il est toujours et puis qui qui a qui m'a vraiment encadr\u00e9e, entour\u00e9e dans toutes mes d\u00e9marches qu'elles soient musicales qu'elle soit, qu'elles soient de vie priv\u00e9e et qu'elle soit de vie publique, ou n'importe quoi, je pense que c'est, c'est un peu tout se fait avec voil\u00e0, tout se fait avec nous, ne s'y a les 400 coups, y compris, donc on a fait 3 ans de Club Med et puis voil\u00e0, donc, mais j'\u00e9tais en bonne sant\u00e9, je n'ai jamais gerber avec une. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:34) [81%] :\r\nCar tout ne se fait pas, mais \u00e7a ne s'un somme bonne enfant n'est -ce pas non, mais vous avez air tr\u00e8s saine, tr\u00e8s saine, oui tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [93%] :\r\nBon, vous avez 2 minutes pour faire connaissance, l'une avec l'autre d\u00e9couvrir si vous \u00eates ou non, c'est ce qu'on appelle le speed des Ting, on commence avec vous Phanee de Pool, vous avez 2 minutes pour poser des questions \u00e0 Claude-Inga Barbey r\u00e9colter un maximum d'informations s\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:55) [88%] :\r\nC'est un peu l'Timber des temps modernes, c'est \u00e7a : tableau j'ai une question \u00e0 vous poser, d\u00e9j\u00e0 si j'\u00e9tais votre fille qu'est -ce que vous ne me laisserait jamais faire attendez r\u00e9p\u00e9ter encore une fois si jeter si c'\u00e9tait votre fille qu'est -ce que la mais serait jamais jamais faire \u00e9pouser un assureur d'accord pourquoi si je les d\u00e9teste bien d'accord, si vous aviez pu \u00e9crire un livre, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 lequel un livre que j'ai pas encore \u00e9crit que j'aurais aim\u00e9 \u00e9crire mais vous me posez des questions, j'ai moi, c'est pas moi, \u00e0 L\u00e9o de Hurlevent bien jou\u00e9 si vous auriez pu choisir vous avez si on on m\u00e9rite, je viens de Jura bernois je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:31) [87%] :\r\nPeu un d\u00e9cor, c'est je vais appuyer d'ailleurs si vous auriez pu non choisir un des m\u00e9tiers que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:38) [86%] :\r\nC'est parce que vous avez fait apparemment plusieurs m\u00e9tiers dans votre vie si vous aviez pu en choisir qu'un, lequel parmi ceux -l\u00e0, ou bien sera faite par ce que je fais, \u00e9crivain d'accord et puis parmi tous les m\u00e9tiers, en g\u00e9n\u00e9ral, psychiatre pourquoi psychiatre parce que l'Humanit\u00e9 m'int\u00e9resse, d'accord, vous avez quel rapport avec l'humanit\u00e9, une curiosit\u00e9 d'accord parce que vous aimez l'humain, oui, je crois, de fa\u00e7on plus que les animaux \u00e0 l'accord, oui, non, non, c'est toujours l'inverse : ben non, pas encore, qui est, si vous avez gagn\u00e9, mais si vous aviez une chose que vous pouviez gommer de votre vie, \u00e7a serait quoi certains souvenirs d'accord et quelque chose que vous pourriez Revivre que je pourrai revivre mes enfants petits, la petite enfance d'accord votre dernier rire, c'\u00e9tait quand il y a 42 ans, je pense \u00e0 peu pr\u00e8s, non, je crois que c'\u00e9tait pour un gag d\u00e9bile que j'ai entendu s'je pourrais m\u00eame pas vous raconter chez GEC, je suis \u00e0 la limite de la d\u00e9mence s\u00e9nile, mais certes, c'\u00e9tait pour un gag quand m\u00eame mes enfants raconter d'accord il y a encore beaucoup de temps, la passif qu'est ce que je vais vous poser mais demandez moi je disais : votre avenir comment vous envisagez les les 10 prochains d\u00e9pend des votations le 24 septembre mais si je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:50) [85%] :\r\nIl serait pas pr\u00e9cis, je ne peux pas travailler avec des gens comme \u00e7a, Jonas aidez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:56) [80%] :\r\nJ'avais dit nostalgique, c'est plus beau que d\u00e9faite si m\u00e9lancolique m\u00e9lancolique, bon, leur dire que l'\u00eele alcoolique, peut-\u00eatre parfois on au terme des 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:05) [76%] :\r\nJ'ai Nicolas vous poser sur Claude-Inga Barbey, on a parl\u00e9 de ce spectacle masse pudding, quel sera le sujet de go\u00fbt et se massent pudding ni de symboles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [89%] :\r\nTrain repas de No\u00ebl au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [88%] :\r\nOui, c'est juste le non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:16) [94%] :\r\nOui un peu, mais c'est un spectacle autour d'Agatha Christie, en fait, d'accord, j'ai une passion pour Agatha Christie et puis j'ai fait un spectacle autour de \u00e7a qui se passe dans une biblioth\u00e8que avec le fant\u00f4me d'Agatha Christie, qui sort de Christmas puddings, qui est un un Hercule Poirot voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:32) [77%] :\r\nJe vais aller me \u00e7a vous savez Agatha eu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:34) [93%] :\r\nOn inverse les r\u00f4les Claude-Inga Barbey, vous avez 2 minutes pour faire la psychiatre, poser des questions \u00e0 la chanteuse Phanee de Pool. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:40) [88%] :\r\nC'est parti ce que vous avez toujours eu l'impression que vous deviez vous d\u00e9fendre, faire votre place vous d\u00e9fendre oui parce que je suis quelqu'un, un peu comme vous de du que dit qu'il a des b\u00eatises des d\u00e9faitiste et vous se fait beaucoup de sport, du tout, je suis fumeuse, vous avez grosse fumeuse comme moi non pas grosse machine, les mains sont fumeuses occasionnelles, ces mesures, c'est-\u00e0-dire de cigarettes par jour et qu'est ce que vous avez vu comme m\u00e9tier pour gagner votre vie en dehors de la musique alors la musique ne m'a jamais fait gagner ma vie jusqu'\u00e0 20 ans et puis et puis du coup je suis devenu polici\u00e8re, vous avez des questions intelligentes vous contrairement \u00e0 moi, polici\u00e8re, polici\u00e8re, pourquoi ce choix parce que il fallait un m\u00e9tier sans routine et puis je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 chercher quelque chose que je pouvais faire, ben voil\u00e0, d'une fa\u00e7on un petit peu ludique, sans avoir forc\u00e9ment de grosses \u00e9tudes derri\u00e8re moi puisque j'ai jamais fait de grosses \u00e9tudes et puis la police est un bon compromis, \u00e7a vous a beaucoup d\u00e9\u00e7u, ce m\u00e9tier, il m'a d\u00e9\u00e7u, mais il m'a apport\u00e9 plus que plus de d\u00e9ception qui nous a d\u00e9\u00e7u l'administration le oui d'et puis je pression je pense que je suis quelqu'un qui suit pas faite pour faire de la r\u00e9pression, je j'arrive pas \u00e0 retirer des permis, j'arrive pas, mais des hommes, donc \u00e7a discutait beaucoup, beaucoup, beaucoup, c'\u00e9tait plut\u00f4t trouver un travail de m\u00e9diateur que alors ces 2 policiers, c'est sous cet angle -l\u00e0 que je l'ai tourn\u00e9 moi par choix et vos parents, qu'est ce qu'ils ont pens\u00e9 de \u00e7a : ma maman \u00e9tait la femme la plus heureuse du monde, le jour o\u00f9 je lui ai dit que j'avais donn\u00e9 ma d\u00e9mission est ce qu'elle avait peur pour vous tout le temps oui oui, c'\u00e9tait le pire, je crois que j'ai fait selon elle c'est fait expr\u00e8s, peut-\u00eatre, c'est possible parce que vous avez tr\u00e8s proche avec vous, m\u00e8re, donc il fallait trouver un moyen de foutre le camp tr\u00e8s fusionnelle, vous \u00eates psychologue un peu non pas du tout, et votre papa, mon papa \u00e9tait surpris au d\u00e9but, il a parl\u00e9 de des h\u00e9ritages et puis vous vous d\u00e9sirez ah oui, oui et puis par la suite, il s'est quand m\u00eame fait, il a trouv\u00e9 \u00e7a chouette et la musique \u00e7a toute seule dans votre chambre en \u00e9coutant des trucs : ou bien c'est pas possible, vous avez grandi avec moi, oui, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait assez solitaire, compl\u00e8tement, oui, oui, et vous \u00e9coutiez des chansons qu'est, est-ce que vous \u00e9coutiez petites-filles, j'\u00e9coutais rien de commercial, donc c'\u00e9tait toujours des choses, par exemple, moi je connais des trucs pas commercialement, moi par exemple j'\u00e9coutais Nino Ferrer ne sait pas que le Polnareff. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:40) [76%] :\r\nBon c\u00f4t\u00e9 des choses pas commercial \u00e7a ce que les \u00e9goutiers commerciaux non j'ai pas dit \u00e7a s'est pass\u00e9 sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [85%] :\r\nQuestion : quel Bernard Pivot au terme de ce que c'\u00e9tait oui r\u00e9pondent rapidement et Claude-Inga Barbey c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [85%] :\r\nQuoi, pas une chanson qui vous a suivi longtemps tout ce qui vient d'Elf et la Fitzgerald je comprends voil\u00e0 priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:03) [82%] :\r\nOn peut \u00eatre la amusant c'est bon, vous avez m\u00eame pas fait un quart de l'\u00e9mission d\u00e9sol\u00e9 froid c'est vrai que l\u00e0 les vraies questions que le psychiatre ou cern\u00e9 les gens en une minute 30 terrible Gabin, des fois je me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:14) [86%] :\r\nTrompe en tout cas pour moi je ne me trompe, fra\u00eechement sous les autres, \u00e7a va, mais moi- m\u00eame, c'est path\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [89%] :\r\nBon, on verra si, si, vous avez tout compris de de Phanee quelle est la particularit\u00e9 d'un repas de Phanee de Pool Claude-Inga Barbey. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:28) [84%] :\r\nLe repas, pas vu le temps de de fleurs et de lys, je dirais que la v\u00e9g\u00e9tarienne mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [81%] :\r\nAu pot, c'est la douleur oui elle est v\u00e9g\u00e9tarienne cela de Pool usages moi \u00e7a donne envie d'\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarien ah oui c'est pas avec l'alcool, mais v\u00e9ritablement quand m\u00eame, il y a, il y a pas d'animal dans l'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:46) [82%] :\r\nEh ben jusqu'\u00e0 prendre, on a droit, mais parce qu'il disait les Vega n'a entendu un truc o\u00f9 il disait qu'il mettait des trucs animaux dans les dans les dans le vent, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [81%] :\r\nComme gagner v\u00e9g\u00e9tarienne et v\u00e9g\u00e9tarienne moi v\u00e9g\u00e9tarienne, par \u00e9gard nous emmerdez pas le monde avec \u00e7a, si un peu, mais toujours avec le sourire avec les soldats et 2 rapports ont parler, bon, on va \u00e9couter un titre pour vous faire plaisir loading A Barbey, Ang\u00e9lique Ionatos vous connaissez oui mais c'est pas s\u00fbr que \u00e7a me fasse plaisir para\u00eet que vous adorez la Gr\u00e8ce beaucoup la Gr\u00e8ce mais Ionatos voil\u00e0 on vous a choisi du c'est tr\u00e8s c'est bien \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0, \u00e7a me fait vous dites Mercier vous \u00e9coutez, si vous avez vu qu'il y en a d'autres sur la premi\u00e8re 30. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:31) [71%] :\r\nElle lance le film et ceux des oiseaux OK. \r\nFamine mine de la taille et des migrants. \r\nAvec une petite barque elle atteint des oc\u00e9ans, elle cherche des r\u00e9voltes r\u00e9clament et T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:32) [72%] :\r\nJe peux pas rock CMU et non non plus Roche et non des muscles. \r\nEn 12 mois quand je vends \u00e0 guetter toujours option en vigueur donc son. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:32) [52%] :\r\nAu monde au rock soit all\u00e9 au sort non c'\u00e9tait ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [78%] :\r\nAng\u00e9lique Ionatos passer de dire qu'a choisi cette chanson pour moi oui Jean-Baptiste remarquerez cimeti\u00e8re musique oui nous pr\u00e9senter, c'est l'id\u00e9e qu'il a de moi, je me dis mais il doit aussi, \u00e7a doit leur disent tout le temps, \u00e7a dit -elle un peu m\u00e9lancolique, elle aime la Gr\u00e8ce si c'\u00e9tait mon p\u00e8re Zoellick Ionatos, alors c'est un peu m\u00e9lancolique et c'\u00e9tait pas forces mais j'de voir ce qu'ils ont choisi pour vous, \u00e7a doit \u00eatre sais pas Doroth\u00e9e Phanee de debout la chanteuse, et la com\u00e9dienne m\u00e9lancolique Claude-Inga Barbey sur nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [86%] :\r\nPhanee de Pool, c'est vrai que \u00e7a m'interroger aussi h\u00e9 bah comme Claude-Inga votre m\u00e9tier de polici\u00e8re, polici\u00e8re et chante, c'est tr\u00e8s particulier, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, on imagine la chanteuse plut\u00f4t Adam d\u00e9testation l'autorit\u00e9 une vie libre tout le contraire de de polici\u00e8re vous arriviez bien conjuguer les 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:01) [91%] :\r\nBah oui, parce que d'polici\u00e8re aujourd'hui, je pense que c'est peut-\u00eatre un peu l'image qu'on en a un, le flic est strict droit mais le flic aussi une vie priv\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis c'est aussi Yonne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:10) [94%] :\r\nComme vous et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:12) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a on s'en doutait, et un \u00eatre humain artiste, on s'en doutait un peu moins, ben il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:16) [93%] :\r\nPas mal, ah oui, il y en a pas mal, ouais, parce que c'est vrai que dans le m\u00e9tier de policier, on a quand m\u00eame besoin de toujours avoir un petit un petit \u00e9chappatoire et puis il y en a beaucoup qui se r\u00e9fugient dans le sport puisque c'est joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able pour courir apr\u00e8s des voleurs c'est toujours pratique, mais il y en a quelques-uns qui sont quand m\u00eame qui sont quand m\u00eame un peu dans, dans ce qui est artistique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:33) [86%] :\r\nClaude-Inga Barbey, vous disiez j'interdirais \u00e0 ma fille de se marier un assureur, un policier c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:38) [87%] :\r\nOn peut laisser ses bons hein, parce que c'est pas le m\u00eame principe : la police nous d\u00e9fend, elle vient en r\u00e9action, alors que les assureurs, ils seront l\u00e0 avant apr\u00e8s partout tout le temps et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:48) [94%] :\r\nEt ils encaissent ils encaissent ils encaissent nos angoisses, ils encaissent pas revenir sur ce d\u00e9bat, il y en a pour des heures et des heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:55) [85%] :\r\nC'est pas ce qui me rassure, oui, moi j'ai envie de revenir sur votre m\u00e9lancolie rapidement se demande si des fois, vous avez des jours particuli\u00e8rement heureux que vous devez vous forc\u00e9 d'\u00eatre un peu m\u00e9lancolique, non pas d'bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:05) [87%] :\r\nQuand je suis ou non je suis pas sp\u00e9cialement joyeuse ni m\u00e9lancolique, je fais mon devoir ces gardes, ce qui n'est pas tr\u00e8s joyeux, non mais je garde beaucoup de de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:14) [91%] :\r\nTruc dr\u00f4le pour mon travail, mais dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral non je suis pas non c'est pas Youpi la banane toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:22) [91%] :\r\nVous \u00eates la caricature de de l'humoriste, qui nous fait rire, mais qui au final \u00e0 une vie beaucoup moins dans l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:28) [86%] :\r\nOui, parce que il y a aussi, \u00e7a pousse, je pense, pour mademoiselle aussi, c'est quand on est un peu artiste ben on a une sensibilit\u00e9 un peu plus difficile \u00e0 g\u00e9rer, qui dit sensibilit\u00e9 du angoisse, donc on n'de g\u00e9rer ses angoisses quotidiennes, mais \u00e7a va de prendre l'autoroute d'aller \u00e0 une \u00e9mission comme celle -l\u00e0, c'est des CD Challenge France mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:48) [86%] :\r\nPar jour, une \u00e9mission comme celle -l\u00e0, \u00e7a vous angoisse, moi \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:51) [87%] :\r\nTr\u00e8s oui oui bien s\u00fbr, pour prendre la bagnole gnagnagna va c'est prendre la bagnole qui vous stresse pas seulement \u00e9l\u00e9ment c'est le fait de devenir et puis de devoir prouver des choses, de dire des choses intelligentes, vous avez l'impression que nous avons entendu Claudine Gabart oui mais plus j'ai \u00e9pluch\u00e9 toutes choses plus doute ah oui oui, bonne chance, mais je trouve que plus on vieillit, plus on en doute, plus on moins on est s\u00fbr de rien, on perd des gens, on perd de la force, donc on est de plus en plus fragile, de plus en plus d\u00e9muni c'est pas, c'est pas extr\u00eamement dr\u00f4le c'est assez cruel comme processus ah oui d'accord, on n'a plus ce sentiment d'immortalit\u00e9 qu'on a jusque vers 45 ans, vous vous d\u00e9gueuler de ce sentiment, je n'a \u00e9t\u00e9, \u00e0 vous, vous \u00eates vous, \u00eates -vous oui vous 2, vous avez la la la, l'immortalit\u00e9 de la jeunesse, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:34) [84%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a me donne en tout cas tr\u00e8s envie de vieillir, mais oui, mais c'est pas je crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:38) [87%] :\r\nQu'en m\u00eame temps, alors ce n'est pas compl\u00e8tement cruel parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9, comme on est hyper angoiss\u00e9s qu'on doute notre monde se r\u00e9tr\u00e9cit et puis on finit par vivre 24 heures par 24 heures selon les alcooliques anonymes, c'est-\u00e0-dire sans faire de plan du lendemain parce que l'angoisse anticipateur est tellement forte qu'on se dit bon je vais pens\u00e9 jusqu'\u00e0 ce soir pas r\u00e9fl\u00e9chir plus loin, mais si vous vous rendez compte que ce concert que bien que tout le monde ne vit pas que suis -ci on mais parce que, oui, je sais pas, plusieurs l\u00e0- dedans, mais enfin, c'est vous, c'est moi, mais je pense qu'on est nombreuses quand m\u00eame on est pas mal, oui, oui, vous aurez peut-\u00eatre des courriers de lectrice ou de Lecteurs qui vous diront d'auditeurs, on est \u00e0 la radio un RDV \u00e0 ce proc\u00e8s si vous vous sentez comme Claude-Inga Barbey oui cr\u00e9e un club il y a des m\u00e9dicaments pour bien s\u00fbr fils mais vous verrez, faites le malin parce que vous verrez dans quelques ann\u00e9es, \u00e7a vous arrivez sur la guerre, je fais pas le malin je des gueules dit Marc-Philippe quoi c'est qu'jolie formule d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:29) [90%] :\r\nMais on a vu \u00e0 quel point vous comprenez les gens en une minute, une minute 30, c'est vrai que vous \u00eates assez dou\u00e9 pour \u00e7a, et c'est peut-\u00eatre de l\u00e0 que vient toutes ses angoisses, le SIDA, terriblement angoissante tout comprendre chez les ont rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:38) [88%] :\r\nVoil\u00e0, mais je sais pas ce que vous avez -vous dit, vous disiez la v\u00e9rit\u00e9, je pense qu'on a des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:41) [83%] :\r\nProjet de circonstances tout \u00e0 l'heure avec Phanee cela, vous avez des projets rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:44) [91%] :\r\n\u00e0 mon \u00e2ge, on n'en a plus, on n'a plus que des petites joies et des petits d\u00e9sespoir mais vous avez des projets quand je disais d\u00e9gueuler d'immortalit\u00e9, c'est aussi ce sentiment de dire qu'il y a encore plein de choses \u00e0 construire, vous avez pas d'enfant encore ni l'un et l'autre apparemment ben voil\u00e0, c'est des choses et les projets apr\u00e8s vous construire une maison avec une piscine ou prendre une hypoth\u00e8que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:00) [78%] :\r\nComment serait ou Thomas r\u00e9\u00e9couter la retraite et je ne crois etc et \u00e7a, c'est des projets oui moi c'est fait, oui, je comprends bien, l\u00e0, c'est \u00e7a que je voulais dire Phanee un gros projet Aix \u00e0 la sortie de ce premi\u00e8re album est ce que vous \u00eates angoiss\u00e9e parce qu'que l'aura \u00e0 votre place Claude-Inga Barbey Smart terriblement angoiss\u00e9 vrai j'avais son \u00e2ge mais il n'a rien compris pardon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:18) [85%] :\r\nCe que je suis angoiss\u00e9e, non, je pr\u00e9f\u00e8re avoir aborder des joies que des angoisses personnellement c'est, c'est un homme, un meilleur moteur, je pense que de que de flipper, mais m\u00eame si honn\u00eatement j'en ai aussi de temps en temps, mais mais alors par contre, j'ai peut-\u00eatre pas encore la maturit\u00e9 pour en parler avec l'ouverture que Claude utilise mes angoisses Odinga et vous avez parl\u00e9 Denjoy parler de vote, la sortie de votre disque c'est \u00e7a, voil\u00e0, beh c'est que du bonheur, ouais c'est, on se r\u00e9jouit beaucoup, et puis c'est le fruit d'un long travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:47) [89%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est des artistes en g\u00e9n\u00e9ral, moi j'ai une question \u00e0 vous poser un peu plus pr\u00e9cise : je vous pr\u00e9sentais comme une jeune artiste fra\u00eeche, c'est vrai que c'est un truc qu'on colle souvent \u00e0 une jeune femme qui fait de la musique tient et les frais sont c'est pas tellement ce que \u00e7a veut dire, mais vos textes aussi d'une \u00e9tonnante maturit\u00e9 des miettes sur le canap\u00e9, c'est le texte enfin le le titre que vous avez adapt\u00e9 en clip manifestement c'est un des titres que vous mettez particuli\u00e8rement en avant ce titre- l\u00e0, il est tr\u00e8s mature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:08) [90%] :\r\nAlors c'est un titre mature qui relate juste une rupture donc je sais pas ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [90%] :\r\nPas une rupture, racont\u00e9e par une jeune femme en tout cas c'est pas l'impression qu'on a, d'accord, c'est une maturit\u00e9 sentimentale semble -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:20) [89%] :\r\nAlors maturit\u00e9 sentimental peut-\u00eatre maturit\u00e9 de la vie, je pense, mais de par mon pass\u00e9 c'est \u00e7a c'est ce que j'ai v\u00e9cu dans dans ma vie polici\u00e8re justement qui m'endurcit et qui m'a fait vivre des choses qui qui m'ont un peu ouvert les yeux parce que pendant des ann\u00e9es, ben j'\u00e9tais aussi d\u00e9j\u00e0 dans la musique avant que je quitte la musique pour pour faire de la police et et c'est vrai que je je m'\u00e9coutais beaucoup pens\u00e9, hein, quant au sort de l'adolescence, on est jeune, jeune adulte, alors on pense qu'a que nous, on se on s'\u00e9coute, on se pleure dans nous-m\u00eames, on est tr\u00e8s cynique et tout et puis moi, c'est un truc que j'ai eu envie de de balayer et puis on en traversant des phases de douleur avec d'autres personnes que je rencontrais dans mon m\u00e9tier et ben, \u00e7a m'a permis justement de de me rende compte qu'il y avait pas que moi, et puis que que \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 aussi autour de de chacun et puis voil\u00e0, c'est de l\u00e0 qu'est n\u00e9 est n\u00e9 cet album. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:13) [87%] :\r\nC'est la douleur des gens que vous avez c\u00f4toy\u00e9s en tant que polici\u00e8re qui vous ont fait grandir notamment sentimentalement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:18) [88%] :\r\nBah oui, mais parce que c'est non mais c'est toutes les douleurs qu'on croise sur notre route, hein, c'est c'est toujours moi chaque agression, que ce soit en regard, que ce soit un mot, que \u00e7a soit une parole comme \u00e7a, je la prend dans la gueule et je la je la garde et je la m\u00fbris et Jean jour fait quelque chose que je peux sortir sur papier, par la suite, donc c'est vrai que tout ce que je vais exprimer en cr\u00e9ativit\u00e9 en musique, c'est des choses qui m'ont touch\u00e9, \u00e7a va jamais \u00eatre un truc au hasard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:38) [89%] :\r\nPuis, j'imagine qu'avec le m\u00e9tier que vous faites, vous devez croiser des des r\u00e9fugi\u00e9s qui fout dehors des, des gens qui ont perdu quelqu'un, des gens qui se sont suicid\u00e9s, enfin les ce qui reste et il faut une distance petits que par rapport \u00e0 tout \u00e7a, vous devez vous fabriquez en une, enfin une base vachement solide donc la musique, \u00e7a peut faire tampon entre autres d\u00e9sespoir des gens et comment vous vous rentrez chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:01) [87%] :\r\nBon moi sur Vend\u00e9e pendant 6 ans, quand j'\u00e9tais polici\u00e8re je faisais pas de musique, donc vous avez fait que la police fait que pas de musique vous annoncer que la musique apr\u00e8s oui, G\u00e9rard Bon et apr\u00e8s j'ai arr\u00eat\u00e9 juste avant de commencer l'\u00e9cole de police et puis j'ai repris, l\u00e0 il y a une ann\u00e9e en d\u00e9cidant de quitter la police comme une respiration comme un truc vous plus comme un retour aux sources, en fait et moi suis c'est vrai que, comme vous dites que le il y a, il y a un truc psychologique qui se passe quand on assiste \u00e0 des choses comme \u00e7a, c'est vrai qu'il y a beaucoup de policiers qui arrivent \u00e0 mettre interrupteur sur off et puis aller dans des situations qui sont tragiques, des suicides, des d\u00e9c\u00e8s, des accidents, etc, et moi sur le moment j'\u00e9tais capable de le faire, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s le moment o\u00f9 fallait \u00eatre acteur dans une sc\u00e8ne, j'arrivais \u00e0 donner les premiers soins, \u00e7a \u00e7a facile \u00e7a \u00e0 agir mais c'est apr\u00e8s, on commence \u00e0 combler couv\u00e9es chez moi et j'avais justement les retours de la m\u00e9daille qui qui m'arrivait en plein dans les dents, \u00e9preuve je juge RM, mais tr\u00e8s tr\u00e8s mal, merci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:53) [72%] :\r\nSi \u00e7a s'appelle le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:56) [78%] :\r\nProfesseur Claudine Gabin dans laquelle aujourd'hui et Phanee de Pool ses professeurs suisse allemande, la non mais il parle une langue peu diff\u00e9rent oui, c'est \u00e7a non, non, ils sont leur faveur notre corps et qu'on apprend \u00e0 parler tard c'est pour \u00e7a, ils font d'abord la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:09) [85%] :\r\nClaude-Inga Barbey, on va \u00e9couter Phanee de Pool justement avec un extrait de cet album qui s'en fera, dit : c'est le titre, Luis Mariano sur la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:15) [85%] :\r\nC'est du papier \u00e0 longueur de journ\u00e9e chez fix\u00e9 le plan du ma chambre \u00e0 coucher, j'ai attendu le cr\u00e9puscule depuis lors du le fais j'ai soup\u00e9 en mangeant dans les concerts du petit-d\u00e9jeuner, j'ai rien vu le r\u00e9pandre quand on m'avait demand\u00e9 de d\u00e9cliner mon r\u00eave de carri\u00e8re et un choix de m\u00e9tier souviens avoir vers\u00e9 toutes les larmes de mon corps, le chaudron ma maman m'a dit mon tr\u00e9sor, va falloir penser alors. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:37) [89%] :\r\nJ'ai d\u00fb choisir, j'y ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 2 fois le choix o\u00f9 le choix, le B A ba de l'employ\u00e9, le mauvais film de s\u00e9rie B je pr\u00e9f\u00e8re y faire enfant g\u00e2t\u00e9 je postule dans un domaine o\u00f9 on est pay\u00e9 pour planter et puis un jour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:50) [91%] :\r\nJ'ai ouvert mon fric au pot. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:01) [70%] :\r\nQuel portrait de Lewis et. \r\nJ'ai arpent\u00e9 les rues \u00e0 la recherche d'une petite annonce en marchant sur des gens comme sur des comptes d'enfants 2 t\u00eates baiss\u00e9es majeur dress\u00e9 d'un pas d\u00e9cid\u00e9, pas le temps de batifoler si on m'offre un caf\u00e9, j'ai d\u00e9barqu\u00e9 je suis P\u00f4le emploi son h\u00e9ros l\u00e8vres comme il se doit et puis j'ai donn\u00e9 mon c'est bien sur un poste, \u00e9pid\u00e9mie de porter une minijupe un peu p\u00eacheur d\u00e9collet\u00e9 pas d'chance maire et qu'on fasse, je lui ai dit bonjour monsieur enchant\u00e9 de me recevoir, je postule pour un salaire pour travail au noir, je suis plus tr\u00e8s jeune et pas franchement motiv\u00e9, j'ai un vieux donc cong\u00e9lo, \u00e0 qui je dois donner \u00e0 manger et puis plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:43) [59%] :\r\nJ'avais offert frais Co. \r\nAriane. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:54) [61%] :\r\n\u00e9tait couch\u00e9e sur. \r\nJe suis ressorti dans la rue, j'ai refait le m\u00eame chemin de retour chez P\u00f4le emploi, j'ai lev\u00e9 les 2, j'ai dit au mec moi bien, tu vas trouver du travail, sinon tu vois c'est de l\u00e0, ben je me lisant pas j'ai eu une sensation \u00e9trange comme si je ai quitt\u00e9 le sol, le sentiment est soutenu et l\u00e9g\u00e8re qu'on moins ce qui j'avance la revue l'ont empoign\u00e9 par le chignon direction sortis escort\u00e9s par 2 gorilles de retour sur le trottoir, je me suis dit que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 je n'\u00e9tait s\u00fbrement pas fait trouver un vrai m\u00e9tier en Mika ralentir, demandez le tarif pour aller jouer canard, je suis absolument hors de prix. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:40) [95%] :\r\nJ'ai ouvert mon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:46) [80%] :\r\nOui, Marie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:57) [77%] :\r\nJ'ai achet\u00e9 du papier plut\u00f4t que je tripote, citant le nom fix\u00e9 Leblanc d\u00e9butera avec tous mes amis que le changer attendu le cr\u00e9puscule du matin jusqu'au soir, finalement les jours sans son champagne 800 cas Pierre comme en main 10 pas, tu peux pas finir comme \u00e7a, je ne t'es pas mais au moins pour que tu l'aimes comment Charles Bush donc et le d\u00e9clic, quelque chose de Teddy, toi tu verras le prix c'est Chine m\u00eame si tu es hors la loi 6000. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:20) [68%] :\r\nQu'est lib\u00e9r\u00e9 8 heures je vous donne, qui \u00e0 mes une p\u00e9riode r\u00e9pond Madame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:30) [95%] :\r\nCe soir, j'ai ouvert mon frigo. \r\nOui, Marianne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:44) [70%] :\r\nEt c'est parti pour que si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:06) [82%] :\r\nVous avez appr\u00e9ci\u00e9 ce Thibaut Klinger, moi j'\u00e9coute pratiquement qu'option musique toute la journ\u00e9e, elle est plut\u00f4t beaucoup la premi\u00e8re mais si c'est-\u00e0-dire oui c'est \u00e9cole je ne suis quand je fais d'autres choses, \u00e9coute beaucoup au psychologique et j'de compte cette chanson, je la je la montais sur mon poste, sans savoir que je l'ai rencontr\u00e9 Mlle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:23) [82%] :\r\n\u00e7a c'est simple immense compliment taille, moi je ne comprends pas pourquoi vous dites P\u00f4le emploi de ce titre, c'est avec la la volont\u00e9 d'aller en France, c'est \u00e7a, parce qu'on n'a pas de Pool emploi parce les \u00e7a aller voil\u00e0 \u00e7a et vous voyez avec son moins 10 ans office r\u00e9gional de placement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait peut-\u00eatre lanc\u00e9 beaucoup qu'va pour P\u00f4le emploi mais ce qu'il y a aussi des vell\u00e9it\u00e9s de carri\u00e8re internationale francophone. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:44) [80%] :\r\nEt ce qui a aussi d\u00e8s vell\u00e9it\u00e9s vous avez gard\u00e9 \u00e7a veut dire, bien s\u00fbr, j'ai dit ici quand j'\u00e9tais pas v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a \u00e7a nous parlons le mot ne colle pas ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:52) [88%] :\r\n\u00e9pilation et le fait que j'arrive, c'est pour \u00e7a, moi ce que vous avez la volont\u00e9 de d\u00e9passer les fronti\u00e8res d'aller en France, oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:57) [88%] :\r\nMais c'est s\u00fbr, je pense que c'est la volont\u00e9 d'chaque artiste et puis surtout la Suisse on est vraiment aider mais on a aussi vite fait le tour, d\u00e8s le moment o\u00f9 on a fait un peu les les r\u00e9gions suisse romande etc le le but c'est toujours s'exporter bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:11) [93%] :\r\nVous l'avez v\u00e9cu comme \u00e7a aussi Claude-Inga Barbey. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:13) [86%] :\r\nMais moi j'ai pub, j'ai pu aller \u00e0 Paris, mais j'ai voulu rentrer \u00e0 la maison ce que mes enfants \u00e9taient petits puis j'avais j'avais, je me disais : mais qu'est ce qu'il faut, tout \u00e9tait dans cette ville pizzeria je devais jouer le soir, c'est tout, je me disais l\u00e0, maintenant, ils sont un solf\u00e8ge, la m\u00eame sont \u00e0 l'\u00e9cole la\u00efque, je me situe, je vais devenir dingue, faut que je rentre et puis sur les rentr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:30) [90%] :\r\nMais vous avez la m\u00eame impression que Phanee on a vite fait le tour de la Suisse romande a vite fait le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:34) [94%] :\r\nTout ce qui est surtout tr\u00e8s difficile, c'est la reconnaissance dans ce pays, \u00e7a fait 30 ans que je fais ce m\u00e9tier et je suis toujours intermittent du ch\u00f4mage, et pourtant j'ai fait des choses qui ont rempli les salles quasiment toute ma carri\u00e8re, et \u00e7a, c'est un sentiment qui pourrait vite se transformer en l'amertume et c'est pour \u00e7a que vraiment j'encourage m\u00eame dans les l'entourage de mes enfants, il y a des jeunes gens qui font de la musique mais partez, partez, et puis vous reviendrez puis alors l\u00e0 on vous \u00e9coutera vraiment l\u00e0 vous serez soutenu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:01) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, je vous trouve que Sir \u00e0 d\u00e9coller \u00e0 l'\u00e9tranger pour pour devenir quelqu'un en Suisse, mais c'est un peu l'impression que \u00e7a donne, c'est pass\u00e9 le monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:08) [89%] :\r\nSon pognon, c'est aussi une question c'est pas, donc vous \u00eates connu en en Suisse dans la rue, on vous regarde rare mais jamais on viendra vous d\u00e9ranger, c'est un peu \u00e7a participe un peu de la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que le la culture est un mal n\u00e9cessaire en Suisse il y a d'autres priorit\u00e9s, non par par les assurances mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:25) [81%] :\r\nIl y avait la la priorit\u00e9 culturelle existe pas on est on ne c'est chacun pour soi, il y a vraiment pas il y a pas d'identit\u00e9, j'ai beaucoup de peine \u00e0 la voir les dentistes qu'culturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:35) [96%] :\r\nVous vous sentez comme la la 4\u00e8me roue du carrosse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:37) [86%] :\r\nMa foi, puis suis loin d'\u00eatre la seule je dirais on survit pas artistiquement dans ce pays, surtout ce que je comprends pas pourquoi on n'a pas plus de possibilit\u00e9s de, de, de partir de de faire des tourn\u00e9es ce qu'y a des Centres culturels partout francophones pourquoi est -ce que la Suisse se les sort pas et puis nous envoie pas ou d'autres que moi jouer des spectacles ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:01) [91%] :\r\nQuand vous dites \u00e7a et que vous dites que \u00e7a va vite aller sur l'amertume, on a entendu tout le contraire, chez Phanee, tout \u00e0 l'heure qui nous disait le but cette jamais tomber dans le cynisme, vous avez aussi cet objectif moi alors vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:10) [90%] :\r\nParce qu'il y a des moments o\u00f9 \u00e7a me \u00e7a m'\u00e9trangle la gorge quoi et du moment o\u00f9 je me dis mais c'est pas vrai, j'avais gagn\u00e9 le le prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Soleure l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour une s\u00e9rie que j'ai faite, et les m\u00e9dias ont beaucoup parl\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait une s\u00e9rie que qui, mais qui \u00e9tait une s\u00e9rie voil\u00e0 bon une s\u00e9rie et puis je me dis, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout ce que j'ai fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans ma carri\u00e8re o\u00f9 effectivement les gens aimaient, vous avez parl\u00e9 avec ce qui a surpris quand m\u00eame si tout mais ce que \u00e7a m'a vraiment profond\u00e9ment agac\u00e9 de recevoir un prix l\u00e0, alors qu'avec la on a rempli les salles pendant 10 ans et qu'on n'a jamais touch\u00e9 un sou pour aller jouer ailleurs, quand on est all\u00e9 jouer \u00e0 Paris, on a sorti le fric de notre poche c'est c'est moi qui avait sorti l'argent \u00e0 l'\u00e9poque, j'en avais mais on n'a pas \u00e9t\u00e9 soutenu mais mais rien du tout en revenant par contre alors l\u00e0, on a eu des articles, des premi\u00e8res pages etc mais financi\u00e8rement, personne n'a voulu nous exporter et \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a \u00e7a me reste en travers de la gorge et surtout pour les g\u00e9n\u00e9rations futures quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:05) [88%] :\r\nClaudine Gabart Phanee de Pool, vous \u00eates venu avec des objets dans ce Studio pour faire ce 1er rendez- vous, je vous laisse les sortir, manifestement ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:12) [81%] :\r\nOui, en m\u00eame temps de vous flingue qu'elle a pas recommencer avec Phanee alors comme \u00e7a on m\u00e9nage l'effet de surprise c'est \u00e0 dit c'est un mini synth\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:21) [83%] :\r\nOui, moi je vais vous emmener mes claviers on Orchestres symphoniques, \u00e7a, \u00e7a va faire la peau du cul c'est un clavier 25 touches que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:32) [80%] :\r\nQuel est son prix demand\u00e9 Claude-Inga Barbey le prix les m\u00e9thodes du ce prix \u00e0 l'a grandi avec \u00e7a, elle aime bien \u00e7a doit pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:36) [88%] :\r\nPlus de 100 balles dans salaire non non je ne suis pas ruin\u00e9, c'est beau et l'objet, ben voil\u00e0, ben c'est avec avec \u00e7a, avec ses 30 centim\u00e8tres que j'ai \u00e9crit et enregistr\u00e9 tout mon album incroyable voil\u00e0 donc \u00e7a vous le brancher sur leur dit apr\u00e8s, vous vous faites du mal ce qui s'appelle un clavier contr\u00f4leurs on la qui permet justement d'\u00eatre branch\u00e9 \u00e0 l'ordinateur et puis depuis un programme moi j'ai travaill\u00e9 avec avec un logiciel gratuit pour commencer, qui se trouve sur sur Mac et puis apr\u00e8s, j'ai achet\u00e9 un logiciel payant qui est un peu plus compliqu\u00e9 \u00e0 utiliser mais j'ai appris \u00e0 g\u00e9rer et puis et puis avec \u00e7a va, mais le moment o\u00f9 on le branche dans un ordinateur, on arrive \u00e0 produire absolument tous les sons qui sont enregistr\u00e9s dans le programme musical et puis puis on enregistre mais c'est une banque d'instruments, \u00e7a veut dire il l'entr\u00e9e, \u00e7a c'est uniquement un clavier c'est \u00e7a augmente, l\u00e0 il y a juste le clavier et puis tous les, tous les sons d'instruments dans le programme dans le directeur, oui \u00e0 l'accord et et en fait, moi j'avais et je pense que si j'avais eu ce cet outil -l\u00e0 plut\u00f4t plut\u00f4t dans ma vie, peut-\u00eatre, il y a 7 ans ben peut-\u00eatre que j'aurais pas arr\u00eater la musique, peut-\u00eatre que j'aurais cr\u00e9\u00e9 Phanee de Pool fin de Pool, un peu plus t\u00f4t, je sais pas mais c'est clairement ces ces 20, \u00e7a touche ceux qui m'ont, qui m'ont fait nets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:47) [96%] :\r\nParce que vous habitez dans un tr\u00e8s petit appartement, vous pouvez pas mettre un vrai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:50) [72%] :\r\nAllez sens je non, non, non, \u00e7a, voici, j'ai une maman pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:55) [88%] :\r\nCe qui a toujours jou\u00e9 sur des grands pianos et je pense que c'\u00e9tait un petit peu mon c\u00f4t\u00e9 rebelle de de prendre justement du plastique, pas cher, pour lui montrer : tu vois maman c'est c'est un petit c\u00f4t\u00e9 rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:05) [79%] :\r\nClaudine Gabart vous qui avait peur de toutes sortes de machines, elle vous effraye cette petite machine qui permet enfin de remplacer qu'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:12) [90%] :\r\nNon, c'est pas dangereux, c'est beau, c'est c'est merveilleux ce oui, c'est tr\u00e8s po\u00e9tique, non mais \u00e7a \u00e7a remplacera jamais un un violoncelle \u00e7a remplacera jamais, c'est juste un outil pour moi non pour aller vite pour faire beau, moi \u00e7a me, je trouve \u00e7a formidable. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:27) [90%] :\r\nMais disons que c'est un outil qui permet de travailler seul, oui, ce qui permettrait sa seule c'est une autonomie parce qu'avec un truc comme \u00e7a bien que c'est une forme de piano, on peut faire des rythmes, on peut faire des lignes de basse, on peut faire plein d'chose quoi et donc c'est vrai que c'est moi, c'est, c'est c'est juste la base de, de, de Phanee de Pool c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:44) [85%] :\r\nClaudine Gabart qu'est ce que vous avez apport\u00e9 dans mon sac, allez -y, c'est du Direct, le sac en papier, donc moi j'ai amen\u00e9 \u00e7a une bouteille avec un avec L\u00e0-Haut et fait une maquette \u00e0 l'int\u00e9rieur, oui \u00e0 me posez -moi des questions maintenant 2 ans, vous nous d\u00e9crivez votre objet Claude-Inga par bouteille, c'est une bouteille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:06) [89%] :\r\nTransparente vide mais dedans il y a un bateau, un trois-m\u00e2ts et un petit village et un phare, alors voil\u00e0, bon, d'o\u00f9 vient cet objet nous poser des questions, c'est au march\u00e9 aux puces et j'ai toujours ador\u00e9 \u00e7a, non, \u00e7a fait longtemps, mais dans ma salle de Bains \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la baignoire et puis j'ai toujours ador\u00e9 les bateaux je sais pas faire de bateaux, j'ai \u00e9pous\u00e9 un homme pendant 17 ans, qui avait un bateau sur le lac, je trouvais \u00e7a \u00e9pouvantable, \u00e7a bouge tout le temps, j'aime pas du tout \u00e7a, alors vous aimez les bateaux observ\u00e9 depuis le quai oui mais j'aime mais j'aime aussi, par exemple en Gr\u00e8ce, prendre un bateau pour aller voir une \u00eele ou faire des travers\u00e9es, j'aime bien les chalutiers, j'aime bien tout ce qui a trait avec la m\u00e8re, quand on est dessus apr\u00e8s aller dedans, \u00e7a me fait un peu peur au fond dans les profondeurs, mais le fait qu'il soit dans une une bouteille d'abord je trouve fou qu'un jour un type et d\u00e9cid\u00e9 de construire un bateau dans une bouteille, c'est \u00e7a m'a vicimes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:57) [81%] :\r\nJe dis comment il la rentr\u00e9e il y a l'horizon et qui compte plus de temps, mais non, non, ils ouvrent le bouchon ils enfilent la petite coque l\u00e0 on celui -l\u00e0, il est assez primaire comme bateau hein et puis apr\u00e8s il est les mains que vous voyez avec les voiles, ils sont \u00e0 plat, on fait reli\u00e9es \u00e0 des petits fils et quand il a mis la coque de dont il a le petit fil qui sort du Clos de la bouteille du du goulot et puis, il tire sur le fil sa redresse mains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:21) [80%] :\r\nC'est un g\u00e9nie, mais le petit village comment est -ce qu'il a construit je trouve c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:23) [88%] :\r\nJe ne sais pas, je pense, sur le m\u00eame principe mais de ma\u00eetre \u00e7a dans une bouteille, je trouve \u00e7a extraordinaire parce qu'il y a le c\u00f4t\u00e9 message \u00e0 la mer, message de d\u00e9tresse et puis moi c'est tout mon r\u00eave, c'est-\u00e0-dire que je de nouveau vous allez dire que la bouteille, mais alors pas du tout, c'est que j'ai pas eu l'occasion de beaucoup voyag\u00e9 dans ma dans ma vie, puisque j'ai eu mes enfants tr\u00e8s t\u00f4t, donc en fait du fait que \u00e7a, donc je partais au voyage, vacances scolaires normalement comme tout le monde, mais de faire des voyages en ait jamais fait part quand je lis beaucoup, et je lis des romanciers de du monde entier d'Afrique du Sud, du Portugal, mais partout, et c'est je connais beaucoup de pays gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, donc, pour moi, c'est l'image de mon imaginaire cette bouteille, le monde est dans ma t\u00eate, j'\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0 manger, il y a pas longtemps ben justement des gens qui, qui revenait d'Afrique du Sud, puis je r\u00e9pondais je vois alors \u00e7a se passait l\u00e0, l\u00e0, ces m\u00e9tiers allez les non, j'y suis jamais all\u00e9 mais je viens de lire un romancier qui est Sam, j'ai l'impression de d'aller dans le monde entier, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, voyager par procuration et \u00e7a va quand m\u00eame qu'en mai, et puis des fois je me dis bon quand j'aurai la retraite pourrait peut-\u00eatre partir puisque les fonds seront tous partis v\u00e9rifier si \u00e7a ressemble \u00e0 ce que vous avez, oui, mais je suis m\u00eame pas s\u00fbr que \u00e7a soit tr\u00e8s utile, je pense que l'air on a, c'est tellement beau ce qu'on lit dans les livres qui se pressent d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, quoi, alors voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'ai amen\u00e9 cette bouteille \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:42) [80%] :\r\nBel objet et puisque vous avez parl\u00e9 de Gr\u00e8ce aussi Ang\u00e9lique Ionatos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:45) [82%] :\r\nPremi\u00e8re mais non, mais parce que c'est meeting ces sources premi\u00e8re fatigu\u00e9 Claude-Inga Barbey Phanee de Pool pour leur 1er rendez- vous cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:52) [72%] :\r\nQui \u00e9tait pas parler de 19 centim\u00e8tres mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:41) [89%] :\r\nMike Jagger sur la premi\u00e8re pour ce 1er rendez- vous votre Claude-Inga Barbey, la com\u00e9dienne et la chanteuse Phanee de Pool, ce qui m'int\u00e9resse, c'est s\u00fbrement l'un de vous pour commun c'est le quotidien qui vous inspirent puisque toutes les 2, vous Phanee dans vos chansons Claude-Inga sur sc\u00e8ne, vous utilisez les petites gal\u00e8res du quotidien, les petits bonheurs du quotidien pour tourner tout \u00e7a en mati\u00e8re artistique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:01) [72%] :\r\nAgn\u00e8s Djennet y a une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:05) [88%] :\r\nJe dis \u00e7a, non pas que d\u00e9pr\u00e9cie \u00e7a mais c'est vrai, non mais je d\u00e9pr\u00e9cie le fait de le dire parce que c'est vrai que c'est tr\u00e8s banal finalement utilis\u00e9 pas dire qu'on utilise le quotidien pour en faire de la mati\u00e8re artistique, on entend beaucoup sur les humoristes faisons mais vous savez, notre c\u00f4t\u00e9 Zine c'est des patates oui c'est banal les la mati\u00e8re 1er mais vous en l'occurrence, c'est particuli\u00e8rement vrai Claude-Inga ben non je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:26) [93%] :\r\nPensez aux miettes je, je, il faudrait que j'ai la chanson dans la t\u00eate des gens bien la voil\u00e0 volontiers et puis je me disais : ben voil\u00e0, moi, quand j'ai \u00e9crit un truc sur les miettes, c'\u00e9tait pour dire que quand on part le matin en laissant des miettes sur la table et quand on rentre le soir que les miettes sont toujours \u00e0 la m\u00eame place, \u00e7a c'est la solitude, alors je suis curieuse de savoir comment moi j'ai connais pas cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:47) [82%] :\r\nMais vous pouvez aussi trouver un mec qui va jamais nettoy\u00e9 des miettes qui se trouve sur votre c'est possible qu'les laissera m\u00eame comme \u00e7a, la m\u00e8re d\u00e9pass\u00e9e, la fa\u00e7on dont moi je parlerai des miettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:55) [81%] :\r\nPar exemple, dans le quotidien, ben voil\u00e0, utiliser le quotidien pour faire de la mati\u00e8re artistique, vous avez rendu po\u00e9tiques les miettes sur le canap\u00e9, voici les ma\u00eetres sur l'voil\u00e0 et puis vous, comment vous les rendez po\u00e9tique, vous \u00eates sur le quai, leur pays par les nouveaux ma\u00eetres sur le canap\u00e9 Phanee de Pool alors je sais ce qu'il repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:08) [85%] :\r\nJe me dis pourquoi le 1er mais ah oui pour pour cette histoire de chansons la limite sur le canap\u00e9, je trouve \u00e7a repr\u00e9sente tout ce qu'on peut imaginer dans une rupture, une rupture c'est \u00e7a vole en \u00e9clats, il y a des il y a, il y a, il y a du Chine il y a du bordel partout dans une vie dans un coeur dans les tripes, dans, dans tout ce qu'on peut imaginer et \u00e7a fait forc\u00e9ment des des miettes, \u00e7a fait \u00e7a sent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:25) [78%] :\r\nVigilante remarque pas un truc o\u00f9 \u00e7a disiez standard nettoyer et c'est c'est ben vous voyez, on a r\u00e9pondu \u00e0 votre question sur des miettes, vous savez Benalla elle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:34) [91%] :\r\nDiff\u00e9rentes de d'interpr\u00e9ter les miettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:36) [79%] :\r\nMais, mais vous \u00eates l\u00e0, cette observation, la Claude-Inga, vous avez des miettes sur la table, vous dites : tiens ai d\u00e9fini la solitude avec ses m\u00e9decins sur la tendance encore la 17. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:43) [91%] :\r\nSouvent, c'est li\u00e9 \u00e0 une chose que j'entends, alors c'est un mot que j'entends dans la rue ou dans un magasin, les miettes et puis une certaine lumi\u00e8re ou bien une remarque que quelqu'un fait moi mousse mon seul talent c'est \u00e7a, c'est faire des Liens entre entre des choses qui m'arrivent dans la journ\u00e9e ou des choses que je lis, je lis beaucoup de philosophie aussi, donc c'est c'est des concours de circonstances, mais qui m'am\u00e8ne \u00e0 faire en moi, qui m'am\u00e8ne tout \u00e0 coup \u00e0 trouv\u00e9 un personnage ou bien, vous voyez ce que je veux dire oui je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:11) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait et vous avez en plus cet amour du d\u00e9tail les miettes sur la table, c'est un d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:16) [89%] :\r\nMais parce que c'est un d\u00e9tail qui parle \u00e0 tout le monde si je vous parle de la mythologie grecque, il y a la moiti\u00e9 des gens qui ont pas lu l'amas de mythologie grecque qui connaissent pas, donc il vaut mieux parler des miettes et venir \u00e0 la vie de mythologie grecque de parler de la mythologie de finir par les miettes, oui c'est vrai, c'est tout, c'est c'est un simple apr\u00e8s il faut savoir justement passer la rampe pour que les gens se reconnaissent dans ce qu'on dit, donc apr\u00e8s c'est juste un b\u00eate processus introduction : th\u00e8se antith\u00e8se conclusion quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:40) [85%] :\r\nMais on sent que vous, vous observez aussi, un peu comme une b\u00eate curieuse, avant de commencer l'\u00e9mission, vous nous parliez en d\u00e9tail de cette bouteille d'eau qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre lit et critique d\u00e9tail : finalement, je me fais peur pas oui, mais vous aviez beaucoup de d\u00e9tails sur cette bouteille d'eau, les est comme \u00e7a et les films comme \u00e7a fond sans que vous vous observez non mais j'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:56) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais pas le dire aux auditeurs qu'on n'est pas compl\u00e8tement faux, c'est ce que je disais, c'est que les bouteilles d'eau \u00e9tait de plus en plus fines, les bouteilles en PET oui et qui, parce que je venais de me renverser une goutte sur le Pulse peut arriver \u00e0 tout le monde, quand m\u00eame, non je n'observe pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:10) [91%] :\r\nDonc vous avez observ\u00e9 les bouteilles d'eau devenait de plus en plus fines voil\u00e0 ben. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:13) [86%] :\r\nOn pourrait faire un parall\u00e8le, je sais pas, avec la peau de d'un animal qui mue, comment \u00e7a s'appelle un serpent oui, voil\u00e0, on pourrait faire le parall\u00e8le avec je ne sais pas les parapluies transparents avec les du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:25) [80%] :\r\nAvec voil\u00e0 des tas chose m'qui dit m\u00e9duses du parasite au milieu de la mer, oui quel sentiment de voil\u00e0, on peut aller sans fin, puis c'est c'est des associations d'id\u00e9es voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:36) [80%] :\r\nEt des Liens, c'\u00e9tait il y a un risque que je vous disais Phanee d'des Phanee, d\u00e9taille Phanee de Pool sur les d\u00e9tails, \u00e7a vous parle \u00e7a aussi l'id\u00e9e de ce que c'est ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:44) [89%] :\r\nMais oui, non, m\u00eame moi j'moi j'ai arr\u00eat\u00e9 de me scruter et de me mettre sous la loupe parce que c'est vrai qu'on se prend je et maintenant si je rentre dans un dans un concept comme celui de Fanny de Pool, c'est justement pour cracher les probl\u00e8mes des autres et de ce qu'on vit \u00e0 l'heure actuelle, et puis arr\u00eatez un peu de, de, de parler de moi, donc \u00e7a vous voulez vous d\u00e9tacher de vous bah non, mais, mais j'essaye de, de, de transf\u00e9rer en chanson le cynisme que l'\u00eatre humain vit en g\u00e9n\u00e9ral quoi et j'essaie de le faire avec un peu de candeur, avec un peu de fra\u00eecheur, de fra\u00eecheur et et un petit c\u00f4t\u00e9 enfantin que que je n'en avant, oui, mais, mais, voil\u00e0, c'est c'est clair que qu'apr\u00e8s chacun l'interpr\u00e8te comme il peut, comme il veut, mais je suis -je voil\u00e0 je voudrais rien \u00e0 rajouter, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:29) [73%] :\r\nTreiber c'est aussi, vous \u00eates aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:31) [93%] :\r\nPorte-Parole d'une g\u00e9n\u00e9ration dans le sens que ce que vous dites dans vos chansons, vous avez l'impression que \u00e7a touche les gens qui ont \u00e0 peu pr\u00e8s votre mais je sais pas si. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:39) [87%] :\r\nCe que je dis dans mes chansons et vraiment construit, il est construit pour me parler \u00e0 moi, je ne cherche pas \u00e0 faire passer un message, parce que je sais pas faire passer des messages, j'ai pas fait des grosses et donc vous voulez pas parler de, je peux vous voulez j'ai parl\u00e9 \u00e0 vous mais je je je crache, ce qui me touche et j'ai pas fait de grosses \u00e9tudes du jeu touchent palpent en politique, je sais pas les primes maladie les la retraite les trucs comme \u00e7a, moi je m'y int\u00e9resse pas, donc je ne sais pas ce qu'il en est de notre avenir, je sais pas o\u00f9 on va, la jeunesse d'aujourd'hui, je ne sais pas ce qu'elle sera non, donc 40 ans, mais je crois que je m'en feu de jeunes le savent et beaucoup de jeunes s'en fout, mais il y en a beaucoup qui se tient pr\u00eat, parce qu'il y a trop de cynisme, il y a trop de enfin voil\u00e0 donc moi apr\u00e8s je pr\u00e9f\u00e8re cracher ce qui me saute \u00e0 la t\u00eate, ce que je vois ce que j'ai sous \u00e0 port\u00e9e de main, et puis ce que je suis capable de d\u00e9crire en musique c'est c'est b\u00eatement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:25) [93%] :\r\nBon, on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce que vous avez dit dans la presse, ce sont des phrases de vous devez deviner laquelle des 2 l'a dit, qui a dit les facile pour commencer mon chien a le QI d'une hu\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:37) [81%] :\r\nVous avez un chien, parce que j'ai pas tiens ben voil\u00e0, c'est facile, vous avait un ch\u00e2teau beaucoup englouti c'est ni respirer si vous savez, si quelqu'un veut un chien, je lui donne, parce que j'ai tellement peur, il a parler mais assez non compens\u00e9s, non, non, pas les Fran\u00e7ais, mais oui, parce que je pense qu'il est pas aim\u00e9 et puis qu'il faut le donner \u00e0 quelqu'un d'autre, non mais je d\u00e9conne pas, il d'Orissa, voyez ce chien 2100 \u00e7a, c'est pour \u00e7a que vous l'appr\u00e9ciez pas mais non \u00e7a a rien \u00e0 voir, plus je vais chercher tout pr\u00e8s de Bienne, mais pour \u00e7a, qui d\u00e9gage des pour mon fils qui avait peur la nuit mais en fait il a 16 ans, il a plus peur la nuit du tout o\u00f9 s'\u00e9levaient Nord allez elle se d\u00e9valorise pas bien cette petite non, ben non, et puis donc Caffier sur quoi pardon Bien pas le bon, mais du coup, le donne veulent s'appelle souvent mon cas c'est un corps qui c'est le chien de la reine d'Angleterre, mais \u00e0 quoi vous voyez qu'elle cuisine 8 parce que je le quai -ce vous voulez c'est mon 3\u00e8me chien celui -l\u00e0 il est vraiment tr\u00e8s con quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:30) [86%] :\r\nDe tendance qui a dit : ils aimeraient retrouver le courage que j'avais avant, on se doit \u00eatre moi, \u00e7a vous aviez pas de courage, avocat qui a du courage, levez la main sur ces Phanee, c'est Phanee qui a dit \u00e7a, j'aimerais retrouver le courage que j'avais avant, j'ai dit \u00e7a qu'avant quoi Phanee en avril 2017 sur RJB en 2017, vous \u00e9tiez majeure ah oui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:53) [87%] :\r\nD'accord, oui alors c'est par rapport \u00e0 la musique et qu'il faut \u00eatre plus parce que c'est vrai que du courage dans la police, j'en ai jamais eu beaucoup, je suis plut\u00f4t de nature \u00e0 assez chars d'et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:03) [85%] :\r\nMais vous aviez plus de courage musical avant fin qu'est ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:06) [91%] :\r\nBen oui, parce que c'est clair qu'avant j'avais cette image Nouvelle Star qui m'a un peu coll\u00e9 aux fesses pendant un certain temps et puis l\u00e0 j'\u00e9tais la petite peste rebelles hyper active hautaine et agressive et puis, et puis si on se cache derri\u00e8re ce genre de ce genre de d\u00e9fauts ou \u00e7a peut aussi des qualit\u00e9s, mais l\u00e0 pour pour le coup, je pense, c'\u00e9tait plut\u00f4t des d\u00e9fauts ces d\u00e9fauts qui m'ont permis de faire beaucoup de choses que j'aurais jamais le courage de faire maintenant et du coup bas ce \u00e7a \u00e7a temp\u00e8re un petit peu le caract\u00e8re que j'ai \u00e0 l'heure actuelle, hein, je me suis calm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:36) [92%] :\r\nQui a dit : quand j'\u00e9cris, je suis b\u00eatement assise \u00e0 une table dans ma cuisine, ah \u00e7a c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:41) [91%] :\r\nAh oui, mais \u00e7a aurait pu \u00eatre vous aussi Claude-Inga Barbey oui tout \u00e0 fait je vous imagine bien dans votre cuisine, en train d'\u00e9crire chronique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:46) [80%] :\r\nClaude aurait pu Claudine Gal\u00e9a aurait pas dit b\u00eatement, c'est c'est \u00e7a peut pas sortir du jeu, c'est pas que c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:52) [76%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un peu dit Jaman je suis pas intelligent, c'est une interview que vous donniez \u00e0 My. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:57) [83%] :\r\nOrb\u00e1n plan\u00e8te donc on peut imaginer qu'ils interview plein de jeunes cool qui font du Hip-Hop, de la musique urbaine, etc, et vous, vous leur dites moi j'\u00e9cris b\u00eatement assise \u00e0 ma tape dans ma cuisine, en buvant du th\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:07) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:09) [88%] :\r\nPas s\u00fbr qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s contents de cette r\u00e9ponse oui en bonne plan\u00e8te Th\u00e9o, \u00e7a manque un peu de rock'n'roll, alors ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de la vodka sur les trottoirs du thym citronn\u00e9 oui pardon, j'avais oubli\u00e9, mais c'est vraiment comme \u00e7a que vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:21) [87%] :\r\nVraiment, toujours \u00e0 l'heure actuelle, surtout que je bois pas d'alcool, par contre, enfin, tr\u00e8s peu parce que je suis tr\u00e8s vite ivre, en fait, c'est le probl\u00e8me que j'ai c'est que d\u00e8s le moment o\u00f9 je vois 2 je Schlup que je commence \u00e0 tituber et \u00e0 Durban, parce que si, et \u00e0 \u00eatre amoureuse de tout le monde, donc du coup ici, on temp\u00e8re un peu oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:35) [81%] :\r\nJe veux que la amour et du coup, oui je bois beaucoup de th\u00e9, voil\u00e0, c'est bien de rentrer dans ce genre de d\u00e9tails bah oui, que tous les d\u00e9taillants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:44) [81%] :\r\nDes miettes sur la table de Claude-Inga Barbey, des bouteilles de PET, qui sont de plus en plus fluide douter autant qui peut \u00eatre citronn\u00e9 surnomme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:50) [81%] :\r\nSi P\u00e9kin mais pas comme \u00e7a, si on en boit trop, oui, c'est pas bon, tr\u00e8s bien, en effet, non mais c'est que exactement qui d'Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:57) [83%] :\r\nNon, vraiment pas, parce que c'est semble plus en plus on en parle, qui a dit : je fais ce m\u00e9tier pour que les gens ressortent de la salle moins malheureux, \u00e7a c'est moi ah oui moins malheureux, c'est vous Phanee aurait dit : c'est vrai qu'a re\u00e7u plus heureuse, vous dites -moi malheureux partait du principe que les gens sont de fa\u00e7on malheureuse sortiront malheureux mais bon, un peu moins malheureux, c'est votre vision de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:16) [90%] :\r\nNon mais l\u00e0 vous me vous vous trouvez, vous, vous trouvez que je suis pessimisme c'est alors oui c'est ce que je voulais dire : mais non, pas du tout moins malheureux parce que personne n'est totalement heureux tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:25) [85%] :\r\nSi des gens viennent au spectacle voil\u00e0 avoir Monique et Roger voire bergamote pour Neuch\u00e2tel la semaine prochaine, o\u00f9 j'ai plus dans 2 semaines, h\u00e9 ben, et peut-\u00eatre qu'qui viennent de son biologie sur un Parking, mais peut-\u00eatre \u00e7a va aussi tr\u00e8s bien, et le fait de voir le couple Monique Roger vivres \u00e7a ils en sortiront soulag\u00e9 en se disant on n'est pas les seuls, on peut rire de notre propre probl\u00e8me voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:45) [89%] :\r\nDonc, quand vous allez \u00e0 Neuch\u00e2tel, devant une salle de 400 personnes, vous vous dites : tiens, il y a 400 personnes malheureuse non mais 40 moins malheureux non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:51) [88%] :\r\nMais je vais peut-\u00eatre les conforter dans leur bonheur, on sait, mais vous savez, les phrases de journalistes sortis de leur contexte, souvent je vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:00) [84%] :\r\nCe vous caricature c'est \u00e7a oui, bon, une derni\u00e8re une fois j'ai d\u00fb courir sur l'autoroute apr\u00e8s des oies qui s'\u00e9tait \u00e9chapp\u00e9 Claudine gars, c'est pas moi, assur\u00e9ment, ben si Claude-Inga vous avez dit une fois, j'ai d\u00fb courir sur l'autoroute apr\u00e8s des oies, c'est vrai, je fais \u00e7a, ben non, c'est parce que, dit comment \u00e7a, vous recherchez vraiment dans vos souvenirs oui c'est dit : mais pourquoi des ouvrages sur l'autoroute, morts, c'est vous Phanee Louis dans l'exercice de vos fonctions de polici\u00e8re j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:27) [89%] :\r\nEt la semaine suivante, j'ai pos\u00e9 la Rega dans un Champ qui venait d'\u00eatre Pioline et voil\u00e0 oui oui j'\u00e9tais cr\u00e9pi juste dans le cas qui, jusque dans le canon mon pistolet, j'avais dit, c'\u00e9tait assez po\u00e9tique, pourquoi pas un titre sur la police parce que, parce que \u00e7a va peut-\u00eatre venir pour le moment, je pense, j'ai encore pas eu l'occasion de de r\u00e9ussir \u00e0 couper suffisamment pour pour le faire, mais, mais je pense que \u00e7a sera pas un titre qui sera destructifs il sera plut\u00f4t dans le sens de de plusieurs remerciements et un hommage pourquoi vous seriez un titre en hommage, oui, \u00e7a oui, parce que, clairement, je pense que les les vrais policiers qui qui se qui le sont devenus par vocation, sont des machines de guerre, et moi je, je suis, je suis une pauvre petite chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est vraiment des gens qui sont, qui sont pos\u00e9s, qui ont un talent Fismes beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 que les musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:16) [92%] :\r\nLe personnage de la polici\u00e8re, je crois, vous l'avez jamais interpr\u00e9t\u00e9 Claude-Inga Barbey non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:21) [80%] :\r\nPuis je leur ai fait qu'agriculteur, car 15 ravin ah oui avec la m\u00eame en Odinga \u00e0 Barbey qui d\u00e9couvrent de Fran\u00e7ais il y a une demi- heure \u00e0 Phanee de Pool, je l'aurais fait de mani\u00e8re caricaturale, elle quelques non j'avais pas de fa\u00e7on caricaturale, oui voil\u00e0, donc, vous l'avez jamais fait : ben non, c'est pas mon genre, ben non, petite de subtilit\u00e9 quand m\u00eame bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:55) [81%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:45) [98%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:48) [93%] :\r\nBonne apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T13:17:20Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "Ecrivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D241DD6-45E0-4C69-A932-0AF6B5FF943A", "internalArchiveId": "2D241DD6-45E0-4C69-A932-0AF6B5FF943A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl Palestine, tentative de r\u00e8glement (2/5)", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Le mandat pour la Palestine Britannique va prendre fin. Face \u00e0 l'imminence du Partage de la Palestine en deux \u00e9tats ind\u00e9pendants, l'un juif, l'autre arabe, les violences sporadiques prennent des proportions d'une v\u00e9ritable guerre. En mai 1948 la toute nouvelle organisation des Nations Unies choisit son repr\u00e9sentant : le comte Folke Bernadotte est nomm\u00e9 avec mandat de m\u00e9diateur. Il est \u00e0 ce moment Pr\u00e9sident de la Croix Rouge Su\u00e9doise. Trois ans auparavant dans le chaos de la seconde guerre mondiale, il a sauv\u00e9 in extremis quantit\u00e9 de d\u00e9port\u00e9s dont de nombreux juifs.", "durationSec": 1997, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Palestine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-07T09:20:39Z", "speechToTexts": ["07.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:02) [98%] :\r\nJean Leclerc Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nJe vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [56%] :\r\nEh bien qu'est enlev\u00e9 \u00e0 et la Guin\u00e9e, le petit dans m\u00eame par les pays ne permettent pas hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [83%] :\r\nCette semaine, tentative de r\u00e8glement neutralit\u00e9 et engagement, l'assassinat de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [57%] :\r\nSon nom : patinoire d'Europe un coup Direct \u00e0 des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [79%] :\r\nLe 1er ministre de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl Monsieur Sabine-Sani souriant 6 proclame la d\u00e9pendance du pays et le d\u00e9clare ouvert \u00e0 tous les 3 \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [67%] :\r\n\u00e0 l'instant 650 anglais les terrains \u00e0 Berne alors Gainey m\u00e9t\u00e9o, on se monter mais la de p\u00e9n\u00e9tration donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [96%] :\r\nLe mandat pour la Palestine britannique va prendre fin face \u00e0 l'imminence du partage de la Palestine en 2 \u00c9tats ind\u00e9pendants, l'un juif, l'autre arabe, les violences sporadiques prennent des proportions d'une v\u00e9ritable guerre en mai 48. \r\nLa toute nouvelle organisation des Nations unies choisi son repr\u00e9sentant, le comte folk Bernadotte, est nomm\u00e9 avec mandat de m\u00e9diateur, il est \u00e0 ce moment, pr\u00e9sident de la Croix-Rouge su\u00e9doise 3 ans auparavant dans le chaos de la Seconde Guerre mondiale, il a sauv\u00e9 in-extremis quantit\u00e9 de d\u00e9port\u00e9s, dont de nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [99%] :\r\nSylvain Cypel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [85%] :\r\nIl fait partie de l'aristocratie d'\u00c9tat neutre pendant la guerre, il va consacrer une grande partie de ses activit\u00e9s \u00e0 partir, en tout cas de 43 sauver des gens, il n\u00e9gocier nazi, la lib\u00e9ration de 15000 personnes essentiellement des Danois doit etc mais des personnels qui avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s mais aussi des juifs, on dit 1500 \u00e0 peu pr\u00e8s sur les 15000 qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 faire lib\u00e9rer dans une tractation avec une Asie, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la Croix-Rouge, donc de son pays, ma m\u00e8re qui est une qui qui qui oui de son pays, la m\u00e8re qui \u00e9tait une. \r\nUne partie de sa famille dans la Shoah, et qui a pass\u00e9 hier \u00e0 se cacher en France avait une haine absolument inextinguible de la Croix-Rouge, par exemple parce que consid\u00e9rer que qu'en r\u00e9alit\u00e9 la Croix-Rouge \u00e9tait plus l'organisme de collaboration aucun organisme de sauvegarde et de sauvetage, bon moi je connais pas suffisamment cette histoire pour trancher, mais je sais pertinemment que, il y a beaucoup de gens qui consid\u00e8re que le comportement de la Croix-Rouge durant la secondaire mondial n'a pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment des plus brillants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [90%] :\r\nBard\u00e9 de cet insigne honneur les soldats de la paix Bernadette accepte la mission en Palestine, il est convaincu que si les combats en Palestine ont \u00e9t\u00e9 jusque -l\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne relativement isol\u00e9, il pourrait \u00e9voluer de telle mani\u00e8re que le risque d'un conflit majeur ne serait plus \u00e0 \u00e9carter. \r\nLes esprits sortent \u00e0 peine d'un conflit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et de guerre, de multiples fronts, l'hypoth\u00e8se est des plus cr\u00e9dibles. \r\nCeci afin de trouver les moyens d'un ajustement pacifique quant \u00e0 l'organisation de la future Palestine barbe Roger in. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [79%] :\r\nOn est all\u00e9 \u00e0 Paris, on y est rest\u00e9 pendant 3 jours et j'ai habit\u00e9 en fait cependant 3 aucune absence de donc, si on s'est rendu en Italie, je crois en on a rencontr\u00e9 d'autres membres de cette et l'organisme, le stade est bonne, qui plus tard, c'est le prix de paix, il y avait d'autres gens et puis on a pris l'avion et on ne m'embarquer pour le bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:10) [75%] :\r\nAudition J\u00e9r\u00f4me voil\u00e0 de J\u00e9rusalem dans le secteur, le de avait accueilli par Abdallah \u00e9tale, commandant militaire de J\u00e9rusalem au cours d'une r\u00e9ception, regardez l'Abdallah au coeur de l'actualit\u00e9 le de porter aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, la pr\u00e9sence de m\u00e9diateur. \r\nLe lendemain, il est re\u00e7u par le colonel commandant les forces de s\u00e9curit\u00e9 dans un militant du monde. \r\nLes ventes de, c'est-\u00e0-dire le contraire n'est pas moi qui continuent de leur nationalit\u00e9, on peut m\u00eame affirme qu'il garde la tr\u00eave, le pr\u00e9sident de la Croix-Rouge su\u00e9dois, il est midi \u00e0 mettre toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [89%] :\r\nFolk Bernadotte parvient \u00e0 faire accepter une tr\u00eave, ils se mettent au travail, la r\u00e9daction d'un plan de paix qui doit permettre aux Nations unies de faire adopter une r\u00e9solution devant mettre fin aux hostilit\u00e9s barbe Roger in. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [79%] :\r\nEt l\u00e0, on avait notre station pendant 2 mois, on avait la viande et en fait, c'est toujours les traces comme \u00e7a est -ce qu'elle avait \u00e0 Bellevaux et il y a des Fran\u00e7ois entre tous ces gens -l\u00e0 et finalement d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait une place nette alors leur trouver l'\u00eele de Rhodes, \u00e7a s'est pass\u00e9 quand on est toujours, alors il y avait \u00e9mission de radio et par le le compte des enfants, voil\u00e0 maintenant les juifs et les Arabes ont accept\u00e9 et on a laiss\u00e9 cette alors l\u00e0, il fallait avoir un taiseux observateur et il a demand\u00e9 les amis su\u00e9dois, il conna\u00eet fort bien le g\u00e9n\u00e9ral aust\u00e8re mais d'autres gens qui sont venus et ils sont plac\u00e9s alors. \r\nRice -t-elle, j'ai jou\u00e9 Salem coeur qui en proviennent en travaillant c'\u00e9tait ambiant avec l'eau va Bush et Nation unies et on est all\u00e9 presque chaque jour pour des r\u00e9unions abeille ou autres Amman nous je Salem Rice \u00e7a il y a partout des rencontres alors avec les d\u00e9fend Jean qui et on est rentr\u00e9 en Su\u00e8de pour une semaine parce qu'il y a une grande r\u00e9union, c'\u00e9tait avec tous les 300 proches qui se passait l\u00e0 avec Nation unies ce d\u00e8s qu'approche mais cette semaine, il faut que je rencontre alors on \u00e9ventr\u00e9 en Su\u00e8de, on n'a pas on a repartir pour J\u00e9rusalem, donc \u00e7a, le 1er septembre et avant de partir, donc on ne savait pas bien que peut-\u00eatre on le tire alors qu'il avait toutes les pr\u00e9parations avec sa femme comment dans les tranch\u00e9es, le titre, il avait d\u00e9cid\u00e9 lui- m\u00eame parce qu'on a tir\u00e9 plusieurs fois. \r\nOn a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 par les avions juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [91%] :\r\nDepuis mai 48 et sans attendre la fin du mandat britannique, le Conseil national juif, proclame la naissance de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl. \r\nOlivier Carr\u00e9, sociologues, analyste du mouvement national palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [90%] :\r\nLe mois de mai 1948 est un mois crucial et fondateur de d'une s\u00e9rie de difficult\u00e9s puisque c'est ce mois -ci que l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 et s'est autoproclam\u00e9 par les, les diff\u00e9rentes tendances du du mouvement sur Nice et a \u00e9t\u00e9 reconnu par les principales puissances du monde, alors \u00e9videmment le mois de mai et le mois pr\u00e9c\u00e9dent, du mois d'avril, et dans la suite dans la cons\u00e9quence d'une d\u00e9cision de l'ONU, de novembre 1947 la fameuse premi\u00e8res d\u00e9cisions de l'ONU concernant le le probl\u00e8me palestinien et juif en Palestine, qui \u00e9tait la r\u00e9solution de partage de la Palestine, on a un \u00e9tat juif et un \u00e9tat arabe palestinienne, donc c'est c'est alors l\u00e0 qu'il y a 2 choses dans cette r\u00e9solution : premi\u00e8rement, l'id\u00e9e de partage l'id\u00e9e est l\u00e0 et effectue \u00e0 Sion d'un partage, et deuxi\u00e8mement la d\u00e9limitation des fronti\u00e8res qu'indique ce partage alors sur la question du partage lui- m\u00eame le mouvement sioniste, cette fois -ci \u00e0 accepter, alors qu'il avait pr\u00e9c\u00e9demment refus\u00e9 avant la guerre, et m\u00eame dans l'imm\u00e9diate apr\u00e8s- guerre, il a accept\u00e9 la notion de partage, mais il n'a pas accept\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les fronti\u00e8res, indiqu\u00e9 qu'il estimait beaucoup trop d\u00e9savantageuse pour l'\u00e9tablissement d'un \u00c9tat pour les filles, ah oui, de leur c\u00f4t\u00e9, les Arabes n'ont pas accept\u00e9 le principe m\u00eame du partage, estimant que la Palestine \u00e9tait un un un \u00e9tat arabe et devait l'\u00eatre en en devenant compl\u00e8tement ind\u00e9pendante du mandat britannique, instaur\u00e9 depuis 1917 1920 donc voil\u00e0 donc d\u00e8s le d\u00e9part, nous voyons une opposition grave entre les 2 parties pour ce qui est des Palestiniens eux- m\u00eames qu'on oublie souvent, c'est-\u00e0-dire des habitants proprement dit de la Palestine danser dans ses fronti\u00e8res du mandat britannique, les Palestiniens eux- m\u00eames ont particip\u00e9, contrairement \u00e0 ce qu'on dit souvent \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9sistance par \u00e9tapes au cours du mandat britannique, essentiellement dans les ann\u00e9es 1935 1939 et on subit. \r\nPremi\u00e8rement, une r\u00e9pression tr\u00e8s forte de l'autorit\u00e9 britannique et au cours de la Guerre mondiale, surtout dans les derni\u00e8res ann\u00e9es un d\u00e9but de ce qu'on doit appeler un terrorisme de groupes sionistes qui d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 cette horrible guerre qui va \u00e9clater officiellement au lendemain m\u00eame de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl le 15 mai 1948. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [85%] :\r\nAu terme d'un mandat qui a dur\u00e9 un quart de si\u00e8cle, l'Angleterre, en la personne de commissaire, le g\u00e9n\u00e9ral serbe \u00e0 la m\u00e9canique gamme abandonnent la Palestine \u00e0 son destin. \r\nSur l'a\u00e9roport d'le g\u00e9n\u00e9ral en cong\u00e9 des repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s juives et arabes de la ville, un instant, r\u00e9concili\u00e9s pour, c'est-\u00e0-dire pour la population juive de Tel-Aviv, un grand r\u00eave se r\u00e9alise soudain une nouvelle nation vient de na\u00eetre, c'est dans une salle exigu\u00eb o\u00f9 se pressent les membres de l'assembl\u00e9e l\u00e9gislative le 1er ministre de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl Monsieur David Niven proclame d\u00e9pendance du pays et le d\u00e9clare ouvert \u00e0 tous les \u00e9viter non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [77%] :\r\nMais \u00e0 peine constitu\u00e9 d'\u00e9tablissements, elle doit partir de d\u00e9clench\u00e9e par la Ligue arabe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [77%] :\r\nLa ville depuis donc violents bombardements de l'aviation \u00e9gyptienne et c'est sur des cadavres sur des ruines, que le peuple juif va soulever le Burkinab\u00e9 tant souhait\u00e9, bonjour le sommet d'un ch\u00e2ssis rigide qui ont \u00e9t\u00e9 abattues aux abords de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:18) [58%] :\r\nPris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [83%] :\r\nCependant, \u00e0 Washington, le Docteur Greenspan, pr\u00e9sident de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, il est re\u00e7u par le pr\u00e9sident Truman a dit Open exemplaires l'Ancien Testament, savoir proclam\u00e9 son d\u00e9sir de voir la paix r\u00e9tablie, le Docteur Weitzmann regagne son pays pourquoi de leur c\u00f4t\u00e9, les principaux chefs de la Ligue arabe se r\u00e9unissent pour discuter l'appel du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU en faveur d'une tr\u00eave mais le roi Abdullah, principal adversaire du sionisme, on a fait, mais des conditions difficilement acceptables, le roi de France Jordanie de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9quip\u00e9 et entra\u00een\u00e9, selon des m\u00e9thodes modernes demain sur la plupart des marques qui la continuation de la guerre en Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:02) [70%] :\r\nOlivier Klein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [87%] :\r\nIl y a donc une premi\u00e8re guerre entre l'arm\u00e9e arabe et les arm\u00e9es isra\u00e9liennes toutes les 2 assez comp\u00e9tente fortement \u00e9quip\u00e9e surtout les Arabes au d\u00e9but mais Isra\u00ebl \u00e9galement et un point qu'il faut noter les l'\u00e9quipement de du futur \u00e9tat de la fin du tout jeune \u00c9tat d'Isra\u00ebl venaient essentiellement de la Russie est aussi, et de ses alli\u00e9s, c'est la Russie qui certaines demandes de non- armement de la r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:40) [89%] :\r\nDonc, la Russie, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et ses alli\u00e9s \u00e0 favoriser l'immigration des juifs en Isra\u00ebl et l'apport d'un d'armement important pour pour faire un bilan tout de suite pour indiquer l'enjeu de la prise de position de de Bernadotte, d'apr\u00e8s les des chiffres que tout historien doit aujourd'hui reconna\u00eetre \u00e0 cause des diff\u00e9rentes s'archives qu'on a pu consulter, il y a eu en tout au cours de justice l'avant- guerre, donn\u00e9 48 jusqu'\u00e0 la aux toutes derni\u00e8res Zak. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:16) [91%] :\r\nOn change de janvier f\u00e9vrier 49, il y a eu bon, les \u00e9valuations aussi de 350 \u00e0 418 villages arabes d\u00e9truits et pas toujours dans le show de de la guerre et quelques 750000 r\u00e9fugi\u00e9s de l'ann\u00e9e 48 jusqu'au d\u00e9but 49 qui ont d\u00fb quitter la Palestine devenue Isra\u00ebl pour se r\u00e9fugier dans ce qui restait encore la Palestine et qu'on a, qu'on appelle la Cisjordanie et sur tout le territoire de Gaza qui a \u00e9t\u00e9 pour ainsi dire un territoire peupl\u00e9 et de mani\u00e8re tr\u00e8s dense uniquement ou quasiment uniquement de de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, donc il y a une guerre assez vives qui n'est pas tellement \u00e0 l'Avantage des forces des jeunes forces isra\u00e9liennes, notamment face aux Syriens et puis surtout, face aux aux \u00c9gyptiens qui, dans le N\u00e9guev et qui monte jusqu'en Cisjordanie et puis autour de J\u00e9rusalem avec la la fameuse L\u00e9gion arabe de la Transjordanie, qui deviendra l'\u00e9tat de Jordanie et qui est command\u00e9e par un Anglais club. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:37) [94%] :\r\nElias Sanbar, historien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:39) [86%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser que la L\u00e9gion arabe avait un peu combattu selon certains plans de terrain qui avait \u00e9t\u00e9 en 44 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Londres pour des entretiens secrets entre des \u00e9missaires de l'\u00e9mir Abdallah et le aux fesses britannique donc il la r\u00e9gion qu'ils ont d\u00e9fendu et garder leur \u00e9tait d'une certaine fa\u00e7on, un parti, il faut dire \u00e9galement que, plus au sud, c'est les unit\u00e9s \u00e9gyptiennes et il faut dire que plus au nord, il y a des unit\u00e9s syriennes et libanaises qui entre dans la bataille sans oublier que le secteur central \u00e9tonn\u00e9 par des unit\u00e9s irakiennes il y a une autre guerre, qui a lieu avant cette guerre -l\u00e0 qui est la guerre d'expulsion elle- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire la guerre qui oppose d'une part, les unit\u00e9s de la Ghana et d'autre part, un certain nombre d'unit\u00e9 palestinienne locale qui sont d'une certaine fa\u00e7on, rescap\u00e9s de la r\u00e9volution de 36 39 qui sont tr\u00e8s largement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mantel\u00e9 qui sont pauvres en armement et qui sont second\u00e9e par une petite unit\u00e9 de volontaires arabes, cette fois -ci, et non pas de soldats r\u00e9guliers qui sont les hommes qui \u00e9taient entr\u00e9s sous la direction d'un g\u00e9n\u00e9ral qui s'applique au c'est cette guerre -l\u00e0 est la v\u00e9ritable guerre de Palestine, parce que je m'arr\u00eaterai l\u00e0 sur ce point : lorsque, le 1er soldat arabe franchi les fronti\u00e8res du mandat, il les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, c'est-\u00e0-dire pr\u00e8s de 900000 personnes sont d\u00e9j\u00e0 hors des fronti\u00e8res, il y a bien s\u00fbr la le Haut comit\u00e9 arabe donc l\u00e0 Arabie \u00e0 redire ce qui est un peu l'institution si vous voulez qui va r\u00e9gir et dirig\u00e9 le camp palestinien tout au long du mandat, ce n'est pas une une une institution qui \u00e9mergent en 48, bien au contraire, elle est un peu en perte de terrain en 48 et y un peu ans en recul, c'est-\u00e0-dire qu'elle a d\u00e9j\u00e0 subi la d\u00e9faite de 48, elle fait face \u00e0 une critique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les rangs des Palestiniens eux- m\u00eames et c'est quand m\u00eame une une une direction tr\u00e8s nettement pris\u00e9e par l'ampleur de la catastrophe, c'est le terme qu'emploie les Palestiniens de d\u00e9sagr\u00e9ments 48 \u00e9dit\u00e9 par 2 quasiment la totalit\u00e9 de la population palestinienne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:52) [57%] :\r\nRFI et j'ai donc stabilis\u00e9 bonjour \u00e7a la CEDEAO parmi les niveaux M6 sur les l'autre voil\u00e0 parce vous parlez et et j'ai tendance \u00e0 cela, j'ai \u00e0, d'un point de vue et si accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:06) [89%] :\r\nExtrait de la conf\u00e9rence donn\u00e9e le 25 avril 2013 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve dans le cadre des conf\u00e9rences histoire vivante conf\u00e9rence donn\u00e9e par Henri Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:20) [85%] :\r\nAlors que les \u00c9tats arabes dans la s\u00e9quence qui va du 29 novembre 1947 au 15 mai 1948 je ne recherche pas l'intervention militaire au ce qu'ils veulent, c'est alimenter une gu\u00e9rilla arabe palestinienne qui serait aussi aid\u00e9 par des volontaires arabes venus des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde arabe sur batterie avant Palestine alors cela ne va pas marcher cela va pas marcher parce que ind\u00e9pendamment d'autres historique, vous aurez en 1948 de proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice. \r\nLa proph\u00e9tie sioniste et de dire que les \u00c9tats arabes vont intervenir militairement en Palestine et que le mouvement sioniste sera in\u00e9vitablement battu puisque leur implantation sionistes Cannes archipel de lieux en Palestine, archipel de lieux dans une mer donc la seule fa\u00e7on de pouvoir r\u00e9sister \u00e0 la \u00e9vasion \u00e0 Rabat \u00e0 venir et de vie de la m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de chasser les populations arabe palestinienne, c'est une question de vie ou de mort pour la direction du mouvement sioniste, mais c'est l'expulsion des populations arabes qui forcent les \u00c9tats arabes \u00e0 intervenir militairement, ce qu'il ne voulait pas faire au d\u00e9part, les prises de d\u00e9cisions sont absolument tardives dans les 2 premiers jours de mai 1948 en d\u00e9pit des avertissements des chefs militaires arabes, disons que les forces militaires arabes ne sont absolument pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 faire une telle guerre alors ce conflit des 48 annonce d\u00e9j\u00e0 ce que seront diff\u00e9rents conflits illustrer le voir, c'est-\u00e0-dire de guerre par s\u00e9quences d'extr\u00eame violence, mais tr\u00e8s courte quelques semaines au maximum, puis ensuite un cessez-le-feu une tr\u00eave nouvelle s\u00e9quence de combat, quelques jours apr\u00e8s 19 4 jours 5 jours 10 jours on arr\u00eate et ainsi de suite, le mouvement sioniste qui devient l'\u00c9tat distraire l'emporte en particulier parce qu'il se trouve finalement dans la position du combat des Horaces et croyances s'\u00e0 partir de juillet 1948 l'arm\u00e9e resterait peut battre chaque arm\u00e9e arabe de son c\u00f4t\u00e9, les autres arm\u00e9es arabes ne bougera pas, de ce fait, en 1949 le renier, arrive \u00e0 la conclusion, fait ce qu'on appelle vous armistice d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:43) [75%] :\r\nOui bonjour il y hop. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:48) [89%] :\r\nIl est ais\u00e9 sans doute de se repr\u00e9senter ma joie, quand apr\u00e8s de nombreux pourparlers et d'innombrables voyages, j'ai re\u00e7u tant du c\u00f4t\u00e9 des Arabes que des juifs, la nouvelle qu'ils acceptaient sans conditions, la proposition d'armistice \u00e0 laquelle nous avions travaill\u00e9 sur les bases propos\u00e9es par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ma mission n'\u00e9tait pourtant pas termin\u00e9e, il fallait maintenant poursuivre les pourparlers dans le but de maintenir une paix d\u00e9finitive en Palestine, j'ai la ferme intention dans les jours qui vont suivre, de concentrer toute mon \u00e9nergie \u00e0 bien persuader le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'importance de la r\u00e9solution qu'il va prendre les chances que j'ai des r\u00e9ussir ma mission sont encore dans les limbes, je suis cependant d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire tout ce qui est en mon pouvoir pour ne pas de se voir les esp\u00e9rances qui se sont attach\u00e9s \u00e0 moi en avion de \u00e0 Rome 10 juillet 1948 compte folk Bernadotte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:53) [62%] :\r\nBon, donc du Cotentin occupe comme tout, donc, comme il va, comme \u00e7a \u00e7a avec les de l'\u00e9tablissement, donc ne parle pas, donc pas de rester \u00e9coutez politiquement, c'est-\u00e0-dire donc point de tension tout comme \u00e7a et \u00e7a, point un bateau poubelle et donc, donc il a fait, pourquoi merci comme certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:18) [97%] :\r\nOlivier Carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:19) [89%] :\r\nLa mission de Bernadotte consiste \u00e0 transformer le cessez-le-feu le 1er, puis le second en une en une paix est \u00e9tablie et pour ce faire, Bernadotte, qui a les mains li\u00e9es par semble -t-il du c\u00f4t\u00e9 de de l'ONU propose un nouveau plan de partage qui para\u00eet moins acrobatique que le 1er plan de de partage donc il propose que toute la Cisjordanie, qui devait faire partie justement Dunn de l'\u00e9tat palestinien arabe soit agr\u00e9g\u00e9s \u00e0 la Transjordanie, qui deviendra la Jordanie avec une union \u00e9conomique entre la Jordanie et Isra\u00ebl, ce que d'ailleurs, le plan de partage de 47, d'autre part que la Galil\u00e9e occidentale donc se terminant par le port de Ha\u00effa soit enti\u00e8rement isra\u00e9lienne. \r\nEt que le N\u00e9guev c'est toute cette comme zone d\u00e9sertique qui touchent, aller \u00e0 l'\u00c9gypte et qui inclut plus ou moins la bande de de Gaza sur sur la c\u00f4te que le N\u00e9guev soit aux Arabes quant \u00e0 J\u00e9rusalem, il l'a, il la laisse aux Arabes et simplement en Galil\u00e9e isra\u00e9lienne port important de Khalifa puisqu'il y a un terminal p\u00e9trolier d\u00e9j\u00e0 serait un port franc, bon dans une 2\u00e8me mouture ce plan de partage, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s la femme dans la seconde, le second cessez-le-feu apr\u00e8s la fameuse guerre des 10 jours de juillet Bernadotte rectifiera un peu cette position en proposant l'internationalisation de J\u00e9rusalem et de ses environs assez \u00e9largie, ce qui \u00e9tait d'ailleurs la th\u00e8se de du Vatican et comme il y a des combats acharn\u00e9s entre de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, aider des groupes un contr\u00f4le isra\u00e9lien pour la conqu\u00eate de J\u00e9rusalem et la lib\u00e9ration de cette fameuse route de J\u00e9rusalem, \u00e0 Tel-Aviv, construite m\u00eame une seconde pendant que que l'autre a \u00e9t\u00e9 pour ainsi dire d\u00e9truite par les combats extr\u00eamement vigoureux avec l'arm\u00e9e jordanienne, finalement, je crois que dans, pour l'opinion juive de Palestine en g\u00e9n\u00e9ral et pas seulement pour les groupes extr\u00e9mistes, la question de J\u00e9rusalem elle- m\u00eame est devenue tellement importante que le le plan de Bernadotte et par d\u00e9finition inacceptable m\u00e9chants antis\u00e9mites a fait tout ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:21) [92%] :\r\nPalm Henri Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:25) [82%] :\r\nLes armistice de Rh\u00f4ne sont donc des armistices qui mette fin au combat entre artistes et Les les \u00c9tats arabes mettent fin au cours d'un m\u00eame dipl\u00f4me pas fin \u00e0 la guerre, l'\u00e9tat de bellig\u00e9rance est maintenu et les positions occup\u00e9es par les diff\u00e9rents bellig\u00e9rants ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s selon les arm\u00e9es styliste comme \u00e9tant des territoires militairement enfin l\u00e9gitimement. \r\nTenue la question des fronti\u00e8res reste ouverte A-Rod on renvoie la question du r\u00e8glement politique, une commission de conciliation de l'ONU qui \u00e9chouera dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:11) [75%] :\r\nC'est parce qu'il est le point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:51) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation d'Isabelle Barth Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et la voix de Matias Urban r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58E1EE29-1671-4045-99EF-C5BC2FCD8E58", "internalArchiveId": "58E1EE29-1671-4045-99EF-C5BC2FCD8E58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eloge de l'immobilit\u00e9", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Nous vivons dans un monde en perp\u00e9tuelle acc\u00e9l\u00e9ration, au point que nous souhaitons parfois que tout ralentisse, voire que tout s'arr\u00eate. Mais la privation de mouvement est \u00e9galement une peine : la prison et les disciplines scolaires immobilisent, les accidents paralysent, les embouteillages nous emp\u00eachent d'avancer. Et finalement, savoir s'arr\u00eater, c'est \u00e9galement savoir r\u00e9sister, comme le montre les mouvements d'occupation. Nous d\u00e9m\u00ealons les sens de l'immobilit\u00e9 avec le philosophe J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:15:34-11:15:57 / Infotrafic: 11:19:15-11:19:35 / * Nous vivons dans un monde en perp\u00e9tuelle acc\u00e9l\u00e9ration, au point que nous souhaitons parfois que tout ralentisse, voire que tout s'arr\u00eate. Mais la privation de mouvement est \u00e9galement une peine : la prison et les disciplines scolaires immobilisent, les accidents paralysent, les embouteillages nous emp\u00eachent d'avancer. Et finalement, savoir s'arr\u00eater, c'est \u00e9galement savoir r\u00e9sister, comme le montre les mouvements d'occupation. Nous d\u00e9m\u00ealons les sens de l'immobilit\u00e9 avec le philosophe J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre.", "durationSec": 1555, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515156", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 08.05.2018", "Eloge de l'immobilit\u00e9 / TRI_2018-05-08T11:04:15_tribu", "Tribu du 08.05.2018", "Eloge de l'immobilit\u00e9 / TRI_2018-05-08T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Nous vivons dans un monde en perp\u00e9tuelle acc\u00e9l\u00e9ration, au point que nous souhaitons parfois que tout ralentisse, voire que tout s\u02b9arr\u00eate. Mais la privation de mouvement est \u00e9galement une peine : la prison et les disciplines scolaires immobilisent, les accidents paralysent, les embouteillages nous emp\u00eachent d\u02b9avancer. Et finalement, savoir s\u02b9arr\u00eater, c\u02b9est \u00e9galement savoir r\u00e9sister, comme le montre les mouvements d\u02b9occupation. Nous d\u00e9m\u00ealons les sens de l\u02b9immobilit\u00e9 avec le philosophe J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre.", "Nous vivons dans un monde en perp\u00e9tuelle acc\u00e9l\u00e9ration, au point que nous souhaitons parfois que tout ralentisse, voire que tout s\u02b9arr\u00eate. Mais la privation de mouvement est \u00e9galement une peine : la prison et les disciplines scolaires immobilisent, les accidents paralysent, les embouteillages nous emp\u00eachent d\u02b9avancer. Et finalement, savoir s\u02b9arr\u00eater, c\u02b9est \u00e9galement savoir r\u00e9sister, comme le montre les mouvements d\u02b9occupation. Nous d\u00e9m\u00ealons les sens de l\u02b9immobilit\u00e9 avec le philosophe J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre."], "variantIds": ["ece-9515157", "ece-9515156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:28Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, certains trouvent que le monde va trop vite, mais ils craignent aussi de ralentir sous peine d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9e, voire m\u00eame de ne plus exister, alors pourquoi ce besoin de vitesse de mouvement de changement perp\u00e9tuel, ne peut -on pas envisager l'immobilit\u00e9 comme une r\u00e9ponse \u00e0 monde tr\u00e9pignant, h\u00e9 bien nous allons en discuter avec vous ce matin, J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre, bonjour, bonjour, vous \u00eates philosophe, directeur de programme au Coll\u00e8ge international de philosophie \u00e0 Paris et auteur de ce livre, \u00c9loge de l'immobilit\u00e9, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, d'abord cette question cette impression aussi que tout va trop vite, que le monde va trop vite, que que tout bouge avec une vitesse accrue, on vous lise, on se rend compte que c'est une vive pr\u00e9occupation \u00e7a ne date pas d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nOui, disons qu'il y a une acc\u00e9l\u00e9ration technique qui commence au milieu du XVIIIe si\u00e8cle et qui depuis hier est explosion exponentielle et ce qu'il a toujours toujours exist\u00e9, qui a un petit peu diff\u00e9rent, c'est le sentiment de vitesse l'acc\u00e9l\u00e9ration, c'est un mode de de la vitesse et une vitesse qui qui augmente, qui joue un r\u00f4le fondamental dans la physique de Galil\u00e9e, la vitesse en tant que telle, c'est un petit peu diff\u00e9rent c'est c'est pas forc\u00e9ment une augmentation mais \u00e7a peut \u00eatre une vitesse extr\u00eamement, extr\u00eamement grande et ce et la peur ou alors disons l'appr\u00e9hension dans tous les sens du terme, je dirais de la vitesse existe elle depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [85%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est ce sentiment -l\u00e0, il est venu quoi avec les, les, les nouveaux modes de mobilit\u00e9 ou c'est o\u00f9 \u00e7a rien \u00e0 voir, au mode de vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nBah, disons qu'on peut distinguer ont diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes p\u00e9riodes disons que d\u00e8s l'Antiquit\u00e9, tout le monde avait l'impression de manquer de temps rien \u00e9crit de, de, de S\u00e9n\u00e8que sur la bri\u00e8vet\u00e9 de la vie et, et, justement, qui traite de de ce probl\u00e8me -l\u00e0, sachant que, et ce n'est que le dit et \u00e7a donc \u00e7a correspond, c'est un t\u00e9moignage d'\u00e9poque aussi que d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son \u00e9poque comme dans l'Antiquit\u00e9 romaine, tout le monde se plaignait de pas avoir le temps de de remplir toutes ses offices de de ce de remplir toutes ces t\u00e2ches, donc \u00e7a c'est pas du tout, c'est pas du tout nouveau mais ce qui a de nouveau, \u00e9videmment, c'est que cette cette impression que le temps nous \u00e9chappe s'est greff\u00e9 sur la technique ou l'inverse, la technique s'est greff\u00e9 sur ce sentiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nOn va revenir sur la la technique un peu plus tard jusqu'au moment o\u00f9 vous faites une \u00e9loge de l'immobilit\u00e9, vous parlez d'une immobilit\u00e9 physique ne plus bouger ou c'est aussi l'immobilit\u00e9 mental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [90%] :\r\nMais en fait ce l'id\u00e9e de de cet ouvrage est un petit peu de d'\u00e9tudier l'immobilit\u00e9 dans tous les sens, sachant que c'est un sujet qui me semble -t-il, n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 vraiment traiter directement est souvent question mais souvent d'une mani\u00e8re secondaire, donc l'id\u00e9e, c'est l'id\u00e9e, c'est de la faire venir au au 1er plan et de s'apercevoir de la multiplicit\u00e9 de ces formes donc c'est c'est c'est l'immobilit\u00e9 passive, active contrainte quilibre j'essaie de autant que possible de l'\u00e9tudier dans toutes, c'est dans toute dans tous ces toutes ses apparitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [90%] :\r\nMais c'est vrai que l'immobilit\u00e9 est souvent associ\u00e9 \u00e0 quelque chose de n\u00e9gatif pas tout le temps, mais souvent l'exemple peut-\u00eatre le le plus parlant, c'est la question de la prison lorsque quelqu'un fait quelque chose de mal on immobilise dans un lieu alors peut bouger et toujours mais il est bon, il a une libert\u00e9 de mouvement qui a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [88%] :\r\nOui exactement ma c'est-\u00e0-dire c'est la prison, normalement c'est l\u00e0 donc la privation d'aller et de venir, qui est une sorte de de restriction dans dans 3 qui qui il existe un droit humain qui est, qui est la libert\u00e9 de circuler, donc le fait de restreindre un droit, on en fait ne fait une peine bon et cette peine en quelque sorte, a a toujours exist\u00e9, on a toujours emprisonn\u00e9s immobilis\u00e9 encha\u00een\u00e9 bon tout \u00e7a, c'est l'immobilit\u00e9 contrainte, il faut bien voir que l'immobilit\u00e9, c'est un mot qui en lui- m\u00eame est n\u00e9gatif, c'est le contraire de la mobilit\u00e9 et cependant il aurait quantit\u00e9 de mani\u00e8re positive d'exprimer l'immobilit\u00e9, j'ai donn\u00e9 un grand r\u00f4le \u00e0 ce qui aurait pu \u00eatre le titre du livre mais c'\u00e9tait moins clair, c'est l'id\u00e9e de stations en le fait de s'la station debout qui d\u00e9fini l'homme ben voil\u00e0 une mani\u00e8re positive de d\u00e9finir de d\u00e9finir l'immobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [76%] :\r\nIl a prouv\u00e9 qu'il y a trop de son sang en fran\u00e7ais, vous vous parlez du mochet\u00e9 fin du verbe, c'\u00e9tait \u00eatre \u00eatre tous \u00eatre rest\u00e9 debout, qui est peut-\u00eatre plus parlant, mais c'est vrai que stations, je ne sais pas si on parle de m\u00e9tro de fin, c'est compliqu\u00e9, c'est assez polis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [84%] :\r\nCes micro- fran\u00e7ais et oui mais c'est \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de de jouer sur sur cette polys\u00e9mie parce qu'il est question, toutes les formes d'arr\u00eat les questions la technique des transports, donc, l'id\u00e9e m\u00eame de si vous voulez de stations de de m\u00e9tro en anglais Steichen c'est c'est la gare en g\u00e9n\u00e9ral m'int\u00e9ressait, y compris dans son c\u00f4t\u00e9 architectural, bon, cela dit, quand j'en parle aux gens qui disaient que j'allais j'\u00e9crivain fre qui s'appelait station personne comprenez exactement de quoi il s'agissait donc je trouve que le titre choisi et meilleur c'est votre \u00e9diteur qui la qui l'a trouv\u00e9e, elle r\u00e9jouit oui, en g\u00e9n\u00e9ral c'est pire titre assez souvent qui l'id\u00e9e on a toujours besoin, comme aujourd'hui, on a de toute fa\u00e7on, on a toujours besoin de conversation et donc toujours besoin d'alt\u00e9rit\u00e9 pour pour penser \u00e0 on pense pas tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [87%] :\r\nAu-del\u00e0 du fait que c'est, c'est vrai, c'est un mot immobilit\u00e9 qui n\u00e9gatif est mort dans dans sa construction, comment expliquer que \u00e7a si si mauvaise presse l'immobilit\u00e9, c'est c'est quoi, c'est la c'est la peur de mourir, bougez c'est la vie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [88%] :\r\nOui, alors oui, la vie est mouvement ce qui c'est ce qui s'est rajout\u00e9 l\u00e0- dessus, hein, c'est une forme de, je dirais presque dites d'id\u00e9ologie de de la mobilit\u00e9, Andy, c'est-\u00e0-dire en distinguant m\u00eame mobilit\u00e9 mouvements si vous voulez, m\u00eame si c'est une distinction qui pas vraiment \u00e9tabli dans la langue, la vie, la vie et mouvement mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a une sorte d'imp\u00e9ratif de la mobilit\u00e9, on parle beaucoup, les sociologues, les juristes parlent beaucoup de droit \u00e0 la mobilit\u00e9, mais eux- m\u00eames, remarque que ce droit peut se transformer tr\u00e8s vite en ont contrainte on imp\u00e9ratif, hein, c'est toujours bien d'\u00eatre mobile, il faut \u00eatre pr\u00eat dans un entretien d'embauche, \u00e0 dire qu'on peut partir le lendemain n'importe o\u00f9, que sait pas ce qu'on n'a pas vraiment de familles, parents, mon endroit que c'est le travail qui compte qu'on est pr\u00eat \u00e0 changer de poste, n'importe quand, bon c'est li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de flexibilit\u00e9 aussi, si vous voulez bon ces termes qui \u00e9videmment un contenu positif mais qui quand ils deviennent id\u00e9ologique peuvent aussi \u00eatre source de contraintes d'ali\u00e9nation d'imp\u00e9ratifs sociaux on est aussi l\u00e0 pour critiquer si vous voulez en tant que citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [86%] :\r\nEt cet \u00e9loge de la mobilit\u00e9 ah non pas de l'immobilit\u00e9, mais de la mobilit\u00e9 c'est c'est int\u00e9ressant parce que dans votre pays, maintenant vous avez un pr\u00e9sident qui a cr\u00e9\u00e9 un mouvement, d'ailleurs c'est pas parti je crois en tout cas c'est termin\u00e9 : \u00e0 la base, oui donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a l'id\u00e9e de on bouge, c'est pas qu'on reste sur place et qui s'appelle R\u00e9publique c'est certain assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [89%] :\r\nOui le le le livre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 puisque c'est un s\u00e9minaire aussi sur la question avant que que le que le mouvement en marche naissent et puis cette sorte de de progression fulgurante, dont je rappelle que quelle origine elle \u00e9tait sans son programme, l'id\u00e9e de programme d'ailleurs se r\u00e9f\u00e8re aussi \u00e0 \u00e7a en pro, c'est, c'est c'est une sorte d'avancer un programme, hein, mais l\u00e0 il y en avait pas, donc le seul programme s'\u00e9tait en effet d'avancer, c'\u00e9tait de marcher comme vous savez le terme m\u00eame de march\u00e9 est ambigu, hein, quand on dit qu'on marche aussi bien, c'est qu'on est en train de se faire duper, hein, mais la voil\u00e0 et \u00e7a, j'essaie d'aller de l'avant et c'est c'est rest\u00e9 \u00e7a il y a une sorte de comme \u00e7a de \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est efficace, h\u00e9 bien on est l\u00e9gitime, mais comme on peut \u00eatre efficace dans n'importe quel domaine, y compris en allant en marche arri\u00e8re, y compris en d\u00e9truisant l'efficacit\u00e9 en soi ne sont pas une un gage, si vous voulez de de valeur en fait hein, c'est pas une valeur absolue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [87%] :\r\nOui, vous parlez de de l'immobilit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre bon peut passer un peu dans le c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t positif pour tout cas d'action, on pense toujours qu'il faut bouger pour faire de l'action, mais il y a des actions qui sont immobiles Lionel nombreux on est on, on est en 2018 et on parle beaucoup de Mai 68, les fameux sit-in qui se passe en mai 68, les occupations d'amphith\u00e9\u00e2tre ou que pr\u00e8s de nous, il y a une nuit debout Occupy Wall Street, c'est des gens qui restent assis ou debout, d'ailleurs, sur une place, \u00e7a, c'est une mani\u00e8re d'\u00eatre immobile mais d'\u00eatre actif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [88%] :\r\nOui voil\u00e0 sombres mis on retrouve donc c'est cette immobilit\u00e9 positive, active, que pour ma part, je pr\u00e9f\u00e8re rappeler donc de stations stature posture bon, sachant qu'en fait je dirais dans toute notre culture ou s'int\u00e9resse aux terme petit peu \u00e0 Lorient, si dans toutes les les cultures, il y a une sorte de balancement entre la valorisation du mouvement et celle de de la capacit\u00e9 \u00e0 tenir quelque part y rester : restez tranquille, ce qu'on apprend ce qu'on apprend aux enfants \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une contrainte, mais ce qui est aussi la station de la m\u00e9ditation qu'on peut retrouver dans le yoga dans dans la pri\u00e8re aussi ou dans l'\u00e9criture, etc donc et qu'on retrouve donc dans la politique aussi en 2 : savoir se tenir quelque part ne plus bouger, dire qu'on restera l\u00e0 parce que on revendique par l\u00e0 m\u00eame un droit d'y \u00eatre, si on change d'endroit, on revendique moins ce droit que si on reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [90%] :\r\nVous parlez de la pri\u00e8re, c'est vrai que les religions ont souvent fait peut-\u00eatre une injonction \u00e0 \u00e0 la station ouais l'immobilit\u00e9 dans ce sens, voil\u00e0, restez tranquilles, restez vous- m\u00eame pour \u00eatre plus proche de Dieu souvent c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait au lieu de vous m\u00ealer \u00e0 l'agitation quotidienne restez tranquille, c'\u00e9tait pas pour \u00eatre bien vous peut-\u00eatre, mais cette pour \u00eatre bien vous avec Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [99%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [89%] :\r\nOui, parce que bah disons que Dieu sait en lui- m\u00eame une grande figure de l'immobilit\u00e9 Dieu lui- m\u00eame si les \u00e9l\u00e8ves et du des 3 monoth\u00e9ismes tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9 dans un l'\u00e9volution de la th\u00e9ologie par par la m\u00e9taphysique d'Aristote et la d\u00e9finition de Dieu chez Aristote, c'est qu'il est enti\u00e8rement actif mais absolument sans bouger, c'est le moteur immobile de l'univers et donc cette activit\u00e9 c'est la pens\u00e9e parce que quand on sait sa pens\u00e9e m\u00e9diter, c'est \u00eatre en pleinement actif et en m\u00eame temps, sans action locale si vous voulez, sans enfants, sans d\u00e9placement donc la religion c'est c'est une et la pri\u00e8re voil\u00e0 c'est -tu \u00e7a fait partie de ces, de ces pratiques qu'on peut aussi retrouver sans sans Dieu, hein, qui sont des pratiques de r\u00e9flexion, vous voyez le le bouddhisme moins o\u00f9 il y a pas v\u00e9ritablement de Dieu Bouddha n'\u00e9tant pas un Dieu repose aussi sur ces m\u00e9ditations statique et c'est \u00e7a qu'on peut retrouver, pourquoi on les retrouve dans la politique aussi, parce que tous ces mouvements, dont vous parliez dont je parle dans le livre, qui sont les mouvements des 110 qu'on peut retrouver aussi, maintenant, je m'int\u00e9resse \u00e0 la continuit\u00e9 on un lien avec la religion, que ce soit chr\u00e9tienne, bouddhiste, je pense \u00e0 ou hindouiste, je pense \u00e0 Gandhi, je pense \u00e0 Martine Buffard King qui avait \u00e9videmment une une il y avait une connotation spirituelle tr\u00e8s forte dans leur mani\u00e8re de r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [89%] :\r\nJe vous interromps un petit instant J\u00e9r\u00f4me mais bon, on va faire une aphorismes urgente, info trafic RTS quelque soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute Lausanne- Pontarlier, on signale un pi\u00e9ton pr\u00e8s des voies de circulation entre Bordeaux et les cl\u00e9s et sur l'axe Gen\u00e8ve- s'entendent attendent une demi- heure est annonc\u00e9e au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie nous sommes \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [90%] :\r\nAvec le philosophe, J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre, qui, qui fait l'\u00e9loge de l'immobilit\u00e9 Mathias, on va s'arr\u00eater un instant faire une pause, une pause musicale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:21) [84%] :\r\nBonjour, cin\u00e9aste, on est jumeaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:13) [89%] :\r\nOui, info trafic RTS sur l'autoroute Lausanne-, Pontalis, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Orbe et les cl\u00e9s sur l'axe Gen\u00e8ve- c'est un temps d'attente d'une demi- heure est annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [89%] :\r\nEt on vous retrouve J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre on a \u00e9cout\u00e9, ils disent Stipe stand \u00e0 Daegu Jay \u00e7a n'un artiste suisse nous parlons avec vous de l'immobilit\u00e9, le titre de votre livre, c'est \u00e9loge de l'immobilit\u00e9 et cette question- l\u00e0, de, de, de la mobilit\u00e9 ou, enfin ou de l'agitation, diront certains, et de l'immobilit\u00e9, on la retrouve dans plein d'endroits notre vie hein, \u00e7a peut \u00eatre au travail par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:55) [90%] :\r\nOui, il y a le travail, alors en fait le le travail est une sorte d'imp\u00e9ratif comme \u00e7a de de mobilit\u00e9, aussi, d'\u00eatre pr\u00eat \u00e0 changer de poste, tout \u00e7a, etc, en m\u00eame temps, le travail est quelque chose qui, qui mobilise beaucoup et je dirais de de plus en plus, c'est aussi en raison de de la du progr\u00e8s technique, hein, qui se fait, par exemple, se fait devant un ordinateur, on contr\u00f4le des machines plus qu'on s'active, v\u00e9ritablement, m\u00eame dans des des sites de production, donc finalement c'est une acc\u00e9l\u00e9ration de la production les plus celle des machines que que des humains quelque sorte les machines nous mettre un petit peu en dehors, en dehors du du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [83%] :\r\nDonc, on a l'impression, Bashung que la technique qui nous fait surprendre nos t\u00e9l\u00e9phones portables, \u00e7a nous nous ne participe \u00e0 l'agitation ou \u00e0 la vitesse du monde, or ce que vous dites, J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre c'est plut\u00f4t qu'elle nous qu'elles nous font sa soir\u00e9e est rester viss\u00e9 \u00e0 notre chaise Angot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:51) [90%] :\r\nOui mais voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que maintenant on a tendance de plus en plus \u00e7a \u00e0 distinguer le le d\u00e9placement de la mobilit\u00e9, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir dire que finalement, quand on utilise un portable, c'est de la mobilit\u00e9 puisqu'on peut communiquer \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re avec le reste du monde et c'est de la mobilit\u00e9, qui est pas sous la forme de d\u00e9placement, donc c'est aussi sur une, d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re assez statique, m\u00eame si le portable se nomme se nomme mobile souvent tous ces appareils techniques finalement nous limite dans dans nos mouvements, ce qui est une contrainte et mais l'id\u00e9e c'est que toute forme de de contrainte, si elle est bien comprise comme telle, peut aussi \u00eatre une source de l'eau, de libert\u00e9, un jeu pas du tout avoir un mon livre se veut pas du tout contre la technique, le progr\u00e8s ou quoi que ce soit et aucune nostalgie dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [85%] :\r\nMais quand vous dites : \u00e9loge de l'immobilit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre en quoi on cru la mobilit\u00e9 ou le, le fait de bouger tout le temps, est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [91%] :\r\nAlors, en fait, c'est le fait de bouger tout le temps en soit s'\u00e9taient volontairement si c'\u00e9tait une ville danseur ou de ou d'alpinistes \u00e7a ne poserait aucun probl\u00e8me si vous voulez, hein, le probl\u00e8me c'est justement d'une nous sommes pass\u00e9s \u00e0 une sorte de de survalorisation de la mobilit\u00e9 qui nous fait oublier surtout la plupart du temps que nous ne bougeons pas, qui a un gros probl\u00e8me aussi de de s\u00e9dentarit\u00e9 d'immobilisations corporelles qui qui pr\u00e9occupe aussi \u00e9videmment les m\u00e9decins \u00e0 la sant\u00e9 publique, etc, c'est pour \u00e7a, bon alors c'est un \u00e9loge, hein, mais en m\u00eame temps qu'il veut passer \u00e0 travers toutes ces formes de de contraintes, on a parl\u00e9 de la prison, il peut s'agir de la paralysie de la maladie, etc, sachant que voil\u00e0 comme je, je le disais, c'est au fond de la contrainte quelquefois qu'il faut trouver la la ressource de de la libert\u00e9, ce qui est pas forc\u00e9ment \u00e9vident avec la mobilit\u00e9 parce que quand on est pris dans un trajet entra\u00een\u00e9s dans un rythme etc c'est pas l\u00e0 qu'on est le mieux apte finalement passer de la contrainte \u00e0 la libert\u00e9, je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:02) [88%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il faut faire, selon vous, est -ce qu'on est ce qu'on peut faire quelque chose, peut-\u00eatre pour s'immobiliser autre cas ralentir et je sais pas, \u00e7a c'est pas un Manuel de savoir oui mais est ce qu'il y a des choses qu'on peut faire dans le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:15) [92%] :\r\nSi c'est \u00e7a, de toute fa\u00e7on, bon l\u00e0 la question est l'\u00e9thique, donc forc\u00e9ment, il faut aussi qu'il s'est d\u00e9gag\u00e9 des formes de d'imp\u00e9ratifs ou au moins de voix, de ce que, de ce qu'il serait possible de de faire, ou du moins de lancer la discussion, en fait, on parle beaucoup de de d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration de d\u00e9croissance \u00e0 juste titre un parce qu'on ne peut pas maintenir cette croissance, on est en train d'\u00e9puiser compl\u00e8tement notre plan\u00e8te, comme vous le savez, puis de nous \u00e9puiser 2 nous-m\u00eames, la seule chose, c'est que je pense que vouloir ralentir cette volont\u00e9 l\u00e0 c'est juste une r\u00e9action un petit peu imm\u00e9diate au fait qu'on a l'impression que tout acc\u00e9l\u00e8re je suis pas s\u00fbr que l'on puisse ralentir alors que l'immobilit\u00e9, si vous voulez, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, on est d\u00e9j\u00e0 immobilis\u00e9 et donc la question se pose de ce que l'on peut faire de ces moments de tous ces moments o\u00f9 on est immobilis\u00e9, y compris par la technique, si on peut leur donner un sens qui ne soit pas simplement celui de la contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:15) [87%] :\r\nEst -ce possible, il faut faire quoi lire les livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:18) [87%] :\r\nEt \u00e7a me semble et \u00e7a me sont moins id\u00e9aliste alors je pensais l\u00e0 en \u00e9coutant le petit Flash info, on pourrait presque d\u00e9dier cette \u00e9mission \u00e0 ceux qui sont en train d'attente devant le tunnel du Mont- Blanc \u00e0 ce qui est assez fr\u00e9quent, bon voil\u00e0 une premi\u00e8re d'accord, la radio voiture voil\u00e0 et voil\u00e0 exactement, parce qu'en fait, bon dans une voiture finalement que l'on avance ou pas, on est immobile, bon et quand la voiture elle- m\u00eame s'arr\u00eate, on est pris, l\u00e0, dans cette sorte de n\u00e9cessit\u00e9 de l'embouteillage, on sait que, d'une certaine mani\u00e8re, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, in\u00e9vitables dans le flux d'un tunnel, il est limit\u00e9 physiquement, il y a rien \u00e0 faire contre \u00e7a, si vous voulez bon alors, au lieu d'essayer de culpabiliser, de se dire qu'on qu'on aurait d\u00fb partir plus t\u00f4t de secteurs a cette autre possibilit\u00e9 de passer un autre mode et cet autre, \u00e7a peut \u00eatre justement d'\u00e9couter la la radio qui, encore une station c'est une station, la station de radio et, en fait, c'est l'id\u00e9e de ce livre, qui a une forme de communaut\u00e9 d'Immobile aussi qui se forme entre diff\u00e9rentes formes d'immobilit\u00e9 \u00eatre coinc\u00e9 dans une voiture, \u00eatre en prison et \u00eatre aussi peut \u00eatre malade dans un h\u00f4pital, on pense assez peu quand on fait comme \u00e7a des \u00e9loges du mouvement tout \u00e7a etc, ce qui ne peuvent pas bouger et quand m\u00eame, quand m\u00eame, un statut d'humanit\u00e9 me semblant et donc et tous ceux qui choisissent l'immobilit\u00e9 qui lisent qui \u00e9crivent tout \u00e7a etc en fait, il y a une communaut\u00e9 -l\u00e0 qui se forment un partage d'une exp\u00e9rience, et si je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce partage aussi, hein, qu'on n'a pas quand on fait le une sorte d'imp\u00e9ratifs du mouvement en marchant, marchant marche, marche, bon c'est tr\u00e8s bien, mais quand on est dans un h\u00f4pital par exemple, \u00e7a rime \u00e0 quoi cet imp\u00e9ratif \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [84%] :\r\nCe qui est paradoxal, J\u00e9r\u00f4me L\u00e8bre, c'est qu'au moment o\u00f9 s'immobilise, vous parlez de la voiture \u00e0 l'emp\u00eacher la voiture mais souvent qu'on s'immobilise, c'est l\u00e0 que, souvent, notre esprit se met \u00e0 la gomme vagabonder vagabonder des pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, donc on s'arr\u00eate, mais tiennent t\u00eate va va continuer, c'est \u00e7a, elle s'arr\u00eate pas, au contraire, le voil\u00e0, comme il y a pas de distraction, elle y va quoi, elle va tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:13) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [89%] :\r\nExactement, c'est-\u00e0-dire le sud toujours int\u00e9ress\u00e9 avant avant ce livre, en travaillant sur la vitesse, le fait qu'on peut entendre par Vitez, des choses qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes et qu'il faut penser \u00e0 la vitesse de la pens\u00e9e, voil\u00e0, y compris quand on se se plaint que tout va trop vite, se rappeler aussi qu'il y a rien de plus rapide que la pens\u00e9e et que je dirais que la pens\u00e9e de quiconque, on dit : bon, c'est on perd toute dimension de l'espace, quand on fait Paris- New York en 6 heures d'avion, mais si vous finissez le chapitres d'un roman \u00e0 Paris et que la page suivante vous attaquez un chapitre, il commence \u00e0 New York, \u00e7a ne vous traumatise pas du tout, hein, parce que la pens\u00e9e va plus vite qu'un avion et en effet, c'est quand on a arr\u00eat\u00e9 que l'avons pens\u00e9e va le plus vite et vous avez utilis\u00e9 le terme de divaguer, vous avez bien raison, alors il y a diff\u00e9rentes formes de pens\u00e9es, hein, mais le le r\u00eave en lui- m\u00eame est extr\u00eamement important, il est extr\u00eamement rapide, ou sinon les liaisons de d'id\u00e9es qu'il fait et on sait que le r\u00eave est essentielle \u00e0 la pens\u00e9e qu'on pouvait pas penser dans la journ\u00e9e, si on ne repenser panneaux r\u00eave de la nuit, c'est-\u00e0-dire ce moment o\u00f9 on dort o\u00f9 on bouge pas un qui sont proches de la m\u00e9ditation finalement le sommeil m\u00e9ditation \u00e7a \u00e7a \u00e7a se rapproche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:23) [89%] :\r\nVous parlez aussi dans votre livre, de l'art qui serait peut-\u00eatre une des r\u00e9ponses \u00e0 cette injonction \u00e0 la mobilit\u00e9, parce que l'art, dites -vous, \u00e7a fige finalement quelque chose bien souvent une peinture une photographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [90%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est c'est ce qui est ce qui m'amuse un peu ce qu'on fait souvent dans les expositions actuellement etc, on essaie de montrer syst\u00e9matiquement qu'il y a du mouvement dans la sculpture qui a du mouvement dans la peinture, etc, etc et alors que tout de m\u00eame l'essentiel de l'objectif quand on fait une peinture quand on fait une statue, etc, c'est justement de saisir ce mouvement et le saisir, c'est l'immobiliser une statue, une peinture cette immobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:02) [81%] :\r\nMais justement veut peut-\u00eatre voir \u00e9videmment il a parce que c'est de la vie pour les gens, mouvement \u00e9gal vie regardez cette comme il est vivant, ce tableau, il y a du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:11) [87%] :\r\nExactement, mais ce mouvement, ils se retrouvent dans le sens, c'est, il est dans le sens du tableau, rien ne bouge dans un tableau, rien ne bouge dans une sculpture mais simplement parlait de la pens\u00e9e tout \u00e0 l'heure, c'est quoi, l\u00e0 c'est quoi la pens\u00e9e, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 saisir du sens et ce que fait l'artiste ce qui saisit le sens du mouvement et le que le spectateur de la sculpture de la peinture saisie aussi ce sens en sinon \u00e9videmment pour une cam\u00e9ra qui se r\u00e9jouissent de la ASC d\u00e9tecter du mouvement, elle tombe sur une sur une sur une statue pour elle, y a pas de mouvement, donc il y en a pour nous en tant qu'on passe justement de l'immobilit\u00e9 offense et vous, c'\u00e9tait d'ailleurs le passage est immobile et l'essentiel, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:48) [84%] :\r\nJe dis qu'\u00c9douard Glissant, l'artiste suisse qui a fait un manifeste pour la statique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:53) [90%] :\r\nOui, vaste Tinguely, on en fait souvent l'artiste du mouvement, il a fait toutes ces machines qui bouge, bon c'est \u00e7a un artiste que j'adore, bon et en mer et et en m\u00eame temps, il a dit lui- m\u00eame, le mouvement de mes machines m'indiff\u00e8re et \u00e9laguer donc \u00e9crit ce manifeste pour pour une statique qui n'une sorte de d'\u00e9loge de ce que doit faire l'artiste saisir le mouvement, mais dans l'immobilit\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:21) [87%] :\r\nMerci var donne du sens, merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Rondeau ah merde, malheureusement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 six appelle vous \u00eates philosophe, directeur de programme Coll\u00e8ge international de philosophie, c'est \u00e0 Paris et auteur de ce livre, \u00c9loge de l'immobilit\u00e9, c'est paru chez Descl\u00e9e de Brouwer bonne suite de journ\u00e9e merci de m\u00eame Mercier Alwan habitu\u00e9s Alexandr Lemierre pour la technique, ce matin, demain nous parlerons des bobos et puis les fameux bobos qui, selon l'auteur, qu'on va recevoir n'existait pas, on verra \u00e7a tout simplement, mais l\u00e0, \u00e0 11 heures 30 place \u00e0 Laurence Bisang dit que d'heures, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e8bre, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B09CBF0-B0C3-404A-B20E-B932EE35787E", "internalArchiveId": "9B09CBF0-B0C3-404A-B20E-B932EE35787E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Reportage d'Arnaud Robert \u00e0 Abidjan.", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Reportage d'Arnaud Robert \u00e0 Abidjan.\r\nChronique de Pauline Seiterle.\r\nHommage \u00e0 Maurane\r\n\r\n* Infotrafic: 19:24:12-19:24:33 / * Reportage d'Arnaud Robert \u00e0 Abidjan.\r\nChronique de Pauline Seiterle.\r\nHommage \u00e0 Maurane", "durationSec": 3392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515192", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 08.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-08T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 08.05.2018", "Paradiso / RAP_2018-05-08T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Reportage d'Arnaud Robert \u00e0 Abidjan.\nChronique de Pauline Seiterle.\nHommage \u00e0 Maurane", "Reportage d'Arnaud Robert \u00e0 Abidjan.\nChronique de Pauline Seiterle.\nHommage \u00e0 Maurane"], "variantIds": ["ece-9515193", "ece-9515192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:13:31Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nLes semences sont le 1er maillon de la cha\u00eene alimentaire et repr\u00e9sente un Business qui se chiffre en milliards domin\u00e9 par quelques multinationales qui imposent leur loi, la Suisse est fortement d\u00e9pendante de la production \u00e9trang\u00e8re contraintes des probl\u00e8mes pour les agriculteurs ou surprise, voire d\u00e9convenue pour les jardiniers d'amateurs \u00e0 bon entendeur, a pris la cl\u00e9 des champs et a men\u00e9 l'enqu\u00eate et parce que c'est le printemps au jardin Monsieur Jardinier donnera de pr\u00e9cieux conseils pour r\u00e9ussir ses semis alors prenez en de la graine dans \u00e0 bon entendeur, ce soir sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [93%] :\r\nParadiso avec le festival les amplitudes du 16 au 20 mai \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [74%] :\r\nPoint et puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [83%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Jean-Pascal Mageos cours de laquelle nous retrouverons pollinisateur Les pour son actualit\u00e9 musicale compl\u00e8tement orient\u00e9 et revendiqu\u00e9e comme telle, et puis on \u00e9coutera le 2\u00e8me volet de ce reportage que Arnaud Robert nous ram\u00e8ne d'Abidjan et de C\u00f4te d'Ivoire, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale et qui va nous occuper toute la semaine, acte II donc de de ce de ce feuilleton qui s'int\u00e9resse aux musiques d'ivoirienne et qui essaye de d\u00e9monter un petit peu, certains des des clich\u00e9s qu'on peut avoir sur ce genre de sur ce genre de sujet, mais avant cela, la nouvelle s'est r\u00e9pandue ce matin Maurane est morte hier soir, dans des circonstances non encore d\u00e9termin\u00e9e, ou en tout cas pas encore rendu publique, elle avait 57 ans il a lav\u00e9 le projet de publier un album r\u00e9unissant des chansons de Brel, son illustre compatriote et la voix de Maurane, h\u00e9 bien on va l'entendre plus longuement ce dimanche dans Paradiso le 7\u00e8me jour entre 16 heures et 17 heures, mais ce soir, \u00e9videmment on se devait de modifier notre programme pour lui laisser un peu de place, Maurane en session Paradiso, elle \u00e9tait l'invit\u00e9e de G\u00e9rard Soutter s'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2005 au sud les 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [66%] :\r\nAllez savoir de ivresse envie de sagesse, le monde entier qu'est -ce qu'on est toujours dans les m\u00e9dias pour donner \u00e0 dire cette tendance \u00e0 l'augmentation des fonds les pourris m\u00eame mon pire encore, le texte j'ai communiste quand on se d\u00e9tourne des oc\u00e9ans des a d\u00e9sormais trouv\u00e9 tellement d\u00e9lur\u00e9e les surveiller Claude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [66%] :\r\nChampagne, celle -ci vibrations pour le reste, la conna\u00eet bien, moi je verrais bien que le champagne, c'est trier les Europ\u00e9ens voulaient garder les gars de trace de le champagne, c'est le nom donn\u00e9 la solution si aujourd'hui le ch\u00f4mage, on pense l'ambivalence du Gard \u00e0 des chats qui sourit, mais quand tous les chats sont partis, mais si l'histoire aust\u00e8re et le Red Ed. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [69%] :\r\nCultures le CSA la chandelle par les 2 bouts samedi tient pas debout car demain plus tr\u00e8s loin, quelques heures dans les drames humains mais qui peut le suicide de champagne d\u00e9salt\u00e8re puissent donc soit on n'est plus qu'\u00e0 moiti\u00e9, on reste en gare apr\u00e8s la nuit de v\u00e9lo, c'\u00e9tait trop court, attendez donc de qui alors qui sera -t-il d\u00e9ranger les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [83%] :\r\nMaurane en session au Studio 15, donc de la RTS \u00e9tait en f\u00e9vrier 2005 pour continuer continuer \u00e0 passer un moment avec elle, je vous propose de revenir sur une interview qu'elle avait accord\u00e9, c'est un petit peu plus r\u00e9cent 2014 \u00e0 Pascaline Sordet et, dans cet entretien, il y a \u00e9videmment des raies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [85%] :\r\n\u00e7a \u00e0 cet album qui repr\u00e9sentait son actualit\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai plut\u00f4t isol\u00e9 ce qui ce qui est plus intemporel dans ce que lui a dit, Maurane, ce jour- l\u00e0, les phrases dans lesquelles elle se raconter, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [88%] :\r\nMoi, je suis une enfant moi je suis une enfant et je suis une vieille garde je sais pas comment vous expliquez, c'est-\u00e0-dire que j'ai la la candeur d'une petite fille de 2 6 7 ans quand je fais un album, c'est-\u00e0-dire je ne sais pas o\u00f9 je vais, mais j'y vais et j'y crois et je fonce et je vis et je ne m'arr\u00eate pas, je me passionne, je contemple, j'arr\u00eate, je reprends, enfin, je suis comme \u00e7a et en m\u00eame temps quand je vous dis la vieille harde, c'est le moment o\u00f9 je me dis quand m\u00eame, j'ai 54 ans fait parce que je me gratte est -ce qu'on va encore vouloir de moi, c'est mes doutes qui remonte \u00e0 la surface, mais je suis partag\u00e9 sur tout le temps, tiraill\u00e9 entre les 2, mais en tout cas, je peux vous dire qu'un album me laisse jamais indiff\u00e9rente, un album fait passer par tous les stades quoi donc bah c'est pas mal, j'ai beaucoup camoufl\u00e9 par l'humour pendant des ann\u00e9es parce que ben comme tous les clowns, hein, je j'en suis l\u00e0 je peux \u00eatre j'mal d'humour, c'est un truc qui m'a toujours sauv\u00e9 dans ma vie de de justement de de des des moments plus plus plus sombre, mais j'ai, j'ai vraiment l'impression de plus en plus en vieillissant de dire les choses telles qu'elles sont, c'est-\u00e0-dire sans sans fioriture, sans sans dans quelque chose, quoi, voil\u00e0 donc \u00e7a me sort comme \u00e7a, donc les gens, les gens le ressentent comme \u00e7a, c'est ce que j'entends, donc je pense que c'est un album qui me ressemble, peut-\u00eatre encore plus que les les pr\u00e9c\u00e9dentes, j'ai tellement chant\u00e9 sur un pr\u00e9lude de Bach, Jean est tellement marre, m\u00eame si j'estime toujours que c'est une tr\u00e8s belle chanson et qu'en plus c'est une chanson qui a fait parler de moi, il faut pas renier tout \u00e7a, c'est toujours une belle chanson mais il se trouve que journ\u00e9e marre de la chanter et je crois que vraiment. \r\nQuand vous \u00eates lass\u00e9 par une chanson, m\u00eame si les gens vous en veulent, il faut la laisser dormir un temps pour peut-\u00eatre mieux la retrouver plus tard certainement mieux retrouver plus tard je crois qu'il faut pas impos\u00e9, mais propos\u00e9 au public d'autres choses de de vous faut pas forc\u00e9ment moi je sais que quand je vais voir un artiste en spectacle, d'abord j'ai pas envie d'entendre exactement ce qu'assurent l'album, j'ai pas envie d'entente, la m\u00eame sonorit\u00e9 et j'ai envie que l'artiste que j'ai en face de moi m'me bouscule un petit peu et me mettent en danger se mettent en danger, c'est-\u00e0-dire j'aime quand c'est pas acquis avec les gens, c'est pour \u00e7a que quand je mets les pieds sur une sc\u00e8ne, j'ai toujours envie d'avoir le la sensation que fait mes d\u00e9buts et que le public frappe peut-\u00eatre ses d\u00e9buts avec moi, on se dira d'autre chose, forc\u00e9ment il y a des r\u00e9miniscences il y a des chansons qui reviennent des humeurs qui reviennent de l'humour des choses que les gens connaissent chez vous, mais d'un spectacle \u00e0 l'autre, d'un album \u00e0 l'autre, j'esp\u00e8re qu'il va y avoir des des ressenti un petit peu diff\u00e9rent, moi j'ai je d\u00e9teste avoir le sentiment que je reste \u00e0 la m\u00eame place que je suis pas en mouvement, je suis pas en train d'\u00e9voluer d'une fa\u00e7on ou d'une autre, m\u00eame si je pense qu'au fil des ann\u00e9es on ne reconna\u00eetra toujours on se pas j'ai pas me mettent \u00e0 faire du du, du, du, du m\u00e9tal demain quoi donc peut-\u00eatre qu'un jour je un album avec un Big band de ou avec vous, c'est pas avec un orchestre philharmonique je je sais pas mais des choses qui sont plus dans mon qui me ressemble en tout cas, mais au fil des album il y a, il y a des personnes qui reviennent, puis il y a des des personnes qui changent aussi l'entourage est super important, savoir son tour est super important, le choix des chansons, c'est s\u00fbr, super important, mais moi si vous voulez l'\u00e9volution, elle serait plut\u00f4t dans le choix des chansons, je pense que j'ai choisi des chansons de plus en plus peut-\u00eatre justement plus plus authentique des choses qui des chansons qui, m\u00eame si elles ne racontent pas au d\u00e9part, votre histoire finissent par le devenir par la devenir votre histoire, donc c'est quand m\u00eame un boulot qui dure, ce travail d'une ann\u00e9e, hein, faut dire, donc, mais c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:25) [96%] :\r\nIl y a peu de temps, j'ai rencontr\u00e9 un jeune gar\u00e7on qui \u00e9crivait des textes. \r\nEt des musiques. \r\nIl est arriv\u00e9 timidement vers moi et m'a dit. \r\nJe vous \u00e9cris une chanson quand j'ai les plus quand j'ai lu quand j'ai \u00e9cout\u00e9 cette chanson, j'\u00e9tais troubl\u00e9 tellement j'avais la sensation d'avoir \u00e9t\u00e9 radiographi\u00e9, je me suis dit : mais comment il sait que je vais bien. \r\nComment est -ce que j'ai envie de dire comment il s'est. \r\nJean-Jacques Goldman. \r\nRetenez bien ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [96%] :\r\nJ'ai trop attendu que j'ai vu. \r\nOui, cette donc j'ai ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:44) [87%] :\r\nMorano suivi aucun en 2005 et donc en 2014 la revoici au micro de Pascal ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:50) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on fait un m\u00e9tier de fou en fait le plus beau m\u00e9tier du monde, mais il y a de quoi perdre perdent le contr\u00f4le des fois, enfin il faut pas perde le contr\u00f4le, mais on doit tellement justement garder le contr\u00f4le, moi par exemple je suis dans ce qu'on appelle le marathon de la promo au bout de 25 Interview vous savez plus ce que qui qui ce qui est ce que vous avez dit \u00e0 qui donc la vigilance le le le tout le temps en faute pr\u00e9sentent pr\u00e9sentent pr\u00e9sentent pr\u00e9sentent, est ce qu'on a une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des gens, m\u00eame si on est pas des docteurs, des psys, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui vous disent des, des, des, des bouddhistes, des choses du Style : vous \u00eates mon antid\u00e9presseur devrait \u00eatre rembours\u00e9 par la S\u00e9cu, \u00e7a fait plaisir, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a les gens ignorent que, on a le vertige souvent et qu'on est comme vous le dites sur un fil qu'on a l'impression de tomber et que g\u00e9rer tout \u00e7a va g\u00e9rer la vie de famille, la vie de femme la vie amoureuse, la vie artistique c'est c'est pas \u00e9vident, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, moi j'en ai souvent parl\u00e9, on m'a souvent parl\u00e9 de mes album de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et, aujourd'hui, \u00e0 54 ans, ben c'est pas gagn\u00e9, il y a des moments de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il y a des moments de bonheur, mais tout \u00e7a n'est pas dans l'absolu, tout, tout \u00e7a ce sont des petites \u00e9tapes de petits moments comme vous dites, des petites \u00e9tincelles qu'il faut \u00e0 mon avis vraiment voir et et ressentir parce que c'est important et c'est ce qui vous tient en vie ce qui vous fait avancer, mais, mais, c'est, c'est quand m\u00eame pas \u00e9vident, je me mets dans la peau des des tr\u00e8s jeunes qui veulent commen\u00e7aient \u00e0 faire ce m\u00e9tier, c'est de plus en plus compliqu\u00e9, on mise pas trop sur le talent, c'est beaucoup, il y a beaucoup d'histoires de sous, il faut que \u00e7a marche tr\u00e8s vite parce que sinon vous rend tr\u00e8s vite votre contrat facettes c'est redoutable j'sign\u00e9 j'ai Polydor, en 1989 j'y suis toujours et remercions quoi j'ai envie de dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:49) [81%] :\r\nVous avez rencontr\u00e9 justement dans la Nouvelle Star, je me demandais ce que votre participation \u00e0 cette \u00e9mission en tant que jury vous avez apport\u00e9 \u00e0 vous musicalement est -ce que vous avez trouv\u00e9 des sources d'inspiration et une \u00e9nergie ou quelque chose de steeple l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:03) [89%] :\r\nSource d'inspiration non \u00c9nergie oui, une autre \u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire que, \u00eatre tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de, de, de, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de la t\u00e9l\u00e9, \u00e7a vous fait voir les choses, moi j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s peur en t\u00e9l\u00e9, avant, j'\u00e9tais tr\u00e8s pudique parce qu'il faut dire qu'on vous donne pas forc\u00e9ment la place d'\u00eatre que vous \u00eates la t\u00e9l\u00e9 ne donne qu'une Pi\u00e9tri finalement et une image tr\u00e8s r\u00e9duite de ce que vous \u00eates parce que vous arrivez pour faire votre promo, vous chantez votre chanson a pris un plateau qui dure 2 minutes apr\u00e8s, vous partez j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 par la nouvelle Star aussi pour pouvoir m'exprimer d'une autre fa\u00e7on et de avec m\u00eame mot et de d'avoir plus le temps pour parler, pour, j'avais aussi envie de d\u00e9couvrir des gens qui chantent tout en me disant : depuis le d\u00e9but que \u00e7a les psychanalystes, je ne voulais pas que \u00e7a s'arr\u00eate au concours j'esp\u00e9rais qui qui aurait des suites apr\u00e8s effectivement, d\u00e8s qu'il y aurait des contacts, il y aurait des id\u00e9es, moi je suis je suis souvent dans l'affect avec les gens que je rencontre que j'ai de l'admiration pour ou juste des affinit\u00e9 comme \u00e7a il pour moi c'est important, j'ai toujours fonctionn\u00e9 comme \u00e7a, c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Iseult, c'est ce qui s'est pass\u00e9 que Sophie-Tith c'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Dana aussi avec qui je partage un autre duo sur l'album et je vois les choses comme \u00e7a, il y a des formats sur le plan musical aussi dans la mode aussi, tout le monde doit ressembler \u00e0 tout le monde, les gens qui sont de ceux qui se d\u00e9marquent aujourd'hui sont de plus en plus rares, or je pense que l'identit\u00e9 forte rejoint le dicton passais, indique -t-on, mais la phrase il faut de tout pour faire un monde quoi, et l\u00e0 il y a de plus en plus d'uniformit\u00e9 \u00e7a me \u00e7a me d\u00e9sole. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:02) [92%] :\r\n\u00e7a vous a demand\u00e9 du courage, de sortir une chanson comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:04) [88%] :\r\nNon, \u00e7a m'a sembl\u00e9 naturel de la chanteuse parce que je vais vous dire que, en ce qui concerne les formes, bon c'est je sais jamais \u00e0 qui je le sais, j'ai toujours Faliu avec mon poids, donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je veux dire c'est r\u00e9gl\u00e9 dans ma t\u00eate, dans le sens o\u00f9 j'ai le recul par rapport \u00e0 \u00e7a, je sais que c'est pas acquis, je sais qu'il y a des efforts \u00e0 faire, maintenant c'est m\u00eame plus : je suis d'une gamine, j'ai 54 ans, j'aurais m\u00eame Georges aurait jamais le corps et le visage d'une nana de 16 ou 20 ans c'est pas le but du jeu maintenant si vous voulez, \u00e0 mon \u00e2ge, c'est mieux, c'est plus pour me sentir bien dans ma peau respirer convenablement pour, je suis toujours coquette donc enfin pour moi tout \u00e7a, c'est important pour \u00eatre, pour avoir un certain confort, si vous voulez, mais, mais vraiment, moi j'ai vu tout dans cette chanson, j'ai, j'ai vu, j'ai vu plein de choses et, \u00e0 mon avis l'essentiel \u00e0 dire aujourd'hui, donc il est choisi, tout de suite alors que Daran et Pierre-Yves Lebert qui l'ont \u00e9crite de naus\u00e9e pas me l'a proposer justement de peur de me vexer alors que pas du tout, au contraire, c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour moi de la chanter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:19) [88%] :\r\nMaurane, interview\u00e9 en 2014 par Pascaline Sordet pour un album qui s'appelait ouvre, qui \u00e9tait sorti \u00e0 ce moment -l\u00e0, Maurane, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, on la retrouvera plus longuement dans Paradiso le 7\u00e8me jour entre 16 heures et 17 heures, vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 la retrouver \u00e0 travers le le dossier sp\u00e9cial qui lui est consacr\u00e9 sur RTS culture sur Internet, donc sur le le site d'Arte, sculpture, on parle d'autre chose, dans un instant, mais avant \u00e7a, qu'est -ce qui se passe sur la route passe un petit peu compliqu\u00e9 entre entre Gen\u00e8ve et Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:46) [89%] :\r\nUn vote Rafik RTS suite \u00e0 un accident, l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne est toujours ferm\u00e9e entre Blancs et Roland direction Lausanne une d\u00e9viation est mise en place et en cons\u00e9quence des colonnes ces tirs entre Cop\u00e9 un retard de 2 heures au moins est \u00e0 pr\u00e9voir sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:34) [89%] :\r\nElle s'appelle Ir\u00e8ne Schweitzer c'est une pianiste suisse, pianiste de jazz contemporain qui vient de remporter le prix suisse de musique qui vient de lui \u00eatre attribu\u00e9 il y a un petit changement par rapport au calendrier habituel du Prix suisse de musique qui jusqu'ici a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l'issue d'une c\u00e9r\u00e9monie qui avait lieu en septembre en g\u00e9n\u00e9ral Blaise on change un petit peu leur calendrier, donc on apprend en m\u00eame temps et donc aujourd'hui le nom de la laur\u00e9ate Ir\u00e8ne Schweitzer et puis le monde et de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9es par ce prix suisses m\u00eame s'ils n'ont pas remport\u00e9 le prix en lui- m\u00eame, et parmi ceux que je connais, il y a qu'est -ce qu'faut citer Jacques Demierre il y a leur d\u00e9tresse, alias cassette il y a nous avons nous avons Pierre Aud\u00e9tat il y a, Marcelo Juliani non je vais pas vous citer tout le monde parce que la liste est un peu longue mais, en tout cas, il y a plein de gens qu'on suit ici depuis longtemps dans Paradiso et qui font. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:23) [89%] :\r\nUne jolie route qu'elle soit encore plus longue et encore plus joli, la suite, c'est du c\u00f4t\u00e9 d'Abidjan que \u00e7a se passe avec ce reportage, dont on a \u00e9cout\u00e9 le 1er \u00e9pisode hier sign\u00e9 Arnaud Robert, qui \u00e9tait il y a quelques jours encore pour, \u00e0 l'occasion d'un festival qui se d\u00e9roule l\u00e0- bas qui s'appelle le Femina pour essayer de d'ausculter le mot est un petit peu, un petit peu pompeux, mais tant pis d'ausculter les donc les musiques actuelles ivoirienne et puis s'apercevoir que finalement elle doit pas grand- chose, ce que nous voyons ce que nous appelons -les les musiques du monde, c'est-\u00e0-dire la World Music de l\u00e0- bas, non, non, c'est des choses extr\u00eamement moderne, en tout cas, propre \u00e0 \u00e0 la C\u00f4te d'Ivoire et \u00e0 ce pays qui sont qui s\u00e9duisent les gens qui s\u00e9duisent les jeunes, nous y sommes donc avec aujourd'hui un \u00e9pisode qui est consacr\u00e9 \u00e0 un genre qu'on ne conna\u00eet pas ici en tout cas moi je ne connaissais pas, \u00e7a s'appelle le zouglou, c'est quoi le zouglou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [53%] :\r\nJ'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:13) [60%] :\r\nActualit\u00e9 du parquet qu'il a publi\u00e9 donc au point de ou donc aussi avec une belle pomme beaucoup de points contest\u00e9s beau-p\u00e8re \u00e9tait donn\u00e9 beaucoup de points, beaucoup de d'autres encore, par le pass\u00e9, c'est, c'est c'est une pompe majeur qui au Canada pour sa 6\u00e8me, la barge de croissance, \u00e7a a l'air d'un con hostilit\u00e9s saisir donc une c'est donc c'est un petit mod\u00e8le \u00e9voquait ce matin, c'est : c'est beaucoup de oui c'est c'est pour \u00e0 administrer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:52) [80%] :\r\nNicolas zouglou mobile \u00e0 la zone Euro 13 ans commence fort, l\u00e0 vous savez Batman avait la Batmobile, et moi je suis pr\u00e9curseur des Zoulous et donc je la zouglou c'est ma voiture, ma voix, qui s'appelle la zouglou Mobile, on t\u00e9l\u00e9phone s'appelle le anglophone, j'ai la vous le dit et tout \u00e7a, il y a beaucoup de trucs comme \u00e7a je pourrais pas vous en parler parce que l\u00e0, \u00e7a serait pas descendre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:18) [78%] :\r\nC'est un peu un d'un d'depuis vous pr\u00e9senter s'il vous pla\u00eet, allo, allo, oui, d'avoir un 2\u00e8me, guide local du groupe surnomm\u00e9 j'en reviens Dominique vocals ou les caisses je peux entendre que \u00e7a donne quand vous faites 1\u00e8re et 2\u00e8me voie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:39) [64%] :\r\nSi poigne au pouvoir \u00e0 pour animaux. \r\nEt ou animaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:51) [58%] :\r\nBen c'est beau moi bon fait et situ\u00e9e \u00e0 des bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:56) [86%] :\r\nLes genoux, c'est quand m\u00eame l'\u00e9quivalent de ce qu'est le reggae pour les Jama\u00efcains ou le rappeur pour les noirs am\u00e9ricains et en C\u00f4te d'Ivoire, le zouglou, c'est vraiment cette musique l\u00e0 qui d\u00e9crit les 4 l'les probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 au quotidien alors souvent on nous demande : mais o\u00f9 est -il une musique de l'opposition et j'ai dit oui, le zouglou sera toujours dans l'opposition, parce que c'est quand vous arrivez \u00e0 au pouvoir, vous faites la m\u00eame chose et donc nous, on va toujours d\u00e9crier les tares de la soci\u00e9t\u00e9, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:30) [97%] :\r\nEn 1990 pourquoi vous vous avez voulu absolument rejoindre ce mouvement qui \u00e9tait en train de na\u00eetre dans les universit\u00e9s d'Abidjan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:41) [82%] :\r\nAlors prenez d\u00e9j\u00e0 qu'en 89, j'\u00e9tais encore et lyc\u00e9ens et \u00e9tant au lyc\u00e9e de Grand-Bassam et tout \u00e7a, quand je venais en vacances chez maintenant qui avait la chance d'\u00eatre, je dis aujourd'hui la chance, pr\u00e8s de la cit\u00e9 de Yopougon en C\u00f4te d'Ivoire, j'allais voir un peu comment c'\u00e9tait l'universit\u00e9 quand j'allais avoir mon bac est -ce que \u00e7a allait faire et semblait et comme \u00e7a j'arrive comme \u00e7a \u00e0 la Cit\u00e9 universitaire Yopougon et puis j'aime tellement le groupe Roullier \u00e0 Groix Christian qu'on appelle Christie il y a petit, celui qu'on appelle Bruno portier comme fa\u00e7on de danser d\u00e9sarticul\u00e9 de mani\u00e8re bizarre, on appelle \u00e7a le zouglou bon, j'ai dit OK, moi j'aime bien et j'ai, j'ai des r\u00e9gates, mais moi j'\u00e9tais plut\u00f4t animateur chanteur avec des percussions, des chants, des grelots des Tam-Tam on chantait pour encourager plut\u00f4t les \u00e9quipes de football pour le mariage, et c'est l\u00e0, au lyc\u00e9e et donc moi j'arrivais, j'ai pris mes mes bouteilles ont entam\u00e9 puis chanter et puis il commence \u00e0 danser avec la fa\u00e7on bizarre de jouer, mais moi j'\u00e9tais encore lyc\u00e9en et ils \u00e9taient \u00e9tudiants et moi je me suis dit non, moi vraiment l\u00e0 cette fa\u00e7on de faire la gestion qui fait la chose, cette fa\u00e7on de faire pour que j'arrive \u00e0 tout prix \u00e0 la Cit\u00e9 de Lyon mais manque de propos, moi j'\u00e9tais en s\u00e9rie C en s\u00e9rie scientifique et puis tant scientifique si jamais mon bac, j'ai l'\u00eatre en match physique donc physique-chimie ou en m\u00e9decine et l\u00e0 cette fili\u00e8re -l\u00e0 est plut\u00f4t dans les quartiers guind\u00e9 de Cocody de Mermoz et tout \u00e7a, et moi je dis non, moi je suis all\u00e9 \u00e0 tout prix \u00e0 Yopougon, du coup, pour remplir la fiche d'orientation, je mets anglais fran\u00e7ais philosophie des trucs qui peut m'envoyer \u00e0 Yopougon, le conseiller de des d'orientation, il y a une voix dit monsieur Millet je vois dit je comprends pas vos choix, j'ai dit \u00e9coutez, on va pas rester longtemps, j'ai essay\u00e9 de tourner \u00e0 gauche, \u00e0 droite, le vrai probl\u00e8me, c'est que j'ai vu arriver au pouvoir, mais si vous y aille au bout, on \u00e9tait sciences \u00e9co, parce que vous \u00eates battre scientifique, on ne peut pas et j'ai mis \u00e0 donc ce qui devait arriver arriva : Emma orientant sur ce point, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 Yopougon et \u00e7a m'a fait plaisir parce que j'arrive \u00e0 Yopougon et il y a d\u00e9j\u00e0 des pas de danse et moi j'avance, j'envoie les sens qui va, si vous voulez, compl\u00e9ter le ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est je vais chanter en parodiant des choses en disant : les probl\u00e8mes qu'on a en cit\u00e9 universitaire, et puis on va commencer \u00e0 danser et j'ai appris tr\u00e8s vite l\u00e0 dans ce qu'on appelle le zouglou et comme je termine un ancien chanteur un ancien danseur de smurf, break, mince, enfin qui, tout \u00e7a, vous savez, j'ai accumul\u00e9 toujours tout de suite et et mais les pr\u00e9ceptes doubles T et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Lib\u00e9ration, le voil\u00e0 et c'est vraiment pour \u00e7a que je suis arriv\u00e9 \u00e0 Yopougon c'\u00e9tait Yopougon or enfin \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:53) [83%] :\r\nQue petit \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:59) [65%] :\r\nSi d'c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0, on \u00e9coute radio \u00e0 Bercy. \r\nIl a merci contr\u00f4ler parfaitement et \u00e7a permet pas \u00e7a, pourquoi il y a fait : la soci\u00e9t\u00e9, on a donc probl\u00e8me de poids pointage a propos\u00e9 de d'ailleurs qui est \u00e0 la base de prix bas \u00e0 Lagard\u00e8re, combat aussi combat et que la charte ont balay\u00e9 de combat comme automobile, c'est-\u00e0-dire j'ai des raisons de sur de d'eau et surtout mentalement apr\u00e8s la bombe \u00e0 peine tr\u00e8s d'au, et aussi pourquoi il y a de Ma\u00efdan moi, pour nous donner le beau Bettig int\u00e9r\u00eat plus la derni\u00e8re guerre par la pr\u00e9cision d'un 2\u00e8me terrain qui est d'une demande aux donneurs d'un paradoxe bien pire que vous dire pour la maladie qui a \u00e9t\u00e9 d'pour qu'il y a pas la situation est m\u00eame encore un oignon la de de sa fa\u00e7on pourquoi, n'a pas d'histoire familiale qui a \u00e7a fait, vous pourrez aussi il. \r\nNous donnons n'est pas une balle calibre d'si c'est c'est c'est m\u00eame, c'est pour \u00e7a que c'est c'est parce on commence au niveau 1 ah je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:09) [74%] :\r\nPuis vous dire un secret pour vous, \u00e7a vous fait juste vous pr\u00e9senter chacun alors que le salut, salut, moi c'est ici tous les chefs du groupe r\u00e9volution salut moi c'est Prom\u00e9th\u00e9e les leaders ou captur\u00e9s sur les voies ce je crois du groupe r\u00e9volution bonjour \u00e7a c'est r\u00e9volution comment \u00e7a sonne d\u00e9j\u00e0 ce morceau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:31) [64%] :\r\nPhilippe les diamants pour autant balaye allergisantes b\u00e9b\u00e9 qui \u00e9videmment les imp\u00f4ts Djamal lundi que les courte \u00e0 Isabelle b\u00e9k\u00e9s ligamentaires ou Djamal El qui vit au cours de gens moi ha\u00efssable et Bekiri aller au terme voiler qui les lie au cours de la intelligemment les routeurs le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:21) [60%] :\r\nJohn Martin pour le dialogue Alissa b\u00e9b\u00e9 gu\u00e9ri Jean-Marc pour John parler d'amalgame pour dire : ben le Alizard b\u00e9b\u00e9 qui \u00e9videmment pour dialoguer avec d'autres pour les diamants, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de gens vendaient pour le troupe de bobine, les JO, com\u00e9dien et finaliste, bien qu'elle puisse demander conducteur donnerait donc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:55) [68%] :\r\nPas mal pour savoir \u00e7a, Djamal pointe amateurs dans la \u00e7a de l'lui demander, il y a de tomber au pays, sur le point de merci, je vois pas pourquoi on parle beaucoup de pays d'Europe pour pointer \u00e0 quelqu'un, donc pourquoi pas tomber. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:28) [66%] :\r\nSur place tentaient importante mais mais pourquoi s'objective de la steppe au palais, \u00e7a reste \u00e0 Ottawa qui pas les chaebols, par la litt\u00e9rature, des observatoires, elle est d'abord pourquoi partir un nouveau point donc c'est pas nouveau, je ne sais rien savoir oh. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:01) [79%] :\r\nNon, \u00e7a alors, nous allons gagner, oui, oui c'est lisez Is\u00e8re vous vous sonoris\u00e9s, nous allons nous allons gagner cerisaie c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des chansons comme \u00e7a, mais on va la gagner et on va les gagner, et c'\u00e9tait des chansons \u00e0 la comme \u00e7a mais pour encourager comme des chansons de supporters, mais quand je suis arriv\u00e9 en cit\u00e9 universitaire, c'\u00e9tait plus la m\u00eame chose, c'\u00e9tait parler, chanter des chansons qui traduisait nos probl\u00e8mes parce que nous vivons d\u00e9j\u00e0 dans une de promiscuit\u00e9, \u00e0 la Cit\u00e9 de Yopougon \u00e0 la base de l'universit\u00e9 de C\u00f4te d'Ivoire \u00e9tait pr\u00e9vu pour 7000 \u00e9tudiants et puis quand nous, on arrive en 90 et en avait 21000 c'\u00e9tait largement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e fallait pouvoir vivre les uns les autres ensembles, voil\u00e0 pourquoi, \u00e0 la Cit\u00e9 pouvant exceptionnellement il y avait aucune charme oh tu pouvais trouver un \u00e9tudiant seul, il y avait toujours des \u00e9tudiants des autres qui venaient ensemble et qui, qu'on appelle, et selon les parce qu'il y avait une seule une veste en C\u00f4te d'Ivoire, c'\u00e9tait \u00e0 Abidjan, ce qui \u00e9tait, qui avaient le bac alors qu'on appelle \u00e0 Yamoussoukro \u00e0 Korhogo \u00e0 moi, il faisait comment il n'avait pas forc\u00e9ment des parents \u00e0 Abidjan, et pour nous, il y avait une devise, l'essentiel c'est le principal parler vraiment, laissez -les dormir et aller au plus press\u00e9 et c'est l\u00e0, par exemple, on les appelait cambodgien, pourquoi les Cambodgiens, enfin c'est pas syllogisme avec ce qui s'est pass\u00e9 pendant la guerre du Vietnam o\u00f9, le matin, tous les hommes \u00e9taient des de bons cultivateurs et puis le soir, c'\u00e9tait des redoutables soldats alors chez nos les gars avaient, le matin, c'\u00e9tait juste des visiteurs et puis le soir, c'\u00e9tait des squatters, mais on les appelait avec, en moyenne, comme \u00e7a, c'\u00e9tait des choses comme \u00e7a qu'on qu'on qu'on faisait et il y avait une notion de fraternit\u00e9 tr\u00e8s forte qui faisait qu'on s'appelle les parents il y a pas besoin de savoir de quelle oui origine qui \u00e9tait on partageait tous sens tous ensemble le repas tout sauf les femmes en partager tous ensemble et c'est pour \u00e7a que le 1er groupe s'est appel\u00e9 les parents du Campus pour traduire un peu la force des leviers fraternel et amicaux qu'on avait maintenant bon voil\u00e0, la Cit\u00e9 de Dieu pour, on n'est plus la Cit\u00e9 de Dieu, pour moi, c'est devenu maintenant une cit\u00e9 polici\u00e8re voil\u00e0 oui parce que c'est de la c'est de Yopougon, qui partait toutes les gr\u00e8ves, un peu comme en mai 68 et du coup, le pouvoir a d\u00e9cid\u00e9 que finalement cela ils font chier on va ferm\u00e9 cit\u00e9s, ils ont ferm\u00e9 la cit\u00e9 le donner aux policiers, c'est-\u00e0-dire ceux qui nous on l'a donn\u00e9 la donner la cit\u00e9 et a plus au pouvoir, mais \u00e7a n'a pas calm\u00e9 la gr\u00e8ve aujourd'hui, la Fesci et op\u00e8re partout, ils n'ont pas besoin d'\u00eatre temps c'\u00e9tait universitaire, maintenant il y a les r\u00e9seaux Facebook qu'on dira \u00e0 une manifestation et se donnent des maux d'or depuis se retrouvent, c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:53) [69%] :\r\nAli Belli non \u00e0 Rib\u00e9ry Ziza ah ben il y a un co\u00fbt, on va voir. \r\nOn s'c'\u00e9tait pas si facile, gr\u00e2ce \u00e0 vous, on a r\u00e9sist\u00e9, emport\u00e9e par le chant par l'amour du sang tout \u00e7a pour vous \u00e9gayer le plus pourrait, \u00e7a veut dire le plus beau et sur le chemin serait donc va falloir travailler tout donner encore posant Jarier D. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:24) [84%] :\r\nPr\u00e9sent au beau merci et et et ou est -ce qu'on apprend \u00e0 faire des harmonies comme \u00e7a vocal parce que moi, \u00e7a me rappelle un petit peu, je vous dis honn\u00eatement, \u00e7a me rappelle un petit peu la rumba congolaise, o\u00f9 il y avait vraiment cette science aussi des arrangements vocaux il y a un lien ou ou pas du tout lien, je me dis un peu quand m\u00eame parce que, parce que avec quand, quand on parle de rumba, le chanteur congolais, ils ont, ils ont cette petite \u00e9cole de la rue, c'est plus, c'est plus du Life, un peu partout dans tous les quartiers, c'est pratiquement la m\u00eame chose qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ici, parce que quand ils quand tu vas \u00e0 qui nous vient \u00e0 Brazza dans tous les petits quartiers \u00e0 des petits espaces o\u00f9 il a du il y a du petites \u00e9coles qui ne disent pas leur nom, mais des petites \u00e9coles nous par exemple, moi par exemple c'est avec certains artistes que j'ai appris, moi j'ai j'ai plus travaill\u00e9 en Studio, j'\u00e9tais avec certains arrangeur avec David terreau avec les chant\u00e9 avec, il y avait m\u00eame Magic System, et donc c'est ce ce petit parcours l\u00e0 chaque fois que tu franchit une \u00e9tape tu du tous pourris et tu avances. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:38) [87%] :\r\nDidier Bil\u00e9 la question des origines, elle est fondamentale : si on compare au au coup\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 qui est une musique qui est n\u00e9e en diaspora en France et en ce qui est revenu au pays, c'est quoi la diff\u00e9rence en quoi est -ce que l'origine d\u00e9termine l'histoire de ces musiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:57) [79%] :\r\nLe coup\u00e9 d'elle est est une petite soeur de zoulou, ils ont commenc\u00e9 sur des rythmes zouk mais coup\u00e9 d\u00e9cal\u00e9, a -t-il une autre philosophie qui apprend pas, c'est le bling-bling, je n'ai rien aujourd'hui, j'ai un peu m\u00eame si mon moment de gloire doit durer une seconde, je le montre \u00e7a, \u00e7a l'a bien fait, je suis pas riche mais si j'ai un 1000000 en 2000, il faut qu'on sache que j'ai aime : 1000000 bon mais faut \u00eatre milliardaire multi- milliardaire pour pouvoir vivre avec 2 millions de secondes 2 secondes tout le temps, voil\u00e0 mais peu pr\u00e8s du flashy, \u00e7a c'est le feeling que je respecte, c'est pas ma philosophie de la vie, voil\u00e0, mais c'est vrai que les \u00c9tats en France, donc forc\u00e9ment qu'elle venait tr\u00e8s saisissez -l\u00e0, ils ont influenc\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 si c'est \u00e0 l'est parisien, il arrive qu'on appelle le Parigot et et le fa\u00e7on de voix non le zouglou carr\u00e9ment quelque chose qui vient du terroir, de la source ivoirienne dans les vous, vous avez trouv\u00e9 des rythmes tr\u00e8s culturels et traditionnels, comme moi, la bomba le des l\u00e9zards ou lit des choses comme \u00e7a, qui viennent de certaines r\u00e9gions de la C\u00f4te d'Ivoire, c'est tout \u00e7a qu'on essaie de mettre en sauce et ce r\u00e9sum\u00e9 r\u00e9sume Atif la a donn\u00e9 le zouglou et avec la pens\u00e9e et la culture et la philosophie du rassemblement du partage forc\u00e9ment les oui encore plus fort parce que on pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre plus fort que chose vous savez la culture fran\u00e7aise, par exemple par rapport \u00e0 la richesse n'est pas la m\u00eame que l'appliquer la culture anglo- saxonne et nous sommes dans une colonie fran\u00e7aise, donc nous, on est beaucoup dans l'humilit\u00e9 16 le et puis le bling-bling allez tu vois ma belle mont\u00e9e c'est c'est la c'est coup\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 mais chacun fait ce qu'il a \u00e0 faire et puis comme \u00e7a, mais zozo par cat\u00e9gorie, les \u00e9perviers de vol par le t\u00e9moin Schmidt et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:01) [69%] :\r\nComme du kilo. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:31) [88%] :\r\nParadoxalement, j'ai l'impression que l'influence fran\u00e7aise, m\u00eame du point de vue \u00e9conomique sur les musiques et plus patente que jamais parce que je discutais hier avec r\u00e9volution ce jeune groupe, qui a sign\u00e9 avec Sony Music, leurs producteurs sont fran\u00e7ais, le Label \u00e9tabli en France Sony Music est une branche de Sony Music France et j'ai l'impression que, ici, il y a malgr\u00e9 tout l'argent est encore en mains fran\u00e7aises moi gestion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:58) [87%] :\r\nD'ouvrir une maison de production ici parce qu'il faut un suivi de carri\u00e8re fin de carri\u00e8re d'artiste, nous avons juste des gens qui font du coup par coup, ah tiens tellement quel groupe marche enfin, concert, j'ai investi 10 millions j'ai prends 30 millions c'est bon, j'ai vu un b\u00e9n\u00e9fice de 2 millions 2 ans plus tard, c'est artiste et oublier de toutes les cha\u00eenes radio et des m\u00e9dia, personne n'en parle, tout le monde, Aubry, on s'en fout, c'est parce que il y a pas de vraies structures de production et de suivi des carri\u00e8res artistiques, c'est pas une question d'argent et puis maintenant les Africains, donc ils ont de l'argent pr\u00e9f\u00e8rent avoir de l'argent en France dans le en Europe et avoir une grosse maison que l'on appelle vous savez, on a eu le m\u00eame probl\u00e8me avec le football avant quand on joue au football, on se faisait frapper par les parents va \u00e9tudier la tu crois que c'est ton football que tu vas nourrit la famille derri\u00e8re mais, aujourd'hui, \u00e0 cause de Didier Drogba \u00e0 cause de Gervinho ce genre de tous les gens maintenant veulent que l\u00e8ve Jean-Fran\u00e7ois de footballeurs, c'est la m\u00eame chose avec la musique en Afrique pour le moment, en Afrique on pense encore que toute africaine c'est chanter naturellement donc que la chanson, c'est pas vraiment un m\u00e9tier, c'est pour \u00e7a que ceux qui le per\u00e7oivent, qui sont encore des Europ\u00e9ens qui respecte \u00e7a veut -on des structures pour le faire et je suis content pour \u00e9volution mais maintenant il faudrait que les structures africaine ivoirienne soit forte et que des financiers mettent de l'argent, investissent dans ces gens de structures pour aller de l'avant, c'est \u00e7a qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:36) [85%] :\r\nEst -ce qu'on se quitte avec une une chanson c'est pas gentil, mais il y a oui, OK, d'accord, on va, on va, on va chanter une chanson de de l'ancienne album. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:47) [72%] :\r\nC'est il y a la la la la oh oui c'est \u00e7a, il y avait l\u00e0 aussi c'est un mendiant : que Dieu veille sur nous, c'est ce qui pose sa main sur nos esprits, il a l'\u00e9toile filante diamantaire, nous ne sommes bien moi, on va voir qui gu\u00e9rit donnant l\u00e0 qui n'aimait pas, d'ailleurs elle arrose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:20) [87%] :\r\nLa suite du reportage d'Arnaud Robert en C\u00f4te-d'Ivoire demandant Paradiso. \r\nNous sommes mardi et tous les mardis, on retrouve Pauline Zeiter les pour jeter un regard forc\u00e9ment tr\u00e8s orient\u00e9 mais c'est assum\u00e9 ainsi sur l'actualit\u00e9 musicale qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:34) [90%] :\r\nEh ben on va parler comp\u00e9tition sp\u00e9ciale, actualit\u00e9 de comp\u00e9tition donc \u00e7a commence par l'Eurovision \u00e9videmment \u00e9videmment l'Eurovision, le concours europ\u00e9en de la chanson commence ce soir et se terminera samedi \u00e0 Lisbonne Lisbonne puisque l'an dernier, c'est le candidat portugais Salvador sobre, elle qui avait remport\u00e9 le concours alors je sens Yann que vous br\u00fbler d'impatience, savoir qui remportera la comp\u00e9tition cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:58) [79%] :\r\nPas s\u00fbr que vous le sachiez vous- m\u00eame, on peut, on peut dire ce que j'ai cit\u00e9 non je suis branch\u00e9 sur le m\u00eame le m\u00eame canal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:06) [85%] :\r\nPassag\u00e8re m\u00eame sur ce que les bookmakers et donc je peux vous dire que cette Isra\u00ebl qui va remporter l'Eurovision cette ann\u00e9e, pourquoi, parce que leur chanteuse Net a fait vraiment figure de de grande favorite depuis des mois, m\u00eame si elle a un petit peu d\u00e9\u00e7u les observateurs durant les les r\u00e9p\u00e9titions, j'ai appris \u00e7a, bien s\u00fbr, en surfant sur les nombreux blogues de passionn\u00e9s de l'Euro Sangue n'\u00e9tale chante un titre qui s'intitule Toy c'est un morceau assez moderne, ponctu\u00e9 d'onomatop\u00e9es, avec une pointe d'auto- tune quelques synth\u00e9s 9th 6 histoires de s\u00e9duire les irr\u00e9ductibles amateurs reproche \u00e0 un savant, h\u00e9 bien on \u00e9coute oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:59) [75%] :\r\nBlocher au-dessus fort oui a donc pas tiendra toute sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:47:49) [84%] :\r\nQuand il y a, chanson de l'\u00c9tat qui parle en fait du mouvement, donc c'est une chanson engag\u00e9e, \u00e7a aussi c'est un ingr\u00e9dient important des chansons de ressembler cette ann\u00e9e ses chansons engag\u00e9es et puis, c\u00f4t\u00e9 look, elle l'exploit vraiment tous les codes de Mangas peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:04) [87%] :\r\nUn peu trop selon justement les observateurs qui trouvait que sa sc\u00e9nographie \u00e9tait un petit peu charg\u00e9 parmi les favoris, il y a aussi un groupe de chanteurs bulgare alors sur le papier, ce groupe \u00c9quinoxe n'\u00e9taient pas particuli\u00e8rement c\u00f4t\u00e9 mais leurs performances sur sc\u00e8ne et surtout leurs 5 voix puissante en fait remonter leurs chansons Bounce dans le top 10 le duo fran\u00e7ais est aussi dans les petits papiers des bookmakers le duo fran\u00e7ais vous savez de qui s'agit -il, il s'appelle madame, monsieur, et les interpr\u00e8te une chanson qui raconte le parcours d'un d'une enfant migrantes et m\u00eame si en chansons que j'ai tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, m\u00eame s'il ne triomphe pas \u00e0 Lisbonne, samedi soir, ils ont d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 la reconnaissance du public et puis les programmateurs radio avec cette chanson, donc merci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:46) [90%] :\r\nEt les Suisses ou les soupirs comme \u00e7a vient de loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:51) [83%] :\r\nNon, mais je pense qu'il faut pas s'inqui\u00e9ter si les bookmakers de l'Eurovision, ne disent rien et mise rien sur le dit aussi, c'est s\u00fbrement uniquement parce qu'ils ont pas vraiment bien compris quel \u00e9tait leur nom et puis comment \u00e7a s'\u00e9crit alors, messieurs les bookmakers, c'est visible ce ce Z de B ZZ baisse oui non mais plus s\u00e9rieusement Jean-Marc Richard me disait au t\u00e9l\u00e9phone hier, c'est un super candidat face \u00e0 un groupe arm\u00e9, c'est vraiment un jour il arrive alors que oui et puis on choisit aussi de porter une chanson engag\u00e9e qui parle de harc\u00e8lement harc\u00e8lement sur internet, et c'est une tendance, on l'a dit, mais peu d'artistes, le jour venu, enfin, \u00e0 Lisbonne, assume vraiment cette posture de chansons engag\u00e9es et les fr\u00e8res et soeurs de Zib s', eux, ils sont \u00e0 fond dans leur sujet, ils y vont, corps et \u00e2me vraiment leurs chansons et donc il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:41) [82%] :\r\nEt donc \u00e7a va marcher \u00e9ventuellement m\u00e9daille d'or que si on veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:44) [84%] :\r\nNon, mais en m\u00eame temps, je dis que c'\u00e9tait pas le cas, les gagner, donc, donc, on le sait d\u00e9j\u00e0, mais abondance de participer directement, je ne suis plus clair, donc ils vont vont faire partie donc de la 1\u00e8re des 2 demi- finales, c'est donc ce soir en Direct sur RTS Point CH bon et puis autre chose qu'on r\u00e9dige encore bien oui autre comp\u00e9tition la 8\u00e8me \u00e9dition du le festival de Cannes ne comporte pas de Palma pas ne comporte pas de cat\u00e9gorie pour la meilleure bande originale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:10) [77%] :\r\nIl y a pas de nom pour la bombe, non, non, donc il y a 10 heures Jean ben oui, mais on en parle chaque ann\u00e9e, il y a nous voyons non mais je n'y a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:18) [88%] :\r\nPalme d'or pour le meilleur compositeur la meilleure pour moi la originel, pardon, donc de homme, donc il y a 8 ans, on a lanc\u00e9 un concours en marge du festival qui r\u00e9compense les meilleurs compositeurs parmi la s\u00e9lection officielle, on compte parmi les nomin\u00e9s disaster peace un musicien am\u00e9ricain qui a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re en fait en composant de la musique pour les jeux vid\u00e9o et qui concourt pour son travail sur le. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:41) [82%] :\r\nLa mort de David Mitchell un de Silver lesquels on a aussi le jazzman Perrin s'Blanchard pour la bande- son de Black lance le nouveau long m\u00e9trage de Spahic lit ou encore le chanteur et compositeur espagnol Javier Limone il a travaill\u00e9 sur la BO DVB Al\u00e9na d'Asghar Farhadi avec Javier Papen et BNP p\u00eale-m\u00eale OPEC vous dites j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:05) [71%] :\r\nProposer un peu, j'ai, je suis mal en Suisse bien sa vie c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire c'est bien non c'est vrai, Javier Bardem, non, non, Javier Bardem et Daniel avec oui, oui, c'est vrai, voil\u00e0 bon \u00e9coute Javier les oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:44) [67%] :\r\nEt c'est bon Albert Laurent Boyer oui oui single la prison de chocolat sont Marc-Andr\u00e9 Marl\u00e8ne toi. \r\nEt r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 la seconde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:01) [79%] :\r\nUn morceau de soleil et Al\u00e9maniques est un des candidats car me semble au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:08) [72%] :\r\nQuoi aucun il a 15 mais \u00e7a, \u00e7a fait tout de suite, bo\u00eete bo\u00eetes en alu oui par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:15) [87%] :\r\nDonc le fil rouge de votre actualit\u00e9 musicale, ce soir, Pauline, pour ceux qui n'auraient pas compris c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:20) [82%] :\r\nComp\u00e9tition et on continue avec un marathon, un marathon de piano d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 dimanche, \u00c9vian accueille le 3\u00e8me marathon du piano et art de cirque alors de cirque, oui, oui, je suis curieux, oui c'est pour accompagner l'\u00e9v\u00e9nement pianistique pour mettre un petit peu d'animation quoi dire, c'est avec que du piano trouv\u00e9 \u00e7a extrait l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait marathon de piano et p\u00e2tisseries, c'est bien aussi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:41) [91%] :\r\nDonc cette ann\u00e9e c'est le cirque mais revenons -en \u00e0 la musique, plus de 30 musiciens vont se relayer durant 5 jours, des amateurs mais aussi de grands musiciens comme \u00e0 ne perdrait rien, voil\u00e0 il jouera en solo samedi soir \u00e0 \u00c9vian dimanche il y aura aussi une sc\u00e8ne libre pour les pianistes de tous horizons, vous pouvez jouer 30 secondes ou 10 minutes, vous avez le piano, vous avez le public lors de ce marathon de piano \u00c9vian. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:05) [80%] :\r\nPour vous inscrire sa stalle Besson vous inscrire la semence un peu bousculade mais on n'arrive m\u00eame si on n'a pas, on n'a pas besoin d'avoir un CV particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:13) [89%] :\r\nNon, c'est \u00e7a, c'est l'ouverture c'est chouette comme principe et toutes les environs, vous les trouverez sur terre musical Point org comp\u00e9tition encore non, on arr\u00eate, mais on reste dans quelque chose d'extraordinaire, une sorte de manifestation record puisque l'Acad\u00e9mie suisse de cor des Alpes, f\u00eate son 20\u00e8me anniversaire \u00e0 Montreux cette acad\u00e9mie, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1998. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:34) [87%] :\r\nPar Joseph Molnar et Francis et elle a pour vocation, vraiment, d'assurer la promotion du cor des Alpes \u00e0 travers le monde entier et pour f\u00eater en beaut\u00e9 ce Jubil\u00e9, il y aura un concert de 50 instruments traditionnels vendredi \u00e0 15 heures sur la place du March\u00e9 de Montreux et puis l'Euro aussi, le 15. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:51) [84%] :\r\nMusiques de la RTS sera diffus\u00e9 en Direct du Centre des congr\u00e8s, samedi \u00e0 partir de 11 heures notez aussi le concert du Brass band de burlesque autrichien le me Neville bras dont on \u00e9coutait la douce mais le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:16) [88%] :\r\nEt aujourd'hui c'est g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tages, une petite derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:19) [88%] :\r\nEt si vous \u00eates d'accord parce qu'on a parl\u00e9 un peu sport un peu un peu rigolade comme \u00e7a et moi je voulais parler, quelque chose qui m'avait lu beaucoup touch\u00e9 de la pure beaut\u00e9 America de chats et d'\u00e9chec Gambino, chats et des chiens Bino c'est un musicien et com\u00e9dien am\u00e9ricain alors quand il ne fait pas de la musique, on le conna\u00eet sous son v\u00e9ritable nom de Donald Glover, il a commenc\u00e9 par \u00e9crire pour des s\u00e9ries comiques au d\u00e9but de sa carri\u00e8re et puis il est pass\u00e9 devant les cam\u00e9ras comme acteur dans de nombreux films et puis depuis quelques ann\u00e9es, il se consacre au rap et Dansereau, l\u00e0 il n'y a rien de comique d\u00e9chets Gambino America c'est donc son nouveau clip et sa nouvelle chanson elle a rafl\u00e9 plus de 17 millions de vues en \u00e0 peine 2 jours sur YouTube, maintenant je sais m\u00eame pas os\u00e9 changer, moment o\u00f9 on ou on en parle, j'imagine m\u00eame pas, quoiqu'elle a combien doit \u00eatre c'est un un clip qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 dans un sous- sol donc peut-\u00eatre un garage, on y voit un musicien noir qui joue de la guitare plus loin Child et je dorme de dos. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:20) [88%] :\r\nIl est torse nu, il entre dans une danse syncop\u00e9e, il a l'air habit\u00e9 un petit peu comme \u00e7a, comme on dit en transe, mais il y a l'air joyeux, jusqu'\u00e0 ce que tout \u00e0 coup il abatte le fameux guitariste d'un coup de pistolet qu'il avait dans sa poche arri\u00e8re, voil\u00e0 ce que c'est l'Am\u00e9rique, \u00e0 ses yeux, une succession de chor\u00e9graphie de massacrer d'\u00e9meutes en arri\u00e8re- fond, il y a dans ce clip des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la culture afro- am\u00e9ricaine mais que Jackson aux \u00e9meutes au massacre de Charleston occulte des armes \u00e0 feu \u00e9galement un clip r\u00e9alis\u00e9 par le Japonais iront Bourail qui est truff\u00e9 de symboles qu'on d\u00e9couvre \u00e0 chaque nouvelle vue, ce qui explique s\u00fbrement le nombre de visionnement de ce clip pour le m\u00eame discours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:05) [62%] :\r\nCertes alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:08) [69%] :\r\nPoint apr\u00e8s Berlin a bu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:12) [85%] :\r\nExamen Khadidja all\u00e9gement 36 millions de vues, voil\u00e0, je l'ai sous les yeux, merci Pauline Seiterle et merci \u00e0 Jean Pascal Majdi r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission et merci \u00e0 vous de l'avoir suivi disons -nous revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:23) [94%] :\r\nParadiso avec le festival les amplitudes du 16 au 20 mai \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:28) [70%] :\r\nEt retrouvons -nous demain tout de suite sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6210BBC-DBC6-4D06-8937-0FA0D08005FD", "internalArchiveId": "F6210BBC-DBC6-4D06-8937-0FA0D08005FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FICTION 2/5 - Le choix de l'\u00e9criture", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Chaque ann\u00e9e depuis 2006, l'Institut litt\u00e9raire suisse situ\u00e9 \u00e0 Bienne accueille une quinzaine d'\u00e9tudiants et les forme en \u00e9criture litt\u00e9raire. Au terme de trois ann\u00e9es, les jeunes \u00e9crivains obtiennent un Bachelor. Il s'agit du seul cursus de niveau Haute \u00c9cole en Suisse qui permette de d\u00e9velopper sa propre pratique d'\u00e9criture. Chaque \u00e9tudiant est accompagn\u00e9 par un mentor, un \u00e9crivain confirm\u00e9. Mais la pratique de la litt\u00e9rature peut-elle vraiment s'apprendre sur les bancs de l'\u00e9cole?\r\nReportage: Deborah Sohlbank\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* Infotrafic: 13:29:38-13:29:53 / * Chaque ann\u00e9e depuis 2006, l'Institut litt\u00e9raire suisse situ\u00e9 \u00e0 Bienne accueille une quinzaine d'\u00e9tudiants et les forme en \u00e9criture litt\u00e9raire. Au terme de trois ann\u00e9es, les jeunes \u00e9crivains obtiennent un Bachelor. Il s'agit du seul cursus de niveau Haute \u00c9cole en Suisse qui permette de d\u00e9velopper sa propre pratique d'\u00e9criture. Chaque \u00e9tudiant est accompagn\u00e9 par un mentor, un \u00e9crivain confirm\u00e9. Mais la pratique de la litt\u00e9rature peut-elle vraiment s'apprendre sur les bancs de l'\u00e9cole?\r\nReportage: Deborah Sohlbank\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1572, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515153", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 08.05.2018", "FICTION 2/5 - Le choix de l\u02b9\u00e9criture / VAC_2018-05-08T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 08.05.2018", "FICTION 2/5 - Le choix de l\u02b9\u00e9criture / VAC_2018-05-08T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e depuis 2006, l\u02b9Institut litt\u00e9raire suisse situ\u00e9 \u00e0 Bienne accueille une quinzaine d\u02b9\u00e9tudiants et les forme en \u00e9criture litt\u00e9raire. Au terme de trois ann\u00e9es, les jeunes \u00e9crivains obtiennent un Bachelor. Il s\u02b9agit du seul cursus de niveau Haute \u00c9cole en Suisse qui permette de d\u00e9velopper sa propre pratique d\u02b9\u00e9criture. Chaque \u00e9tudiant est accompagn\u00e9 par un mentor, un \u00e9crivain confirm\u00e9. Mais la pratique de la litt\u00e9rature peut-elle vraiment s\u02b9apprendre sur les bancs de l\u02b9\u00e9cole?\n\nReportage: Deborah Sohlbank\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Chaque ann\u00e9e depuis 2006, l\u02b9Institut litt\u00e9raire suisse situ\u00e9 \u00e0 Bienne accueille une quinzaine d\u02b9\u00e9tudiants et les forme en \u00e9criture litt\u00e9raire. Au terme de trois ann\u00e9es, les jeunes \u00e9crivains obtiennent un Bachelor. Il s\u02b9agit du seul cursus de niveau Haute \u00c9cole en Suisse qui permette de d\u00e9velopper sa propre pratique d\u02b9\u00e9criture. Chaque \u00e9tudiant est accompagn\u00e9 par un mentor, un \u00e9crivain confirm\u00e9. Mais la pratique de la litt\u00e9rature peut-elle vraiment s\u02b9apprendre sur les bancs de l\u02b9\u00e9cole?\n\nReportage: Deborah Sohlbank\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9515154", "ece-9515153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:03Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nC'est l'id\u00e9e anglo- saxon et qu'on puisse apprendre \u00e0 \u00e9crire que \u00e7a tombe pas du ciel, en France, on imagine que c'est de droit divin, \u00e7a nous tombe dessus ou pas, on est dou\u00e9, on n'est pas ce qu'il pense \u00e0 c'est le syndrome Rambo puisqu'on peut \u00e9crire des po\u00e8mes fabuleux \u00e0 16 ans, c'est qu'on n'a rien besoin d'apprend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [98%] :\r\nLe pouvoir des histoires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, chaque ann\u00e9e depuis 2006, l'institut litt\u00e9raire suisse de Bienne forment une quinzaine d'\u00e9tudiants au bout de 3 ans, les jeunes \u00e9crivains obtiennent un Bachelor envisager un cursus en Haute \u00e9cole pour d\u00e9velopper sa propre pratique d'\u00e9criture est -ce bien raisonnable, est ce que l'\u00e9criture, \u00e7a s'apprend, il y aurait des techniques pour devenir un artiste cette semaine dans vacarme, nous nous interrogeons sur les histoires et sur leur pouvoir sur notre d\u00e9sir voir notre besoin de fiction, une fin que seuls les auteurs et leur monde imaginaire peuvent combler mais comment s'y prennent -ils, qui sont ces jeunes qui entrent en \u00e9criture parviennent -ils \u00e0 devenir des \u00e9crivains nous assisterons aujourd'hui un cours donn\u00e9 \u00e0 Bienne par l'auteur Claire genoux mais tout d'abord, rendez- vous \u00e0 Lausanne avec une \u00e9tudiante en derni\u00e8re ann\u00e9e de cet institut litt\u00e9raire, une jeune femme de 22 ans, Marie- Lou Reed qui a rendez- vous ce jour- l\u00e0 \u00e0 la gare avec son mentor, l'\u00e9crivain Eug\u00e8ne, voici le choix de l'\u00e9criture, c'est un reportage de D\u00e9borah Sohlbank il est r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [88%] :\r\nUn peu d\u00e9cal\u00e9 qui est au 5\u00e8me \u00e9tage de la gare de Lausanne, car il y a des \u00e9tages, c'est un endroit public, que personne ne conna\u00eet et m\u00eame si les gens connaissent pas qu'ils iraient pas, je ne comprends pas pourquoi les gens sont scotch\u00e9s au caf\u00e9 spectacle alors que 5 \u00e9tages au-dessus de leur caf\u00e9, il y a bien mieux, c'est un c'est \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria des CFF. \r\nQue j'ai d\u00e9couverte il y a 12 ans quand je faisais des piges pour 24, je faisais un article sur les caf\u00e9t\u00e9rias d'entreprises et on a parl\u00e9 de cet endroit, mais il faut absolument y aller du coup j'ai d\u00e9couvert alors c'est super, il y a un brassage de fonctionnaires alors \u00e0 midi, il y a les cheminots qui viennent manger les postiers qui sont cot\u00e9es et les jambes qui patrouillent font leur pose l\u00e0, c'est tr\u00e8s beau, le du coup c'est s\u00fbr qu'on peut laisser son sac, sans qu'il se passe voler parce qu'on est entour\u00e9 de fonctionnaires, m\u00eame de la police. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:18) [92%] :\r\nDonc, 2 artistes chez les fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, mais on est surtout au-dessus des trains cela qui est passionnant de voir les \u00e9trange qui change de direction, les trains qui vont vers l'Italie, qui vont vers Gen\u00e8ve s'fait s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:35) [98%] :\r\nEt vous travaillez souvent ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [86%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement pour le mentorat, sinon on est \u00e0 l'Institut litt\u00e9raire pour le mentorat, on peut se voir ailleurs qu'\u00e0 la City, si on trouve un autre lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [88%] :\r\nQui n'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:03:48) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est surprenant comme endroit avec vue sur le lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [78%] :\r\nMais oui, c'est la vue sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [83%] :\r\nEt puis sur la marquise, c'est-\u00e0-dire la la grande le grand abris des quais pour qu'on se fasse sous la pluie quand on prend le train selon toi, en fait, on vote pour la 1\u00e8re fois depuis 2, suscite on si on vient ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:06) [88%] :\r\nEst ce que c'est un peu clich\u00e9 de penser et de dire qu'il y a des endroits qui inspire peut-\u00eatre les \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:11) [71%] :\r\nIl s'enfonce moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:14) [88%] :\r\nJe pense pas que ces clich\u00e9s que il y a des endroits o\u00f9 on se sent mieux pour \u00e9crire que d'autres n'ont vraiment pas, apr\u00e8s il y a des fois o\u00f9 il y a aussi la n\u00e9cessit\u00e9 qui fait foi, donc quand on n'en croyait 20 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'entrain, c'est peut-\u00eatre un endroit d'\u00eatre plus simple et il faut s'habituer quand m\u00eame \u00e0 travailler un peu n'importe o\u00f9, donc, mais c'est vrai que je pense qu'on a tous des endroits o\u00f9 on est mieux que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:34) [89%] :\r\nEt justement, une gare qui invite finalement au voyage, c'est le cas, c'est aussi un lieu o\u00f9 on peut trouver de l'inspiration. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:39) [88%] :\r\nAh compl\u00e8tement, du moment qu'il y a des gens autour, il a l'aspiration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est bien cet endroit non parce que c'est calme, mais en m\u00eame temps \u00e7a fourmille, en bas, j'ai aussi fait des ateliers d'\u00e9criture, ici, sur le th\u00e8me de la gare, donc on se prom\u00e8ne, on observe des choses pour remonter ici pour \u00e9crire, il y a un c\u00f4t\u00e9, on peut se mettre en retrait par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, un des clich\u00e9s c'est d\u00e9crit au caf\u00e9, \u00e7a c'est un des grands clich\u00e9s ben l\u00e0 c'est tellement des l'apr\u00e8s- midi, qu'on ne peut pas dire qu'on est au caf\u00e9, on est au monde avant tout \u00e7a, c'est int\u00e9ressant d'\u00eatre \u00e0 la fois ailleurs mais o\u00f9 on a la vue plongeante sur les gens dans leur quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:17) [91%] :\r\nJe vais vous laisser vous installer alors pour votre votre petite s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [80%] :\r\nLa page 103 que Folio raconte sa confession bon seront tr\u00e8s bien, on est scotch\u00e9 parce qu'il a fait et \u00e7a s'arr\u00eate et nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:35) [90%] :\r\nJe suis s\u00fbr que si on lit \u00e7a, on s'arr\u00eate de lire quand on r\u00e9fl\u00e9chit Coolio pourquoi on comprend son attitude avant tout ce qu'il a dit \u00e0 propos de la famille, au moins 30 on a une et tout \u00e7a. \r\nC'est une chute d'enfer pour un chapitre sa relance tout \u00e0 fait ce genre de r\u00e9v\u00e9lations, c'est tr\u00e8s bien, pas dit qu'est ce qu'il avait fait pour \u00e7a, je suis vraiment Lecteurs et je d\u00e9couvre au fur et \u00e0 mesure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [78%] :\r\nBon alors, j'ai bien fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:04) [85%] :\r\nQue je mette le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [87%] :\r\nNon, \u00e7a tombe au bon moment -l\u00e0. \r\nMaire du coup lui il est en prison pour longtemps, s'il est en prison pour homicide en prison pour un but. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:16) [86%] :\r\nTant pis, mais je pense qu'il est, on en d\u00e9tention avant jugement pour aussi un bout de temps, parce que c'est des dossiers qui mettent plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [77%] :\r\nTout \u00e7a, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:26) [86%] :\r\nMais dans les enqu\u00eates et les interviews que tout as fait, on a dit qu'on peut se retrouver en prison avec un prisonnier lourd et puis un autre, ils sont tous m\u00e9lang\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:35) [86%] :\r\n\u00e0 moins que vraiment un psychopathe, oui, oui, oui, je dirais qu'ne font pas attention \u00e0 grand chose, \u00e0 part peut-\u00eatre selon d'o\u00f9 les personnes viennent va permette de belles et puis viennent de pays en guerre, forc\u00e9ment ensemble si on sait que, voil\u00e0, c'est des choses qu'on habite, mais \u00e0 part \u00e7a, s'ils estiment P\u00e2ques, enfin surtout un gars comme \u00e7a, le gars il a p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble \u00e0 un moment pr\u00e9cis, pour une raison pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [75%] :\r\nVoil\u00e0 enfin pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:11) [85%] :\r\nMarie- juste une petite question, peut-\u00eatre sur le le texte que vous allez pr\u00e9senter en fin d'ann\u00e9e, de quel type d'histoire s'agit -il auquel voil\u00e0 quel genre si vous allez soumettre \u00e0 la fin de notre cursus j'\u00e9cris un texte. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:25) [86%] :\r\nPetit phoniques sur une famille dont le papa est mis en prison, on a ce qu'elle vit papa ce que vit leur sa fille de 14 ans, est ce que vit leur fils de 6 ans \u00e0 qui on fait croire que son papa \u00e0 l'h\u00f4pital, du coup, le texte appelle pour l'instant, quand papa est tomb\u00e9 malade et puis c'est, enfin, c'est vraiment un travail sur les voies et sur qu'est -ce que c'est en fait d'avoir un parent en prison d'\u00eatre en prison voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:52) [82%] :\r\nCe que \u00e9crit, c'est un roman en fait, il en a beaucoup \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 par rapport. \r\nJe crois qu'\u00e0 80 non 115 pages d'ordinateur, donc \u00e7a devient un vrai travail cons\u00e9quent bon 3\u00e8me ann\u00e9e il faut prendre 60 pages minimum, puis on a bien plus, du coup, \u00e7a me fait bien plaisir qu'il y a de l'ambition cr\u00e9dit et en plus \u00e7a du souffle que c'je m'ennuie pas la lecture si je m'ennuie, je lui dirais que \u00e7a me semble entre \u00eatre en perte de vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [84%] :\r\nQu'est -ce que c'est au fond, cet institut est -ce que c'est s\u00fbr de bulle prot\u00e9g\u00e9e dans laquelle vous pouvez \u00e9crire vos textes, vous d\u00e9ployez pendant 3 ans ou est -ce que c'est une sorte d'usine \u00e0 \u00e0 cr\u00e9ation de textes \u00e0 l'imagination \u00e0 a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:38) [91%] :\r\nAlors le c\u00f4t\u00e9 Bulls, \u00e7a c'est clair, enfin un peu con, et c'est vrai qu'on est dans un milieu tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9 apr\u00e8s moi je vois plus comme un acc\u00e9l\u00e9rateur, on est tous sur des chemins tr\u00e8s diff\u00e9rents et \u00e7a nous aide \u00e0 avancer et \u00e0 avancer plus vite, je me souviens d'un auteur qui ne disait ce que je vous donne l\u00e0, c'est des choses que ben moi j'ai d\u00fb trouver tout seul et puis \u00e7a m'a pris 10 ans pour les trouver, ben je vous les donne ses 10 ans d'\u00e9conomiser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [85%] :\r\nVous g\u00eane comment ce que vous avez commenc\u00e9 l'\u00e9criture vous ce que vous aviez aussi un un cadre comme \u00e7a stimulant et accompagnant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:16) [82%] :\r\nNon, vrai l'institut quand j'avais 20 ans j'aurais essay\u00e9 de faire \u00e7a, je fais des lettres \u00e0 Lausanne, parce qu'il y avait pas d'\u00e9cole pour \u00e9crire \u00e7a, l'id\u00e9e m\u00eame \u00e9tait inconcevable il y avait un profond gymnase, un prof de fran\u00e7ais, opinion qui accept\u00e9 qu'on donne des textes Libre, les explications de texte disserte obligatoire des textes Libre puis en plus, elle a trouv\u00e9 un plan d'enfer si c'\u00e9tait bien mettez notre s'est tenue faisait comme si c'\u00e9tait rien pass\u00e9 Konat\u00e9 2 \u00e9tudiants on se stimuler l'un l'autre, qui cr\u00e9erait une nouvelle avait pas 15, bien s\u00fbr, mais une ou 2 par semestres d\u00e8s que je me montre \u00e0 mon prof, du coup, j'avais un retour personnalis\u00e9 sur quelque chose que j'avais \u00e9crit. \r\nC'\u00e9tait un 1er pas puis apr\u00e8s en lettres Alain quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Lausanne, la revue Archipel venait de commencer, et chaque fois les autres plus confiance en moi, on m'a dit mais para\u00eet que tu \u00e9cris des textes une CO2 c'est \u00e9crit un texte pour nous ben si c'est bien on publie je n'aurais jamais os\u00e9 envoyer moi qu'elle entendu \u00e7a me semble insens\u00e9, puis \u00e0 l'\u00e9poque, faut dire qu'il y avait pas beaucoup de possibilit\u00e9s, le texte existaient dans 2 endroits au fond de son tiroir ou imprimer quelque part, il y avait pas d'internet, de blogs et de forums de discussion post\u00e9 rien du tout n'est pas. \r\nDonc, \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a et puis peu fiable. \r\nMaintenant, \u00e7a ne m'a dit : mais toi qui \u00e9crit pour l'archipel ces crimes ont une pi\u00e8ce et puis je trouve des com\u00e9diens un peu d'argent, puis \u00e7a monte apr\u00e8s la pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e \u00e0 la Grange Dorigny. \r\nEt quelqu'un d'\u00e9dition de l'air est venu voir qui m'a demand\u00e9 si j'avais autre chose \u00e0 montrer, ils ferment et un recueil qui est sorti aux \u00e9ditions de l'air, de cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:49) [91%] :\r\nVous disiez \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas d'\u00e9cole d'\u00e9criture c'\u00e9tait inconcevable pourquoi s'adapter \u00e0 l'\u00e9poque et pourquoi \u00e7a ne l'est plus aujourd'hui qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:57) [91%] :\r\nC'est l'id\u00e9e anglo- saxonne qu'on puisse apprendre \u00e0 \u00e9crire que \u00e7a tombe pas du ciel, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de ceux Cl\u00e9ment en France, on imagine que c'est de droit divin, \u00e7a nous tombe dessus ou pas, on est dou\u00e9, on n'est pas ce qu'il pense \u00e0 c'est le syndrome Rambo puisqu'on peut \u00e9crire des po\u00e8mes fabuleux \u00e0 16 ans, c'est qu'on n'a rien besoin d'apprendre. \r\nMoi je suis plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 Brassens qui disait \u00e0 propos de Schengen dans une chanson, il dit \u00e0 propos des prostitu\u00e9es que sans l'exercice le talent n'est qu'une salle magnifique. \r\nDans la chanson, sa propre des prostitu\u00e9es, mais \u00e7a va tr\u00e8s bien pour l'\u00e9criture aussi, donc, quelque chose a chang\u00e9, c'est que des \u00e9crivains suisses se sont demand\u00e9 mais pourquoi on pourrait pas avoir une \u00e9cole pour \u00e9crire, comme il y en a une en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis et au Canada, voil\u00e0 dans le monde anglo- saxon, c'est Guy craint \u00e0 2 balles qui a beaucoup pouss\u00e9 l\u00e0- dessus et il a proposal Haute \u00e9cole d'art de Berne, de voir s'il y avait pas une \u00e9cole possibles \u00e0 cr\u00e9er une fili\u00e8re en litt\u00e9rature, c'est pour \u00e7a que finalement d'Vert \u00e0 Bienne, qui est une ville bilingue, l'institut a lieu dans les 2 langues, h\u00e9 bien il se trouve dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:12) [79%] :\r\nEt toi, le flic Samar, enfin c'est vrai que c'est or donc. \r\n\u00e7a va, je comprends pas ce qui t'arrive tu faisais quoi la douane pourquoi ils Hilton arr\u00eat\u00e9 elle recommence \u00e0 poser 25000 questions avec sa voix qui tremble, je sais pas trop quoi dire, je devais r\u00e9gler des histoires, j'ai pas envie de parler \u00e0 cause du flic, c'est b\u00eate parce qu'il sait d\u00e9j\u00e0. \r\nDit pas pos\u00e9 de questions, j'ai pas pos\u00e9 point je suis pas un criminel, \u00e9coute, ma ch\u00e9rie, j'ai accept\u00e9 de rendre un service et c'est un service plein de je savais pas les rues, je te jure, il faut qu'elle ne croit, il le faut, je veux devenir si m'abandonne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:52) [94%] :\r\nPour d\u00e9crire votre texte, vous avez d\u00fb faire un grand travail de documentation par exemple justement au niveau du syst\u00e8me carc\u00e9ral en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:00) [93%] :\r\nAlors j'ai pas mal discut\u00e9 avec un gars dans une prison puis regarder des reportages j'ai trouv\u00e9 pas mal d'informations sur le site de rep\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:08) [94%] :\r\nC'est un parti qui vous pla\u00eet aussi dans le processus d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:11) [86%] :\r\nAh ouais clairement fait je dirais que je choisis les sujets sur lesquels j'ai envie de parler et qui m'int\u00e9resse, j'ai envie de travailler dans le social apr\u00e8s et la prison, \u00e7a, \u00e7a fait partie des milieux qui m'int\u00e9resse vraiment, du coup j'ai \u00e9crit dessus parce que \u00e7a montre RS et comme \u00e7a m'int\u00e9resse, moi je suis contente d'aller faire des recherches, puis, puis tout d'un coup on \u00e9crit et puis on se dit, avant \u00e7a, je suis pas s\u00fbr qui qu'on passe une demi- heure, une heure et faire des recherches \u00e0 regarder quoi regarda reportage mais l\u00e0, en fait, les portables sont comment parce que je peux pas dire en cas fran\u00e7ais oui \u00e7a super plaisant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:53) [88%] :\r\nJe suis \u00e0 Bienne \u00e0 l'institut litt\u00e9raire suisse je vais assister \u00e0 un cours d'\u00e9criture de la po\u00e9sie, suivis par des \u00e9tudiants en premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\nEt l'institut litt\u00e9raire est vraiment un endroit magnifique et une vieille b\u00e2tisse qui doit dater la fin du XIXe ou du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, en plein coeur de Bienne, maisons de ma\u00eetre qui allait \u00eatre un endroit propice \u00e0 l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:34) [79%] :\r\nJ'avais supprim\u00e9 le mot \u00e0 venir effacer apr\u00e8s la for\u00eat du noir et que du noir. \r\nDonc l\u00e0 aussi comme comme s'habitue petit moment de lecture, laissez -vous inspirer par la France sont trop chercher \u00e0 contr\u00f4ler quelque chose. \r\nLaissez -vous un peu aller comme. \r\nC'est pas le texte \u00e0 lire apr\u00e8s, avec simplement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:04) [88%] :\r\nClaire genoux est ce que je peux vous demander quel est l'objectif de secours en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:08) [80%] :\r\nMoi j'aime bien travailler au SNES de printemps sur la forme courte, je pars de la po\u00e9sie de choses tr\u00e8s courte Haikou apr\u00e8s l'id\u00e9e, c'est de voir comment \u00e7a se passe un terrain zoom vraiment assez pointu se r\u00e9veille, c'est quoi les qualit\u00e9s positives les \u00e9taient n\u00e9gatives qu'on voit dans des textes tr\u00e8s court pouvoir nommer ses qualit\u00e9s, puis apr\u00e8s que tout \u00e9crit un peu plus de textes pouvoir garder cette qualit\u00e9 qu'on avait. \r\nAu d\u00e9but, voil\u00e0, je pars de la po\u00e9sie, mais \u00e7a peut \u00eatre la forme br\u00e8ve \u00e9taient des morceaux, des croquis et des choses comme \u00e7a oui ou peut pas qu'est ce qui se passe, il y a tr\u00e8s peu de mots. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:55) [82%] :\r\nMais ce qui l'beaucoup \u00e0 la main, surtout pour cet exercice, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e0 ce qu'on sait le co\u00fbt de la po\u00e9sie, un temps o\u00f9 les m\u00eames h\u00e9mophiles Yann de la Manche, aime bien prendre \u00eatre vraiment prendre ce temps de d'accueillir les mots de regarder ce qui va de les entendre et apr\u00e8s nouveau les retravaill\u00e9es \u00e0 l'ordinateur et la leur de m\u00e9pris une forme concr\u00e8te, c'est-\u00e0-dire que 1er dans un 1er temps c'est vraiment juste. \r\nComme je l'entends pour ma t\u00eate les pieds, je le fais \u00e0 la main, et quand je passe \u00e0 l'ordinateur, je sais de sortir un visuel est ce que pour vous, le futur \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence, pourquoi est ce que vous avez choisi ce ce cursus \u00e7a pas toujours \u00e9tait une \u00e9vidence, une place que ce que j'plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 dans une famille \u00e9tait scientifique je crois plut\u00f4t fait mon ma maturit\u00e9 physique, donc mon choix num\u00e9ro 1 c'\u00e9tait l'EPFL et puis en fait non, en fait, non, je suis ne suis lanc\u00e9 gr\u00e2ce aux travaux de maturit\u00e9 Pierre toute la libert\u00e9 que j'allais r\u00e9ussir au fur et \u00e0 mesure, a gagn\u00e9, c'est-\u00e0-dire pas sortir de d\u00e9m\u00e2ter la physique pour pour cr\u00e9er et faire un peu dense aussi parce que je, c'est la confiance que j'ai gagn\u00e9 par la danse par d'autres choses qui m'ont fait 2 tiers mais voici quoi arr\u00eate de rester dans quelque chose de lin\u00e9aire qui voudrait voir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'EPFL est clair que c'est une femme dans la science juste peut-\u00eatre se laisser guider par ce que j'ai toujours fait donc la danse et accueillir l'\u00e9criture qui qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 mais j'ai un peu plus combattre parce que j'ai une relation avec l'\u00e9criture qui est pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s douce parce qu'\u00e9tant dyslexique, enfin, ce qui explique certes graphique, j'ai eu quelques d\u00e9ceptions, au vu de l'\u00e9criture et de et de tout le travail que j'ai d\u00fb faire plus de locaux p\u00e9tille de lecture voil\u00e0 c'\u00e9tait joli r\u00e9conciliation oui c'est quand j'\u00e9tais plus envie de Kinshasa r\u00e9conciliation parce que maintenant c'est tous les jours et fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:34) [79%] :\r\nVoil\u00e0 Jean-Claude mondial de le texte, vous avez tout le monde a re\u00e7u le texte de tutelle un sale pour que la partie loin ce serait condamn\u00e9s \u00e0 de nouvelles lignes, comme \u00e7a on a enfant. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:47) [85%] :\r\nC'est ce qu'il faut battre le coeur le geste d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, bienveillant d'un inconnu, la course pour attraper le la fin d'un bon livre, les yeux mouill\u00e9s de son enfant, chose qui s'accorde parfaitement le croissant, le caf\u00e9, le journal, les mouettes, les bottes de caoutchouc du p\u00eacheur un chat une pelote de laine l'entrechoquement des boules de p\u00e9tanque et des \u00e9clats de rire. \r\nUn corbeau sur la cime d'un arbre, c'est pas que ce s'accroche au Tijd nous vu cela. \r\nChose peu rassurantes des restes de repas qui repose of Richter depuis plus d'une semaine en place sont couvert \u00e0 partager avec les montres, les convives le temps qui file un corps qui contient un autre record. \r\nChose qui semble \u00e9veiller la m\u00e9lancolie, la ville de Sarajevo. \r\nLes instants fig\u00e9s qui d\u00e9filent dans son album photos. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:45) [93%] :\r\nCertaines chansons qui ressuscitent au moment o\u00f9 un endroit pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:50) [90%] :\r\nChose qui doivent \u00eatre courte, une dispute en primaire, les moments d'extase. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:59) [70%] :\r\nMerci \u00e0 la mission alors r\u00e9action revoir des choses qui nous ont des discoth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:06) [80%] :\r\nUne qualit\u00e9 n\u00e9gatif qui la toute la longueur de certains qui font \u00e7a perd vous en fait le l'effet percutant de ce que tu dis, par exemple, quand tu parles du corbeau, est ce que tu as de de dire qu'il s'accroche vraiment branches noueuses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:25) [85%] :\r\nAccord qui contient un score j'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial et \u00e9tonnant qu'il mette ici parce que moi je, je pense que tu aurais pu le mettre dans toutes les listes en fait dans les clich\u00e9s, un petit peu on l'entendrait plus gens dans la m\u00e9lancolie ou dans les choses qui vont battre le Kent a dans les choses peu rassurante et je trouvais \u00e7a \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:42) [82%] :\r\nOui c'est vrai c'est plus attendu, chose qui font battre le coeur aux choses qui s'accorde, mais l\u00e0 il y a, il y a quelque chose en plus terre, c'est un peu enqu\u00eate Tommy elle s'c'est peut-\u00eatre on a v\u00e9cu, moi je l'avec aussi, mais \u00e7a veut pas dire qu'on n'a pas le droit d'\u00e9crire \u00e7a, si on n'a pas v\u00e9cu \u00e7a, vous voyez -vous mais vous, vous pouvez jouer avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de, de, de, ou d'aller \u00e0 la rencontre de quelque chose qui est, et \u00e7a je pense que 2 ans 2 ans quand m\u00eame si ses qualit\u00e9s positives de contrastes, de tension, de surprises, mais celui -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, la phrase en tout encore qui contient en outre corps ce n'est pas encore qui est d'au moins un autre quand vous voyez, c'est le grand qui contient le plus petit, c'est pas le souvent le cette vision, c'est un petit cadeau en plus grand encore, vous voyez la CGT c'est le le contraire c'est encore qui contient un nom, vous voyez ce que ce qu'on peut renverser aussi et c'est plus fort que simplement, chose qui vont battre le corps \u00eatre enceinte, voyez ce coton, c'est la m\u00eame chose, mais on peut vraiment qu'on on tourne les choses et l\u00e0 il y a, il y a pas du tout ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9motif au roseau voyez un trouve sans attendre un nouveau tout \u00e7a c'est c'est des images \u00e9cul\u00e9es, la justice a encore qui compte un autre record. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:00) [96%] :\r\nLe g\u00e8ne en tant qu'\u00e9crivain, quel est votre rapport \u00e0 la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:04) [85%] :\r\nBah \u00e7a samedi tr\u00e8s vite de fixer analyser de partir dans l'imaginaire, il y avait un article dans 20 Minutes il il y a quelques temps sur un \u00e9tudiant qui trouvait pas de boulot dans la parfait de dipl\u00f4mes et le job qu'il avait trouv\u00e9 c'\u00e9tait \u00e9pouvantail dans un Champ, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par nous, un paysan qui pesant n'avait pas de boulot lui donner non plus, alors il a mis dans un Champ, comme \u00e9pouvantail, c'est l'histoire faisait 8 lignes dans 20 minutes je suis sur qu'une histoire fabuleuse, a racont\u00e9 sur la d\u00e9ception de ce type qui est \u00e0 2 dipl\u00f4m\u00e9s aucun boulot possible, il se retrouve dans un champs pour que ce soit plus dramatique, il faudrait que ce soit le Champ en face de l'universit\u00e9, donc il a peur que c'est ancien \u00e9tudiant prof le voient dans un Champ, enfin un boulot pareil je lis \u00e7a dans le bus et je me dis qu'il y a un roman ou une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 faire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:57) [88%] :\r\nEt est -ce que vous trouvez que dans notre soci\u00e9t\u00e9, la fiction a beaucoup de place, je pose cette question parce que finalement j'parce qu'on est venu tr\u00e8s consommateurs de s\u00e9rie, vous parliez d'internet, donc c'est un espace qui s'est aussi ouvert \u00e0 l'\u00e9criture, quel regard vous portez sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:10) [88%] :\r\nAlors je crois qu'on est c'est pas qu'on aime bien la fiction, c'est qu'on plonge \u00e0 100 pourcent dedans, m\u00eame quand c'est vrai, on veut que ce soit fixe, analyser les reality-shows : la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, c'est du casting, donc on met 8 personnes du personnage, on les fabrique, on sait qu'ils vont tenir pendant 2 mois ensemble, oui, il y aura, on va pouvoir lancer l'action et relancer les actions, donc c'est tout est fiction on nous lance une affaire pendant 2 ans, on n'en parle plus, puis voil\u00e0, on a des nouvelles de c'est-\u00e0-dire qu'on veut la suite le lecteur qui consomment l'information veut la suite de l'histoire. \r\nTout simplement, tout est fix\u00e9. \r\nBah, parce qu'on est des animaux fictionnel et qu'on croit qu'on est dans la r\u00e9alit\u00e9, mais on projette tellement de choses sur la r\u00e9alit\u00e9, tout est organis\u00e9 pour que ce soit des fictions et \u00e7a marche. \r\n\u00e0 19 heures 30 Darus rejoint nous parle de la r\u00e9alit\u00e9 mais raconte une quinzaine d'histoires pas des belles histoires, mais il y a un 15 histoires, chaque soir, ils sont compter sur Broulis pas payer ses imp\u00f4ts sur la reine d'Angleterre, c'est des histoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:26) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e0 vous de r\u00e9agir au 01 58 236 236 0, appelez -nous pour nous dire ce que vous pensez du Bachelor en \u00e9criture propos\u00e9e par l'Institut litt\u00e9raire suisse de Bienne \u00e9crire de bonnes histoires, devenir un \u00e9crivain, un vrai, est ce que \u00e7a peut s'apprendre 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti Marc Dieuze St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour D\u00e9borah Sohlbank David Golan. \r\nDemain, nous rencontrerons quelqu'un qui a fait de la narration son fonds de commerce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:15) [93%] :\r\nEst ce que vous connaissez la diff\u00e9rence qu'il y a entre participer et s'investir, c'est l'histoire d'une petite poule et d'un petit cochon qui ont d\u00e9cid\u00e9 de faire une omelette aux lardons alors la petite poule, elle va participer et le petit cochon, lui, va s'investir et \u00e9videmment apr\u00e8s une anecdote comme \u00e7a tout le monde rigole, mais en m\u00eame temps j'ai fait passer mon message et \u00e7a agit sur mes partisans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:41) [89%] :\r\nLe Business du Storytelling, c'est pour demain 13 heures 13 heures 30 dans vacances. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:50) [93%] :\r\nPourquoi info trafic RTS sur l'axe Gen\u00e8ve- Aoste, un temps d'attente de 30 minutes est annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:03) [93%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re voici Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:07) [96%] :\r\nHistoire vivante avec les mus\u00e9es d'histoire et des sciences du Palais de Rumine et leur Exposition. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5C54905-561E-4E17-BC6C-457D48431566", "internalArchiveId": "C5C54905-561E-4E17-BC6C-457D48431566", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Des machines sonores pour l'ouverture du Mapping Festival", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Plaid & Felix's Machines, c'est l'un des \u00e9v\u00e9nements de la manifestation genevoise qui se d\u00e9roule du 9 au 12 mai 2018 dans diff\u00e9rents lieux de la ville. \r\nAndy Turner et Ed Handley, du duo \u00e9lectronique Plaid, \u00e9voquent la gen\u00e8se de cette installation sonore au micro de Michel Masserey.", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515212", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Des machines sonores pour l'ouverture du Mapping Festival / VER_2018-05-08T16:45:45_musique-des-machines-sonores-pour-l-ouve", "Vertigo du 08.05.2018"], "alternativeSummary": ["Plaid & Felix's Machines, c'est l'un des \u00e9v\u00e9nements de la manifestation genevoise qui se d\u00e9roule du 9 au 12 mai 2018 dans diff\u00e9rents lieux de la ville. \n\nAndy Turner et Ed Handley, du duo \u00e9lectronique Plaid, \u00e9voquent la gen\u00e8se de cette installation sonore au micro de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-9515212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:52:43Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa musique dans Vertigo, on va parler nous du Mapping Festival \u00e7a se d\u00e9roule du 9 au 12 mai dans diff\u00e9rents lieux \u00e0 Gen\u00e8ve et pour sa soir\u00e9e d'ouverture, la manifestation accueille demain soir une performance insolite, il s'agit d'une sculpture sonore mis en musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nPar le duo culte \u00e9lectronique Plaid un duo que vous avez rencontr\u00e9 ce matin Michel Masserey oui plaid \u00e9tait en plein montage de cette installation, compagnie de F\u00e9lix Faure, l'artiste anglais qui rassemble les multiples instruments qui forment cette \u00e9trange sculpture en fait plus qu'une sculpture, c'est une sorte de totem futuriste, cela fait bient\u00f4t 10 ans que le duo collabore avec le jeune bricoleur de g\u00e9nie, ensemble, ils ont particip\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements m\u00ealant cr\u00e9ations sonores et visuelles, la mission m\u00eame que c'est d\u00e9fini le festival Mapping et puis on peut rappeler que Plaid d\u00e9j\u00e0 une longue carri\u00e8re oui et d'anglais Andy Turner, les 2 p\u00f4les du duo compose depuis plus de 25 ans, tout d'abord sous le nom de The Black Dog, puis en tant que plaid, il compte parmi les pr\u00e9curseurs de ce que l'on appelait l'\u00e9lectronique une version plus exp\u00e9rimental et atmosph\u00e9rique de la techno plaid s'est distingu\u00e9 des autres laborantin de l'\u00e9lectronique, de par son talent m\u00e9lodique et puis sa volont\u00e9 de m\u00ealer les univers sonores synth\u00e9tiques et organiques, d\u00e8s lors, leur association avec F\u00e9lix Faure ne pouvait que m'int\u00e9resser, je vous propose de rejoindre Anne dit Turner aidera l'anglais, ils reviennent sur le pourquoi de cette collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [71%] :\r\n\u00e0 la caisse oui vers une chasse c'\u00e9tait une Scop, alors d\u00e8s qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [89%] :\r\nNous sommes passionn\u00e9s par les instrument percussif m\u00e9lodique et c'est ce que F\u00e9lix construit avant tout le mal, donc, notre association a tout son sens et comme visuellement le rendu tr\u00e8s spectaculaire, cela aboutit \u00e0 un choix int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [89%] :\r\nMax von und Slingshot quelle est votre contribution pr\u00e9cise \u00e0 cette installation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [88%] :\r\nOui, voir un faisait machine machines FAI ou aux cristaux pas nous \u00e9crivons de la musique pour ces machines, comme s'il s'agissait d'un orchestre ou d'un groupe, on leur compose des partitions et nous pouvons le faire chez nous en Studio sur des Sampleur, nous n'avons pas besoin d'\u00eatre avec les machines de F\u00e9lix pour composer car cela demande beaucoup de temps pour les configurer l'autre \u00e9l\u00e9ment, et bien s\u00fbr le visuel, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel qui permet de cr\u00e9er du Mapping une animation visuelle sur les machines, tout cela gr\u00e2ce \u00e0 un projecteur tremplin maintenant de machines il using Apple peu jacte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [94%] :\r\nParce que Plaid a toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par l'aspect visuel non seulement l'aspect sonore pour vous d'une certaine mani\u00e8re, c'est une collaboration qui est assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [84%] :\r\nIl y a OFP nomme ou \u00e9pingl\u00e9 chose \u00e0 feu Coiffier oui si nous d\u00e9veloppons des visuels depuis bien des ann\u00e9es, on a de ce fait, a pris diverses m\u00e9thodes et techniques, ce qui nous permet de cr\u00e9er nos propres logiciels pour nous, la musique et l'image sont profond\u00e9ment interconnect\u00e9s, cela devient un seul Universal le processus de composition est tr\u00e8s similaire, la lumi\u00e8re et le son, c'est tr\u00e8s semblable, nous c'est on sont de la m\u00eame mani\u00e8re, les 2 langages, on est vraiment nourri par les 2 univers alors \u00e0 cinq ouais, ouais, sauf dans le spray P\u00e2ris, les 2 sont pilot\u00e9es par le m\u00eame outil le Computer, il y a exactly Week Nice Tassin imam Hussein tout exactement, on utilise les m\u00eames outils, on n'a pas besoin de jouer d'un instrument, on a pass\u00e9 toute notre vie, c'est \u00e9viter de jouer de vrais instruments immense c'\u00e9tait difficile, je crois qu'on est, on a r\u00e9ussi, jusqu'ici, on a eu de la chance Soueily Larquey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [90%] :\r\nMais d'une certaine mani\u00e8re, vous mentez, un petit peu parce que vous utilisez des instruments acoustiques des instruments or Computer dans votre musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [87%] :\r\nNon, jusqu'au soir, l'Inter puis ses FTC, c'est bien s\u00fbr un des plus de cette installation, c'est que les sons sont acoustique et les instruments aussi, vous savez, tr\u00e8s t\u00f4t, nous sommes d'une certaine mani\u00e8re, tomb\u00e9 amoureux de la musique cr\u00e9\u00e9e par les ordinateurs, et cela reste la musique qui nous excite le plus, mais quand on arrive \u00e0 marier les 2 univers, cela peut donner quelque chose d'unique, je suis tr\u00e8s sensible au son d'un instrument qui traversent l'air c'est tr\u00e8s impressionnant et m\u00ealer les 2 types de son, c'est l'id\u00e9al Anne en travelling Suez \u00e7a le paradoxe, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [75%] :\r\nOui, \u00e0 l'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [84%] :\r\nLes a toujours aim\u00e9 collaborer avec d'autres, c'est artistique, vous avez travaill\u00e9 notamment avec Bj\u00f6rk avec Nicolette, la chanteuse, l'une des chanteuses de Massive Attack et maintenant cette collaboration avec F\u00e9lix Faure qu'est ce qui vous passionne tant dans le travail collaboratif on la m\u00eame en fait est -ce est -ce l\u00e0 un ennemi eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [86%] :\r\nAvant tout le fait d'apprendre \u00e0 des nouvelles choses quand on collabore on d\u00e9couvre d'autres talents d'autres techniques, et l'autre personne, sans doute aussi, on a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ouvert en collaboration, en plus des chanteuses que vous avez mentionn\u00e9 et F\u00e9lix, nous avons travaill\u00e9 des petits orchestres des gamelles, un des ensembles de musique indon\u00e9sienne, on a fait des concerts avec Antoine \u00e7a vaut cher souhait \u00e0 faire par Nawaz quoi \u00e7a me tirer au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [91%] :\r\nOui, et dans le cas de cette collaboration avec F\u00e9lix Faure qu'est ce que vous avez appris qu'est ce que vous avez retir\u00e9 directement que vous pourriez utiliser dans votre projet solo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [82%] :\r\n\u00e0 5 bois notre oui fl\u00e2ne working Wilfried ce que l'on a appris avec F\u00e9lix s'est restreindre notre palette de sonorit\u00e9s des instruments qui construit son tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, il ne faut pas de possibilit\u00e9s sonores \u00e9norme quand tu \u00e9cris une pi\u00e8ce de musique sur ton ordinateur les possibilit\u00e9s sonores sont gigantesques illimit\u00e9, c'est important d'apprendre \u00e0 \u00eatre cr\u00e9atif avec une palette sonore plus restreint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [68%] :\r\n\u00e0 ce moment par la un iPad \u00e7a h\u00e9las pour Hanovre, parce qu'on se oui oui flammes. \r\nPlaid votre performance aura lieu demain avec F\u00e9lix me Chine \u00e0 quoi le public doit s'attendre \u00e0 expect 5 la Life China un \u00e9v\u00e9nement spectaculaire qui changera sa vie c'est \u00e7a vous d\u00e9range pas, on va vous suivrez et vous allez peut-\u00eatre nous expliquer de mani\u00e8re br\u00e8ve un peu ce que sont ces machines et est -ce que vous, vous allez faire demain m\u00eame des autres Software qu'une au sommet bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [89%] :\r\nCette machine comporte beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments de chlore cloche pile de jeu de cloches c'est une tour qui fait 3 \u00e0 3 m\u00e8tres 50 de haut il y a pr\u00e8s de ces instruments de percussion et l'homme que vous voyez sur l'\u00e9chelle c'est F\u00e9lix il a un look de divinit\u00e9s indiennes avec des myriades de bras quand il ainsi les diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [72%] :\r\nQue sauf \u00e9ni\u00e8me Corrot \u00e0 en mousse avec c'est une c'\u00e9tait une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [90%] :\r\nPlaider F\u00e9lix c'est demain au Mapping Festival dont le nouveau b\u00e2timent de l'arr\u00eat de la Haute \u00c9cole d'art et de Design, c'est aux Charmilles \u00e0 Gen\u00e8ve, donc il Mapping Festival, c'est du 9 au 12 mai dans plein de lieux, vous trouverez tous les informations sur internet bien s\u00fbr, merci Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T16:24:18Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07DD32BA-AE60-4076-A5C1-459B46957E85", "internalArchiveId": "07DD32BA-AE60-4076-A5C1-459B46957E85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 08.05.2018", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 49, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534197", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-08T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info / CALM_2018-05-08T16:15:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9534206", "ece-9534197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T18:01:09Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nMichener. \r\nVictoire surprise \u00e0 la finale des combats de reines avaient fait Frank, \u00e0 la surprise des bookmakers Fabiola d'Espagne l'emporter sur la favorite marquerait de du Danemark dites la cagoule du Nord. \r\nWeb : un quart de la population mondiale utilise YouTube Franck, il s'agit d'un car de la compagnie R\u00e9my voyez rencontrera vous lui. \r\nT\u00e9l\u00e9 Une Saison 3 pour platanes platanes oui, bon bah \u00e7a va, oui \u00e0 des petits nichons ne c'est pas une raison pour l'envers contre m\u00eame avec plate un elle est bonne, si quand m\u00eame. \r\n\u00c9tats-Unis : l'intimit\u00e9 de Paris s'il \u00e0 nouveau viol\u00e9e pour la milli\u00e8me fois c'est l'\u00e9quipe de tournage de sa propre \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 avec et que nous allons. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T14:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-754C2C63-DCBE-4D34-B114-72214B6DF9A1", "internalArchiveId": "754C2C63-DCBE-4D34-B114-72214B6DF9A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 2 08.05.2018", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 42, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534198", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info 2", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-05-08T16:50:00_le-grandmasterflash-info", "Le Grandmasterflash info 2 / CALM_2018-05-08T16:50:00_le-grandmasterflash-info"], "variantIds": ["ece-9534208", "ece-9534198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T17:59:58Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nLa chanson. \r\nThomas Langmann sera jug\u00e9 pour harc\u00e8lement et on rappelle que Thomas Langmann est un superh\u00e9ros avec une monstre l'organiser, cuisine, le grand chef Marc Veyrat r\u00eavent de d\u00e9crocher une 4\u00e8me \u00e9toile ouais, bah, on verra, a d\u00e9clar\u00e9 le bonhomme Michelin, r\u00e9seaux sociaux, sa photo de lire boucle inscrivent internaute sans voix. \r\nOnt d\u00e9clar\u00e9 les internautes \u00e0 enfin cin\u00e9ma le basketteur LeBron de j'aime se pr\u00e9senter pour un r\u00f4le oui ils devraient tenir le haut de l'affiche, dans un remake intitul\u00e9 Le bon, la brutalit\u00e9 techniquement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T15:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24833012-8713-4CAB-A057-A26AFB03CC76", "internalArchiveId": "24833012-8713-4CAB-A057-A26AFB03CC76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Hip-Hop 08.05.2018", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 772, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534194", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882416.image", "alternativeTitle": ["Chronique Hip-Hop", "Chronique Hip-Hop / CALM_2018-05-08T15:40:00_chronique-hip-hop", "Chronique Hip-Hop / CALM_2018-05-08T15:40:00_chronique-hip-hop"], "variantIds": ["ece-9534204", "ece-9534194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T18:37:20Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [74%] :\r\nMardi 16 heures 15 heures 40 par 441 c'est l'heure de recevoir notre ami sp\u00e9cialiste du Hip-Hop, c'est CG ossements Georges \u00e0 quel plaisir de parce qu'\u00e7a a vraiment un vrai pendant la guerre, on aura Gwenn St\u00e9phanie quoi c'\u00e9tait un il y a maintenant il y a une piste d'ambiance dans un morceau de missiles \u00eatre f\u00e9d\u00e9ral par la m\u00eame voie mais voudrait plus plus Gwenn St\u00e9phanie que moi d'appeler gaulliste humaniste et c'est bien, je prend d\u00e9j\u00e0 plaisir d'autres voies oui donc surtout qu'avant d\u00e9partager \u00e9tait tr\u00e8s inspir\u00e9 pour le dans cette chronique c'\u00e9tait et s'appelle Gaston, j'esp\u00e8re qu'aujourd'hui tu as quelque chose du m\u00eame les jeunes oui p\u00e9dalo p\u00e9dalo magnifique de pas aussi manqu\u00e9 cette Gaston mais pas moi, je peux changer encore jamais pour la chronique, il y en a plusieurs, et d'autres Wayana semaine pass\u00e9e tt du tt auto- autoproclam\u00e9 le roi des Rapperswil qu'on maintient ce statut royalement jou\u00e9 changer si Black Men, qui s'appelle de l'appropriation culturelle -t-il sa d\u00e9faite au pluriel en plus semblant de pleurer, vous \u00eates plusieurs dimanche un lac m\u00eame Bueno ben on encha\u00eene, sans plus, \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [81%] :\r\nTendre avec quelqu'un qui n'a pas fini de faire parler de lui, son g\u00e9nie artistique n'a d'\u00e9gal que son inculture politique et son instabilit\u00e9 psychologique, j'ai nomm\u00e9 ministre grand \u00e0 Wes, on le retrouve en invit\u00e9 sur le titre d'un de ses anciens poulains oui c'est explain cette joie et Scott, en 2012 qui sign\u00e9 en tant qu'beatmaker sur le Label Good mieux Zik Travis, donc \u00e7a se dit Kenny ouest merci Black and I can \u00c9tienne Caniard donc profiter de l'Exposition due \u00e0 sa signature pour mettre en avant cette allant de rappeurs \u00e9galement et il est devenu en quelques ann\u00e9es un des artistes les plus populaires, on se rappelle notamment de son projet commun avec Koivu 1000 gosses, sorti l'an dernier, l\u00e0 il revient donc avec Annie avec Annie et les villes o\u00f9 ils ils veulent \u00c9tat ou Lille, les hivers un ce pistolet vainqueur, voil\u00e0 donc le sang s'intitule Watch, \u00e7a parle d'argent, de groupies de grosses montres train du jamais entendu dans sera bien par contre le couple Kenny est int\u00e9ressant car il fait directement \u00e9cho \u00e0 ces pol\u00e9miques des actuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [52%] :\r\nAu pays endett\u00e9 qui pas massive de brioche un va qui Abidjan voyez nos p\u00e9riodes Jacques oui d\u00e9sormais en bonne et une et 5 \u00e9taient l\u00e0 au monde et il est bien \u00e9vident, comme quoi le implant Alice en moins de personnes, des classes, on a fait du Stop pas il y a de la r\u00e9sidence je me d\u00e9\u00e7oit, il y avait d\u00e9j\u00e0 seulement rat\u00e9 Minet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [70%] :\r\nDans Jean-Louis Bessiere priori d'Addiction format 6 de rouvrir le choix s'amuse \u00e0 faire le Tchad l'Jack donc Jack, c'\u00e9tait le coach de Mickels Jordane \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [77%] :\r\nDonc par les sites de son addiction aux opio\u00efdes hein, c'est pas si vous avez suivi, enfin ces conflits derni\u00e8rement, il a dit qu'il avait subi une liposuccion et qu'\u00e0 la suite de cette op\u00e9ration, en ne r\u00e9v\u00e9lant pas, h\u00e9 bien il a aussi oui, c'est dr\u00f4le, quoi, et les positions vont -ils avoir un joli cul avance vrai je trouvais qu'il \u00e9tait trop gros, et l\u00e0 vous avez repris son plus dans le clan Kardashian tu vois, mais il avait pris aussi les prix du poids, mais maintenant elle un plus plus gros t\u00eate 15000 OM y a toujours eu des grosses vous- m\u00eame, oui, mais l'un truc un peu diff\u00e9rent peu cortisone comme \u00e7a \u00e0 voil\u00e0 mais, justement alors il il a commenc\u00e9 \u00e0 prendre beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [83%] :\r\nCes m\u00e9docs antidouleurs apr\u00e8s cette d\u00e9position et donc l\u00e0 il dit que le vrai pi\u00e8ge c'est la pharmacie l'ajoute que son public ne veut pas qu'ils changent, qu'ils se sont bloqu\u00e9s dans son personnage, avant de conclure, ne fait jamais confiance \u00e0 un barman qui ne boit pas, en gros, \u00c9ric, en gros un mois il y avait ici au gros n'\u00e9coute pas les gens qui s'expriment sur des sujets qui ne brigue qu'ne ma\u00eetrisent pas, alors c'est bien Kanye et du coup on en attend autant de ta part, s'il te pla\u00eet, arr\u00eate de parler politique et on passe \u00e0 quelque chose d'un peu plus doux, en tout cas, du point de vue musical, c'est \u00e0 quoi qui a sorti r\u00e9cemment son 3\u00e8me album quoi la c'est une rappeuse am\u00e9ricaine install\u00e9e en Allemagne, tout \u00e0 fait et dans cet album un peu les voeux c'\u00e9tait John la joie, la plus noire, on sent qu'elle a voulu se rapprocher de ses racines ouest africaine et 12 titres m\u00e9lange habilement sonorit\u00e9s rap et rythmiques d'Afrique subsaharienne, on a invit\u00e9, on retrouve par exemple le chanteur am\u00e9ricain Bennett, mais aussi le ma\u00eetre de l'au jazz tout \u00e0 statuer ou encore la chanteuse ougandaise Sandra se sur le magnifique souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:18) [62%] :\r\nCe non pas pour pour d'c'est pas pourquoi pas pourquoi, mais on peut, pour une bataille souhait quoi \u00eatre ce citoyen anglais mais apr\u00e8s de faire insulter ne pourra \u00eatre produite peut qui 9 et vous pourquoi sur l'\u00e9conomie sign\u00e9 c\u00f4t\u00e9 par le souvenir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une ce virus qui est aussi touch\u00e9 ce qu'on arrive \u00e0 une ont vot\u00e9 Cherbourg le Philippe faire parce que voici ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [65%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a ou \u00e7a vous par un peu moins compl\u00e8tement dans la partie au Cameroun et et organiques comme j'aime exactement le mot c'est organique, donc c'est \u00e0 quoi Aaron vitrine Alexandra, extrait de son album de est alors moi j'ai pas le texan, je peux pas des trucs comme organique et une, ce qui, ah oui, tout cela, oui, c'est \u00e7a, c'est des fois, j'allais le parti Parena promoteurs voulu dire oui organique quoi c'est organique, c'est chaud, la musique c'est organique analogue, tu vois ce que je veux dire, arriv\u00e9 au rendez- vous, on voit soit oui oui voil\u00e0, apr\u00e8s un mois d'Islamabad arr\u00eate de me critiquer entourant voil\u00e0 c'est quoi, c'est peu, la Roma et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [68%] :\r\nAuquel, \u00e0 ce qu'elle a tout de suite un bonnet l\u00e0 bon alors la ville elle avait orphelins Kl\u00e9ber n'pas l'au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [77%] :\r\nMais je vous demande un peu de pardon parce que maintenant j'aimerais vous proposer un petit Blind test donc l\u00e0 si jamais il n'a pas le texte sous les yeux, voil\u00e0, pas le CAC sous les faisant d\u00e8s qu'il aura une r\u00e9ponse de faire chez nous disons qu'il est exclu, pas de me faire une sc\u00e8ne devant tout le monde si populaire, merci, allez donc c'\u00e9tait la glace teste, on parle d'un audit du rap car est -ce que \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [65%] :\r\nNe pas baisser voisine de compte quand on voit son wagon, comme il est, oui, oui, il avait alors vu dans leur avait le regard, le but, c'est ce que c'est : primo, oui on navigue 1er d\u00e9j\u00e0 pris vos voeux, on ne sait pas en magasin donc logique, mais moi je sais ce que h\u00e9ro\u00efsme dans 59 60 dans ta gueule, mais \u00e7a, c'est la sortie de il y a les r\u00e9ponses la r\u00e9ponse devant moi pour Jacques c'est pas donc oui effectivement c'est pour moi du rappeur loi USDA Five. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [81%] :\r\nSur une de l\u00e0 vous \u00e9tiez quand m\u00eame raccord une preuve de Primo et id\u00e9es premi\u00e8res c'est sorti fin 99 mais \u00e7a reste jusqu'ici son titre le plus connu, oui, parce qu'apr\u00e8s la carri\u00e8re de recettes est tr\u00e8s irr\u00e9gulier, c'est probablement pour \u00e7a, probablement pour \u00e7a que Black Men n'a pas forc\u00e9ment connu ce rappeur un oui \u00e7a constamment alterner entre les lumi\u00e8res des projecteurs et p\u00e9nombre des rues de Detroit, quand on regarde un peu sa discographie, on voit qu'il a d\u00fb multiplier les projets collaboratifs pour faire parler de lui au grand public le meilleur exemple c'est cela aura aussi ce que \u00e7a, \u00e7a vous dit que oui, donc c'\u00e9tait le supergroupe qu'il a form\u00e9 avec Joe Bowden pour que d'et de Jo\u00ebl Ortiz que des mecs comme lui des super les tr\u00e8s respect\u00e9, mais qui n'ont jamais vraiment explos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [70%] :\r\nEt puis il y a eu aussi l'album en commun avec les biscuits peut-\u00eatre ou plus r\u00e9cemment un plus r\u00e9cemment proc\u00e8s parce qu'alors qu'en fait le sourd ou quelle, de quelle publication le projet Ephra\u00efm ah oui, avec Didier 1er juin oui oui oui, c'est vrai, la j'ai \u00e9crit P aussi \u00e7a \u00e7a en fait, il pourrait, oui pardon les Y monsieur Dumont \u00e9crit, on va parler de il peut pas tout savoir, mais oui, mais c'est l'intransigeance ou qu'on lui avait derni\u00e8rement au Rwanda pas humaine avait sorti un album avec Eminem, plus r\u00e9cemment, le projet collaboratif avec Didier premi\u00e8res qui s'appelait mais non freine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [80%] :\r\nNous un plus Ephra\u00efm, on serait bien incendie aussi donc au total dans sa discographie, \u00e7a fait 6 album collaboratif pour 6 Alves si possible 6 album solo en tout, mais en solo, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9, heureusement ce n'est pas du genre \u00e0 baisser les bras et il revient avec son 7\u00e8me au intitul\u00e9 Book of le livre de Ryan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [72%] :\r\nOpus je ne peux plus si jamais j'ai dit quoi au plus oui voil\u00e0 au plus haut, plus c'est-\u00e0-dire \u00e0 gauche sont vraiment au point, c'est vrai, et puis laF. de Berlin oui, faire le plein, \u00e7a fait tr\u00e8s solennelle en livre son profil oui oui fait tr\u00e8s Ariane, c'est son pr\u00e9nom \u00e0 r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [77%] :\r\nIl a choisi ce type car il aborde des th\u00e9matiques tr\u00e8s personnel alors l\u00e0 on est en train de rigoler, mais c'est pas si dr\u00f4le puisque sur le titre, coca\u00efne, il d\u00e9crit comment il a grill\u00e9 que son p\u00e8re prenait de la coke c'est vraiment toi grave alors qu'on peut pr\u00e9voir d'autres cirques qui a une erreur, il va falloir Na\u00efm, la d\u00e9crit justement, comment il a vu son p\u00e8re en fait dans dans la voiture avec un chat 5 de coca\u00efne c'est hyper bien \u00e9crit sans jamais glorifi\u00e9e, la drogue et puis musicalement aussi c'est vraiment bien voix est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre acquis coeur mais l\u00e0- dessus, il chante en plus sur une preuve qui fait le lien entre l'\u00e9poque actuelle et son \u00e9poque, les phoques des vieux schnock et l'\u00e9poque des moi je note donc Black Men pour un bel aper\u00e7u de cet album Book of je vous propose de se quitter la les tensions entre semble dans l'\u00e9tape jeunes pas d\u00e9couvert mais je savais que j'encore la suite servi avec un Tir \u00e0 ce points la semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait lettre c'est sur la page, on va se voit donc ma conclusion, c'est cela et pas une figurine Iquique voyeur sur une preuve de Didier Khalil de mauvaise affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [54%] :\r\n\u00e0 renverser bien. \r\nJe trouve absolument d\u00e9licieux morceaux merci beaucoup d\u00e9sol\u00e9 hein, on voulait pas, c'\u00e9tait pas mal l'insupportable bien malheureux bien march\u00e9 h\u00e9 bien quoi, de l'auto- tune je ferme ma gueule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:07) [55%] :\r\nOui, oui, ben \u00e7a et l\u00e0 au point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [64%] :\r\nEt oui, oui. \r\nEt c'est un peu rupture donc vont venir de qui les et leurs m\u00e9thodes, mais sont de nature, donc oui il n'y a, et \u00e0 Bastia le une voiture anglaise maintenant si on voit ce il y a de quoi. \r\nOui, oui, c'est la sanction pour que de mal, il y a peut-\u00eatre l\u00e0, \u00e0 moins de homme certains modifi\u00e9 active, oui, il y a de la cette merci qui : pourquoi en France avec Joachim donc il marche \u00e7a se trompe et et alors, mais oui, je vous souhaite une th\u00e9orie qui a besoin, qui, selon le terme qui a r\u00e9cemment depuis une semaine \u00e0 peu pr\u00e8s une dingue que les Russes de d'une et obtenir un expos\u00e9 qui a exprim\u00e9 acc\u00e8s c'est-\u00e0-dire ouvert depuis et est oui. \r\nEn blouse \u00e0 voir, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a \u00e0 la demande, c'est de l'actualit\u00e9 au plan cela voil\u00e0 un peu d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 vous c'est vrai qu'on est l\u00e0 et donc il est n\u00e9, a une \u00e0 30 d'et est -ce qu'on peut et donc et oui. \r\nNous on a pas besoin de la Poste et aussi dans les Terres test \u00e0 2 points et la Subaru et et l\u00e0 et de rue \u00e0 priori trop et a cit\u00e9. \r\nEt si des versements de Surf. \r\nEt pour ce soir mais ce test enfin dans le sport et, enfin, moi, j'la si bien qu'il soit moiti\u00e9 Est, o\u00f9 il y a, il avait rien \u00e0 oui c'est Alija peut-\u00eatre il y a aussi le meilleur oui \u00e7a va la vie aujourd'hui et je me r\u00e9veille sur la fin, est mort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:32) [62%] :\r\nOui, oui, bonsoir Delahousse mais alors vous tromper et de et c'est pourquoi eux oui donc, et alors c'est la normal avec lui, m\u00eame si on peut dire, et un bien pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T14:07:27Z", "program": {"href": "/programs/2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "id": "2003C25D-86ED-41A5-981A-4FDFEBD49EEE", "name": "Chronique Hip-Hop"}}, {"id": "sound-8D64427F-C308-4F62-9622-E591DE58AA39", "internalArchiveId": "8D64427F-C308-4F62-9622-E591DE58AA39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate 08.05.2018", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534199", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-08T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-05-08T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9534209", "ece-9534199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T18:22:11Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, argent, pouvoir et escroquerie \u00e0 la carte d\u00e9boires c'est complet sport on Tuesday, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 11 heures aujourd'hui complet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [79%] :\r\nBon d'enqu\u00eate s'int\u00e9resse \u00e0 une pratique ancestrale de plus en plus pris\u00e9es par les Fouzi noisettes et le but football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [67%] :\r\n\u00e9l\u00e8ve on, c'est un reportage au d\u00e9part, l'action moi j'essaye quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [86%] :\r\n18 heures 06 dans son cabinet, modeste mais confortable, situ\u00e9 dans les eaux de fusiller Gaspard multi- souffle un peu apr\u00e8s une journ\u00e9e harassante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [82%] :\r\nPour les gens ne se rendent pas compte, il croit que, parce qu'on est seront n'est jamais malade ou fatigu\u00e9 mais j'aimerais bien les ivoires moins apaiser la souffrance des autres toute la journ\u00e9e, les aider \u00e0 retrouver leur chaleur cl\u00e9s leur bonheur c'est pas sans cons\u00e9quence : alors, pour \u00e9viter d'choper des mauvaises \u00e9nergies et casser ma pipe trop pr\u00e9matur\u00e9ment, j'accepte qu'un client sur 2, hein, sinon je sature, il faut dire qu'il y en a quand une sacr\u00e9e couche aussi hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nCar depuis quelques ann\u00e9es les gu\u00e9risseur magn\u00e9tiseur rebouteux ou les autres th\u00e8mes \u00e0 peu de l'invisible pour connaissent une augmentation de leur activit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [86%] :\r\nJe n'ai pas plainte de remplir mon cabinet mais franchement, des fois c'est n'importe quoi, hein, car hier j'ai quelqu'un qui m'appelle parce que son \u00e9vier bouch\u00e9 alors bon je m'\u00e9nerve pas, je lui dis de sortir sa ventouse et 2 branl\u00e9es son \u00e9vier une ou 2 fois, h\u00e9 ben \u00e7a a march\u00e9 h\u00e9 ouais, vous vous rendez compte, car il y avait m\u00eame pas pens\u00e9, peu d'hommes corps alit\u00e9, on attend trop souvent des autres ce qu'on est tout \u00e0 fait capable de se donner soi -m\u00eame, cela dit, j'ai quand m\u00eame factur\u00e9 la s\u00e9ance, hein, faut pas d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nTrouver une alternative \u00e0 la m\u00e9decine allopathique gu\u00e9rir sans avoir ingurgit\u00e9 une quantit\u00e9 parfois cons\u00e9quentes de m\u00e9dicaments, voil\u00e0 sans doute ce qui pose de plus en plus de Fouzi \u00e0 faire appel \u00e0 Gaspard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nOh, c'est vous qui l'avez dit c'est pas moi, \u00e0 aucun moment, j'encourage celles et ceux qui viennent me consulter \u00e0 d\u00e9chirer leurs ordonnances non je ne suis pas l\u00e0 pour casser du sucre sur la concurrence, il y a de la place pour tout le monde, avec ou sans dipl\u00f4me, mais c'est vrai, il arrive que les soins que je prodigue rend inutile la prise de m\u00e9dicaments et puis des fois j'ai aucun effet sur les troubles d'une personne, je crois qu'en m\u00e9decine allopathique comme en m\u00e9decine douce, c'est d'abord le patient qui d\u00e9cide qu'il a envie de croire le pouvoir qu'ils nous donnent vient de lui, pas de nouveau oui \u00e7a vous la coupe hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\nEt une et humilit\u00e9 qui fait plaisir \u00e0 entendre, mais qui ne doit pas faire oublier que dans ce domaine, peut-\u00eatre plus qu'ailleurs, il est facile d'abuser de la na\u00efvet\u00e9 d'un individu 13. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [85%] :\r\nD\u00e8s qu'un individu est en d\u00e9tresse, il est pr\u00eat \u00e0 croire n'apporte quoi parole de praticiens, enfin je veux dire, l\u00e0 aussi, c'est pas nous qui perdons les gens, c'est les gens qui s'bien tout seul, mais bien s\u00fbr, il y a des trottoirs partout qui cherche \u00e0 se remplir les poches en \u00e0 10 ans de la cr\u00e9dulit\u00e9 des malades chez les gu\u00e9risseurs, comme dans les grands groupes pharmaceutiques, d'ailleurs c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [69%] :\r\n\u00e0 chacun de rester vigilant, donc merci esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [85%] :\r\nBon, je vous fais soit \u00e9nerg\u00e9tique pour la perte de cheveux ou merde voil\u00e0, merci de nous avoir suivis, \u00e7a ne marche pas pour les troupes de leur action \u00e0 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T16:02:15Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9835ED8-5ABA-4C4A-9F29-0351E6674C4A", "internalArchiveId": "B9835ED8-5ABA-4C4A-9F29-0351E6674C4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 08.05.2018", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 340, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534201", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-08T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2018-05-08T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9534212", "ece-9534201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T18:12:49Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nOui, la News musicale calmos ce point Lucic tout logique merci ar\u00e9opage oh pardon, de la musique estivale maintenant avec les Australiens par serveuse quoi, enfin je crois, c'est Fageot Parcells qui reviennent avec ce qui pourrait bien \u00eatre le tube de l'\u00e9t\u00e9 leur nouveau single Clyde Pretnar hein, j'aime les tubes de l'\u00e9t\u00e9, Macarena et tout \u00e7a, qui sont tous pass\u00e9s par l'enfant Grinda, 1er ah oui, oui Monsieur oui, l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait quoi d\u00e9j\u00e0 Vespa, citons Passito monstre bon tube en Michelin Norv\u00e8ge plus ronde suffit leur mise \u00e0 cliver, ils ont gard\u00e9 les vues il y a 100 kilos 1000000000 de vues je crois voil\u00e0 parcelle, je viens de vous le dire : c'est un quintette de blondinet originaire de Byron Bay, en Australie, des jeunes mecs qui malgr\u00e9 l'orage, connaissent bien le funk et utiliser la disco Parisot commenc\u00e9e en 2014 et on fait parler d'eau dans le monde entier l'an dernier avec le single overnight produit par le duo avec qui il faut bosser pour avoir des qui groupe Daft Punk qui a cette ann\u00e9e Parcells vont tenter de faire encore mieux avec ta et le Pretnar une jamais ce qui va \u00e0 l'eau, aux relents funky qui coule \u00e0 croire que sur ce titre S\u00e9nat Georges de chic qui tient la guitare et que la preuve est \u00e0 nouveau confi\u00e9 \u00e0 Daft Punk, \u00e9videmment, ce n'est pas de on n'est pas dans l'originalit\u00e9 absolue mais ce nouveau morceau de parcelles se laisse \u00e9couter un peu comme le bruit d'un soda glac\u00e9 qui p\u00e9n\u00e8tre dans un verre Parcells sur la 3 tailles de pr\u00e8s de Maroua, on sent la patte de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [50%] :\r\nD'tout d'donc m\u00eame beaucoup nous exigeons avec donc quand m\u00eame de donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [69%] :\r\nEt certain de alors, c'est pas bon du pays d'\u00e9viter tout \u00e7a, alors est -ce que \u00e7a point et puis tenter de juste un peu plus, il y a une et point c'est pas tr\u00e8s occup\u00e9 de \u00e7a parce que, et bien s\u00fbr d'un Docteur de \u00e7a par l'actualit\u00e9 toute alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [71%] :\r\nJe vois pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, Bocanegra de p\u00e9pin une boutade Chapelle-B\u00e2ton beaucoup \u00e7a, le roi d'c\u00f4t\u00e9 histoire de p\u00e9daler donc, donc \u00e7a permet donc \u00e7a reste grande, alors Jack, d'un point de paix pas beaucoup une poubelle, donc \u00e7a serait tr\u00e8s lourd de prendre quand m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s \u00e0 court terme de. \r\nDe la parole, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, pourquoi d\u00e9g\u00e2ts, on a fait beaucoup, beaucoup de d\u00e9solation nous, point de d\u00e9part a d\u00e9bours\u00e9 3 pour \u00e9taler \u00e9taler donc donc \u00e7a, \u00e7a reste de \u00e7a tr\u00e8s bonne pas un peu de points d'donc les je sais trier les voir point communs et de ce point com. \r\nEt donc de parole \u00e0 de qui a permis d'h\u00f4pital de beaucoup, beaucoup, donc \u00e7a audacieuse, le roi, d'une part \u00e0 des discussions \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [74%] :\r\nC'est bien, c'est vrai que \u00e7a pas le morceau doivent donc un Parcells sur la 3 tailles d'Europe mais ont nouveau single. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T13:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5589684-EF79-4FB7-B43A-C060C88C0E62", "internalArchiveId": "A5589684-EF79-4FB7-B43A-C060C88C0E62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son de la Pauline 08.05.2018", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534202", "imageURL": "http://www.rts.ch/9548094.image", "alternativeTitle": ["Le son de la Pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-08T17:15:00_le-son-de-la-pauline", "Le son de la Pauline / CALM_2018-05-08T17:15:00_le-son-de-la-pauline"], "variantIds": ["ece-9534213", "ece-9534202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-24T18:22:11Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nDans la peau d'un peu conformes aux normes, ce qu'on a surnomm\u00e9 les 3 de Brian\u00e7on, sont sortis de prison, la semaine derni\u00e8re, 3 jeunes, une Italienne de Genevois, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s le 22 avril \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne leur tort, c'est d'avoir particip\u00e9 \u00e0 une manifestation dans les Alpes fran\u00e7aises, d'avoir aid\u00e9 une vingtaine de migrants \u00e0 entrer en France, cette manifestation \u00e9tait annonc\u00e9 comme une r\u00e9ponse \u00e0 une action anti- organis\u00e9e la veille par un groupuscule d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [97%] :\r\nCes 3 jeunes sont libres mais ils ont l'interdiction d'utiliser les r\u00e9seaux sociaux pour communiquer sur leur cas et ils doivent rester sur le territoire fran\u00e7ais, en attendant leur proc\u00e8s qui s'ouvre le 31 mai \u00e0 Gap. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nOui, et ces jeunes ont re\u00e7u pas mal de soutien des dizaines de manifestants ont d\u00e9nonc\u00e9 une incarc\u00e9ration insupportable, ils r\u00e9clament la fin de la criminalisation des citoyens solidaires des migrants et puis une flop\u00e9e de personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 une lettre pour les soutenir, l'\u00e9crivain et po\u00e8te et de Lucas l'insoumis, Jean-Luc M\u00e9lenchon, l'actrice Karin Viard, l'acteur, Jean-Luc Bideau, le fondateur de Mediapart te et de vie Plenel et un paquet de politiciens et de cin\u00e9astes romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nMais la justice \u00e0 l\u00e9gitimer leur d\u00e9tention provisoire en raison de l'insuffisance des garanties de repr\u00e9sentation et pour pr\u00e9venir toute r\u00e9it\u00e9ration des faits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [88%] :\r\nOui, et j'ai appel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Sarah prochain elle est prof de droit europ\u00e9en et de droit de la migration \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et elle comprend les raisons invoqu\u00e9es par la justice fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:24) [89%] :\r\nIls facilitent l'entr\u00e9e ill\u00e9gale, m\u00eame si c'est pas dans un but lucratif, on est quand m\u00eame dans un domaine qui assez clairement tu pourras p\u00e9nal on peut protester, on peut ne pas \u00eatre d'accord avec ce que font les \u00c9tats avec leur politique restrictive en mati\u00e8re de de l'immigration, mais l\u00e0, vraiment, \u00e7a va un peu trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [87%] :\r\nEn tout cas cette affaire Detroit de Brian\u00e7on s'inscrit dans un contexte particulier, en France, avec ce projet de loi asile immigration texte tr\u00e8s critiqu\u00e9, m\u00eame par certains d\u00e9put\u00e9s Macron juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nMais un amendement est salu\u00e9e par les associations d'aide aux migrants il assouplit le d\u00e9lit de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [87%] :\r\nToujours des poursuites p\u00e9nales pour ceux qui a des migrants \u00e0 s\u00e9journer ill\u00e9galement en France, par contre, ce sera peut-\u00eatre plus le cas pour les gens qui donne par exemple des conseils juridiques ou sociaux \u00e0 ces personnes migrantes et l\u00e0 \u00e7a rapproche approuvent. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:13) [87%] :\r\nL'assouplissement g\u00e9n\u00e9ral je trouve positif, je trouve qu'on est dans un domaine o\u00f9 les droits fondamentaux sont concern\u00e9s donc en Suisse face \u00e0 l'aide d'urgence, donc l'article 12 de la Constitution, on est dans un domaine o\u00f9 on aide quelqu'un qui est en dans une situation de d\u00e9tresse et \u00e7a, \u00e7a doit toujours \u00eatre permise, donc je trouve que dans ces cas -l\u00e0, on ne doit pas poursuivre au niveau p\u00e9nal, les gens qui a \u00e9t\u00e9 mis qu'on clandestins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nSarah prochain la Suisse parce que oui, en mati\u00e8re de d\u00e9lit de solidarit\u00e9, la France n'est pas du tout un cas isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:46) [89%] :\r\nVous savez en Europe \u00e0 peu pr\u00e8s dans chaque pays, il existe maintenant des sanctions p\u00e9nales pour le s\u00e9jour irr\u00e9gulier des migrants mais aussi des gens qui aiment ses migrants non seulement l'entr\u00e9e, mais aussi le s\u00e9jour sont r\u00e9prim\u00e9s p\u00e9nalement, c'est un peu une tendance de sanctionner encore plus le fait de ne pas avoir de permis de des, des, des \u00e9trangers qui sont son papier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [90%] :\r\nEn Suisse, pour ce d\u00e9lit de solidarit\u00e9, h\u00e9 bien il faut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'article 116 la loi sur les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [95%] :\r\nLes personnes qui apportent leur soutien aux entr\u00e9es ill\u00e9gales en Suisse risque au maximum un an de prison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, sinon une peine p\u00e9cuniaire ou dans certains cas une amende \u00e9videmment les peines sont plus lourdes pour les passeurs, \u00e7a rapproche pense que les 3 de Brian\u00e7on devront simplement s'acquitter d'une amende, vu qu'avant \u00e7a, ils ont jamais eu de soucis avec la justice ou la police r\u00e9ponse apr\u00e8s leur proc\u00e8s dans un peu plus de 3 semaines Couleur3 trop. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T15:27:00Z", "program": {"href": "/programs/EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "id": "EA4E15ED-2841-44A3-9D53-AD20A7D974EB", "name": "Son de la Pauline (Le)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71278A7B-23A0-4759-BDC8-9145FA7D986F", "internalArchiveId": "71278A7B-23A0-4759-BDC8-9145FA7D986F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatuor Terpsycordes (2/2)", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 5405, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515112", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949588.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["musique classique", "quatuor"], "thematicPersons": ["Quatuor Terpsycordes, Gen\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Quai des orf\u00e8vres du 08.05.2018", "Le Quatuor Terpsycordes 2/2 / QDO_2018-05-08T18:30:00_quai-des-orfevres", "Quai des orf\u00e8vres du 08.05.2018", "Le Quatuor Terpsycordes 2/2 / QDO_2018-05-08T18:30:00_quai-des-orfevres"], "variantIds": ["ece-9515113", "ece-9515112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T11:59:29Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [95%] :\r\n2 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [88%] :\r\nEspace de quai des Orf\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0 20 ans d\u00e9j\u00e0 que les Terres psycho- rare de nous r\u00e9galent de leurs interpr\u00e9tations expressives et audacieuses 20 ans d\u00e9j\u00e0 qu'ils explorent un r\u00e9pertoire qu'ils veulent \u00e9clectique allant de Hayden \u00e0 Piazzolla en passant par Beethoven, Schubert, Schumann Vierne ou encore Lee Getty qu'ils jouent sur instruments anciens ou modernes, selon les Oeuvres, c'est chaque fois le m\u00eame plaisir d'appr\u00e9cier leur passion et leur belle complicit\u00e9 les Terres psychorigide, se sont dits Renamo hier il et Raya Reich va au violon Caroline Cohen- Hadad \u00e0 l'alto et Fran\u00e7ois Grin au violoncelle un ensemble bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui rayonne aujourd'hui dans le monde entier, quai des Orf\u00e8vres vous propose aujourd'hui encore de revenir sur leurs 20 ans de carri\u00e8re bonjour \u00e0 vous, soyez les bienvenus. \r\nLe 1er mouvement allegro du Quatuor opus 18 num\u00e9ro 6 de l'eau-de-vie van Beethoven ici revisit\u00e9 par les Terres psy cordes Girolamo il hier Raya Right Sheva au violon Caroline Cohen- Hadad \u00e0 l'alto et Fran\u00e7ois Grin au violoncelle, ce quatuor figure sur un album que les Terres psycho- publi\u00e9 en 2013 sous le Label Ambronay album intitul\u00e9 Inti Miss Simpson Timan t\u00f4t ils y mettent en lumi\u00e8re la parent\u00e9 fascinante ceux qui unissent quatuor \u00e0 l'Opus 132 du m\u00eame auteur, 2 Oeuvres \u00e9crites \u00e7a 25 ans d'intervalle qui aussi entre exaltation intense et profonde et partagent une \u00e9tonnante parent\u00e9 dame l'\u00e9tape Cicor d'interpr\u00e8te c'est de chef-d'Oeuvres sur leur magnifique instrument de vue Guillaume que leur a pr\u00eat\u00e9 le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve des instruments historiques mont\u00e9 \u00e0 l'ancienne avec des cordes en boyau et un diapason \u00e0 430 que je vous ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 dans l'\u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente avec cet album Beethoven les termes psy Cicor poursuivent leur exploration du r\u00e9pertoire classique \u00e0 la lumi\u00e8re des instruments d'origine, en suivant le fil de l'histoire et des styles, l'album s'inscrit donc dans une d\u00e9marche qui a commenc\u00e9 avec l'enregistrement de l'opus 33 et des 7 derni\u00e8res Paroles du Christ en croix de Haydn que nous avons \u00e9cout\u00e9 \u00e9galement hier \u00e0 cette m\u00eame d\u00e9marche appartiennent les disques consacr\u00e9 \u00e0 Schubert, le 1er, sorti en 2008 se pr\u00e9sente de quatuor parmi les plus expressif et les plus intenses du compositeur viennois, le Quatuor num\u00e9ro 13 en la mineur Di Rosa Moundir et le num\u00e9ro 14 Henri mineur, dit la jeune fille et la mort que j'aimerais vous offrir aujourd'hui ce 14\u00e8me, quatuor a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1824 et n'a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e en public que 2 ans plus tard, il s'est heurt\u00e9 \u00e0 une telle incompr\u00e9hension que l'\u00e9diteur Schott, on a m\u00eame refus\u00e9 la publication la partition ne sera finalement \u00e9dit\u00e9 qu'en 1832 \u00e0 titre posthume le quatuor doit son titre \u00e0 son 2\u00e8me, mouvement \u00e0 th\u00e8me et variations qui repose sur un lit t\u00f4t d'asthme \u00c9tienne que Schubert avait compos\u00e9 en 1817 sur un po\u00e8me de Matthias Cloud odieuse, une jeune fille dit son effroi \u00e0 la mort, qui veut l'emporter, mais se montre rassurante Schubert fait ici entendre la voix de la mort \u00e0 travers celle de son quatuor une voix qui se veut donc plurielle et qui s'exprime comme un choeur de trag\u00e9die grecque ne craint rien, donne -moi la main, je suis ton ami une mort apaisante, presque fascinante dont l'image parcours presque tout le mouvement lent, il y a d'autres r\u00e9f\u00e9rences explicites \u00e0 la mort dans le reste du quatuor, il suffit d'\u00e9couter les premi\u00e8res mesures du quatuor et celles qui ouvrent le finale, il suffit de s'impr\u00e9gner de l'atmosph\u00e8re tourment\u00e9 et fi\u00e9vreuse qu'induit la tonalit\u00e9 de r\u00e9 mineur pour se convaincre qu'elle est omnipr\u00e9sente avec toute la charge et l'impact \u00e9motionnel qu'elle suscite l'\u00e9ther psycho- hors de, on donne une interpr\u00e9tation d'anthologie qui leur a valu de nombreux prix discographique et une critique superlative, voici ce qu'on pouvait lire notamment sous la plume de Pierre Br\u00e8s Vignon dans les colonnes d'Anna classe je cite l'id\u00e9e d'un Schubert garanti d'\u00e9poque semblait stimulante sur le papier \u00e0 l'oreille, elle est confondante d'\u00e9vidence dans des Oeuvres charg\u00e9 d'untel patos, il aurait \u00e9t\u00e9 facile de sombrer dans la surinterpr\u00e9tation expressive fr\u00e9missante d'\u00e9motion d'une th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 estampill\u00e9 romantique, c'est oublier que Rosa Mund et comme la jeune fille et la mort se d\u00e9ploie dans l'univers intimiste du liquide ou le grain musical peut se faire plus fin et qu'il n'ait pas besoin de forcer sa voix pour donner \u00e0 entendre l'attention subtile entre l'angoisse de la mort et son acceptation apais\u00e9e caract\u00e9ristiques du tragique Schubert sien c'est ce qu'ont parfaitement compris nos 4 instrumentistes, dont le jeu d\u00e9graisser aux affects ma\u00eetris\u00e9s restitue les savantes demi- teinte de ces drames miniature avec une simplicit\u00e9 non d\u00e9nu\u00e9e de profondeur c'est ici une musique \u00e0 la pointe s\u00e8che que l'on entend un Schubert mani\u00e8re noire conjuguant la f\u00e9minit\u00e9 dans les nuances \u00e0 la virilit\u00e9 des attaques les Terres psycho- de nous laisse entrevoir une nouvelle approche du r\u00e9pertoire Raymond pour quatuor \u00e0 cordes, leur album constitue une passionnante contribution \u00e0 la discographie Schubert Sienne et la preuve que d\u00e9cid\u00e9ment les grandes Oeuvres du r\u00e9pertoire ont toujours quelque chose \u00e0 nous r\u00e9v\u00e9ler. \r\nLa jeune fille et la mort, quatuor num\u00e9ro 14 en r\u00e9 mineur de Franz Schubert, un chef-d'oeuvre, revisit\u00e9 par le quatuor terre psycho- durant hier Right Sheva au violon Caroline Cohen- Hadad \u00e0 l'alto et Fran\u00e7ois Grin au violoncelle, les musiciens se produisent ici sur instruments d'origine, ce qui conf\u00e8re une couleur unique \u00e0 leur interpr\u00e9tation, la jeune fille et la mort, et coupl\u00e9 sur cet album avec le Quatuor num\u00e9ro 13 de Schubert, connue sous le titre de Rosa Monday, le disque est sorti en 2013 sous le Label Ambronay il a re\u00e7u plusieurs prix distinctions dont un Diapason d'or du magazine Diapason les Terres Cicor dont une telle affinit\u00e9 avec la mort de Schubert qui vont lui consacrer un nouvel album en 2015, sur lequel il pr\u00e9sente le monumental quatuor num\u00e9ro 15, compos\u00e9 en 1826 accompagn\u00e9 du mouvement de quatuor en do mineur un disque superbe qui, lui aussi, recevra les \u00e9loges de la critique vous \u00e9coutez Espace de quai des Orf\u00e8vres r\u00e9\u00e9coute aujourd'hui quelques-uns des chef-d'Oeuvres du r\u00e9pertoire du quatuor terre psycho- ensemble Genevois qui c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e son 20\u00e8me anniversaire s'il excelle dans le r\u00e9pertoire classique et pr\u00e9- romantique, les Terres psycho- ordonne h\u00e9site pas \u00e0 explorer des Oeuvres moderne, voire contemporaine leur programme de r\u00e9citals pr\u00e9sente aussi bien des Oeuvres de Brahms ou de Dvorjak que des pages de Bart\u00f3k de Chostakovitch de Prokofiev de beurre de Dutilleux de Getty et de compositeurs actuels comme Jean-Luc Darbellay irriguent Audibert ou encore Gregorio Zanon, un jeune compositeur Genevois auquel les Terres psycho- consacr\u00e9 tout un disque en 2006 le quatuor est pr\u00e9sente, notamment le 1er quatuor \u00e0 cordes de ce jeune compositeur disciple de jambes Alyssa Rigaudy quatuor, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2001 au festival de ville vieille et qui a ensuite \u00e9t\u00e9 rejou\u00e9, plus d'une quinzaine de fois par les Terres si cordes en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, le quatuor a m\u00eame remport\u00e9 en 2003 le prix Fritz de la Fondation crescendo sur ce m\u00eame album Zanon figure \u00e9galement une rhapsodie Romanet pour violoncelle et quatuor une l\u00e9gende A4 pour quatuor et un concerto grosso pour quatuor d'archet et piano, Concertos que je vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir ici \u00e0 travers son mouvement lent calme et myst\u00e9rieux Gr\u00e9gory Hosanna. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:08) [69%] :\r\nNon, non, non, Bruno Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:15) [87%] :\r\nCalme et myst\u00e9rieux, c'est le titre de ce mouvement, tir\u00e9e d'un concerto grosso pour quatuor d'archet et piano de Gregorio Zanon, un compositeur n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1980 ce concerto Grosso a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en 2003, il \u00e9tait ici interpr\u00e9t\u00e9 par les Terres psychorigide accompagn\u00e9e au piano par Xavier d\u00e9mis une oeuvre qui figure sur un album paru en 2006 chez Clavet s', on a l\u00e0 un bref aper\u00e7u de l'int\u00e9r\u00eat que nos orf\u00e8vre du jour porte au r\u00e9pertoire contemporain Terres psy cordon toujours voulu d\u00e9fendre un r\u00e9pertoire tr\u00e8s \u00e9clectique, ils invitent aussi volontiers d'autres musiciens pour \u00e9largir leur rang, histoire de sortir du r\u00e9pertoire pour quatuor \u00e0 cordes et explorer un univers plus large, il collabore ainsi r\u00e9guli\u00e8rement avec le clarinettiste Genevois Damien Bachman les Musiciens du quatuor G\u00e9meaux, la pianiste Sylviane de faire n'et bien d'autres encore, je ne les citerai pas tous ici, j'aimerais vous faire \u00e9couter la version qu'ils ont donn\u00e9 de l'ouverture sur des th\u00e8mes juifs de Prokofiev en compagnie du clarinettiste Damien Bachmann et du piano de Fran\u00e7ois-Xavier poids \u00e7a il s'agit d'une pi\u00e8ce offerte en bis lors d'un concert donn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 11 ao\u00fbt 2013. \r\nL'ouverture sur des th\u00e8mes juifs de Serge Prokofiev, le quatuor terre psychorigide s'\u00e9tait enrichi ici de la clarinette de Damien Bachmann et du piano de Fran\u00e7ois-Xavier poissard, il s'agit d'un bis offert lors d'un concert enregistr\u00e9 en 2013, par les soins d'espace de avec Damien Bachmann les Terres psycho remonte \u00e9galement donn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le Quintette avec clarinette de Brahms, autre rencontre musicale qui a fait date dans l'histoire du quatuor terre psychorigide, celle de la pianiste lituanienne Mozart Rubeis quitter avec qui les musiciens ont enregistr\u00e9 un tr\u00e8s beau disque paru en 2007 chez Brillant Classics, l'album est consacr\u00e9e \u00e0 Louis Vierne, un compositeur dont on se souvient surtout parce qu'il a \u00e9t\u00e9 titulaire de l'orgue de Notre-Dame de Paris, mais on oublie parfois qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement un brillant compositeur avec Mozart ou quitter les Terres psycho- d'interpr\u00e8te, le quintette avec piano de Louis Vierne, une pi\u00e8ce que je vous propose d'\u00e9couter dans un instant, mais auparavant, j'aimerais que vous fassiez plus ample connaissance avec cette merveilleuse artiste qui et Mozart quitter c'est l'ambassadrice de la musique de son pays avant d'enregistrer avec les Terres psychorigide, le quintette de Vierne, elle les Pr\u00e9ludes pour piano de ce compositeur Pr\u00e9ludes dont voici un petit aper\u00e7u. \r\nTendresse, \u00e7a c'est l'un des 12 pr\u00e9lude de la plume de Louis Vierne compositeur magnifique qui a tenu pendant plus de 30 ans, la tribune de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, plus connu comme organiste que comme compositeur, mais qui laisse pourtant une oeuvre tout \u00e0 fait unique en son genre, ce pr\u00e9lude \u00e9tait ici interpr\u00e9t\u00e9 par la pianiste lituanienne Moussa Rubens quitter, c'est \u00e9galement une oeuvre de Louis Vierne, qu'elle a invit\u00e9 les Terres psycho- hors d'interpr\u00e9ter avec elle, il s'agit du Quintette avec piano, opus 42 une oeuvre funeste que Vierne, a \u00e9crit au lendemain de la mort de son fils en 1918 voici ce que le compositeur \u00e9crit \u00e0 son propos, j'ai dit en ex- voto un quintette de vastes proportions dans lequel circulera largement le souffle de ma tendresse et la tragique destin\u00e9e de mon enfant je m\u00e8nerai cette oeuvre \u00e0 bout avec une \u00e9nergie aussi farouche et furieuse que ma douleur est terrible et je ferais quelque chose de puissant de grandiose et de fort qui remue au fond du coeur des p\u00e8res les fibres les plus profonde de l'amour d'un fils mort moi le dernier demandant je l'enterrer dans un rugissement de tonnerre et non dans un b\u00ealements plaintifs de moutons r\u00e9sign\u00e9s et BA de ce quintette si sombre et si tragique, on \u00e9coute les 2 derniers mouvements. \r\nPassion et ma\u00eetrise, tels sont les mots qui s'applique \u00e0 cet enregistrement du Quintette avec piano puisse 42 de Louis Vierne, une oeuvre sombre et douloureuse qui traduit le deuil et la souffrance nous en \u00e9coutions ici le mouvement lent larguait Sosth\u00e8ne et le final all\u00e8grement molto t\u00f4t dans l'interpr\u00e9tation du quatuor terre psychorigide, accompagn\u00e9 au piano par Mozart ou se quitter, les musiciens ont magnifiquement bien sentis et traduit l'essence tragique qui gouverne cette partition ce quintette figurent sur le tout dernier album en date des Terres psy Cicor publi\u00e9 en 2016 chez Brillant Classics vous \u00e9coutez Espace 2, quai des Orf\u00e8vres, arrive \u00e0 son terme une page, un peu plus gais pour refermer ce portrait discographique du quatuor terre psy cordes \u00e0 l'occasion de leur 20\u00e8me anniversaire un tango d'Astor Piazzolla oeuvre intitul\u00e9e folle fort tango 4 pour un tango enregistr\u00e9 en concert en 2014. \r\nPour info, tango 4 pour un tango Havre d'Astor Piazzolla servi en bis par nos orf\u00e8vre du jour, le quatuor terre psychorigide enregistrement capt\u00e9 en concert en 2014 les \u00e9ther psy cordes cette Girolamo bottes hier ira va au violon Caroline Haas \u00e0 l'alto et Fran\u00e7ois Grin au violoncelle l'ensemble c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e son 20\u00e8me anniversaire happy burst a \u00e9t\u00e9 Abssi voil\u00e0 Quai des Orf\u00e8vres, c'est fini pour aujourd'hui, proposition d'Catherine Buser, mise en ondes par John athanasse Alba Bachere merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:18) [84%] :\r\nConnaissez -vous le monde du compositeur Mao Roland \u00e7a. \r\nUn monde riche, raffin\u00e9, truff\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences et d'humour ou la musique contemporaine se d\u00e9ploie dans toute sa singularit\u00e9. \r\nLe festival les amplitudes vous invite \u00e0 explorer l'univers de ce compositeur inventif et d\u00e9routant, du 16 au 20 mai en divers lieux de La Chaux-de-Fonds. \r\nTout le programme sur les amplitudes point CH retrouvez le Festival les amplitudes en Direct dans magn\u00e9tique, jeudi 17 mai \u00e0 17 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:29:52) [91%] :\r\nLe quatuor de J\u00e9rusalem \u00e9tait de passage \u00e0 la salle Delcas stylo de Vevey, voici son concert il est 20 heures sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T18:25:00Z", "program": {"href": "/programs/72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "id": "72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "name": "Quai des orf\u00e8vres"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B62F204F-591C-487B-90B0-742DCA15BBEE", "internalArchiveId": "B62F204F-591C-487B-90B0-742DCA15BBEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musiques et ambigu\u00eft\u00e9s sous l'Occupation", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Quand les Allemands occupaient Paris, de l'Op\u00e9ra au Conservatoire en passant par la Radio T\u00e9l\u00e9vision Fran\u00e7aise, les institutions musicales se trouvaient elles aussi sous le contr\u00f4le des autorit\u00e9s nazies. Certains artistes ont collabor\u00e9. Parmi les r\u00e9sistants, des noms de compositeurs sont rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, tels que Francis Poulenc ou Jean Tardieu. Mais en plus des musiciens un peu moins c\u00e9l\u00e8bres, il en est aussi qui sont plus ambigus, dont les archives laissent des traces moins explicites que, parfois, ne les veulent les accusateurs. Pour \u00e9voquer les ressorts complexes de la vie musicale sous l'Occupation, David Christoffel re\u00e7oit l'historienne Karine Le Bail qui a publi\u00e9 aux CNRS Editions, une \u00e9tude tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e sur les rapports des musiciens au joug hitl\u00e9rien, sous le titre \"La musique au pas\".", "durationSec": 1981, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9515091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["musique", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "occupation militaire", "Collaboration (1939-1945)"], "alternativeTitle": ["Musiques et ambigu\u00eft\u00e9s sous l'Occupation", "Musiques et ambigu\u00eft\u00e9s sous l'Occupation / VSS_2018-05-08T10:04:17_versus-ecouter", "Musiques et ambigu\u00eft\u00e9s sous l'Occupation / VSS_2018-05-08T10:04:17_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Quand les Allemands occupaient Paris, de l'Op\u00e9ra au Conservatoire en passant par la Radio T\u00e9l\u00e9vision Fran\u00e7aise, les institutions musicales se trouvaient elles aussi sous le contr\u00f4le des autorit\u00e9s nazies. Certains artistes ont collabor\u00e9. Parmi les r\u00e9sistants, des noms de compositeurs sont rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, tels que Francis Poulenc ou Jean Tardieu. Mais en plus des musiciens un peu moins c\u00e9l\u00e8bres, il en est aussi qui sont plus ambigus, dont les archives laissent des traces moins explicites que, parfois, ne les veulent les accusateurs. Pour \u00e9voquer les ressorts complexes de la vie musicale sous l'Occupation, David Christoffel re\u00e7oit l'historienne Karine Le Bail qui a publi\u00e9 aux CNRS Editions, une \u00e9tude tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e sur les rapports des musiciens au joug hitl\u00e9rien, sous le titre \"La musique au pas\".\nPar David Christoffel", "Quand les Allemands occupaient Paris, de l'Op\u00e9ra au Conservatoire en passant par la Radio T\u00e9l\u00e9vision Fran\u00e7aise, les institutions musicales se trouvaient elles aussi sous le contr\u00f4le des autorit\u00e9s nazies. Certains artistes ont collabor\u00e9. Parmi les r\u00e9sistants, des noms de compositeurs sont rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, tels que Francis Poulenc ou Jean Tardieu. Mais en plus des musiciens un peu moins c\u00e9l\u00e8bres, il en est aussi qui sont plus ambigus, dont les archives laissent des traces moins explicites que, parfois, ne les veulent les accusateurs. Pour \u00e9voquer les ressorts complexes de la vie musicale sous l'Occupation, David Christoffel re\u00e7oit l'historienne Karine Le Bail qui a publi\u00e9 aux CNRS Editions, une \u00e9tude tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e sur les rapports des musiciens au joug hitl\u00e9rien, sous le titre \"La musique au pas\".\nPar David Christoffel", "Quand les Allemands occupaient Paris, de l'Op\u00e9ra au Conservatoire en passant par la Radio T\u00e9l\u00e9vision Fran\u00e7aise, les institutions musicales se trouvaient elles aussi sous le contr\u00f4le des autorit\u00e9s nazies. Certains artistes ont collabor\u00e9. Parmi les r\u00e9sistants, des noms de compositeurs sont rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, tels que Francis Poulenc ou Jean Tardieu. Mais en plus des musiciens un peu moins c\u00e9l\u00e8bres, il en est aussi qui sont plus ambigus, dont les archives laissent des traces moins explicites que, parfois, ne les veulent les accusateurs. Pour \u00e9voquer les ressorts complexes de la vie musicale sous l'Occupation, David Christoffel re\u00e7oit l'historienne Karine Le Bail qui a publi\u00e9 aux CNRS Editions, une \u00e9tude tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e sur les rapports des musiciens au joug hitl\u00e9rien, sous le titre \"La musique au pas\".\nPar David Christoffel"], "variantIds": ["ece-9515095", "ece-9515091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-25T09:40:52Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e9coutez et nous retrouvons une \u00e9mission dont vous avez peut-\u00eatre entendu quelques bribes puisque nous avons essay\u00e9 de la diffuser, nous \u00e9tions en duplex avec David Christoffel notre correspondant parisien, il avait l'historienne Karine Le Bail \u00e0 son micro et de tr\u00e8s malencontreuse erreur de ligne des erreurs de transmission, fait qu'on a d\u00fb l'arr\u00eater en cours de route, heureusement, ils ont eu la pr\u00e9sence d'esprit d'enregistrer leur entretien que voil\u00e0, il s'agit donc de parler de la p\u00e9riode de l'Occupation de rang durant la Seconde Guerre mondiale en France et \u00e0 Paris et donc quand les Allemands occupaient Paris de l'Op\u00e9ra au Conservatoire en passant par la Radio T\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise les institutions musicales se trouvait \u00eatre, elle aussi, sous le contr\u00f4le des autorit\u00e9s nazies certains actes d'artistes ont collabor\u00e9, d'autres ont r\u00e9sist\u00e9, certains sont rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres comme Poulenc ou Jean Tardieu et puis il y a les ambigus, ces musiciens dont les archives conservent des traces, pas toujours tr\u00e8s explicite de leur r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9poque pour \u00e9voquer les ressorts complexes de la vie musicale \u00e0 cette \u00e9poque trouble David Christoffel re\u00e7oit donc l'historienne Karine Le Bail, elle a publi\u00e9 aux \u00e9ditions du CNRS, une \u00e9tude tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e sur les rapports des musiciens avec le joug hitl\u00e9rien son titre, la musique ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nBonjour Karine Le Bail toujours David Christoffel alors vous visitez toutes les les positions cl\u00e9s musiciens et artistes ont pu prendre au cours de l'Occupation et vous observez que des positions assez vari\u00e9s sont prises, m\u00eame si l'argument de l'art d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 au-dessus des conflits diplomatiques revient assez syst\u00e9matiquement du c\u00f4t\u00e9 des plus collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [90%] :\r\nL'art pour l'art et de toute fa\u00e7on une notion tr\u00e8s tr\u00e8s largement partag\u00e9e par le milieu artistique et y compris litt\u00e9raires jusqu'au moment o\u00f9 effectivement il y a une politisation du Champ litt\u00e9raire et un peu du Champ musical juste avant la guerre avec la mont\u00e9e du fascisme, du nazisme et les, les, les positions commence \u00e0 \u00eatre un petit peu plus marqu\u00e9 qui entreprennent de sortir l'art de ce Champ un peu indistinct de la neutralit\u00e9 artistique pour consid\u00e9rer qu'un artiste est engag\u00e9e, il pas engager cette notion d'engagement et de responsabilit\u00e9 de l'artiste va \u00eatre \u00e9videmment le coeur de la r\u00e9flexion, apr\u00e8s la guerre, notamment avec les travaux de de Jean-Paul Sartre et donc c'est c'est tout ce continuum qu'il faut prendre un peu en Europe qu'il faut accepter de regarder quand on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 cette notion : voil\u00e0 de, de, de, d'armes non politique mais par compte, c'est vrai que dans des enjeux de stations d'occupation avec un un occupant qui instrumentalisent la la la musique comme le r\u00e9gime de Vichy instrumentaliser la musique cette notion tient plus de cet art sans patrie ne tient pas vraiment la route, en tout cas les les r\u00e9sistants, vous consid\u00e9rez que l'art n'a pas de patrie, mais que les musiciens en ont une et que pour \u00e7a, ils doivent s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [86%] :\r\nSi bien que le cas de conscience et th\u00e9matis\u00e9 donne lieu \u00e0 tout un tas de discours Bernanos, c'est par exemple fait Jean-Jacques Bernanos soit une conf\u00e9rence qui ironise sur le d\u00e9doublement de penser dans lequel se trouvent certains artistes \u00e0 la fois occup\u00e9 aucune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [89%] :\r\nBon alors, il est plus malin que cette notion de la double de la double pens\u00e9e ou de la pens\u00e9e double- qu'aurait \u00e9t\u00e9 th\u00e9oris\u00e9 apr\u00e8s par certains historiens non il il \u00e9voque le fait que les les consciences se pr\u00e9sente r\u00e9sistante, tandis que les corps se pr\u00e9sente au guichet, donc qui c'est l'id\u00e9e d'non pas d'un d\u00e9doublement de la conscience, mais qu'il y a d'un c\u00f4t\u00e9 des discours d'attention et puis dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits les corps donc physiquement vont se pr\u00e9senter au guichet et l\u00e0 en l'occurrence il \u00e9voque aussi le cas des artistes et en tout cas, de tout ce personnel qui est venu travailler \u00e0 Radio- Paris cette radio allemande mais fran\u00e7aise dans ces artistes dans ces programmes, qui diffuse depuis Paris et les artistes se pr\u00e9sente, les corps se pr\u00e9sente au guichet de radio Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [89%] :\r\nIl peut aussi y avoir la la probl\u00e9matique de l'auditeur de radio Paris \u00e0 la fin de la guerre, le musicologue Martin cher leur r\u00e9partissez les artistes qui ont collabor\u00e9 Radio Paris en 3 cat\u00e9gories : ceux qui avaient adh\u00e9r\u00e9 par n\u00e9cessit\u00e9 quasi professionnel, ce sont ses mots ce qui trouvait commode de s'\u00e9pargner l'ennui de r\u00e9fl\u00e9chir et les plus nombreux selon le musicologue Les gens parfaitement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s qui revendiquait le droit de porter leurs applaudissements \u00e0 quiconque charmer leurs oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [87%] :\r\n\u00e7a vient poser une autre question qui nous interpelle tous, ailleurs en quoi \u00e9coutez engage et ce qu'porter ses applaudissements dans des officines nazies puisqu'effectivement il y avait des grands concerts de collaboration, notamment au Palais Chaillot qui \u00e9taient des grands messes o\u00f9 l'orchestre philharmonique de Berlin venait de tous les dignitaires nazis \u00e9taient l\u00e0 et le public, venez en masse les, les, les concerts \u00e9taient donn\u00e9s \u00e0 guichets ferm\u00e9s, est ce que ce spectacle d'une population occup\u00e9e \u00e0 l'emporter ses applaudissements, n'allez pas servir justement la propagande allemande bien s\u00fbr que si d'ailleurs on William Normand de Radio- reportage il y a des photos dans les magazines, o\u00f9 on voit, c'est que de public \u00e0 l'emporter leurs applaudissements et l\u00e0, \u00e7a vient de poser la question \u00e0 la est -ce que est -ce qu'on n'est pas aussi agissant parce qu'il y a pas une communaut\u00e9 entre ceux qui jouent et ceux qui \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [89%] :\r\nAvant de parler de quelques figures ambigus de ces cas d'artistes dont les archives ne sont pas terriblement explicites sur leur positionnement r\u00e9el faisons quand m\u00eame un d\u00e9tour par quelques figures h\u00e9ro\u00efques au moins une vous citer une lettre d'Elza bar\u00e8me qui s'adresse \u00e0 la musique et qui lui explique : je t'en veux de m'avoir englouti au d\u00e9triment des autres pendant que nous ne pensions qu'\u00e0 toi obstin\u00e9ment moi et bien d'autres serviteur toute notre \u00e9nergie rassembler uniquement pour ton service, d'autres forces non moins puissante travailler pouss\u00e9 vers d\u00e9but n\u00e9faste, c'est-\u00e0-dire que pour d\u00e9fendre la France, il fallait traduire la musique, il y avait une esp\u00e8ce de montage \u00e9trange comme \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [90%] :\r\nEt ce qui mais ce qui est magique dans tous travaillent d'ailleurs sur sur l'Occupation sur ces p\u00e9riodes troubl\u00e9es effectivement et comme pour prendre le terme de l'\u00e9mission c'est que on on approche des trajectoires et les trajectoires sont plurielles, elles sont complexes et on s'approche un peu de, de 7 cas de conscience de ses prises de conscience parfois un peu maladroite, comme c'est le cas dans le texte de d'elles Bahre\u00efn qui est une jeune compositrice qui commence vraiment \u00e0 \u00e9merger sur la sc\u00e8ne fran\u00e7aise dans l'entre- deux-guerres, guerres et qui a une prise de conscience du probl\u00e8me juif, notamment son p\u00e8re est d'origine juive et qui va commencer \u00e0 \u00e0 militer, d'abord pour d\u00e9fendre cette cause des artistes juifs qui commence \u00e0 \u00eatre menac\u00e9e plus que menac\u00e9 pourchass\u00e9 en en Allemagne et elle s'engage, doucement, du c\u00f4t\u00e9 du Parti communiste, donc il y a une prise de conscience politique et cette prise de conscience politique, s'accompagne d'une prise de conscience est un engagement dans la soci\u00e9t\u00e9 et donc cette notion de l'artiste un peu \u00e9loign\u00e9 du Champ des activit\u00e9s d\u00e9sormais habituel ordinaire pour \u00eatre dans un monde, un monde \u00e0 part en quelque sorte, ce monde de l'art pour le service de l'art, comme elle dit, \u00e7a cr\u00e9e un cas de conscience et pendant toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 je me suis \u00e9cart\u00e9 de la vie sociale, je n'ai fait que servir la musique est l\u00e0 pour le coup, je vais devoir te quitter, c'est ce qu'elle dit, c'est une esp\u00e8ce de lettres d'adieu \u00e0 la musique, je vais quitter mon art pour pouvoir mieux se d\u00e9fendre, c'est-\u00e0-dire d\u00e9fendre la libert\u00e9 de l'art fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [86%] :\r\nEt, ce faisant, elle d\u00e9fend aussi une po\u00e9sie engag\u00e9e, on va \u00e9couter un po\u00e8me de Paul \u00c9luard \u00e0 vie, mise en musique par elles appara\u00eet dans en 1944 dans une version interpr\u00e9t\u00e9e par la soprano Ir\u00e8ne Joachim et la pianiste H\u00e9l\u00e8ne Bosc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [66%] :\r\nLes clefs, il est pas laisser dehors \u00e7a oh. \r\nLes v\u00e9hicules un peu l'UE coup le devenu \u00e7a oui. \r\nLes kin\u00e9s, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et les ministres record Lulu. \r\nPour de virus ou encore. \r\nOh, il est minuit. \r\nDe 5 minutes lui donner des millions minime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:14) [75%] :\r\nOui, oui, une union de VVV mis une r\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [89%] :\r\nLa soprano Ir\u00e8ne Joachim avec H\u00e9l\u00e8ne Bos qui au piano, dans une mise en musique par elles, du po\u00e8me de Paul \u00c9luard \u00e0 vie, Karine Le Bail dans la musique, opaque, vous publiez aux CNRS \u00c9ditions, vous insistez beaucoup sur le r\u00f4le des femmes qui, dans la r\u00e9sistance semble se singulariser par rapport au r\u00f4le des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [89%] :\r\nC'est un peu comme pendant la guerre de 14, enfin, c'est comme dans les p\u00e9riodes de guerre, les hommes partent au front et les femmes doivent s'organiser, elles commencent \u00e0 travailler \u00e0 l'usine, donc \u00e7a va \u00eatre pareil en 39 40, donc il y a une autonomisation il y a une une entr\u00e9e dans la vie sociale des femmes qui va d'ailleurs entra\u00een\u00e9 \u00e0 la Lib\u00e9ration, un nouvel \u00e9cartement de la vie sociale et l'\u00e9puration va \u00eatre art assez radical que tous ces hommes qui, qui ont perdu un peu de de leur position dominante, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9, ou en Allemagne, comme prisonnier ou occup\u00e9s en tout cas, il va y avoir un une esp\u00e8ce de crispation, de nouveau, et un ordre moral qui va arriver apr\u00e8s la guerre, alors que dans cette p\u00e9riode de l'Occupation, les femmes \u00e9videmment deviennent des acteurs \u00e0 part enti\u00e8re de l'histoire, et effectivement c'est Elsa Varenne est une figure qui fascine par son parcours politique, id\u00e9ologique, par son courage, parce que c'est une de celle dans le milieu musical qui va avoir une action tangible parce qu'en fait c'est toujours et \u00e0 l'engagement arm\u00e9, il a le vertige aussi de passer la barri\u00e8re de de du monde clandestin et beaucoup de r\u00e9sistants rentre dans une double vie et elles \u00e0 Bahre\u00efn va une une des rares effectivement \u00e0 cacher des papiers \u00e0 s'occuper de de r\u00e9seaux de papiers d'identit\u00e9 et elle va \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 \u00e0 la dans des zones 43 44, donc elle est une prise de risque de cet artiste, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toute une action plus symbolique l\u00e0 qui va \u00eatre port\u00e9e par des compositeurs comme Francis Poulenc ou Henri Dutilleux ou ou Georges Auric qui vont composer des Oeuvres r\u00e9sistante au m\u00eame titre que Louis Aragon \u00e0 composer une litt\u00e9rature de r\u00e9sistance qu'il appelait la litt\u00e9rature de contrebande alerter des po\u00e8mes qui sont engag\u00e9s, mais qui d\u00e9fie les lois de la censure et c'est pareil, \u00e7a passe sous le radar de la censure c'est beau po\u00e8me de r\u00e9sistants qui sont mis en musique par des artistes r\u00e9sistants, c'\u00e9tait aussi la la compositrice Claude Darrieux le Darrieux est une compositrice qui trouve dans les pratiques radiophonique, comme beaucoup d'artistes dans les ann\u00e9es 30 40 et m\u00eame encore apr\u00e8s la guerre, un moyen d'existence, donc on voit comme \u00e7a, beaucoup de compositeurs, mais Henri Dutilleux est un des plus beaux exemples puisque il a travaill\u00e9 plus de 15 ans \u00e0 la radio, m\u00eame presque 20 ans j'\u00e9tais compos\u00e9 des habillages oui parce qu'il \u00e9tait charg\u00e9 du service en fait d'illustration musicale de la radio pour toutes les fictions radiophoniques, il croyait beaucoup d'ailleurs \u00e0 cet art radiophonique \u00e0 l'op\u00e9ra radiophonique notamment et donc le Darrieux est engag\u00e9e avant guerre comme musiciens metteurs en ondes, donc elle est, elle est directrice artistique en quelque sorte des enregistrements d'orchestre et cet artiste d'origine juive, va \u00eatre cach\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre, dans son appartement par une autre grande figure musicienne ou en tout cas une figure plus large encore qui est Pierre Schaeffer, ing\u00e9nieur polytechnicien engag\u00e9s au d\u00e9part par son propre ancrage catholique dans et Scoot dans les premi\u00e8res activit\u00e9s du r\u00e9gime de Vichy qui sont, qui sont port\u00e9s par une id\u00e9ologie tr\u00e8s r\u00e9volution nationale r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des armes \u00e9videmment beaucoup de d'ancien scout vont s'engager dans ce 1er Vichy et puis il va s'en \u00e9loigner assez rapidement en ao\u00fbt 41 et jusqu'\u00e0 rentrer en dans dans la R\u00e9sistance en 43 et donc c'est une figure importante pour l'histoire de la radio puisqu'il a particip\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration des ondes fran\u00e7aises \u00e0 la Lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [89%] :\r\nPour l'histoire de la radio et et pour l'histoire de la radio, dans la R\u00e9sistance, vous vous int\u00e9ressez beaucoup \u00e0 la pas radiophonique de de la r\u00e9sistance dans dans le livre, plus concr\u00e8tement, compte les studios de la radio, m\u00eame cach\u00e9 des clandestins et ce qui est tr\u00e8s beau, c'est la mani\u00e8re dont le Studio essai va alors se d\u00e9finir selon une id\u00e9e artistique de la radio, on \u00e9coute Pierre Schaeffer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [85%] :\r\nParce que bon, l\u00e0, ces diverses r\u00eaverie de cette p\u00e9riode de latence, am\u00e8ne \u00e0 une id\u00e9e simple qui est la radio est un art, elle a un contenu personne s'en occupe, on demande \u00e0 la radio de transmettre une nouvelle transmettre de la musique, des concerts de l'op\u00e9ra, mais il y a probablement une expression propre \u00e0 la radio, \u00e0 ce moment -l\u00e0 je remonte rapidement \u00e0 Vichy pour puisque chez d\u00e9pend de la direction de la radio \u00e9tait Vichy je trouve un inspecteur des finances, qui est directeur au directeur adjoint de la radio qui s'appelle Hubert de vie est quand je lui explique que je veux retrouver avec un ma\u00eetre tels que Jacques Copeau Hubert de aise autorise ce projet l'encourage et mais il me dit bon ben faites votre stage avec \u00e0 Bonn, allez \u00e0 fouetter des jeunes com\u00e9diens, musiciens, etc, \u00e0 Paris, et puis quand vous aurez fait votre stage savonne vous remontrer \u00e0 Paris, je vous donnerai un local de la radio, que la radio r\u00e9quisitionn\u00e9s Odile universit\u00e9 aux 37 qui ne sert pas \u00e0 grand chose, vous pourrez y installer votre Studio d'essai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:16) [90%] :\r\nPierre Schaeffer, car il le bail iriez -vous jusqu'\u00e0 dire que c'est cette conscience artistique du m\u00e9dia radiophonique qui va porter le Studio d'essai \u00e0 devenir un lieu de r\u00e9sistance et m\u00eame un refuge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [91%] :\r\nJe pense que c'est exactement \u00e7a, parce que Schaeffer, quelqu'un qui ne se pose pas tellement, il n'est pas m\u00fb par une pens\u00e9e politique donc son action est guid\u00e9 par un par le souci de cr\u00e9er un art nouveau, d'inventer des nouvelles formes et cette modernit\u00e9 cette cette pens\u00e9e agissante \u00e9videmment rentre aussi en conflit avec le conservatisme de tous les r\u00e9gimes autocratiques, donc \u00e7a \u00e7a joue et puis aussi parce qu'il est entour\u00e9 de figures qui, elles, se sont engag\u00e9s dans des mouvements r\u00e9sistants et qui, petit \u00e0 petit vont cr\u00e9er une esp\u00e8ce de, de, par capillarit\u00e9 en quelque sorte le sentiment chez Schaeffer, que l'avenir est plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, c'est pas une question d'opportunisme, c'est c'est pas du tout ce que je veux dire, mais quelque chose de l'ordre de ce d\u00e9sir d'action pour l'ARC vous dites va l'entra\u00eener du c\u00f4t\u00e9 du camp des lib\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:20) [86%] :\r\nL'\u00e9puration administrative et est chose difficile \u00e0 documenter pour les les historiens, par d\u00e9finition, les archives n'arrive pas \u00e0 prouver que les acquis, les acteurs se croient l\u00e9gitime, si bien qu'il est encore plus difficile de d\u00e9m\u00ealer les cas d'individus dont le positionnement \u00e9tait ambigus comme Andr\u00e9 Bahia musiciens de l'orchestre Rennes Bretagne pour lequel il reste pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:39) [89%] :\r\nNon, derni\u00e8rement, j'\u00e9tais aux archives d\u00e9partementales pour rechercher son dossier, voir s'il \u00e9tait pass\u00e9 en cour de justice dans ces juridictions exceptionnelle \u00e0 la Lib\u00e9ration, et c'est l\u00e0 que toute la conduite m\u00eame de cet ouvrage entre effectivement des, des, des comportements de relative accompagnement id\u00e9ologique du r\u00e9gime ou de l'occupant des activit\u00e9s plus r\u00e9sistantes, voil\u00e0 toute tout cet \u00e9cheveau de comportement, on en retrouve la trace, c'est pour \u00e7a que c'est magnifique les dossiers d'\u00e9puration parce que si c'est comme des livres ouverts sur ce qu'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 de l'Occupation, on d\u00e9couvre plein de petites choses, plein de petites pressions cach\u00e9 dont on n'avait pas conscience que, par exemple, les artistes, moi, c'est quelque chose que j'ai d\u00e9couvert r\u00e9cemment, puisque je travaille sur l'\u00e9puration de l'ensemble du monde de la sc\u00e8ne, donc aussi les circassiens Les les artistes de music-hall et le Paris par exemple, l'c'est le fantasme de l'occupant allemand, les militaires adorent s'encanailler le soir dans les cabarets de music-hall et ben les artistes de music-hall, ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement happ\u00e9 par des organismes qui les faisait partir en Allemagne pour d\u00e9tourner \u00e0 la Scala de Berlin, donc de la Scala de Berlin parce qu'de cabaret \u00e0 M\u00fcnich et donc ils sont contraints, on les oblige \u00e0 partir, et qui, alors que la musique classique en revanche c'est l'int\u00e9resse pas du tout les les les bises initialement parce que l\u00e0, ils sont absolument convaincus de leur sup\u00e9riorit\u00e9, ils font plut\u00f4t venir donc il ferme la porte aux tourn\u00e9es, donc il y a vraiment une volont\u00e9 qu'on voit dans les archives un \u00e9galement mais il ferme les visas, donc il y a juste Alfred Cortot Jacques Thibault enfin quelques concerts en Allemagne \u00e0 cette p\u00e9riode, mais autrement c'est des cohortes d'artistes m\u00eame des troupes des troupes lyrique qui arrivent avec des trains affr\u00e9t\u00e9s pour venir montrer le la splendeur du du g\u00e9nial non, tandis que les artistes de vari\u00e9t\u00e9s de music-hall vont partir en Allemagne, et \u00e7a \u00e7a se d\u00e9couvre au travers des dossiers d'\u00e9puration, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [90%] :\r\nQue le le mode de collaboration d\u00e9pend du genre musical en plus tout \u00e0 fait mais alors qu'est -ce que historienne aujourd'hui, vous arrivez \u00e0 faire dire aux archives sur un cas comme comme dur bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:42) [88%] :\r\nAlors, dur, on n'a pas beaucoup d'informations, parce que c'est un artiste qui appartient au service de la radiodiffusion et qu'une partie des des m\u00e9canismes d'\u00e9puration se font de mani\u00e8re administrative et qu'avec la loi d'amnistie en en 53, la plupart des dossiers sont nettoy\u00e9s sont vid\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on vide les dossiers administratifs comme comme un blanchiment en fait donc c'est normal d'ailleurs, c'est la l'amnistie, alors que les dossiers d'\u00e9puration aux archives nationales, donc des minist\u00e8res et des des juridiction exceptionnelle sont conserv\u00e9s, donc l\u00e0 ce mat\u00e9riau existe, mais ce qui est int\u00e9ressant chez Magat dur, c'est qu'on d\u00e9couvre autre chose au travers de l'\u00e9puration des artistes bretons, c'est qu'il y a eu aussi tout un effet d'aubaine en Bretagne, parce que le milieu bretonnant ind\u00e9pendantistes bretons a vu dans l'alliance celte avec les les Allemands la possibilit\u00e9 d'un avenir commun, donc il y a eu comme \u00e7a beaucoup de compromission, beaucoup de chercheurs travaillent sur ces sujets extr\u00eamement d\u00e9licats parce que \u00e9videmment il y a encore des familles qui sont dans les parents ont pu collaborer sous sous couvert d'activit\u00e9s ind\u00e9pendantistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:44) [87%] :\r\nL'ambigu\u00eft\u00e9 peut m\u00eame s'entendre \u00e0 l'antenne de Radio- Vichy avec une artiste, pas du tout clandestine, qui interpr\u00e8te un compositeur interdit le cas de Ginette Doyen au piano dans les Variations s\u00e9rieuses slov\u00e8ne Delson. \r\nGinette Doyen au piano dans les Variations s\u00e9rieuses en extrait de F\u00e9lix Mendelssohn, comme je le disais, le cas d'une artiste pas clandestine, qui interpr\u00e8te un compositeur interdit ces jeux de r\u00e9pertoire \u00e9tait fr\u00e9quent \u00e0 la Lib\u00e9ration, Karine Lebel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:35) [87%] :\r\nLes jeux de r\u00e9pertoire, oui, il y a une une peu une surench\u00e8re de Mendelssohn et de Paul Dukas \u00e0 la Lib\u00e9ration et de Millau, beaucoup de concerts qui sont des concerts en hommage, en fait, a rendu aussi aux activit\u00e9s r\u00e9sistantes font entendre Millot, qui a d\u00fb lui s'exiler aux \u00c9tats-Unis qui n'est pas encore rentr\u00e9 aussi esp\u00e8ce de de regard par- dessus outre- Atlantique vers un artiste qui a \u00e9t\u00e9 directement victimes avec ses droits \u00e9videmment bloqu\u00e9 \u00e0 la Sacem pendant toute la dur\u00e9e de l'Occupation, en revanche, Mendelssohn, paradoxalement, va \u00eatre de temps en temps, diffus\u00e9 \u00e0 la radio de Vichy \u00e0 la radio nationale du gouvernement dit de Vichy, m\u00eame si \u00e9videmment il n'est juste qu'install\u00e9 \u00e0 Vichy, les Vichyssois n'y sont pour rien, aujourd'hui, cette radio de de Vichy l'et dans le flux, le flux continu de musique comme on conna\u00eet dans cette radio RTS aussi ce flux de radio ce flux de musique ben faire aussi entendre des mais c'est interdit, enfin c'est tr\u00e8s rare, mais il y a quand m\u00eame du mal Nelson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:32) [91%] :\r\nMais, mais il y a quand m\u00eame une petite lettre qui dit attention quand m\u00eame pas trop, pas trop, c'est \u00e7a, vous avez publi\u00e9 en 2010 avec Myriam Chim\u00e8ne les m\u00e9moires d'Henry Barraud, un compositeur aux commandes de la radio, c'est le titre tout cet ouvrage qui est \u00e0 la fois embl\u00e9matique de ce que la culture devient apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, et de ce que la radio et le lieu d'affirmation de cette alors quoi de nouvelles ambitions culturelles, il faut tout reconsid\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:57) [89%] :\r\nIl faut en tout cas, r\u00e9armer cette ambition culturelle emport\u00e9 cette fois -ci par des valeurs humanistes plus inclusive qui est compl\u00e8tement l\u00e0 pour le coup, en contradiction avec avec la p\u00e9riode de l'Occupation, donc fait entendent Henry Barraud devient directeur de la musique, donc il fait r\u00e9entendre il y a toute une politique on rediffuse on on c\u00e9l\u00e8bre des compositeurs comme Stravinsky ont fait entendre les musiciens qui avait \u00e9t\u00e9 interdit par les nazis, donc il y a cette mise en sc\u00e8ne de la r\u00e9sistance et l'affirmation de musique interdite et puis toute cette ambition culturelle de rendre accessible, l\u00e0 aussi, parce que l'art lib\u00e8re donc c'est le pouvoir lib\u00e9rateur de l'art qui est mis en avant et le pouvoir critique parce que qui dit penser de l'art dit aussi pens\u00e9e critique de l'action de cet art, donc il y a aussi la la la prise de conscience que quand on est un artiste, on est engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:48) [86%] :\r\nNotre discussion, nous avons donc l'occasion d'\u00e9couter une musique rarement jou\u00e9 celle de Henry Barraud, voici un extrait d'un oratorio sur un po\u00e8me de Charles P\u00e9guy le myst\u00e8re des sens innocent. \r\nLes choeurs mixtes et tueurs d'enfants de la Radio T\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise et l'orchestre du Th\u00e9\u00e2tre de l'Op\u00e9ra sous direction de Sherbrooke c'\u00e9tait un extrait des Myst\u00e8res des sens innocent hein d'oratorio sur un po\u00e8me de Charles P\u00e9guy, de Henry Barraud, un compositeur sur lequel vous avez beaucoup \u00e9crit Karine Le Bail, qu'est ce qui reste \u00e0 documenter aujourd'hui de ces ambigus de l'Occupation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:16) [89%] :\r\nBen justement tout c'est Dossiers de l'\u00e9puration judiciaire qui sont tr\u00e8s fourni en en informations sur le le quotidien de l'Occupation, de fa\u00e7on \u00e0 continuer \u00e0 refuser des cat\u00e9gories faciles entre r\u00e9sistants, collabos, blanc, noir, de continuer \u00e0 brasser ce mat\u00e9riau humain dans toute sa richesse, sa complexit\u00e9 pour saisir ce qui aussi est tr\u00e8s actuel aujourd'hui et qu'on retrouve d'autres sur d'autres p\u00e9riodes d'occupation ou des p\u00e9riodes autocratie les artistes quand il ferait trop avec le pouvoir politique \u00e9videmment \u00e0 un moment donn\u00e9, contrairement \u00e0 ce discours qui contenait au d\u00e9part sur l'art n'a pas de patrie, l'engagement de l'artiste, \u00e0 un moment donn\u00e9, lui, sera toujours reproch\u00e9 quand il est du c\u00f4t\u00e9 des interdictions de libert\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas justement apr\u00e8s la lib\u00e9ration de de de la parole, en Tunisie, o\u00f9 les artistes qui s'\u00e9tait compromis ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pur\u00e9s, donc ce sont des notions et ce sont des faits d'actualit\u00e9 donc, l'histoire n'est jamais uniquement d'aller chercher dans le pass\u00e9, elle va toujours un moment donn\u00e9, interrog\u00e9, l'homme, l'homme qu'on est aujourd'hui merci beaucoup Thierry Lebel, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:22) [92%] :\r\nKarine Le Bail et et David Christoffel Karine Le Bail, qui a donc publi\u00e9 aux \u00e9ditions du CNRS, cette \u00e9tude, la musique, oh, pas un sujet tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9 en ce 8 mai jour anniversaire de la victoire sur l'Allemagne nazie de la part des alli\u00e9s. \r\nUne romance le 2\u00e8me mouvement de la 4\u00e8me symphonie de Robert Schuman, nous \u00e9coutions la Philharmonie d'\u00e9tat de l'\u00e9tat du L\u00e4nder allemands de Rh\u00e9nanie et elle \u00e9tait dirig\u00e9e par Karl Eins Stephens. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T06:05:06Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ammar, Jessica", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bail, Karine", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCDBC804-F10F-457B-9D78-BBB2CB6F5069", "internalArchiveId": "FCDBC804-F10F-457B-9D78-BBB2CB6F5069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E033 - 2 - KitchenLand - Ratatouille", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 167, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9534157", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E033 - 2 - KitchenLand - Ratatouille", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E033 - 2 - KitchenLand - Ratatouille / PNY_2018-05-08T09:16:17_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E033 - 2 - KitchenLand - Ratatouille / PNY_2018-05-08T09:16:17_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9534175", "ece-9534157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-08T09:42:25Z", "speechToTexts": ["15.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nVous, une enfant de 6 ans perdu tous les semences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 s'est retrouv\u00e9 catapult\u00e9 dans un grand restaurant parisien o\u00f9 elle n'a pas vraiment brill\u00e9 par ses comp\u00e9tences, regarde du. \r\nN'\u00e9tant pas vraiment fait pour le service en salle, elle se r\u00e9fugie aupr\u00e8s de Francis le comit\u00e9 faire l'\u00e0 bord de la p\u00e2tisserie et finalement il est plut\u00f4t chez cet endroit Pascal 34, oui, mais je commence tout de m\u00eame, a calcul\u00e9 notre prochaine actualisation Jadson quelque chose de pas tr\u00e8s nette, il y a un dans le coin, certainement, il y aura alors tout les mondes mais ce n'est pas ce que je redoute le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [74%] :\r\nBon, vous dites oui bon Zo\u00e9 tu sais \u00e0 s\u00e9parer le blanc du jaune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [73%] :\r\nBah oui, c'est pas du tout, pas impopulaire, le jaune, c'est la couleur des \u00e0 des gens qui, alors que les places et plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [73%] :\r\nOuais, c'est pas grave, je vais le faire doit pas 27 tonnes, tu vas me pesait 900 grammes de farine a tranch\u00e9 alors rappelle je sais pas moi m\u00eame qu'on est pas son nom, le chien, enfin le chef et le parti quoi, on ne joue pas, on fait la cuisine, le chef le parti s'occupe d'une section de la brigade en l'occurrence, G\u00e9rard et le chef a particip\u00e9 il y a Philippe \u00e0 Lamballe, le et qui c'est le grand qui fument au-dessus de ses casseroles, \u00e7a a pas mal s'il \u00e9tait un excellent officier et puis il y a le r\u00f4tisseur qui viennent c'est Claude le poissonnier c'est Jean-Claude et hop on fait trop dans la lande promettait, il est aussi engag\u00e9 : pourquoi tu dis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [74%] :\r\nOui, en 1908 le ch\u00f4mage est une nature abstraite pour les proches de l'emploi en France, l'autre travail il est en charge de la pr\u00e9paration des accompagnements, des l\u00e9gumes tout le r\u00e9gime. \r\nEn fait, qui a le diable, puis faire la p\u00e2tisserie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [79%] :\r\nOui, moi je suis comme hier, je suis tout \u00e0 bas de l'\u00e9chelle, mais un jour je serais \u00e0 la place de Monsieur et qui fait vivre la famille pas payante non monsieur personne, ce n'est pas le genre \u00e0 faire avec un enfant, c'est la chef bien donc De La Villardiere trois-\u00e9toiles Michelin avec 19 au Gault-Millau au chevalier de la L\u00e9gion d'honneur, l'homme, d'autant que, et non l'des chapeaux de papier de qui est aussi en grande partie voici oui mais je ne suis pas leurs ravisseurs un jour aussi, mais pour le baba, il faut que l'on passe \u00e0 notre Saint-Honor\u00e9 d'ici 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T07:29:05Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C60E7EC1-0313-4D4E-8744-77AEF43AC23C", "internalArchiveId": "C60E7EC1-0313-4D4E-8744-77AEF43AC23C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda des Spectacles 08.05.2018", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9514817", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224092.image", "alternativeTitle": ["Agenda des Spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-05-08T07:15:00_agenda-des-spectacles", "Agenda des Spectacles / 06-09_2018-05-08T07:15:00_agenda-des-spectacles"], "variantIds": ["ece-9514823", "ece-9514817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-19T09:54:16Z", "webPublicationDate": "2018-05-08T05:22:00Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sack, Swen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C6049F9-5AB7-4533-ABFE-49419063D536", "internalArchiveId": "1C6049F9-5AB7-4533-ABFE-49419063D536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Des drones sauveurs de faons", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Des drones sauveurs de faons (FUTUR ANTERIEUR 08.05 LA FOIRE DU DRONE  EP2)  JEAN DE PREUX, direct studio Lausanne + 6 SONS\r\nTitre web : Des drones sauveurs de faons !\r\n***Une d\u00e9couverte dans Futur Ant\u00e9rieur...toute la semaine on parle de l'essort du drone...et ce matin Jean De Preux vous nous apprenez qu'il existe un drone sauveur de faons...\r\nDans les semaines \u00e0 venir, les chevrettes, les femelles du chevreuil, vont mettre bas. Pour les faons nouvellement n\u00e9s c'est une p\u00e9riode \u00e0 haut risque qui commence. Chaque ann\u00e9e en Suisse plus de 3000 d'entre eux succombent \u00e0 la fauche des agriculteurs. Pour tenter de r\u00e9duire cette h\u00e9catombe, les chasseurs se sont lanc\u00e9s dans des op\u00e9rations de pr\u00e9vention \u00e0 grande \u00e9chelle. Raymond Bourguignon, pr\u00e9sident de la section Diana de Nyon.\r\nSon 1 26\" \"pour la voir\" \r\nEt c'est l\u00e0 qu'intervient notre drone. Muni d'une cam\u00e9ra thermique, il va tenter de d\u00e9tecter les animaux pr\u00e9sents dans la prairie avant la fauche. Pour notre surface de 10 hectares, pour laquelle il fallait compter une matin\u00e9e de battue, 10 minutes de vol suffiront. D\u00e9monstration avec Fabrice Lombard, pilote de drone.\r\nSon2 33\" \"le retour vid\u00e9o\" \r\n***Et ensuite Jean, on proc\u00e8de comment ?\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide de notre drone, c'est un jeu d'enfant ou presque.. \r\nSon 3 23\" \"d\u00e9couverte de l'animal\"  \r\nL'intervention des chasseurs et de leurs pilotes de drones, aujourd'hui plus d'une vingtaine \u00e0 disposition rien que dans le canton de Vaud, est pl\u00e9bisicit\u00e9e par les agriculteurs. Les 3000 paysans vaudois se sont vus r\u00e9cemment propos\u00e9s ce service gratuit. 600 se sont inscrits. Pour Raymond Bourguignon ils y voient clairement leur avantage..\r\nSon 4 32\" \"type d'intervention\" \r\n****...Spectaculaire \u00e0 coup s\u00fbr l'intervention de ces drones sauveteurs, mais est-ce efficace?\r\nSi l'on en croit Raymond Bourguignon elle est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable.\r\nSon 5 16\" \"dans la parcelle\" \r\nBeau r\u00e9sultat, mais \u00e0 titre de comparaison, il faut savoir que rien que dans le canton de Vaud, le trafic routier fait lui annuellement 1000 victimes parmi les chevreuils. Ceci dit n'y a-t-il pas paradoxe pour les chasseurs, par drone interpos\u00e9, de sauver des faons au printemps, pour tirer des chevreuils en automne.. Raymond Bourguignon n'y voit pas d'ambiguit\u00e9..\r\nSon 6 20\" \" par rapport \u00e0 \u00e7a\" \r\nQui sait, peut-\u00eatre qu'un jour les drones remplaceront les chasseurs, mais \u00e7a c'est une autre histoire..  A demain...\r\n****\r\npr\u00e9lever...et pas chasser....on fini par le mangeer...\r\nD.Duvoisin:\r\nutiliser drone dans l'art urbain? filmer perf\r\n? \r\n-peindre? plus haut?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533996", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Des drones sauveurs de faons", "Futur ant\u00e9rieur - Des drones sauveurs de faons / LMA_2018-05-08T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Des drones sauveurs de faons / LMA_2018-05-08T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9534002", "ece-9533996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:31:12Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi une d\u00e9couverte \u00e0 pr\u00e9sent dans Futur ant\u00e9rieur, toute la semaine, on parle de l'essort du drone et ce matin Jean de Preux, vous nous apprenez qu'il existe un drones sauveurs de faons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nDans les semaines \u00e0 venir, les Chevrette les femelles du chevreuil vont mettre bas pour les faons nouvellement n\u00e9s, c'est une p\u00e9riode \u00e0 hauts risques qui commence chaque ann\u00e9e en Suisse, plus de 3000 d'entre eux succombent \u00e0 la fauche des agriculteurs pour tenter de r\u00e9duire cette h\u00e9catombe, les chasseurs se sont lanc\u00e9s dans des op\u00e9rations de pr\u00e9vention \u00e0 grande \u00e9chelle, Raymond bourguignon, pr\u00e9sident de la section Diana donnions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [89%] :\r\nLorsqu'on agriculteurs voulaient qu'on intervienne avant sa fauche c'\u00e9tait de quadriller la parcelle mais \u00e0 pied, donc il est clair que une parcelle de 10 hectares, \u00e7a nous prenait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 7 personnes pratiquement la matin\u00e9e et puis on n'\u00e9tait m\u00eame pas s\u00fbrs du r\u00e9sultat par le fait que le fonds n'a pas d'odeur, il se tapent identit\u00e9 hautes herbes et c'est vraiment une b\u00eate qui est minuscule \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il faut vraiment avoir de bons yeux pour l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [97%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'intervient notre drone muni d'une cam\u00e9ra thermique, il va tenter de d\u00e9tecter les animaux pr\u00e9sents dans la prairie avant la fauche pour notre surface de 10 hectares, on l'a entendu, pour laquelle il fallait compter une matin\u00e9e de battue 10 minutes de vol suffiront d\u00e9monstration avec Fabrice Lombard pilote de drone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [84%] :\r\nOn dessine, en fait, le vol a effectuer selon la parcelle l\u00e0 par exemple on est presque \u00e0 3 hectares pour cette parcelle, \u00e7a fait environ un peu plus d'un kilom\u00e8tre de de vol, il pr\u00e9voit une ou 2 minutes et demie \u00e0 peu pr\u00e8s pour faire son vol donc maintenant tout est bon, on va pouvoir lancer le le drone. \r\nEt il va, il va commencer sa mission et nous, on n'a plus qu'\u00e0 surveiller sur notre \u00e9cran le retour vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [96%] :\r\nEt ensuite, \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [95%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide de notre drone, c'est un jeu d'enfant, ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nPendant le vol du drone on rep\u00e8re sur notre carte \u00e0 quel endroit se situe le point chaud et puis \u00e0 la fin de la mission qu'on va le positionner au-dessus de ces points chauds et puis l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral quelqu'un part \u00e0 pied dans la prairie, voir si c'est bien un fonds \u00e0 sauver ou si c'est un chat, un li\u00e8vre ou quoi que ce soit, souvent gr\u00e2ce \u00e0 notre tour, image du drone on peut guider la personne lui dire ben l\u00e0, juste \u00e0 2 m\u00e8tres devant toi, un peu plus \u00e0 droite, jusqu'\u00e0 la d\u00e9couverte de l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [93%] :\r\nL'intervention des chasseurs et de leurs pilotes de drones aujourd'hui, plus d'une vingtaine \u00e0 disposition, rien dans le canton de Vaud est pl\u00e9biscit\u00e9 par les agriculteurs, les 3000 paysans Vaudois se sont vus r\u00e9cemment propos\u00e9s ce service gratuit 600 se sont inscrits pour Raymond bourguignon, ils y voient clairement leur Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [88%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, on \u00e9tait encore avec des faucheuse assise au donc c'\u00e9tait des petites b\u00eates qui avaient les pattes fauch\u00e9s, donc pour le l'agriculteur, c'\u00e9tait vraiment un traumatisme maintenant avec les moyens modernes les faucheuses moderne, il faut \u00eatre clair enfant n'a aucune chance, les b\u00eates sont broy\u00e9es et m\u00eame des fois l'agriculteur s'en aper\u00e7oit pas lorsqu'il ramasse son foin ce sont Des morceaux de viande qui reste un peu dans le foin qui ensuite sont absorb\u00e9s par le b\u00e9tail qui peut cr\u00e9er des maladies, donc il y a quand m\u00eame l'abroge certains au niveau de l'agriculteur d'avoir ce type d'intervention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [77%] :\r\nOui, c'est spectaculaire, \u00e7a sent, on l'imagine un mais que c'est vraiment et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [92%] :\r\n15 si l'on en croit Raymond bourguignon, elle est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable cette intervention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [92%] :\r\nSur la c\u00f4te, l'ann\u00e9e derni\u00e8re on a contr\u00f4l\u00e9 47 parcelles et puis on a sauv\u00e9 32 faons, donc c'est un ratio qui est assez important quand m\u00eame, je crois qu'on a fait notre journ\u00e9e quand on a pu sauver un une ces petites b\u00eates, des fois, on a m\u00eame de 3 dans la parcelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [94%] :\r\nBeau r\u00e9sultat, mais \u00e0 titre de comparaison, il faut savoir que rien que dans le canton de Vaud le trafic routier fait lui annuellement 1000 victimes parmi les chevreuils, ceci dit, n'y a -t-il pas paradoxe pour les chasseurs par drone interpos\u00e9, de sauver des faons au printemps pour tirer des chevreuils en Automne Raymond bourguignon n'y voit pas d'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [88%] :\r\nMoi, en tant qu'chasseurs sur le plan \u00e9motionnel, j'ai presque plus d'\u00e9motions allant enfant que de pr\u00e9lever un chevreuil, on nous dit pr\u00e9lever et pas chasser on dit pr\u00e9lever oui c'est quand m\u00eame une esp\u00e8ce qui s'prolif\u00e8re extr\u00eamement rapidement et puis le r\u00f4le du chasseur, h\u00e9 ben, il a, il est entier, je veux dire y a y a pas de souci par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [93%] :\r\nQui sait, peut-\u00eatre un jour les drones remplaceront les chasseurs, mais \u00e7a c'est une autre histoire demain Jean pr\u00e9lever. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD5BEE30-EB80-45DB-A504-698C677B28A7", "internalArchiveId": "FD5BEE30-EB80-45DB-A504-698C677B28A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 pour terrorisme en Turquie", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "La Turquie vient de relancer le proc\u00e8s d'un pasteur protestant am\u00e9ricain accus\u00e9 de terrorisme. Andrew Brunson, 48 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 2016 et est accus\u00e9 d'avoir agi pour le compte du r\u00e9seau de Fethullah G\u00fclen.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 pour terrorisme en Turquie (RTS RELIGION 08.05 US PASTEUR JUG\u00e9 POUR TERRORISME)  GUILLAUME HENCHOZ, direct studio Lausanne \r\n((titre : Un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 pour terrorisme en Turquie))\r\n***C'est l'heure de la chronique RTSreligion avec vous, Guillaume Henchoz. La Turquie vient de relancer le proc\u00e8s d'un pasteur protestant am\u00e9ricain accus\u00e9 de terrorisme.\r\nGH C'est l'agence de presse Protestinter et le journal la Croix qui nous l'apprennent. Andrew Brunson, 48 ans, dirigeait depuis une vingtaine d'ann\u00e9es une petite \u00e9glise presbyt\u00e9rienne qui comptait une quarantaine de fid\u00e8les \u00e0 Izmir, la c\u00e9l\u00e8bre station baln\u00e9aire de la c\u00f4te turque. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 2016 d\u00e9j\u00e0, et il se trouve depuis lors incarc\u00e9r\u00e9 dans des conditions assez dures.\r\n***Et qu'est-ce qui lui est reproch\u00e9?\r\nPour le procureur qui a instruit son proc\u00e8s il n'y a pas \u00e0 tergiverser: Andrew Brunson est accus\u00e9 d'avoir agi pour le compte du r\u00e9seau de Fethullah G\u00fclen, le pr\u00e9dicateur exil\u00e9 aux Etats-Unis qu'Ankara d\u00e9signe comme l'instigateur du putsch manqu\u00e9 de juillet 2016. Mais ce n'est pas tout\u00a0: Andrew Brunson est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 de tisser des liens avec le PKK, le parti des travailleurs du Kurdistan. Le pasteur Brunson pourrait risquer jusqu'\u00e0 35 ans de prison.\r\n***et ces accusations tiennent la route\u00a0?\r\nNon pour beaucoup de sp\u00e9cialistes, tout cela semble cousu de fil blanc. Si on suit les arguments du procureur, on serait face \u00e0 un pasteur \u00e9vang\u00e9lique, cheville ouvri\u00e8re d'un complot politico-religieux port\u00e9s par un mouvement musulman sunnite (le r\u00e9seau G\u00fclen) et un parti marxiste-l\u00e9niniste, le PKK. C'est un peu fort de caf\u00e9, m\u00eame pour la Turquie. Du coup, c'est le quotidien Takvim, proche du pouvoir, qui remet la compresse. Dans un r\u00e9cent papier Brunson y est d\u00e9crit comme un v\u00e9ritable Rambo, un agent dormant de la CIA, en place depuis des ann\u00e9es et qui pr\u00e9pare la chute du r\u00e9gime Erdogan. Bref on h\u00e9site un peu entre le scenario de s\u00e9rie B ou le d\u00e9ballage de fake news.\r\n***Ce proc\u00e8s doit tendre les relations en Washington et Ankara\u00a0?\r\nOui et du c\u00f4t\u00e9 turc cela semble assez assum\u00e9. Fetullah G\u00fclen est exil\u00e9 aux Etats-Unis depuis 1999. Erdogan aimerait bien qu'il soit extrad\u00e9 pour \u00eatre jug\u00e9 en Turquie. Et le pr\u00e9sident turc ne fait pas myst\u00e8re du cas d'Andrew Brunson\u00a0: si les Etats-Unis acc\u00e8dent \u00e0 sa demande, le pasteur sera jug\u00e9 et renvoy\u00e9 au pays dans le premier avion.\u00a0 Dans un courrier qu'il a envoy\u00e9 \u00e0 sa femme Brunson affirme qu'il est d'abord pers\u00e9cut\u00e9 parce que chr\u00e9tien. Alors bien-s\u00fbr, pour le nationalisme turc sur lequel surfe le r\u00e9gime d'Erdogan, le christianisme peut faire office de repoussoir. Mais Brunson est d'abord et surtout un otage politique que la Turquie essaie d'utiliser comme monnaie d'\u00e9change.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533997", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 pour terrorisme en Turquie", "RTSreligion - Un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 pour terrorisme en Turquie / LMA_2018-05-08T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un pasteur am\u00e9ricain jug\u00e9 pour terrorisme en Turquie / LMA_2018-05-08T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La Turquie vient de relancer le proc\u00e8s d\u2019un pasteur protestant am\u00e9ricain accus\u00e9 de terrorisme. Andrew Brunson, 48 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 2016 et est accus\u00e9 d\u2019avoir agi pour le compte du r\u00e9seau de Fethullah G\u00fclen.", "La Turquie vient de relancer le proc\u00e8s d\u2019un pasteur protestant am\u00e9ricain accus\u00e9 de terrorisme. Andrew Brunson, 48 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 2016 et est accus\u00e9 d\u2019avoir agi pour le compte du r\u00e9seau de Fethullah G\u00fclen.", "La Turquie vient de relancer le proc\u00e8s d\u2019un pasteur protestant am\u00e9ricain accus\u00e9 de terrorisme. Andrew Brunson, 48 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 2016 et est accus\u00e9 d\u2019avoir agi pour le compte du r\u00e9seau de Fethullah G\u00fclen."], "variantIds": ["ece-9534003", "ece-9533997"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:31:11Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVingt-deux Jacquet, Yohan chaud pour RTS religion et vous nous parlez de la Turquie, qui vient de relancer le proc\u00e8s d'un Pasteur protestant am\u00e9ricain accus\u00e9 de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, c'est l'agence de presse protestataire et le journal La Croix qui nous l'apprennent alors andrew Bronson 48 ans, dirigeait depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, une petite \u00e9glise presbyt\u00e9rienne qui comptait une quarantaine de fid\u00e8les \u00e0 Izmir \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre station baln\u00e9aire de la c\u00f4te turque, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 2016 d\u00e9j\u00e0, et il se trouve depuis lors, incarc\u00e9r\u00e9 dans des conditions assez dures, hein, qu'est ce qui lui est reproch\u00e9, alors pour le procureur, qui a instruit son proc\u00e8s, il n'y a pas \u00e0 tergiverser, un job bonne est accus\u00e9 d'avoir agi pour le compte du r\u00e9seau de Fethullah G\u00fclen, le pr\u00e9dicateur exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et qu'Ankara d\u00e9signe comme l'instigateur du putsch manqu\u00e9 de juillet 2016, mais ce n'est pas tout en Johansson est \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9 de tisser des Liens avec le PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, il pourrait risquer jusqu'\u00e0 35 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [95%] :\r\nCe que ces accusations tiennent la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [92%] :\r\nNon pour beaucoup de sp\u00e9cialistes, tout cela semble un peu cousue de fil blanc, si on suit les arguments du procureur, on serait donc face \u00e0 un Pasteur \u00e9vang\u00e9lique qui serait la cheville ouvri\u00e8re d'un complot politico- religieux complot port\u00e9 par un mouvement musulman sunnite, le r\u00e9seau G\u00fclen et un parti marxiste-l\u00e9niniste le PKK, c'est un peu fort de caf\u00e9, m\u00eame pour la Turquie, du coup, c'est le quotidien Takeshima, proche du pouvoir, qui remet la compresse dans un r\u00e9cent papier Bronson, il est d\u00e9crit Mandari tableau Rambo, un agent dormant de la CIA, en place depuis des ann\u00e9es et qui pr\u00e9pare la chute du r\u00e9gime Erdogan, bref, on h\u00e9site un peu entre le sc\u00e9nario de s\u00e9rie B ou le d\u00e9ballage de fake News. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [94%] :\r\nEt on imagine que ce proc\u00e8s tant les relations entre Washington et Ankara oui du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nTurquie : cela semble assez assum\u00e9 Fethullah G\u00fclen est exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis depuis 1999 Erdogan de aimerait bien qu'il soit extrad\u00e9 pour \u00eatre jug\u00e9 en Turquie et le pr\u00e9sident turc ne fait pas myst\u00e8re du cas d'un job Benson si les \u00c9tats-Unis acc\u00e8dent \u00e0 sa demande, le Pasteur sera jug\u00e9 et renvoy\u00e9 au pays dans le premier avion dans un courrier qu'il a envoy\u00e9 \u00e0 sa femme, Bronson, affirme qu'il est d'abord pers\u00e9cut\u00e9 parce que chr\u00e9tien alors, bien s\u00fbr pour le nationalisme turc sur lequel surfe le r\u00e9gime d'Erdogan le christianisme peut faire office de repoussoir mais il ne faut pas s'y tromper, Branson et d'abord et surtout un otage politique que la Turquie essaie d'utiliser comme monnaie d'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [82%] :\r\nGuillaume Henchoz pour RTS religion merci une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-819C69CE-AB92-4834-A898-6EBBC18A8CA8", "internalArchiveId": "819C69CE-AB92-4834-A898-6EBBC18A8CA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - David Duvoisin, fondateur de l'Urban Art Academy", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Duvoisin, David / pseudo NadaOne\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - David Duvoisin, fondateur de l'Urban Art Academy (6H15 INVITE 08.05 D.DUVOISIN) MARDI 8 MAI\r\nDAVID DUVOISIN, aka NadaOne, graffeur, directeur de l'Urban Art Academy \u00e0 Martigny\r\nDIR ST LSN\r\n** 16\u00a0\r\nHOTEL OK \r\nSWISS WINE \r\nRUE CAROLINE 5 \r\nVIENT EN VOITURE\r\nMUSIQUE: The Prodigy, Vodoo People (COND)\r\nPHOTO: ok\r\nTITRE WEB: David Duvoisin graffeur a fond\u00e9 l'Urban Art Academy, premi\u00e8re \u00e9cole d'art urbain de Suisse\r\n***5h45\r\nA l'\u00e9cole, notre invit\u00e9 \u00e9tait du genre \u00e0 toujours gribouiller dans ses cahiers...\r\nPourtant en dessin...il avait z\u00e9ro point\u00e9.\r\nJusqu'au jour o\u00f9..il ouvre un livre de g\u00e9ographie...et tombe sur une photo de...New-York City...\r\nBonjour David Duvoisin...\r\n...\r\n-qu'est-ce qui se passe ce jour-l\u00e0?\r\n(r\u00e9v\u00e9lation, nyc ligne m\u00e9tro tagu\u00e9e, c'est qui \u00e7a?!)\r\n-et le prof ne sait pas vous r\u00e9pondre...\r\n(non...on \u00e9tait au d\u00e9but du graf)\r\n-Qu'est-ce qui vous fascine dans cette image?\r\n(d\u00e9couvre un nouvel outil d'expression le graf)\r\n***Vous avez 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque...vous \u00e9coutiez du rap avec une casquette vis\u00e9e sur la t\u00eate?\r\n(oui clich\u00e9 suivi le mouvement, pay\u00e9 amende, fait le con)\r\n***Vous en avez 43 aujourd'hui...et un nom d'artiste NadaOne...\u00e7a fait 25 ans que vous vivez de votre art...Vous \u00eates l'un des tous premiers sprayeurs suisses...(d\u00e9but\u00e9 en 1993)\r\n-pourquoi NadaOne? \r\n-Vous auriez pens\u00e9 \u00e0 13 ans pouvoir vivre de votre art? \r\n-Comment vous avez fait pour percer...vous l'enfant d'Aigle...dans une discipline qui venait de la culture hip hop new-yorkaise???\r\n(travaill\u00e9 tr\u00e8s dur)\r\n-Vous \u00e9tiez une \"racaille\" comme on dit? n\u00e9cessaire pour \u00eatre cr\u00e9dible? \r\n-Apr\u00e8s cette r\u00e9v\u00e9lation en cours de g\u00e9o, vous allez vous enfermer 2 ans dans un sous-voie \u00e0 Aigle pour entra\u00eener votre style...vous en ressortez quand?\r\n-C'est l\u00e0 qu'un vigneron va vous passer votre premi\u00e8re commande...c'\u00e9tait quoi? et que tout d\u00e9marre?\r\n-Vous \u00eates 100% autodidacte...ce n'est pas faute d'avoir essay\u00e9 de vous former? qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9?\r\n(inscrit au CEPV de Vevey, apr\u00e8s 2 semaines on m'a convoqu\u00e9 et dit soit on vous engage comme prof soit vous partez. je suis parti. inscrit \u00e0 Ecal. Keller m'a r\u00e9pondu que j'avias d\u00e9j\u00e0 mon style et rien \u00e0 apprendre)\r\n-c'est grisant? grosse t\u00eate?\r\n-Du coup vous d\u00e9cidez de vivre votre r\u00eave am\u00e9ricain...c\u00e0d?\r\n(on part avec ma femme peindre \u00e0 NYC puis LA, on y vit 2 ans et demi)\r\n-Comment le r\u00eave am\u00e9ricain? \r\n-qu'est-ce qui vous ram\u00e8ne en Suisse?\r\n(envie de simplicit\u00e9, culture nous manquait, scolariser nos enfants en Suisse)\r\n-Votre femme est aussi une \"sprayeuse\"? \r\n(pas graffe mais peint, on a fait des performence en tendem dans des festival urbain)\r\n-Vos enfants? la fibre artistique en famille? \r\n-les murs chez vous ressemblent \u00e0 quoi? pas blanc? \r\n***David Duvoisin...quand je vous ai demand\u00e9 si vous aviez un mod\u00e8le, je m'attendais \u00e0 ce que vous citiez un graffeur (Banksy, Keith Haring, JR) et vous m'avez parl\u00e9 de lui:\r\n DUVOISIN/5H45 DALI\r\n-Salvator Dali...?! pourquoi?\r\n(ombres et lumi\u00e8re perspectives)\r\n-le surr\u00e9alisme, le dadaisme vous \u00eates adepte?\r\n(oui cr\u00e9ation folle moiti\u00e9 de tomates...)\r\n-vous puisez o\u00f9 vous inspiration?\r\n(autour du monde, prend bcp de photo, coupe image dans magazine)\r\n-vous avez toujours un bout de papier et un crayon sur vous? une bonbone de spray aussi?\r\n-combien de temps vous tenez sans graffer? \r\n-addictif, vous sprayer comme vous respirer? \r\n-Vous avez un surnom dans le milieu de l'art urbain, le couteau suisse?! pr\u00e9cis et c\u00f4t\u00e9 mcgyver? \r\n-le mur l'endroit que vous r\u00eaver de peindre?\r\n(m\u00e9tro nyc danes les ann\u00e9es 70' avec coupe afro)\r\n-votre plus belle cr\u00e9ation? \r\n(celle de Finhaut 507m2 par une personne au spray la plus grande du monde/aigle cin\u00e9ma et piscine)\r\n***David Duvoisin...est-ce que le graf a gagn\u00e9 ses lettres de noblesses?\r\nEcoutez\r\n INVITE/DUVOISIN/NYC TRADUIT (ACTU PROD)/EXTRAIT TRADUIT OK DANS ACTU PROD!\r\n\"On \u00e9tait les derniers de notre g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9tros...les graffeurs qu'on regardaient dans les ann\u00e9es 80 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 des rois..ces gens venaient d'une soci\u00e9t\u00e9 underground...ils s'exposent d\u00e9sormais dans des galeries\"\r\n-gagn\u00e9 lettre de noblesse?\r\n-le prix de vos oeuvres dans les galeries? \r\n(\u00e0 partir de 100chf le m2, paysage 200chf, portait plus)\r\n-prochaine fresque? \r\n***Vous avez cr\u00e9\u00e9 avec votre femme la premi\u00e8re \u00e9cole d'Art Urbain de Suisse en janvier...\r\n-on y apprend entre autre le graf...pour quoi faire? \r\n-comment est venu l'id\u00e9e? \r\nMUSIQUE:\r\nThe Prodigy, Vodoo People \r\n-toujours un cha\u00eene st\u00e9r\u00e9o type Prince de Bel Air avec vous quand vous sprayez? \r\n************************************\r\n***6h15\r\n....Et le nom de notre invit\u00e9 s'\u00e9crit au spray...\r\nsur les fa\u00e7ades de Suisse et du monde...\r\nNadaOne...c'est votre nom d'artiste David Duvoisin.\r\nVous \u00eates l'un des premiers graffeurs de Suisse...(d\u00e9marr\u00e9 dans les ann\u00e9es 90)\r\nOn vous surnomme le couteau suisse dans le milieu...\r\n25 ans de carri\u00e8re...\r\nVous avez ouvert en janvier la premi\u00e8re \u00e9cole d'Art urbain de Suisse...l'Urban Art Academy \u00e0 Martigny...\r\n-qu'est-ce qu'on y apprend?\r\n-qu'est-ce que le professeur NadaOne enseigne en classe?\r\n(histoire du graff, style, technique, civisme)\r\n-la technique du dessin?\r\n(les b.a.ba du graffiti: papier, crayon, gomme avant le spray)\r\n-Vous m\u00eame jamais fait d'\u00e9cole d'art...d'ailleurs...\r\n-Vous risquez de former un bataillon de tagueurs? \r\n(on leur apprend le respect des r\u00e8gles, de l'architecture, des b\u00e2timents, \u00e0 demander des autorisations)\r\n-cours de civisme aussi? \r\n-Qui sont vos \u00e9l\u00e8ves? \r\n(7-9 ans, 10-15 ans, seniors, \u00e9coles priv\u00e9es aussi)\r\n-Votre \u00e9cole accueille des \u00e9l\u00e8ves de 6 \u00e0 106 ans vous avez s\u00e9rieusement des papy et mamy qui viennent apprendre le graf? \r\n-Quel but? apprendre le vivre ensemble et respect des r\u00e8gles?\r\n(cr\u00e9er une fresque ensemble, construire qch, on est tous plein de peinture et sales \u00e0 la fin quelque soit l'\u00e2ge et la condition sociale)\r\n***Vous concevez le graffiti comme une th\u00e9rapie...quel pouvoir th\u00e9rapeutique?\r\n(redonner confiance aux enfants d\u00e9truits) \r\n-permet de faire sortir les \u00e9motions? ce sont des \u00e9motions qui jaillissent des bonbones de spray? Le Nouvelliste \u00e9crivait tr\u00e8s joliment dans un article vous \u00e9tant consacr\u00e9 \"le bonheur de cr\u00e9er jaillit des sprays\"...\r\n-une soupape de d\u00e9compression...addictif? \r\n-en quoi \u00e7a vous a aid\u00e9 ado? \r\n-Parmi vos \u00e9l\u00e8ves il y a aussi des personnes en r\u00e9insertion professionnelle...en quoi le graff peut aide \u00e0 se r\u00e9inserer professionnellement?\r\n(apprendre \u00e0 se d\u00e9brouiller seul, le syst\u00e8me D)\r\n-Vous n'\u00eates pas th\u00e9rapeute...quelle l\u00e9gitimit\u00e9?\r\n(auto-didacte me suis d\u00e9brouiller seul, transmettre exp\u00e9rience)\r\n***David Duvoisin...\u00e9coutez ceci:\r\n  6H15 INVITE 08.05 D.DUVOISIN - FINHAUT 0'23''\r\n-La plus grande fresque au monde r\u00e9alis\u00e9e par une personne enti\u00e8rement au spray, 507m2 \u00e0 Finhaut...\r\n-vous avez sem\u00e9 le bronx? \r\n-le graf est-il vraiment accept\u00e9 socialement aujourd'hui? dans l'espace public ou reste qch de sale? \r\n-La police anti-graffiti/la peinture anti-graffiti...pas encore accept\u00e9? diff\u00e9rence entre tag et graf?\r\n-Selon vous le street art gagne \u00e0 s'ouvrir au grand public, qu'est-ce que le public peut en tirer?\r\n-il y a 3 ans une vente aux ench\u00e8res de graffiti/fresque au Lausanne Palace, le graf s'expose dans galeries, gagn\u00e9 ses lettres de noblesse?\r\n-vos oeuvres se vendent bien? \r\n(\u00e0 partir d'une centaine de chf le m\u00e8tre carr\u00e9)\r\n-L'actualit\u00e9 de l'Urban Art Academy, un pop-up store?\r\n(premier 27 mai puis une fois par mois pour faire se rencontrer les artistes, dynamiser \u00e9change)", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533995", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - David Duvoisin, fondateur de l'Urban Art Academy / LMA_2018-05-08T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.05.2018"], "variantIds": ["ece-9533995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:31:11Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTotal David Duvoisin, vous \u00eates notre invit\u00e9, fondateur de l'Urban Art Academy \u00e0 Martigny, pionnier du Graf en Suisse, est ce que vous \u00eates descendu au Plaza de New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [94%] :\r\nNon, je suis pass\u00e9 devant Par-contre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [97%] :\r\nParce que vous avez v\u00e9cu l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [89%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu \u00e0 New York, quoi, et je suis parti en fait 3 ans et demi aux USA dans une ann\u00e9e \u00e0 New York pour vivre, en fait, c'est un peu le r\u00eave am\u00e9ricain, mon r\u00eave am\u00e9ricain et surtout pour pouvoir peindre avec des pionniers qui peignait s\u00fbr M\u00e9tro, alors que moi j'\u00e9tais pas encore n\u00e9e, j'avais envie de cette magie l\u00e0 je voulais toucher les murs en brique, je voulais cet cet esprit de New York. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [87%] :\r\nD'ailleurs, \u00e7a c'est une image d'un m\u00e9tro new- yorkais qui vous a donn\u00e9 envie de pratiquer ce m\u00e9tier aujourd'hui, vous avez un nom d'artiste qui s'est cr\u00e9\u00e9 sur les fa\u00e7ades de Suisse et d'ailleurs c'est nada One, vous \u00eates, je l'ai dit un des des pionniers du Graf en Suisse 25 ans de carri\u00e8re et vous avez ouvert en janvier, la premi\u00e8re \u00e9cole d'art urbain \u00e0 Martigny, l'Urban Hart Academy qu'est ce que le professeur madame Wan, enseigne \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [86%] :\r\nLe professeur NadaOne One, en fait, j'avais vraiment envie de leur expliquer qu'avec \u00e0 toutes sortes de personnes \u00e7a peut \u00eatre enfant adultes, adolescents m\u00eame personnage et que, avec un spray ou un marqueur, on peut avec les techniques de l'art urbain s'\u00e9clater, aller plus loin que la peinture classique, c'est ce que j'ai appris, c'est ce que j'ai d\u00e9velopp\u00e9, je vais juste enseigner \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [89%] :\r\nVous avez pas former une arm\u00e9e de, de, de, de tagueurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [89%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait la le, le mot que j'ai entendu \u00e0 Martigny, quand j'ai ouvert l'\u00e9cole justement, vous allez faire plein de sprayeur va y en avoir partout, non, non, non, en fait, certains veulent devenir sprayeur ils ont suivi peut-\u00eatre mon parcours, ils viennent \u00e0 l'Acad\u00e9mie pour acqu\u00e9rir de nouvelles choses, et en fait, apr\u00e8s, nous on va donner justement des techniques \u00e0 d'autres personnes pour qu'elles d\u00e9veloppent une nouvelle forme de de strat\u00e9gie dans leur art en fait o\u00f9 s'\u00e9clate dans quelque chose qu'elle ne connaissait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [92%] :\r\nNon mais vous allez leur apprendre les techniques du dessin, vous me disiez que vous commencez stylos, crayons, gommes en touche pas une bonbonne avant vous, combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [86%] :\r\nOn touche pas une bombe l'avant en tout cas la moiti\u00e9 du cursus, \u00e7a, c'est comme \u00e7a que j'ai appris, j'ai d\u00fb dessiner me former, d\u00e9velopper une technique trouver mon Style \u00e7a, c'\u00e9tait une base absolue dans graffiti, une fois que \u00e7a, on peut partir avec un spray s'entra\u00eener de nouveau acqu\u00e9rir des techniques de pression de pulv\u00e9risation de d\u00e9grader et tout \u00e7a s'enseigne, petit \u00e0 petit jusqu'\u00e0, au final, on fait une fresque ensemble qui a vraiment un graffiti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [79%] :\r\nVous la reprenez deux 3 r\u00e8gles de civisme aussi et comme mon collabor\u00e9 avec les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [84%] :\r\nOui, on apprend \u00e7a aussi, on leur explique, c'est pas parce qu'on a un spray qu'on peut aller ma\u00eetre de taguer des Graf dans toute la ville, \u00e7a se fait pas, enfin moi je respecte l'environnement, je respecte la ville dans laquelle je vis et autour, on leur Laurent que \u00e7a en fait, on a une charte qui est \u00e9tablie, ils la prennent et s'il la signe pas ben en fait, on ne va pas leur donner les cours, le but de cette bottier, la ville la rend plus belle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [89%] :\r\nDavid Duvoisin vous concevez le graffiti comme une th\u00e9rapie alors et a quoi comme pouvoir th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0 th\u00e9rapie, \u00e7a c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 coll\u00e9 l\u00e0- dessus justement, moi j'ai pas de formation th\u00e9rapeute suit juste un artiste urbain qui a fait son petit truc maintenant j'essaye d'enseigner, j'ai un \u00e2ge vous envie vraiment donner quelque chose et \u00e7a am\u00e8ne en fait de la joie, j'ai vu, on peut d\u00e9bloquer certains enfants qui sont vraiment cas\u00e9s dans leur outil avec la capuche qui ne parle pas, qui s'qui veulent pas pendre qui veulent pas dessiner et petit \u00e0 petit avec des petits trucs comme \u00e7a, n\u00e9 petite finale que moi je leur donne, je rentre dans leur univers, je leur donne la possibilit\u00e9 de s'exprimer, c'est tr\u00e8s important fait et \u00e7a les \u00e7a les ouvrent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [84%] :\r\nDonc je vous adresser \u00e0 des enfants qu'on a des, des, des situations probl\u00e9matiques et vous, vous avez aussi des personnes en r\u00e9insertion professionnelle, en quoi le Graf peut les aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [89%] :\r\nAlors justement, on a, on a certaines personnes comme des enfants \u00e0 probl\u00e8mes ou des choses comme \u00e7a ou D des enfants qu'on des petits soucis avec des foyers m\u00eame on donne des cours \u00e0 des enfants, HP au potentiel, \u00e7a va, \u00e7a va assez loin, et puis apr\u00e8s la r\u00e9insertion professionnelle c'est plus donner des acquis de ce que j'ai moins appris sans avoir un livre devant moi qu'ils m'expliquent comment devenir graffeur \u00e7a existe pas, moi, j'ai appris dans la rue avec d'anciens qui m'ont transmis et m'ont dit un jour tout ce donn\u00e9 l\u00e0, tu vas devoir leur transmettre, c'est ce que je fais, en fait, je donne mes trucs et \u00e7a peut peut-\u00eatre aider dans la vie, quelqu'un qui se dit ah j'avais pas pens\u00e9 qu'en faisant un dessin comme \u00e7a je pourrais devenir graphistes ou faire des pasteurs ou \u00eatre cr\u00e9atif dans ma vie de tous les jours me d\u00e9brouiller avec des choses que je n'ai pas retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [85%] :\r\nOn va, on va entendre un reportage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'Urban Hart Academy, on pourra entendre vos \u00e9l\u00e8ves et comment vous leur enseignez \u00e0 6 heures 48 dont ici la Suisse juste \u00e0 vendre, j'aimerais vous faire \u00e9couter ceux -ci \u00e7a vient de fin ou en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [77%] :\r\nCes 365 habitants 5 heures r\u00e9nov\u00e9 et maintenant son mur de graffiti pense pas qu'il serait que \u00e7a a divis\u00e9 le village parce que le visage, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal des vis\u00e9es, je comprends que tout le monde n'appr\u00e9cie pas la salle, on peut \u00eatre vue artistique des gens et, deuxi\u00e8mement, mon point de vue politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [86%] :\r\nDavid Duvoisin, c'\u00e9tait un reportage de couleur locale afin que vous avez r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, la plus grande fresque au monde peint par une seule personne au spray 507 m\u00e8tres carr\u00e9s est ce que vous avez sem\u00e9 le Bronx afin ou est -ce que le Graf vraiment socialement accept\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [83%] :\r\nMais \u00e9coutez \u00e0 moi quand j'ai valid\u00e9 le projet afin au j'\u00e9tais le pr\u00e9senter, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, donc vraiment \u00e0 main lev\u00e9e, il y avait au conseil communal et avec les habitants, mais il y avait 2 clans un clan qui voulait un clan qui voulait pas, on l'a remport\u00e9, j'ai pu faire la fresque Stella vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [79%] :\r\nVous avez convaincu aujourd'hui, ils sont contents de leur fresque avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [89%] :\r\nMais en fait, la fresque a dur\u00e9, elle a v\u00e9cu et maintenant fait, elle a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une id\u00e9e qu'il faut bouger les choses, tous les temps, donc moi c'est \u00e7a c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mon art, je sais qu'il va peut-\u00eatre pas rester. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [99%] :\r\nL'art urbain en constante \u00e9volution. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-657CC896-D82B-42D2-A86A-8F0248ADF461", "internalArchiveId": "657CC896-D82B-42D2-A86A-8F0248ADF461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Duvoisin, fondateur de l'Urban Art Academy", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Duvoisin, David / pseudo NadaOne\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Duvoisin, fondateur de l'Urban Art Academy (5H45 INVITE 08.05 D.DUVOISIN) MARDI 8 MAI\r\nDAVID DUVOISIN, aka NadaOne, graffeur, directeur de l'Urban Art Academy \u00e0 Martigny\r\nDIR ST LSN\r\n** 16\u00a0\r\nHOTEL OK \r\nSWISS WINE \r\nRUE CAROLINE 5 \r\nVIENT EN VOITURE\r\nMUSIQUE: The Prodigy, Vodoo People (COND)\r\nPHOTO: ok\r\nTITRE WEB: David Duvoisin graffeur a fond\u00e9 l'Urban Art Academy, premi\u00e8re \u00e9cole d'art urbain de Suisse\r\n***5h45\r\nA l'\u00e9cole, notre invit\u00e9 \u00e9tait du genre \u00e0 toujours gribouiller dans ses cahiers...\r\nPourtant en dessin...il avait z\u00e9ro point\u00e9.\r\nJusqu'au jour o\u00f9..il ouvre un livre de g\u00e9ographie...et tombe sur une photo de...New-York City...\r\nBonjour David Duvoisin...\r\n...\r\n-qu'est-ce qui se passe ce jour-l\u00e0?\r\n(r\u00e9v\u00e9lation, nyc ligne m\u00e9tro tagu\u00e9e, c'est qui \u00e7a?!)\r\n-et le prof ne sait pas vous r\u00e9pondre...\r\n(non...on \u00e9tait au d\u00e9but du graf)\r\n-Qu'est-ce qui vous fascine dans cette image?\r\n(d\u00e9couvre un nouvel outil d'expression le graf)\r\n***Vous avez 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque...vous \u00e9coutiez du rap avec une casquette vis\u00e9e sur la t\u00eate?\r\n(oui clich\u00e9 suivi le mouvement, pay\u00e9 amende, fait le con)\r\n***Vous en avez 43 aujourd'hui...et un nom d'artiste NadaOne...\u00e7a fait 25 ans que vous vivez de votre art...Vous \u00eates l'un des tous premiers sprayeurs suisses...(d\u00e9but\u00e9 en 1993)\r\n-pourquoi NadaOne? \r\n-Vous auriez pens\u00e9 \u00e0 13 ans pouvoir vivre de votre art? \r\n-Comment vous avez fait pour percer...vous l'enfant d'Aigle...dans une discipline qui venait de la culture hip hop new-yorkaise???\r\n(travaill\u00e9 tr\u00e8s dur)\r\n-Vous \u00e9tiez une \"racaille\" comme on dit? n\u00e9cessaire pour \u00eatre cr\u00e9dible? \r\n-Apr\u00e8s cette r\u00e9v\u00e9lation en cours de g\u00e9o, vous allez vous enfermer 2 ans dans un sous-voie \u00e0 Aigle pour entra\u00eener votre style...vous en ressortez quand?\r\n-C'est l\u00e0 qu'un vigneron va vous passer votre premi\u00e8re commande...c'\u00e9tait quoi? et que tout d\u00e9marre?\r\n-Vous \u00eates 100% autodidacte...ce n'est pas faute d'avoir essay\u00e9 de vous former? qu'est-ce qu'il s'est pass\u00e9?\r\n(inscrit au CEPV de Vevey, apr\u00e8s 2 semaines on m'a convoqu\u00e9 et dit soit on vous engage comme prof soit vous partez. je suis parti. inscrit \u00e0 Ecal. Keller m'a r\u00e9pondu que j'avias d\u00e9j\u00e0 mon style et rien \u00e0 apprendre)\r\n-c'est grisant? grosse t\u00eate?\r\n-Du coup vous d\u00e9cidez de vivre votre r\u00eave am\u00e9ricain...c\u00e0d?\r\n(on part avec ma femme peindre \u00e0 NYC puis LA, on y vit 2 ans et demi)\r\n-Comment le r\u00eave am\u00e9ricain? \r\n-qu'est-ce qui vous ram\u00e8ne en Suisse?\r\n(envie de simplicit\u00e9, culture nous manquait, scolariser nos enfants en Suisse)\r\n-Votre femme est aussi une \"sprayeuse\"? \r\n(pas graffe mais peint, on a fait des performence en tendem dans des festival urbain)\r\n-Vos enfants? la fibre artistique en famille? \r\n-les murs chez vous ressemblent \u00e0 quoi? pas blanc? \r\n***David Duvoisin...quand je vous ai demand\u00e9 si vous aviez un mod\u00e8le, je m'attendais \u00e0 ce que vous citiez un graffeur (Banksy, Keith Haring, JR) et vous m'avez parl\u00e9 de lui:\r\n  5H45 INVITE 08.05 D.DUVOISIN - EXTRAIT  DALI 0'12''\r\n-Salvator Dali...?! pourquoi?\r\n(ombres et lumi\u00e8re perspectives)\r\n-le surr\u00e9alisme, le dadaisme vous \u00eates adepte?\r\n(oui cr\u00e9ation folle moiti\u00e9 de tomates...)\r\n-vous puisez o\u00f9 vous inspiration?\r\n(autour du monde, prend bcp de photo, coupe image dans magazine)\r\n-vous avez toujours un bout de papier et un crayon sur vous? une bonbone de spray aussi?\r\n-combien de temps vous tenez sans graffer? \r\n-addictif, vous sprayer comme vous respirer? \r\n-Vous avez un surnom dans le milieu de l'art urbain, le couteau suisse?! pr\u00e9cis et c\u00f4t\u00e9 mcgyver? \r\n-le mur l'endroit que vous r\u00eaver de peindre?\r\n(m\u00e9tro nyc danes les ann\u00e9es 70' avec coupe afro)\r\n-votre plus belle cr\u00e9ation? \r\n(celle de Finhaut 507m2 par une personne au spray la plus grande du monde/aigle cin\u00e9ma et piscine)\r\n***David Duvoisin...est-ce que le graf a gagn\u00e9 ses lettres de noblesses?\r\nEcoutez\r\n  5H45 INVITE 08.05 D.DUVOISIN - EXTRAIT NYC TRADUIT\r\n\"On \u00e9tait les derniers de notre g\u00e9n\u00e9ration sur les m\u00e9tros...les graffeurs qu'on regardaient dans les ann\u00e9es 80 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 des rois..ces gens venaient d'une soci\u00e9t\u00e9 underground...ils s'exposent d\u00e9sormais dans des galeries\"\r\n-gagn\u00e9 lettre de noblesse?\r\n-le prix de vos oeuvres dans les galeries? \r\n(\u00e0 partir de 100chf le m2, paysage 200chf, portait plus)\r\n-prochaine fresque? \r\n***Vous avez cr\u00e9\u00e9 avec votre femme la premi\u00e8re \u00e9cole d'Art Urbain de Suisse en janvier...\r\n-on y apprend entre autre le graf...pour quoi faire? \r\n-comment est venu l'id\u00e9e? \r\nMUSIQUE:\r\nThe Prodigy, Vodoo People \r\n-toujours un cha\u00eene st\u00e9r\u00e9o type Prince de Bel Air avec vous quand vous sprayez? \r\n************************************\r\n***6h15\r\n....Et le nom de notre invit\u00e9 s'\u00e9crit au spray...\r\nsur les fa\u00e7ades de Suisse et du monde...\r\nNadaOne...c'est votre nom d'artiste David Duvoisin.\r\nVous \u00eates l'un des premiers graffeurs de Suisse...(d\u00e9marr\u00e9 dans les ann\u00e9es 90)\r\nOn vous surnomme le couteau suisse dans le milieu...\r\n25 ans de carri\u00e8re...\r\nVous avez ouvert en janvier la premi\u00e8re \u00e9cole d'Art urbain de Suisse...l'Urban Art Academy \u00e0 Martigny...\r\n-qu'est-ce qu'on y apprend?\r\n-qu'est-ce que le professeur NadaOne enseigne en classe?\r\n(histoire du graff, style, technique, civisme)\r\n-la technique du dessin?\r\n(les b.a.ba du graffiti: papier, crayon, gomme avant le spray)\r\n-Vous m\u00eame jamais fait d'\u00e9cole d'art...d'ailleurs...\r\n-Vous risquez de former un bataillon de tagueurs? \r\n(on leur apprend le respect des r\u00e8gles, de l'architecture, des b\u00e2timents, \u00e0 demander des autorisations)\r\n-cours de civisme aussi? \r\n-Qui sont vos \u00e9l\u00e8ves? \r\n(7-9 ans, 10-15 ans, seniors, \u00e9coles priv\u00e9es aussi)\r\n-Votre \u00e9cole accueille des \u00e9l\u00e8ves de 6 \u00e0 106 ans vous avez s\u00e9rieusement des papy et mamy qui viennent apprendre le graf? \r\n-Quel but? apprendre le vivre ensemble et respect des r\u00e8gles?\r\n(cr\u00e9er une fresque ensemble, construire qch, on est tous plein de peinture et sales \u00e0 la fin quelque soit l'\u00e2ge et la condition sociale)\r\n***ON ENTENDRA D'AILLEURS UN REPORTAGE \u00e0 L'URBAN ART ACADEMY DANS ICI LA SUISSE****\r\n***Vous concevez le graffiti comme une th\u00e9rapie...quel pouvoir th\u00e9rapeutique?\r\n(redonner confiance aux enfants d\u00e9truits) \r\n-permet de faire sortir les \u00e9motions? ce sont des \u00e9motions qui jaillissent des bonbones de spray? Le Nouvelliste \u00e9crivait tr\u00e8s joliment dans un article vous \u00e9tant consacr\u00e9 \"le bonheur de cr\u00e9er jaillit des sprays\"...\r\n-une soupape de d\u00e9compression...addictif? \r\n-en quoi \u00e7a vous a aid\u00e9 ado? \r\n-Parmi vos \u00e9l\u00e8ves il y a aussi des personnes en r\u00e9insertion professionnelle...en quoi le graff peut aide \u00e0 se r\u00e9inserer professionnellement?\r\n(apprendre \u00e0 se d\u00e9brouiller seul, le syst\u00e8me D)\r\n-Vous n'\u00eates pas th\u00e9rapeute...quelle l\u00e9gitimit\u00e9?\r\n(auto-didacte me suis d\u00e9brouiller seul, transmettre exp\u00e9rience)\r\n***David Duvoisin...\u00e9coutez ceci:\r\n  DUVOISIN/6H15 FINHAUT \r\n-La plus grande fresque au monde r\u00e9alis\u00e9e par une personne enti\u00e8rement au spray, 507m2 \u00e0 Finhaut...\r\n-vous avez sem\u00e9 le bronx? \r\n-le graf est-il vraiment accept\u00e9 socialement aujourd'hui? dans l'espace public ou reste qch de sale? \r\n-La police anti-graffiti/la peinture anti-graffiti...pas encore accept\u00e9? diff\u00e9rence entre tag et graf?\r\n-Selon vous le street art gagne \u00e0 s'ouvrir au grand public, qu'est-ce que le public peut en tirer?\r\n-il y a 3 ans une vente aux ench\u00e8res de graffiti/fresque au Lausanne Palace, le graf s'expose dans galeries, gagn\u00e9 ses lettres de noblesse?\r\n-vos oeuvres se vendent bien? \r\n(\u00e0 partir d'une centaine de chf le m\u00e8tre carr\u00e9)\r\n-L'actualit\u00e9 de l'Urban Art Academy, un pop-up store?\r\n(premier 27 mai puis une fois par mois pour faire se rencontrer les artistes, dynamiser \u00e9change) \r\n***REPORTAGE DANS VOTRE ECOLE D'ART URBAIN A MARTIGNY DANS ICI LA SUISSE A 6H48\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE/8.05/PRODIGY Voodoo people)", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533992", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Duvoisin, fondateur de l'Urban Art Academy / LMA_2018-05-08T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.05.2018"], "variantIds": ["ece-9533992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:34:40Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 \u00e0 l'\u00e9cole : notre invit\u00e9 \u00e9tait du genre \u00e0 toujours gribouiller dans ses cahiers, pourtant en descend, il avait z\u00e9ro point\u00e9 jusqu'au jour o\u00f9 il ouvre un livre de g\u00e9ographie et tombe sur une photo de New-York City bonjour David Duvoisin bonjour qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [85%] :\r\nCe jour- l\u00e0, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 happ\u00e9 par la magie c'est, j'ai vu une photo qui m'a appel\u00e9 et puis en fait c'est ce qui allait guider ma vie, il y avait quoi sur cette faute hein, une rame de m\u00e9tro new- yorkais enti\u00e8rement peintes, c'est, c'est le seul \u00e9l\u00e9ment que j'ai vu de New York, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mettre au pas, et \u00e7a, \u00e7a m'a appel\u00e9, j'ai dit, comment ils peuvent faire \u00e7a commen\u00e7ait passible, j'ai voulu le savoir en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [88%] :\r\nB et du coup vous allez devenir graffeur, vous \u00eates l'un des des pr\u00e9curseurs de Graf en Suisse dans les ann\u00e9es 90, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9cole, vous voyez cette photo d'un d'un d'un d'une rame de train tagu\u00e9s \u00e0 New York, vous demandez \u00e0 votre professeur c'est quoi, il ne sait pas vous r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a va pas du tout ce que c'\u00e9tait, pour lui, \u00e7a faisait partie en fait du du folklore New-Yorkais mais il arrivait pas m'expliquer les techniques, le pourquoi l'histoire, en fait, j'ai \u00e9t\u00e9 chercher fouiner autour de moi, jusqu'\u00e0 que je trouve en fait la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [93%] :\r\nEt l\u00e0, vous aviez 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9coutiez du rap et vous aviez une casquette viss\u00e9e sur la t\u00eate un peu le clich\u00e9 qu'on imagine graffeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [83%] :\r\nUn petit peu le clich\u00e9 la casquette, j'avais une grosse radio Bemba que je me promenais avec pour le crash de af oui trace de Bel, je vais pas jusque -l\u00e0, mais c'\u00e9tait pas loin, c'\u00e9tait pas loin, il y avait le d\u00e9but du Hip-Hop \u00e0 Lausanne, donc moi je, je, je, gravit\u00e9 dans ce milieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [89%] :\r\nEt aujourd'hui, vous avez 43 ans, David Duvoisin en nom d'artiste madame Wan \u00e7a fait 25 ans que vous vivez de votre art donc le graffiti, vous \u00eates l'un des tout premiers sprayeur de Suisse pourquoi Nada One : pourquoi ce ce nom d'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [79%] :\r\nEn fait, NadaOne One, il y a 2 phases : il a trouv\u00e9 d'abord son son blason donc le nom avec lequel on va Graf et \u00e7a veut dire place donc \u00e7a c'est un blason en anglais, oui, c'est le surnom c'est ce que je dis \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves, Nadal, c'\u00e9tait en fait un jeu de mots avec une de mes anciennes amies qui \u00e9taient chilienne n'a seulement on le retrouve partout en latin nada se des rien moi la pop faisait tellement de choses, \u00eatre le contre- pied est assez dr\u00f4le et les les Delattre beaucoup en graffiti et le One, c'est juste pour poser en fait que j'\u00e9tais le 1er \u00e0 l'utiliser, une sorte de respect entre graffeur si quelqu'un va \u00eatre s'appelait encore Nadal, elle devrait s'appeler d'atouts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [88%] :\r\nOK, c'est une logique du mouvement, c'est int\u00e9ressant tout \u00e7a apprend encore de de vocabulaire de et de r\u00e8gles du du monde du Graf et comment vous avez fait pour percer vous l'enfant d'Aigle dans une discipline qui venait de la culture hip hop new- yorkaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [85%] :\r\nAlors \u00e0 Aigle, en fait, c'\u00e9tait pas vraiment r\u00e9pondu : on est dans un village moi refiler agricoles, viticoles, mais j'\u00e9tais \u00e0 Lausanne beaucoup comme j'avais dit justement, j'ai fait un apprentissage de vendeurs l\u00e0- bas faut avoir un CFC, j'ai connu justement tout le monde se au flanc tout le temps, donc j'ai tr\u00e8s Nexans unique sont devenus des amis, j'allais dans le Hall, acc\u00e8s \u00e0 ce qu'\u00e9tait le magasin, pape de l'\u00e9poque, voil\u00e0 on faisait \u00e0 la Deutsche, bref on Adam et puis \u00e7a m'a permis de conna\u00eetre tous milieu puis de dire : \u00e9coutez, moi les gars, c'est pas parce que je viens d'Aigle le Graf n'existe pas, mais en fait, j'ai voulu toujours aller plus loin : monter chaque marche que je gravissant en fait d'aller toujours plus loin, toujours plus loin, Lausanne, Gen\u00e8ve, Berne, voil\u00e0 en fait j'ai j'faisant \u00e7a en exponentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nEt d'ailleurs, mais votre premi\u00e8re commande, vous l'avez obtenue gr\u00e2ce \u00e0 un vigneron Deyglun je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [83%] :\r\nOui, absolument, c'est un immense, un vigneron qui m'a vu peindre pendant une d\u00e9mo \u00e0 Aigle pour le Centre de jeunes, il est venu vers moi, qui m'a dit justement, c'est quelque chose en bord de voie, je sais pas quoi faire, je trouve cool, ce que vous faites comprenaient pas grand chose \u00e0 \u00e7a mais l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 bien et ma premi\u00e8re, il m'a pay\u00e9, en fait, mon 1er stock de spray, ce qui m'a permis de faire ma premi\u00e8re commande qui a \u00e9t\u00e9 vu par la presse locale, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le r\u00e9gional est absolument premi\u00e8re article et voil\u00e0, apr\u00e8s j'ai une autre commande, c'est un peu suivi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [87%] :\r\nDe fil en aigu, voil\u00e0 de fait aussi \u00e0 \u00e0 gagner votre vie gr\u00e2ce aux graffiti vous pensiez que c'\u00e9tait possible \u00e0 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [87%] :\r\nNon, non, j'ai mis \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans avant de de sortir en salle de montre, ou comme on dit, j'\u00e9tais enferm\u00e9e dans un Parking dans un ancien centre- commercial \u00e0 Aigle et je m'entra\u00eenais le, le directeur du du du Centre me disait justement, tu peux t'entra\u00eener la \u00e7a me d\u00e9range pas, alors, j'avais des murs \u00e0 disposition, je me je m'entra\u00eenais tout le temps, tout le temps, jusqu'au moment o\u00f9 je me suis dit \u00e2ge sort j'y vais, j'ai un Style j'ai Ak\u00e9rys quelque chose qui a un moi je copie pas je fais vraiment \u00e0 moi et apr\u00e8s en fait comme premi\u00e8re commande a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e, puis j'ai pu recevoir un peu d'argent l\u00e0- dessus, c'est l\u00e0 que je me suis dit ok, je vais continuer parce que c'est bon, ce que je fais, j'ai envie que les gens soient heureux autour de moi et je trouve int\u00e9ressant de d'adapter un Style \u00e0 quelqu'un, typiquement un boulanger, je vais lui faire quelque chose en rapport avec son m\u00e9tier j'pas lui mettre gros graffiti avec un personnage de s'un des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [98%] :\r\nVous avez fait une \u00e9cole d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [86%] :\r\nAlors j'en ai fait j'en ai fait oui, et j'en ai fait non, je fais une \u00e9cole \u00e0 Vevey, les centres d'arts appliqu\u00e9s et puis au bout de quelques temps le directeur venu voir a justement expliqu\u00e9 que tout ce que j'apprenais que je dessinais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le cursus qu'ils allaient me prendre pendant 4 ans, donc \u00e7a servait \u00e0 rien visionn\u00e9 des trucs \u00e0 mes copains \u00e0 mes amis autour de moi et il m'a dit, soit tu restes comme prof je t'engage soit tu pars en fait, j'ai dit je pars parce que j'avais une phrase qui m'attendait pas loin, je l'ai fait, j'ai m\u00eame postul\u00e9 pour les caves, les packs excusez -moi \u00e7a, on va aller \u00e0 la cave et Gilles directeur justement qui m'a \u00e9crit qu'en fait, j'avais un Style \u00e0 moi et qu'il pouvait pas m'enseigner plus, donc je devais faire, mais pas tout seul, donc c'est une balade qui explique \u00e7a, c'est assez marrant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [86%] :\r\nVous \u00eates cet audit autodidacte autodidacte David Duvoisin quand je vous ai demand\u00e9 si vous aviez un an mod\u00e8le je m'attendais pas \u00e0 ce que vous me citiez un graffeur Bent qui ou hier et vous m'avez parl\u00e9 de Salvatore Dali pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [84%] :\r\nEn fait, j'allais beaucoup acheter des livres quand j'\u00e9tais \u00e0 Lausanne, je tra\u00eenais tout le temps dans les librairies ou justement au flanc et puis un jour je me suis achet\u00e9 avec mon salaire d'apprentie un \u00e9norme livre de Dali, mais un pav\u00e9 monstrueux qui puisse \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, puis j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement happ\u00e9 par toutes les techniques, toutes les couleurs et surtout toutes les id\u00e9es qu'il avait et j'ai dit c'est cet ami juste fou c'est un g\u00e9nie, c'\u00e9tait le cas d'ailleurs et c'est ce qui a influenc\u00e9 en fait mon graffiti, ce qui a influenc\u00e9 mais fresque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [76%] :\r\nDe fait, le surr\u00e9alisme si le dada\u00efsme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [90%] :\r\nLe Dali pour moi c'est du surr\u00e9alisme, c'est une folie pure et puis c'est c'est magnifique, \u00e7a \u00e7a d\u00e9clenche des \u00e9motions, j'aime pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [88%] :\r\nQuoi votre inspiration vous la trouvez ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [89%] :\r\nAutour de moi tout le temps, j'ai, je me prom\u00e8ne, je vois des choses, je m'arr\u00eate sur un d\u00e9tail dans la rue ou une affiche ou un bout de papier, je vais le d\u00e9couper, je vais photographier je vais m\u00eame dessin\u00e9 sur D'enveloppes de billets de banque, des choses comme \u00e7a, d\u00e8s que j'ai un stylo en main, puis je dois avoir une id\u00e9e, elle doit sortir de ma t\u00eate, je me r\u00e9veille en pleine nuit, je le fais, je le march\u00e9 Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [85%] :\r\nJ'imagine que vous avez toujours un un crayon livre quelque chose par pour dessiner sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [91%] :\r\nJ'ai toujours, toujours, un stylo et puis si l'on trouve pas je vais le chercher des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52CDCC21-B0CA-4D71-B25F-B6E835F68E67", "internalArchiveId": "52CDCC21-B0CA-4D71-B25F-B6E835F68E67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Emmanuel Macron a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la France il y a un an", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Emmanuel Macron a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la France il y a un an (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire d'Emmanuel Macron.\r\nPr\u00e9sident depuis un an...\r\net un jour...tr\u00e8s exactement...\r\n  STORY 1\r\nExtrait de son discours de victoire au Louvre le 7 mai dernier...\r\nAlors un an apr\u00e8s...Emmanuel Macron porte-t-il encore cet \u00e9lan? est-il encore un pr\u00e9sident \"ni de gauche ni de droite\"...\r\nR\u00e9ponse hier dans la presse fran\u00e7aise...qu'avait lue Ariane Hasler...\r\n  STORY 2\r\n(l'action est son point fort)\r\nEmmnauel Macron pr\u00e9sident des riches? c'est ce qu'indique un sondage publi\u00e9 vendredi...\r\n  STORY 3\r\n...hagiographique...comprenez par l\u00e0 qui embellit excessivement l'action du pr\u00e9sident...M\u00eame si le documentaire s'appelle: \r\n\"Emmanuel Macron la fin de l'innocence\"\r\nMais en m\u00eame temps...lorsque vous demandez \u00e0 Manuel Valls, ancien premier ministre socialiste..recal\u00e9 par la r\u00e9publique en marche...ce qu'il pense d'un an de pr\u00e9sidence Macron...il r\u00e9pond...\r\n  STORY VALLS 1\r\n....et s'explique devant Darius Rochebin...\r\n  STORY VALLS 2\r\n...d\u00e9gage...\u00e7a nous rappelle un autre slogan...\r\nMais qu'en pensent les marcheurs? Macron pr\u00e9sident des riches...un peu quand m\u00eame...avoue Fran\u00e7ois-Michel Lambert...d\u00e9put\u00e9 de la R\u00e9publique en Marche \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale...ex-\u00e9cologiste...\r\n  STORY 4\r\nMais ne faudrait-il pas laisser au pr\u00e9sident le temps de marcher...de gouverner...de mener \u00e0 bien ses r\u00e9formes? \r\n  STORY 5\r\nL'incompr\u00e9hension...sur les collines de Pagnol...mais aussi dans l'Aude \u00e0 Trassanel et Ville-tritouls deux petits villages qui avaient vot\u00e9 100% Macron au 2\u00e8me tour...et dans lequels nos confr\u00e8res de FranceT\u00e9l\u00e9vision sont retourn\u00e9s...mais c'est une autre histoire...", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Emmanuel Macron a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la France il y a un an / LMA_2018-05-08T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.05.2018"], "variantIds": ["ece-9533991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:31:11Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCar cette c'est l'histoire d'Emmanuel Macron, pr\u00e9sident depuis un an et un jour tr\u00e8s exactement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:07) [87%] :\r\nTout le monde que c'\u00e9tait impossible, mais je ne peux rien c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\nMerci de votre confiance et cette confiance, elle m'oblige, et j'en suis d\u00e9sormais le d\u00e9positaire, ne pas vous d\u00e9cevoir, \u00eatre \u00e0 la hauteur de celle -ci et porter durant les 5 ann\u00e9es qui viennent, l'\u00e9lan qui est le v\u00f4tre, les noms que vous repr\u00e9sentez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [94%] :\r\nDiscours de la victoire s'\u00e9tait au Louvre le 7 mai 2017, alors un an apr\u00e8s, Emmanuel Macron, porte -t-il encore cet \u00e9lan, a -t-il encore un pr\u00e9sident, ni de gauche ni de droite, r\u00e9ponse hier dans la presse fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [92%] :\r\nIl avait lue Ariane Hasler, la droite a enfin son pr\u00e9sidence \u00e9crit Lib\u00e9 ont eu le quotidien de pr\u00e9venir sans inflexion \u00e0 gauche sans signe donn\u00e9 \u00e0 cet \u00e9lectorat populaire qui doutent des effets de sa politique sur son pouvoir d'achat, le chef de l'\u00c9tat se verra reprocher de ne pas tenir sa promesse du en m\u00eame temps dire que certains il y a un an, l'imaginer en cr\u00e9ature de Fran\u00e7ois Hollande ironise Sud-Ouest pour qui il faut pourtant bien faire ce constat ce pr\u00e9sident n'est pas socialiste, certains rel\u00e8vent le rythme des r\u00e9formes d'un pr\u00e9sident qui tient ses promesses, mais, mais, pond\u00e8re l'Alsace, la politique \u00e9conomique men\u00e9e appara\u00eet clairement plus lib\u00e9ral et de droite, que ce qu'attendaient les Fran\u00e7ais les \u00c9chos pr\u00e9sente les choses dans l'autre sens, malgr\u00e9 les crispations auquel on engendre l'action est son point fort : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident des riches, c'est ce qu'indique un sondage publi\u00e9 vendredi avec ce contraste : 3 quarts des sond\u00e9s per\u00e7oivent Emmanuel Macron comme un pr\u00e9sident des riches, une image qui sont profil d'\u00e9mois du c\u00f4t\u00e9 des sympathisants de gauche et de la France insoumise, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des sympathisants du Front national, un pr\u00e9sident par ailleurs jug\u00e9 peu proche des gens, pour 7 sond\u00e9s sur 10 et puis en m\u00eame temps pour reprendre expression f\u00e9tiche d'Emmanuel Macron, h\u00e9 bien 80 pourcent le jugent dynamique 66 pourcent estiment qu'il sait o\u00f9 il veut conduire le pays, un an apr\u00e8s le d\u00e9but de son mandat, pr\u00e8s d'un Fran\u00e7ais sur 2 a toujours une bonne opinion de lui, en revanche, ils sont 59 pourcent \u00e0 ne pas vouloir qu'il se repr\u00e9sente alors pour faire \u00e9voluer ces chiffres, h\u00e9 bien, rien de telle qu'une bonne offensive m\u00e9diatique semble penser Emmanuel Macron depuis plusieurs semaines, le pr\u00e9sident commente sa premi\u00e8re ann\u00e9e dans l'imm\u00e9diat ce soir encore un documentaire lui est consacr\u00e9 sur France 3 un documentaire r\u00e9alis\u00e9 par un de ses soutiens affich\u00e9s, le nouveau patron de la cha\u00eene parlementaire LCP un film qualifi\u00e9 d'hagiographique par les journalistes qui l'ont vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [93%] :\r\nHagiographique, c'est-\u00e0-dire qui embellit excessivement l'action du pr\u00e9sident, mais en m\u00eame temps lorsque vous demandez \u00e0 Manuel Valls, ancien 1er ministre socialiste recal\u00e9 par la r\u00e9publique en marche ce qu'ils pensent d'un an de pr\u00e9sidence Macron il r\u00e9pond un peu du miracle et s'explique devant Darius Rochebin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [92%] :\r\nUn miracle dans le sens o\u00f9 la France est un peu \u00e0 rebours de tout ce qui se passe partout en Europe, tous les populismes l'emporte europ\u00e9ennes alors que, en effet, en France nous avons un pr\u00e9sident jeune mais surtout r\u00e9formateur progressiste et europ\u00e9en, on admire forc\u00e9ment la prouesse d'avoir r\u00e9ussi pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 anticiper cette espace qui s'ouvrait entre les partis traditionnels et avoir capt\u00e9 cette envie de changement de d\u00e9gagement m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nD\u00e9gage, \u00e7a nous rappelle un autre slogan un autre pays mais compense les marcheurs Macron pr\u00e9sident des riches un peu quand m\u00eame, avoue Jean-Fran\u00e7ois Michel, Fran\u00e7ois-Michel Robert, d\u00e9put\u00e9 de la R\u00e9publique en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et ex- \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:51) [89%] :\r\nBah, l'image, je peux pas nier les sondages le d\u00e9montrent, par contre, il y a beaucoup de choses qui ne sont pas li\u00e9s forc\u00e9ment qu'\u00e0 servir des riches, bien au contraire, il y a une heure \u00e0 repenser la France a redonn\u00e9 quelques responsabilit\u00e9s de m\u00eame beaucoup de responsabilit\u00e9s aux collectivit\u00e9s \u00e0 faire en sorte que les avis, les citoyens puissent avoir plus de formation, \u00eatre mieux form\u00e9s qui puisse plus facilement trouver de l'emploi en revoir la mobilit\u00e9 mais et on revient \u00e0 la cr\u00e9ation du groupe, tout ceci n'imprime pas dans la population n'imprime pas n'est pas per\u00e7u et donc si nous \u00e9tions un groupe qui, tout \u00e0 la fois des propositions, mais en m\u00eame temps, serait le relais de ces r\u00e9alit\u00e9s nous aide Riom \u00e0 la compr\u00e9hension de ce que nous voulons inscrire en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [94%] :\r\nMais ne faudrait -il pas laisser au pr\u00e9sident le temps de mener ces r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:44) [88%] :\r\nBah, nous sommes d'accord, beaucoup de ont \u00e9t\u00e9 faites, maintenant regardez les sondages et per\u00e7u o\u00f9 beaucoup n'est pas per\u00e7ue notamment par certains territoires, si vous \u00eates urbain Agile avec les nouvelles technologies pouvant vous d\u00e9placer dans le monde entier, vous vous sentez bien, ce qui a chang\u00e9, mais moi je suis d\u00e9put\u00e9 des des douches du Rh\u00f4ne dans les collines de Pagnol, je peux vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [87%] :\r\nNotre responsabilit\u00e9 aussi l'incompr\u00e9hension sur les collines de Pagnol, mais dans l'Aude aussi \u00e0 trace Samuel et tous 2 petits villages qui avaient vot\u00e9 100 pourcent Macron au 2\u00e8me tour et qu'il ne serait plus forc\u00e9ment la m\u00eame chose aujourd'hui, d'apr\u00e8s un reportage diffus\u00e9 par nos confr\u00e8res de France T\u00e9l\u00e9visions, et \u00e7a c'est une autre histoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42F70EF5-688E-42B8-8010-E48F8B031792", "internalArchiveId": "42F70EF5-688E-42B8-8010-E48F8B031792", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Le Plaza Hotel de New York rachet\u00e9 pour plus de 600 millions", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Le Plaza Hotel de New York rachet\u00e9 pour plus de 600 millions (PHOTO 08.05 PLAZA HOTEL NEW-YORK) ***6h13...\r\nC'est l'un des hotels les plus c\u00e9l\u00e9bre au monde...\r\nsitu\u00e9 sur la 5\u00e8me avenue...\r\nLe Plaza Hotel de New-York..\r\nvient d'\u00eatre rachet\u00e9 par un homme d'affaire...(pour 600 mio de francs)\r\net les nombreux films qui y ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9...ont certainement fait monter les ench\u00e8res...\r\nArr\u00eat sur image avec Sophie Iselin\r\n  1'56''\r\nExtro: Pour la petite Histoire Donald Trump avait revendu le Plazza en 1995 (3 ans apr\u00e8s le film) pour 325 millions...moiti\u00e9 de la somme avanc\u00e9e aujourd'hui...\r\n-Vous y \u00eates descendu? \r\n((De \"La mort aux trousse\" avec Gary Grant en 1959, \u00e0 Crocodile Dundee; en passant par la s\u00e9rie mythique Les Sopranos, En tout le Plazza  a servi  de d\u00e9cors \u00e0 une trentaine de productions...\r\nToutes ont particip\u00e9 \u00e0 entretenir la l\u00e9gende du Place.. Et certaines ont m\u00eame lit\u00e9ralement fait la promotion de l'\u00e9tablissement.\r\nA l'image de l'une de \"Maman j'ai ENCORE rat\u00e9 l'avion\"... com\u00e9die populaire s'il en est....\r\nO\u00f9 le Plazza est film\u00e9 sous toutes ses coutures par le r\u00e9alisateur; qui va jusqu'\u00e0 mettre en sc\u00e8ne son propri\u00e9taire... qui en 1992 n'est autre que Donald Trump\r\nSON \r\nLa voix bien reconnaissable de Donald Trump, alors investisseur immobilier \r\nManteau Noir et cravate ray\u00e9e rouge...il apparait quelques secondes sur grand \u00e9cran.... pour indiquer son chemin au petit Kevin, perdu dans New-York et fascin\u00e9 par la magie  qui se d\u00e9gage du 5 \u00e9toiles...\r\nColonades de marbres, tapis d'Orient rouge  et lustre en Crystal... \r\nLa sc\u00e8ne tourn\u00e9e dans le lobby ressemble \u00e0 un spot publicitaire pour l'\u00e9tablissement...\r\nComme le reste du film d'ailleurs qui vend du r\u00eave aux spectateurs... et n'a pas peur de diffuser au cin\u00e9ma des messages explicites de promotion \r\nSON\r\nEn terme publicitaire, cela s'appelle le placement de produit... \r\nEt en bon homme d'affaire,  l'actuel Pr\u00e9sident des Etats-Unis a certainement saut\u00e9 sur l'occasion au moment de la production.\r\n25 ans plus tard, le film continue \u00e0 ap\u00e2ter les clients\r\nUn pack sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. Il permet au client de revivre les sc\u00e8nes mythique de cette com\u00e9die familiale... \r\nSans Donald Trump, mais toujours dans ce d\u00e9cor fabuleux, de l'h\u00f4tel Plazza.))\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533998", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Le Plaza Hotel de New York rachet\u00e9 pour plus de 600 millions", "Si la photo est bonne - Le Plaza Hotel de New York rachet\u00e9 pour plus de 600 millions  / LMA_2018-05-08T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Le Plaza Hotel de New York rachet\u00e9 pour plus de 600 millions  / LMA_2018-05-08T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9534004", "ece-9533998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:27:43Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n13 c'est l'un des h\u00f4tels les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde, il est situ\u00e9 sur la 5\u00e8me avenue le Plaza H\u00f4tel de New York vient d'\u00eatre rachet\u00e9 au groupe fran\u00e7ais Accor par un homme d'affaires de Duba\u00ef, pour 600 millions de francs et de nombreux films y ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es ce qui a certainement fait monter les ench\u00e8res, arr\u00eat sur image avec Sophie Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nDe la mort aux trousses avec Cary Grant en 1959 \u00e0 Crocodile Dundee, en passant par la s\u00e9rie mythique, Les Sopranos, en tout, le Plazza a servi de d\u00e9cor \u00e0 une trentaine de productions, toutes ont particip\u00e9 \u00e0 entretenir la l\u00e9gende du Palace et certaines ont m\u00eame litt\u00e9ralement fait la promotion de l'\u00e9tablissement, \u00e0 l'image de maman j'ai encore rat\u00e9 l'avion, com\u00e9die populaire s'il en est o\u00f9 le Plazza est film\u00e9 sous toutes ses coutures par le r\u00e9alisateur, qui va jusqu'\u00e0 mettre en sc\u00e8ne son propri\u00e9taire qui, en 1992 n'est autre que Donald Trump. \r\nLa voix bien reconnaissable de Donald Trump alors investisseur immobilier manteau noir et cravate ray\u00e9e rouge, il appara\u00eet quelques secondes sur grand \u00e9cran pour indiquer son chemin au petit Kevin perdu dans New-York et fascin\u00e9 par la magie qui se d\u00e9gage du 5 \u00e9toiles colonnade de marbres tapis d'Orient rouge et lustre en Christelle la sc\u00e8ne tourn\u00e9e dans le lobby ressemble \u00e0 un spot publicitaire pour l'\u00e9tablissement, comme le reste du film d'ailleurs qui vend du r\u00eave aux spectateurs et n'a pas peur de diffuser au cin\u00e9ma des messages explicites de promotion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [84%] :\r\nAlors qu'il participait au jeu des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s dingue donc descendez au Plaza \u00e0 l'h\u00f4tel, connu dans le monde entier l'exp\u00e9rience h\u00f4teli\u00e8re la plus fabuleuse de New York pour vos r\u00e9servations, appeler le 1 8 0 0 7 5. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nEn terme publicitaire, cela s'appelle le placement de produit et en bon homme d'affaires, l'actuel pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a certainement saut\u00e9 sur l'occasion, au moment de la production, 25 ans plus tard, le film continuent \u00e0 app\u00e2ter les clients un Pack sp\u00e9cial a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, il permet de revivre les sc\u00e8nes mythique de cette com\u00e9die familiale sans Donald Trump mais toujours dans le d\u00e9cor fabuleux de l'h\u00f4tel Plaza. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [91%] :\r\nHashtag la Matinale RTS ou rtsinfo Point CH pour voir Donald Trump dans maman j'ai encore rat\u00e9 l'avion pour la petite histoire, il avait revendu le Plazza en 1995 pour 325 millions de francs c'est la moiti\u00e9 de la somme avanc\u00e9e aujourd'hui pour le rachat de cet h\u00f4tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T04:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84BE58A0-E142-45CA-A2F5-F30D04991CB3", "internalArchiveId": "84BE58A0-E142-45CA-A2F5-F30D04991CB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La footballeuse lucernoise Ramona Bachmann star d'un soir \u00e0 Chelsea", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - La footballeuse lucernoise Ramona Bachmann star d'un soir \u00e0 Chelsea (INSTANT SPORT 08.05 RAMONA BACHMANN, LA STAR DE CHELSEA) 2 SONS (intro et relance en direct)\r\n((Titre : RAMONA BACHMANN, LA STAR DE CHELSEA ))\r\n***Elle est lucernoise...et c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle en bonne partie...que l'\u00e9quipe f\u00e9minine de Chelsea a report\u00e9 la coupe d'Angleterre le wkd dernier...Ramona Bachmann 27 ans a inscrit 2 des 3 buts de la victoire face \u00e0 Arsenal...de quoi devenir un star...chez la Queen...Herv\u00e9 Borsier...\r\n  1/2 - 0'37''\r\n((Le foot, c'est la vie, et \u00e0 Londres, Ramona Bachmann prend du plaisir avec les Chelsea Ladies, et on l'a constat\u00e9 lors de cette finale. Elle avoue  quelle  est plus en phase avec elle-m\u00eame, Elle se sent soutenue, et faire partie d'un club qui l'a bien accueillie. M\u00eame Antonio Conte l'entraineur des blues de Chelsea est venu voir jouer les filles du club. Sa rencontre avec la coach Emma Hayes a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante. Avant de briller le week-end dernier en Cup, elle avait remport\u00e9 le titre l'an dernier, et  prolong\u00e9e en avril dernier son contrat de 2 ans avec les Blues. )) \r\n***il faut dire Herv\u00e9 que Ramona Bachmann a vite quitt\u00e9 le cocoon familial pour le foot...\r\n  2/2 - 0'43''\r\n((L'attaquante de Matters, connue sur les bords du lac des 4 cantons pour ses qualit\u00e9s de dribbleuses, s'est construit une belle carri\u00e8re. Apr\u00e8s le centre de formation d'Huttwil, \u00e0 15 ans et demi, elle \u00e9volue d\u00e9j\u00e0 en \u00e9quipe de suisse des moins de 20 ans, avant de s'expatrier \u00e0 17 ans, pour la  Su\u00e8de avec 4 titres de champions, une coupe ,et un titre de joueuse de l'ann\u00e9e en 2011 \u00e0  la cl\u00e9 . Sa progression est lin\u00e9aire avec un doubl\u00e9 dans un championnat f\u00e9minin de haut niveau avec le club allemand de Volfsburg . Si elle mesure 7 cm de moins que son idole Lionel Messi, Ramona Bachmann est aussi une attaquante internationale de talent, auteure de deux buts en moyenne par match avec l'\u00e9quipe de Suisse, 45 r\u00e9ussites en 90 s\u00e9lections. ))\r\nD.Duvoisin:\r\nSuivez-le foot?", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533993", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - La footballeuse lucernoise Ramona Bachmann star d'un soir \u00e0 Chelsea / LMA_2018-05-08T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.05.2018"], "variantIds": ["ece-9533993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:31:11Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCoralie Close, elle est lucernoise et c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle, en bonne partie que l'\u00e9quipe f\u00e9minine de Chelsea a remport\u00e9 la Coupe d'Angleterre le week- end dernier, Ramona Bachmann 27 ans a inscrit 2 des 3 buts de la victoire face \u00e0 Arsenal, de quoi devenir une Star chez la Queen Herv\u00e9 Borsier le foot, c'est la vie de Ramona Bachmann et \u00e0 Londres, elle prend du plaisir avec l'aide, Chelsea Les ils disent \u00e7a s'est vu, d'ailleurs on l'a constat\u00e9 lors de cette finale de la Cup, elle avoue qu'elle est plus en phase avec elle- m\u00eame, elle se sent soutenu et faire partie d'un club qui l'a bien accueilli, m\u00eame Antonio compter l'entra\u00eeneur des Blues de Chelsea est venu voir jouer les filles du club sa rencontre avec la coach Emma\u00fcs a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante avant de briller le week- end dernier en Cup, elle avait remport\u00e9 le titre l'an dernier et prolong\u00e9e en avril, son contrat de 2 ans avec les Blues, il faut dire Herv\u00e9 que Ramona Bachmann a vite quitt\u00e9 le cocon familial pour le football, l'attaquant de Mater s'connus sur les bords du lac des 4 cantons penser qualit\u00e9 de dribble s'est construit une belle carri\u00e8re apr\u00e8s le Centre d'information d'villes \u00e0 15 ans et demi et il \u00e9volue d\u00e9j\u00e0 en \u00e9quipe de Suisse des moins de 20 ans avant de s'expatrier pour la Su\u00e8de avec 4 titres de champion, une coupe, un titre de joueuse de l'ann\u00e9e en 2011 \u00e0 la cl\u00e9, sa progression est lin\u00e9aire, avec un doubl\u00e9 dans un championnat f\u00e9minin de haut niveau avec le club allemand de Wolfsburg si elle mesure 7 centim\u00e8tres de moins que son idole, Lionel Messi Ramona Bachmann est aussi une attaquante internationale de talent, auteur de 2 buts en moyenne par match avec l'\u00e9quipe de Suisse 45 r\u00e9ussite en 90 s\u00e9lections et c'est d\u00e9j\u00e0 un joli palmar\u00e8s merci Herv\u00e9 Borsier 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68981836-1DFF-4476-8E70-066B066331F2", "internalArchiveId": "68981836-1DFF-4476-8E70-066B066331F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - L'art urbain connait une v\u00e9ritable explosion au Mexique", "publicationDate": "2018-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : STEELS\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - L'art urbain connait une v\u00e9ritable explosion au Mexique (MODE AVION 08.05 MEXIQUE STREET ART) ***5h54\r\nOn continue \u00e0 parler street-art...dans Mode Avion...\r\nL'art urbain coonna\u00eet une v\u00e9ritable explosion en am\u00e9rique Latine.\r\nExemple \u00e0 Mexico...o\u00f9 cet art a des racines historiques...\r\nLe muralisme a \u00e9merg\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle...avec des fresques aux messages r\u00e9volutionnaires...\r\nqui ornent encore les fa\u00e7ades des b\u00e2timents publics...\r\nEt ce patrimoine cohabite avec le street art d'aujourd'hui...\r\nEmmanuel Steels nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte du \"muralismo\" \u00e0 la mexicaine.\r\n   2'18''\r\nDavid Duvoisin\r\n-le street art...l'art urbain c'est une art collectif...\r\n-citoyen finalement? \r\n-un bien commun? \r\n-comment le prot\u00e9ger?\r\n-que reste-t-il des messages r\u00e9volutionnaires?\r\n((MUSIQUE HISPANA \"Masacre\"\r\nMiedo al amor, miedo a Dios, miedo a la revoluci\u00f3n. Vivo en rebeli\u00f3n..\r\nHispana est une rappeuse mexicaine et sa chanson Masacre fait partie de la compilation \"Voz contra mur\", la \"Voix contre les murs\", un projet qui met en chanson les peintures murales historiques, de Rivera, Siqueiros et Orozco. Dix jeunes talents du rap ont chacun choisi un chef d'oeuvre du muralisme pour ensuite la transposer en rimes et en rythmes. \r\nMUSIQUE HISPANA \"Puro Fuego\"\r\nTodo hay que olvidar. Mi hommie al tel\u00e9fono pensando en money.\r\nAujourd'hui, le n\u00e9omuralisme a fait son apparition. En l'espace de quelques ann\u00e9es \u00e0 peine, les rues de Mexico sont devenues une des vitrines mondiales du \"street art\". Beaucoup de fresques \u00e9voquent l'h\u00e9ritage culturel pr\u00e9hispanique des Mexicains. Sur les hangars de la Central de Abasto, le plus grand march\u00e9 de la ville, trente-deux artistes ont r\u00e9alis\u00e9 des peintures murales. Le projet Central de Muros a un impact positif sur les habitants, d'apr\u00e8s sa directrice Itze Gonz\u00e1lez.\r\nSON ITZE GONZ\u00c1LEZ AVEC DOUBLAGE\r\nQuand les gens sont connect\u00e9s avec l'art, quand l'espace urbain s'emplit de couleurs et de figures, l'\u00e9tat d'esprit des habitants s'anime et cela fait baisser la violence. Le Mexique, en tant que berceau du muralisme, devrait r\u00e9cup\u00e9rer cet art, pour soigner la soci\u00e9t\u00e9, la sauvergarder, comme ici, dans un espace qui appartient \u00e0 tout le monde.\r\nL'art sort de sa zone de confort et des ghettos branch\u00e9s du centre de Mexico, pour gagner les quartiers plus populaires. Le muralisme \u00e9tait porteur d'un message r\u00e9volutionnaire. L'art urbain actuel, lui, est plus h\u00e9t\u00e9org\u00e8ne. Mais c'est une nouvelle richesse pour les grandes villes latinoam\u00e9ricaines, comme l'explique le Colombien Juan Ricardo Rinc\u00f3n, promoteur de l'art urbain et accessible.\r\nSON JUAN RICARDO RINC\u00d3N AVEC DOUBLAGE\r\nA Bogot\u00e1, comme c'est le cas \u00e0 Sao Paulo au Br\u00e9sil, l'art urbain est devenu une constante, au point de se convertir en patrimoine de la ville. Les murs de ces cit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 profit et utilis\u00e9s comme des toiles. Il n'y avait pas de raison pour que \u00e7a n'arrive pas \u00e0 Mexico, et c'est arriv\u00e9, et le projet du march\u00e9 de la Central de Abasto en est un exemple.\r\nTous les week-ends \u00e0 Mexico, des promenades guid\u00e9es sont organis\u00e9es pour admirer ces coins de rue o\u00f9 se peint le renouveau du muralisme. \r\n2'08'' MUSIQUE HISPANA \"Rap Game\"\r\nEsto es M\u00e9xico.))", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9533990", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - L'art urbain connait une v\u00e9ritable explosion au Mexique / LMA_2018-05-08T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.05.2018"], "variantIds": ["ece-9533990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T03:27:43Z", "speechToTexts": ["14.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDuvoisin va continuer \u00e0 parler street- art orthographe dans Mode Avion, mais cette fois, on part au Mexique, puisque l'art urbain conna\u00eet une v\u00e9ritable explosion en Am\u00e9rique latine, exemple \u00e0 Mexico o\u00f9 cet art a des racines historiques, le muralisme a \u00e9merg\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec des phrases comme messages r\u00e9volutionnaires, elles ornent encore aujourd'hui les fa\u00e7ades des b\u00e2timents publics et ce Patrimoine, h\u00e9 bien il cohabite avec le Street art d'aujourd'hui, Emmanuelle Steels nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte du muralisme au \u00e0 la mexicaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [74%] :\r\nL'un, voil\u00e0 que lorsqu'il est pour aller voir le client il vaut rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [91%] :\r\nHispana est une rappeuse mexicaine et sa chanson fait partie de la compilation Voz contra la voix contre les murs, un projet qui met en chanson, les peintures murales historiques de Rivera si Queiros et Orozco 10 jeunes talents du rap ont choisi un chef-d'oeuvre du muralisme pour ensuite le transposer en rimes et Henri ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [79%] :\r\nOui d\u00e9bat aujourd'hui \u00e0 Ath\u00e8nes une enseigne samedi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\nAujourd'hui, c'est le n\u00e9o- muralisme qui a fait son apparition en l'espace de quelques ann\u00e9es \u00e0 peine, les rues de Mexico sont devenus une des vitrines mondiales du Street art beaucoup de fresques \u00e9voquent l'h\u00e9ritage pr\u00e9hispanique des Mexicains sur Les hangars de la Central de Abasto le plus grand march\u00e9 de la ville trente-deux artistes ont r\u00e9alis\u00e9 des peintures murales le projet Central des muros un impact positif sur les habitants d'apr\u00e8s sa directrice il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [82%] :\r\nS\u00e9gol\u00e8ne \u00e7a la personne \u00e0 ce qu'on a l'art\u00e8re pendant n'apparaissent quand les gens sont connect\u00e9s avec l'arme, l'espace urbain s'emplit de couleurs et de figures l'\u00e9tat d'esprit des habitants s'anime et cela fait baisser la violence et la violence \u00e0 Oscar il Amos le Mexique en tant que berceau du muralisme devrait r\u00e9cup\u00e9rer cet art pour soigner la soci\u00e9t\u00e9 la sauvegarder, comme ici dans un espace qui appartient \u00e0 tout le monde en money passionnant en Athos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [94%] :\r\nAvec le n\u00e9o- muralisme l'art sort de sa zone de confort et des ghettos branch\u00e9s du centre de Mexico pour gagner les quartiers les plus populaires, le muralisme \u00e9tait porteur d'un message r\u00e9volutionnaire l'art urbain actuel, lui, est plus h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne mais c'est une nouvelle richesse pour les grandes villes latino- am\u00e9ricaine, comme l'explique le Colombien Juan Ricardo Rincon, promoteur de l'art urbain et accessible comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [89%] :\r\nPour si \u00e0 Bogota, comme c'est le cas \u00e0 Sao Paulo au Br\u00e9sil l'art urbain est devenu une constante, au point de se convertir en Patrimoine de la ville, les murs de ces cit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 profit et utilis\u00e9s comme des toiles, il n'y avait pas de raison pour que \u00e7a n'arrive pas \u00e0 Mexico et c'est arriv\u00e9 et le projet du march\u00e9 de la Central de Abasto en est un exemple, l'\u00e9cole, \u00e0 cette heure l\u00e0, ce sont Moeller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [94%] :\r\nTout le week- end \u00e0 Mexico, des promenades guid\u00e9es sont organis\u00e9es pour admirer ces coins de rue o\u00f9 se peint le renouveau du mur Ali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [72%] :\r\nSi esp\u00e8ce Mexico \u00e7a ne mode avion d'Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [65%] :\r\nIl veut \u00e0 Mexico d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-08T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 21500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer diqEoYhmZGcQjrcuSJA73ifcMhC5"}]