[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=14675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1692318", "internalArchiveId": "AA1806692599", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e dans la Vall\u00e9e du Trient en Valais pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Tania Chytil pour une semaine consacr\u00e9e aux origines du tourisme en Suisse romande.", "durationSec": 1121, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9737494", "imageURL": "http://www.rts.ch/9621400.image", "alternativeTitle": ["Couleurs d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Finhaut (VS)", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "variantIds": ["ece-10630371", "ece-9737494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T10:59:44Z", "subTitles": ["00:08:01:15  00:08:16:12\r\n...\r\n\r\n00:08:27:12  00:08:33:07\r\n...\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:37:22\r\n-Bonjour.\r\n\r\n00:08:38:02  00:08:41:12\r\nNous sommes\r\ndans la vall\u00e9e du Trient.\r\n\r\n00:08:41:16  00:08:45:12\r\nOn va aller au village de Finhaut\r\n\r\n00:08:45:16  00:08:48:21\r\net revenir avec notre invit\u00e9 sur ce\r\npass\u00e9 touristique riche.\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:53:01\r\nFinhaut \u00e9tait l'\u00e9quivalent de\r\nZermatt.\r\n\r\n00:08:53:05  00:08:59:03\r\nMais tout s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de la\r\nconstruction des barrages.\r\n\r\n00:09:00:17  00:09:04:09\r\n-Les touristes ont commenc\u00e9 \u00e0 rester\r\n\u00e0 Finhaut, et une construction\r\n\r\n00:09:04:12  00:09:09:00\r\nd'h\u00f4tels importante a vu le jour.\r\n\r\n00:09:09:04  00:09:13:05\r\n-Les photos du jour repr\u00e9sentent le\r\nvillage de Finhaut.\r\n\r\n00:09:13:09  00:09:19:07\r\nLa premi\u00e8re, c'est en 1939.\r\n\r\n00:09:19:23  00:09:23:11\r\nLes 2 autres photos ne sont pas\r\ndat\u00e9es.\r\n\r\n00:09:23:14  00:09:28:03\r\nLa premi\u00e8re est le centre du\r\nvillage.\r\n\r\n00:09:28:07  00:09:34:05\r\nPuis la garde Finhaut,\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:42:12\r\nelle a \u00e9t\u00e9 construite il y a 110\r\nans.\r\n\r\n00:09:42:20  00:09:46:12\r\nSi vous voulez participer \u00e0 notre\r\nconcours, vous pouvez refaire les\r\n\r\n00:09:46:15  00:09:48:19\r\nphotos aujourd'hui.\r\n\r\n00:09:48:23  00:09:52:04\r\nVoici les derni\u00e8res nouvelles de\r\nSuisse romande.\r\n\r\n00:09:52:06  00:09:54:17\r\n-Les ruisseaux vaudois sont \u00e0 sec.\r\n\r\n00:09:54:19  00:09:57:17\r\nLes agriculteurs\r\nn'ont plus le droit de pr\u00e9lever\r\n\r\n00:09:57:19  00:10:00:14\r\nde l'eau dans 20 cours\r\nd'eau du canton.\r\n\r\n00:10:00:16  00:10:03:14\r\nL'interdiction de pompage permet\r\nde pr\u00e9server ce milieu naturel.\r\n\r\n00:10:03:16  00:10:07:19\r\nLes poissons notamment,\r\nsouffrent de la baisse des d\u00e9bits.\r\n\r\n00:10:07:21  00:10:11:22\r\n-Ca devient de plus en plus courant,\r\nces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:10:12:00  00:10:19:08\r\nenviron tous les 2 ans sur 3 on est\r\namen\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir une interdiction.\r\n\r\n00:10:19:10  00:10:23:13\r\n-Des interdictions de pompage\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:10:23:15  00:10:27:06\r\nElles seront lev\u00e9es lorsque la pluie\r\nremontera le niveau de l'eau.\r\n\r\n00:10:28:00  00:10:31:05\r\n-En Valais, la f\u00eate nationale\r\nsera moins festive.\r\n\r\n00:10:31:07  00:10:35:04\r\nL'interdiction de faire du feu\r\nest prolong\u00e9e dans le canton,\r\n\r\n00:10:35:06  00:10:39:14\r\net les feux d'artifices publics\r\net feux de Bengale sont d\u00e9fendus.\r\n\r\n00:10:39:16  00:10:42:01\r\nSeule exception,\r\nles communes pourront lancer\r\n\r\n00:10:42:02  00:10:44:12\r\nleurs shows pyrotechniques\r\ndans des sites adapt\u00e9s\r\n\r\n00:10:44:14  00:10:46:14\r\net surveill\u00e9s par les pompiers.\r\n\r\n00:10:50:21  00:10:55:10\r\n...\r\n\r\n00:10:55:12  00:11:06:12\r\n-On retrouve G\u00e9raldine Sauthier,\r\n\r\n00:11:06:16  00:11:11:10\r\nOn est \u00e0 Finhaut.\r\n\r\n00:11:11:13  00:11:13:16\r\nAu d\u00e9but du si\u00e8cle,\r\n\r\n00:11:13:20  00:11:17:18\r\non en parlait tout le temps.\r\n\r\n00:11:17:21  00:11:20:11\r\nC'\u00e9tait un d\u00e9veloppement touristique\r\nformidable.\r\n\r\n00:11:20:14  00:11:23:15\r\nUn jour \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:11:23:19  00:11:29:09\r\n-Les d\u00e9buts du tourisme sont li\u00e9s\r\n\u00e0 la proximit\u00e9 avec Chamonix.\r\n\r\n00:11:29:12  00:11:32:01\r\nC'\u00e9tait une grande station\r\ntouristique,\r\n\r\n00:11:32:05  00:11:37:14\r\net c'est devenu une \u00e9tape\r\nindispensable.\r\n\r\n00:11:37:18  00:11:40:21\r\nLe grand tour que faisaient\r\nles Britanniques en Europe\r\n\r\n00:11:41:02  00:11:45:01\r\npour parfaire leur \u00e9ducation, ils\r\nallaient \u00e0 Gen\u00e8ve puis \u00e0 Chamonix.\r\n\r\n00:11:45:05  00:11:50:08\r\nIl fallait passer\r\npar la route savoyarde,\r\n\r\n00:11:50:12  00:11:54:10\r\nou passer le long du lac L\u00e9man\r\net passer par le Trient.\r\n\r\n00:11:54:13  00:12:00:21\r\nLes Anglais s'arr\u00eatait ici\r\navant de continuer vers Chamonix.\r\n\r\n00:12:01:01  00:12:06:18\r\n-Il y avait combien d'h\u00f4tel ?\r\n\r\n00:12:06:22  00:12:09:22\r\n-Il y en avait entre 4 et 5\r\njusqu'en 1890.\r\n\r\n00:12:10:03  00:12:12:04\r\nAu d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n00:12:12:08  00:12:18:01\r\nles touristes ont commenc\u00e9\r\n\u00e0 rester \u00e0 Finhaut.\r\n\r\n00:12:18:05  00:12:21:12\r\nIl y a 15 h\u00f4tels\r\nau d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:12:21:15  00:12:23:20\r\n-C'est le quartier g\u00e9n\u00e9ral des\r\nalpinistes.\r\n\r\n00:12:24:00  00:12:28:03\r\n-Oui.\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:31:07\r\nLa journ\u00e9e,\r\nles gens font de l'alpinisme,\r\n\r\n00:12:31:11  00:12:37:00\r\net le soir s'\u00e9tait anim\u00e9.\r\n\r\n00:12:37:03  00:12:40:14\r\nAu d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle,\r\nil y avait 2 stations touristiques:\r\n\r\n00:12:40:18  00:12:43:18\r\nZermatt et Finhaut.\r\n\r\n00:12:43:22  00:12:47:02\r\n-Tout s'arr\u00eate\r\navec la 1\u00e8re Guerre mondiale,\r\n\r\n00:12:47:06  00:12:51:23\r\nqu'est-ce que Finhaut a fait ?\r\n\r\n00:12:52:03  00:12:57:13\r\n-Il est parti sur le d\u00e9veloppement\r\nhydro\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:12:57:17  00:13:04:01\r\nIl y a notamment le thermalisme,\r\nil y a une source d'eau radioactive.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:08:20\r\n\u00c0 l'\u00e9poque,\r\non pensait que c'\u00e9tait bon.\r\n\r\n00:13:09:00  00:13:14:05\r\nIl y a \u00e9galement l'eau de Finhaut\r\nqui \u00e9tait mise en bouteille.\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:18:05\r\nMais avec la 2\u00e8me Guerre mondiale,\r\n\r\n00:13:18:10  00:13:23:17\r\non a vu que la radioactivit\u00e9\r\nce n'\u00e9tait pas bon.\r\n\r\n00:13:24:23  00:13:27:02\r\n-On va revenir en images sur\r\nl'histoire de Finhaut.\r\n\r\n00:13:30:11  00:13:32:21\r\n-A Finhaut, il fut un temps o\u00f9\r\nun b\u00e2timent sur cinq \u00e9tait un h\u00f4tel.\r\n\r\n00:13:32:23  00:13:35:19\r\nMais il faut un oeil averti\r\naujourd'hui pour les voir.\r\n\r\n00:13:36:08  00:13:40:04\r\n-Ici on a l'h\u00f4tel Bel Oiseau,\r\nle Grand H\u00f4tel de Finhaut,\r\n\r\n00:13:40:06  00:13:43:19\r\nl'h\u00f4tel Mont-Fleuri,\r\nl'h\u00f4tel la r\u00e9sidence Victoria,\r\n\r\n00:13:43:21  00:13:46:23\r\nle Beau-S\u00e9jour, l'h\u00f4tel Mont-Blanc.\r\n\r\n00:13:47:01  00:13:50:19\r\nIci nous arrivons\r\nau sommet de la mont\u00e9e\r\n\r\n00:13:50:21  00:13:55:15\r\net nous sommes face \u00e0 l'h\u00f4tel\r\ndes Alpes, toujours en activit\u00e9.\r\n\r\n00:13:56:03  00:14:00:13\r\n-Entre 1890 et 1910, 23 h\u00f4tels\r\nsont construits sur la commune.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:04:12\r\nC'est l'\u00e2ge d'or du tourisme dans\r\nla vall\u00e9e, proche du Mont-Blanc.\r\n\r\n00:14:04:14  00:14:07:03\r\nParmi ses h\u00f4tels, le Bristol,\r\n\r\n00:14:07:05  00:14:09:17\r\nqui accueillera entre autres\r\nAlbert 1er, le roi des Belges.\r\n\r\n00:14:10:08  00:14:13:22\r\n-Bonjour Maxime.\r\n-Salut Patrick, \u00e7a va ?\r\n\r\n00:14:14:11  00:14:16:21\r\n-Patrick Nelis est belge.\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:20:09\r\nAmoureux de la r\u00e9gion, il est\r\npropri\u00e9taire d'un appartement\r\n\r\n00:14:20:11  00:14:23:15\r\nde 495 m2 dans l'ancien h\u00f4tel.\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:29:08\r\n-Avant, c'\u00e9tait des grands couloirs,\r\net o\u00f9 tu vois les ouvertures,\r\n\r\n00:14:29:10  00:14:32:17\r\nc'\u00e9tait des chambres.\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:35:11\r\n-Voil\u00e0 une ancienne chambre.\r\n\r\n00:14:35:12  00:14:38:16\r\n-On vient d'une grande maison\r\n\u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n00:14:38:18  00:14:43:02\r\nDu coup, il nous fallait du volume,\r\non a tout trouv\u00e9.\r\n\r\n00:14:44:05  00:14:47:03\r\n-Tous les appartements\r\nn'ont pas trouv\u00e9 preneur.\r\n\r\n00:14:47:05  00:14:50:15\r\nMais l'h\u00f4tel revit \u00e0 l'ann\u00e9e,\r\nlui qui fut un lieu de vill\u00e9giature,\r\n\r\n00:14:50:17  00:14:54:04\r\npuis un pr\u00e9ventorium\r\npour enfants malades.\r\n\r\n00:14:54:23  00:14:58:14\r\n-C'est l'h\u00f4tel d'origine\r\navec les balcons\r\n\r\n00:14:58:16  00:15:02:17\r\nqui sont les balcons de l'h\u00f4tel\r\net pas du pr\u00e9ventorium.\r\n\r\n00:15:03:06  00:15:07:21\r\n-Je pense que l'h\u00f4tel Bristol\r\n\u00e9tait l'un des plus luxueux.\r\n\r\n00:15:07:23  00:15:11:20\r\nA l'\u00e9poque, les autres\r\n\u00e9taient aussi bien \u00e9quip\u00e9s,\r\n\r\n00:15:11:22  00:15:15:19\r\nmais celui-l\u00e0 \u00e9tait\r\n\u00e0 la limite d'un palace \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:15:16:03  00:15:20:04\r\n-Si Finhaut a bien chang\u00e9,\r\npas question d'oublier le pass\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:06  00:15:24:14\r\nLes archives de cette p\u00e9riode\r\nont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es par la Commune.\r\n\r\n00:15:25:00  00:15:29:15\r\n-C'est le livre d'or du Grand H\u00f4tel,\r\nqui a ouvert en 1896.\r\n\r\n00:15:29:17  00:15:33:12\r\nLes premiers clients\r\nvenaient de Glion.\r\n\r\n00:15:34:11  00:15:38:16\r\n-En 1914, il y a une baisse de\r\nfr\u00e9quentation, mais \u00e7a a repris\r\n\r\n00:15:38:18  00:15:42:23\r\ncar la Conf\u00e9d\u00e9ration a utilis\u00e9\r\nles logements et h\u00f4tels\r\n\r\n00:15:43:01  00:15:46:05\r\npour y mettre des intern\u00e9s\r\net des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:15:46:16  00:15:50:06\r\n-On a fait de m\u00eame\r\napr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre Mondiale,\r\n\r\n00:15:50:08  00:15:52:11\r\npuis les h\u00f4tels ferment peu \u00e0 peu.\r\n\r\n00:15:52:12  00:15:54:13\r\nFinhaut se tourne vers\r\nl'hydro-\u00e9lectricit\u00e9 et se r\u00e9invente.\r\n\r\n00:15:54:15  00:15:57:05\r\nDans le village, les h\u00f4tels\r\ndeviennent des appartements,\r\n\r\n00:15:57:07  00:15:59:17\r\nsauf le Mont-Fleuri,\r\nqui pourrait rouvrir d'ici 3 ans.\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:02:06\r\n-C'est le dernier,\r\nil est au centre du village.\r\n\r\n00:16:02:08  00:16:04:13\r\nCa fait partie de l'histoire de\r\nFinhaut, et on ne veut pas brader.\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:07:04\r\nSi on se loupe, on n'aura plus\r\nl'occasion de recr\u00e9er\r\n\r\n00:16:07:06  00:16:09:04\r\nune infrastructure h\u00f4teli\u00e8re\r\nde ce type.\r\n\r\n00:16:09:13  00:16:11:12\r\n-L'ambition communale\r\nest plus vaste.\r\n\r\n00:16:11:14  00:16:13:23\r\nEn juin, le pr\u00e9sident de Finhaut\r\ns'est d\u00e9plac\u00e9 en Chine\r\n\r\n00:16:14:01  00:16:18:12\r\npour trouver des investisseurs\r\net relancer le tourisme local.\r\n\r\n00:16:24:13  00:16:27:06\r\n-Parmi les projets pr\u00e9sent\u00e9s\r\naux Chinois, celui d'un h\u00f4tel,\r\n\r\n00:16:27:08  00:16:29:19\r\nconstruit sur la vo\u00fbte du barrage\r\nd'Emosson, un projet \u00e0 50 mios.\r\n\r\n00:16:29:21  00:16:32:16\r\nUne musique d'avenir\r\npour une commune\r\n\r\n00:16:32:18  00:16:34:16\r\nqui ne veut pas faire le deuil\r\nde son pass\u00e9 touristique.\r\n\r\n00:16:39:06  00:16:43:03\r\n-On se retrouve dans les rues de\r\nFinhaut.\r\n\r\n00:16:43:07  00:16:48:09\r\nDerri\u00e8re nous, il y a un h\u00f4tel.\r\n\r\n00:16:48:12  00:16:53:00\r\nSi on revient sur l'importance\r\ndes barrages hydro-\u00e9lectriques,\r\n\r\n00:16:53:04  00:16:57:00\r\npourquoi \u00e7a a tout stopp\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:57:04  00:17:00:17\r\n-Avant la 1\u00e8re Guerre mondiale,\r\n\r\n00:17:00:21  00:17:05:02\r\nla commune a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer\r\ndans l'hydro-\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:17:05:06  00:17:09:17\r\n\u00c0 partir du premier barrage,\r\nles politiciens ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:17:09:22  00:17:13:18\r\nqu'il n'y avait pas\r\nde d\u00e9veloppement touristique\r\n\r\n00:17:13:21  00:17:19:08\r\ncar on avait\r\nassez d'argent avec cela.\r\n\r\n00:17:19:12  00:17:22:23\r\n-C'est ce qui a fait que le village\r\ns'est vid\u00e9 de ses touristes ?\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:25:08\r\n-Oui.\r\n\r\n00:17:25:12  00:17:27:07\r\nMais dans les ann\u00e9es 80,\r\n\r\n00:17:27:12  00:17:32:01\r\nil y a eu une envie de revenir\r\nvers une station touristique.\r\n\r\n00:17:32:05  00:17:34:23\r\nMais c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n00:17:35:03  00:17:37:17\r\n-Construire des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\naujourd'hui,\r\n\r\n00:17:37:21  00:17:40:00\r\nce n'est pas envisageable ?\r\n\r\n00:17:40:04  00:17:43:12\r\n-Non.\r\n\r\n00:17:43:16  00:17:52:06\r\nZermatt avait commenc\u00e9 les remont\u00e9es\r\nm\u00e9caniques dans les ann\u00e9es 40.\r\n\r\n00:17:55:20  00:17:59:00\r\nOn ne comprend pas aux diff\u00e9rents\r\nmoments ce qu'il se passe\r\n\r\n00:17:59:05  00:18:02:06\r\net on n'a pas su proposer\r\naux touristes ce qu'il voulait.\r\n\r\n00:18:02:10  00:18:05:11\r\nOn va regarder le d\u00e9veloppement\r\nde la station de Verbier.\r\n\r\n00:18:05:14  00:18:07:07\r\nSon d\u00e9veloppement\r\nne date pas d'hier.\r\n\r\n00:18:09:17  00:18:12:23\r\n-Il \u00e9tait une fois Verbier.\r\n\r\n00:18:13:01  00:18:15:11\r\nUn lieu de vill\u00e9giature pris\u00e9\r\nd\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8cle.\r\n\r\n00:18:15:12  00:18:17:19\r\nUne station de montagne\r\nen perp\u00e9tuelle construction.\r\n\r\n00:18:18:01  00:18:20:06\r\n-Verbier se d\u00e9veloppe\r\nd\u00e8s les ann\u00e9es 30.\r\n\r\n00:18:20:08  00:18:23:02\r\nOn a pass\u00e9 la grande p\u00e9riode\r\ndes h\u00f4tels.\r\n\r\n00:18:23:04  00:18:26:03\r\n\u00c7a se d\u00e9veloppe dans un site\r\no\u00f9 il y a des r\u00e9sidences temporaires,\r\n\r\n00:18:26:05  00:18:28:23\r\nles mayens, utilis\u00e9s par les paysans.\r\n\r\n00:18:29:01  00:18:32:09\r\nOn reprend ce mod\u00e8le\r\npour le monde touristique.\r\n\r\n00:18:32:16  00:18:35:12\r\n-Le centre du village\r\nprend forme dans les ann\u00e9es 50.\r\n\r\n00:18:35:14  00:18:37:23\r\nC'est le premier boom immobilier\r\nde la station,\r\n\r\n00:18:38:01  00:18:41:09\r\nil sort de terre en 10 ans.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:44:14\r\n-On se trouve au coeur de Verbier\r\nsur la place centrale\r\n\r\n00:18:44:16  00:18:47:10\r\net derri\u00e8re nous\r\nc'est l'h\u00f4tel de Verbier,\r\n\r\n00:18:47:12  00:18:50:15\r\nle premier h\u00f4tel qui se d\u00e9veloppe\r\nen relation avec les sports d'hiver.\r\n\r\n00:18:50:17  00:18:53:13\r\nIl a \u00e9t\u00e9 construit en 46,\r\n4 ans avant que les premi\u00e8res\r\n\r\n00:18:53:15  00:18:56:00\r\nremont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nsoient construites \u00e0 Verbier.\r\n\r\n00:18:56:09  00:18:58:12\r\n-Tout commence \u00e0 M\u00e9dran.\r\n\r\n00:18:58:13  00:19:01:18\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\ny installe un premier t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge\r\n\r\n00:19:01:20  00:19:04:13\r\npour une premi\u00e8re piste,\r\nau d\u00e9part des Ruinettes.\r\n\r\n00:19:05:01  00:19:08:01\r\n-A l'origine,\r\nc'\u00e9tait une maison en bois\r\n\r\n00:19:08:03  00:19:11:12\r\net puis l'architecte valaisan\r\nDarbellay a propos\u00e9 un b\u00e2timent\r\n\r\n00:19:11:14  00:19:16:15\r\nen b\u00e9ton qui contrastait\r\navec le style de Verbier.\r\n\r\n00:19:16:17  00:19:21:12\r\nDans les ann\u00e9es 50 en devenant\r\nune station hivernale,\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:26:08\r\nelle se fait remarquer\r\ncomme station sportive et jeune,\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:17\r\net par cons\u00e9quent\r\naussi comme station festive.\r\n\r\n00:19:30:02  00:19:32:21\r\n-Une r\u00e9putation\r\nqui fait passer Verbier\r\n\r\n00:19:32:23  00:19:35:17\r\nde 50'000\r\n\u00e0 1 mio de nuit\u00e9es par an.\r\n\r\n00:19:35:19  00:19:38:08\r\nEt une industrie du chalet\r\nqui donne \u00e0 la station\r\n\r\n00:19:38:10  00:19:41:09\r\nle visage qu'on lui conna\u00eet\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:19:54:10  00:20:00:10\r\n-On est devant la gare de Finhaut.\r\n\r\n00:20:00:23  00:20:04:05\r\nVous la connaissez bien,\r\nFran\u00e7ois Jacquier.\r\n\r\n00:20:04:09  00:20:07:14\r\n-Elle est d'origine.\r\n\r\n00:20:07:18  00:20:09:23\r\nC'est un monument historique.\r\n\r\n00:20:10:03  00:20:16:01\r\nLes anciennes gares\r\nvont bien dans le d\u00e9cor.\r\n\r\n00:20:16:14  00:20:22:11\r\n-Vos anc\u00eatres \u00e9taient chefs de gare\r\npr\u00e8s d'ici.\r\n\r\n00:20:22:14  00:20:27:14\r\nVous travaillez \u00e9galement\r\npour les CFF.\r\n\r\n00:20:27:18  00:20:33:08\r\n-C'est l'uniforme des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:20:33:12  00:20:35:19\r\n-Vous \u00eates pr\u00e9sident\r\n\r\n00:20:36:00  00:20:42:08\r\nde l'association pour\r\nles trains nostalgiques du Trient.\r\n\r\n00:20:48:03  00:20:53:15\r\n-Mon p\u00e8re \u00e9tait chef de gare,\r\nj'habitais dans une gare.\r\n\r\n00:20:53:19  00:20:57:03\r\nJ'ai toujours aim\u00e9 cette vall\u00e9e et\r\ncette ligne.\r\n\r\n00:20:57:07  00:21:01:14\r\nC'est une vall\u00e9e particuli\u00e8re\r\n\r\n00:21:01:18  00:21:06:19\r\ncar il n'y a pas\r\nde route carrossable\r\n\r\n00:21:07:00  00:21:11:00\r\nqui traverse toute la vall\u00e9e.\r\n\r\n00:21:12:19  00:21:18:19\r\nLes gens doivent faire le tour\r\npar le col de la Forclaz.\r\n\r\n00:21:23:23  00:21:27:19\r\nCette ann\u00e9e, il y a eu un \u00e9boulement\r\nsur la route de la Forclaz,\r\n\r\n00:21:28:00  00:21:30:03\r\net les gens ont du utilis\u00e9 le train.\r\n\r\n00:21:30:07  00:21:33:11\r\n-On va continuer la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:21:33:14  00:21:40:01\r\nOn suit 4 amateurs qui vont franchir\r\nleur premier sommet.\r\n\r\n00:21:40:05  00:21:41:23\r\nOn va voir la suite\r\nde leurs aventures.\r\n\r\n00:21:45:19  00:21:48:12\r\n-Bien dormi ?\r\n-Pas vraiment.\r\n\r\n00:21:48:19  00:21:51:15\r\n-Il est 03h30.\r\n\r\n00:21:51:17  00:21:55:12\r\nSabine, Fredi, Sabrina, Tueri,\r\nsont pr\u00eats \u00e0 partir \u00e0 l'assaut\r\n\r\n00:21:55:13  00:21:59:10\r\nde leur premier sommet.\r\n\r\n00:21:59:22  00:22:04:16\r\n-C'est beau.\r\n\r\n00:22:04:18  00:22:08:02\r\n-Regardez pour la corde,\r\nsi elle n'est pas tendue,\r\n\r\n00:22:08:04  00:22:11:04\r\nvous risquez de marcher dessus.\r\n\r\n00:22:11:06  00:22:13:23\r\nSi c'est un peu tendu comme \u00e7a,\r\n\r\n00:22:14:01  00:22:27:00\r\npas besoin de tirer trop,\r\nc'est bon !\r\n\r\n00:22:32:13  00:22:44:02\r\n-Quand on l\u00e8ve la t\u00eate et qu'on voit\r\nles sommets, quelle r\u00e9compense !\r\n\r\n00:22:44:04  00:22:50:09\r\n-On sent la pente dans les mollets.\r\n\r\n00:22:50:11  00:22:53:20\r\n-Passe-moi tes b\u00e2tons,\r\ntu pourras grimper.\r\n\r\n00:22:53:22  00:22:56:01\r\n-Pas si vite.\r\n\r\n00:22:56:03  00:23:01:17\r\n-C'est \u00e7a le plateau du Trient.\r\n\r\n00:23:02:04  00:23:05:15\r\n-7 heures du matin,\r\nau pied de l'Aiguille du Tour.\r\n\r\n00:23:05:17  00:23:08:22\r\nA 3'200 m\u00e8tres,\r\nle groupe fait une pause.\r\n\r\n00:23:09:13  00:23:13:05\r\n-Quand je vois le sommet,\r\n\u00e7a me redonne de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:23:13:07  00:23:15:19\r\nIl est juste l\u00e0 !\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:21:22\r\n-Pour des d\u00e9butants,\r\nl'ascension est technique,\r\n\r\n00:23:22:00  00:23:26:12\r\njuste avant le sommet,\r\nle groupe fr\u00f4le la catastrophe.\r\n\r\n00:23:28:18  00:23:30:23\r\n-Contr\u00f4le tes mouvements !\r\n\r\n00:23:31:01  00:23:35:16\r\n-Excuse, tu as d\u00fb me retenir,\r\nc'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n00:23:37:20  00:23:41:03\r\nSans Carla, je serais tomb\u00e9e.\r\n\r\n00:23:41:05  00:23:46:17\r\nC'\u00e9tait terrible et en m\u00eame temps,\r\non sent que quelqu'un nous tient.\r\n\r\n00:23:46:19  00:23:51:12\r\nC'est l\u00e0 qu'on comprend\r\nce que veut dire \u00eatre en montagne.\r\n\r\n00:23:52:05  00:23:54:17\r\n-Un dernier pas, \u00e7a y est.\r\n\r\n00:23:54:19  00:24:01:08\r\nLe sommet de l'Aiguille du Tour,\r\n3'540 m.\r\n\r\n00:24:01:10  00:24:08:12\r\n-On est en haut !\r\n\r\n00:24:27:13  00:24:29:18\r\n-La suite des aventures de nos 4\r\namateurs\r\n\r\n00:24:29:22  00:24:33:06\r\nse sera demain.\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:36:23\r\nFran\u00e7ois Jacquier, vous \u00eates\r\npr\u00e9sident de l'association\r\n\r\n00:24:37:03  00:24:40:06\r\ndes trains nostalgiques du Trient.\r\n\r\n00:24:40:10  00:24:46:08\r\nIls sont comment ?\r\n\r\n00:24:47:10  00:24:49:22\r\n-Ce sont des trains d'origine.\r\n\r\n00:24:50:02  00:24:52:05\r\nIls ont 110 ans\r\n\r\n00:24:52:09  00:24:57:09\r\net ils sont en bon \u00e9tat.\r\n\r\n00:24:57:12  00:25:01:02\r\nOn peut rouler dedans, mais pas dans\r\ntoute la vall\u00e9e.\r\n\r\n00:25:01:06  00:25:05:16\r\nOn roule sur le tron\u00e7on de plaine.\r\n\r\n00:25:05:20  00:25:09:16\r\nChaque ann\u00e9e, on fait un week-end\r\n\r\n00:25:09:20  00:25:12:17\r\nouvert \u00e0 tout le public le dernier\r\nweek-end d'octobre.\r\n\r\n00:25:12:21  00:25:16:00\r\nToutes les ann\u00e9es.\r\n\r\n00:25:16:04  00:25:22:02\r\nLes gens peuvent venir et voyager\r\ndans le train.\r\n\r\n00:25:23:13  00:25:29:13\r\nOn associe notre train un bus\r\nancien.\r\n\r\n00:25:32:07  00:25:35:16\r\n-On revient au d\u00e9but de Finhaut.\r\n\r\n00:25:35:20  00:25:40:09\r\nLa vall\u00e9e est pr\u00e9serv\u00e9e\r\net a un c\u00f4t\u00e9 sauvage.\r\n\r\n00:25:40:12  00:25:43:14\r\n-Il fait bon vivre.\r\n\r\n00:25:43:18  00:25:46:18\r\nJ'y vis depuis toujours et je ne\r\nm'en lasse pas.\r\n\r\n00:25:46:21  00:25:49:00\r\nElle est rest\u00e9e typique.\r\n\r\n00:25:49:05  00:25:52:06\r\nElle pla\u00eet beaucoup aux gens.\r\n\r\n00:25:52:10  00:26:00:15\r\nOn vit du tourisme doux, car les gens\r\nviennent pour la nature et l'air.\r\n\r\n00:26:00:19  00:26:04:18\r\nTout a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 naturellement.\r\n\r\n00:26:04:22  00:26:07:18\r\nCe n'est pas une vall\u00e9e\r\no\u00f9 il y a des grandes stations,\r\n\r\n00:26:07:22  00:26:12:06\r\ncomme Zermatt ou Montana,\r\nmais il fait bon vivre.\r\n\r\n00:26:12:10  00:26:14:14\r\n-Merci.\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:18:16\r\nC'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:26:18:20  00:26:23:10\r\nDemain, on va Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:26:23:13  00:26:24:09\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:30:02\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nM.Pisino, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T18:15:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700990", "durationSec": 167, "title": "CE 4  ME HAUTE ROUTE VALAIS EP3 CF_RTS000001543541", "excerpt": "La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF a convaincu 4 amateurs de montagne dont la pr\u00e9sentatrice vedette Sabine Dahinden de parcourir la c\u00e9l\u00e8bre Haute Route de montagne reliant Chamonix \u00e0 Zermatt sous la conduite de 2 guides professionnels. Dans cet \u00e9pisode, d\u00e9part \u00e0 3h30 du matin, marche dans la nuit sur le glacier, pause au pied de l'Aiguille du Tour et ascension finale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CHOLLET, Maya", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ALPINISME", "MONTAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700991", "durationSec": 189, "title": "CE4 ME VS HOTELSFINHAUT CF V3_RTS000001541069", "excerpt": "Au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, la commune valaisanne de Finhaut, dans le Val de Trient, est une station touristique reconnue qui compte une vingtaine d'h\u00f4tels. Aujourd'hui la quasi totalit\u00e9 des h\u00f4tels sont devenus des appartements.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FINHAUT"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "TOURISME", "STATION DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1700864"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807701058", "summary": "Finhaut : Itw G\u00e9raldine Sauthier, docteur en \u00e9tudes du tourisme. Itw Fran\u00e7ois Jacquier, pr\u00e9sident Association des trains nostalgiques du Trient.", "id": "1700845", "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701077", "summary": "Plan g\u00e9n\u00e9ral du village. Diff\u00e9rents b\u00e2timents du village anciennement des h\u00f4tels. Itw Maxime Gay-des-Combes, ex-pr\u00e9sident de Finhaut. Gravures et photos touristiques h\u00f4tels. Ex-h\u00f4tel Bristol. Itw Patrick Nelis, r\u00e9sident \u00e0 l'ann\u00e9e. Itw Pascal May, pr\u00e9sident de Finhaut.\nClip de promotion de la commune de Finhaut pour le march\u00e9 chinois.", "id": "1700864", "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABRIELI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040588", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1692279", "internalArchiveId": "AA1806692560", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 957, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9736987", "imageURL": "http://www.rts.ch/9736986.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10627688", "ece-9736987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-01T01:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT040564\r\nDate de transcription : 01-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:11) [86%] : \r\nVous dites, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'est c'est oui oui c'est on ses int\u00e9r\u00eats, ces agriculteurs ont des autorisations et ils ont des autorisations et aujourd'hui ben les en plus si on veut en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:18) [81%] : \r\nLisait alors la situation aujourd'hui fait que quelques-uns, ne peuvent plus les utiliser, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:21 > 0:00:23) [86%] : \r\nHawk-Eye tr\u00e8s bien, alors tout \u00e0 l'heure monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:25) [90%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:31 > 0:00:32) [70%] : \r\nOui, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:33 > 0:00:40) [77%] : \r\nOui bon super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:50 > 0:00:51) [79%] : \r\nNon, on fera de Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:59 > 0:00:59) [76%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:00 > 0:01:01) [78%] : \r\nAlain Seban c'est moi que je dirige les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:31) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus au rendez- vous de l'actualit\u00e9, hospitalis\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, Sergio Marques Yonnet est mort visionnaire, homme d'affaires \u00e0 succ\u00e8s, il a marqu\u00e9 l'histoire du groupe Fiat, qu'il a dirig\u00e9e pendant 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:32 > 0:03:11) [92%] : \r\nLe responsable, c'est moi et moi seul sous pression, Emmanuel Macron, prend la parole pour la premi\u00e8re fois dans l'affaire Benalla, il a choisi de s'exprimer devant les \u00e9lus de sa majorit\u00e9 un affront, d\u00e9nonce l'opposition les rivi\u00e8res suisses soif, pas assez d'eau et ce sont les agriculteurs qui en sont les premi\u00e8res victimes, interdit de pompage dans le canton de Vaud notamment en Direct avec nous, le sp\u00e9cialiste disons de ce canton, ni bon ni mauvais pour le FC B\u00e2le engag\u00e9s dans les qualifications de la Ligue des champions, les Rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 battus 2 \u00e0 1 \u00e0 Salonique, le but marqu\u00e9 en fin de match, leur laisse r\u00e9el espoir de qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:30) [94%] : \r\nC'est un grand Capitaine d'industrie qui dispara\u00eet, Sergio Marchionni patron embl\u00e9matique de Fiat, Chrysler est mort, annonce faite ce matin par la famille Agnelli qui contr\u00f4le le constructeur automobile Sergio Marchionni \u00e9tait hospitalis\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 la suite de complications Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:31 > 0:03:45) [96%] : \r\nLe choc dans l'empire Fiat, le patron embl\u00e9matique du groupe automobile italien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelques jours seulement apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, beaucoup lui reconnaissent le m\u00e9rite d'avoir redress\u00e9 le groupe Fiat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:03:47) [79%] : \r\n2 points de Tony Ward.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:49 > 0:04:00) [87%] : \r\nDonc, si on regarde uniquement l'aspect financier et ce n'est pas moi ou le syndicat, qui dit il faut constater que les d\u00e9cisions de Sergio Markus on est ont \u00e9t\u00e9 excellents, de l'action des sergent Marc Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:01 > 0:04:45) [94%] : \r\nL'italo- canadien Sergio Marques Yonnet et son \u00e9ternel pulls \u00e0 col roul\u00e9, un des grands patrons les plus m\u00e9diatis\u00e9s de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse, le d\u00e9couvre en tant que patron d'alu suisse alors que Christoph Blocher et Martin Ebner prennent le contr\u00f4le du groupe valaisan il prend ensuite la direction de la SGS \u00e0 Gen\u00e8ve, il \u00e9tait encore pr\u00e9sident du conseil d'administration, mais c'est son action \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat, notamment l'alliance avec l'am\u00e9ricain Chrysler qui assied sa notori\u00e9t\u00e9 il y a un mois, il remettait une Jeep aux carabiniers de Rome, la cause de son d\u00e9c\u00e8s est encore bien flou, on a \u00e9voqu\u00e9 des complications survenues lors d'une op\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:46 > 0:05:02) [93%] : \r\nCar les ce putsch demande de retournera bien en Belgique, le leader catalan en Allemagne depuis 4 mois, a annonc\u00e9 qu'il se rendra dans la capitale belge d\u00e8s ce week- end, une d\u00e9cision prise apr\u00e8s le retrait du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en le concernant, il m\u00e8nera d\u00e9sormais son action politique depuis la belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:03) [95%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:05 > 0:05:20) [90%] : \r\nApr\u00e8s 6 jours de silence, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais parle \u00e0 l'affaire Benalla, du nom de son collaborateur, film\u00e9 en train de malmener deux manifestants le premier mai dernier ce la R\u00e9publique Emmanuel Macron assume, r\u00e9cit de cette intervention qui fait d\u00e9bat, Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:22 > 0:05:31) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a choisi le lieu et il a choisi le moment une r\u00e9union des d\u00e9put\u00e9s et des ministres de son parti hier soir une r\u00e9union sans journaliste, sans contradicteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:05:55) [84%] : \r\nCe qui nous a conduit l\u00e0 avec, \u00e0 la R\u00e9publique de building, \u00e7a n'est pas la R\u00e9publique, de la haine celle lourd fait trinquer un fonctionnaire ici un collaborateur, l\u00e0 on peut pas \u00eatre chef par beau temps, et vouloir s'y soustraire, lorsque le temps est difficile, s'ils veulent un responsable, il est devant vous, qu'ils viennent le chercher et ce responsable il pas la porte que penser aux appels vers la progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:57 > 0:06:18) [93%] : \r\nApr\u00e8s 6 jours de silence assourdissant Emmanuel Macron fait le choix d'assumer toute l'affaire, il dit sa d\u00e9ception, son sentiment de trahison quand il a d\u00e9couvert les actes d'Alexandre Benalla lors de la manifestation du 1er mai \u00e0 Paris, mais il ne peut s'emp\u00eacher d'ironiser, il d\u00e9ment que son conseiller, toujours proche de lui lors de ses d\u00e9placements, aient \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 ou avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:20 > 0:06:24) [96%] : \r\nAlexandre Benalla n'a jamais d\u00e9tenu le peuple Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:26 > 0:06:30) [82%] : \r\nExcentriques \u00e0 la r\u00e8gle jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:30 > 0:06:39) [91%] : \r\nEt \u00e0 300 m\u00e8tres carr\u00e9 \u00e0 l'Alma Alexandre Benalla n'a jamais gagn\u00e9 10000 euros Alexandre Benalla lui non plus de stabilit\u00e9 mon amant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:40 > 0:06:52) [94%] : \r\nCette sortie soulage ses proches contre un s\u00e9jour fut de t\u00e9moigner, je le jure devant les commissions parlementaires de l'Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat mais elle frustre l'opposition qui d\u00e9nonce le format de l'intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:52 > 0:06:58) [94%] : \r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qui est le pr\u00e9sident de tous les Fran\u00e7ais s'expriment devant sa bande mais c'est honteux ce qui s'est pass\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:06:59) [85%] : \r\nDans notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:59 > 0:07:05) [96%] : \r\nEmmanuel Macron a-t-il \u00e9teint l'incendie, a-t-il repris la main, il est encore trop t\u00f4t pour en \u00eatre certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:07) [80%] : \r\nR\u00e8gle au droit de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:07 > 0:07:20) [95%] : \r\nLa Gr\u00e8ce compte ses morts apr\u00e8s les incendies qui ont ravag\u00e9 une partie du pays en ce d\u00e9but de semaine 79 personnes ont perdu la vie et le d\u00e9compte n'est que provisoire, il d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 celui des pires incendies qu'a subie le pays \u00e9tait Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:42) [95%] : \r\nUn paysage de d\u00e9solation, un bilan qui ne cesse de grimper et des recherches qui continue, 2 jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l'incendie, pompiers et secouristes fouillent les maisons et les voitures carbonis\u00e9es, \u00e0 la recherche de disparus, leur nombre est inconnu \u00e0 l'heure actuelle, mais la violence de l'incendie laisse pr\u00e9sager le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:44 > 0:07:57) [95%] : \r\nAu moment de l'incendie, je n'ai pas compris ce qu'il se passait, tout le monde essayait de fuir tout a br\u00fbl\u00e9 si rapidement, j'ai entendu dire que le vent soufflait \u00e0 entre 9 et 11 sur l'\u00e9chelle de Beaufort, le feu est venu, il a tout br\u00fbl\u00e9 et s'en est all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:58 > 0:08:16) [93%] : \r\nLa station baln\u00e9aire de Mati n'existe plus, des mots prononc\u00e9s par le maire de Rafina communes voisines aussi victimes des incendies aujourd'hui le pays, constate les d\u00e9g\u00e2ts des for\u00eats, un millier de b\u00e2timents et quelques centaines de v\u00e9hicules calcin\u00e9s viennent s'ajouter au bilan humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:35) [83%] : \r\nLes toujours m\u00e9galo, je prends un \u00e9cho, c'\u00e9tait la panique qui agglom\u00e8re rigole toute la rue \u00e9tait bloqu\u00e9e par des voitures faune et il d\u00e9crit une hyst\u00e9rie on voyait le feu arrive avec le vent, humain, \u00e7a sentait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort et le ciel \u00e9tait noir, il faut bien \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:37 > 0:08:52) [91%] : \r\nHier soir, dans la r\u00e9gion de les feux n'\u00e9taient pas enti\u00e8rement \u00e9teint mais \u00e9voluait sans front actif, selon les pompiers, un autre front, a repris dans la r\u00e9gion de Kineta, d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 lundi, mais sans aucune victime 3 localit\u00e9s ayant tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:54 > 0:09:16) [95%] : \r\nLe Pakistan vote des \u00e9lections l\u00e9gislatives sous haute tension d\u00e9j\u00e0 endeuill\u00e9 ce matin par un attentat meurtrier au moins 30 personnes sont mortes pr\u00e8s d'un bureau de vote de Quetta dans le sud- ouest du pays, les Pakistanais choisissent leur futur 1er ministre 2 candidats ont les faveurs du pronostic, dont un ex- champion de criquets Ibraham Kahn les pr\u00e9cisions d'H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:18 > 0:09:43) [98%] : \r\n30 morts et autant de bless\u00e9s dans un attentat-suicide au sud- ouest du Pakistan ce mercredi matin, un kamikaze a fait exploser sa charge pr\u00e8s d'un bureau de vote de la ville de Quetta l'attentat revendiqu\u00e9 par l'\u00c9tat islamique a eu lieu alors que pr\u00e8s de 106 millions de Pakistanais sont appel\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes pour des l\u00e9gislatives, des l\u00e9gislatives sous haute tension avec des accusations d'interf\u00e9rence de l'arm\u00e9e, une arm\u00e9e qui a d'ailleurs mobilis\u00e9 370000 hommes pour ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:44 > 0:09:45) [83%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 l\u00e0, dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:45 > 0:09:51) [97%] : \r\nIl y aura une bonne s\u00e9curit\u00e9 qui est sous le contr\u00f4le de l'arm\u00e9e, l'\u00e9lection se d\u00e9roule sous sa supervision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:51 > 0:10:10) [95%] : \r\nL'enjeu de ces \u00e9lections, c'est de savoir si le parti de l'ex- 1er ministre Nawaz Sharif, actuellement en prison va conserver le pouvoir, c'est son fr\u00e8re Shahbaz Sharif qui m\u00e8ne la campagne contre l'ancienne Star de cricket Ibraham Kahn, le leader du Mouvement pour la justice, a vot\u00e9 en milieu de journ\u00e9e, pr\u00e8s d'Islamabad, il s'exprimait hier lors de son dernier meeting.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:11 > 0:10:12) [88%] : \r\nWhat is quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:13 > 0:10:28) [91%] : \r\nLe 25 juillet le sort du Pakistan sera d\u00e9cid\u00e9 et nous devrons faire du Pakistan, une nation, et ce sera une nation compte les habitants de toutes les provinces auront une seule et m\u00eame id\u00e9ologie encore Gaumont Boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:28 > 0:10:35) [94%] : \r\nCette \u00e9lection ne repr\u00e9sente que la seconde transition d\u00e9mocratique dans ce pays qui compte de nombreux coups d'\u00c9tat militaires et d'assassinats politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:35 > 0:10:35) [91%] : \r\n\u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:37 > 0:11:00) [87%] : \r\nEn Suisse, maintenant une f\u00eate du 1er routes moins festive que pr\u00e9vu s'annonce en Valais le canton maintient l'interdiction g\u00e9n\u00e9rale de faire du feu en plein air sur l'ensemble du territoire les priv\u00e9s ne devrait donc pas pouvoir tirer de feux d'artifice pour la f\u00eate nationale, les administrations communales pourront sous leur propre responsabilit\u00e9 autoriser de tels feu officiel ils zone de tirs devront \u00eatre s\u00e9curis\u00e9 et surveill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:01 > 0:11:28) [92%] : \r\nLa s\u00e9cheresse frappe aussi les cours d'eau en Suisse, \u00e0 leurs d\u00e9buts, leur d\u00e9bit sous la moyenne, particuli\u00e8rement en Suisse al\u00e9manique, mais la r\u00e9gion romande et touch\u00e9 aussi le canton de Vaud a notamment interdit le pompage en rivi\u00e8re avec nous aujourd'hui Yves Ch\u00e2telain bonjour monsieur, vous \u00eates le sp\u00e9cialiste des eaux du canton de Vaud, merci d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0, la situation est-ce qu'on peut dire qu'elle \u00e9tait exceptionnelle avec cette interdiction de pompage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:29 > 0:11:43) [88%] : \r\nMoi, je ne sais pas s'il faut l'appeler, disant qu'elle devient de plus en plus souvent, chaque ann\u00e9e, donc 2 \u00e9taient sur 3 \u00e0 peu pr\u00e8s, on doit promulguer une interdiction de pompage abus d'arrosage pour l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:43 > 0:11:48) [87%] : \r\nMais finalement Yves Ch\u00e2telain pourquoi est-ce qu'on prononce ces interdictions quelles cons\u00e9quences cela aurait si on ne le faisait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:50 > 0:12:11) [90%] : \r\nAlors l'objectif, c'est de pr\u00e9server la faune aquatique faune piscicole flore au derri\u00e8re moi, vous avez un bon exemple de renaturation de cours d'eau qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 qui permet d'am\u00e9liorer la situation et dans d'autres endroits o\u00f9 malheureusement \u00e0 des endroits moins naturel qui n\u00e9cessite d'interdire les pompages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:11 > 0:12:23) [89%] : \r\nVous me disiez aussi que la temp\u00e9rature de l'eau monter si il y avait moins d'eau que c'\u00e9tait aussi dangereux pour cette faune piscicole mais on dit : les principales victimes sont les agriculteurs et ce qu'ils ont des alternatives pour trouver de l'eau pour leur culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:25 > 0:12:52) [89%] : \r\nAlors c'est toujours difficile parce que le possibilit\u00e9 c'est dans les dans des sur des r\u00e9seaux d'eau potable, donc qui est quand m\u00eame \u00e9conomiquement repr\u00e9sente des frais, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, d'autres possibilit\u00e9s, c'est d'aller au lac en sachant que tout de m\u00eame quelque chose de d'important, c'est que l'interdiction de pomper de l'eau dans les rivi\u00e8res et g\u00e9n\u00e9rale, donc personne ne peut prendre de l'eau dans les rivi\u00e8res sans autorisation cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:52 > 0:12:55) [93%] : \r\nEt un mot peut-\u00eatre juste des prochaines semaines, comment est-ce que \u00e7a s'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:57 > 0:13:19) [88%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pendra tout de la m\u00e9t\u00e9o, donc tout le monde attend enfin certains attendent de la pluie, donc on esp\u00e8re qu'avec D. \u00e9v\u00e9nements \u00e7a orageux au pluvieux, on puisse chaque semaine, lib\u00e9r\u00e9 des tron\u00e7ons pour le pompage, autrement on maintiendra l'interdiction aussi longtemps qu'il le faudra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:19 > 0:13:22) [96%] : \r\nMerci beaucoup Yves Ch\u00e2telain pour toutes ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:23 > 0:13:28) [99%] : \r\nUn entrep\u00f4t d'une entreprise de recyclage a \u00e9t\u00e9 la proie des flammes hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:28 > 0:13:43) [94%] : \r\nLe feu s'est rapidement propag\u00e9 entre les blocs empil\u00e9s de papier compress\u00e9, d\u00e9gageant une \u00e9paisse fum\u00e9e blanche dans tout le quartier 17 v\u00e9hicules de pompiers et une quarantaine d'hommes n'ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s, on ne conna\u00eet pour l'instant pas les origines de ces sinistres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:45 > 0:14:01) [92%] : \r\nDu football maintenant le FC B\u00e2le a rat\u00e9 le titre national la saison derni\u00e8re mais il vise une qualification pour la Ligue des champions hier soir Premi\u00e8re obstacle en Gr\u00e8ce les Rh\u00e9nans ont \u00e9t\u00e9 battus par PAOK Salonique d\u00e9faite 2 \u00e0 1 mais elle laisse tout ouvert Marc GIS clans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:02 > 0:14:49) [93%] : \r\n\u00e0 Thessalonique devant les milliers de supporters grecs en fureur le FC B\u00e2le savait que sa t\u00e2che serait compliqu\u00e9e face au 2\u00e8me du dernier championnat grec tout s'est rapidement confirm\u00e9 sur le terrain, les hommes de Rapha\u00ebl Wicky, ont souffert durant 90 minutes apr\u00e8s la somptueuse ouverture du score pour les Grecs cynique Prijovic oubli\u00e9 par la d\u00e9fense b\u00e2loise a donn\u00e9 2 longueurs d'avance aux siens, peu avant la fin du match domin\u00e9 dans tous les secteurs du jeu les Rh\u00e9nans ont alors r\u00e9agi dans les ultimes minutes pour aller chercher le but \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui pourrait tout changer avant le match retour cette \u00e0 y\u00e9ti de la t\u00eate qui trompe le portier grec, un but qui permet aux Suisses d'y croire encore, match retour, mercredi 1er route une partie qu'il faudra gagner afin d'acc\u00e9der au 3\u00e8me et dernier tour qualificatif pour esp\u00e9rer disputer la Ligue des champions en septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:51 > 0:15:17) [90%] : \r\nOui, esp\u00e9rons que la f\u00eate nationale porte chance au B\u00e2lois elle en impose \u00e0 tous ceux qui l'approchent majestueuse face Nord Delaille a \u00e9t\u00e9 vaincu pour la premi\u00e8re fois il y a 80 ans le 24 juillet 1938 4 hommes atteignent un sommet indomptable jusque-l\u00e0 4 alpinistes d'origine allemande et autrichienne, un exploit qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par l'Allemagne nazie, \u00e0 des fins de propagande Guessard avec nos confr\u00e8res de SRF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:19 > 0:15:34) [88%] : \r\nIl leur a fallu 3 jours et 3 nuits pour gravir les presque 4000 ma\u00eetres de la face nord de la guerre, le 1er de cord\u00e9e s'appelait Anderlecht Mayer, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2005, l'Allemand raconter son exploit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle est magnifique en 1999 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:34 > 0:15:42) [86%] : \r\nFrance, elle, que, il faut avoir un instinct bien particulier pour faire \u00e7a, on l'a cet instinct quand on a l'habitude de la montagne et on peut signifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:43 > 0:16:01) [93%] : \r\nLa face nord de la guerre, surnomm\u00e9e alors la paroi de la mort, les alpinistes sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es comme dro l'Allemagne nazie reprend cette ascension \u00e0 son compte comme un symbole de d\u00e9termination et de force Adolf Hitler va m\u00eame accueillir les 4 alpinistes pas vraiment une r\u00e9compense pour Anderlecht Maya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:02 > 0:16:12) [84%] : \r\nCe n'\u00e9tait pas agr\u00e9able, s'il est mort dans les tours, je fais de la montagne pour moi et ce n'est pas la performance qui compte, c'est l'exp\u00e9rience allait plus le charme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:14 > 0:16:27) [93%] : \r\nL'exp\u00e9rience, l'aventure 80 ans plus tard, la fascination est toujours l\u00e0, Evelyne Piensa qu'a r\u00e9ussi l'ascension 3 fois, c'est l'une des premi\u00e8res femmes \u00e0 avoir os\u00e9 s'y aventurer en solitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:27 > 0:16:28) [73%] : \r\nInterroges assurancemaladie avait \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:28 > 0:16:43) [86%] : \r\nCes 20 ou Metz n'assiste, c'est vraiment une \u00e9preuve de force, de venir \u00e0 bout de cette paroi \u00e7a fait date pour toute une vie, on le fait pour soi tout seul le mythe, c'est la hauteur de la paroi les histoires qui se sont pass\u00e9s les personnes qui ont laiss\u00e9 leur vie Moungala snob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:43 > 0:17:04) [92%] : \r\nLa face nord de la guerre, a emport\u00e9 plus de 70 vies humaines jusqu'\u00e0 aujourd'hui, autrefois il fallait des jours pour atteindre le sommet, \u00e0 ce jour, le record de vitesse et d\u00e9tenu par Huli d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans l'Himalaya, l'an dernier en 2015, il avait r\u00e9ussi l'ascension en 2 heures 22 minutes sur cette m\u00eame route ouverte par Anderlecht Meier en 1938.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:06 > 0:17:27) [91%] : \r\nCe soir, Couleurs d'\u00e9t\u00e9 sera aussi en altitude, l'\u00e9mission rejoint la vall\u00e9e du Trias au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'aristocratie europ\u00e9enne s\u00e9journ\u00e9 l\u00e0 avant de rejoindre Chamonix une p\u00e9riode dor\u00e9e pour le tourisme de la r\u00e9gion qui a pris fin apr\u00e8s quelques d\u00e9cennies, nous serons en reportage \u00e0 fin ao\u00fbt, il reste aujourd'hui 3 h\u00f4tels sur les 23 construit \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:29 > 0:17:42) [93%] : \r\nLes cumulus se font mena\u00e7ants, mais rien ne fait peur \u00e0 Nathalie Sba\u00ef, elle vous dit tout sur la m\u00e9t\u00e9o, l'actualit\u00e9 ne s'arr\u00eate jamais sur rtsinfo Point CH.\r\nProchain rendez- vous avec la r\u00e9daction 19 heures 30, mais l'apr\u00e8s- midi et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:51 > 0:17:54) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:16 > 0:18:24) [82%] : \r\n\u00e7a, c'est pas entendu Th\u00f4nex trop parce qu'on parlait alors je sais pas si tu as dit un truc extraordinaire sur moi sans quoi, l\u00e0 ah bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:24 > 0:18:27) [86%] : \r\nLe seul mena\u00e7ant mais rien ne fait peur \u00e0 la belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:28 > 0:18:39) [73%] : \r\nTr\u00e8s celui qui avait dit un truc qui, comme j'ai pas pu entendre et \u00e7a toi savoir excellente quelle belle surprise et toute toujours plus belle surplus ah un t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:42 > 0:18:46) [87%] : \r\nNon, non et que tout va bien, il y a l'image non j'ai pas besoin non non \u00e7a c'est Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:48 > 0:19:05) [76%] : \r\n\u00e7a tient David je vais juste poser non, non, je serai de fond voil\u00e0 bonjour les gens alors oui \u00e7a pisse presse Pozzo di Schr\u00f6der, merci beaucoup, bonjour \u00e0 tous, activit\u00e9 orageuse une main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:05 > 0:19:22) [88%] : \r\nFinale : une fois n'est pas coutume, on le voit ici dans la vall\u00e9e de la jeune bien dans le pays, Fribourg, c'\u00e9tait vers 9 heures le matin, \u00e7a c'est bien obscurci, on a eu quelques pluies et \u00e7a s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 ouvert \u00e0 l'arri\u00e8re et on va passer \u00e0 une situation en \u00e9volution, John, un peu plus classique et m\u00eame \u00e7a va se stabiliser par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:42 > 0:24:23) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, une fois n'est pas coutume nous avons eu quelques orages matinaux, notamment ici dans le pays de Fribourg, c'est dans la vall\u00e9e de la jeune \u00e0 9 heures ce matin, il y a eu vraiment le seul qui s'est obscurci quelques pluies, \u00e7a a dur\u00e9 2 heures, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9claircie \u00e0 l'arri\u00e8re et on va repasser \u00e0 une situation de d\u00e9volution John plus classique, quoique \u00e7a va m\u00eame s'ass\u00e9cher se stabiliser par le Nord, l\u00e0 on retrouve les orages sur les Alpes et sur les 3 lacs d'hier soir, il est tomb\u00e9 29 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel 27 \u00e0 Evol\u00e8ne et puis les petites cellules justement de ce matin qui concernait \u00e9galement le Pays d'Enhaut, la r\u00e9gion du Mol\u00e9son, nous avons conserv\u00e9 beaucoup de nuages r\u00e9siduels, ce matin, dans les Alpes, il valait donc tr\u00e8s peu de place pour le soleil, 2 heures seulement, du c\u00f4t\u00e9 du Mol\u00e9son, contre 4 heures du c\u00f4t\u00e9 du les mots et puis nous allons voir l'anticyclone qui va regonfler \u00e7a restabiliser l'atmosph\u00e8re mais par le Nord, donc le risque orageux sera plus localis\u00e9es plus localis\u00e9s aux Alpes justement dans l'apr\u00e8s- midi et ils pourront m\u00eame d\u00e9bord\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, donc l'un dans l'autre, nous aurons eu quand m\u00eame passablement de nuages sur l'ensemble de la journ\u00e9e, alors que le risque orageux, le long du Jura ou de pr\u00e8s \u00e0 l'va s'amenuiser et vraiment on va gagner en stabilit\u00e9 en soir\u00e9e, donc m\u00eame pas de risque d'orages comme hier soir d'ailleurs sur le Jura ou encore le mais un risque localis\u00e9 sur la cr\u00eate, c'est des Alpes valaisannes dans la r\u00e9gion de Zermatt sur le nord du Tessin sud des Grisons Wang d\u00eener temp\u00e9ratures sont vraiment toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, souvent tropicale en au-dessus des 30 degr\u00e9s 25 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 3900 m\u00e8tres d'altitude, et avec cette chaleur, h\u00e9 bien ce sera ventil\u00e9e agr\u00e9ablement par la bise qui va se lever dans l'apr\u00e8s- midi, elle sera plut\u00f4t faible dans un 1er temps \u00e0 demain jeudi un temps donc tout \u00e0 fait stable tr\u00e8s ensoleill\u00e9 d'un bout \u00e0 l'autre du territoire et puis nous aurons une \u00e9volution Durn l'apr\u00e8s- midi avec des cumulus qui vont bourgeonner mais donner un risque d'orages tr\u00e8s localis\u00e9s plut\u00f4t \u00e0 la montagne, les temp\u00e9ratures vont s'envoler encore un seront vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, entre 32 et 33 degr\u00e9s souvent le Zorro de regrets remonte m\u00eame \u00e0 4100 m\u00e8tres d'altitude et la bise, l\u00e0 c'est bien, va se renforcer encore, elle sera par moment mod\u00e9r\u00e9, donc \u00e7a fera vraiment du bien pour une fois, et puis pour la journ\u00e9e de de vendredi, on a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sc\u00e9nario, donc beaucoup de soleil, une \u00e9volution du il fera tr\u00e8s chaud des orages localis\u00e9s plut\u00f4t \u00e0 la montagne par compte, \u00e7a va changer, samedi, l\u00e0 nous avons un front froid qui va passer et qui va donner une \u00e9volution orageuse d\u00e9j\u00e0 le matin, avec \u00e9videmment une petite baisse des temp\u00e9ratures, ce sera moins torride et \u00e7a pourrait d\u00e9j\u00e0 se stabiliser pour la journ\u00e9e de dimanche, voil\u00e0 j'ai tout dit, je vous quitte avec effet mais du jour nous f\u00eatons les Jacky n\u00e9gatif les natives du 25 juillet \u00e0 tout s'emballe apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T11:42:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700902", "durationSec": 75, "title": "MI DECES MARCHIONNE_RTS000001544594", "excerpt": "Le 24 juillet 1938, il y a 80 ans, 4 alpinistes allemands et autrichiens escaladaient la face Nord de l'Eiger. Cet exploit avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l'Allemagne nazie \u00e0 des fins de propagande. Depuis cette \u00e9poque, la face Nord de la montagne a emport\u00e9 plus de 70 vies humaines."}, {"internalArchiveId": "AA1807700903", "durationSec": 108, "title": "MI EIGER FACE NORD 80 ANS M_RTS000001544609", "excerpt": "Victoire 2 buts \u00e0 1 de PAOK Salonique qui a battu le FC B\u00e2le lors du 2e match de qualification pour la Ligue des champions UEFA de football.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "EIGER", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["ALPINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700904", "durationSec": 53, "title": "MI FOOT BALE_RTS000001544405", "excerpt": "Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un entrep\u00f4t d'une entreprise de recyclage \u00e0 la Praille dans quartier de Lancy \u00e0 Gen\u00e8ve. Le feu s'est rapidement propag\u00e9 entre les blocs empil\u00e9s de papier compress\u00e9. 17 v\u00e9hicules de pompiers et une quarantaine d'hommes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s. On ne conna\u00eet pas l'origine du sinistre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SALONIQUE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1700838"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700905", "durationSec": 30, "title": "MI FORETS SECHERESSE VA_RTS000001544469"}, {"internalArchiveId": "AA1807700906", "durationSec": 94, "title": "MI GREECE INCENDIES_RTS000001544589", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807700907", "durationSec": 27, "title": "MI INCENDIE PRAILLE_RTS000001544323", "thematicGeographicals": ["LANCY"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "ENTREP\u00d4T"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700908", "durationSec": 107, "title": "MI MACRON 2_RTS000001544590", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807700909", "durationSec": 80, "title": "MI PAKISTAN_RTS000001544558", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1807700910", "durationSec": 32, "title": "MI PUIGDEMONT_RTS000001544458"}, {"internalArchiveId": "AA1807700911", "durationSec": 85, "title": "MI TAPIS DUPLEX RIVIERES_RTS000001544555"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807700956", "summary": "Duplex Forel Vaud : Itw YVes Chatelain, direction g\u00e9n\u00e9rale Environnement Vaud.", "id": "1700743", "visualGeographicals": ["FOREL (LAVAUX)"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701051", "summary": "Salonique, stade Toumba : 2 buts de PAOK Salonique marqu\u00e9s par Jos\u00e9 Canas et Aleksandar Prijovic, footballeurs. But de Albian Ajeti, footballeur FC B\u00e2le.", "id": "1700838", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["SALONIQUE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747470", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040564", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683859", "internalArchiveId": "AA1805684198", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de France 2018 - 17e \u00e9tape : Bagn\u00e8res-de-Luchon - Saint-Lary-Soulan - Col de Portet", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 10574, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-26T10:32:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807701006", "durationSec": 86, "title": "SO TDF ETAPE COURTE_RTS000001545117", "excerpt": "Victoire du cycliste colombien Nairo Quintana qui a remport\u00e9 la 17e \u00e9tape du Tour de France 2018 entre Bagn\u00e8res-de-Luchon - Saint-Lary-Soulan - Col de Portet. Cette \u00e9tape in\u00e9dite \u00e9tait attendue pour son arriv\u00e9e \u00e0 2215 m\u00e8tres d'altitude avec une pente moyenne de 8,7 %. Itw du Britannique Geraint Thomas qui conserve son maillot jaune.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["THOMAS, GERAINT", "QUINTANA, NAIRO"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751221", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU094143", "position": "1"}}, {"id": "1743419", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039753", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1700448", "internalArchiveId": "AA1807700666", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les films de l'\u00e9t\u00e9 - Les dents de la mer", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["FICTION"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9737226", "imageURL": "http://www.rts.ch/9737225.image", "alternativeTitle": ["Les films de l'\u00e9t\u00e9 - Les dents de la mer", "RTSculture"], "alternativeSummary": ["Retour sur \"Les dents de la mer\",  film de Steven Spielberg sorti en 1975 que vous avez certainement vu, et si c\u2019est le cas, que vous n\u2019avez pas pu oublier. Nous sommes au beau milieu des ann\u00e9es 70 et au large de New York, sur l\u2019\u00eele fictive d\u2019Amity, charmante station baln\u00e9aire. La saison estivale est sur le point de d\u00e9buter lorsque le corps d\u2019une vacanci\u00e8re est retrouv\u00e9 terriblement mutil\u00e9. Pour Martin Brody, le chef de la police, la jeune femme a \u00e9t\u00e9 la victime d\u2019un requin. Mais le Maire redoutant pour l\u2019\u00e9conomie de sa ville tente de minimiser la situation."], "variantIds": ["ece-9737226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T11:17:55Z", "webPublicationDate": "2018-07-26T07:41:19Z", "program": {"href": "/programs/4497", "id": "4497", "name": "RTSculture"}, "medias": [{"id": "1751101", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041249", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1692248", "internalArchiveId": "AA1806692529", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 1644, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9737544", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620478.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10628051", "ece-9737544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-01T02:10:10Z", "subTitles": ["00:02:00:06  00:02:15:12\r\n...\r\n\r\n00:02:15:14  00:02:19:12\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:02:19:22  00:02:24:04\r\nLa Suisse vit ses mois les plus secs\r\ndepuis plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n00:02:24:06  00:02:28:00\r\nDans les cantons, les appels\r\n\u00e0 la prudence se multiplient.\r\n\r\n00:02:28:02  00:02:32:14\r\nEn Valais, on renoncera aux fus\u00e9es\r\ndans son jardin.\r\n\r\n00:02:32:22  00:02:36:08\r\nChaleur exceptionnelle\r\nau nord de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:02:36:09  00:02:42:00\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne pas attendu avant 2030,\r\nqui surprend les climatologues.\r\n\r\n00:02:44:08  00:02:50:21\r\nS.Marchionne incarnait\r\nle succ\u00e8s retrouv\u00e9 du groupe Fiat.\r\n\r\n00:02:50:22  00:02:56:01\r\nLe patron est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Zurich,\r\no\u00f9 il \u00e9tait hospitalis\u00e9.\r\n\r\n00:02:56:15  00:03:01:17\r\nLes autotests VIH\r\nannonc\u00e9s il y a plus d'un mois\r\n\r\n00:03:01:19  00:03:05:12\r\nne sont toujours pas disponibles\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:03:05:14  00:03:10:05\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique\r\nreconna\u00eet une erreur.\r\n\r\n00:03:11:00  00:03:14:15\r\nLe premier b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette a 40 ans.\r\n\r\n00:03:14:17  00:03:19:15\r\nRetour sur une avanc\u00e9e\r\ntechnologique majeure,\r\n\r\n00:03:19:17  00:03:24:21\r\net focus sur la Suisse\r\navec Fanny Moille.\r\n\r\n00:03:26:01  00:03:29:20\r\nEtape de sprint en montagne\r\npour le Tour de France:\r\n\r\n00:03:29:22  00:03:32:19\r\nvictoire pour N.Quintana.\r\n\r\n00:03:32:21  00:03:38:05\r\nC.Froome a probablement perdu\r\nses espoirs de victoire finale.\r\n\r\n00:03:41:13  00:03:45:02\r\nSelon Meteosuisse,\r\nentre avril et aujourd'hui,\r\n\r\n00:03:45:04  00:03:49:12\r\nil n'a jamais plu aussi peu\r\ndepuis pr\u00e8s de 100 ans.\r\n\r\n00:03:49:14  00:03:52:05\r\nLa liste des cantons\r\n\r\n00:03:52:07  00:03:56:15\r\nqui interdisent les feux\r\n\u00e0 proximit\u00e9 des for\u00eats s'allonge.\r\n\r\n00:03:56:17  00:04:01:19\r\nLa s\u00e9cheresse pousse le Valais\r\n\r\n00:04:01:21  00:04:11:10\r\n\u00e0 \u00e9tendre l'interdiction\r\njusqu'au 1er Ao\u00fbt.\r\n\r\n00:04:13:00  00:04:17:06\r\n-En Valais, il faudra regarder\r\nde loin les feux d'artifices.\r\n\r\n00:04:17:08  00:04:19:20\r\nInterdites les fus\u00e9es\r\ndepuis son jardin,\r\n\r\n00:04:19:22  00:04:22:16\r\nou les pyramides flamboyantes.\r\n\r\n00:04:22:18  00:04:26:15\r\nSeules les communes\r\npourront les utiliser.\r\n\r\n00:04:27:13  00:04:31:01\r\n-Seuls les tirs de feux d'artifices\r\n\r\n00:04:31:03  00:04:33:18\r\nprofessionnels communaux\r\n\r\n00:04:33:20  00:04:38:01\r\nsont autoris\u00e9s,\r\net les feux patriotiques,\r\n\r\n00:04:38:03  00:04:43:07\r\nmais dans des p\u00e9rim\u00e8tres s\u00e9curis\u00e9s.\r\n\r\n00:04:44:10  00:04:47:01\r\n-Le canton du Valais\r\nest totalement dess\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n00:04:49:12  00:04:53:07\r\n-Le canton du Valais\r\nest totalement dess\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n00:04:53:09  00:04:56:01\r\nAvec la chaleur,\r\nle risque d'incendie s'est accru.\r\n\r\n00:04:56:03  00:05:01:21\r\nLes pompiers sont sur le qui-vive.\r\n\r\n00:05:01:23  00:05:04:08\r\n-Il aurait fallu deux jours de pluie\r\n\r\n00:05:04:10  00:05:05:22\r\npour retourner\r\n\r\n00:05:06:00  00:05:07:23\r\n\u00e0 une humidit\u00e9 des sols normale.\r\n\r\n00:05:08:06  00:05:09:23\r\n-Dans les magasins,\r\n\r\n00:05:10:01  00:05:13:12\r\nles engins pyrotechniques\r\nsont toujours sur les \u00e9tals.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:15:09\r\nLes clients sont rares.\r\n\r\n00:05:15:21  00:05:18:14\r\n-Si la campagne est s\u00e8che,\r\non ne veut pas d'incendie.\r\n\r\n00:05:18:16  00:05:23:07\r\n-Dans le fond, on fait peur\r\naux animaux et aux enfants.\r\n\r\n00:05:23:09  00:05:31:04\r\n-Il y a du danger,\r\ndonc on suit les r\u00e8gles.\r\n\r\n00:05:31:12  00:05:34:11\r\n-Un manque \u00e0 gagner\r\npour les professionnels.\r\n\r\n00:05:34:22  00:05:36:11\r\n-C'est beaucoup de travail\r\n\r\n00:05:36:12  00:05:38:03\r\npas r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n00:05:38:05  00:05:41:15\r\nLa formation du personnel,\r\n\r\n00:05:41:17  00:05:44:17\r\nl'installation des marchandises.\r\n\r\n00:05:44:19  00:05:48:02\r\nY aura pas de chiffre d'affaires\r\npar rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:05:48:09  00:05:49:19\r\n-Ailleurs en Romandie,\r\n\r\n00:05:49:21  00:05:53:01\r\npas d'interdiction,\r\nmais un appel \u00e0 la prudence.\r\n\r\n00:05:53:03  00:05:56:01\r\nLe risque d'incendie reste marqu\u00e9.\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:02:12\r\n-La chaleur\r\nn'\u00e9pargne pas le nord de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:06:02:13  00:06:08:08\r\nLa Su\u00e8de conna\u00eet des feux de for\u00eat\r\ndepuis quelques jours.\r\n\r\n00:06:08:10  00:06:12:17\r\nEt le Grand Nord\r\nprend des airs de Sud.\r\n\r\n00:06:15:09  00:06:18:04\r\n-L'ambiance\r\nest quasi m\u00e9diterran\u00e9enne\r\n\r\n00:06:18:06  00:06:20:22\r\net pourtant,\r\nnous sommes en Finlande.\r\n\r\n00:06:21:00  00:06:24:20\r\nLes temp\u00e9ratures\r\natteignent des records,\r\n\r\n00:06:24:22  00:06:28:12\r\net ce jusqu'aux zones arctiques.\r\n\r\n00:06:28:14  00:06:33:13\r\nDes hautes pressions\r\nemp\u00eachent les pluies.\r\n\r\n00:06:35:03  00:06:37:13\r\n-De mani\u00e8re plus indirecte,\r\n\r\n00:06:37:15  00:06:39:20\r\nil y a ce qui se passe\r\n\r\n00:06:39:22  00:06:43:11\r\nsur l'oc\u00e9an Arctique avec\r\nle r\u00e9tr\u00e9cissement de la banquise.\r\n\r\n00:06:43:12  00:06:46:01\r\nOn perd du froid\r\ndans les r\u00e9gions polaires,\r\n\r\n00:06:46:03  00:06:51:11\r\nce qui permet \u00e0 la chaleur\r\nd'envahir les r\u00e9gions arctiques.\r\n\r\n00:06:51:12  00:06:54:21\r\nOn le voit, malheureusement.\r\n\r\n00:06:55:05  00:06:58:05\r\n-Les cons\u00e9quences\r\npeuvent \u00eatre dramatiques.\r\n\r\n00:06:58:07  00:07:01:16\r\nAu Canada, la canicule\r\na provoqu\u00e9 plus de 80 morts.\r\n\r\n00:07:01:18  00:07:06:04\r\nAu Japon, les temp\u00e9ratures\r\nont d\u00e9pass\u00e9 les 40 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:07:06:06  00:07:10:11\r\nLa Su\u00e8de lutte\r\ncontre les plus importants incendies\r\n\r\n00:07:10:12  00:07:12:09\r\nde son histoire.\r\n\r\n00:07:12:11  00:07:19:18\r\nDes chaleurs intenses\r\nqui vont au-del\u00e0 des pr\u00e9visions.\r\n\r\n00:07:20:17  00:07:23:03\r\n-C'est un peu ce qu'on attendait,\r\n\r\n00:07:23:05  00:07:25:08\r\nen tant que sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n00:07:25:10  00:07:27:09\r\nmais pas aussi rapidement.\r\n\r\n00:07:27:11  00:07:30:23\r\nCe qu'on vit en Scandinavie,\r\nles climatologues\r\n\r\n00:07:31:01  00:07:35:01\r\ns'attendaient \u00e0 le voir\r\ndans les ann\u00e9es 2030-2040.\r\n\r\n00:07:35:09  00:07:38:01\r\n-Selon les experts,\r\nles chaleurs au Nord\r\n\r\n00:07:38:03  00:07:43:12\r\nsont appel\u00e9es \u00e0 devenir\r\nde plus en plus banales.\r\n\r\n00:07:44:23  00:07:47:09\r\n-Les incendies\r\nqui frappent la Gr\u00e8ce\r\n\r\n00:07:47:11  00:07:50:16\r\nsont les plus meurtriers\r\ndu 21\u00e8me si\u00e8cle en Europe.\r\n\r\n00:07:50:18  00:07:53:10\r\nDernier bilan \u00e9tabli: 80 morts.\r\n\r\n00:07:53:12  00:07:59:02\r\nLes secours recherchent encore\r\nune quarantaine de disparus.\r\n\r\n00:08:00:22  00:08:05:15\r\nLes hommages pleuvent\r\napr\u00e8s la mort de S.Marchionne,\r\n\r\n00:08:05:17  00:08:10:05\r\npatron embl\u00e9matique\r\ndu groupe Fiat Chrysler,\r\n\r\n00:08:10:07  00:08:13:17\r\nqu'il a dirig\u00e9 pendant 14 ans.\r\n\r\n00:08:15:03  00:08:19:12\r\n-L'entr\u00e9e en Bourse de Ferrari\r\n\u00e0 New York, en 2015.\r\n\r\n00:08:19:14  00:08:26:06\r\nSergio Marchionne\r\na retrouv\u00e9 les b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n00:08:26:08  00:08:32:06\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la prise de contr\u00f4le\r\nde Chrysler d\u00e8s 2009.\r\n\r\n00:08:32:08  00:08:38:11\r\nCette prise de contr\u00f4le\r\na permis \u00e0 S.Marchionne\r\n\r\n00:08:38:12  00:08:44:17\r\nde devenir un des managers\r\nles plus \u00e9cout\u00e9s par les politiques.\r\n\r\n00:08:44:19  00:08:51:14\r\nS.Marchionne avait \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9\r\nla semaine pass\u00e9e\r\n\r\n00:08:51:16  00:08:53:23\r\npour une op\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9paule.\r\n\r\n00:08:54:01  00:08:57:12\r\nLes causes de son d\u00e9c\u00e8s\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es.\r\n\r\n00:08:57:13  00:09:02:14\r\nLes m\u00e9dias italiens \u00e9taient devant\r\nl'h\u00f4pital depuis quelques jours.\r\n\r\n00:09:03:00  00:09:05:23\r\n-Il \u00e9tait le plus admir\u00e9\r\n\r\n00:09:06:01  00:09:11:08\r\ndes grands patrons italiens\r\n\r\n00:09:11:10  00:09:17:18\r\npour son style de direction\r\net ses r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:09:18:02  00:09:23:08\r\n-Les drapeaux \u00e0 l'usine historique\r\nde Fiat sont en berne.\r\n\r\n00:09:23:10  00:09:27:21\r\nLa classe politique italienne\r\na r\u00e9agi sur Twitter.\r\n\r\n00:09:27:23  00:09:31:17\r\nL'ex-chef de gouvernement\r\nremercie S.Marchionne\r\n\r\n00:09:31:19  00:09:35:20\r\nd'avoir diffus\u00e9 la fiert\u00e9\r\nde l'Italie dans le monde.\r\n\r\n00:09:35:22  00:09:40:18\r\nSergio Marchionne est rest\u00e9 14 ans\r\n\u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat.\r\n\r\n00:09:40:20  00:09:44:21\r\nIl en a fait le 7\u00e8me plus gros\r\nconstructeur mondial.\r\n\r\n00:09:47:05  00:09:51:03\r\n-Bureau de l'\u00c9lys\u00e9e perquisitionn\u00e9.\r\n\r\n00:09:51:05  00:09:59:12\r\nApr\u00e8s six jours de silence,\r\nle pr\u00e9sident fran\u00e7ais parle.\r\n\r\n00:09:59:13  00:10:02:19\r\nL'affaire Benalla\r\nsecoue la R\u00e9publique.\r\n\r\n00:10:02:21  00:10:04:14\r\nEmmanuel Macron assume.\r\n\r\n00:10:04:16  00:10:07:05\r\nR\u00e9cit de cette intervention\r\nqui fait d\u00e9bat.\r\n\r\n00:10:08:18  00:10:11:07\r\n-Emmanuel Macron\r\na choisi une r\u00e9union\r\n\r\n00:10:11:09  00:10:14:17\r\ndes d\u00e9put\u00e9s et des ministres\r\nde son parti.\r\n\r\n00:10:14:19  00:10:18:14\r\nUne r\u00e9union sans contradicteurs.\r\n\r\n00:10:19:00  00:10:20:17\r\n-On ne peut pas \u00eatre chef\r\n\r\n00:10:20:19  00:10:22:22\r\npar beau temps et s'y soustraire\r\n\r\n00:10:23:00  00:10:24:21\r\nquand le temps est difficile.\r\n\r\n00:10:24:23  00:10:28:07\r\nS'ils veulent un responsable,\r\nil est devant vous.\r\n\r\n00:10:28:09  00:10:30:23\r\nIl r\u00e9pond au peuple souverain.\r\n\r\n00:10:31:07  00:10:35:15\r\n-Il dit aussi sa d\u00e9ception\r\nquand il a d\u00e9couvert le comportement\r\n\r\n00:10:35:17  00:10:39:08\r\nd'Alexandre Benalla,\r\nle 1er mai.\r\n\r\n00:10:39:10  00:10:47:23\r\nMais il d\u00e9ment que son conseiller\r\nest toujours proche de lui.\r\n\r\n00:11:08:01  00:11:11:23\r\n-Cette sortie soulage ses proches,\r\ncontraints de t\u00e9moigner.\r\n\r\n00:11:12:01  00:11:19:12\r\nMais elle frustre l'opposition qui\r\nd\u00e9nonce le format de l'intervention.\r\n\r\n00:11:20:11  00:11:23:11\r\n-C'est beaucoup de m\u00e9pris\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:27:08\r\ndans le ton, de l'arrogance.\r\n\r\n00:11:27:10  00:11:31:05\r\nC'est la confirmation\r\nde cette d\u00e9rive d'un pouvoir\r\n\r\n00:11:31:07  00:11:36:18\r\nde plus en plus personnel.\r\n\r\n00:11:37:02  00:11:39:23\r\n-E.Macron a-t-il \u00e9teint l'incendie ?\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:46:13\r\nIl est trop t\u00f4t\r\npour en \u00eatre certain.\r\n\r\n00:11:46:13  00:11:50:08\r\n-Tout le monde attendait\r\nEmmanuel Macron.\r\n\r\n00:11:50:10  00:11:55:02\r\nIl prend tout le monde \u00e0 rebours;\r\n\u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une vraie strat\u00e9gie.\r\n\r\n00:11:55:13  00:11:59:18\r\n-On s'attendait \u00e0 une interview\r\nclassique au journal de 20h00.\r\n\r\n00:11:59:20  00:12:03:08\r\nIl s'est adress\u00e9 \u00e0 son propre camp\r\net sans interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:12:03:10  00:12:06:12\r\nLa s\u00e9quence montre la d\u00e9fiance\r\n\u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique\r\n\r\n00:12:06:13  00:12:10:13\r\net de la presse qui, selon Macron,\r\n\"ne cherche plus la v\u00e9rit\u00e9\".\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:16:23\r\nHier, la contre-offensive\r\n\u00e9tait lanc\u00e9e avec cette photo\r\n\r\n00:12:17:01  00:12:23:07\r\no\u00f9 on y voit Macron\r\ndans une attitude \u00e0 la Kennedy,\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:26:12\r\ntravaillant ses dossiers\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n00:12:26:14  00:12:28:20\r\nLe noir et blanc\r\npour surligner le c\u00f4t\u00e9 jupit\u00e9rien\r\n\r\n00:12:28:22  00:12:30:17\r\ndu monarque de l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n00:12:31:00  00:12:33:05\r\nUne op\u00e9ration de communication\r\nqui s'est poursuivie\r\n\r\n00:12:33:07  00:12:36:12\r\ndevant un public tout acquis.\r\n\r\n00:12:36:13  00:12:40:12\r\nSachant que ce serait film\u00e9\r\net partag\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:43:14\r\nComme l'avait d\u00e9j\u00e0 fait\r\nune de ses conseill\u00e8res\r\n\r\n00:12:43:16  00:12:46:23\r\nqui avait film\u00e9 et tweet\u00e9\r\nles r\u00e9p\u00e9titions d'un discours\r\n\r\n00:12:47:01  00:12:50:18\r\nsur sa politique sociale,\r\navec des mots pour faire le buzz.\r\n\r\n00:12:52:10  00:12:55:04\r\n-La politique sociale...\r\n\r\n00:12:55:06  00:12:57:18\r\nOn met un pognon de dingue\r\ndans les minimas sociaux\r\n\r\n00:12:57:20  00:13:00:20\r\net les gens sont pauvres.\r\n\r\n00:13:00:22  00:13:04:09\r\nOn n'en sort pas.\r\n\r\n00:13:04:11  00:13:06:09\r\nIl faut un truc pour permettre\r\naux gens de s'en sortir !\r\n\r\n00:13:08:16  00:13:10:23\r\n-Aujourd'hui la situation\r\nest diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:13:11:01  00:13:14:15\r\nEmmanuel Macron peinera \u00e0 r\u00e9former\r\nle pays \u00e0 la hussarde.\r\n\r\n00:13:14:17  00:13:17:12\r\nLa start-up \u00e9lys\u00e9enne\r\nvient de conna\u00eetre\r\n\r\n00:13:17:14  00:13:19:23\r\nson premier accident industriel.\r\n\r\n00:13:20:00  00:13:23:12\r\n-Merci.\r\n\r\n00:13:23:14  00:13:29:06\r\nLes autotests VIH ne sont\r\ntoujours pas disponibles en Suisse,\r\n\r\n00:13:29:08  00:13:36:10\r\nplus d'un mois apr\u00e8s l'annonce\r\nde leur commercialisation.\r\n\r\n00:13:36:12  00:13:42:01\r\nUne d\u00e9couverte que l'on doit\r\n\u00e0 l'enqu\u00eate RTS.\r\n\r\n00:13:42:01  00:13:46:06\r\n-Nous les avons cherch\u00e9s\r\ndans des pharmacies genevoises.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:49:21\r\nJe cherche un autotest VIH.\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:52:05\r\nAvez-vous des autotests VIH ?\r\n\r\n00:13:52:07  00:13:54:18\r\nIls sont nouveaux en Suisse\r\n\r\n00:13:54:20  00:13:57:21\r\net permettent\r\nde se d\u00e9pister soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:13:57:23  00:14:01:09\r\nIls devraient \u00eatre disponibles\r\ndepuis plus d'un mois,\r\n\r\n00:14:01:11  00:14:03:15\r\nmais ils sont introuvables.\r\n\r\n00:14:03:17  00:14:06:03\r\nOn vous en a demand\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:06:05  00:14:10:09\r\n-Plusieurs fois, mais on n'a pas\r\nde date d'entr\u00e9e du produit.\r\n\r\n00:14:10:16  00:14:16:16\r\n-En juin, la Conf\u00e9d\u00e9ration annon\u00e7ait\r\nla mise sur le march\u00e9 de ce test.\r\n\r\n00:14:16:18  00:14:24:00\r\nUn acc\u00e8s facilit\u00e9 au d\u00e9pistage,\r\nqui est rat\u00e9.\r\n\r\n00:14:24:02  00:14:28:23\r\nL'absence du produit serait due\r\naux firmes pharmaceutiques.\r\n\r\n00:14:29:01  00:14:34:00\r\nAucune de ces firmes n'est pr\u00eate\r\n\u00e0 la commercialisation.\r\n\r\n00:14:45:03  00:14:50:01\r\nL'OFSP reconna\u00eet un couac\r\nde communication, mais relativise.\r\n\r\n00:14:50:20  00:14:52:20\r\n-D'ici quelques semaines,\r\n\r\n00:14:52:22  00:14:57:01\r\nles tests seront disponibles.\r\n\r\n00:14:57:03  00:15:02:06\r\nIl faut dire qu'il y a\r\nd'autres moyens de se faire tester.\r\n\r\n00:15:02:15  00:15:06:05\r\n-Les milieux de la sant\u00e9\r\nregrettent ce faux d\u00e9part.\r\n\r\n00:15:06:07  00:15:09:12\r\nIls attendaient l'autotest\r\navec impatience.\r\n\r\n00:15:09:22  00:15:11:23\r\n-On voudrait que ces tests\r\n\r\n00:15:12:01  00:15:14:02\r\nsoient largement utilis\u00e9s,\r\n\r\n00:15:14:04  00:15:18:02\r\nque les gens sachent o\u00f9 les acheter\r\net comment les utiliser.\r\n\r\n00:15:18:04  00:15:20:12\r\nCe qui s'est pass\u00e9 montre\r\n\r\n00:15:20:13  00:15:24:00\r\nque personne ne sait r\u00e9pondre\r\n\u00e0 ces questions.\r\n\r\n00:15:24:07  00:15:30:12\r\n-Les premiers autotests devraient\r\n\u00eatre en pharmacie en septembre.\r\n\r\n00:15:31:15  00:15:35:14\r\n-Le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9\r\npour les employ\u00e9s de Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:15:35:16  00:15:37:09\r\nFin mai, le groupe annon\u00e7ait\r\n\r\n00:15:37:11  00:15:40:21\r\nla suppression de 500 postes\r\ndans l'informatique en Suisse.\r\n\r\n00:15:40:23  00:15:43:20\r\nLes collaborateurs\r\nont jusqu'\u00e0 la fin du mois\r\n\r\n00:15:43:22  00:15:47:12\r\npour sugg\u00e9rer des alternatives.\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:52:01\r\n-Ces 500 employ\u00e9s Nestl\u00e9\r\ndans l'informatique\r\n\r\n00:15:52:03  00:15:58:08\r\nrisquent un licenciement\r\nou une d\u00e9localisation en Espagne.\r\n\r\n00:16:00:13  00:16:01:16\r\n-Il y a eu\r\n\r\n00:16:01:18  00:16:03:13\r\nune mobilisation incroyable,\r\n\r\n00:16:03:15  00:16:05:06\r\ndes id\u00e9es innovantes.\r\n\r\n00:16:05:08  00:16:06:18\r\nOn a bon espoir.\r\n\r\n00:16:06:20  00:16:09:05\r\nC'est au management de d\u00e9cider\r\n\r\n00:16:09:07  00:16:12:08\r\ns'il veut prendre en compte\r\nces propositions.\r\n\r\n00:16:12:09  00:16:17:07\r\n-Vous pensez qu'ils vont le faire ?\r\n-S'ils sont de bonne foi, oui.\r\n\r\n00:16:17:14  00:16:21:03\r\n-Quatre sc\u00e9narios sont\r\npropos\u00e9s par les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:42:12\r\nChez Nestl\u00e9, on se dit \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n00:16:43:06  00:16:44:17\r\n-Depuis l'annonce\r\n\r\n00:16:44:19  00:16:46:06\r\nde la r\u00e9organisation,\r\n\r\n00:16:46:08  00:16:48:00\r\nnous voulons soutenir\r\n\r\n00:16:48:02  00:16:49:23\r\nles collaborateurs impact\u00e9s.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:52:13\r\nNous sommes\r\ndans un esprit d'ouverture,\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:55:01\r\nde transparence et de collaboration.\r\n\r\n00:16:55:03  00:16:56:23\r\nNous avons accept\u00e9 deux fois\r\n\r\n00:16:57:01  00:17:00:11\r\nd'\u00e9tendre la dur\u00e9e\r\nde la p\u00e9riode de consultation.\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:05:16\r\nNous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 analyser\r\nchacune des propositions.\r\n\r\n00:17:06:12  00:17:09:18\r\n-La prise de position\r\ndes employ\u00e9s intervient\r\n\r\n00:17:09:20  00:17:14:01\r\nla veille de la publication\r\ndes r\u00e9sultats semestriels de Nestl\u00e9.\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:18:09\r\nLe patron M.Schneider est mis\r\nsous pression par des actionnaires\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:20:20\r\npour acc\u00e9l\u00e9rer ces r\u00e9formes.\r\n\r\n00:17:22:12  00:17:25:10\r\n-D\u00e9couverte inattendue\r\nsur la plan\u00e8te Mars:\r\n\r\n00:17:25:12  00:17:27:16\r\nun vaste lac souterrain.\r\n\r\n00:17:27:18  00:17:29:05\r\nC'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:32:22\r\nqu'un tel volume\r\nd'eau liquide est retrouv\u00e9.\r\n\r\n00:17:33:00  00:17:38:03\r\nLe lac de 20 km de large est situ\u00e9\r\nsous une couche de glace martienne.\r\n\r\n00:17:38:05  00:17:42:08\r\nIl laisse envisager la pr\u00e9sence\r\nd'avantage d'eau, voire de vie,\r\n\r\n00:17:42:10  00:17:45:19\r\nselon un article\r\nde la revue am\u00e9ricaine Science.\r\n\r\n00:17:47:22  00:17:52:00\r\nIl y a 40 ans naissait L.Browne,\r\nle premier b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette.\r\n\r\n00:17:52:02  00:18:01:02\r\nDepuis, plus de 6 mios de b\u00e9b\u00e9s\r\nsont n\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette technique.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:11:01\r\nOn se replonge\r\ndans cette page d'histoire humaine.\r\n\r\n00:18:12:14  00:18:15:17\r\n-A 40 ans, Louise Brown,\r\nest un symbole.\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:21:09\r\nElle a \u00e9t\u00e9 le premier b\u00e9b\u00e9 con\u00e7u\r\npar f\u00e9condation in vitro (FIV),\r\n\r\n00:18:21:11  00:18:27:14\r\nc'est-\u00e0-dire, con\u00e7u en laboratoire.\r\n\r\n00:18:28:18  00:18:30:07\r\n-Les gens me disent:\r\n\r\n00:18:30:09  00:18:32:09\r\n\"Merci !\"\r\n\r\n00:18:32:11  00:18:35:05\r\nEt je r\u00e9ponds que je n'ai fait\r\nque na\u00eetre.\r\n\r\n00:18:35:07  00:18:40:18\r\nLa FIV cr\u00e9e des vies,\r\nmais aussi de l'espoir, de la joie.\r\n\r\n00:18:41:01  00:18:45:08\r\n-Film\u00e9e,\r\nsa naissance \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:18:45:10  00:18:52:16\r\nUne avanc\u00e9e\r\npour les couples infertiles.\r\n\r\n00:18:53:15  00:18:55:11\r\n-Jusque-l\u00e0, les traitements\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:57:12\r\nde la fertilit\u00e9 constituaient\r\n\r\n00:18:57:13  00:19:00:15\r\nessentiellement\r\n\u00e0 stimuler l'ovulation.\r\n\r\n00:19:00:17  00:19:06:04\r\nIl n'y avait pas de solution efficace\r\n\u00e0 l'infertilit\u00e9 masculine.\r\n\r\n00:19:06:12  00:19:10:04\r\n-Ce premier b\u00e9b\u00e9-\u00e9prouvette\r\nravit autant qu'il inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:19:10:06  00:19:13:17\r\nCet enfant se d\u00e9veloppera-t-il\r\nnormalement ?\r\n\r\n00:19:13:19  00:19:18:21\r\nLes r\u00e9ponses depuis\r\nont \u00e9t\u00e9 rassurantes.\r\n\r\n00:19:18:23  00:19:22:20\r\nEn 40 ans, 6 mios d'enfants\r\nsont n\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la FIV.\r\n\r\n00:19:22:22  00:19:27:09\r\nMais pas question\r\nde parler de banalisation.\r\n\r\n00:19:28:09  00:19:29:22\r\n-Au contraire,\r\n\r\n00:19:30:00  00:19:32:09\r\nelle s'est complexifi\u00e9e.\r\n\r\n00:19:32:11  00:19:35:22\r\nOn a plus d'options \u00e0 offrir.\r\n\r\n00:19:36:00  00:19:39:12\r\nLes gens sont aussi mieux inform\u00e9s.\r\n\r\n00:19:39:20  00:19:42:03\r\n-Concevoir un enfant in vitro\r\n\r\n00:19:42:05  00:19:46:06\r\ndemeure un processus\r\nlong et co\u00fbteux.\r\n\r\n00:19:52:21  00:19:57:10\r\n-On mesure l'exploit technique et\r\nl'\u00e9motion.\r\n\r\n00:19:57:13  00:19:59:09\r\nMais il a fallu patienter en Suisse.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:01:21\r\n-En Suisse, il a fallu attendre 1985\r\npour assister \u00e0 la naissance\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:04:09\r\ndu premier b\u00e9b\u00e9-\u00e9prouvette,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 Locarno.\r\n\r\n00:20:04:11  00:20:06:11\r\nAujourd'hui, un enfant sur 50\r\nna\u00eet suite \u00e0 une f\u00e9condation in vitro\r\n\r\n00:20:06:12  00:20:10:12\r\net l'\u00e2ge moyen des couples\r\nest de 36 ans pour les femmes\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:15:08\r\net 39 ans pour les hommes.\r\n\r\n00:20:15:10  00:20:19:22\r\nMais depuis 2010, on constate\r\nune stagnation des FIV en Suisse.\r\n\r\n00:20:20:00  00:20:26:05\r\nLeur nombre s'est stabilis\u00e9\r\nautour des 6'000 par an.\r\n\r\n00:20:30:15  00:20:33:01\r\n-Pourquoi ce tassement\r\nalors que de plus en plus de couples\r\n\r\n00:20:33:03  00:20:35:09\r\nsont confront\u00e9s\r\n\u00e0 des soucis d'infertilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:20:35:17  00:20:38:21\r\n-Notre loi sur la procr\u00e9ation\r\nm\u00e9dicalement assist\u00e9e\r\n\r\n00:20:38:22  00:20:41:01\r\nest plus restrictive\r\nque dans d'autres pays.\r\n\r\n00:20:41:03  00:20:44:13\r\nLe don d'ovocytes est interdit\r\net le don de sperme est r\u00e9serv\u00e9\r\n\r\n00:20:44:15  00:20:47:12\r\naux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels et mari\u00e9s.\r\n\r\n00:20:47:13  00:20:52:12\r\nDe plus, la FIV, pas rembours\u00e9e,\r\nco\u00fbte entre 5'000 et 8'000 frs.\r\n\r\n00:20:52:14  00:21:02:06\r\nDes cliniques en Europe\r\naccueillent toujours plus de Suisses.\r\n\r\n00:21:02:08  00:21:07:07\r\nMais il n'y a aucune \u00e9tude\r\nquantifiant\r\n\r\n00:21:07:09  00:21:10:16\r\nce tourisme de la procr\u00e9ation.\r\n\r\n00:21:10:18  00:21:15:19\r\nUne chose est s\u00fbre,\r\nle chiffre d'une naissance sur 50\r\n\r\n00:21:15:21  00:21:20:00\r\nsuite \u00e0 une FIV\r\nest \u00e0 revoir \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:21:23:11  00:21:26:07\r\n-Les organisations \u00e9cologistes\r\npavoisent:\r\n\r\n00:21:26:09  00:21:28:22\r\nla Cour europ\u00e9enne\r\na d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer\r\n\r\n00:21:29:00  00:21:31:17\r\nles m\u00eames restrictions\r\n\u00e0 tous les OGM.\r\n\r\n00:21:31:19  00:21:37:00\r\nJusqu'ici, les OGM modernes n'\u00e9taient\r\npas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne\r\n\r\n00:21:37:02  00:21:41:12\r\nque les OGM classiques.\r\n\r\n00:21:46:17  00:21:49:07\r\n-Rien n'emp\u00eachera\r\nles politiques de la changer,\r\n\r\n00:21:49:10  00:21:52:08\r\nmais pour la Cour europ\u00e9enne,\r\nles organismes issus de mutag\u00e9n\u00e8se\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:55:09\r\nsont des OGM, donc soumis\r\naux m\u00eame r\u00e8gles de pr\u00e9caution.\r\n\r\n00:21:55:11  00:21:57:20\r\nLa mutag\u00e9n\u00e8se est une technique\r\n\r\n00:21:57:22  00:22:02:03\r\nvisant non pas \u00e0 ajouter du mat\u00e9riel\r\n\u00e9tranger, comme pour un OGM,\r\n\r\n00:22:02:05  00:22:04:21\r\nmais \u00e0 le d\u00e9couper\r\nde mani\u00e8re cibl\u00e9e.\r\n\r\n00:22:05:06  00:22:11:09\r\n-Il n'est pas question\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:13:12\r\nde produire des monstres,\r\n\r\n00:22:13:13  00:22:17:01\r\ndes choses antinaturelles.\r\n\r\n00:22:17:03  00:22:20:11\r\nIl s'agit de d\u00e9velopper des plantes\r\n\r\n00:22:20:12  00:22:24:21\r\nqui pousseraient avec moins\r\nde pesticides, d'insecticides.\r\n\r\n00:22:24:23  00:22:36:12\r\nCe serait des plantes\r\nqui r\u00e9sisteraient mieux naturellement\r\n\r\n00:22:36:14  00:22:41:15\r\n\u00e0 des agressions de l'environnement.\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:48:22\r\n-Les \u00e9cologistes se f\u00e9licitent\r\nde la d\u00e9cision des juges europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:22:49:00  00:22:51:19\r\nLe mod\u00e8le consistant\r\n\u00e0 breveter une plante\r\n\r\n00:22:51:21  00:22:54:14\r\npour vendre le pesticide\r\nqui va avec,\r\n\r\n00:22:54:16  00:22:56:23\r\nc'est le repoussoir absolu.\r\n\r\n00:22:57:01  00:23:01:20\r\nPour F.Cuche, le rendement se mesure\r\navec l'homme et la nature.\r\n\r\n00:23:01:22  00:23:07:11\r\nPour lui, une petite porte\r\nest ouverte sur les nouveaux OGM.\r\n\r\n00:23:07:19  00:23:10:05\r\n-Le jour o\u00f9 les chercheurs\r\n\r\n00:23:10:07  00:23:15:21\r\net les firmes nous disent\r\n\r\n00:23:15:23  00:23:22:00\r\nqu'une plante se passe\r\ntotalement de pesticide,\r\n\r\n00:23:22:02  00:23:25:14\r\non entre en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:23:25:16  00:23:28:17\r\nAujourd'hui,\r\non n'a pas de certification.\r\n\r\n00:23:28:19  00:23:32:06\r\nOn ne peut l'avoir.\r\n\r\n00:23:32:08  00:23:39:18\r\nLes agriculteurs ont eu des plantes\r\nqui doivent \u00eatre accompagn\u00e9es\r\n\r\n00:23:39:20  00:23:41:20\r\npar un pesticide.\r\n\r\n00:23:42:02  00:23:51:09\r\n-Les OGM nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nbousculent le d\u00e9bat.\r\n\r\n00:23:52:08  00:23:55:05\r\n-Au Tour de France,\r\n\r\n00:23:55:07  00:24:00:00\r\nG.Thomas renforce son avance\r\nen t\u00eate du classement,\r\n\r\n00:24:00:02  00:24:04:00\r\nau terme d'une course\r\nremport\u00e9e par N.Quintana.\r\n\r\n00:24:04:02  00:24:09:01\r\nC.Froome, quadruple vainqueur\r\ndu tour, semble marquer le pas.\r\n\r\n00:24:10:19  00:24:13:19\r\n-65 km dans les Pyr\u00e9n\u00e9es,\r\ndont 40 d'ascension.\r\n\r\n00:24:13:21  00:24:15:23\r\nUn sprint en montagne.\r\n\r\n00:24:16:01  00:24:21:13\r\nCette 17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France\r\n\u00e9tait la plus attendue.\r\n\r\n00:24:21:15  00:24:25:02\r\nLe rythme est soutenu\r\nd\u00e8s les premiers coups de p\u00e9dales.\r\n\r\n00:24:25:04  00:24:28:20\r\nUne \u00e9tape difficile et intense.\r\n\r\n00:24:28:22  00:24:34:04\r\nTout se joue dans l'ultime mont\u00e9e,\r\navec une pente moyenne de 8,7 %.\r\n\r\n00:24:34:06  00:24:38:12\r\nSi le grimpeur Nairo Quintana signe\r\nune belle victoire en solitaire,\r\n\r\n00:24:38:13  00:24:44:01\r\nla journ\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\npar la belle op\u00e9ration\r\n\r\n00:24:44:03  00:24:48:17\r\ndu maillot jaune Geraint Thomas\r\net le recul de Chris Froome.\r\n\r\n00:24:48:19  00:24:54:20\r\nThomas conforte son maillot jaune\r\n\u00e0 4 jours de l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:24:54:22  00:24:59:16\r\nChris Froome c\u00e8de la 2\u00e8me place\r\ndu classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Dumoulin.\r\n\r\n00:24:59:18  00:25:03:09\r\nLe quadruple vainqueur\r\ndu Tour de France\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:06:04\r\nc\u00e8de une cinquantaine de secondes\r\n\u00e0 Thomas.\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:09:02\r\n-J'ai r\u00e9agi au bon moment\r\n\r\n00:25:09:04  00:25:11:08\r\nquand Dumoulin a attaqu\u00e9.\r\n\r\n00:25:11:10  00:25:14:13\r\nC'est tout ce que j'avais \u00e0 faire.\r\n\r\n00:25:14:17  00:25:18:22\r\n-Le maillot jaune qui peut commencer\r\n\u00e0 r\u00eaver d'une victoire au g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:25:19:07  00:25:21:20\r\n-Je n'ai pas envie d'y penser.\r\n\r\n00:25:21:22  00:25:24:02\r\nIl y a un sprint demain.\r\n\r\n00:25:24:04  00:25:26:20\r\nJe vais me reposer pour \u00eatre pr\u00eat.\r\n\r\n00:25:27:03  00:25:29:17\r\n-Jeudi, le peloton\r\nretrouve la plaine\r\n\r\n00:25:29:19  00:25:35:06\r\navant les derniers cols vendredi.\r\n\r\n00:25:36:07  00:25:39:05\r\n-Maintenant, \"Vu des Alpes\"\r\navec nos journalistes baroudeurs.\r\n\r\n00:25:39:07  00:25:44:02\r\nLeur objectif: mieux comprendre\r\nl'\u00e9volution de la vie en montagne.\r\n\r\n00:25:44:04  00:25:48:22\r\nM.Fournier et J.Galichet ont trac\u00e9\r\ncinq \u00e9tapes pr\u00e8s des sommets.\r\n\r\n00:25:49:00  00:25:56:04\r\nNous les retrouvons en Valais.\r\n\r\n00:25:57:04  00:25:59:00\r\n-Des vaches de la race d'H\u00e9rens,\r\n\r\n00:25:59:02  00:26:00:23\r\nnous sommes sur un alpage,\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:02:19\r\nsur un site d'agritourisme.\r\n\r\n00:26:02:21  00:26:07:16\r\nOn est \u00e0 Mandelon,\r\npr\u00e8s du barrage de la Grande Dixence.\r\n\r\n00:26:07:18  00:26:09:11\r\nOn va vous expliquer\r\n\r\n00:26:09:12  00:26:13:23\r\ncomment les sites agritouristiques\r\npeuvent sauver les alpages.\r\n\r\n00:26:15:02  00:26:24:22\r\n...\r\n\r\n00:26:25:05  00:26:28:13\r\nVous avez vu des dizaines de vaches,\r\n\r\n00:26:28:15  00:26:31:20\r\nmais on en voit moins\r\ndans le Val d'H\u00e9rens, non ?\r\n\r\n00:26:31:22  00:26:33:14\r\n-Oui.\r\n\r\n00:26:33:16  00:26:35:08\r\nQuand j'\u00e9tais jeune,\r\n\r\n00:26:35:10  00:26:38:12\r\non avait 3 alpages\r\net 170 vaches par alpage.\r\n\r\n00:26:38:14  00:26:42:18\r\nMaintenant, on a 120 vaches\r\net un seul alpage.\r\n\r\n00:26:43:02  00:26:47:03\r\n-Les g\u00e9nissons\r\nont une p\u00eache du diable.\r\n\r\n00:26:47:05  00:26:50:14\r\nIl faut leur apprendre la vie,\r\nil para\u00eet.\r\n\r\n00:26:51:00  00:27:00:15\r\nQui sont les gens\r\nqui m\u00e8nent des vaches ici ?\r\n\r\n00:27:00:17  00:27:02:23\r\n-Des paysans qui veulent pouvoir\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:05:01\r\ntravailler leur pr\u00e9.\r\n\r\n00:27:05:03  00:27:09:00\r\nLa plupart m\u00e8ne les vaches\r\npar passion.\r\n\r\n00:27:09:02  00:27:12:22\r\nIl n'y en a pas\r\nbeaucoup qui prennent pour le lait.\r\n\r\n00:27:13:00  00:27:16:15\r\nOn a 120 vaches,\r\ndont 20 sont \"trayantes\".\r\n\r\n00:27:20:07  00:27:26:01\r\n-Les gens qui viennent ici,\r\nsont-ils sensibilis\u00e9s ?\r\n\r\n00:27:26:03  00:27:29:11\r\n-Ils voient d'o\u00f9 vient le lait.\r\n\r\n00:27:29:12  00:27:31:16\r\nQuand ils retournent en ville,\r\n\r\n00:27:31:18  00:27:35:00\r\nils sont contents de trouver\r\nle lait en magasin.\r\n\r\n00:27:35:02  00:27:39:14\r\nJ'aimerais qu'ils retiennent\r\nque sans paysans,\r\n\r\n00:27:39:16  00:27:46:21\r\non ne sait pas comment sera le lieu\r\ndans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n00:27:47:11  00:27:50:21\r\n-La solution serait des buvettes\r\n\r\n00:27:50:23  00:27:54:09\r\net des g\u00eetes touristiques.\r\n\r\n00:27:54:17  00:27:58:14\r\n-C'est tr\u00e8s chouette et calme.\r\n\r\n00:27:58:16  00:28:01:00\r\nOn est d\u00e9connect\u00e9 de tout.\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:04:12\r\n-C'est simple et convivial.\r\n\r\n00:28:05:11  00:28:11:03\r\n-Ca peut amener\r\nune client\u00e8le ext\u00e9rieure,\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:14:03\r\n\u00e7a peut faire d\u00e9couvrir la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:28:14:05  00:28:17:12\r\nOn peut aller au barrage,\r\npuis dormir ici.\r\n\r\n00:28:17:13  00:28:20:10\r\nOn m\u00e9lange le c\u00f4t\u00e9 d'agritourisme,\r\n\r\n00:28:20:12  00:28:23:11\r\nde d\u00e9veloppement \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:28:23:12  00:28:28:08\r\nOn sauve aussi le patrimoine.\r\n\r\n00:28:29:13  00:28:32:12\r\n-Le r\u00e9chauffement climatique\r\nfragilise les alpages,\r\n\r\n00:28:32:14  00:28:36:02\r\nnotamment les v\u00e9g\u00e9tations.\r\n\r\n00:28:36:04  00:28:39:07\r\nSi \u00e7a vous int\u00e9resse,\r\nconsultez le site de cette s\u00e9rie.\r\n\r\n00:28:39:09  00:28:41:15\r\nDemain, on sera aux Gastlosen,\r\n\u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:28:42:23  00:28:45:01\r\n-Vous retrouverez les coulisses\r\nde cette s\u00e9rie \"Vu des Alpes\"\r\n\r\n00:28:45:03  00:28:47:12\r\nsur le compte Instagram\r\nde RTSINFO,\r\n\r\n00:28:47:14  00:28:50:06\r\net tous les \u00e9pisodes\r\nsur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:28:52:17  00:28:57:20\r\nDes climats doux et des orages,\r\nN.Sba\u00ef nous donne la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:57:22  00:29:01:09\r\nPuis notre s\u00e9rie documentaire\r\n\"Quatre villages-un pays\".\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:04:16\r\nProchain rendez-vous\r\navec la r\u00e9daction demain \u00e0 12h45.\r\n\r\n00:29:04:18  00:29:08:10\r\nBelle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040533\r\nDate de transcription : 01-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:42) [88%] : \r\nLa Suisse, manque d'eau, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse avril et aujourd'hui, il n'a jamais plus ou si peu, depuis pr\u00e8s de 100 ans depuis 1921 pr\u00e9cis\u00e9ment du canton qui interdisent les feux \u00e0 proximit\u00e9 des for\u00eats s'allonge le en Suisse romande, mais aussi le Tessin les Grisons et de nombreux cantons al\u00e9maniques la s\u00e9cheresse pousse le Valais \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 l'interdiction des feux jusqu'au 1er ao\u00fbt h\u00e9 oui, jour de f\u00eate nationale, reportage sign\u00e9 Nadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:00:46) [87%] : \r\nIl y a 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:26 > 0:01:27) [98%] : \r\nApparemment pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:20) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:45) [91%] : \r\nLa Suisse vit mois les plus secs depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle dans les cantons, les appels \u00e0 la prudence se multiplient, on va aller \u00e0 il faudra renoncer aux fus\u00e9es aux allumettes Bengal dans son jardin, s\u00e9cheresse en Suisse et chaleur exceptionnelles au nord de la plan\u00e8te, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui surprend les climatologues, il \u00e9tait attendu mais pas avant 2030, nous tenterons de comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:03:26) [88%] : \r\nLa mort d'un grand Capitaine d'industrie, Sergio Marchionni incarn\u00e9e notamment le succ\u00e8s retrouv\u00e9 du groupe Fiat, le patron sans cravate, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il \u00e9tait hospitalis\u00e9, une enqu\u00eate de notre r\u00e9daction r\u00e9v\u00e8le vrai couac, les autotests VIH annonc\u00e9 en grande pompe il y a plus d'un mois ne sont toujours pas disponibles en Suisse les pharmacie s'impatiente, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique reconna\u00eet une erreur Lewis Brown \u00e0 40 ans pourquoi \u00e7a nous int\u00e9resse, c'est bien parce que cette anglais est le 1er b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette de l'histoire, retour sur une avanc\u00e9e technologique majeure, focus sur les b\u00e9b\u00e9s approuvait en Suisse avec Fanny moa\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:40) [92%] : \r\nJourn\u00e9e in\u00e9dite pour le Tour de France, une \u00e9tape de sprint en montagne, victoire pour le Colombien Kintana, quadruple vainqueur du Tour, Christopher Froome a probablement perdu ses derniers espoirs de victoire finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:04:12) [92%] : \r\nLa Suisse, manque d'eau, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse entre avril et aujourd'hui, il n'a jamais plus aussi peu depuis pr\u00e8s de 100 ans depuis 1921 pr\u00e9cis\u00e9ment, la liste des cantons qui interdisent les feux \u00e0 proximit\u00e9 des for\u00eats s'allonge le Valais, en Suisse romande, mais aussi le Tessin les Grisons et de nombreux cantons al\u00e9maniques la s\u00e9cheresse pousse aujourd'hui le Valais \u00e0 \u00e9tendre l'interdiction des feux jusqu'au premier ao\u00fbt, h\u00e9 oui, jour de f\u00eate nationale, reportage sign\u00e9 Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:14 > 0:04:27) [85%] : \r\nIl faudra les regarder de loin les feux d'artifice du 1er route en Valais interdit les fus\u00e9es depuis son jardin les allumettes Bengal ou encore les pyramides flamboyante, seuls les show pyrotechnique professionnels sont autoris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:44) [90%] : \r\nSous le la responsabilit\u00e9 des communes, le Tir de feux d'artifice communaux est autoris\u00e9, de m\u00eame que les les les feux patriotiques, les feux de joie, mais bien s\u00fbr tout ceci dans des p\u00e9rim\u00e8tres ou des zones qui seront s\u00e9curis\u00e9es par du du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:44 > 0:04:58) [93%] : \r\nLe Valais a soif le canton est totalement dess\u00e9ch\u00e9e avec la chaleur, le risque d'incendie s'est encore accru ces derniers jours, les pompiers sont sur le qui- vive, pour la seconde fois apr\u00e8s 2015 la d\u00e9cision d'interdire les feux \u00e9taient claires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:07) [95%] : \r\nIl aurait fallu compter sur 2 jours de pluie pour qu'on puisse retourner \u00e0 une une humidit\u00e9 des sols qui sont tout \u00e0 fait normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:07 > 0:05:15) [97%] : \r\nDans les magasins, les engins pyrotechniques sont toujours sur les \u00e9tals et risquent d'y rester, les clients sont rares depuis ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:15 > 0:05:19) [83%] : \r\nSi la campagne est s\u00e8che, on ne veut pas qu'il y a un incendie n'est-ce pas il y en a assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:19 > 0:05:31) [93%] : \r\nIl y a du danger quoi donc th\u00e9matique ment, on suit les r\u00e8gles dommage c'est pas toutes les ann\u00e9es parce que dans le fond on fait peur aux animaux, m\u00eame aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:31 > 0:05:34) [99%] : \r\nUn manque \u00e0 gagner non n\u00e9gligeable pour les professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:35 > 0:05:48) [90%] : \r\nC'est beaucoup de travail, qui ne sera pas r\u00e9compens\u00e9 donc la formation du personnel, la r\u00e9glementation par rapport aux autorit\u00e9s et puis bah, l'installation de toute la marchandise aujourd'hui, ben il n'y aura pas de chiffre d'affaires par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:49 > 0:05:57) [88%] : \r\nAilleurs en Suisse romande, pas d'interdiction mais partout, un appel \u00e0 la prudence, le risque d'incendie de for\u00eat et de feu de broussailles reste marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:57 > 0:05:58) [75%] : \r\nEt pas forc\u00e9ment, oui, mais alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:15) [88%] : \r\nLa s\u00e9cheresse frappe la Suisse et les vagues de chaleur touche le nord de la plan\u00e8te du Japon \u00e0 la Scandinavie, les thermom\u00e8tre s'affole la Su\u00e8de combat d'importants feux de for\u00eat depuis quelques jours et le Grand Nord prend des airs de Sud explications Hardy T. Chabagny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:18 > 0:06:24) [92%] : \r\nL'ambiance est quasi m\u00e9diterran\u00e9enne et pourtant nous sommes ici en Finlande, c'est le Grand Nord, comme vous ne l'avez jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:25 > 0:06:34) [95%] : \r\nLes temp\u00e9ratures atteignent des niveaux records et ce jusqu'aux zones arctiques on l'explique par de hautes pressions qui emp\u00eachent les pluies mais aussi par le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:35 > 0:06:56) [91%] : \r\nOn a aussi de mani\u00e8re plus indirecte, ce qui se passe sur l'oc\u00e9an Arctique avec le r\u00e9tr\u00e9cissement massif de la banquise et c'est clair qu'on perd du froid dans les r\u00e9gions polaires et progressivement, \u00e7a permet au \u00e0 la chaleur venant de moyennes et des basses latitudes d'envahir les r\u00e9gions arctiques et \u00e7a, on le voit aujourd'hui malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:57 > 0:07:07) [97%] : \r\nEt les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre dramatiques au Canada, la canicule a provoqu\u00e9 plus de huitante morts m\u00eame nombres de victimes au Japon, o\u00f9 les temp\u00e9ratures ont d\u00e9pass\u00e9 les 40 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:08 > 0:07:20) [94%] : \r\nLa Su\u00e8de, quant \u00e0 elle lutte contre les plus importants incendies de son histoire, la cons\u00e9quence du mois de juillet le plus chaud que le pays ait jamais connu des chaleurs intenses qui vont au-del\u00e0 des pr\u00e9visions des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:21 > 0:07:36) [94%] : \r\nC'est un petit peu ce qu'on s'attendait en tant que sp\u00e9cialiste du climat mais \u00e0 la limite, peut-\u00eatre pas aussi rapidement, ce qu'on vit aujourd'hui en Scandinavie, j'ai l'impression que les climatologues s'attendait \u00e0 voir \u00e7a a plut\u00f4t dans les ann\u00e9es 2030 2040.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:36 > 0:07:44) [92%] : \r\nSelon les experts, les chaleurs que subit le nord sont appel\u00e9es \u00e0 devenir de plus en plus banal progressivement l'exception devient la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:45 > 0:08:00) [97%] : \r\nPuis les incendies qui frappent la Gr\u00e8ce depuis lundi sont les plus meurtriers du XXIe si\u00e8cle en Europe, dernier bilan \u00e9tabli par les autorit\u00e9s, aujourd'hui 80 personnes ont perdu la vie, les secours sont encore \u00e0 la recherche d'une quarantaine de personnes disparues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:02 > 0:08:15) [91%] : \r\nUn g\u00e9ant, un visionnaire, un leader respect\u00e9 les hommages pleuvent apr\u00e8s la mort ce matin de Sergio Marchionni patron embl\u00e9matique du groupe Fiat, Chrysler qui l'a dirig\u00e9e pendant 14 ans, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:17 > 0:08:20) [87%] : \r\nL'entr\u00e9e en Bourse de Ferrari \u00e0 New York en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:23 > 0:09:03) [92%] : \r\nUn accomplissement pour Sergio Marques Yonnet, le patron de Fiat a retrouv\u00e9 les b\u00e9n\u00e9fices notamment gr\u00e2ce \u00e0 la prise de contr\u00f4le de crin Isler d\u00e8s 2009 et \u00e0 la r\u00e9organisation de la production en Italie, une prise de contr\u00f4le qui a fait de l'italo- Canadien et son traditionnel Pull col roul\u00e9 un des managers les plus \u00e9cout\u00e9es par les politiques des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique, Sergio Marc Yonnet est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, il avait \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 la semaine pass\u00e9e pour une op\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9paule, la cause exacte de son d\u00e9c\u00e8s n'a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, cela faisait plusieurs jours que les m\u00e9dias surtout italiens \u00e9taient mass\u00e9s devant l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:03 > 0:09:03) [83%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:03 > 0:09:18) [87%] : \r\nParce que Sergio Marchionne est Sergio Marchionne a \u00e9t\u00e9 le plus connu et le plus admir\u00e9, tout particuli\u00e8rement depuis une dizaine d'ann\u00e9es, le plus admir\u00e9 des grands patrons italiens, aussi bien pour son Style de direction que pour ses r\u00e9sultats toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:19 > 0:09:45) [93%] : \r\nAujourd'hui, on a descendu les drapeaux au palais Lingotto l'usine historique de Fiat et les r\u00e9actions de la classe politique italienne ont fus\u00e9 sur Twitter, l'ex- chef du gouvernement, Paolo Gentiloni, remerciant honn\u00eate, d'avoir diffus\u00e9 la fiert\u00e9 de l'Italie dans le monde, Sergio Marc Yonnet est rest\u00e9 14 ans \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat, il en a fait le 7\u00e8me plus gros constructeur mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:47 > 0:10:07) [92%] : \r\n\u00e0 Paris, le bureau d'Alexandre Benalla, l'ancien collaborateur d'Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 au palais de l'\u00c9lys\u00e9e en d\u00e9but de soir\u00e9e, c'est un nouvel \u00e9pisode dans cette affaire, au lendemain d'une prise de parole surprise du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, apr\u00e8s 6 jours de silence, Emmanuel Macron, \u00e0 parler, mais pas en public, r\u00e9cit d'une intervention qui fait pol\u00e9mique avec Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:08 > 0:10:19) [97%] : \r\nEmmanuel Macron a choisi le lieu et il a choisi le moment une r\u00e9union des d\u00e9put\u00e9s et des ministres de son parti hier soir une r\u00e9union sans journaliste, sans contradicteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:31) [86%] : \r\nOn ne peut pas \u00eatre chef par beau temps, et vouloir s'y soustraire, lorsque le temps est difficile, s'ils veulent un responsable, il est devant vous, qu'ils viennent le chercher et serait franchement j'ai pas la simple pens\u00e9e et aux entra\u00eenements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:32 > 0:10:49) [91%] : \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit aussi sa d\u00e9ception, son sentiment de trahison quand il a d\u00e9couvert le comportement d'Alexandre Benalla, le 1er mai \u00e0 Paris, mais il ne peut s'emp\u00eacher d'ironiser, il d\u00e9ment que son conseiller, toujours proche de lui lors de ses d\u00e9placements \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s ou avantag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:49 > 0:10:54) [85%] : \r\nAlexandre Benalla n'a jamais d\u00e9tenu le peuple Corse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:55 > 0:10:59) [84%] : \r\nExcentriques \u00e0 la r\u00e8gle jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:59 > 0:11:08) [88%] : \r\nEt \u00e0 300 m\u00e8tres carr\u00e9 \u00e0 l'Alma Alexandre Benalla n'a jamais gagn\u00e9 10000 euros Alexandre et lui non plus une insanit\u00e9 mon amant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:09 > 0:11:44) [91%] : \r\nCette sortie soulage ses proches contre un s\u00e9jour fut de t\u00e9moigner, je le jure devant la commission parlementaire de l'Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat mais elle frustre l'opposition qui d\u00e9nonce le format de l'intervention lev\u00e9 la c'est la traduction, l'expression de beaucoup de m\u00e9pris dans le ton de beaucoup d'arrogance, finalement, c'est la confirmation de cette d\u00e9rive un peu d'un pouvoir de plus en plus personnel d'un pr\u00e9sident qui se croient autoris\u00e9s \u00e0 tous, donc notre aurait pu Emmanuel Macron a-t-il \u00e9teint l'incendie, a-t-il repris la main, il est encore trop t\u00f4t pour en \u00eatre certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:46) [62%] : \r\nAux r\u00e8gles, au droit de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:46 > 0:11:55) [95%] : \r\nJean-Philippe Schaller, tout le monde attendait Emmanuel Macron il avait dit qu'il interviendrait lorsqu'il le jugerait utile, mais l\u00e0, il prend tout le monde \u00e0 rebours et \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:55 > 0:12:52) [91%] : \r\nEt oui, on s'attendait \u00e0 une interview classique au journal de 20 heures h\u00e9 bien pas du tout, il s'adresse en priorit\u00e9 \u00e0 ses partisans et il assume la s\u00e9quence d'hier monte surtout une grande d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'opposition politique et de la presse qui, selon Macron ne cherche plus la v\u00e9rit\u00e9 finalement 30 Macron m\u00eame combat contre les soi-disant fait News alors d\u00e8s hier matin \u00e0 la contre- offensive \u00e9tait lanc\u00e9e avec la publication d'une photo sur le compte Instagram de la photographe officiel de l'\u00c9lys\u00e9e, on y voit le pr\u00e9sident Macron embrasse chemise un peu \u00e0 la Kennedy le stylo dans la bouche compulsion ses dossiers en noir et blanc pour souligner le c\u00f4t\u00e9 intemporel du monarque de l'\u00c9lys\u00e9e, le l'op\u00e9ration de com se poursuit, on l'a vu \u00e9videmment avec cette s\u00e9quence hier, pas de questions g\u00eanantes, \u00e9videmment, puisqu'il y avait pas de journaliste, mais sachant bien que tout cela serait film\u00e9e et diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux comme l'avait fait d'ailleurs la propre conseill\u00e8re en communication d'Emmanuel Macron, il y a quelques semaines, en filmant et en tweetant les r\u00e9p\u00e9titions, un discours sur la politique sociale, avec des mots qui devait faire le boss, on l'\u00e9coute \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:12:54) [78%] : \r\nLa politicienne regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:55 > 0:13:06) [80%] : \r\nOn met un peu les vannes dans des dans des minima sociaux, les gens ils sont quand m\u00eame pas, on n'en sort pas les gens qui pauvre h\u00e9las pour ceux qui tombent pas il reste pauvre, on va voir un truc qui permet aux gens de s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:07 > 0:13:19) [90%] : \r\nAujourd'hui, la situation est diff\u00e9rente au plus bas dans les sondages, Emmanuel Macron, aura du mal \u00e0 continuer \u00e0 r\u00e9former \u00e0 la hussarde la Start-Up \u00e9lys\u00e9enne en formation commando vient d'commence tout que vient de conna\u00eetre son 1er accident industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:19 > 0:13:42) [92%] : \r\nMerci pour ce d\u00e9cryptage Jean-Philippe Schaller, on peut appeler \u00e7a un couac, les auto- tests VIH qui doivent permettre de d\u00e9pister soi-m\u00eame la pr\u00e9sence du virus ne sont toujours pas disponibles en Suisse, plus d'un mois apr\u00e8s l'annonce de leur commercialisation ces tests restent introuvables en pharmacie, une d\u00e9couverte que l'on doit \u00e0 l'enqu\u00eate RTS sign\u00e9 Martial G\u00e9rardin il Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:43 > 0:14:10) [86%] : \r\nNous les avons cherch\u00e9 dans une dizaine de pharmacies genevoises, je cherche un autoclave, par exemple, vous avez des autotests ABB, le coach la Stevia je les auto- tests VIH grande nouveaut\u00e9 en Suisse pour ce d\u00e9pister soi-m\u00eame \u00e0 la maison, pour l'instant nous n'en avons pas plus d'un mois qu'il devrait \u00eatre disponible dans les officines, mais voil\u00e0, aujourd'hui, ils sont introuvables, on vous les a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 oui, plusieurs fois, on n'a toujours pas de date d'entr\u00e9e du fret flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:10 > 0:14:35) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des pharmacies et pourtant le 18 juin dernier la Conf\u00e9d\u00e9ration annon\u00e7ait la mise sur le march\u00e9 suisse de ce nouveau test, sans prescription, la promesse d'un acc\u00e8s facilit\u00e9 au d\u00e9pistage du virus du SIDA visiblement rat\u00e9 pour le moment, la raison de cette absence, nous la trouvons du c\u00f4t\u00e9 des firmes pharmaceutiques plusieurs nous ont confirm\u00e9 \u00eatre sur le coup, aucune n'est en revanche pr\u00eates \u00e0 la commercialisation, comme nous l'indique mais enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:35 > 0:14:45) [93%] : \r\nLa pr\u00e9paration des emballages des notices et d'autres outils d'information n\u00e9cessite un certain temps de pr\u00e9paration, l'annonce de Swissmedic n'\u00e9taient pas coordonn\u00e9es avec les entreprises, en train de pr\u00e9parer le lancement dans nos tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:45 > 0:14:51) [95%] : \r\nL'OFSP reconna\u00eet un l\u00e9ger couac de communication mais relativise l'impact du retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:51 > 0:15:03) [93%] : \r\nOn n'a pas des soucis que d'ici quelques semaines, ces tests, ils sont partout, disponible et il faut quand m\u00eame dire, c'est pas le seul moyen de se faire tester en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:03 > 0:15:31) [89%] : \r\nLes milieux de la sant\u00e9 de la pr\u00e9vention, regrette en tout cas ce faux d\u00e9part, cette auto- tests qui l'attendaient avec impatience, on voudrait qu'il soit largement utilis\u00e9, que tout le monde sache o\u00f9 aller les acheter, comment les utiliser, aupr\u00e8s de qui demander conseil, j'ai l'impression que ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment fait que personne ne sait tr\u00e8s bien comment r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, d'apr\u00e8s nos informations, les premiers auto- tests arriveront en pharmacie, en septembre, presque 3 mois apr\u00e8s leur autorisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:32 > 0:15:48) [92%] : \r\nPour les employ\u00e9es de Nestl\u00e9, le compte-\u00e0-rebours est enclench\u00e9 fin mai, le groupe a annonc\u00e9 pr\u00e9voir la suppression de 500 postes de travail en Suisse dans l'informatique, les collaborateurs ont jusqu'\u00e0 la fin du mois pour sugg\u00e9rer des alternatives 4 sc\u00e9narios sont sur la table, Nicolas de Ferrare et Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:49 > 0:15:59) [92%] : \r\nLes traits tir\u00e9s, ils n'ont pas pris de vacances, il repr\u00e9sente les 500 employ\u00e9es Nestl\u00e9 dans l'informatique qui risquent un licenciement ou une d\u00e9localisation en Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:59 > 0:16:18) [89%] : \r\nNous avons fait des analyses \u00e0 une mobilisation incroyable des id\u00e9es, il y a assez innovante qui sont sortis, on a bon espoir maintenant, c'est au management seul de d\u00e9cider s'ils veulent prendre en compte ces propositions pas, vous pensez qu'ils vont le faire, on esp\u00e8re, s'ils sont de bonne foi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:19 > 0:16:43) [90%] : \r\n4 sc\u00e9narios sont propos\u00e9s par les employer, hein, le statu quo, en \u00e9vitant les gaspillages dans de grands projets de une d\u00e9localisation partielle en gardant les postes d'expertise en Suisse trois accepter le plan de la direction mais \u00e9chelonner la transition sur 3 \u00e0 5 ans IV. cr\u00e9er une entreprise autonome qui s'occuperait de l'informatique chez Nestl\u00e9, on se dit \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:43 > 0:17:08) [93%] : \r\nDepuis l'annonce de la r\u00e9organisation, nous avons eu pour seule pr\u00e9occupation de soutenir les collaborateurs impact\u00e9es par ces changements, nous avons entam\u00e9 une p\u00e9riode de consultation dans un esprit d'ouverture, de transparence et de collaboration, c'est dans ce cadre-l\u00e0 que nous avons accept\u00e9 par 2 fois, d\u00e9tendre la dur\u00e9e de la p\u00e9riode de consultation qui s'ach\u00e8ve la semaine prochaine le 31 juillet et nous nous sommes engag\u00e9s effectivement \u00e0 analyser en d\u00e9tail chacune des propositions qui nous sera faite dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:08 > 0:17:21) [93%] : \r\nLa prise de position des employ\u00e9es intervient la veille de la publication des r\u00e9sultats semestriels de Nestl\u00e9, alors que le patron allemand Marc Schnyder et mis sous pression par certains actionnaires pour acc\u00e9l\u00e9rer ses r\u00e9formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:23 > 0:17:47) [92%] : \r\nUne d\u00e9couverte inattendue sur la plan\u00e8te Mars, on y a d\u00e9cel\u00e9 un vaste lac souterrain, c'est la premi\u00e8re fois, quand elle le volume d'eau liquide, condition indispensable au d\u00e9veloppement de la vie et trouver le lac de 20 kilom\u00e8tres de large est situ\u00e9 sous une couche de glace martienne et il laisse envisager la pr\u00e9sence de davantage d'eau, voire de vie sur la plan\u00e8te rouge, selon un article de la revue am\u00e9ricaine Science.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:49 > 0:18:12) [95%] : \r\nCette petite bouille a \u00e9mu le monde il y a tout juste 40 ans, Louise Brown 1er b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette la f\u00e9condation en laboratoire, une r\u00e9volution, \u00e0 ce moment-l\u00e0 et depuis plus de 6 millions de b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette technique, avant de parler de la situation en Suisse, aujourd'hui on se replonge dans cette fascinante page d'histoire humaine Anne Cathia Marchon et Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:14 > 0:18:28) [94%] : \r\n\u00e0 40 ans, Louise Brown est un symbole, cette m\u00e8re de 2 enfants, on a bien conscience, elle a \u00e9t\u00e9 le 1er b\u00e9b\u00e9 con\u00e7u par f\u00e9condation in vitro, c'est-\u00e0-dire par l'association de l'ovule et des spermatozo\u00efdes en dehors des organes naturels en laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:28 > 0:18:41) [87%] : \r\nPhilippe, les gens s'approche toujours de moi et me disent : j'aimerais vous remercier et je dis simplement, h\u00e9 bien je n'ai fait que na\u00eetre la fille ne fait pas que cr\u00e9er des vies, elle cr\u00e9e de l'espoir de la joie, elle cr\u00e9e aussi des familles et des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:41 > 0:18:42) [77%] : \r\nApr\u00e8s pr\u00e9pay\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:42 > 0:18:53) [92%] : \r\nFilmer sa naissance le 25 juillet 1978 \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement, une avanc\u00e9e majeure pour tous les couples infertiles qui a ouvert des perspectives alors in\u00e9dite aux sp\u00e9cialistes de la reproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:54 > 0:19:07) [87%] : \r\nJusque l\u00e0, les traitements de l'infertilit\u00e9 constitu\u00e9 essentiellement stimul\u00e9 le violation de produire une ovulation chez les femmes que voulait pas normalement, il n'y avait par exemple pas de solution efficace \u00e0 la fertilit\u00e9 masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:08 > 0:19:28) [91%] : \r\nCe 1er b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette ravit autant qu'il inqui\u00e8te les enfants con\u00e7us par f\u00e9condation in vitro se d\u00e9veloppement ont normalement pourront-ils donner naissance sans recours \u00e0 un laboratoire, les r\u00e9ponses ont depuis \u00e9t\u00e9 rassurante en 40 ans 6 millions d'enfants sont n\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode, qui n'a cess\u00e9 de s'am\u00e9liorer pour autant pas question de parler de banalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:28 > 0:19:40) [90%] : \r\n\u00eatre bien au contraire, elle s'est complexifi\u00e9e je dirais parce qu'on a actuellement de beaucoup plus grande panoplie d'options \u00e0 offrir les gens sont aussi beaucoup mieux inform\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:40 > 0:19:45) [92%] : \r\nEt concevoir un enfant in vitro demeure un processus long et exigeant et co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:47 > 0:19:54) [89%] : \r\nFanny moyen, on mesure l'exploit technique, l'\u00e9motion a aussi, mais les premiers cris d'un b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette en Suisse, pour cela il a fallu patienter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:54 > 0:20:27) [94%] : \r\nOui, oui, il a fallu attendre 1985 pour assister \u00e0 la naissance du 1er b\u00e9b\u00e9- \u00e9prouvette con\u00e7u dans les laboratoires de l'h\u00f4pital de Locarno alors si \u00e0 l'\u00e9poque, la petite Y\u00e9l\u00e9na est une exception en Suisse aujourd'hui un enfant sur 5 ans tenait suite \u00e0 une f\u00e9condation in vitro et l'\u00e2ge moyen des couples et de 36 ans pour les femmes et de 39 ans pour les hommes, mais depuis 2010, on assiste \u00e0 une stagnation des filles vivent en Suisse apr\u00e8s avoir quasiment doubl\u00e9 en 10 ans, leur nombre a baiss\u00e9 et s'est stabilis\u00e9 autour de 6000 par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:27 > 0:20:32) [91%] : \r\nAlors, pourtant, les soucis d'infertilit\u00e9 en Suisse, \u00e7a ne sont pas en baisse, pourquoi ce tassement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:32 > 0:21:20) [91%] : \r\nAlors il y a plusieurs raisons : d'abord notre loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et beaucoup plus restrictif que dans d'autres pays le don de d'ovocyte est interdit et le don de sperme est r\u00e9serv\u00e9e exclusivement aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels et mari\u00e9 ensuite la FIV en Suisse n'est pas rembours\u00e9, elle co\u00fbte entre 5000 et 8000 francs, du coup, de nombreuses cliniques partout en Europe, que ce soit en Europe, en Espagne, en Belgique ou encore en R\u00e9publique tch\u00e8que accueille toujours plus de Suisses en mal d'enfant, mais \u00e0 ce jour il n'existe aucune \u00e9tude quantifi\u00e9e en ce tourisme de la Pro crue de la procr\u00e9ation, impossible donc de savoir combien de b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s en Suisse ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us \u00e0 l'\u00e9tranger, au final, une chose est s\u00fbre, ce chiffre d'une naissance sur cinquante est \u00e0 revoir \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:20 > 0:21:21) [86%] : \r\nMerci beaucoup Fanny moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:22 > 0:21:42) [93%] : \r\nLes organisations \u00e9cologistes, comme Greenpeace pavoise, la Cour europ\u00e9enne de justice a d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer les m\u00eames restrictions \u00e0 tous les OGM jusqu'ici, les formes les plus modernes d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s n'\u00e9taient pas log\u00e9es \u00e0 la m\u00eame enseigne que les OGM classiques, les explications sont sign\u00e9es Henri Montavon Julien Guillaume et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:44 > 0:21:55) [93%] : \r\nRien n'emp\u00eachera un jour les politiques de la changer, mais pour l'heure, la r\u00e8gle est claire pour la Cour europ\u00e9enne, les organismes issus de mutagen\u00e8se sont des OGM et donc soumis aux m\u00eames r\u00e8gles de pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:56 > 0:22:05) [81%] : \r\nMutagen\u00e8se, une nouvelle technique visant non pas \u00e0 ajouter du mat\u00e9riel \u00e9tranger aux g\u00e8nes comme les OGM traditionnelles, mais \u00e7a ne d\u00e9couper de mani\u00e8re cibl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:06 > 0:22:11) [95%] : \r\nDes recherches prometteuses, dont il n'y a aucune raison de priver l'humanit\u00e9 estime Denis Duboule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:11 > 0:22:41) [91%] : \r\nIl n'est pas question de produire des monstres des Alien, des choses qui n'existent pas et qui sont anti- naturel, il est simplement question de d\u00e9velopper peut-\u00eatre des plantes qui pousserait avec moins de pesticides, avec moins d'insecticides, non pas des plantes qui r\u00e9sisterait mieux \u00e0 un type d'insecticide qui seraient vendus par etc, toujours cette m\u00eame rh\u00e9torique mais des plantes qui peut-\u00eatre r\u00e9sisterait mieux de fa\u00e7on naturelle, \u00e0 des agressions de l'environnement \u00e0 des animaux \u00e0 des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:42 > 0:23:08) [94%] : \r\nReste que les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, les \u00e9cologistes sont des filles et se f\u00e9licite de la d\u00e9cision aujourd'hui des juges d'Europ\u00e9ens le mod\u00e8le consistante \u00e0 breveter une plante pour vendre le pesticide qui va avec, comme l'\u00e9voque le professeur Duboule, c'est le repoussoir absolu mais m\u00eame chez un Fernand Cuche, pour qui le rendement ne se mesure qu'en lien avec l'homme et avec la nature et qui pr\u00f4ne la diversit\u00e9 des esp\u00e8ces naturelles une petite porte est ouverte sur les nouveaux OGM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:08 > 0:23:41) [89%] : \r\nLe jour o\u00f9 les chercheurs, je dis bien les chercheurs, les firmes si c'\u00e9tait possible que si nous disent ce il se fait de ce bl\u00e9, il se passe totalement de pesticides l\u00e0 on notera en mati\u00e8re aujourd'hui, on l'a pas cess\u00e9 cette certification, on peut pas l'avoir parce que tout simplement, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 offert aux cultivateurs aux agriculteurs ce sont des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es qui doivent \u00eatre accompagn\u00e9s par un pesticide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:42 > 0:23:51) [90%] : \r\nLes OGM, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, m\u00eame s'il reste des OGM sont de nature diff\u00e9rente, il commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bousculer les termes toujours tr\u00e8s dogmatique de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:52 > 0:24:10) [90%] : \r\nSur la route du Tour de France, belle op\u00e9ration de gains une Thomas dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, le maillot jaune renforce encore son avance en t\u00eate du classement au terme d'une \u00e9tape in\u00e9dite, remport\u00e9 par le Colombien h\u00e9ros Kintana Christopher Froome, quadruple vainqueur du Tour semble lui marquer le pas, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:10 > 0:24:22) [94%] : \r\n65 kilom\u00e8tres dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, dont 40 d'ascension un sprint en montagne explosif cette 17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France \u00e9tait la plus attendue avec une arriv\u00e9e \u00e0 2215 m\u00e8tres au sommet du col du porte-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:23 > 0:25:06) [94%] : \r\nLe rythme est soutenu d\u00e8s les premiers coups de p\u00e9dale, une \u00e9tape difficile et intense avec des visages qui se durcit ses grimaces, tout se joue dans l'ultime mont\u00e9e 16 kilom\u00e8tres avec une pente moyenne de 8,7 pourcent si le grimpeur colombien h\u00e9ros Kintana signe une belle victoire en solitaire, le 2\u00e8me succ\u00e8s d'\u00e9tape de sa carri\u00e8re, la journ\u00e9e aura surtout \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la belle op\u00e9ration du maillot jaune, M. Thomas et le recul de Chris Froome en se classant 3\u00e8me \u00e0 47 secondes de Quintana Thomas conforte son maillot jaune \u00e0 4 jours de l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris, Chris Froome lui c\u00e8de la 2\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Dumoulin le quadruple vainqueur du Tour de France a l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 1800 m\u00e8tres de la ligne, c'est d'une cinquantaine de secondes \u00e0 Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:06 > 0:25:14) [87%] : \r\nEt alors, je me sentais plut\u00f4t bien et j'ai r\u00e9agi au bon moment compte du Dumoulin \u00e0 attaquer et c'est tout ce que j'avais \u00e0 faire une bonne journ\u00e9e, c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:14 > 0:25:20) [95%] : \r\nC'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une aubaine pour le maillot jaune qui peut commencer \u00e0 r\u00eaver d'une victoire au g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:20 > 0:25:25) [86%] : \r\nAttends la masse 5 je n'ai pas envie d'y penser, je prends, jour apr\u00e8s jour, il y a un sprint demain, je vais me reposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:25 > 0:25:33) [79%] : \r\nPour \u00eatre pr\u00eate \u00e0 les fera jeudi le peloton retrouve la plaine entre sur base Pau avant les derniers cols vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:35 > 0:25:57) [91%] : \r\nC'est l'heure de Vue-des-Alpes notre bol d'air quotidien cette semaine avec nos 2 journalistes baroudeur, leur objectif, on le rappelle, sur les sentiers de Suisse, mieux comprendre l'\u00e9volution de la vie en montagne, Matthieu Fournier et J\u00e9r\u00f4me Galichet ont trac\u00e9 5 \u00e9tapes pr\u00e8s des sommets et ce soir, nous les retrouvons en Valais ou d\u00e9cor bucolique peut rimer avec d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:57 > 0:26:12) [87%] : \r\nDes saunas et des vaches de la race des reins, nous sommes sur un alpage sur un site d'agritourisme on \u00e9tait ce matin \u00e0 pr\u00e8s du barrage de Moiry on a ici pr\u00e8s du barrage, la grande \u00eele en s'Mandelon, on va vous expliquer comment ces sites agr\u00e9\u00e9s touristiques peuvent sauver les alpages aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:17 > 0:26:18) [71%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:25 > 0:26:32) [82%] : \r\nAlors un d\u00e9marche l\u00e0, vous m'avez vu des dizaines, mais des matches comme \u00e7a dans le bas des reins, on en voit de moins en moins d'un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:32 > 0:26:42) [81%] : \r\nOui, enfin il y en a pas tellement \u00e7a passe, comme j'\u00e9tais jeune avait 3 alpages, il y avait 170 vaches meurent alpages, maintenant on n'a plus qu'un alpage en arrive \u00e0 120 vaches, mais c'est difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:43 > 0:26:50) [73%] : \r\nC'est des sont n'est plus de vaches, elles ont une p\u00eache du diable, il faut leur apprendre la vie para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:56 > 0:27:09) [85%] : \r\nLes gens qui m\u00e8ne encore des vaches, ici, c'est qu'il cherche quoi alors il y a quelques paysans qui mettent encore leur ici pour pouvoir travailler leur prix en bas et l\u00e0, mais la plupart des personnes, elles font \u00e7a par passion et c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:10 > 0:27:47) [89%] : \r\nPour la lutte n'a pas beaucoup qui prennent polonais, on a tr\u00e8s bien puisqu'ici on a 120 ch et il y en a 20 qui sont tr\u00e8s lentes, vous a l'impression que les gens qui viennent ici sont vraiment sensibiliser disons quand ils sont ici, je pense qu'ils se rendent compte que le lait vient pas du Berlingo mais quand ils retournent dans leur, dans leur ville de ben, ils sont bien contents de pouvoir tout acheter \u00e0 la coffret \u00e0 la place faite j'aimerais \u00e9galement t\u00eate que s'il y a pas de paysans et de et de gens qui qui s'occupe un peu des des prairies et des p\u00e2turages ben je sais pas comment sera le lieu dans quelques ann\u00e9es quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:47 > 0:27:55) [87%] : \r\nLa solution pour sauver les alpages, elle pourrait passer par \u00e7a des sites touristiques et leur buvettes qui attire chaque soir, de nombreux visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:55 > 0:28:00) [79%] : \r\nC'est chouette \u00eatre calmer et puis on n'a pas droit au roaming \u00e0 la cage et donc on est d\u00e9connect\u00e9 de tout vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:00 > 0:28:04) [80%] : \r\nC'est quelque chose de sang d'accueil en tr\u00e8s conviviale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:09 > 0:28:26) [88%] : \r\n\u00e7a peut amener aussi une client\u00e8le compl\u00e8tement ext\u00e9rieure, \u00e7a peut faire d\u00e9couvrir aussi la r\u00e9gion on peut faire des balades on peut d\u00e9poser plainte chose aller au barrage venir dormir ici, on m\u00e9lange justement ce c\u00f4t\u00e9 un peu de d'agritourisme, agricole, touristique de d\u00e9veloppement \u00e0 long terme de de sauver un petit peu le Patrimoine aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:29 > 0:28:40) [93%] : \r\nOn aurait pu vous parler aussi du r\u00e9chauffement climatique qui fragilise les alpages et notamment leur v\u00e9g\u00e9tation, mais aujourd'hui on a plus le temps, rendez- vous sur la page web de cette s\u00e9rie si \u00e7a vous int\u00e9resse demain, direction les gaz Clausen dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:41 > 0:29:07) [93%] : \r\nLes coulisses de cette s\u00e9rie, vu des Alpes o\u00f9 les retrouver sur le compte Instagram de RTSinfo et tous les \u00e9pisodes sur RTS Point CH la douceur du climat selon o\u00f9 vous vous trouvez doit composer parfois avec le fracas des orages Nathalie Sba\u00ef nous donne tout de suite l'humeur du ciel, puis une autre s\u00e9rie documentaire en Suisse : 4 villages : un pays, prochain rendez- vous avec la r\u00e9daction demain 12 45 belle soir\u00e9e \u00e0 tous et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:16 > 0:29:19) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:15 > 0:30:17) [92%] : \r\nC'est le type de Philippe et Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:18 > 0:30:21) [65%] : \r\nIl va plus pour la cam\u00e9ra sous tutelle, a fait 5 peux Silvio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:21 > 0:30:22) [70%] : \r\nIl faut qu'il mette le m\u00e2t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:25 > 0:30:30) [63%] : \r\nIl voil\u00e0 qu'ils reviennent en passe, l\u00e0, c'\u00e9tait pas la la hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:37 > 0:30:45) [85%] : \r\nOui, \u00e7a c'est la main, auteur, enfin je crois, c'est juste ou quoi, alors c'est tout bon, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:47 > 0:30:51) [77%] : \r\nOK, \u00e7a je ne pas d'accord, merci beaucoup, ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:53 > 0:31:01) [88%] : \r\nBonjour tout c'\u00e9tait pas la plus belle journ\u00e9e de la semaine dans les Alpes, il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de nuages r\u00e9siduels, ce matin, des orages d'hier soir, une activit\u00e9 convectives 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:53 > 0:37:00) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce n'\u00e9tait pas la journ\u00e9e la plus ensoleill\u00e9e de la semaine dans les Alpes entre les nuages r\u00e9siduels des orages d'hier soir entre l'activit\u00e9 convectives a vite pris le relais, a, on le voit ici dans le Val-d'Annivier et puis d'autres orages se sont d\u00e9clench\u00e9es, malgr\u00e9 cela, \u00e9videmment, ce n'est pas suffisant pour abreuver la nature pour enrayer cette s\u00e9cheresse vraiment importante dont on a largement parl\u00e9 lors du 19 30 aujourd'hui, avant cela, nous avons eu un bon ensoleillement notamment sur l'arc l\u00e9manique ou encore sur le sud 10 \u00e0 11 heures et moins de soleil, donc la r\u00e9gion des Trois-Lacs sur le nord du jour hein, avec toutes ces cellules orageuses que l'on voit se d\u00e9velopper, alors que c'\u00e9tait sec dans l'Est, la goutte froide qui a engendr\u00e9 donc cette instabilit\u00e9 s'\u00e9loignera demain en direction de l'Est, cela va se stabiliser, nous aurons de belles journ\u00e9es avant une d\u00e9gradation pluvio- orageuse pour samedi, il y a encore un horaire \u00e0 d\u00e9finir les averses en ce moment, on a une belle cellule du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne sur le lac vers 18 heures et puis cette activit\u00e9, partez en direction du Sud-Ouest ouest autant se d\u00e9gonfle en et en ce moment, c'est vraiment dans les Alpes, qu'on allait tout derniers \u00e9chos qui seront encore d'actualit\u00e9, en soir\u00e9e, comme le confirme la carte de Dean Gill, de MeteoSuisse ou risque d'orages vraiment sur la cr\u00eate des Alpes valaisannes \u00e9galement sur le nord du Tessin le sud des Grisons, l'Engadine ailleurs, voyez un temps sec vraiment un ciel \u00e9toil\u00e9, demain ce sera tr\u00e8s stable, tr\u00e8s beau, d'un bout \u00e0 l'autre du territoire et puis l'activit\u00e9 convectives sera timide, de m\u00eame que l'activit\u00e9 orageuse du coup tr\u00e8s localis\u00e9es, vraiment \u00e0 la montagne plut\u00f4t dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes que sur le Jura et puis la soir\u00e9e sera sachant vous pouvez vraiment tabler sur toutes les activit\u00e9s de plein air, une soir\u00e9e qui sera en plus tr\u00e8s chaude puisque durant la journ\u00e9e en va vraiment s'envoler \u00e0 32 33 degr\u00e9s en plaine de 27 \u00e0 1000 m\u00e8tres, nous aurons de d'altitude culminera \u00e0 4100 m\u00e8tres c'est-\u00e0-dire qu'il faudra grimper au pour avoir de la fra\u00eecheur, on la bise aura le m\u00e9rite cette fois-ci de jouer le r\u00f4le des ventilateurs soufflera entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, plus fort d'ailleurs secteur Nord-Est jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, c'est agr\u00e9able, vendredi soir, un copier/coller de demain, donc, du soleil, une activit\u00e9 orageuse anecdotique plut\u00f4t \u00e0 la montagne et toujours cette chaleur extr\u00eame 32 \u00e0 33 degr\u00e9s et puis samedi la visite de ce front froid, on ne conna\u00eet donc pas l'horaire exact encore mais on aura une d\u00e9gradation pluvio- orageuse, elle pourrait \u00eatre aussi bien le matin, qu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e qu'en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, en tous les cas, quelques averses quelques orages bienvenus mais donc pas suffisant pour enrayer \u00e9videmment la s\u00e9cheresse et puis surtout, d\u00e8s dimanche, \u00e7a se remet d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re, avec \u00e0 nouveau un risque d'orages localis\u00e9s, des temp\u00e9ratures qui vont fl\u00e9chir un tout petit peu justement \u00e0 partir de cet \u00e9pisode dans le secteur froid mais enfin, \u00e7a reste quand m\u00eame assez \u00e9lever \u00e0 1 28 \u00e0 29 degr\u00e9s donc c'est vraiment ce temps tr\u00e8s chaud, et \u00e0 nouveau sac qui va persister avec ces quelques orages \u00e7a et l\u00e0, tout au plus, voil\u00e0 je vous quitte avec quelqu'un et de demain 26 juillet nous f\u00eaterons Lean voil\u00e0 \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-25T18:29:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700993", "durationSec": 166, "title": "FRIGO VDA JOUR 03_RTS000001541231", "excerpt": "Les 2 journalistes de la RTS Matthieu Fournier et J\u00e9r\u00f4me Galichet entreprennent une travers\u00e9e des Alpes. Leur 3e \u00e9tape les m\u00e8ne depuis Grimentz \u00e0 Mandelon o\u00f9 Martine Gauye, pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 agricole de Mandelon leur pr\u00e9sente la race de vache du Val d'H\u00e9rens et comment les g\u00eetes et les buvettes d'alpage pourraient sauver les alpages.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ALPAGE", "MONTAGNE", "VACHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700994", "durationSec": 110, "title": "SO AUTOTEST VIH_RTS000001544787", "excerpt": "Selon une enqu\u00eate de la RTS, les auto-tests VIH, qui doivent permettre de d\u00e9pister soi-m\u00eame la pr\u00e9sence du virus du Sida, ne sont toujours pas disponibles en Suisse. Plus d'un mois apr\u00e8s l'annonce de leur commercialisation, ces tests restent introuvables en pharmacie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SIDA", "D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "PHARMACIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700995", "durationSec": 95, "title": "SO BB EPROUVETTE 40 ANS V2_RTS000001544914", "excerpt": "Itw du docteur Nicole Fournet Irion, gyn\u00e9cologue sp\u00e9cialiste en m\u00e9decine de reproduction, suite au 40e anniversaire de la naissance du premier b\u00e9b\u00e9 \u00e9prouvette, la Britannique Louise Brown, le 25.07.1978. Depuis, pr\u00e8s de 6 millions d'enfants sont n\u00e9s suite \u00e0 une f\u00e9condation in vitro.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700996", "durationSec": 92, "title": "SO CLIMAT NORD V2_RTS000001545075", "excerpt": "Itw du m\u00e9t\u00e9orologue Martin Beniston sur la vague de chaleur sans pr\u00e9c\u00e9dent qui touche de nombreux pays du nord de la plan\u00e8te, de la Su\u00e8de en passant par le Japon et le Canada. Ces fortes chaleurs sont dues \u00e0 des hautes pressions mais \u00e9galement au r\u00e9chauffement climatique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE", "AMERIQUE", "ASIE"], "thematicThemes": ["CHALEUR", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700997", "durationSec": 92, "title": "SO DECES MARCHIONNE_RTS000001545110", "excerpt": "Portrait du directeur du groupe automobile Fiat Chrysler Sergio Marchionne, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s apr\u00e8s des complications dues \u00e0 une op\u00e9ration. Sergio Marchionne \u00e9tait rest\u00e9 14 ans \u00e0 la t\u00eate du groupe Fiat et il en avait fait le 7e plus gros constructeur automobile mondial.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["FIAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1807700998", "durationSec": 31, "title": "SO GRECE INCENDIES_RTS000001544907", "excerpt": "Apr\u00e8s l'annonce par Nestl\u00e9 de la suppression de 500 postes au service informatique en Suisse, les collaborateurs ont jusqu'\u00e0 la fin du mois de juillet pour proposer des alternatives. 4 sc\u00e9narios vont \u00eatre soumis \u00e0 la direction par les employ\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1807700999", "durationSec": 98, "title": "SO MACRON NEWS_RTS000001544834", "excerpt": "La Cour europ\u00e9enne de justice a d\u00e9cid\u00e9 d'appliquer les m\u00eames restrictions \u00e0 tous les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM). Les organismes issus de mutagen\u00e8se sont ainsi \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme des OGM. Itw du professeur Denis Duboule et de l'ex-conseiller national \u00e9cologiste Fernand Cuche sur cette d\u00e9cision."}, {"internalArchiveId": "AA1807701000", "durationSec": 15, "title": "SO MACRON POGNON_RTS000001544674", "excerpt": "Le canton du Valais maintient son interdiction g\u00e9n\u00e9rale de faire du feu en plein air sur l'ensemble du territoire en raison de la s\u00e9cheresse. Les feux du Premier Ao\u00fbt et les feux d'artifices des priv\u00e9s sont interdits pour la F\u00eate nationale. Les administrations communales pourront, sous leur propre responsabilit\u00e9, autoriser des feux d'artifice officiels."}, {"internalArchiveId": "AA1807701001", "durationSec": 24, "title": "SO MARS 3_RTS000001545009", "excerpt": "Victoire du cycliste colombien Nairo Quintana qui a remport\u00e9 la 17e \u00e9tape du Tour de France 2018 entre Bagn\u00e8res-de-Luchon - Saint-Lary-Soulan - Col de Portet. Cette \u00e9tape in\u00e9dite \u00e9tait attendue pour son arriv\u00e9e \u00e0 2215 m\u00e8tres d'altitude avec une pente moyenne de 8,7 %. Itw du Britannique Geraint Thomas qui conserve son maillot jaune."}, {"internalArchiveId": "AA1807701002", "durationSec": 94, "title": "SO NESTLE EMPLOYES V3_RTS000001544921", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VEVEY"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701003", "durationSec": 130, "title": "SO OGM_RTS000001545128", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OGM", "L\u00c9GISLATION", "MANIPULATION G\u00c9N\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701004", "durationSec": 106, "title": "SO SECHERESSE V2_RTS000001545040", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["F\u00caTE NATIONALE", "FEU", "FEU D'ARTIFICE", "PREMIER AO\u00dbT", "S\u00c9CHERESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701005", "durationSec": 79, "title": "SO TAPIS MACRON_RTS000001544789"}, {"internalArchiveId": "AA1807701006", "durationSec": 86, "title": "SO TDF ETAPE COURTE_RTS000001545117", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["THOMAS, GERAINT", "QUINTANA, NAIRO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747439", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040533", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1700654", "internalArchiveId": "AA1807700867", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La communaut\u00e9 LGBT(Q) change les mentalit\u00e9s \u00e0 travers la pop culture", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 660, "genres": ["S\u00e9rie et feuilletons"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9736919", "imageURL": "http://www.rts.ch/9737021.image", "alternativeTitle": ["La communaut\u00e9 LGBTQ change les mentalit\u00e9s \u00e0 travers la pop culture", "RTSculture"], "alternativeSummary": ["De Sense8 \u00e0 Orange is The New Black, de Transparent \u00e0 Moonlight, la communaut\u00e9 LGBTQ est de plus en plus visible dans la culture populaire. Chaque ann\u00e9e, la convention Comic-Con contribue \u00e0 cette \u00e9volution en organisant plusieurs conf\u00e9rences sur la place des personnes gays, lesbiennes, bisexuelles et transgenres dans les films, s\u00e9ries et bandes-dessin\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9736919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T11:18:31Z", "webPublicationDate": "2018-07-25T11:48:51Z", "program": {"href": "/programs/4497", "id": "4497", "name": "RTSculture"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GRENIER, Gary", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751158", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041263", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1699089", "internalArchiveId": "AA1807699323", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "variantIds": ["ece-10629041"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-23T07:00:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT041188\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:24) [92%] : \r\nPrincipaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure, une information concernant le trafic ferroviaire sur la ligne Yverdon-les-Bains Payerne, les trains circulent \u00e0 nouveau normalement entre Yvonand et cher, et puis en composant le num\u00e9ro 163, vous en saurez plus sur les perturbations du trafic ou sur l'\u00e9tat des routes en Suisse, service qui co\u00fbte 90 centimes l'appel puis 90 centimes la minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:29) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:00:55) [91%] : \r\nQuand on regarde le ciel, ce mercredi, instables et orageuses, surtout en montagne, cet apr\u00e8s- midi les cumulus, ils seront nombreux et des averses pourront d\u00e9border localement en plaine, quelques gouttes sont d'ailleurs possible ce matin d\u00e9j\u00e0, par endroits, sinon, ailleurs, la journ\u00e9e s'annonce assez ensoleill\u00e9e et chaude 16 \u00e0 18 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 30 de cet apr\u00e8s- midi demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:55 > 0:01:04) [78%] : \r\nChaud et moins la m\u00e9t\u00e9o avec Neo, vente de votre bien immobilier au forfait N. H. O Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:06 > 0:01:13) [88%] : \r\nIl est 7 heures sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez la Matinale, soyez les bienvenus, nous sommes le mercredi 25 juillet 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:18 > 0:02:25) [89%] : \r\n2018 ann\u00e9es \u00e0 tiques 2 fois plus de personnes infect\u00e9es par leur mort sur cette ann\u00e9e, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination contre la SFL \u00e0 tiques en dehors des zones \u00e0 risques, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'ensemble du pays, ou presque, mesures disproportionn\u00e9es ou pr\u00e9ventives, le chef du service de neurologie du CHUV Renault Dupaquier, nous livre son avis dans une vingtaine de minutes le passeport suisse fait- il encore r\u00eaver, en tout cas, les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne court pas apr\u00e8s, depuis qu'ils ont acc\u00e8s \u00e0 la naturalisation facilit\u00e9e, moins de 500 demandes d\u00e9pos\u00e9es sur 25000 candidats potentiels, comment l'expliquer d\u00e9samour d\u00e9sint\u00e9r\u00eat ou alors ont-ils tout simplement pas besoin d'un passeport rouge \u00e0 croix blanche pour se sentir suisse des hypoth\u00e8ses que l'on soumettra Philippe Wanner le d\u00e9mographe est notre invit\u00e9 et puis dans cette Matinale escale en Belgique, il fut un temps o\u00f9 la C\u00f4te belge rassembl\u00e9s au Sahara, mais c'\u00e9tait avant le r\u00e9chauffement climatique et en Inde aussi \u00e0 Alava, sa ville fant\u00f4me, o\u00f9 une centaine de retrait\u00e9s c\u00f4toient les employ\u00e9e d'un h\u00f4tel abandonn\u00e9 mais avant, place \u00e0 l'actualit\u00e9 et au journal de Julien bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:28 > 0:03:07) [93%] : \r\nBonjour, Julien, bonjour la Gr\u00e8ce entame ce matin, 3 jours de deuil national, les incendies semble sous contr\u00f4le mais le pays tente de panser ses plaies dans un un temps dans un instant, reportage \u00e0 Matignon, une ville en totale d\u00e9solation le responsable, c'est moi et moi seul Emmanuel Macron sort du silence et revendique sa responsabilit\u00e9 dans l'affaire Benalla, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se dit trahi et d\u00e9\u00e7u par les violences commises par son garde du corps, dans ce journal, \u00e9galement, le niveau des cours d'eau en Suisse, pas encore alarmants mais pr\u00e9occupants en raison de la s\u00e9cheresse, la col\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes, face \u00e0 la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs du ciel en France et puis des paris qui co\u00fbte cher \u00e0 un Club albanais \u00e9cope de la plus lourde sanction de l'histoire du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:10 > 0:03:39) [94%] : \r\nLes drapeaux sont donc en berne, ce matin, dans toute la Gr\u00e8ce, les incendies \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes semble d\u00e9sormais sous contr\u00f4le, mais les pompiers ont travaill\u00e9 d'arrache-pied toute la nuit pour contenir les flammes s'occuper des rescap\u00e9s et rechercher les disparus, au milieu des voitures MS et maisons calcin\u00e9es, selon un dernier bilan, les incendies ont fait au moins 74 morts et 108 ans de 7 bless\u00e9s localit\u00e9 la plus touch\u00e9e, la station baln\u00e9aire de Mati o\u00f9 la solidarit\u00e9 s'organise notre correspondante Ang\u00e9lique Kourounis et sur place \u00e0 Matignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:41 > 0:04:14) [88%] : \r\nLes rues de Matisse jonch\u00e9es de verre bris\u00e9 de m\u00e9tal fondu, le bruit est incessant, il y a les canadairs qui survolent la r\u00e9gion, les camions qui d\u00e9gage les carcasses des voitures calcin\u00e9es et les g\u00e9n\u00e9ratrices d'\u00e9lectricit\u00e9 qui marche \u00e0 fond, D\u00e9mosth\u00e8ne de la trentaine et gardien d'h\u00f4tel, il semble ne rien voir de tout \u00e7a, la nuit derni\u00e8re, il c'est toute la nuit, des sinistr\u00e9s qui se sont engouffr\u00e9s dans l'h\u00f4tel dans les couloirs, les jardins, le Hall d'entr\u00e9e, en attendant d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s par la mer par les cartes de ce qu'il n'oubliera pas ceux qui l'ont encore maintenant, c'est ce qui s'est pass\u00e9, une fois le calme revenu, le peuple Meccano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:14 > 0:04:34) [88%] : \r\nJe a re\u00e7u apr\u00e8s l'\u00e9vacuation de l'h\u00f4tel vers les 4 heures et demie du matin, un jeune couple m'approche et me demande : pouvez-vous nous donner de draps propres s'il vous pla\u00eet, je de leur demander, c'est mon travail, pourquoi les voulez-vous ils me r\u00e9pondent : c'est pour couvrir ma m\u00e8re, je viens de a trouv\u00e9e morte dans l'entr\u00e9e de l'immeuble, le temps que les secours l'emporte Bleus pas \u00e7a, on ne peut rien r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:04:34 > 0:04:37) [73%] : \r\nDe nombreux et pas jusqu'\u00e0 dire \u00e0 me choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:37 > 0:04:52) [92%] : \r\nD\u00e9mosth\u00e8ne maintenant distribuent des bouteilles d'eau \u00e0 qui lui demande, il essaye par tous les moyens d'aider un peu plus loin de son h\u00f4tel, la solidarit\u00e9 s'organise hier Roger Roumeliotis sauveteurs jongle entre les recherches des disparus et la gestion des dons, pourquoi vous jouez faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:52 > 0:05:01) [95%] : \r\nLes gens viennent aider sans se faire prier, heureusement qu'il y a ce c\u00f4t\u00e9 humain, oui, nous avons trouv\u00e9 3 morts mais ce n'est pas le moment de parler de ces choses nous ce qu'on fait, c'est aider les gens \u00e0 se remettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:01 > 0:05:08) [88%] : \r\nMoi, je trouve des collectes de nourriture et de sang sont organis\u00e9es dans tout le pays sur les r\u00e9seaux sociaux, les offres d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:08 > 0:05:17) [95%] : \r\nSe multiplient pour les sinistr\u00e9s, mais le choc de ce que la presse appelle d\u00e9sormais la trag\u00e9die sera difficile \u00e0 d\u00e9passer, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:36) [95%] : \r\nLa Gr\u00e8ce, qui entame donc ce matin, 3 jours de deuil national, les cin\u00e9mas, les th\u00e9\u00e2tres sont ferm\u00e9s, les festivals annul\u00e9s le minist\u00e8re grec des Finances a d\u00e9bloqu\u00e9 20 millions d'euros pour parer aux besoins imminents des mairies et des citoyens, le gouvernement annonce aussi des indemnisations \u00e0 des exon\u00e9rations fiscales pour les nombreuses familles touch\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:36 > 0:05:42) [96%] : \r\nDans un contexte nettement moins dramatique, il faut bien le dire, la s\u00e9cheresse touche la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:06:01) [94%] : \r\nAvec des r\u00e9percussions sur les lacs, les rivi\u00e8res, les ruisseaux, le niveau des cours d'eau se situe en dessous de la moyenne, particuli\u00e8rement en Suisse centrale et orientale, le danger d'incendie de for\u00eat reste marqu\u00e9 \u00e0 fort l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement ne se veut pas alarmiste, m\u00eame si la Suisse puise en ce moment dans ses r\u00e9serves d'eau Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:01 > 0:06:49) [94%] : \r\nCe genre de s\u00e9cheresse ne se produit que tous les 2 \u00e0 5 ans petites rivi\u00e8res et cours d'eau important ont un d\u00e9bit amaigri, actuellement, l'art, l'art russe, la Limmat et le Rhin affichent m\u00eame des valeurs proches de leurs niveaux saisonniers, le plus bas, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, les pr\u00e9cipitations du week- end dernier, les orages n'ont pas permis d'inverser la tendance, la Suisse ne devrait toutefois pas conna\u00eetre de p\u00e9nurie pour l'instant, environ 80 pourcent de l'eau potable provient des eaux souterraines qui ne r\u00e9agissent qu'apr\u00e8s des semaines voire des mois, un \u00e9pisode de s\u00e9cheresse, reste que les r\u00e9serves baissent, elles sont utilis\u00e9es actuellement intens\u00e9ment pour l'eau potable, l'industrie, l'agriculture, la production d'\u00e9nergie, la s\u00e9cheresse a \u00e9galement d'autres cons\u00e9quences, elle fait monter la temp\u00e9rature des cours d'eau, ce qui induit un stress chez les poissons, et il y a le risque de feux de for\u00eat, le danger d'incendie est actuellement marqu\u00e9e dans la plupart des r\u00e9gions de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:07:07) [93%] : \r\nEn France, Emmanuel Macron, contre- attaque dans l'affaire Benalla, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a pris la parole pour la premi\u00e8re fois hier soir \u00e0 huis clos devant les d\u00e9put\u00e9s de sa majorit\u00e9, face \u00e0 la pol\u00e9mique, face \u00e0 la violence d'un homme qui \u00e9tait l'un de ses plus proches, gardes du corps, Emmanuel Macron se d\u00e9crit comme seul responsable, les d\u00e9tails avec Fr\u00e9d\u00e9ric Saiss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:07 > 0:08:04) [95%] : \r\nCe ne devait \u00eatre qu'un petit ap\u00e9ritif de fin de saison hier soir entre les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, mais ils ont eu la surprise de voir arriver Emmanuel Macron en personne dans cette salle, \u00e0 quelques pas de l'Assembl\u00e9e nationale, avec son discours d'une vingtaine de minutes sans la pr\u00e9sence de journalistes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d'abord justifi\u00e9 son silence par l'enqu\u00eate judiciaire en cours, puis il a d\u00e9menti des rumeurs colport\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux non Alexandre Benalla ne poss\u00e8de pas les codes nucl\u00e9aires et non il n'est pas mon amant, fin de citation.\r\nEmmanuel Macron se dit trahi et d\u00e9\u00e7u par les violences commises par son garde du corps, il affirme \u00eatre le seul responsable et se refuse \u00e0 accuser ses collaborateurs, nous ne sommes pas dans la R\u00e9publique des fusibles, un discours qui fait du bien nous confier plusieurs d\u00e9put\u00e9s malmen\u00e9 ces jours- ci par l'opposition, de quoi rassurer aussi les proches du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui sont un parent convoqu\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate parlementaire Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:04 > 0:08:34) [95%] : \r\n12 milliards de dollars pour soutenir l'agriculture am\u00e9ricaine, la promesse a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 cette nuit par l'administration de Donald Trump 12 milliards pour aider les producteurs de lait, de viande, de soja, des produits am\u00e9ricains, acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger, en repr\u00e9sailles \u00e0 la guerre commerciale lanc\u00e9e par Donald Trump et ces mesures protectionnistes, il en sera question aujourd'hui encore \u00e0 Washington, Donald Trump re\u00e7oit en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, Jean-Claude Juncker, le chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en doit convaincre pour \u00e9viter des taxes am\u00e9ricaines sur l'importation des voitures europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:34 > 0:08:40) [98%] : \r\nLes derni\u00e8res n\u00e9gociations ont \u00e9chou\u00e9 hier soir en Espagne, du coup, le personnel de cabine de Ryanair maintient sa gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:40 > 0:09:02) [95%] : \r\nUne mobilisation pour de meilleurs salaires, qui a d\u00e9but\u00e9 ce matin dans de nombreux a\u00e9roports europ\u00e9ens, elle se poursuivra demain 600 vols sont annul\u00e9s en Espagne, au Portugal, en Belgique, en Italie, les syndicats exigent notamment les m\u00eames conditions de travail pour les salari\u00e9s sous contrat et les employ\u00e9 int\u00e9rimaire Ryanair, compagnie low cost doit aussi faire face \u00e0 une gr\u00e8ve de ses pilotes dans son pays d'origine, en Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:03 > 0:09:08) [87%] : \r\nRyanair qui contre- attaque sur un autre front Julien aux c\u00f4t\u00e9s de 3 compagnies a\u00e9riennes Weld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:08 > 0:09:31) [88%] : \r\nPosent ensemble une plainte contre la France aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne, EasyJet 8 aires AIG, maison m\u00e8re de British Airways et donc Ryan Air d\u00e9nonce les r\u00e9centes gr\u00e8ves des contr\u00f4leurs du trafic a\u00e9rien, pas question de contester le droit de gr\u00e8ve, Disney Company, mais en ne permettant pas de survoler le pays pendant ces actions de protestation, la France est accus\u00e9 d'enfreindre les lois europ\u00e9ennes, les pr\u00e9cisions d'Olivier Schorderet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:31 > 0:10:27) [92%] : \r\n\u00e0 elle seule, la France serait responsable d'un retard sur 3 en Europe en une ann\u00e9e, les actions de ses contr\u00f4leurs a\u00e9riens auraient augment\u00e9 de 300 pourcent provocation, outre les retards des milliers d'annulations en direction notamment du sud de l'Europe, il y a, j'ai dit avoir d\u00e9pens\u00e9 plus de carburant que d'habitude, uniquement pour contourner l'espace a\u00e9rien fran\u00e7ais, ces gr\u00e8ves menacerait aujourd'hui davantage les r\u00e9sultats des compagnies que le rench\u00e9rissement du k\u00e9ros\u00e8ne, faire la gr\u00e8ve, aucun probl\u00e8me, disent les plaignants Ryanair compris qui affronte d'ailleurs le 1er mouvement social de son histoire, mais parall\u00e8lement, la France se doit d'offrir un service public, la Gr\u00e8ce et l'Italie, il y arrive, pourquoi pas elle, il en va tout simplement du respect de la libre circulation des personnes, leur action peut-elle aboutir, ils en sont persuad\u00e9s, en 1997 les espagnols s'\u00e9taient plaints aupr\u00e8s de Bruxelles, des barrages mis en place par les agriculteurs fran\u00e7ais pour les emp\u00eacher d'exporter fruits et l\u00e9gumes vers l'Union et la Cour europ\u00e9enne l'avait finalement donn\u00e9 raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:27 > 0:10:55) [95%] : \r\nLes bureaux de vote ont ouvert ce matin au Pakistan pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives sous haute tension, la campagne a \u00e9t\u00e9 assombrie par des attentats, \u00e0 des accusations d'interf\u00e9rence de l'arm\u00e9e, l'ex- champion de cricket Ibraham Kahn pourrait acc\u00e9der au pouvoir, l'autre favori et Chabal Sharif, fr\u00e8re de l'ancien 1er ministre pakistanais, quelle sera la coalition gagnante dans ce qui est le 5\u00e8me, pays le plus peupl\u00e9 de la plan\u00e8te, selon les analystes, les jeux sont tr\u00e8s ouverts, premiers r\u00e9sultats attendus dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:55 > 0:11:02) [94%] : \r\nUne question de saison \u00e0 pr\u00e9sent : faut-il g\u00e9n\u00e9raliser le vaccin contre l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:02 > 0:11:24) [91%] : \r\nIl y en a des insectes particuli\u00e8rement vorace cette ann\u00e9e le nombre de personnes contamin\u00e9es par une morsure de tique a doubl\u00e9 par rapport \u00e0 l'an dernier \u00e0 ce jour 230 personnes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques une maladie compte laquelle on ne conna\u00eet pas de traitement sp\u00e9cifique, en revanche, un vaccin existe en Suisse, la vaccination n'est pour l'instant recommand\u00e9 qu'aux personnes qui habitent dans une zone \u00e0 risque, Muriel banalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:24 > 0:11:46) [92%] : \r\nLe Gros-de-Vaud et le pied du Jura, le sud de la r\u00e9gion des Trois-Lacs, la Singine fribourgeoise et une partie du Jura bernois c'est dans ces r\u00e9gions romandes que la Conf\u00e9d\u00e9ration recommande de se vacciner contre l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques, mais cibl\u00e9e des r\u00e9gions, \u00e7a n'est plus efficace, selon le pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les vaccinations, le professeur Christophe Berger, interrog\u00e9 par nos coll\u00e8gues de la radio al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:46 > 0:12:02) [88%] : \r\nD\u00e9pit\u00e9 melting marchande par ces zones vont bient\u00f4t fusionner, \u00e7a n'a plus de sens, ce serait plus simple de faire une recommandation g\u00e9n\u00e9rale que l'qui c'est, nous avons cr\u00e9\u00e9 un groupe de travail qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser cette recommandation de vaccination \u00e0 toute la Suisse sans honn\u00eatet\u00e9 signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:02 > 0:12:19) [89%] : \r\nSans le Tessin Carla tiques ne s'y pla\u00eet apparemment pas du tout, ailleurs en Suisse ce vaccin \u00e0 un co\u00fbt de \u00e0 300 francs, il est en principe rembours\u00e9s dans les zones \u00e0 risque g\u00e9n\u00e9raliser cette recommandation entra\u00eenerait donc une hausse des co\u00fbts pour les assureurs, mais pour le PLR, Philippe Nantermod, il faut le voir comme un investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:19 > 0:12:32) [92%] : \r\nC'est un montant qui n'est pas anodin si on le multiplie par la population, mais en effet il faut avoir en t\u00eate que je chaque fois complexes de la population, une maladie, on \u00e9vite aussi les cons\u00e9quences de cette maladie puisqu'on peut \u00e9viter qu'elles se r\u00e9pandent l'enjeu en vaut la chandelle, a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:32 > 0:12:37) [97%] : \r\nLe conseiller national socialiste Pierre-Alain Fridez, \u00e9galement m\u00e9decin n'en est pourtant pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:12:37 > 0:12:49) [87%] : \r\nIl y a des gens en fait dans notre pays qui vont pas ou peu en for\u00eat, donc, pour vraiment cibl\u00e9 les gens qui sont au confort et les enfants, moi je suis pour faire du sur- mesure, plut\u00f4t que du pr\u00eat-\u00e0-porter, notamment dans le domaine des vaccinations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:49 > 0:12:56) [95%] : \r\nC'\u00e9tait sur mesure plut\u00f4t que du pr\u00eat-\u00e0-porter le ministre en charge de la sant\u00e9 Alain Berset tranchera ce sera probablement pour l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:58 > 0:13:02) [96%] : \r\nEt puis on va reparler juste apr\u00e8s ce journal, de cette question de l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:07) [92%] : \r\nCoralie effectivement avec un neurologue qui ne donnera son avis sur cette question Arnaud Dupaquier du CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:07 > 0:13:21) [97%] : \r\nAvant cela, on va passer au sport avec du football : le FC B\u00e2le va devoir redoubler d'efforts pour se qualifier en Ligue des champions, les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s 2 1 hier soir en match aller de la phase pr\u00e9liminaire face aux Grecs du PAOK Salonique match retour mercredi prochain au Parc Saint-Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:21 > 0:13:25) [96%] : \r\nUne Ligue des champions qui s'envolent d\u00e9j\u00e0 pour le club phare du championnat d'Albanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:25 > 0:13:38) [93%] : \r\nL'\u00e9quipe de Skenderbeu ou qui \u00e9cope de la plus lourde sanction de toute l'histoire du foot europ\u00e9en, l'UEFA lui inflige une suspension de 10 ans \u00e0 toutes ces comp\u00e9titions en cause l'organisation de matches truqu\u00e9s Laurent Bastard donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:38 > 0:14:32) [94%] : \r\nLe club Albanais de Skenderbeu ou courtiers dont le nom est inspir\u00e9 d'un h\u00e9ros national ne se remettra peut-\u00eatre jamais de la sanction de l'UEFA, une sanction confirm\u00e9e d\u00e9sormais par le Tribunal arbitral du sport tout d\u00e9bute en f\u00e9vrier 2018 l'UFA estime que 53 rencontres disput\u00e9es par le club Albanais de Skenderbeu o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9es depuis 2010, des rencontres nationales, europ\u00e9ennes et m\u00eame amicales l'UEFA d\u00e9cide alors d'infliger une amende d'un 1000000 d'euros club qui vit sur un budget de 2 millions et demi par saison, une amende qui va \u00eatre suivi d'une suspension de 10 ans de toute comp\u00e9tition europ\u00e9enne dans le pays qui compte 4000 bureaux de Paris pour ces 2 millions 800 1000 habitants, sans compter les bookmakers clandestins et les sites en ligne le Skenderbeu ou est d\u00e9sormais KO debout pour le pr\u00e9sident du club albanais qui a longtemps esp\u00e9r\u00e9 pouvoir disputer les tours pr\u00e9liminaires de la Ligue Europa cette sanction \u00e9quivaut m\u00eame \u00e0 une condamnation \u00e0 mort de son club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:32 > 0:14:53) [96%] : \r\nSur les routes du Tour de France cycliste 2\u00e8me victoire d'\u00e9tape hier pour le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe il s'est impos\u00e9 en solitaire \u00e0 Bagn\u00e8res-de-Luchon lors de l'entr\u00e9e dans les Pyr\u00e9n\u00e9es au classement g\u00e9n\u00e9ral, pas changement le Britannique Geraint Thomas conserve son maillot jaune, devant son co\u00e9quipier Chris Froome aujourd'hui on continuera de grimper, debout sur les p\u00e9dales dans les Pyr\u00e9n\u00e9es avec une arriv\u00e9e au col du Portet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:10 > 0:15:21) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre reconnu sa voix une peut-\u00eatre une inspiration mystique hier Yoko Ono va sortir un nouvel album le 19 octobre prochain l'artiste new- yorkaise, \u00e2g\u00e9 de 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:21 > 0:15:38) [90%] : \r\n35 ans, l'a annonc\u00e9 hier le opus s'appellera Warzone il revisitera des chansons de Yoko Ono \u00e9crite depuis 1970 notamment le c\u00e9l\u00e8bre ici m'imagine co\u00e9crit avec son d\u00e9funt mari John Lennon un nouvel hymne \u00e0 la paix, dit Yoko Ono, qui n'a elle jamais cess\u00e9 de militer pour cette cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:38 > 0:15:41) [77%] : \r\nMerci beaucoup Julien bancaire peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:46 > 0:16:18) [91%] : \r\n7 heures 14 la suite du programme, il est rouge \u00e0 croix blanche, les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne court pas apr\u00e8s, malgr\u00e9 la naturalisation facilit\u00e9e, le passeport suisse on d\u00e9crypte les raisons d'un manque d'int\u00e9r\u00eat avec notre invit\u00e9 Philippe Wanner d\u00e9mographe sa mort et c'est potentiellement dangereux, l'\u00e9thique particuli\u00e8rement virulente cette ann\u00e9e, faut-il g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination, la vie d'un neurologue dans un instant et puis l'histoire d'une d'une mobile qui s'est fig\u00e9 \u00e0 cause du changement climatique, celle d'une ville fant\u00f4me qui s'est fig\u00e9e, elle aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:21 > 0:16:22) [99%] : \r\nCoralie Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:22 > 0:16:47) [89%] : \r\nQuand l'agriculture suisse se r\u00e9invente la passe souvent par le biologique chez les vignerons, aussi, d'ailleurs, reportage ce matin du c\u00f4t\u00e9 d'Auvernier pour notre s\u00e9rie l'agriculture autrement le plus grand domaine viticole du canton de Neuch\u00e2tel, le domaine Montmollin s'est mis \u00e0 la viticulture biologique il y a plusieurs ann\u00e9es, aujourd'hui le vent des perroquets, qui dirige le domaine est labellis\u00e9 ils ont guid\u00e9 Pietro Bugnon dans leurs vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:49 > 0:16:54) [84%] : \r\nAlors on est dans l'est, sur la parcelle qui s'appelle la grand dans le Haut-Doubs Vernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:54 > 0:16:59) [83%] : \r\nComment est-ce qu'on remarque une vigne travaille en biodynamie par rapport \u00e0 une vigne traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:59 > 0:17:09) [81%] : \r\nOn n'utilise pas d'herbicides de repreneurs de Soudron qui est travaill\u00e9, si on veut, avec une petite charrue intercepte afin d'\u00e9viter que le les herbes se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:10 > 0:17:14) [88%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour le sol, la vigne en tant que telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:14 > 0:17:27) [88%] : \r\nL\u00e0 on a une belle couleur verte on voit qu'il y a pas de carence le feuillage est sain, il est pas malade, on n'a pas de t\u00e2che de maladie au revoir quelques pousse \u00e0 gauche, \u00e0 droite, c'est tout \u00e0 fait bon si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:27 > 0:17:29) [87%] : \r\nQu'est ce que vous allez faire l\u00e0 sur cette ville maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:29 > 0:17:42) [84%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre de l'effeuillage donc lib\u00e9r\u00e9 la zone autour des grappes sous les grappes pour que \u00e7a soit bien a\u00e9r\u00e9, donc vraiment \u00e9viter le risque de de de l'autrement dit maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:42 > 0:17:44) [94%] : \r\nDonc l'id\u00e9e c'est que les grappes sont un peu plus au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:44 > 0:17:50) [95%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, donc l'id\u00e9e c'est de vraiment de cr\u00e9er une zone tr\u00e8s a\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:51 > 0:17:56) [91%] : \r\nEt \u00e7a, du coup, c'est un travail qui est encore plus important, parce que vous faites de la biodynamie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:56 > 0:18:07) [92%] : \r\nAlors effectivement, comme on n'a pas droit par exemple aux anti- pourriture l'a\u00e9ration du feuillage est extr\u00eamement importante, si on veut garder des raisins sains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:07 > 0:18:21) [90%] : \r\nLes vignes de la Maison carr\u00e9e 10 hectares toutes cultiv\u00e9s en bio, un domaine transmis depuis 1827 de p\u00e8re en fils avec un bin\u00f4me \u00e0 sa t\u00eate aujourd'hui Alexandre Rochet et son p\u00e8re Jean Deny, c'est lui qui a entrepris le virage biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:21 > 0:18:53) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une prise de conscience de l'influence qu'on a en faisant un traitement avec un produit X ou Y, sur toute une microfaune sur tout un environnement dont on \u00e9tait au fond pas conscient, m\u00eame nous, notre protection, elles \u00e9taient tr\u00e8s faibles, parce qu'on disait bon, mais des produits sur l'avenir, pas de souci, on y va, je me rappelle avoir \u00e9t\u00e9 en apprentissage traiter tout un matin en short et le dogme matin j'\u00e9tais ou avec des boutons partout et puis j'\u00e9tais au lit avec la fi\u00e8vre pendant 2 jours apr\u00e8s, \u00e7a passe et puis l'\u00e2ge, \u00e7a m'avait m\u00eame pas tellement frapp\u00e9 sur la mais apr\u00e8s coup, je me dit ben voil\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame un signe que ces produits ne sont pas tout \u00e0 fait anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:53 > 0:18:56) [96%] : \r\nEt aujourd'hui, vous vous dites que vous avez fait le bon choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:56 > 0:19:06) [89%] : \r\nOu alors je suis absolument persuad\u00e9, j'ai jamais aim\u00e9 traiter la vigne, j'ai jamais monter sur pulv\u00e9risateur mais maintenant avec les produits qu'on utilise, on a l'impression qu'on fait quelque chose de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:06 > 0:19:16) [93%] : \r\nAlexandre chez vous allez reprend petit \u00e0 petit ce domaine ce mode de culture en biodynamie \u00e7a complique les choses, ou alors au final, vous dites maintenant, il y a des opportunit\u00e9s aussi pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:16 > 0:19:26) [91%] : \r\nAlors \u00e7a ne facilite pas les choses, \u00e7a prend des fois un petit peu de temps on par des fois dans une direction, puis apr\u00e8s, on en revient un petit peu, on cherche autrement, mais en g\u00e9n\u00e9ral, on trouve toujours des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:26 > 0:19:39) [92%] : \r\nVignerons encaveurs et vendeurs de vin cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0, les vignerons neuch\u00e2telois pr\u00e9sentaient leur oeil de perdrix sur le parvis de l'H\u00f4tel de Ville de Neuch\u00e2tel et comme le confirme Alexandre le bio, \u00e7a se vend mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:39 > 0:19:45) [93%] : \r\nOn a toute une frange de la population qui s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a, on a vu beaucoup de nouveaux clients par ce biais-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:45 > 0:19:49) [96%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire tr\u00e8s clairement, \u00e7a, \u00e7a vous permet d'acc\u00e9der \u00e0 des nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:50 > 0:20:02) [92%] : \r\nOui, effectivement, sur le domaine chez nous effectivement on a certains importateurs de vins \u00e9trangers qui sont venus par le biais justement de la du bio\u00e9thanol denim dynamique qui sont venus nous voir et puis c'est vrai que c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:02 > 0:20:06) [87%] : \r\nOu est-ce que vous exportez votre vin qui est du coup gr\u00e2ce \u00e0 ce Label.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:06 > 0:20:18) [92%] : \r\nAlors, au Japon, c'est une population qui est tr\u00e8s sensible \u00e0 \u00e7a et puis maintenant des \u00c9tats-Unis, le nord de l'Europe aussi, la Scandinavie, c'est tout des march\u00e9s qui appr\u00e9cient cette philosophie et cette mani\u00e8re de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:18 > 0:20:22) [94%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement, c'est des volumes \u00e0 l'exportation en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:22 > 0:20:32) [87%] : \r\nPour vous, alors oui effectivement c'est des c'est des volumes, \u00e7a reste encore des relativement faible quantit\u00e9 mais petit \u00e0 petit, on sent que \u00e7a pourrait vraiment prend de l'ampleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:32 > 0:20:59) [92%] : \r\nEt ils sont de plus en plus nombreux, les vignerons \u00e0 avoir fait le choix de la culture biologique, l'an dernier 7 pourcent du vignoble suisse \u00e9taient cultiv\u00e9s en bio, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, une surface qui a quasiment tripl\u00e9 en 10 ans, le canton de Neuch\u00e2tel est \u00e0 la pointe un quart du vignoble et cultiv\u00e9s de mani\u00e8re biologique, les grands cantons viticoles comme Vaud et Valais poss\u00e8de une proportion bien plus faibles avec respectivement 7 et 3 pourcent de Vigny bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:00 > 0:21:34) [89%] : \r\nLe vin cultiv\u00e9 autrement \u00e0 la Maison carr\u00e9e de mani\u00e8re biologique c'est Tata auvergnat, reportage de Pietro Bugnon suite de notre s\u00e9rie l'agriculture autrement demain et en tout temps sur rtsinfo Point CH 7 heures 20 en tout, vous \u00eates nombreux \u00e0 les redouter l'\u00e9thique cette ann\u00e9e 230 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s par leurs sur c'est 2 fois plus que l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, Renault du bonjour, bonjour, vous \u00eates chef du service de neurologie du CHUV \u00e0 Lausanne, comment est-ce qu'on peut expliquer cette augmentation du nombre d'infections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:35 > 0:21:52) [84%] : \r\nAlors que vous l'avez dit, je suis neurologue, je dis pas un infectiologue, mais je ne disons la raison qui \u00eates invoqu\u00e9 le plus souvent c'est quand m\u00eame le r\u00e9chauffement climatique, avec l'augmentation des temp\u00e9ratures qui permettrait que l'\u00e9thique se reproduisent plus souvent dans la saison et, donc, puis \u00e7a va devenir plus nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:52 > 0:21:56) [89%] : \r\nDonc une ann\u00e9e particuli\u00e8rement chaude, humide aussi l'humidit\u00e9 \u00e7a Jean-rol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:56 > 0:22:04) [88%] : \r\n\u00e7a joue un r\u00f4le tout \u00e0 fait les tiques aiment bien l'humidit\u00e9, la chaleur, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'elles se mettent souvent dans des r\u00e9gions comme les aisselles ou les les plis inclinant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:04 > 0:22:16) [85%] : \r\nAlors quelles cons\u00e9quences peuvent entra\u00eener ces morsures, on parle souvent de de maladie, il y a la maladie de la ou borr\u00e9liose et l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques qu'est ce qui les diff\u00e9rencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:16 > 0:22:55) [92%] : \r\nOui c'est c'est vraiment en fait un un sujet assez assez compliqu\u00e9, c'est vrai qu'un m\u00eame m\u00eame tiques peut donner de maladies donc d'une part la neuro- borr\u00e9liose enfin la borr\u00e9liose, ou maladie de la qui peut faire diff\u00e9rentes complications dont des complications neurologiques, c'est une bact\u00e9rie et pour celle-l\u00e0 il n'existe pas de vaccin, en revanche, il existe un traitement antibiotique, donc on peut en gu\u00e9rir, on peut en gu\u00e9rir absolument et puis vous avez aussi une autre maladie dont on a moins parl\u00e9, qui s'appelle l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques qui survient typiquement pendant l'\u00e9t\u00e9 et qui est due \u00e0 un virus, cette fois non pas une bact\u00e9rie, il existe un vaccin dont on va parler, en revanche, pas de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:56 > 0:23:21) [89%] : \r\nJustement c'est pour lutter contre cette enc\u00e9phalite \u00e0 tiques que le responsable de des vaccins finalement Monsieur vaccin de la Conf\u00e9d\u00e9ration sugg\u00e8re de g\u00e9n\u00e9raliser la vaccination, la recommandation de se faire vacciner \u00e0 l'ensemble finalement de la Suisse, \u00e0 l'exception du Tessin parce qu'il n'y a pas tiques l\u00e0- bas, ce serait aujourd'hui, elle est limit\u00e9e aux r\u00e9gions \u00e0 risque qu'est-ce que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:21 > 0:24:52) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que oui, dans la mesure o\u00f9 l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques, comme je l'ai dit, est une maladie pour laquelle il n'existe pas de traitement, c'est une maladie grave dans dans mon service on hospitalise r\u00e9guli\u00e8rement des patients qu'on cette enc\u00e9phalite \u00e0 tiques et si on peut l'\u00e9viter c'est vraiment mieux, c'est une maladie qui a un qui qui est maintenant end\u00e9mique en Suisse finalement donc dont dont dont l'incidence, en fait, augmente beaucoup et il me para\u00eet que s'il existe un vaccin pour diminuer la fr\u00e9quence cette maladie, c'est une bonne chose, donc vous dites \u00e0 titre pr\u00e9ventif, oui, mais c'\u00e9tait le probl\u00e8me, c'est que vous voyez, c'est vrai que jusqu'\u00e0 maintenant c'\u00e9tait limit\u00e9 dans les r\u00e9gions \u00e0 risques, mais enfin, si vous prenez le la carte de la Suisse, vous voyez que la Suisse, M. I. T par ces r\u00e9gions \u00e0 risque, si les gens restaient toujours chez eux qui partent jamais de leur jardin et qui va vite, pas dans une r\u00e9gion \u00e0 risque effectivement la vaccination serait probablement ne serait pas n\u00e9cessaire non, en fait, les Suisses voyage, y compris \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur pays et je pense que tout \u00e0 coup on peut un week- end d\u00e9cid\u00e9 de la faire une balade en for\u00eat, alors m\u00eame qu'on n'habite pas dans une r\u00e9gion \u00e0 risque, on va faire une balade au pied du Jura qui est, par exemple, une r\u00e9gion \u00e0 risque et puis si on est vaccin\u00e9, ben c'est en disant, je pense, une s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, ce qui n'emp\u00eache pas, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a : un message important \u00e0 faire passer ce matin, ce qui n'emp\u00eache pas que m\u00eame si on est vaccin\u00e9 contre enc\u00e9phalite, c'est la maladie de la et on peut contracter la maladie de et donc il faut garder des mesures de protection contre les tiques porter les habits claire un chapeau s'inspect\u00e9 apr\u00e8s la promenade pour \u00eatre s\u00fbr qu'on n'a pas d'\u00e9thique accroch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:52 > 0:25:06) [84%] : \r\nLa monnaie, il est la maladie de Line ou l'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques, vous dites \u00e7a a des cons\u00e9quences potentiellement grave, \u00e7a peut, dans les cas les plus graves ont entra\u00een\u00e9 une incapacit\u00e9 \u00e0 travailler, \u00e0 se concentrer, amener certaines mais \u00e7a n'arr\u00eatera l'assurance envers l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:06 > 0:25:16) [93%] : \r\nAbsolument je \u00e7a peut m\u00eame il y a m\u00eame parfois des cas mortels d'enc\u00e9phalite \u00e0 tiques, donc oui, c'est une maladie grave, alors tr\u00e8s tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:16 > 0:25:27) [88%] : \r\nLe vaccin est rembours\u00e9 par les assurances maladie dans les r\u00e9gions \u00e0 risques, est ce que les cons\u00e9quences de ces maladies sont aussi pris en charge et ce qu'il sait un certain flou qui r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:28 > 0:25:45) [86%] : \r\nNon, alors si Dion, si un patient a une enc\u00e9phalite \u00e0 tiques qui va \u00eatre hospitalis\u00e9, il va devoir souvent passer par les soins intensifs, puis ensuite il viendra dans le service de neurologie et tout \u00e7a en totalement rembours\u00e9s par l'assurance maladie, mais \u00e9videmment voil\u00e0 on 2, au-del\u00e0 de la souffrance humaine, \u00e7a aussi des co\u00fbts importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:45 > 0:25:58) [89%] : \r\nOn entendait dans le journal de 7 heures \u00e0 un conseiller national jurassien, \u00e9galement m\u00e9decin, Pierre-Alain Fridez qui disait, vaut mieux faire du sur- mesure, plut\u00f4t que du pr\u00eat-\u00e0-porter, \u00e9viter la vaccination de masse, vous r\u00e9pondez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:00 > 0:26:24) [87%] : \r\nCitation je je je serais je serais plut\u00f4t de l'avis de votre autre invit\u00e9 ce matin qu'il pensait que c'\u00e9tait plus long voil\u00e0 exactement, qui pensait que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e de fin vaccination je pense que, pour les raisons que j'expliquais tout \u00e0 l'heure, en particulier le fait qu'il n'y a pas de traitement, en particulier le fait qu'elle est end\u00e9mique en Suisse en particulier le fait que c'est une maladie grave, h\u00e9 bien une vaccination me para\u00eet tout \u00e0 fait justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:24 > 0:26:38) [92%] : \r\nIl vaut mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, celui-l\u00e0, merci beaucoup, Arnaud Renaud pardon du P\u00e2quier, de nous avoir accompagn\u00e9 quelques minutes en Direct, vous \u00eates chef du service de neurologie du CHUV \u00e0 Lausanne, bonne journ\u00e9e, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:40 > 0:26:41) [78%] : \r\nRTS La 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:42 > 0:27:04) [87%] : \r\nLa Matinale et \u00e0 7 heures 25 on met le cap sur la mer du Nord en Belgique dans le West que pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, une r\u00e9gion qui ressemblait au Sahara, puisqu'on y trouve est l'une des plus grandes dunes mobiles d'Europe sauf qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est d'une s'est fig\u00e9 \u00e0 cause du d\u00e9veloppement de la v\u00e9g\u00e9tation, reportage Sylvia Falt Nelly pour la RTBF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:05 > 0:27:08) [97%] : \r\nC'est un paysage de dunes balay\u00e9es par le vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:09 > 0:27:19) [85%] : \r\nAu bord du chemin le savent, autrefois d\u00e9nud\u00e9 s'est laiss\u00e9 envahir par les longues tiges de ces gramin\u00e9es typique de la c\u00f4te, qu'on appelle les il a la broussaille a suivi, puis les arbres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:19 > 0:27:23) [86%] : \r\nDes sols d\u00e9sirable, je pense m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:24 > 0:27:39) [83%] : \r\nUn boulot l\u00e0, peut-\u00eatre m\u00eame de 2 cha\u00eenes de peupliers trembles, donc c'\u00e9tait du sable nue, bon et c'est devenu presque, \u00e7a vous \u00e9tonne, vous- m\u00eame, la rapidit\u00e9 de cette \u00e9volution oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:41 > 0:27:51) [90%] : \r\nMarc Letten est expert en \u00e9cologie \u00e0 l'agence Nature et For\u00eat de la r\u00e9gion flamande, il observe les dunes du Westoek depuis pr\u00e8s de 40 ans, c'est \u00e0 l'or\u00e9e des ann\u00e9es 2000, qu'il a assist\u00e9 \u00e0 leur m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:52 > 0:28:00) [80%] : \r\nJ'aurais \u00e9crit que sans doute dans quelques dizaines d'ann\u00e9es rendent d'une mobile tous qu'vous savez, la seule qui ne vous restez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:03 > 0:28:05) [90%] : \r\n10 ans apr\u00e8s, c'\u00e9tait fini, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:06 > 0:28:36) [87%] : \r\nCette d'une aujourd'hui verte \u00e9tait surnomm\u00e9 le Sahara au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, elle s'\u00e9tendait sur une centaine d'hectares, c'\u00e9tait un immense croissant de sable nus qui se d\u00e9pla\u00e7ait avec le vent, au d\u00e9but de ce si\u00e8cle, le croissant couvrait encore 60 hectares aujourd'hui il en reste tout au plus 5 des monticules blancs qui \u00e9mergent \u00e7\u00e0 et l\u00e0 la dune mobile s'est fig\u00e9, une \u00e9volution qui trouve une grande part de son explication dans le changement climatique, comme nous l'explique Jean-Louis guerrier de l'agence Nature et For\u00eat de la r\u00e9gion flamande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:37 > 0:29:10) [87%] : \r\nLe changement climatique consiste entre autres en des hivers plus courts et une plus grande pluviosit\u00e9 en \u00e9t\u00e9 la pluviosit\u00e9 permet \u00e0 plus de graines d'eau il y a de germer et ces germes survive les hivers plus courts, ce qui fait que l'OUA fixe alors l\u00e0 d'une, \u00e7a c'est un probl\u00e8me et c'est un probl\u00e8me dans ce sens qu'en fait il s'agissait d'une des plus grandes dunes mobiles d'Europe donc un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9o- morphologiques Carrard et le fait que s'est fix\u00e9 fait \u00e9videmment que le moteur du paysage s'est \u00e9galement arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:11 > 0:29:20) [91%] : \r\nEt c'est tout le paysage si typique du West ou qui dispara\u00eet car sous l'effet de l'immobilisation de la d'une centrale, les autres, d'une voix leur v\u00e9g\u00e9tation \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:21 > 0:29:40) [84%] : \r\nLe vent a comme effet sur cette d'une mobile qu'il pulv\u00e9riser le sable sur l'enti\u00e8ret\u00e9 du paysage environnants, ce qui voulait dire qu'il pulv\u00e9rise \u00e9galement le calcaire contenu sous forme de fragments de coquillages, ce qui faisait qu'il enrichissait les sommes en calcaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:41 > 0:29:55) [88%] : \r\nUn seul moins calcaire, \u00e7a veut dire par exemple moins de rosier pimprenelle d\u00e9sormais les buissons \u00e9pineux des arts gosiers sont partout et de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s de fleurs se font une place comme les petites Potentier jaune ou plus loin, des orchid\u00e9es mauve Marc les Letten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:56 > 0:30:17) [84%] : \r\nS'il est les esp\u00e8ces qui d\u00e9pendent du calcaire dans le sol se perdent, ce serait une une une perte vraiment parce que le nom, dans la plus violente de partie de de la Flandre, laissant son d\u00e9c\u00e8s a plut\u00f4t assis, tandis que des zones calcaire, il faut aller \u00e0 la c\u00f4te ou en certains endroits o\u00f9, dans le Brabant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:18 > 0:30:36) [91%] : \r\nPour restaurer la biodiversit\u00e9 originel des dunes du West ou qu'il faut rendre \u00e0 la d'une centrale, la possibilit\u00e9 de bouger et donc la remettre en partie \u00e0 nu 8 hectares de v\u00e9g\u00e9tation seront arrach\u00e9s \u00e0 l'Automne 2019, une op\u00e9ration qui devra r\u00e9guli\u00e8rement \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pour contrer les effets du changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:36 > 0:30:59) [95%] : \r\nQuand le changement climatique bouleverse le paysage de la mer du Nord, en l'occurrence, voil\u00e0 pour ce nouvel \u00e9pisode de la s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publics sur les cons\u00e9quences tangibles du changement climatique dans une poign\u00e9e de minutes Philippe Wanner d\u00e9mographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous rejoint pour parler des naturalisations facilit\u00e9es, c'est la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:00 > 0:31:18) [94%] : \r\nTendance orageuse, ce mercredi, surtout en montagne, surtout cet apr\u00e8s- midi les cumulus, ils seront nombreux sur les cr\u00eates, les averses pourront d\u00e9border localement en plaine, quelques gouttes sont d'ailleurs possible ce matin d\u00e9j\u00e0, par endroits, sinon la journ\u00e9e s'annonce assez ensoleill\u00e9 et chaud de 16 \u00e0 18 ce matin jusqu'\u00e0 32 cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:22 > 0:31:25) [88%] : \r\nL'heure avec Migros et la pomme de terre, Amandine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:25 > 0:31:28) [91%] : \r\nIl est 7 heures et demie sur la premi\u00e8re, le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:30 > 0:31:32) [84%] : \r\nMarielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:32 > 0:33:19) [94%] : \r\nL'administration am\u00e9ricaine vole au secours des agriculteurs producteurs de soja de lait ou de viande leurs affaires sont plomb\u00e9s par la guerre commerciale lanc\u00e9e par Donald Trump 12 milliards de dollars seront d\u00e9bours\u00e9s pour leur venir en aide, c'est moi qui ai fait confiance \u00e0 Alexandre Benalla moi qui est confirm\u00e9 la sanction \u00e0 son encontre, Emmanuel Macron est finalement sorti de son silence hier dans le scandale autour de son garde du corps, accus\u00e9 de violence face \u00e0 plusieurs d\u00e9put\u00e9s, il a endoss\u00e9 l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de l'affaire, les drapeaux sont en berne en Gr\u00e8ce jusqu'\u00e0 vendredi 3 jours de deuil national en hommage aux 74 personnes qui ont p\u00e9ri dans les violences, incendies, non loin d'Ath\u00e8nes, le feu est pour l'instant sous contr\u00f4le et la recherche de dizaines de disparus se poursuit et face \u00e0 la vague de chaleur qui s'est abattue sur l'h\u00e9misph\u00e8re nord de nombreux pays luttent pour \u00e9viter les incendies en Suisse le Valais et le Tessin et les Grisons interdisent les feux en plein air, la s\u00e9cheresse a aussi fait baisser sensiblement le d\u00e9bit de plusieurs cours d'eau, Theresa May prend les commandes des n\u00e9gociations sur le Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique l'a annonc\u00e9 hier le ministre du Brexit, lui, se consacrera aux pr\u00e9paratifs du gouvernement, objectif : gagner en efficacit\u00e9, \u00e0 l'approche du divorce avec l'Union europ\u00e9enne, les bureaux de vote ont ouvert ce matin au Pakistan, le peuple doit \u00e9lire son Parlement pour une nouvelle l\u00e9gislature de 5 ans et le scrutin se d\u00e9roule sous haute s\u00e9curit\u00e9, car la campagne a \u00e9t\u00e9 tendu assombri par de nombreux attentats ni victoire ni catastrophe pour le FC B\u00e2le les Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 1 hier contre Salonique au match aller du tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions, une d\u00e9faite mais en but \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui leur permet de gard\u00e8rent espoir et puis en cyclisme, c'est le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe qui a remport\u00e9 l'\u00e9tape du Tour de France d'hier, mais pas d'changement au g\u00e9n\u00e9ral, le Gallois Geraint Thomas reste en t\u00eate avec 1 minute 38 d'avance sur son co\u00e9quipier Chris Froome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:20 > 0:33:22) [78%] : \r\nMerci Marielle sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:25 > 0:33:43) [92%] : \r\nLe 4\u00e8me \u00e9pisode de 4 villages un pays rime avec jeunesse, place \u00e0 un vent rafra\u00eechissant pour la s\u00e9rie estivale de la RTS d'un vigneron encaveur un apprenti en g\u00e9nie civil, adeptes de hockey sur glace, 4 jeunes sont \u00e0 l'honneur ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:44 > 0:34:14) [89%] : \r\n7 heures 30, 2 sur la 1\u00e8re Philippe Wanner nous a rejoint duplex de Gen\u00e8ve, bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9mographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve on va commenter un chiffre avec vous ces 482 c'est le nombre de demandes de naturalisations facilit\u00e9es d\u00e9pos\u00e9es par les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration depuis qu'ils y ont acc\u00e8s depuis f\u00e9vrier 482 sur 25000 candidats potentiels, c'est peu, le passeport suisse pas envie fait pas r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:15 > 0:35:10) [93%] : \r\nOui, effectivement, c'est peu, c'est quand m\u00eame un petit peu plus que ce qu'on attendait effectivement le passeport suisse aujourd'hui bah fait toujours r\u00eaver, un certain nombre de personnes, mais peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration donc pour pr\u00e9ciser ce sont des enfants qui sont, qui ont grandi en Suisse qui ont v\u00e9cu toute leur vie en Suisse, dont les parents se sont install\u00e9s en Suisse, les grands- parents sont arriv\u00e9s en Suisse, et effectivement c'est une population qui est ins\u00e9r\u00e9 dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse qui participent et qui a toujours particip\u00e9 sans pourtant avoir la nationalit\u00e9 suisse, donc effectivement lorsque leur laisse la possibilit\u00e9 de, de, de, de, d'acc\u00e9der d'une mani\u00e8re faciliter la naturalisation, h\u00e9 bien on se rend compte que ces personnes ne sont pas int\u00e9ress\u00e9s ou relativement peu int\u00e9ress\u00e9 simplement parce qu'elles ont toujours v\u00e9cu sans qu'elles ont bien v\u00e9cu qu'elles se sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:10 > 0:35:14) [91%] : \r\nDonc si je vous comprends, mais elles n'ont pas besoin de ce passeport pour se sentir suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:14 > 0:35:36) [91%] : \r\nNon, elles ont pas besoin de ce passeport pour sentir Suisse, elles n'ont pas besoin non plus de ce passeport pour participer \u00e0 la vie locale, \u00e0 la vie politique, \u00e9ventuellement, mais sous d'autres formes par exemple avec des boycotts avec des manifestations, etc, donc il y a une mani\u00e8re d'expression, m\u00eame si on n'a pas le la nationalit\u00e9 suisse, m\u00eame si on ne participe pas forc\u00e9ment aux \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:36 > 0:35:45) [93%] : \r\nMais parce que ce serait \u00e0 la Suisse finalement de donner envie \u00e0 cette 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'entreprendre les d\u00e9marches pour obtenir le passeport suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:45 > 0:36:22) [89%] : \r\nAlors, peut-\u00eatre, mais on peut se demander pourquoi le la Suisse ferait cet fort dans le sens o\u00f9 finalement on est une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui qui est multiculturel qui se caract\u00e9rise par des personnes qui, qui vivent ensemble, qui cohabitent ensemble de de plusieurs appartenances et \u00e9galement de plusieurs passeports et \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, il y a une bonne coh\u00e9sion sociale en Suisse, en tout cas au niveau de des jeunes donc finalement est-ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de de garantir que chacun et chacune ayant un passeport suisse parce qu'il y avait pas, ou il r\u00e9pond aux conditions c'est pas forc\u00e9ment, ce n'est pas forc\u00e9ment le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:22 > 0:36:27) [76%] : \r\nDonc, ce ne serait pas non plus dans l'empire Red la Suisse de naturaliser ces Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:28 > 0:36:56) [93%] : \r\nAlors moi, la Suisse aurait effectivement un petit int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces jeunes puissent aussi parler et participer aux votations aux \u00e9lections mais je pense qu'en fait, ces jeunes sont int\u00e9ress\u00e9s par la vie locale par la vie qu'ils vivent en Suisse que finalement le fait d'avoir ou de ne pas avoir un passeport pour la majorit\u00e9 de ces jeunes ne change pas grand chose, ni pour eux ni pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:56 > 0:37:10) [91%] : \r\nMais il n'emp\u00eache, Philippe Wanner ce sont autant de jeunes qui, qui n'ont pas le droit de vote en tout cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui ne peuvent pas \u00eatre \u00e9lu non plus, \u00e7a t\u00e9moigne peut-\u00eatre quand m\u00eame d'un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la chose civique, politique, les enjeux politiques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:10 > 0:37:51) [90%] : \r\nOui, alors on a fait une enqu\u00eate aupr\u00e8s de de certains de ces jeunes et en particulier des des migrants qui qui vivent en Suisse avec une nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et on s'aper\u00e7oit, c'est quelque chose d'assez int\u00e9ressant que m\u00eame si ces personnes n'ont pas le droit de vote, elles sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la politique suisse, elles sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 ce qui se passe, mais elles expriment leur int\u00e9r\u00eat de mani\u00e8re diff\u00e9rente, par exemple par des manifestations, par exemple par des dehors des d'soutient certains partis mais finalement le, le fait de voter de d'aller aux urnes 4 fois par ann\u00e9e, ce n'est pas forc\u00e9ment la mani\u00e8re qu'elle choisisse de de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:51 > 0:38:18) [88%] : \r\nPhilippe Wanner, on va peut-\u00eatre revenir juste bri\u00e8vement sur les raisons aussi qui pourraient expliquer ce faible nombre de demandes naturalisations facilit\u00e9es 482 sur 25000 candidats potentiels, on le rappelle, alors, la d\u00e9marche est complexe, hein, il y a beaucoup de crit\u00e8res aussi auquel il il faut qu'il faut remplir pour pouvoir y pr\u00e9tendre, et puis \u00e7a co\u00fbte cher de se naturaliser plus de 1000 francs, ce que le coup, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:19 > 0:39:13) [91%] : \r\nOui alors fait effectivement surtout pour cette population de jeunes qui souvent est \u00e9tudiant ou apprenti, moins de 25 ans pr\u00e9cise voil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc ce sont des jeunes qui ont peut-\u00eatre d'autres priorit\u00e9s, passer le permis de conduire qui co\u00fbte aussi cher et finalement la naturalisations, h\u00e9 bien c'est consid\u00e9r\u00e9 presque comme un luxe, donc \u00e7a c'est effectivement un \u00e9l\u00e9ment qui peut jouer un r\u00f4le et qu'il n'ait pas pris en compte dans les dans les politiques migratoires la gratuit\u00e9, c'est une piste alors la gratuit\u00e9 oui ce serait effectivement une piste, mais encore une fois, on peut s'interroger si on ne doit pas peut-\u00eatre aussi inciter ces jeunes par d'autres moyens que que la gratuit\u00e9, par exemple en en leur expliquant aussi leur certains int\u00e9r\u00eats, par exemple pour le march\u00e9 du travail, l'acc\u00e8s \u00e0 certaines responsabilit\u00e9s etc la naturalisation peut aider \u00e0 la gratuit\u00e9, c'est une piste, mais probablement parmi d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:13 > 0:39:17) [97%] : \r\nEt puis il y a la question du service militaire obligatoire, \u00e7a aussi \u00e7a peut freiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:17 > 0:39:29) [91%] : \r\nOui, alors effectivement \u00e7a et les jeunes adultes de sexe masculin, c'est un facteur qui qui peut freiner la participation \u00e0 ce programme de naturalisations facilit\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:29 > 0:39:42) [86%] : \r\nIl y a environ 3000 communes, je crois, en Suisse, 3 1000 fa\u00e7ons de faire, en mati\u00e8re de de naturalisations de tests de naturalisations, vous le dites est-ce que est-ce que les faiseurs de Suisses existe encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:42 > 0:40:28) [90%] : \r\nOui alors r\u00e9guli\u00e8rement, la presse fait \u00e9cho d'un certain nombre de de situations un petit peu incompr\u00e9hensible au on les exigences mal formul\u00e9 ou sans formul\u00e9e d'une mani\u00e8re quand m\u00eame assez particuli\u00e8re et je pense que \u00e7a, \u00e7a joue aussi un r\u00f4le par rapport aux jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, m\u00eame si ces jeunes b\u00e9n\u00e9ficient d'une d'une proc\u00e9dure facilit\u00e9e doc qui \u00e9vite effectivement ce genre de test, mais le fait que, par exemple, leurs parents et rat\u00e9 le la proc\u00e9dure de naturalisation, il y a 20 ans en arri\u00e8re ou le le d\u00e9bat aussi sur sur les crit\u00e8res qui sort exig\u00e9e pour obtenir la nationalit\u00e9 suisse d'une mani\u00e8re ordinaire, h\u00e9 bien disons d\u00e9couragent peut-\u00eatre aussi la la proc\u00e9dure en se disant mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:28 > 0:40:30) [73%] : \r\nJe suis un mauvais Suisse si\u00e9gera je rate, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:30 > 0:40:57) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je suis un mauvais Suisse c'est rat\u00e9, ce que j'ai besoin pour \u00eatre Suisse de conna\u00eetre le la hauteur du Mol\u00e9son ou la recette du pape et Vaudois c'est Suisse ne connaissent pas, voil\u00e0, d'accord \u00e7a c'est c'est effectivement le cas, je pense que si on prend une population repr\u00e9sentative de Suisse, de 2 jeunes Suisses, j'imagine que beaucoup raterait le le l'examen de naturalisations, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:57 > 0:41:01) [89%] : \r\nParce qu'il faudrait standardis\u00e9e aussi ses examens le m\u00eame dans tous les cantons de toutes les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:01 > 0:41:47) [85%] : \r\nAlors je crois pas, parce qu'vous avez quand m\u00eame des sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales communales qui qui m\u00e9rite d'\u00eatre prises en C\u00f4te, \u00e7a fait aussi partie du f\u00e9d\u00e9ralisme que de laisser chaque commune h\u00e9 bien avoir un certain nombre, par exemple de question \u00e0 poser par rapport \u00e0 la culture communal par rapport peut-\u00eatre la g\u00e9ographie communal donc l'insertion n'est pas en Suisse, l'insertion d'un jeune, c'est plus dans un milieu local, donc effectivement en terme de tests, on imagine bien que ce serait difficile d'harmoniser par la difficult\u00e9 de ces tests, la, la, l'approche qui adopt\u00e9 devraient \u00eatre harmonis\u00e9es les temps de proc\u00e9dure \u00e9galement devraient \u00eatre harmonis\u00e9es, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:47 > 0:41:58) [87%] : \r\nPhilippe Wanner plus globalement de Suisse qui qui naturalise peut, on peut le dire, en tout cas, les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e7a renvoie quelle image d'elle- m\u00eame \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:41:58 > 0:42:56) [91%] : \r\nAlors c'est une Suisse qui est relativement exclusive, alors que la soci\u00e9t\u00e9 ne l'est pas, on a aujourd'hui, on peut dire sur ce targu\u00e9 d'avoir une relativement bonne coh\u00e9sion entre les groupes qui forment la la soci\u00e9t\u00e9 voie et en particulier dans les milieux urbains concern\u00e9s par une part assez importante d'\u00e9trangers, on voit que \u00e7a marche plut\u00f4t bien, il y a relativement peu de tension, il y a pas de ghettos etc, donc les choses vont plut\u00f4t bien, m\u00eame si effectivement la la la probl\u00e9matique migratoire entra\u00eene toute une s\u00e9rie de d'\u00e9l\u00e9ments qui sont quand m\u00eame parfois difficile \u00e0 g\u00e9rer, on va dire que \u00e7a va relativement bien et pourtant on a l'impression que la Suisse veut \u00e9viter l'est d\u00e9sormais \u00eatre vraiment s\u00e9lective dans dans le choix de ses de ses membres, alors m\u00eame que celles et ceux qui sont de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, participent \u00e0 l'\u00e9conomie, participe \u00e0 la vie sociale participent \u00e0 la vie tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:56 > 0:43:24) [89%] : \r\nDonc, c'est \u00eatre certaine crispation autour de la binationalit\u00e9 : on en a beaucoup parl\u00e9 suite \u00e0 la Coupe du monde de football, il y a eu la pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par l'Association suisse de football, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Alex Miescher qui a lanc\u00e9 une pol\u00e9mique en sugg\u00e9rant de barrer la route, les cursus de formation au bi- nationaux, il avait d\u00e9clar\u00e9 : voulons-nous vraiment des binationaux ce malaise, il r\u00e9v\u00e8le quoi est-ce que quand on est binational on est Suisse, mais qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:24 > 0:44:17) [89%] : \r\nNon, en fait, ce malaise il d\u00e9coule d'une d'une mauvaise interpr\u00e9tation de ce qu'est la soci\u00e9t\u00e9 la la culture aujourd'hui, on peut \u00eatre nul TUC multiculturel, c'est-\u00e0-dire que peut avoir diff\u00e9rentes affiliations culturelles affiliation nationale tout en est-on, fier d'\u00eatre Suisse : c'est le cas pour ces ces joueurs de football qui ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s du doigt se solder des enfants de la Suisse, ce sont des personnes qui ont grandi en Suisse qui sont Suisse pourquoi parce qu'ils ont fait la d\u00e9marche d'avoir la nationalit\u00e9 suisse parce qu'ils sont accueillis par la Suisse, \u00e0 un moment o\u00f9 leur leur pays \u00e9tait en guerre, ils ont v\u00e9cu en Suisse, ils ont \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s en Suisse, ils ont fait du sport, en Suisse etc, mais malgr\u00e9 cela, ils n'ont pas laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 leurs racines, qui est aussi leur enrichissement ISO de r\u00e9f\u00e9rence assez forte par rapport \u00e0 leur identit\u00e9 d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:17 > 0:44:22) [80%] : \r\nLe signe de l'aigle albanais, voil\u00e0 ce que peut faire et c'est respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:22 > 0:44:27) [83%] : \r\nTable celle dans cette diversit\u00e9 culturelle individuel que la richesse produite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:27 > 0:44:44) [94%] : \r\nIl y a des communaut\u00e9s qui sont plus attach\u00e9s \u00e0 leur origine que d'autres parce qu'on voit dans les chiffres aussi que ce sont les Italiens qui se sont le plus fait naturaliser en tout cas pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, suivis des Turcs, les Portugais sont plus en retrait, ce qui est des diff\u00e9rences notables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:44:44 > 0:45:40) [89%] : \r\nAlors sur la nature, la naturalisations terme g\u00e9n\u00e9ral, il y a des diff\u00e9rences qui sont plus expliquer par des aspects on va dire pratique dans le sens o\u00f9 les ressortissants de qui ne font pas partie de l'Union europ\u00e9enne se naturalise un petit peu plus parce que \u00e7a leur simplifie beaucoup certaines proc\u00e9dures, par exemple en terme de visas etc par Coxyde, le cas des Italiens, h\u00e9 bien les 9 Italiens tr\u00e8s longtemps ne se sont pas naturalis\u00e9s et je pense que les Italiens sont tr\u00e8s fortement ancr\u00e9 dans leur culture italienne d'autant plus qu'il y a une proximit\u00e9 souvent il parle encore le l'Italien, m\u00eame s'il sort de la 2\u00e8me, la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration retourne souvent en Italie, donc il y a effectivement une appartenance qui est qui est l\u00e2ch\u00e9 ces jeunes malgr\u00e9 tout, il demande assez fr\u00e9quemment la nationalit\u00e9 parce que ben justement, c'est la loi a chang\u00e9 et puis sont invit\u00e9s \u00e0 le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:40 > 0:46:00) [90%] : \r\nPhilippe Wanner, vous restez avec nous, on va prendre nos passeports, d'o\u00f9 qu'il soit pour se rendre en Inde, \u00e0 pr\u00e9sent, le pays traverse une crise financi\u00e8re et parmi les cons\u00e9quences, observez bien ne se retrouve avec des villes fant\u00f4mes construites par des entreprises aujourd'hui au bord de la faillite, reportage \u00e0 la va \u00e7a dans le sud du pays, avec Emmanuel Derville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:01 > 0:46:03) [77%] : \r\nQuand vous voyez est entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:06 > 0:46:08) [86%] : \r\nLise quand m\u00eame bienvenue chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:11 > 0:46:32) [87%] : \r\n\u00e7a avait lieu \u00e0 l'Automne, Rowntree, nous avons achet\u00e9 cette maison et emm\u00e9nag\u00e9 il y a 3 ans Viroin qu'on je pas nous visions dans un appartement de location \u00e0 Bombay et nous voulions un endroit pour nous reposer All-Blacks orpailleurs de polio alors au moins ici, il n'y a pas de pollution alors qu'\u00e0 Bombay, la qualit\u00e9 de l'air est tr\u00e8s mauvaise pour la sant\u00e9, donc c'est un endroit id\u00e9al de ce ce n'est que soldats et Pless.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:46:33 > 0:47:02) [94%] : \r\nEn 2010 minutes Ovadia retrait\u00e9 de l'arm\u00e9e entend parler d'un projet port\u00e9 par HCC un groupe de BTP indien HCC va construire une ville priv\u00e9e dans les g\u00e2teaux occidentaux, une cha\u00eene de montagnes, class\u00e9 par l'UNESCO, cette agglom\u00e9ration aussi grande que Paris ressemblera \u00e0 Portofino \u00e0 4 heures de route de Bombay, \u00e7a doit \u00eatre un Havre de paix pour des retrait\u00e9s et des cadres qui fuit la surpopulation et la pollution des m\u00e9galopoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:47:06 > 0:47:20) [92%] : \r\nMais en ce d\u00e9but de semaine, la promenade qui court le long d'un canal dans le centre- ville est d\u00e9serte Lavazza est une ville fant\u00f4me, seule une centaine de retrait\u00e9s cohabitent avec quelques centaines d'employ\u00e9es d'h\u00f4tels et de restaurants le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:20 > 0:47:34) [91%] : \r\nPar sur de mauvaises bases au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 quand HTC s'allie \u00e0 Charade Pavard un politicien local influent pour confisquer les Terres des populations tribales r\u00e9v\u00e9lateur du capitalisme de connivence qui gangr\u00e8ne l'\u00e9conomie indienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:39 > 0:47:44) [83%] : \r\nDans la bourgade de Louga, on lit : l\u00e0- bas, il est parvenu \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 HCC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:44 > 0:47:55) [87%] : \r\nMercredi \u00e0 l'ma maison a \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9 puis incendi\u00e9 \u00e0 Saddam, je l'\u00e9tais, menac\u00e9 par la police et les hommes de main de l'entreprise, il me disait : pourquoi tu ne veux pas donner sa maison, mon mari a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 tabac et il en est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:55 > 0:47:58) [83%] : \r\nEt on avait \u00e9t\u00e9 m\u00eame que c'est d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:58 > 0:48:28) [90%] : \r\nEn 2010 : le gouvernement ordonne l'arr\u00eat des travaux apr\u00e8s une brouille entre Charade Pavard et le parti au pouvoir \u00e0 Delhi, les violences contre les populations tribales ternissent la r\u00e9putation du chantier, la pol\u00e9mique, la bagarre judiciaire font fuir les acheteurs : la vente de maisons et d'appartements qui devait financer les travaux s'effondre l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne avait inaugur\u00e9 un campus en 2013 qu'elle vient de d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Bombay, le directeur Nathana\u00ebl Jews explique sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (0:48:28 > 0:48:31) [75%] : \r\nEh ben l\u00e0 c'est au moins la brasserie de comme une une une et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:31 > 0:48:46) [96%] : \r\nDepuis quelques mois Lavasa Cooperation l'entreprise qui g\u00e8re la ville n'arrivent plus \u00e0 fournir les services de base, nous avons eu beaucoup de probl\u00e8mes, les ordures ne sont plus ramass\u00e9es, il y a des coupures de courant, l'entreprise doit beaucoup d'argent aux banques : elle n'a plus les moyens de s'occuper de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (0:48:46 > 0:48:49) [67%] : \r\nLa date et s'applique ne comme de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:49 > 0:49:05) [91%] : \r\nAlors que le HCC se d\u00e9sengage, la population s'organise un h\u00f4tel s'est port\u00e9 volontaire pour nettoyer les rues et certains commer\u00e7ants prennent en charge le logement de leurs salari\u00e9s pour les convaincre de rester Emmanuel Derville pour rtsinfo Lavazza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:05 > 0:49:15) [85%] : \r\nPhilippe Wanner d\u00e9mographe vous nous accompagnez ce matin des villes fant\u00f4mes comme \u00e7a qu'est-ce que \u00e7a montre que, qu'on n'arrive pas \u00e0 \u00e7a, qui limite des des villes artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:16 > 0:49:50) [91%] : \r\nOui, certainement, peut-\u00eatre \u00e7a montre aussi un certain nombre de probl\u00e8mes politiques dans le cas o\u00f9 que vous que vous citez, on voit par exemple aux \u00c9tats-Unis, la multiplication de ces villes artificielle faite en particulier pour les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a marche relativement bien, en tout cas \u00e7a conna\u00eet un certain succ\u00e8s, apr\u00e8s c'est vrai que c'est difficile de maison d\u00e9passer \u00e0 un certain stade, on va dire de, de, de, de coh\u00e9sion quelque sorte c'est quand m\u00eame assez difficile de vivre dans ces villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:50 > 0:50:04) [94%] : \r\nPhilippe Wanner on va parcourir la presse \u00e0 pr\u00e9sent Val\u00e9rie Drou est de retour, Val\u00e9rie quand la franchise d'un ministre tourne \u00e0 la franche maladresse sur le site, bon pour la t\u00eate, on s'\u00e9tonne des propos d'Ignazio Cassis dans la presse italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:50:04 > 0:50:48) [91%] : \r\nC'\u00e9tait dans une interview le week- end dernier au Corriere della Serra, le journal italien qui notent, pour commencer, que le vent populiste identitaire qui souffle \u00e0 l'Est est aussi arriv\u00e9 \u00e0 Berne et bon pour la t\u00eate de se demander si c'est vraiment cette image de pays souverainistes et populistes que la Suisse veut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, avec qui elle conduit, on le sait, un des n\u00e9gociations complexes Ignazio Cassis estime, par exemple, dans cette interview que si elle ne se d\u00e9centralisent pas, l'Union europ\u00e9enne explosera une phrase fort irrespectueuse dans la bouche d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, note la journaliste Chantal Tox imaginez, poursuit-elle, l'indignation si un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'un pays europ\u00e9en se permettait de dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration va imploser si elle ne fait pas ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:48 > 0:50:55) [88%] : \r\nO\u00f9 cela il 6 de 6 aime d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 l'honneur dans la presse ce matin puisqu'il fait l'objet d'une grande analyse dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:50:55 > 0:52:18) [92%] : \r\nTages-Anzeiger, le journal explique comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tessinois attirer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 droite le Tages-Anzeiger \u00e9crit avoir recueilli les confidences de plusieurs hauts fonctionnaires qui r\u00e9sume ainsi les changements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les discussions plus de confrontation, l'\u00e9quilibre du pouvoir d\u00e9caler vers la droite, l'action de la majorit\u00e9 UDC PLR toujours plus vive Doris Leuthard, la frustration des 2 socialistes consid\u00e9rable le tag, il note aussi les diff\u00e9rences entre Ignazio Cassis et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter qui venaient, note le journal du PLR de gauche de Neuch\u00e2tel lui voyez plut\u00f4t les conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme des \u00eatre planant au-dessus des querelles de parti des p\u00e8res et des m\u00e8res de la patrie politique encore, mais il est question des retraites cette fois oui, des inqui\u00e9tudes, s'\u00e9tale en Une de La Bernard Zeitung du Bund et du Tages-Anzeiger les rentes des premiers AVS et 2\u00e8me, pilier ne suffiront bient\u00f4t plus pour vivre, si on ne fait rien, la classe moyenne va devenir d\u00e9pendante des prestations compl\u00e9mentaires, explique Thomas guest, professeur de droit \u00e0 l'aide de droit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, le Parlement doit s'assurer que les 1er et 2\u00e8me piliers sont suffisamment solides pour \u00e9viter le recours justement \u00e0 ces prestations compl\u00e9mentaires un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes oui mais pas dans l'imm\u00e9diat, dit-il, l'urgence est avant tout de stabiliser le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:19 > 0:52:27) [94%] : \r\nPhilippe Wanner le d\u00e9mographe que vous \u00eates, qu'est ce qu'il dit, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il est n\u00e9cessaire d'un point de vue d\u00e9mographique pour assurer les rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:52:28 > 0:53:13) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est une d\u00e9cision politique dans le sens o\u00f9 vous avez d'autres alternatives, effectivement, ce qui est le cas, \u00e7a c'est connu par par l'ensemble des d\u00e9mographe mais pas seulement les politiciens, aussi au courant, c'est qu'on vit de plus en plus longtemps, donc on a gagn\u00e9 pratiquement 4 ans d'esp\u00e9rance de vie, au cours de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e chez les hommes, et effectivement bah, ce sont des des ann\u00e9es de vie qui qui qui doivent \u00eatre financ\u00e9es d'une mani\u00e8re ou d'une autre, donc je dirais que le la question ne se limite pas simplement \u00e0 l'augmentation d'une ann\u00e9e de travail chez les femmes, le probl\u00e8me il est un petit peu plus un petit peu, un petit peu plus \u00e9tendu et on va pas r\u00e9gler tout cela avec une seule mesure une seule mesure, \u00e7a c'est \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:13 > 0:53:19) [95%] : \r\nIl faut apprendre \u00e0 vivre avec le dopage, le message de 3 experts ce matin Val\u00e9rie dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:53:19 > 0:53:54) [92%] : \r\nQuand 3 chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne Fabien Ohl Rapha\u00ebl Feith et Martial sous J. et un constat : la r\u00e9pression n'a pas \u00e9radiquer le dopage c'est plut\u00f4t sur la culture ou l'organisation des diff\u00e9rents sports qu'il faut agir, pr\u00e9conise-t-il, on devrait imposer aux organisations sportives, une obligation de moyens, elle devrait \u00eatre jug\u00e9 sur la qualit\u00e9 de leur engagement sur les dispositifs de pr\u00e9vention mis en place et sur le fonctionnement de la r\u00e9pression et les annonces de cas de dopage qui sont toujours plus nombreux, sont plut\u00f4t un signe encourageant de la volont\u00e9 de faire face aux difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:54 > 0:54:04) [93%] : \r\nJustement le cas de dopage pr\u00e9sum\u00e9 pour l'instant a beaucoup frapp\u00e9 les esprits, notamment en Suisse al\u00e9manique, c'est celui du lutteur Martin Grab une affaire qui conna\u00eet aujourd'hui un nouveau rebondissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:54:04 > 0:54:32) [91%] : \r\nEt c'est bien s\u00fbr, allais-je dire dans le Blick Martin Grab devait \u00eatre consultant pour la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique lors de la f\u00eate de Lutte Dubre unique qui a lieu tous les derniers week- ends de juillet, c'est donc ce week- end, h\u00e9 bien non, douche froide pour le lutteur, \u00e9crit le quotidien, la SRF le jette dehors la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique qui explique que tant que la proc\u00e9dure pour soup\u00e7ons de dopage est ton cours cet impossible de le prendre comme expert, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du m\u00e9dia par rapport \u00e0 son public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:32 > 0:54:37) [95%] : \r\nC'est un mod\u00e8le qui vient du sport \u00e0 pr\u00e9sent auquel on va s'int\u00e9resser le coaching.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:54:37 > 0:55:47) [89%] : \r\nLa SGF ici plonge ce matin, alors pas dans le domaine sportif, mais dans les secteurs professionnels et priv\u00e9s o\u00f9 il conna\u00eet une forte expansion en Suisse alors en entreprise, il r\u00e9pond \u00e0 un manque d'organisation ou \u00e0 une baisse de motivation de la vie priv\u00e9e, les r\u00e9seaux plut\u00f4t des probl\u00e8mes personnels comme le surpoids ou le manque de confiance en soi et depuis l'an dernier, il existe m\u00eame un dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral en coaching en Suisse, et la pr\u00e9sidente de la section suisse de la F\u00e9d\u00e9ration suisse de coach de r\u00e9sumer la pratique ainsi le coaching est un acc\u00e9l\u00e9rateur de talent acc\u00e9l\u00e9rateur de talent, peut-\u00eatre aussi, les Girondins de jeunesse dans les campagnes une sociologie des Girondins de jeunesse que nous propose de courrier ce matin 10 rencontres, ceux qui sont devenus des \u00e9v\u00e9nements sportifs et sociaux d'envergure avec leurs propres valeurs envergure car les campagnes entre autres se repeuple, dit l'article, ce qui r\u00e9unit les jeunesses, explique le sociologue Alexandre Dafflon, c'est le sentiment d'\u00eatre parfois d\u00e9valoris\u00e9 en raison des valeurs terriennes qu'elle v\u00e9hicule c'est jeunesse et ce qui frappe aussi c'est le fort encadrement social dans ses giron on y boit oui mais collectivement les sorties, les ap\u00e9ros font partie d'un projet collectif, qui a un r\u00f4le social, pas comme en ville, conclut-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:47 > 0:55:52) [92%] : \r\nPhilippe Wanner il y a vraiment une diff\u00e9rence de culture autour d'un ap\u00e9ro entre villes et campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:53 > 0:56:10) [90%] : \r\n\u00e7a je peux pas vous dire je l'expert de l'ap\u00e9ro, mais effectivement des arri\u00e9r\u00e9s, on a qu'on est quand m\u00eame dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a diff\u00e9rents modes qui qui s'que ceux qui se c\u00f4toient et c'est vrai qu'Gen\u00e8ve par exemple n'est pas la m\u00eame chose que le creux de Vaux dans certains domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:10 > 0:56:24) [90%] : \r\nOui, les vieux, les jeunes \u00e0 Sedan ont pas la m\u00eame importance \u00e0 7 heures 55 on \u00e9teint les lumi\u00e8res, on s'installe confortablement dans nos fauteuils qui on \u00e9coute Bertrand Pichot nous raconter un film culte de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:56:24 > 0:56:38) [94%] : \r\nCe matin, direction Saint-Tropez le Saint-Trop des ann\u00e9es 60, nous sommes en plein \u00e9t\u00e9, Jean-Paul et Marianne passe de paisibles vacances en amoureux dans une magnifique villa, une maison dont l'un des atouts se trouvent \u00eatre au coeur de l'histoire de ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:56:46 > 0:56:52) [94%] : \r\nLa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du lieu et du couple va \u00eatre mise \u00e0 rude \u00e9preuve lorsque d\u00e9barque \u00e0 l'improviste, Harry et sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:52 > 0:56:54) [76%] : \r\nEnfin, les toasts alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:56:58 > 0:57:14) [92%] : \r\nHarry a \u00e9t\u00e9 l'amant de Marianne, il ne va pas se g\u00eaner pour le rappeler sournoisement \u00e0 Jean-Paul d\u00e9bute alors une tension qui trouvera son issue dans un drame, le couple d'amoureux est interpr\u00e9t\u00e9 par Alain Delon et remis Schneider qui le furent pour de vrai en couple et amoureux, 5 ans avant le tournage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:57:15 > 0:57:21) [92%] : \r\nTu es bien, je suis toujours bien quand je suis avec toi, il n'en demande pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:57:22 > 0:58:34) [91%] : \r\nUne histoire qui s'\u00e9tait termin\u00e9e suite \u00e0 une lettre de rupture envoy\u00e9e par monsieur, \u00e0 madame, ce fut cependant lui qui insista aupr\u00e8s de la production pour que ce soit elle qui d\u00e9croche ce r\u00f4le, il faut dire que Romy Schneider \u00e9tait au creux de la vague avant la piscine de com\u00e9dienne avait pourtant \u00e9t\u00e9 approch\u00e9, Monica Vitti et Nathalie Wood, mais les tractations en cours tomb\u00e8rent donc \u00e0 l'eau, malgr\u00e9 ce que la presse a pu sous- entendre, \u00e0 l'\u00e9poque, le couple de Delon Schneider ne se reforme \u00e0 pas la com\u00e9dienne profitait des pauses de tournage pour rejoindre son mari et son enfant, \u00e0 Berlin, quant \u00e0 lui, il \u00e9tait en train de d\u00e9buter une relation qui durera 15 ans avec une autre com\u00e9dienne Mireille Darc, le film relance \u00e0 la carri\u00e8re de remis Schneider, tout en lui offrant un nouveau statut, la jeune fille innocente interpr\u00e9tant Sissi \u00e9tait bien loin, elle avait d\u00e9sormais laiss\u00e9 place \u00e0 une vraie femme \u00e9panouie, la piscine est l'un des 5 films que le couple tournent ensemble, c'est aussi le 1er, qu'il y a Jacques Deray, le r\u00e9alisateur est Alain Delon ils collaboreront \u00e0 8 reprises par la suite, le tournage a eu lieu \u00e0 Ramatuelle, il d\u00e9buta le 19 ao\u00fbt 1968 pour se terminer 2 mois plus tard, il s'agit aussi, du 1er film pour une jeune com\u00e9dienne tout r\u00e9cemment arriv\u00e9es de Grande-Bretagne Jane Birkin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:58:34 > 0:58:35) [90%] : \r\nVous ne vous baignez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:58:37 > 0:58:47) [77%] : \r\nEt vous ne pouvez rien en en masse et je n'ai pas soif, vous vivez avec votre m\u00e8re, oui la \u00e7a et l\u00e0, j'allais vous soutient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:58:47 > 0:58:50) [84%] : \r\n\u00e0 la musique, un grand compositeur Logan mais Michel le Coran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:58:57 > 0:59:05) [91%] : \r\nDelon, confie un jour, il n'y avait plus de passion entre remis et moi c'\u00e9tait autre chose, plus fort, plus puissant, plus que les mots ne peuvent le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:59:05 > 0:59:06) [72%] : \r\nOn se parle plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:59:09 > 0:59:13) [88%] : \r\nBah, pas dit un mot du s\u00e9nateur, qu'est ce que tu veux que je te dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:59:13 > 0:59:54) [89%] : \r\nEt c'est justement avec ce parti pris que Jean-Claude Carri\u00e8re des dialogues qu'il voulut volontairement subtil non d\u00e9claratif de la r\u00e9alit\u00e9 des conflits en jeu, il souhaitait ainsi laisser les com\u00e9diens jouent avec leur corps plus qu'avec leurs mots, les \u00e9motions ressenties alors oui, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 se plonger, voire a replonger dans la piscine, devenu un classique du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 60 un film dans lequel l'\u00e9t\u00e9 \u00e9chauffe les esprits et r\u00e9veille des secrets, passer un \u00e9t\u00e9 de sensualit\u00e9 qui montre les corps qui suscite le d\u00e9sir, l'envie, mais aussi la jalousie et la col\u00e8re un \u00e9t\u00e9 qui aurait pu rester calme, serein, \u00e0 l'image de l'absence de vagues d'une piscine, mais qui fut finalement celui des ouragans \u00e9motionnel et des naufrages sentimentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:54 > 1:00:14) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour la piscine, racont\u00e9e par Bertrand bichon je ne sais pas si vous avez piscine ou pas Val\u00e9rie d'euros et Philippe Wanner mais en tout cas je vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 dans ce Studio, Philippe Wanner d\u00e9mographe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00e9tiez l\u00e0 pour commenter les naturalisations facilit\u00e9es, c'est la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration merci beaucoup et bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:17 > 1:00:19) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:19 > 1:00:22) [97%] : \r\nLe trafic est pour l'heure fluide sur le r\u00e9seau routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:23 > 1:00:28) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:31 > 1:00:47) [92%] : \r\nPlus instable dans le ciel aujourd'hui avec des bancs de nuages, ce matin, quelques gouttes par endroits, cet apr\u00e8s- midi, de nombreux cumulus se d\u00e9velopperont sur les reliefs ils d\u00e9boucheront sur des orages en montagne qui pourront d\u00e9border en plaine localement, ailleurs, le soleil brillera 30 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, 32 en Valais demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:47 > 1:00:56) [77%] : \r\nVous toujours chaud et moins rajoute la m\u00e9t\u00e9o avec Neo, vente de votre bien immobilier au forfait N. H. O. Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:57 > 1:01:02) [88%] : \r\nToujours pas en vacances, mais nous parle vacances dans tout un monde c'est vous \u00c9ric Varin frais bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:01:02 > 1:01:33) [91%] : \r\nBonjour, Coralie ben oui parce qu'on a \u00e9cout\u00e9 votre votre invit\u00e9 hier matin qui parlait de vacances scolaires, la dur\u00e9e des vacances scolaires et trop longue sont trop longue et on est all\u00e9 voir dans 2 pays qui sont aux antipodes, hein, le Japon, on sait qu'ils ont tr\u00e8s peu de vacances et la Finlande, il y a beaucoup de vacances scolaires de pays qui, \u00e0 vrai dire, marche tr\u00e8s bien tous les 2, \u00e7a donne de bons r\u00e9sultats, alors ce qui est des conclusions tir\u00e9es et que, finalement, peu importe la dur\u00e9e des vacances scolaires, je ne sais pas, en tout cas on verra tout \u00e7a dans ces 2 pays aux antipodes belle \u00e9mission merci Coralie, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:36 > 1:02:07) [93%] : \r\nFoued Boukari le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dans le bureau ovale, pourrait \u00eatre tendue Donald Trump re\u00e7oit aujourd'hui le chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Jean-Claude Juncker, Washington, qui menacent de taxer davantage les importations de voitures europ\u00e9ennes silencieux depuis le d\u00e9but de l'affaire Benalla, Emmanuel Macron, s'est exprim\u00e9 hier soir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tr\u00e8s offensif, a notamment lanc\u00e9 le responsable, c'est moi, les femmes sont tr\u00e8s rares dans les cockpits, alors que la p\u00e9nurie de pilotes d'avion menace le pilotage a\u00e9rien, l'un des m\u00e9tiers les moins paritaire au monde et la Suisse ne fait pas exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:02:10 > 1:02:30) [94%] : \r\nC'est un rendez- vous scrut\u00e9e de pr\u00e8s dans un climat tendu, Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne se rend aujourd'hui \u00e0 Washington pour rencontrer Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a menac\u00e9 de taxer les importations de voitures europ\u00e9ennes, il accuse l'UE de profiter, dit-il, des \u00c9tats-Unis, d'un point de vue commercial Guillaume Meyer, la Commission europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 faire quelques concessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:02:30 > 1:02:53) [89%] : \r\n\u00e0 Bruxelles, on n'attend pas des miracles de cette rencontre, l'objectif, dit-on ici, c'est de convaincre trompe que nous sommes des alli\u00e9s et pas des ennemis, mais certains d\u00e9veloppements \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis pourrait aider, Jean-Claude Juncker, c'est ce que pense l'\u00e9conomiste Jacques Paceman s'il est chercheur au Groupe de r\u00e9flexion, c'est au PS \u00e0 Bruxelles pour lui, Donald Trump est menac\u00e9 par une opposition interne grandissante de peser intrins\u00e8que Chapsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:02:53 > 1:03:14) [91%] : \r\nAu S\u00e9nat, il y a une volont\u00e9 de mettre fin aux pouvoirs exceptionnels du pr\u00e9sident en mati\u00e8re commerciale et de contr\u00f4ler les dispositions qui permettent au pr\u00e9sident de d\u00e9cider seul date ce c'est un d\u00e9veloppement nouveau autre \u00e9l\u00e9ment : l'industrie automobile am\u00e9ricaine vient d'envoyer une lettre pr\u00e9sident avec un message clair et Net : nous ne voulons pas d'une guerre automobile avec l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:03:14 > 1:03:33) [88%] : \r\nD\u00e8s \u00e0 Ottawa monsieur pour renoncer \u00e0 ses menaces tarifaires Washington exige un vaste accord commercial avec Bruxelles officiellement les Europ\u00e9ens refusent de n\u00e9gocier sous la menace mais officieusement une offre sur la table, elle consiste entre autres \u00e0 baisser les droits de douane r\u00e9ciproquement sur les produits industriels Jacques Plaquemines demain et Brigitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:03:33 > 1:03:47) [93%] : \r\nOn pourrait essayer de faire un accord de libre- \u00e9change transatlantique, un mini- type mais \u00e7a doit viser quasiment tous les tarifs, sinon c'est contraire aux r\u00e8gles de l'OMC et le secteur, c'est le plus difficile, c'est l'agriculture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:03:47 > 1:04:00) [87%] : \r\nMais ce il que cursus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Europ\u00e9ens sont rest\u00e9s unis mais pour Jacques Paillette Mans- si on en vient \u00e0 des n\u00e9gociations sur l'agriculture, cette belle unit\u00e9 pourrait voler en \u00e9clats Guillaume Meyer rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:04:00 > 1:04:49) [93%] : \r\nBruxelles et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui se dit pessimiste avant sa rencontre avec Jean-Claude Juncker, les \u00c9tats-Unis et l'UE devrait lever tous les droits de douane les barri\u00e8res et les aides, \u00e9crit-il sur Twitter, j'esp\u00e8re qu'ils le feront, nous sommes pr\u00eats eux non, poursuit-il, toujours aux \u00c9tats-Unis, le secteur agricole subit de plein fouet la guerre commerciale d\u00e9clench\u00e9e par Donald Trump, la Maison Blanche a annonc\u00e9 hier soir une aide financi\u00e8re de 12 milliards de dollars aux agriculteurs affect\u00e9s par les repr\u00e9sailles aux tarifs douaniers Emmanuel Macron prend la parole dans l'affaire Benalla, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se proclamant seul responsable silencieux depuis une semaine et la diffusion d'une vid\u00e9o montrant son ex- garde du corps, d\u00e9guis\u00e9s en policiers frappant un manifestant Emmanuel Macron a donc choisi de s'exprimer hier soir, devant des \u00e9lus et plusieurs membres du gouvernement \u00e0 la Maison de l'Am\u00e9rique latine \u00e0 Paris, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait pour le moins offensif Simon mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:04:50 > 1:05:01) [91%] : \r\nSans pr\u00e9venir, Emmanuel Macron est apparu \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de fin de session, des d\u00e9put\u00e9s de sa majorit\u00e9 devant ce public choisi, il a d'abord ironis\u00e9 sur ce qui s'est dit \u00e0 propos de son collaborateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:01 > 1:05:16) [86%] : \r\nL'excentrique, un acte Millau un 300 m\u00e8tres carr\u00e9 \u00e0 l'Alma Alexandre Benalla n'a jamais gagn\u00e9 10000 euros Alexandre Benalla lui non plus n'a jamais \u00e9t\u00e9 mon amant dit des fadaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:05:16 > 1:05:32) [91%] : \r\nCe qui n'est pas une fadaise pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est qu'Alexandre Benalla \u00e9tant fid\u00e8le, courageux et engag\u00e9, qui est sorti de son cadre Emmanuel Macron condamne ce d\u00e9rapage qu'il consid\u00e8re comme une trahison et dans cette envol\u00e9e, il en assume la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:32 > 1:05:52) [85%] : \r\nCelui qui a \u00e9t\u00e9 au courant et qui a valid\u00e9 l'ordre la sanction de mes subordonn\u00e9es c'est moi et personne les valeurs qui nous emporter toute une pathologie, l\u00e0, \u00e7a n'est pas la R\u00e9publique d'abusive, \u00e7a n'est pas la R\u00e9publique de et s'ils veulent responsable, il est devant vous, qu'ils viennent le chercher et vrai Fran\u00e7ois je peux la attaque le penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (1:05:57 > 1:06:02) [96%] : \r\nUn peuple, un peuple qu'Emmanuel Macron devait retrouver aujourd'hui dans les Pyr\u00e9n\u00e9es sur la.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1807701768", "summary": "Itw de Renaud Du Pasquier, chef du service de neurologie du CHUV.", "id": "1701566", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1807701770", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve: itw de Philippe Wanner, d\u00e9mographe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1701568", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BANGERTER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1750481", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT041188", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1684049", "internalArchiveId": "AA1805684384", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tournoi ATP Gstaad 2018 - 8e de finale : Andrey Rublev - Matteo Berrettini / Oriol Roca Batalla - Feliciano Lopez", "publicationDate": "2018-07-25T00:00:00Z", "durationSec": 6147, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "remarks": "ZT039829 : C avec score\nZU094145 : CC sans score", "lastModifiedDate": "2018-07-31T15:29:11Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1751231", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU094145", "position": "1"}}, {"id": "1743578", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039829", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1684111", "internalArchiveId": "AA1805684446", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Football: UEFA Championnats d'Europe U-19 dames MD3 Norv\u00e8ge - Suisse (Wohlen)", "publicationDate": "2018-07-24T17:55:00Z", "durationSec": 7500, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-19T10:47:47Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1743620", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT039847", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1697325", "internalArchiveId": "AA1807697576", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ATP Swiss Open Gstaad lt", "publicationDate": "2018-07-24T15:00:00Z", "durationSec": 8400, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-24T14:56:03Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1749580", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT040917", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1683858", "internalArchiveId": "AA1805684197", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de France 2018 - 16e \u00e9tape : Carcassonne - Bagn\u00e8res-de-Luchon", "publicationDate": "2018-07-24T14:10:00Z", "durationSec": 12804, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-26T10:32:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1807700820", "durationSec": 21203, "title": "CYCL 240718 TDF 16E CC"}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1743418", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039752", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1694831", "internalArchiveId": "AA1807695112", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aujourd'hui-capsules \u00e9p.3", "publicationDate": "2018-07-24T00:45:00Z", "durationSec": 89, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9638499.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui-capsules 2'"], "variantIds": ["ece-9727390"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-25T08:39:43Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1748707", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040783", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1694830", "internalArchiveId": "AA1807695111", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aujourd'hui-capsules \u00e9p.2", "publicationDate": "2018-07-24T00:44:00Z", "durationSec": 88, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9638499.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui-capsules 2'"], "variantIds": ["ece-9727357"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-25T08:39:41Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1748706", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040782", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1694820", "internalArchiveId": "AA1807695101", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aujourd'hui-capsules \u00e9p.1", "publicationDate": "2018-07-24T00:42:00Z", "durationSec": 89, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9638499.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui-capsules 2'"], "variantIds": ["ece-9727381"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-11T17:26:55Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1748704", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040781", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1694875", "internalArchiveId": "AA1807695156", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aujourd'hui-capsules \u00e9p.12", "publicationDate": "2018-07-24T00:41:00Z", "durationSec": 100, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9739228.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui-capsules 2'"], "variantIds": ["ece-9727318"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-25T08:39:47Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1748744", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040803", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1694874", "internalArchiveId": "AA1807695155", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aujourd'hui-capsules \u00e9p.11", "publicationDate": "2018-07-24T00:39:00Z", "durationSec": 96, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9739228.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui-capsules 2'"], "variantIds": ["ece-9727307"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-25T08:39:46Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1748743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040802", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1694873", "internalArchiveId": "AA1807695154", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Aujourd'hui-capsules \u00e9p.10", "publicationDate": "2018-07-24T00:38:00Z", "durationSec": 84, "genres": ["Environnement, \u00e9cologie"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9739228.image", "alternativeTitle": ["Aujourd'hui-capsules 2'"], "variantIds": ["ece-9727237"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-25T08:39:44Z", "program": {"href": "/programs/4820", "id": "4820", "name": "Aujourd'hui"}, "medias": [{"id": "1748742", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040801", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E4300B01-573C-4D6C-86DA-818E4FA1E991", "internalArchiveId": "E4300B01-573C-4D6C-86DA-818E4FA1E991", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Trombinoscope (17/40) : Pipilotti Rist, l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 explosive", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "La Saint-Galloise Pipilotti Rist, n\u00e9e en 1962, a rapidement connu la notori\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os, reflets des performances du groupe de rock qu'elle animait \u00e0 B\u00e2le Les Reines prochaines. En 1995 d\u00e9j\u00e0, le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve lui consacrait une premi\u00e8re r\u00e9trospective en Suisse romande.Ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger, Autriche, Allemagne, Australie l'ont propuls\u00e9e en artiste internationale.", "durationSec": 421, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705389", "imageURL": "http://www.rts.ch/9695811.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["art vid\u00e9o"], "thematicPersons": ["Reines Prochaines", "Rist, Pipilotti"], "alternativeTitle": ["17/40 Pipilotti Rist, l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 explosive", "17/40 Pipilotti Rist, l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 explosive / null", "17/40 Pipilotti Rist, l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 explosive / null"], "alternativeSummary": ["La Saint-Galloise Pipilotti Rist, n\u00e9e en 1962, a rapidement connu la notori\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os, reflets des performances du groupe de rock qu'elle animait \u00e0 B\u00e2le Les Reines prochaines. En 1995 d\u00e9j\u00e0, le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve lui consacrait une premi\u00e8re r\u00e9trospective en Suisse romande.Ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger, Autriche, Allemagne, Australie l'ont propuls\u00e9e en artiste internationale.", "La Saint-Galloise Pipilotti Rist, n\u00e9e en 1962, a rapidement connu la notori\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os, reflets des performances du groupe de rock qu'elle animait \u00e0 B\u00e2le Les Reines prochaines. En 1995 d\u00e9j\u00e0, le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve lui consacrait une premi\u00e8re r\u00e9trospective en Suisse romande.Ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger, Autriche, Allemagne, Australie l'ont propuls\u00e9e en artiste internationale.", "La Saint-Galloise Pipilotti Rist, n\u00e9e en 1962, a rapidement connu la notori\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os, reflets des performances du groupe de rock qu'elle animait \u00e0 B\u00e2le Les Reines prochaines. En 1995 d\u00e9j\u00e0, le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve lui consacrait une premi\u00e8re r\u00e9trospective en Suisse romande.Ses s\u00e9jours \u00e0 l'\u00e9tranger, Autriche, Allemagne, Australie l'ont propuls\u00e9e en artiste internationale."], "variantIds": ["ece-9705394", "ece-9705389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T12:59:46Z", "webPublicationDate": "2018-07-24T08:37:00Z", "program": {"href": "/programs/F277CE1C-14D6-487B-9FFA-AA9E72AB764A", "id": "F277CE1C-14D6-487B-9FFA-AA9E72AB764A", "name": "Versatile"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFAD28A5-B193-41C7-9FE9-5F5A595B4E15", "internalArchiveId": "BFAD28A5-B193-41C7-9FE9-5F5A595B4E15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Nathalie Rouiller, cheffe de clinique au Service d'endocrinologie du CHUV, en rediffusion", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718410", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Nathalie Rouiller, cheffe de clinique au Service d'endocrinologie du CHUV, en rediffusion / LMA_2018-07-24T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.07.2018"], "variantIds": ["ece-9718410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:13:08Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPierre 5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9 et tout cet \u00e9t\u00e9, on vous propose le portrait en nouvelle diffusion d'une s\u00e9lection d'invit\u00e9s qui se sont lev\u00e9s t\u00f4t pour vous, pour nous, cette ann\u00e9e le 29 janvier dernier c'est Nathalie Rouiller, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste de l'alimentation au CHUV fan d'un certain Docteur House qui passait aux scanners de corr\u00e9ler clous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [84%] :\r\nPetite notre invit\u00e9 jouer avec de vrais st\u00e9thoscope normal son papa et m\u00e9decin, sa maman, infirmi\u00e8re ado, elle aimait bien regard\u00e9 Urgences mais \u00e0 choisir celui qu'elle pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [82%] :\r\nJe suis le Docteur Gr\u00e9gory, le Docteur Carlos et le chef du service des diagnostics, il est tr\u00e8s pr\u00e8s, mais sachez qu'il reste pr\u00eat \u00e0 votre cas c'est affreusement tumeurs c\u00e9r\u00e9brales, elle est foutue, aucun int\u00e9r\u00eat et puis qui sera bient\u00f4t 6 pieds sous terre, c'est un anticonformiste et qu'est -ce qui a du mal \u00e0 mais il est carr\u00e9ment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, enfin personne n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nBonjour, Docteur \u00e8s Rouiller, bonjour, merci de m'accueillir, c'est un plaisir Nathalie Rouiller, vous \u00eates chef de clinique au service d'endocrinologie du CHUV vous avez consacr\u00e9 votre th\u00e8se de doctorat la perception pond\u00e9ral on va en reparler, mais qu'est ce qui vous plaisait dans cette s\u00e9rie Docteur House. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [92%] :\r\nCe qui me plaisait peut-\u00eatre contrairement \u00e0 Urgences, o\u00f9 il y a beaucoup d'h\u00e9moglobine qui gicle partout des bras cass\u00e9s la ballet d'h\u00e9licopt\u00e8res et d'ambulances dans Docteur House, la r\u00e9flexion \u00e9tait quand m\u00eame au 1er plan, il y a peut-\u00eatre moins d'effets sp\u00e9ciaux qui sont mis en \u00e9vidence par contre l\u00e0, effectivement, le m\u00e9canisme de r\u00e9flexion se rapproche plus de ce qu'on fait dans le quotidien, alors effectivement avec une composante temporelles qui n'est pas du tout respect\u00e9, impossible de faire en 45 minutes le nombre d'examens qui est fait sur les passions dans Docteur House, mais effectivement la d\u00e9marche diagnostique est relativement proche de ce qu'on peut faire dans un laps de temps beaucoup plus grand, donc ces s\u00e9ances de brainstorming devant des cas impossible \u00e0 r\u00e9soudre, c'est aussi quelque chose que vous connaissez, alors c'est pas notre quotidien parce qu'\u00e9videmment, effectivement, on n'a pas un seul patient compliqu\u00e9 au sein d'un service o\u00f9 on peut mettre toute notre \u00e9nergie, 5 ou 6 m\u00e9decins sur le cas mais la la d\u00e9marche encore une fois, reste la m\u00eame effectu\u00e9 fait effectuer un diagnostic diff\u00e9rentiel, c'est ce qu'on a l'habitude de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [92%] :\r\nNathalie Rouiller, ce que ce sont ces s\u00e9ries Urgences, Docteur House qui vous ont donn\u00e9 envie de devenir m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [91%] :\r\nNon, ce qui m'a donn\u00e9 envie de devenir m\u00e9decin, c'est mon environnement familial, comme vous l'avez dit mon papa \u00e9tait m\u00e9decin, ma moment \u00e9tait infirmi\u00e8re, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le monde m\u00e9dical, j'adorais aller au cabinet de mon papa m'imaginer un jour avoir la blouse blanche, avoir le m\u00eame vocabulaire tr\u00e8s compliqu\u00e9 que je comprenais pas du tout \u00e0 l'\u00e9poque, j'aime aussi \u00e0 l'\u00e0 l'h\u00f4pital, toutes ces personnes en blouse blanche qui s'affairaient \u00e0 sauver des vies et je mets bien m'imaginer un jour faire partie d'entre elles, et vous vous souvenez de la premi\u00e8re fois que vous avez pu porter cette blouse blanche, la premi\u00e8re fois lors des \u00e9tudes, on peut porter la blouse blanche et entre guillemets, jouer aux m\u00e9decins, c'est lorsqu'on a des enseignements au lit du patient o\u00f9 on va dans des services hospitaliers, on met la blouse blanche, mais le st\u00e9thoscope autour du cou, on est tr\u00e8s excit\u00e9e, on va vers des passions posaient des questions, comme si on \u00e9tait des des m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [86%] :\r\nEt entre ce que vous aviez imagin\u00e9 est ce que vous avez vraiment d\u00e9couvert \u00e0 ce qu'il y avait un un gars un \u00e9cart ou \u00e7a correspondait \u00e0 vos attentes, je pense que je peux dire que \u00e7a correspondait \u00e0 mes attentes et votre premi\u00e8re garde ou votre premi\u00e8re urgence ce que vous en avez en souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [90%] :\r\nJ'ai des souvenirs de mes premi\u00e8res nuits aux urgences, on le en l'occurrence \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion, particuli\u00e8rement de la chambre de garde o\u00f9 j'essaye chaque fois d'acc\u00e9der et le t\u00e9l\u00e9phone sonner directement lorsque j'avais commenc\u00e9 \u00e0 mettre un pied dans dans le lit, et je me rappellerai probablement aussi de ma premi\u00e8re sortie en SMUR t\u00f4t que le lorsqu'on part avec le le v\u00e9hicule sur sur un lieu d'accident et c'\u00e9tait un accident de v\u00e9lomoteur chez un enfant, et je me rappelle que c'\u00e9tait particuli\u00e8rement stressant pour moi alors vous avez choisi de vous sp\u00e9cialiser dans le Languedoc criminologique ce que c'est l'endocrinologie, c'est une discipline de la m\u00e9decine interne qui s'int\u00e9resse aux r\u00e9percussions donc aux maladies en lien avec des d\u00e9s\u00e9quilibres de la s\u00e9cr\u00e9tion des hormones, les hormones, c'est des petits messagers et si on prend par exemple l'exemple du diab\u00e8te, l'insuline donc c'est l'hormone incrimin\u00e9e : si elle vient \u00e0 manquer, ou \u00eatre carr\u00e9ment absentes, on aura un taux de sucre trop \u00e9lev\u00e9 dans le sang, parce que le sucre n'est plus capable de rentrer dans les cellules qui en ont besoin, par exemple, les muscles avec du coup les cons\u00e9quences qu'on conna\u00eet au niveau cardiovasculaire sur les rangs et sur les yeux, notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [84%] :\r\nEt vous, vous dites que vous \u00eates passionn\u00e9 par les flux hormonaux vous avez veux expliquer d'o\u00f9 vient cet int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [93%] :\r\nJe savais, en commen\u00e7ant m\u00e9decine que j'allais pas \u00eatre chirurgien, j'allais pas \u00eatre p\u00e9diatre ni psychiatre, je savais que j'allais faire de la m\u00e9decine interne, parce que j'aime le raisonnement qui a derri\u00e8re et je ne savais pas encore quelle sp\u00e9cialit\u00e9 j'allais faire \u00e0 l'\u00e9poque et dans les cours en 3\u00e8me ann\u00e9e on a les sp\u00e9cialistes qui viennent nous parler des pathologies qui qu'ils rencontrent dans leur discipline, et lors des cours d'endocrinologie, c'est vrai que j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les m\u00e9canismes hormonaux et puis les r\u00e9percussions que ces hormones peuvent avoir non seulement sur un organe, mais sur le corps en entier et la m\u00e9decine de famille c'est pas quelque chose que j'ai envisag\u00e9 durant ma ma carri\u00e8re, je savais que je voulais faire une sp\u00e9cialit\u00e9, donc c'\u00e9tait pas dans dans mon optique d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [86%] :\r\nNathalie Rouiller, vous avez un \u00e9l\u00e9ment que vous affectionne et plus particuli\u00e8rement celle de l'eau, vous adorez nager, mais pas dans le lac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [87%] :\r\nNon, j'aime pas de nager dans le lac, j'ai besoin d'un environnement il y a des lignes d'eau, je sais pas, \u00e7a me vide la t\u00eate de suivre c'est lignes d'eau, de pouvoir compter les longueurs que je fais dans le lac Tchad super tu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-7A5243DF-E665-41EC-9600-89B157B1DB16", "internalArchiveId": "7A5243DF-E665-41EC-9600-89B157B1DB16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Festival d'Avignon: les propos de l'archev\u00eaque Cattenoz suscitent la pol\u00e9mique", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Le Festival d'Avignon, une des plus importantes manifestations internationales du spectacle vivant contemporain, prend fin ce mardi. Et cette ann\u00e9e, le festival se cl\u00f4t sur une pol\u00e9mique suscit\u00e9e par les propos de l'archev\u00eaque d'Avignon.\r\n\r\n* * RTSreligion - Festival d'Avignon: les propos de l'archev\u00eaque Cattenoz suscitent la pol\u00e9mique (RTS RELIGION 24.07 FESTIVAL D'AVIGNON ARCHEVEQUE CATTENOZ)  GUILLAUME HENCHOZ, direct studio Lausanne\r\n6hxxxx\r\nla Chronique RTSreligion...\r\navec vous Guillaume Henchoz. \r\nReligion et Culture ce matin...\r\npuisqu'il est question du FESTIVAL D'AVIGNON....\r\nl'\u00e9dition 2018... se termine aujourd'hui...\r\net en guise de cloture... une pol\u00e9mique... suite aux propos de l'archeveque d'AVIGNON...\r\nEffectivement Yann, C'est l'hom\u00e9lie prononc\u00e9e par l'archev\u00eaque le dimanche 15 juillet qui a mis le feu aux poudres. Lors d'une messe retransmise en direct sur France Culture, Monseigneur Jean-Pierre Cattenoz a lanc\u00e9 quelques scuds en direction de l'organisation du festival et plus particuli\u00e8rement contre le th\u00e8me propos\u00e9 cette ann\u00e9e : le genre. Vous savez ce concept qu'on utilise en sciences sociales pour d\u00e9signer les diff\u00e9rences non biologiques entre les femmes et les hommes. \r\nEt cet archev\u00eaque, qu'a-t-il dit exactement dans son sermon ?\r\nJean-Pierre Cattenoz a rappel\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments qui lui apparaissaient fondamentaux. Je le cite : \u00abAvortement, suicide assist\u00e9, PMA GPA, eug\u00e9nisme, tout devient possible au nom d'un principe premier depuis 1968: il est interdit d'interdire\u00bb. On retrouve dans son sermon les punchlines de la Manif pour tous, ce mouvement au conservatisme affich\u00e9 qui consid\u00e8re que notre soci\u00e9t\u00e9 est mise en danger par l'id\u00e9ologie du genre. Mais l'archev\u00eaque est all\u00e9 plus loin : il s'en est pris \u00e0 Simone Veil qui a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 panth\u00e9onis\u00e9e. Je le cite encore : \u00abJ'ai pleur\u00e9 il y a quelques semaines en voyant conduire au panth\u00e9on de la R\u00e9publique le corps de celle qui a permis la l\u00e9galisation de l'avortement\u00bb. Il a ensuite encha\u00een\u00e9 en comparant l'IVG et la Shoah dont avait \u00e9t\u00e9 victime Simone Veil. Bref, son hom\u00e9lie a le point Godwin qui consiste \u00e0 ramener un discours \u00e0 une comparaison avec le nazisme. \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'organisation du festival comment a-t-on re\u00e7u ces critiques ?\r\nInterrog\u00e9 vendredi dernier par nos confr\u00e8res de France Inter, Le directeur du festival Olivier Py, par ailleurs catholique revendiqu\u00e9, a rappel\u00e9 que le festival a organis\u00e9 un d\u00e9bat auquel ont particip\u00e9 des religieux sur la question du corps. Il a \u00e9galement insist\u00e9 sur le fait que  dans l'Eglise catholique, il y a aussi des hommes et des femmes qui pr\u00f4nent le dialogue et la tol\u00e9rance avec la diff\u00e9rence. Pour lui, les propos de l'archev\u00eaque font surtout le lit de l'extr\u00eame droite. \r\nMERCI GUILLAUME HENCHOZ", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718414", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion", "RTSreligion - Festival d\u2019Avignon: les propos de l\u2019archev\u00eaque Cattenoz suscitent la pol\u00e9mique / LMA_2018-07-24T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Festival d\u2019Avignon: les propos de l\u2019archev\u00eaque Cattenoz suscitent la pol\u00e9mique / LMA_2018-07-24T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le Festival d\u2019Avignon, une des plus importantes manifestations internationales du spectacle vivant contemporain, prend fin ce mardi. Et cette ann\u00e9e, le festival se cl\u00f4t sur une pol\u00e9mique suscit\u00e9e par les propos de l\u2019archev\u00eaque d\u2019Avignon.", "Le Festival d\u2019Avignon, une des plus importantes manifestations internationales du spectacle vivant contemporain, prend fin ce mardi. Et cette ann\u00e9e, le festival se cl\u00f4t sur une pol\u00e9mique suscit\u00e9e par les propos de l\u2019archev\u00eaque d\u2019Avignon."], "variantIds": ["ece-9718417", "ece-9718414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:13:57Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures 20 c'est la chronique RTS religions bonjour bonjour William, religion et Culture ce matin puisqu'il est question du festival d'Avignon, la 72\u00e8me \u00e9dition se termine aujourd'hui et en guise de cl\u00f4ture une pol\u00e9mique suite aux propos de l'archev\u00eaque d'Avignon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nEffectivement, Yann, c'est le Mali prononc\u00e9e par l'archev\u00eaque le dimanche 15 juillet qui a mis le feu, le feu aux poudres pardon lors d'une messe retransmise en Direct sur France Culture, d'ailleurs, Mgr Jean-Pierre Cattenoz a lanc\u00e9 quelques Scuds en direction de l'organisation du festival, et plus particuli\u00e8rement contre le th\u00e8me propos\u00e9 cette ann\u00e9e, le genre, vous savez, ce concept qu'on utilise en sciences sociales pour d\u00e9signer les diff\u00e9rences non biologiques entre les femmes et les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [95%] :\r\nEt qu'a dit exactement Guillaume cet archev\u00eaque dans son sermon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nJean-Pierre Cattenoz au a rappel\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments qui lui apparaissaient fondamentaux, je le cite : Avortement suicide assist\u00e9 PMA GPA eug\u00e9nisme, tout devient possible au nom d'un principe premier depuis 1968 il est interdit d'interdire, on retrouve donc dans son sermon, les punchlines de la Manif pour tous ce mouvement au conservatisme affich\u00e9 qui consid\u00e8re que notre soci\u00e9t\u00e9 est mise en danger par l'id\u00e9ologie du genre mais l'archev\u00eaque, qui est all\u00e9 beaucoup plus loin, il s'en est pris \u00e0 Simone Weil, qui a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 panth\u00e9onis\u00e9, je le cite encore : J'ai pleur\u00e9, il y a quelques semaines, en voyant conduire au Panth\u00e9on de la R\u00e9publique, le corps de celle qui a permis la l\u00e9galisation de l'avortement, il a ensuite encha\u00een\u00e9 en comparant l'IVG et la Shoah dont a \u00e9t\u00e9 victime, Simone Weil, bref son hom\u00e9lie atteint le point Godwin qui consiste \u00e0 ramener un discours \u00e0 une comparaison avec le nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [95%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'organisation du festival d'Avignon, comment on a re\u00e7u ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nInterrog\u00e9 vendredi dernier par nos confr\u00e8res de France Inter, le directeur du festival, Olivier Py, qui est par ailleurs catholique revendiqu\u00e9, a rappel\u00e9 que le festival a organis\u00e9 un d\u00e9bat auquel ont particip\u00e9 des religieux sur la question du corps, il a \u00e9galement insist\u00e9 sur le fait que dans l'\u00c9glise catholique, il y a aussi des hommes et des femmes qui pr\u00f4nent le dialogue et la tol\u00e9rance, avec la diff\u00e9rence pour lui les propos de l'archev\u00eaque font surtout le lit de l'extr\u00eame droite Yann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [78%] :\r\nMerci Guillaume Henchoz c'\u00e9tait la chronique RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48F3AD24-F6A0-4293-8CA1-9D1723F3AD38", "internalArchiveId": "48F3AD24-F6A0-4293-8CA1-9D1723F3AD38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Nathalie Farpour-Lambert, p\u00e9diatre aux HUG, sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 infantile, en rediffusion", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718413", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Nathalie Farpour-Lambert, p\u00e9diatre aux HUG, sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 infantile, en rediffusion / LMA_2018-07-24T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.07.2018"], "variantIds": ["ece-9718413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:12:17Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, \u00e0 6 heures 12 lors d'un nouveau portrait en nouvelle diffusion des invit\u00e9s qui nous ont accompagn\u00e9s cette ann\u00e9e et dans la famille des m\u00e9decins, je demande Nathalie phare pour Lambert, p\u00e9diatre au \u00e0 sujet, sp\u00e9cialiste de l'alimentation des enfants et de la lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9, elle est aussi une ancienne sportive de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [90%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 d'abord comme gymnaste artistique et puis bon, la carri\u00e8re d'une gymnaste artistique se se termine assez t\u00f4t et vers l'\u00e2ge de 18 ans j'ai encha\u00een\u00e9 sur tout ce qui nous dit qu'en comp\u00e9tition au niveau national, j'\u00e9tais championne suisse \u00e0 plusieurs reprises au niveau junior et ensuite j'ai commenc\u00e9, j'ai fait la m\u00e9decine en parall\u00e8le, ce qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9vident et ensuite quand j'ai commenc\u00e9 ma formation en p\u00e9diatrie, \u00e7a ne devenait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de son tra\u00eener souvent 2 fois par jour, j'allais le matin, quelquefois, \u00e0 midi, ensuite le soir et l\u00e0 j'ai encha\u00een\u00e9 sur le plongeon acrobatique et j'ai continu\u00e9 jusqu'\u00e0 un niveau international en master. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [95%] :\r\nVous avez un bon pour le sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nOh, je crois que Jules ma m\u00e8re vous me d\u00e9crire comme plut\u00f4t bougeotte quand j'\u00e9tais petite, j'avais besoin de me d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [82%] :\r\nEt, aujourd'hui, est -ce qu'est ce qu'il y a peut-\u00eatre quelque chose aussi de de l'addiction aux sport, vous \u00eates une m\u00e9decin sp\u00e9cialiste du sport, entre autres, hein, est ce qu'il y a un petit c\u00f4t\u00e9 addictif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [89%] :\r\nOn sait que dans le domaine par exemple de la course \u00e0 pied des des longues distances, certaines personnes ont vraiment ce ce besoin de de courir et de courir quotidiennement ou r\u00e9guli\u00e8rement, moi je suis pas une athl\u00e8te d'endurance, je ne l'ai jamais \u00e9t\u00e9 et je crois que je ferai jamais, je suis plut\u00f4t vive, rapide dans mes mouvements, mais je crois, je crois que j'ai surtout beaucoup de plaisir \u00e0 bouger, j'aime les sports technique o\u00f9 j'apprends quelque chose ou ludique, c'est vrai que le tennis est extr\u00eamement ludique, mais c'est \u00e0 la fois technique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [87%] :\r\nNathalie phare pour chez les phares pour on est m\u00e9decin depuis des g\u00e9n\u00e9rations un votre papa les votre fr\u00e8re, votre oncle, votre grand- p\u00e8re, votre mari, vos enfants Aspire m\u00eame \u00e0 devenir m\u00e9decin comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [86%] :\r\nAlors je vais dire j'ai un double non Lambert est mon nom de jeune fille et phare pour mon nom de mariage, je veux dire dans les 2 familles en fait nous sommes fin des g\u00e9n\u00e9rations en g\u00e9n\u00e9rations et puis en effet, j'ai \u00e9t\u00e9 chez des enfants, enfin des jeunes adultes maintenant de 19 et 17 ans qui Aspire la m\u00e9decine femme ma fille \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8re m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [55%] :\r\nUn tableau oui on par m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nParfois, je crois que moi, je dirais, c'est que c'est quand Ob\u00e9lix, hein, on tombe dans la potion magique quand on est petit, on est dans un environnement o\u00f9 o\u00f9 forc\u00e9ment on parle de sant\u00e9, moi j'avoue, vu l'\u00e9volution actuelle de la m\u00e9decine et je suis pas s\u00fbr que que que je les encourage, mais manifestement actuellement en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de ma fille, c'est, c'est c'est un souhait, il est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [98%] :\r\nMais une vocation familiale on pourrait le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\nMais encore faut -il arriver \u00e0 passer les s\u00e9lections actuel des \u00e9tudiants sont extr\u00eamement importantes et et donc c'est ce que je trouve d'ailleurs tr\u00e8s triste, il y a beaucoup de jeunes qui sont motiv\u00e9s, qui ont envie de faire la m\u00e9decine et puis qui sont arr\u00eat\u00e9s et tout de suite, en 1\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [78%] :\r\nLes quotas ses comptes reproduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [88%] :\r\nC'est l'Equateur oui ben je pense que, comme en Suisse, nous manquons d'environ 30 pourcent un m\u00e9decin ces m\u00e9decins provenant de l'\u00e9tranger, principalement d'Allemagne de de France parfois d'Italie, h\u00e9 bien je pense que c'est c'est triste qu'on doive s\u00e9lectionn\u00e9s qu'on qu'on perde ainsi un potentiel important d'origine suisse form\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [91%] :\r\nNathalie phare pour vous, vous avez choisi de sp\u00e9cialiser dans la p\u00e9diatrie et dans l'alimentation des enfants pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\nAlors je m'int\u00e9ressais tout d'abord au diab\u00e8te de type 1 donc, le diab\u00e8te juv\u00e9nile chez les enfants ou bien sur l'\u00e9quilibre alimentaire et le sport sont extr\u00eamement importants pour le le traitement et l'\u00e9quilibre du diab\u00e8te et puis ensuite je suis parti en formation en Australie \u00e0 l'h\u00f4pital des enfants de Sydney, o\u00f9 ils avaient ouvert un institut tr\u00e8s particulier dans le domaine de la m\u00e9decine du sport, mais avec un un, vraiment un focus sur les enfants malades ou les enfants souffrant de handicap et l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 son seul civilis\u00e9 \u00e0 toutes sortes de maladies et de l'int\u00e9r\u00eat du sport et et l'Australie souffrait d\u00e9j\u00e0 en fait d'une d'une forte \u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 chez les enfants et c'est l\u00e0 que j'ai pris conscience de l'ampleur mondiale du probl\u00e8me quand je suis revenu en Suisse en 2001, c'\u00e9tait pas encore quelque chose dont on parlait beaucoup en Suisse, on en parle et des gens en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [89%] :\r\nParce qu'il y avait moins d'enfants ob\u00e8ses ou juste parce qu'on n'avait pas que non m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [92%] :\r\nAlors je crois que d'une part, on n'avait pas conscience et on ne mesurait pas ou peu et puis d'autre part, je pense que la Suisse a \u00e9t\u00e9 un petit peu pr\u00e9serv\u00e9 de cette \u00e9pid\u00e9mie, si je la compare par exemple au aux pays du bassin m\u00e9diterran\u00e9en ou ou par exemple Royaume-Uni ou l'Irlande, qui sont tr\u00e8s touch\u00e9s par l'ob\u00e9sit\u00e9 infantile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [83%] :\r\nMais c'est li\u00e9 au mode alimentaire aux cultures culinaires ou au niveau de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [90%] :\r\nAlors je crois que l'alimentation, elle a, elle, a \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re finalement assez rapide sur quelques d\u00e9cennies, passant d'une alimentation plut\u00f4t traditionnel, ou les, les, les parents en fait cuisiner avec des aliments bruts \u00e0 une alimentation industrielle et et finalement on parle actuellement de de reformuler les aliments pourquoi parce qu'on fait, finalement, ce sont des formules la une alimentation, ce sont des aliments dont la composition est calcul\u00e9 et et donc la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a si on regarde dans les derniers 20 ans le le les changements en fait des produits dans les supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [97%] :\r\nEt on a un des chiffres sur le nombre d'enfants concern\u00e9s par l'ob\u00e9sit\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [95%] :\r\nAlors donc en Suisse, nous savons que nous avons environ un enfant sur 5 qui souffrent de surpoids. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:51:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-42960667-260A-4805-93CF-FD0830011D4C", "internalArchiveId": "42960667-260A-4805-93CF-FD0830011D4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes;Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn, l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rail;Daras\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/ZH/ UBER DOSSIER RENVOYE A LA SUVA PA) Les chauffeurs Uber sont-ils des ind\u00e9pendants ou des employ\u00e9s? \r\nImpossible de trancher, selon le Tribunal des assurances sociales du canton de Zurich... qui s'est prononc\u00e9 hier \r\nLa SUVA, elle, avait consid\u00e9r\u00e9 l'an dernier que les chauffeurs Uber \u00e9taient bien des EMPLOYES... pour lesquels Uber devait payer des cotisations sociales. \r\nS\u00e9verine Ambrus... ce jugement repr\u00e9sente donc une victoire d'\u00e9tape pour l'entreprise de transport...\r\n  0'57'' Version 1\r\n((Le tribunal zurichois juge en substance que pour estimer si les chauffeurs Uber sont des ind\u00e9pendants, comme le revendique l'entreprise, ou des employ\u00e9s comme le consid\u00e8re la Suva, il faut d'abord pouvoir faire la part des responsabilit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s d'Uber, et c'est l\u00e0 que \u00e7a se corse.\r\nLes chauffeurs Uber en Suisse d\u00e9pendent-ils d'Uber Switzerland ou de l'une ou l'autre des deux soci\u00e9t\u00e9s du groupe, bas\u00e9es au Pays-Bas?\r\nLa balle est \u00e0 nouveau dans le camp de la Suva qui, si elle veut pouvoir exiger qu'Uber paie des cotisations sociales pour ses chauffeurs, devra fournir des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis.\r\nL'assureur-accidents n'a pas souhait\u00e9 commenter cette d\u00e9cision. Il a la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(10/FUSILLADE TORONTO: DURCIR L'ACHAT D'ARMES PA) **** L'auteur de la fusillade qui a fait deux morts et 13 bless\u00e9s dimanche soir \u00e0 Toronto... au Canada... a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.\r\nIl s'agit d'un homme de 29 ans... qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre \r\nSes motivations sont toujours inconnue... et aucune hypoth\u00e8se n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e... mais selon ses parents, il souffrirait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale.\r\nA Toronto... cette nouvelle fusillade ravive le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu\r\nCar les violences... souvent attribu\u00e9es aux gangs de rue... ne cessent d'augmenter ... Marie-Laure Josselin.\r\n---PA\r\n(Benalla) \"Des d\u00e9rives individuelles... sur fond de copinage malsain\" seraient \u00e0 l'origine de l'affaire Benalla... qui secoue la France depuis pr\u00e8s d'une semaine\r\nC'est en tout cas l'avis du pr\u00e9fet de police... qui \u00e9tait auditionn\u00e9 hier apr\u00e8s-midi par une commission parlementaire\r\nMichel Del-poueche estime qu'il ne lui appartenait pas de sanctionner Alexandre Benalla pour les violences commises lors des manifestations du premier mai\r\nLe pr\u00e9f\u00e8t remet la faute sur l'Elys\u00e9e\r\nUne strat\u00e9gie \u00e9galement adopt\u00e9e par le ministre de l'int\u00e9rieur ... dans la matin\u00e9e.\r\n\"Je me suis assur\u00e9 que le directeur de cabinet de la pr\u00e9sidence avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation\"... a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rard Collomb devant les d\u00e9put\u00e9s.\r\n(Gr\u00e8ce) **** La Gr\u00e8ce toujours en proie de violents incendies de for\u00eat hors de contr\u00f4le\r\nLe feu a fait au moins 20 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s depuis hier, selon le dernier bilan du gouvernement\r\nLa plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pig\u00e9\u00e9es \u00e0 leur domicile ou dans leur voiture... dans le secteur de la localit\u00e9 baln\u00e9aire de Mati, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes. \r\nLes autorit\u00e9s disent craindre la d\u00e9couverte de nouveaux corps, avec la progression des secours\r\nElles appellent les milliers d'habitants de cette r\u00e9gion \u00e0 quitter leurs maisons pour \u00e9chapper au brasier.\r\n(TF5/MOUVEMENT STEVE BANNON PI) **** Paralyser le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne... et en saper les fondements: c'est l'objectif d'une nouvelle organisation politique bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles\r\nA l'origine du projet... Steve Bannon, l'ancien conseiller de Donald Trump et fer de lance de l'alt-right am\u00e9ricaine....\r\nIl veut promouvoir l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite en Europe... \r\nC'est aussi le cas de Matteo Salvini... le vice-pr\u00e9sident du conseil italien... qui esp\u00e8re former une ligue des ligues europ\u00e9ennes... pour renforcer les partis nationalistes.\r\nMais Alain Franco... ces projets ambitieux ne seront pas si facile \u00e0 mettre en oeuvre.... \r\n  1'36''\r\n((Marine Le Pen avait mis un an pour fonder le groupe Europe des Nations et des Libert\u00e9s, qui r\u00e9unit des \u00e9lus d'extr\u00eame-droite de 8 pays europ\u00e9ens. Avec leurs projets, Matteo Salvini et Steve Bannon visent, chacun \u00e0 leur fa\u00e7on, \u00e0 \u00e9largir ce groupe \u00e0 d'autres partis ayant une vision commune de la souverainet\u00e9 et de la fin de l'immigration. Mais un \u00e9cueil les attend : la difficult\u00e9 d'attirer des poids lourds, comme le Fidesz du Hongrois Orban ou le PIS, aussi au pouvoir en Pologne. Le premier si\u00e8ge avec les partis traditionnels de droite, le deuxi\u00e8me avec les conservateurs britanniques, rappelle Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes :\r\nIl n'en reste pas moins possible d'agglom\u00e9rer d'autres partis de l'extr\u00eame-droite qui montent en Europe, comme par exemple les D\u00e9mocrates Su\u00e9dois cr\u00e9dit\u00e9s de pr\u00e8s de 20% des voix aux l\u00e9gislatives de septembre. Mais pour combien de temps ?\r\nCr\u00e9er un corpus id\u00e9ologique fort, susceptible de r\u00e9sister \u00e0 ces tensions, c'est l'autre d\u00e9fi pour ces id\u00e9ologues de la droite extr\u00eame.))\r\n(Italie) Rome continuera \u00e0 accueillir les migrants sauv\u00e9s en m\u00e9diterrann\u00e9e... le temps que les pays de l'Union europ\u00e9enne s'accordent sur une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition de ces demandeurs d'asile. \r\nAnnonce hier du chef de la diplomatie italienne\r\nConcr\u00e8tement, l'Italie accordera l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports...aux bateaux humanitaires pendant encore 5 semaines\r\nC'est le d\u00e9lai que s'est donn\u00e9 l'UE pour trouver une solution \u00e0 la crise migratoire.\r\nL'Italie fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens... car elle ne veut plus \u00eatre le seul pays de d\u00e9barquement des migrants secourus en mer.\r\n(01/CFF REAX PRORAIL ITV BL\u00c4TTLER) **** Pas de perturbations majeures, ces derni\u00e8res semaines, sur le r\u00e9seau ferroviaire suisse...\r\nLes CFF ont tir\u00e9 hier le bilan interm\u00e9diaire de leur horaire d'\u00e9t\u00e9...  marqu\u00e9 par 30 chantiers qui allongent un certains nombres de parcours\r\nMalgr\u00e9 ces d\u00e9rangements, les trains restent ponctuels, selon l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale... et les travaux avancent comme pr\u00e9vu\r\nLes CFF qui institent aussi sur un point: le projet pilote de d\u00e9domagement pour les usagers de la ligne Lausanne-Puidoux fonctionne.\r\nCe n'est de loin pas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler.. pr\u00e9sidente de Pro Bahn, l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rails. \r\n  0'36''\r\n((TRAD Cette solution d'interruption pour les travaux ne fonctionne pas si mal. Par contre la fa\u00e7on dont le d\u00e9dommagement est fait, \u00e7a c'est le probl\u00e8me. C'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e0 la base, de redonner de l'argent suite \u00e0 ces d\u00e9rangements. Mais la fa\u00e7on dont c'est mis en place. c'est maladroit. On ne devrait pas avoir \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger une application, o\u00f9 il faut encore s'inscrire. Il faudrait que ce soit un syst\u00e8me bien plus simple, \u00e0 vrai dire. Et puis, vous savez, j'ai pris mes vacances en Suisse. et nous avons renonc\u00e9 \u00e0 nous rendre en Suisse romande parce qu'il y avait ces travaux. Vous voyez : comme d'autres, j'ai subi une restriction des prestations. Cette cat\u00e9gorie de personnes n'a pas eu de d\u00e9dommagement.))\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF8-1/GE/ INITATIVE ZERO PERTES PA - 22.30) A Gen\u00e8ve... la gauche a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative constitutionnelle \"z\u00e9ro pertes\"... \r\nComprenez \"z\u00e9ro pertes FISCALES\" ... \r\nUn texte qui veut pr\u00e9server le financement des services publics... et celui des prestations \u00e0 la population... dans le contexte du nouveau projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises\r\nIl a recueilli plus de 9400 signatures.\r\nSylvie Belzer\r\n  0'51''\r\n((Depuis le refus du peuple \u00e0 la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la gauche veut ren\u00e9gocier le volet genevois de la r\u00e9forme. Mais pour l'heure les n\u00e9gociations sont d\u00e9licates. En d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement r\u00e9activait simplement son projet initial, en affirmant que le taux \u00e9tait intangible. 13,49% contre 24% environ aujourd'hui pour les entreprises ordinaires et 9% pour les multinationales., soit des pertes fiscales \u00e9valu\u00e9es \u00e0 plus de 360 millions de francs. Depuis, les n\u00e9gociations ont repris mais sans avanc\u00e9es majeures. Car avec les \u00e9lections c'est une nouvelle ministre des finances, la PLR Nathalie Fontanet, qui a repris le dossier. Il n'emp\u00eache, pour le pr\u00e9sident du PLR, Alexandre de Senarclens, les socialistes et les Verts font le jeu d'Ensemble \u00e0 gauche qui continue de jeter de l'huile sur le feu alors que des n\u00e9gociations sont en cours et que cette r\u00e9forme est cruciale pour le canton. Deux partis gouvernementaux qui entendent toutefois davantage peser dans les n\u00e9gociations.))\r\n(TOur de France) **** 16e \u00e9tape aujourd'hui pour les coureurs du Tour de France... qui vont s'attaquer aux Pyr\u00e9n\u00e9es\r\nLe parcours du jour est long de 218 kilom\u00e8tres... il reliera Carcassone \u00e0 Bagn\u00e8res de Luchon, avec deux cols difficiles en fin d'\u00e9tape\r\nLe britannique Geraint Thomas porte toujours le maillot jaune... \r\nJuste derri\u00e8re lui au classement, son co\u00e9quipier Chris Froome, suivi du N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\n((Christian Constantin s'expose \u00e0 des poursuites... pour son boycott du Novuelliste dans le traitement des matches du FC SIon. La menace \u00e9mane d'Impressum, le syndicat des m\u00e9dias. Il accuse le pr\u00e9sident du club valaisan d'enfreindre la libert\u00e9 de presse des journalistes et la libert\u00e9 d'information des lecteurs.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/GB/ LES MINISTRES EN TOURNEE EN EUROPE PA - 22.30) Le parlement britannique se l\u00e8vera aujourd'hui ((MAR)) pour sa derni\u00e8re session parlementaire avant les vacances d'\u00e9t\u00e9 et ne reprendra que le 4 septembre. Une pause estivale de bon augure pour Theresa May qui risque son poste de Premi\u00e8re ministre chaque jour, mais qui ne changera en rien le calendrier tr\u00e8s soutenu des n\u00e9gociations sur le Brexit. \u00c0 Londres Marina Daras. \r\n  0'50''\r\n((Apr\u00e8s plusieurs mois tr\u00e8s chaotiques, Theresa May continue cette semaine sa tourn\u00e9e du Royaume-Uni pour vendre son projet sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne post-Brexit. Un projet qui a provoqu\u00e9 une pluie de d\u00e9missions, mais qui n'a pas d\u00e9courag\u00e9 Theresa May qui subit chaque jour d'intenses pressions de la part des d\u00e9put\u00e9s conservateurs.  \r\nCette pause estivale devrait donc lui permettre de mettre de cote pour quelques semaines seulement les probl\u00e8mes de politique interne du parti conservateur et de se consacrer aux n\u00e9gociations. Car le temps manque. \r\nLe Royaume-Uni et l'Europe doivent trouver un compromis d'ici le mois d'octobre s'ils veulent avoir assez de temps pour le ratifier aupr\u00e8s de leur parlement respectif. L'\u00e9quipe de n\u00e9gociation britannique passera donc une grande partie de son \u00e9t\u00e9 \u00e0 Bruxelles, tandis que Theresa May et ses ministres rencontreront leurs homologues \u00e0 travers toute l'Europe pour leur vendre leur version du Brexit. ))", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-24T05:59:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-24T05:59:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9718420", "ece-9718412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:17:17Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nL'heure du journal Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous ind\u00e9pendants employ\u00e9 l'\u00e9pineuse question du statut des chauffeurs uber a connu un nouveau rebondissement hier selon Tribunal tribunal il n'est pas possible de trancher pour l'instant et pour l'entreprise de transport, h\u00e9 bien c'est une petite victoire, une trag\u00e9die de plus ce sont les mots du maire canadien de Toronto apr\u00e8s la fusillade qui a fait 2 morts en plein coeur de la ville dimanche soir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la m\u00e9tropole a subi 28 drames de ce genre de quoi raviver le d\u00e9bat sur l'accessibilit\u00e9 des armes \u00e0 feu, et puis pas question de laisser la nouvelle r\u00e9forme des entreprises p\u00e9jor\u00e9 les prestations publiques \u00e0 Gen\u00e8ve l'initiative z\u00e9ro pertes lanc\u00e9e par la gauche, a recueilli les signatures n\u00e9cessaires, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [90%] :\r\nLes chauffeurs uber sont -ils des ind\u00e9pendants ou des employ\u00e9es, impossible de trancher selon le Tribunal des assurances sociales du canton d'Uri, qui s'est prononc\u00e9 hier la sous- va elle avait consid\u00e9r\u00e9 l'an dernier que les chauffeurs Uber bien des employ\u00e9es pour lesquels uber devait donc payer des cotisations sociales, S\u00e9verine Andrus ce jugement repr\u00e9sente donc une victoire d'\u00e9tape pour l'entreprise de transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nEt puis ne se question m\u00eame pour le Tribunal des assurances sociales du canton de Z\u00fcrich, qui consid\u00e8re qu'il n'a pas \u00e0 ce stade les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour arbitrer, parce que le juge en substance le tribunal z\u00fcrichois pour estimer si les chauffeurs Hubert sont des ind\u00e9pendants, comme le revendique l'entreprise ou des employ\u00e9es comme le consid\u00e8re la Suva, il faut d'abord pouvoir faire la part des responsabilit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s du Hubert et c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse, les chauffeurs Hubert en Suisse d\u00e9pend -t-il d'Hubert Switzer ou de l'une ou l'autre des 2 soci\u00e9t\u00e9s du groupe bas\u00e9es aux Pays-Bas, la balle est \u00e0 nouveau dans le camp de la Suva qui, si elle veut pouvoir exiger qu'Hubert payent des cotisations sociales pour ses chauffeurs devra fournir des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis, l'assureur accidents n'a pas souhait\u00e9 commenter cette d\u00e9cision, le syndicat Unia a lui d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il consid\u00e8re comme le mod\u00e8le de sous- ench\u00e8re sociale d'Hubert et demander que cette question du statut de ces chauffeurs puisse \u00eatre clarifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [96%] :\r\nL'auteur de la fusillade qui a fait 2 morts et 13 bless\u00e9s dimanche soir \u00e0 ton retour au Canada a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nIl s'agit d'un homme de 29 ans, qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre ses motivations sont toujours inconnues et aucune hypoth\u00e8se n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e mais, selon ses parents, il souffrirait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale \u00e0 Toronto cette nouvelle fusillade ravive le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu car les violences souvent attribu\u00e9es aux gangs de rue ne cesse d'augmenter, Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [93%] :\r\nC'est une trag\u00e9die, une trag\u00e9die de plus cette ann\u00e9e dans notre ville, le constat est amer pour le maire de Toronto, John Tory qui affirme que sa ville un probl\u00e8me d'armes \u00e0 feu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 228 fusillades ont fait au moins 29 morts, c'est de variole 35 fois plus de fusillade qu'il y a 4 ans, et elle se d\u00e9roule dans des secteurs achaland\u00e9 en plein jour, en plein centre ville, exemple qui ont marqu\u00e9 les esprits, mi- juin, sur un terrain de jeu o\u00f9 se trouvaient une quinzaine d'enfants, une dizaine de balles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es et 2 soeurs de 5 et 9 ans bless\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement d\u00e9but juillet, ce sont 2 personnalit\u00e9s du rap, qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pour rem\u00e9dier \u00e0 cette violence en constante \u00e9volution, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans l'ajout de 200 policiers suppl\u00e9mentaires pour patrouiller dans des quartiers \u00e0 risques, ils ont commenc\u00e9 ce week- end, le maire trouve aussi que les armes sont trop facilement accessibles, il exige une rencontre d\u00e8s que possible avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et provinciales face \u00e0 l'augmentation des crimes commis \u00e0 l'aide d'armes \u00e0 feu au Canada le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 fin mars un projet de loi pour rendre plus difficile le rachat Marie- Laure Josselin rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [95%] :\r\nDes d\u00e9rives individuelles, sur fond de copinage malsain seraient \u00e0 l'origine de l'affaire Benalla qui secoue la France depuis pr\u00e8s d'une semaine, c'est en tout cas l'avis du pr\u00e9fet de police, qui \u00e9tait auditionn\u00e9 hier apr\u00e8s- midi par une commission parlementaire Michel Delpo H, estime qu'il ne lui appartenait pas de sanctionner Alexandre Benalla pour les violences commises lors des manifestations du 1er mai le pr\u00e9fet remet la faute sur l'\u00c9lys\u00e9e, une strat\u00e9gie \u00e9galement adopt\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur dans la matin\u00e9e, je me suis assur\u00e9 que le directeur de de cabinet de la pr\u00e9sidence avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rard Collomb devant les d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\nLa Gr\u00e8ce, toujours en proie de violences incendies de for\u00eat, hors de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nLe feu a fait au moins 20 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s depuis hier, selon le dernier bilan du gouvernement, la plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 leur domicile ou dans leur voiture dans le secteur de la localit\u00e9 baln\u00e9aire de Mati, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes, les autorit\u00e9s disent craindre la d\u00e9couverte de nouveaux corps avec la progression des secours, aujourd'hui elles appellent des milliers d'habitants de cette r\u00e9gion \u00e0 quitter leur maison pour \u00e9chapper au brasier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [96%] :\r\nParalyser le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne et en saper les fondements, c'est l'objectif d'une nouvelle organisation politique bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [91%] :\r\n\u00e0 l'origine du projet Steve Danone, l'ancien conseiller de Donald Trump et fer de lance de la loi a \u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, il veut promouvoir l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite en Europe et c'est aussi le cas de Matteo Salvini, le vice- pr\u00e9sident du conseil italien, qui esp\u00e8re lui former une ligue des ligues europ\u00e9ennes pour renforcer les partis nationalistes mais Alain Franco, ces projets ambitieux ne seront pas si facile \u00e0 mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [95%] :\r\nMarine Le Pen avait mis un an pour fonder le groupe Europe des nations et des libert\u00e9s qui r\u00e9unit des \u00e9lus d'extr\u00eame droite de 8 pays europ\u00e9ens, avec leurs projets, Matteo Salvini et Steve Bannon visent chacun \u00e0 leur fa\u00e7on \u00e0 \u00e9largir ce groupe du Parlement europ\u00e9en \u00e0 d'autres partis ayant une vision commune de la souverainet\u00e9 et la fin de l'immigration, mais un \u00e9cueil les attend : la difficult\u00e9 d'attirer des poids lourds comme le Fidesz du Hongrois Orb\u00e1n ou le PIS aussi au pouvoir en Pologne le 1er si\u00e8ge avec les partis traditionnels de droite le 2\u00e8me avec les conservateurs britanniques, rappelle Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:40) [85%] :\r\nJe ne vois pas pourquoi \u00e9viteront Vannes ou monsieur ce qui rejoindrait ce des libyens parce qu'en terme d'image, ils font tout pour faire admettre qu'ils sont des hommes de droite, comme les autres qui n'ont rien \u00e0 voir avec le fascisme s'il fait a eu avec Monsieur Salvini ou le FPO autrichien un coup tous ses efforts risquent de tomber \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [95%] :\r\nIl n'en reste pas moins possible d'agglom\u00e9rer d'autres partis de l'extr\u00eame droite qui montent en Europe, comme par exemple les D\u00e9mocrates Su\u00e9dois cr\u00e9dit\u00e9s de pr\u00e8s de 20 pourcent aux l\u00e9gislatives de septembre, mais pour combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [85%] :\r\nCe qui rend la p\u00e9rennit\u00e9 des alliances supranationale difficile dans les droits de populiste et l'extr\u00eame droite, c'est effectivement la force du sentiment national et le fait qu'encore une fois, en Europe, il y a encore des contentieux des animosit\u00e9s l\u00e9gu\u00e9s par l'histoire, qui rendent de temps en temps, il y a compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [98%] :\r\nCr\u00e9er un corpus id\u00e9ologique fort susceptible de r\u00e9sister \u00e0 ces tensions, c'est l'autre d\u00e9fi pour ces id\u00e9ologues de la droite extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [97%] :\r\nRome continuera \u00e0 accueillir les migrants sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, le temps que les pays de l'Union europ\u00e9enne s'accordent sur une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition de ces demandeurs d'asile annonce hier du chef de la diplomatie italienne concr\u00e8tement l'Italie accordera l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports aux bateaux humanitaires pendant encore 5 semaines, c'est le d\u00e9lai que s'est donn\u00e9 lieu pour trouver une solution \u00e0 la crise migratoire l'Italie fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens car elle ne veut plus \u00eatre le seul pays de d\u00e9barquement des migrants secourus en mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [97%] :\r\nIl n'y a pas eu de perturbations majeures ces derni\u00e8res semaines sur le r\u00e9seau ferroviaire suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [95%] :\r\nLes CFF ont tir\u00e9 hier le bilan interm\u00e9diaire de leur horaire d'\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par 30 chantiers qui allongent un certains nombres de parcours malgr\u00e9 ces d\u00e9rangements les trains restent ponctuels selon l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale et les travaux avancent comme pr\u00e9vu, les CFF qui insiste aussi sur un point : le projet pilote de d\u00e9dommagement pour les usagers de la ligne Lausanne- Puidoux, fonctionne et ce n'est de loin pas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [90%] :\r\nC'est le quand m\u00eame, il faut que le clich\u00e9 6 nouvelles solutions d'interruption pour les travaux ne fonctionne pas si mal, par contre, la fa\u00e7on dont le d\u00e9dommagement, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e0 la base de redonner de l'argent, suite \u00e0 ces d\u00e9rangements mais la mani\u00e8re maladroite, on ne devrait pas avoir \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger une application dans laquelle il faut encore s'inscrire, il faudrait que ce soit un syst\u00e8me bien plus simple \u00e0 vrai dire, et puis vous savez, j'ai pass\u00e9 mes vacances en Suisse, et nous avons renonc\u00e9 \u00e0 nous rendre en Suisse romande, parce qu'il y avait ces travaux, vous voyez comme d'autres, j'ai subi une restriction des prestations cette cat\u00e9gorie de personnes payent d\u00e9dommagements, on est des cons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Melon, qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative constitutionnelle z\u00e9ro pertes z\u00e9ro pertes comprenez z\u00e9ro pertes fiscales, un texte qui veut pr\u00e9server le financement des services publics et celui des prestations \u00e0 la population dans le contexte du nouveau projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, il a recueilli plus de 9400 signatures Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [92%] :\r\nDepuis le refus du peuple \u00e0 la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises, la gauche veut ren\u00e9gocier le volet, je ne vois de la r\u00e9forme, mais pour l'heure, c'est d\u00e9licat en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement r\u00e9activ\u00e9 simplement son projet initial en affirmant que le taux \u00e9tait intangible13,49 pourcent contr\u00f4le rappelle 24 pourcent environ aujourd'hui par les entreprises ordinaire et 9 pourcent pour les multinationales, soit des pertes fiscales \u00e9valu\u00e9es \u00e0 plus de 360 millions de francs depuis les n\u00e9gociations ont repris mais sans avanc\u00e9e majeure, car avec les \u00e9lections, c'est une nouvelle ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet, qui a repris le dossier, il n'emp\u00eache, pour le pr\u00e9sident du PLR, Alexandre de Senarclens, les socialistes et les Verts font le jeu d'ensemble, la gauche qui continuent de jeter de l'huile sur le feu alors que des n\u00e9gociations sont en cours et que cette r\u00e9forme est cruciale pour le canton 2 partis gouvernementaux qui entendent toutefois davantage peser dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [98%] :\r\nLe Tour de France 16\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui, \u00e9tape qui va passer par les Pyr\u00e9n\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [92%] :\r\nLe parcours du jour est long de 218 kilom\u00e8tres il reliera Carcassone \u00e0 Bagn\u00e8res de Luchon, avec 2 cols difficiles en fin d'\u00e9tape, le Britannique Garenne Thomas porte toujours le maillot jaune et juste derri\u00e8re lui au classement son co\u00e9quipier Chris Froome suivi du N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [91%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-620AD1CF-4CB8-479D-B6C0-35812639100D", "internalArchiveId": "620AD1CF-4CB8-479D-B6C0-35812639100D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Le retour du v\u00e9lo (2/5): Voiture ou v\u00e9lo, ou les deux. en rediffusion", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718415", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le retour du v\u00e9lo (2/5) / LMA_2018-07-24T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le retour du v\u00e9lo (2/5) / LMA_2018-07-24T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9718419", "ece-9718415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:10:37Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHeures 23 futur ant\u00e9rieur qui s'int\u00e9resse cette semaine au retour en force du v\u00e9lo pour se d\u00e9placer en ville, mais \u00e0 ce point d'abandonner la voiture au profit de la bonne vieille bicyclette, c'est la question qu'on se pose avec Jean de Preux, on le disait hier en Suisse 60 pourcent des d\u00e9placements tous motifs confondus se font sur moins de 5 kilom\u00e8tres mais m\u00eame pour ces courtes distances, la part de la voiture reste cons\u00e9quente, plus de 50 pourcent pour les trajets entre 1 et 5 kilom\u00e8tres si l'on tient compte des nouvelles offres comme les v\u00e9los \u00e0 assistance \u00e9lectrique ou les v\u00e9los en libre- service, le potentiel de d\u00e9veloppement de la petite reine semble donc cons\u00e9quent mais comme le souligne Yves Gerber, porte- parole du TCS voitures ou v\u00e9lo le choix d\u00e9pend beaucoup de sa localisation dans les centres urbains en Suisse, on a un foyer sur 2 qui n'a pas de voiture, donc ces gens -l\u00e0 sont ouverts \u00e0 ces formes d'\u00e9conomie de partage par compte celui qui habite dans une vall\u00e9e recul\u00e9e \u00e0 toujours avoir besoin de son v\u00e9hicule en tant que propri\u00e9taire et puis il y a aussi le poids de l'habitude, le conseiller national Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, membre de la commission des transports ah il y a peu, durant une semaine, troquer sa voiture pour le v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nOn constate nos d\u00e9fauts, les automatismes et les habitudes, je me suis aper\u00e7u les 2 premiers jours de la semaine que je partais quand m\u00eame le matin avec ma voiture pour aller au bureau, en oubliant totalement j'avais choisi de faire une semaine sans voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nJe mon au-del\u00e0 de cet oubli momentan\u00e9, quels enseignements Jean le conseiller national \u00e0 tirer de cette br\u00e8ve exp\u00e9rience elle ne lui a visiblement pas fait changer son point de vue sur la place du v\u00e9lo en ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nLes villes ne sont pas faites pour les v\u00e9los, alors que les villages sont beaucoup plus accessibles aux deux-roues, c'est plus facile, il y a souvent plus de place, les gens roulent moins vite, enfin etc, il y a une meilleure visibilit\u00e9, alors qu'en ville, les contraintes sont telles pour m\u00e9langer \u00e0 la fois des des 4 des camions, des trains, des trams et des v\u00e9los et des pi\u00e9tons, que la place du v\u00e9lo et souvent tr\u00e8s restreinte, voire m\u00eame dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [96%] :\r\nFlorence Germond, la directrice de la mobilit\u00e9 de la ville de Lausanne \u00e0 un tout autre avis sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nEn milieu urbain, c'est quasiment le moyen de transport le plus rapide, c'est au contrairement le porte-\u00e0-porte, parce qu'\u00e9videmment il n'y a pas de souci de parcage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nOn l'aura compris, donc Jean v\u00e9lo ou voiture, m\u00eame en ville, \u00e7a reste avant tout une question, h\u00e9 bien, de sensibilit\u00e9 de sensibilit\u00e9 certainement, mais pas seulement pour Yves Gerber du TCS : le passage de la voiture v\u00e9lo est du domaine du possible mais la raison de sa mobilit\u00e9 reste d\u00e9terminante dans le choix de son v\u00e9hicule, tout d\u00e9pend de la raison pour laquelle vous \u00eates mobile si vous partez \u00e0 votre travail piquer une forme de routine, vous pouvez commencer \u00e0 inscrire dans votre emploi du temps de remplacer la voiture par le v\u00e9lo par contre certains types d'activit\u00e9 qui sortent un petit peu des sentiers battus, vous allez peut-\u00eatre avoir moins choix dans vos choix de mode de transport mais la n\u00e9cessit\u00e9 pourraient aussi entrer en jeu, Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, constate qu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9pond\u00e9rante, l\u00e0 o\u00f9 le v\u00e9lo r\u00e8gne en ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [87%] :\r\nQuand on va au Danemark ou quand on va aux Pays-Bas, les personnes prennent le v\u00e9lo par d\u00e9faut pourquoi est -ce qu'elle s'utilise le v\u00e9lo, ce n'est pas forc\u00e9ment parce qu'elles sont des cyclistes convaincus mais c'est parce que ces personnes trouvent que le v\u00e9lo est la fa\u00e7on la plus pratique et la plus facile pour se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nUn automobiliste Jean qui redevient cycliste par la force des choses, une voix toujours possible mais pour Patrick R\u00e9rat, l'avenir r\u00e9side plut\u00f4t dans une mobilit\u00e9 pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [92%] :\r\nParce qu'on va certainement observ\u00e9 \u00e0 l'avenir, c'est des comportements de plus en plus multi- modo \u00e7a veut dire utiliser tels ou tels moyens de transport en fonction du moment de la journ\u00e9e en fonction des besoins, le v\u00e9lo peut \u00eatre utile sur certains aspects et pour des distances plus longues pour desservir certains territoires et bien d'autres modes de transport prendront le relais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nMais dans l'attente, demain on va rester sur l'alternative bicyclette avec une forme de v\u00e9lo, augmenter le v\u00e9lo- cargo, tout un programme, on se r\u00e9jouit le v\u00e9lo carquois c'est \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans futur ant\u00e9rieur en nouvelle diffusion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-09771ADD-81B7-4346-9F3D-AB7F69D37210", "internalArchiveId": "09771ADD-81B7-4346-9F3D-AB7F69D37210", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier, en rediffusion", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pir\u00e9, Christelle\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier, en rediffusion (REDIFF MODE AVION 24.07 MALI TRAIN MENACE) MON MANEGE A MOI\r\nETIENNE DAHO\r\nqui se raconte tout cet \u00e9t\u00e9 sur La 1\u00e8re ts les dimanches  a 11h\r\ndans l'excellete s\u00e9rie des MFP.. \" Daho fan de pop\" \r\n///\r\nMODE AVION fait le tour du monde cet \u00e9t\u00e9.\r\nAvec le meilleur des reportages diffus\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\nCette semaine, on est en Afrique.\r\nOn embarque \u00e0 bord du seul et unique train qui circule au Mali...\r\nIl relie deux fois par semaine Bamako, la capitale \u00e0 Caille...grande ville du sud-ouest. \r\nC'est pour certains, l'unique moyen de se d\u00e9placer et de faire des affaires..\r\nMais ce train est menac\u00e9...\r\nChristelle Pire est mont\u00e9e \u00e0 bord...\r\n   2'01''\r\n((PS . D\u00e9ja diffus\u00e9 le 24.04))\r\nMODE AVION sign\u00e9 CHRISTELLE PIR\u00e9\r\nnotre corres au MALI", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718411", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le seul train du Mali risque de s'arr\u00eater par manque de soutien financier, en rediffusion / LMA_2018-07-24T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 24.07.2018"], "variantIds": ["ece-9718411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:10:37Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl y a 6 heures moins 5, c'est un tour d'avion qu'on va faire maintenant le meilleur des reportages de mode avion diffus\u00e9 cette ann\u00e9e, on est en Afrique cette semaine et on embarque \u00e0 bord du seul et unique train qui circule au Mali, il relie 2 fois par semaine la capitale Bamako Caille, la grande ville du sud- ouest et c'est, pour certains, l'unique moyen de se d\u00e9placer, de faire des affaires, probl\u00e8me, ce train est menac\u00e9, Christelle est mont\u00e9 \u00e0 bord, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nIl est 7 heures et quart \u00e0 Bamako et les wagons verts se mettent doucement en branle pour rejoindre Caille, il faudra s'armer de patience, il faut 18 heures pour parcourir les 500 kilom\u00e8tres car faute d'investissements, la voie est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, explique le conducteur chaque Marfaing une qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [77%] :\r\nC'est la affaire \u00e7a il faut le dire, c'est la f\u00eate globale, c'est du 30 \u00e0 l'la m\u00e9thode sur le c'\u00e9tait des 75 \u00e0 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nQu'importe la lenteur et la chaleur, plus de 400 personnes s'entassent dans les 6 voitures assise par terre, s'il le faut et chacune avec plusieurs dizaines de kilos de bagages comme Fatoumata Kanout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [81%] :\r\nOui, mais n'a pas fait la Abou avoir gnac avec le train beaucoup d'avantages par Alan Beth H\u00e9l\u00e8ne et on peut acheter des fruits frais, des pommes de terre, des cadeaux pour les enfants et c'est moins cher que le quart avec les v\u00e9hicules, on ne peut pas transporter les marchandises c'est Trochev gras local pour leur Attan\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [92%] :\r\nEt pour certains villages inaccessibles par la route, le chemin de fer et le seul moyen de voyager de commercer \u00e0 chaque arr\u00eat, des dizaines de femmes et d'enfants se pr\u00e9cipitent vers les voyageurs madame Kouyat\u00e9 par exemple l'mont\u00e9e brochettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [78%] :\r\nMa\u00eetre de Roumains \u00e0 chaque fois que le train pas qu'\u00e9met du lait maternel, si je fais un bon march\u00e9, je peux gagner 10000 fois Flahaut Aflalo qu'Amadou \u00e0 mais sans l'autre, hein, je ne peux pas gagner sur et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors, la hantise des habitants, c'est que le train ne s'arr\u00eate de nouveau, comme cela \u00e9t\u00e9 le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 cause d'un manque de rentabilit\u00e9, les trajets ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de la population qui mena\u00e7aient de bloquer les trains de fret Djibril Sangar\u00e9 du collectif Sauvons le oreille du village tout couteau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [78%] :\r\nIl y a eu l'octroi du Real, les uns sont partis aux aux p\u00e9ages, les jeunes sont all\u00e9s traverse la mer pour aller la doit, dans le pays europ\u00e9en \u00e0 se donna la mort il y a beaucoup de difficult\u00e9s qui sont li\u00e9es \u00e0 l'arr\u00eat de ce l\u00e0 \u00e0 tout de ici quand du pourcent des familles sont des stimulants, tant il y a pas de train \u00e0 tout autour, il y a m\u00eame pas de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [94%] :\r\nL'\u00c9tat malien avait promis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une aide de 7 millions d'euros, qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e, les cheminots, eux, n'ont pas re\u00e7u de salaire depuis plus de 5 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [74%] :\r\nUn Mode Avion sign\u00e9 Christelle notre correspondante au Mali. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC74F42B-8BAE-46D3-8151-098F76FE5336", "internalArchiveId": "AC74F42B-8BAE-46D3-8151-098F76FE5336", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller d'Etat fribourgeois, Directeur de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions (DAEC);Clotilde Medana Schlageter, Pr\u00e9sidente de l'association \"Vents contraires\";BaumgaGe;Baumgartner , Georges ;Dave Brailsford, manager de Sky\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ FRANCE: SUITE AFFAIRE BENALLA PA) Devant de nombreux d\u00e9ptu\u00e9s francais, G\u00e9rard Collomb, ministre de l'int\u00e9rieur, et Michel Delpuech, pr\u00e9fet de police, et Alain Gibelin, directeur de l'ordre public et de la circulation \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris, ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 hier par une commission d'enqu\u00eate parlementaire... \r\nIls ont d\u00e9clin\u00e9 toute responsabilit\u00e9 dans l'affaire Benalla.\r\nL'ex-garde du corps d'Emmanuel Macron film\u00e9 en train de frapper un manifestant le 1er mai. \r\nLes trois hommes ont oritent\u00e9 les responsablit\u00e9 vers le sommet de l'Etat. Fr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n   0'54''\r\n((Dans cette salle o\u00f9 se r\u00e9unit la commission d'enqu\u00eate, personne ne prononce le nom d'Emmanuel Macron ; mais tout le monde l'a \u00e0 l'esprit. Hier, le ministre de l'Int\u00e9rieur et le pr\u00e9fet de police ont tous les deux sugg\u00e9r\u00e9 que les responsabilit\u00e9s dans cette affaire \u00e9taient \u00e0 chercher directement du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e.  \r\nBien s\u00fbr, \u00e7a n'est pas dit ouvertement. Le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb est un fid\u00e8le d'Emmanuel Macron. \r\nEt le pr\u00e9fet de police ne veut pas mouiller ses sup\u00e9rieurs. Il utilise donc des p\u00e9riphrases, comme \u00ab l'autorit\u00e9 politique \u00bb ou bien \u00ab le niveau hi\u00e9rarchique le plus pertinent \u00bb.  \r\nL'\u00c9lys\u00e9e est donc montr\u00e9 du doigt, pour n'avoir pas emp\u00each\u00e9 Alexandre Benalla de prendre part au maintien de l'ordre le 1er mai, et surtout pour ne pas avoir averti la justice, d\u00e8s que les faits ont \u00e9t\u00e9 connus, c'est-\u00e0-dire le lendemain. \r\nCela dit, il manque encore la parole de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Ce sera fait cet apr\u00e8s-midi, avec l'audition du directeur de cabinet d'Emmanuel Macron. Fr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris. ))\r\nA noter que selon plusieurs \u00e9lus de l'opposition et amais aussi de la la majorit\u00e9, Emmanuel Macron doit lui-m\u00eame \u00eatre convoqu\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate.\r\n(Bve Gr\u00e8ce) *** De violents incendies ravagent en ce moment les alentours d'Ath\u00e8nes. \r\nIls ont fait \"plus de 20 morts\" et \"plus de 104 bless\u00e9s\", a annonc\u00e9 dans la nuit le porte-parole du gouvernement grec.\r\nUn bilan encore provisoire.\r\nLa plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es dans le secteur de Mati, \u00e0 leur domicile ou dans des voitures.\r\nLa localit\u00e9 baln\u00e9aire, tr\u00e8s pris\u00e9e, situ\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes, est d\u00e9vast\u00e9e par les flammes.\r\nLes autorit\u00e9s ont appel\u00e9 des milliers d'habitants de la r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re \u00e0 abandonner leurs maisons pour \u00e9chapper \u00e0 un gigantesque brasier .\r\n(Bve CFF) Les CFF tirent un bilan positif des trois premi\u00e8res semaines de l'horaire d'\u00e9t\u00e9. \r\nDurant cette p\u00e9riode, trente chantiers, dont trois de grande ampleur, sont en cours avec un impact sur l'horaire.\r\nLes travaux avancent \"comme pr\u00e9vu\", ont pr\u00e9cis\u00e9 hier les CFF. \r\nQuelque 2000 ouvriers s'affairent \u00e0 r\u00e9nover 55 kilom\u00e8tres de voie ferr\u00e9e.\r\nLa Suisse romande est particuli\u00e8rement touch\u00e9e avec des temps de parcours plus longs notamment sur la ligne Lausanne - Fribourg. \r\nDepuis le 7 juillet, plus aucun train ne circule entre Lausanne et Puidoux-Chexbres en raison de  ces travaux.\r\n(03/BLS RENOVE TUNNEL LOETSCHBERG PA) *** L'entreprise ferroviaire BLS va investir dans l'ancien tunnel du L\u00f6tschberg. \r\nElle va consacrer pr\u00e8s de 105 millions de francs au remplacement de la voie ferr\u00e9e dans la galerie de fa\u00eete, entre Kandersteg et Goppenstein... \r\nAnnonce faite hier. \r\nLes travaux devraient d\u00e9marrer le mois prochain et se prolonger jusqu'\u00e0 fin 2022. \r\nDes travaux  Yves Terrani qui doivent permettre de p\u00e9renniser cette liaison entre le Plateau et le Valais.\r\n  0'50''\r\n((. Longue de 14,6 kilom\u00e8tres, la voie ferr\u00e9e affiche en effet un \u00e2ge respectable. Plus de 40 ans. C'est pourquoi elle doit \u00eatre remplac\u00e9e, a annonc\u00e9 hier la compagnie bernoise. Traverses en bois, ballast et rail dispara\u00eetront au profit d'une voie fixe en b\u00e9ton. Cette derni\u00e8re pr\u00e9sentera une meilleure durabilit\u00e9 du fait d'un entretien moins on\u00e9reux et d'une dur\u00e9e de vie plus longue. De plus, le trajet \u00e0 travers le tunnel sera plus silencieux. Moins fr\u00e9quent\u00e9 depuis l'ouverture du tunnel de base du L\u00f6tschberg, en 2007, l'ouvrage sert d\u00e9sormais \u00e0 l'exploitation des trains navette pour les voitures. Ainsi qu'au trafic r\u00e9gional. Pour le reste, BLS r\u00e9alisera le chantier de mani\u00e8re progressive. Sans interruption du trafic ferroviaire. D\u00e8s le 20 ao\u00fbt, les travaux auront cependant un impact sur les trains navette autos. Les clients doivent ainsi s'attendre \u00e0 composer parfois avec des temps d'attente plus longs. Notamment en novembre et d\u00e9cembre o\u00f9 les travaux seront plus intensifs et o\u00f9 un seul train navette pourra circuler par heure et par direction.))\r\n(TF6/FR/ PROJETS EOLIENS PI) A Fribourg, les oppositions aux projets \u00e9oliens du gouvernement sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es. Le Conseil d'Etat vient de transmettre le plan directeur cantonal au Parlement... \r\nUne r\u00e9vision du plan directeur qui a suscit\u00e9 - lors de la consultation publique - de nombreuses critiques. Fabrice Gaudiano.\r\n  1'36''\r\n((Malgr\u00e9 les doutes des associations de protection du paysage... de la nature... et des oiseaux... et malgr\u00e9 les fortes r\u00e9serves des communes riveraines et des priv\u00e9s... le gouvernement fribourgeois persiste et signe : il maintient son concept \u00e9olien \u00e0 7 parcs dans son plan directeur cantonal : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, responsable du dossier...\r\n--- son\r\nLes opposants n'auront donc qu'\u00e0 se manifester le moment venu. Pr\u00e9sidente de l'association \"Vents contraires\", Clotilde Medana Schlageter regrette la rigidit\u00e9 du Conseil d'Etat...\r\n--- son\r\nAvec 7 parcs... les ambitions \u00e9oliennes fribourgeoises semblent surdimensionn\u00e9es. Certainement que le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le fait que pas tous les projets n'aboutiront.))\r\n(15/JAPON: CHALEUR RECORD + PLAGE FUKUSHIMA PA) *** Pour la premiere fois depuis l'accident nucleaire de Fukushima il a y a plus de sept ans , une plage proche de la centrale accueille des baigneurs...\r\nAvec l'espoir que cela contribuera a changer l'image de la region. \r\nDeux autres plages devast\u00e9es par le seisme et le tsunami geants du 11 mars 2011 ont rouvert. \r\nLes autorites japonaises les considerent comme propres a la baignade. \r\nPour les ecologistes et des experts independants, les plages de la region de Fiukushima restent contaminees. Geroges Baumgartner.\r\n(13/TOUR DE FRANCE LES PYRENEES ITV BRAILSFORD) *** Le Tour de France reprend de la hauteur ...\r\nApr\u00e9s une journ\u00e9e de repos, le peloton s'attaque aujourd'hui aux Pyr\u00e9n\u00e9es...\r\nUne 16e \u00e9tape qui partira de Carcassonne et guidera le peloton jusqu'\u00e0 Bagn\u00e8res-de-Luchon sur 218 kilom\u00e8tres. \r\nLe duel autour des deux Sky, Geraint Thomas et Christopher Froome devrait \u00eatre \u00e0 son apog\u00e9e, en t\u00eate du classement, avec le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin dans le sillage du duo britannique... \r\nSelon plusieurs observateurs, le manager de la Sky, Dave Brailsford pencherait plut\u00f4t en faveur d'une premi\u00e8re victoire sur le Tour de Geraint Thomas, plutot qu'une 5e pour Chris Froome...\r\nCe qui serait bien meilleure pour l'image de son \u00e9quipe. \r\nMais l'int\u00e9ress\u00e9 ne voit pas les choses comme \u00e7a.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Bve Eclipse lunaire) Et puis enfin amateurs d'astronomie... A vos agendas!\r\nLa plus longue \u00e9clipse totale lunaire du si\u00e8cle doit se produire vendredi prochain..\r\nLorsque la Terre passera entre le Soleil et notre satellite. \r\nLa Terre commencera \u00e0 faire de l'ombre \u00e0 la Lune \u00e0 partir de 21h30 et jusqu'\u00e0 minuit 20, donnant \u00e0 la Lune une teinte rousse.\r\nAvec un pic autour de 22h20. \r\nContrairement \u00e0 une \u00e9clipse solaire, l'\u00e9clipse lunaire est observable \u00e0 l'oil nu, sans danger, puisqu'il ne s'agit pas de regarder le Soleil directement. \r\nCette \u00e9clipse sera \u00e9galement marqu\u00e9e par un autre \u00e9v\u00e9nement durant lequel Mars se retrouvera au plus pr\u00e8s de la Terre...", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718425", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-24T06:30:23_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-24T06:30:23_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9718459", "ece-9718425"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T04:52:43Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nKarine, bonjour, bonjour, ministre de l'Int\u00e9rieur et haut grad\u00e9s fran\u00e7ais se sont d\u00e9fauss\u00e9es hier dans l'affaire Benalla 3 auditions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par une commission de l'Assembl\u00e9e, les 3 hommes mettent en cause les services de l'\u00c9lys\u00e9e 105 millions de francs pour r\u00e9nover la voie ferr\u00e9e de l'ancien tunnel du L\u00f6tschberg, annonce faite hier par le PS pour p\u00e9renniser cette liaison entre le plateau et le Valais et puis le Tour de France s'attaquent aujourd'hui la d\u00e9cisive derni\u00e8re semaine premi\u00e8re \u00e9pisode dans les Pyr\u00e9n\u00e9es et un comportement de gentleman promis entre britannique de l'\u00e9quipe Sky, Geraint Thomas et Chris Froome le maillot jaune et son dauphin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nDevant de nombreux d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais G\u00e9rard Collomb, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Michel Delpuech, pr\u00e9fet de police et Alain Gibelin, directeur de l'ordre public et de la circulation ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s hier par une commission d'enqu\u00eate parlementaire, ils ont d\u00e9clin\u00e9 toute responsabilit\u00e9 dans l'affaire Benalla, du nom de l'ex- garde du corps d'Emmanuel Macron, film\u00e9 en train de frapper des manifestants, le premier mai, les 3 hommes ont orient\u00e9 les responsabilit\u00e9s vers le sommet de l'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [95%] :\r\nDans cette salle o\u00f9 se r\u00e9unit la commission d'enqu\u00eate, personne ne prononce le nom d'Emmanuel Macron mais tout le monde l'a \u00e0 l'esprit, hier, le ministre de l'Int\u00e9rieur et le pr\u00e9fet de police ont tous les 2, sugg\u00e9r\u00e9 que les responsabilit\u00e9s dans cette affaire \u00e9taient \u00e0 chercher directement du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, alors bien s\u00fbr \u00e7a n'est pas dit ouvertement le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb est un fid\u00e8le d'entre les fid\u00e8les d'Emmanuel Macron et le pr\u00e9fet de police n'a pas pour habitude de mouiller ses sup\u00e9rieurs, il utilise donc des p\u00e9riphrases comme l'autorit\u00e9 politique ou bien le niveau hi\u00e9rarchique le plus pertinent, l'\u00c9lys\u00e9e et quoi qu'il en soit montr\u00e9e du doigt pour n'avoir pas emp\u00each\u00e9 Alexandre Benalla de prendre part au maintien de l'ordre le 1er mai et surtout pour ne pas avoir averti la justice d\u00e8s que les violences ont \u00e9t\u00e9 connus, c'est-\u00e0-dire le lendemain, cela dit, il manque encore la parole de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, ce sera fait cet apr\u00e8s- midi avec l'audition du directeur de cabinet d'Emmanuel Macron, Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\n\u00c9lodie, encore que, selon plusieurs \u00e9lus de l'opposition mais aussi de la majorit\u00e9, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron doit lui- m\u00eame \u00eatre convoqu\u00e9 par la commission dans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [96%] :\r\nDe violents incendies ravagent en ce moment les alentours d'Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nIls ont fait plus de 20 morts et plus de 104 bless\u00e9s, a annonc\u00e9 dans la nuit, le porte- parole du gouvernement grec, un bilan encore provisoire, la plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es dans le secteur de Mati \u00e0 leur domicile ou dans des voitures, la localit\u00e9 baln\u00e9aire tr\u00e8s pris\u00e9e situ\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes est d\u00e9vast\u00e9e par les flammes, les autorit\u00e9s ont appel\u00e9 des milliers d'habitants de la r\u00e9gion c\u00f4ti\u00e8re abandonner leurs maisons pour \u00e9chapper \u00e0 un gigantesque brasier les CFF tirent un bilan positif des 3 premi\u00e8res semaines de l'horaire d'\u00e9t\u00e9 durant cette p\u00e9riode trente chantiers dont 3 de grande ampleur sont en cours avec un impact sur les horaires, les travaux avancent comme pr\u00e9vu, ont pr\u00e9cis\u00e9 hier les CFF quelque 2000 ouvriers s'affairent \u00e0 r\u00e9nover 55 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es, la Suisse romande est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, avec des temps de parcours plus long depuis le 7 juillet plus aucun train ne circule notamment entre Lausanne et puis du ch\u00e8vre en raison de cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [91%] :\r\nSur le rail toujours l'entreprise B et laisse va investir dans l'ancien tunnel du L\u00f6tschberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nElle va consacrer pr\u00e8s de 150 millions de francs au remplacement de la voie ferr\u00e9e dans la galerie de fa\u00eete entre Kandersteg \u00e9cope Enstein annonce faite hier, les travaux devraient d\u00e9marrer le mois prochain et se prolonger jusqu'\u00e0 fin 2022 des travaux Yves Terrani qui doivent permettre de p\u00e9renniser cette liaison entre le plateau et le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [92%] :\r\nLongue de14,6 kilom\u00e8tres la voie ferr\u00e9e, affiche en effet un \u00e2ge respectable, plus de 40 ans, c'est pourquoi elle doit \u00eatre remplac\u00e9 a annonc\u00e9 hier la compagnie bernoise traverses en bois ballast et dispara\u00eetront au profit d'une voix fixe en b\u00e9ton, cette derni\u00e8re pr\u00e9sentera une meilleure durabilit\u00e9 du fait d'un entretien moins on\u00e9reux et d'une dur\u00e9e de vie plus longue, de plus, le trajet \u00e0 travers le tunnel sera plus silencieux, moins fr\u00e9quent\u00e9es depuis l'ouverture du tunnel de base du L\u00f6tschberg en 2007, l'ouvrage sert d\u00e9sormais \u00e0 l'exploitation des trains navettes pour les voitures, ainsi qu'au trafic r\u00e9gional pour le reste BLS r\u00e9alisera le chantier de mani\u00e8re progressive sans interruption du trafic ferroviaire d\u00e8s le 20 ao\u00fbt les travaux auront cependant un impact sur les trains navettes auto, les clients doivent ainsi s'attendre \u00e0 composer, parfois avec des temps d'attente plus longs notamment en novembre et d\u00e9cembre o\u00f9 les travaux seront plus intensif et o\u00f9 un seul train navette pourra circuler par heure et par direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [95%] :\r\n\u00e0 Fribourg, les oppositions au projet \u00e9olien du gouvernement sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat vient de transmettre le plan directeur cantonal au Parlement une r\u00e9vision du plan directeur qui a suscit\u00e9 lors de la consultation publique de nombreuses critiques Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 les doutes des associations de protection du paysage de la nature et des oiseaux, et malgr\u00e9 les fortes r\u00e9serves des communes riveraines et des priv\u00e9s, le gouvernement fribourgeois persiste et signe, il maintient son concept \u00e9olien \u00e0 sept parcs dans son plan directeur cantonal, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, responsable du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [87%] :\r\nIl y a 7 sites cantons Fribourg qui sont relativement avanc\u00e9s en termes de planification sur ces 7 la Conf\u00e9d\u00e9ration nous a demand\u00e9 d'en retarder un qui est le site du Schwyberg ou la Conf\u00e9d\u00e9ration estime que les conditions sont pas donn\u00e9s pour poursuive les d\u00e9marches d'am\u00e9nagement sur certains sites, on a re\u00e7u des r\u00e9ponses extr\u00eamement positives sur d'autres, des communes qui dit il faut surtout pas le faire apr\u00e8s chaque site \u00e9olien fera l'objet de proc\u00e9dures propres qui permettront tant aux voisins, aux communes concern\u00e9es conservent de faire recours ce elle estime que le projet parce suffisamment bien ficel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [93%] :\r\nLes opposants n'auront donc qu'\u00e0 se manifester, le moment venu, pr\u00e9sidente de l'association Vents contraires Clotilde M\u00e9dina Schlager Terre regrette la rigidit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:26) [89%] :\r\nDans le sud du canton de Fribourg on aurait potentiellement partis \u00e9oliens assez rapproch\u00e9s les uns des autres et puis \u00e7a bah voil\u00e0 \u00e7a pose les probl\u00e8mes de toutes les nuisances et l\u00e0 elles sont cumul\u00e9es, il y a la co- visibilit\u00e9 d\u00e9barque donc \u00e7a dire quelque chose d'assez important et puis va malgr\u00e9 tout, le Conseil d'\u00c9tat a notifi\u00e9 que le le plan directeur serait pr\u00e9sent\u00e9 quasiment telle, \u00e0 part quelques modifications, \u00e7a veut dire qu'en fait, les prises de position qu'on a envoy\u00e9 non pas vraiment compter et le jour o\u00f9 il faudra faire des oppositions ben on sera l\u00e0 pour les faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [95%] :\r\nAvec 7 parcs les ambitions \u00e9oliennes fribourgeoises semblent surdimensionn\u00e9es certainement que le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 le fait que pas tous les projets d'aboutir en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [93%] :\r\nDirection le Japon \u00e0 pr\u00e9sent pour la premi\u00e8re fois depuis l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima il y a plus de 7 ans et bien une plage proche de la centrale accueille des baigneurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [93%] :\r\nAvec l'espoir que cela contribuera \u00e0 changer l'image de la r\u00e9gion, 2 autres plages d\u00e9vast\u00e9es par le s\u00e9isme et le tsunami g\u00e9ant du 11 mars 2011 ont rouvert, les autorit\u00e9s japonaises les consid\u00e8re comme propres \u00e0 la baignade, mais pour les \u00e9cologistes et des experts ind\u00e9pendants, les plages de la r\u00e9gion de Fukushima reste contamin\u00e9es, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:33) [93%] :\r\nLes plages de Fukushima accueille des baigneurs, mais la radioactivit\u00e9 dans et autour de la centrale de Fukushima reste partout pr\u00e9sente des fuites vers la mer continue de se produire \u00e0 terme toute l'eau accumul\u00e9e sur le site pour refroidir les r\u00e9acteurs devra une fois trait\u00e9 \u00eatre jet\u00e9s dans l'oc\u00e9an mais \u00e0 40 kilom\u00e8tres de la centrale, la plage de la ville de Soma ne pr\u00e9senteraient aucun danger, assurent les autorit\u00e9s, les contr\u00f4les de qualit\u00e9 de l'eau n'ont pas d\u00e9tect\u00e9 de contamination radioactive depuis plusieurs ann\u00e9es, cette r\u00e9ouverture des plages de Fukushima s'inscrit dans la pr\u00e9paration des Jeux olympiques de Tokyo 2020, le gouvernement veut donner l'impression que la vie est redevenue normale \u00e0 Fukushima, mais pour l'ancien 1er ministre de Junichiro Koizumi, la situation \u00e0 Fukushima n'est toujours pas ma\u00eetris\u00e9 Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [99%] :\r\nEt le Tour de France reprend de la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [95%] :\r\nApr\u00e8s une journ\u00e9e de repos, le peloton s'attaque aujourd'hui aux Pyr\u00e9n\u00e9es, une 16\u00e8me \u00e9tape qui partira de Carcassonne et guidera le peloton jusqu'\u00e0 Bagn\u00e8res-de-Luchon, le duel autour des 2, Sky, Geraint Thomas et Christopher Froome devrait \u00eatre \u00e0 son apog\u00e9e, en t\u00eate du classement selon plusieurs observateurs, le manager de la Sky Brailsford pencherait plut\u00f4t en faveur d'une premi\u00e8re victoire sur le Tour de Ken Thomas plut\u00f4t qu'une 5\u00e8me victoire pour Chris Froome ce qui serait bien meilleure pour l'image de son \u00e9quipe, mais l'int\u00e9ress\u00e9 ne voient pas les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:58) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e7a reste l'impression des Fran\u00e7ais mais simplement l'impression, moi j'ai j'aime tous les 2, Geraint ici conna\u00eet depuis le tout jeune quand il a gagn\u00e9 le le Julien de paix Karl et puis j'dit : j'ai vu pendant toute sa carri\u00e8re de monter, monter, monter un ce niveau de ce formant les Gallois, moi j'ai j'ai v\u00e9cu en Beghal aussi mais dans l'ensemble aussi avec avec Chris le 14 France qu'il a gagn\u00e9 et bien de gagner le pas le Giro il extirpe pour essayer de gagner, Tour de France aussi, alors pour moi, tous les 2 sont des grands champions et pour moi, je suis ici sont contents de voir tous les 2, n'importe qui ont fait du du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [93%] :\r\nPropos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jandun et puis enfin, amateurs d'astronomie \u00e0 vos agendas de la plus longue \u00e9clipse totale lunaire du si\u00e8cle doit se produire vendredi prochain lorsque la Terre passera entre le Soleil, notre satellite la Terre commencera \u00e0 faire de l'ombre \u00e0 la Lune \u00e0 partir de 21 heures 30 et jusqu'\u00e0 minuit 20, donnant \u00e0 la Lune, une teinte rousse, contrairement \u00e0 une \u00e9clipse solaire l'\u00e9clipse lunaire est observable nu sans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:08) [89%] :\r\nBonjour, c'est une bonne nouvelle, merci Fouad Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:12) [91%] :\r\nC'est sur la Via Rhona Voie verte et cyclables de Gen\u00e8ve \u00e0 Marseille que de reporters sont partis \u00e0 la rencontre des acteurs de la transition, \u00e9cologie. \r\nC'est d'ailleurs dans ce m\u00eame esprit qu'ils ont entrepris ce voyage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:25) [64%] :\r\nNe strophe pas lui l'eau parce que bon, il y a tellement voir et franchement, il y a longtemps, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:33) [96%] :\r\nUne galerie de portraits, doubl\u00e9e d'une aventure humaine \u00e0 suivre dans un nouveau monde, du lundi au vendredi \u00e0 9 heures 30 jusqu'\u00e0 fin juillet sur la premi\u00e8re \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 14700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer izZo6599bE6nZHUpG8Rf8fZGMFnu"}]