[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=17100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=17125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=17075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B1828600-A957-4336-9166-AA9F09CED780", "internalArchiveId": "B1828600-A957-4336-9166-AA9F09CED780", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Michel Zendali - Fran\u00e7ois, un pape tr\u00e8s sage", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "F\u00eat\u00e9 par pr\u00e8s de 40'000 fid\u00e8les, le pape Fran\u00e7ois a fait un triomphe \u00e0 Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 5 ans, on peut se demander si ses prises de position, apparement courageuses, ne rel\u00e8vent pas finalement d'un conformisme tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n* * F\u00eat\u00e9 par pr\u00e8s de 40'000 fid\u00e8les, le pape Fran\u00e7ois a fait un triomphe \u00e0 Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 5 ans, on peut se demander si ses prises de position, apparement courageuses, ne rel\u00e8vent pas finalement d'un conformisme tr\u00e8s attendu.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Michel Zendali - Fran\u00e7ois, un pape tr\u00e8s sage", "Signature de Michel Zendali - Fran\u00e7ois, un pape tr\u00e8s sage / 69S_2018-06-23T07:19:26_signature", "Signature de Michel Zendali - Fran\u00e7ois, un pape tr\u00e8s sage / 69S_2018-06-23T07:19:26_signature"], "alternativeSummary": ["F\u00eat\u00e9 par pr\u00e8s de 40\u02b9000 fid\u00e8les, le pape Fran\u00e7ois a fait un triomphe \u00e0 Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 5 ans, on peut se demander si ses prises de position, apparement courageuses, ne rel\u00e8vent pas finalement d\u02b9un conformisme tr\u00e8s attendu.", "F\u00eat\u00e9 par pr\u00e8s de 40\u02b9000 fid\u00e8les, le pape Fran\u00e7ois a fait un triomphe \u00e0 Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 5 ans, on peut se demander si ses prises de position, apparement courageuses, ne rel\u00e8vent pas finalement d\u02b9un conformisme tr\u00e8s attendu.", "F\u00eat\u00e9 par pr\u00e8s de 40\u02b9000 fid\u00e8les, le pape Fran\u00e7ois a fait un triomphe \u00e0 Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 5 ans, on peut se demander si ses prises de position, apparement courageuses, ne rel\u00e8vent pas finalement d\u02b9un conformisme tr\u00e8s attendu."], "variantIds": ["ece-9633882", "ece-9633871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T04:14:24Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPremi\u00e8res Michel Zen nous a rejoint pour signature bonjour, Michel bonjour Antoine, votre commentaire est intitul\u00e9 : ce matin, un pape d\u00e9cid\u00e9ment trop sage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nAh, h\u00e9 bien ce pape bien sous tous rapports, en 5 ans et encore cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, il attire les gens 40000 personnes au bout du lac enchant\u00e9 de voir le Mont Blanc si doux, si pacifique si courageux, il reprend \u00e0 son compte toutes les opinions dite moderne, en concentr\u00e9 de bons sentiments, de tol\u00e9rance, sympathique, au point que Le Figaro se demandait r\u00e9cemment si Fran\u00e7ois n'\u00e9tait pas le 1er pape de gauche, la question peut surprendre et elle est pourtant l\u00e9gitime \u00e9coutez plut\u00f4t sur la pauvret\u00e9, \u00e0 laquelle il se dit sensible Fran\u00e7ois montre du doigt, je cite, les entreprises, les organismes de cr\u00e9dit certains trait\u00e9 de libre- \u00e9change et l'imposition de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 qui oblige toujours les travailleurs et les pauvres \u00e0 se serrer la ceinture, Hugo Chavez n'aurait pas dit mieux, et voyez vers quel \u00e9tat de prosp\u00e9rit\u00e9, il a hiss\u00e9 son pays, on continue, on continue pour le chef de l'\u00c9glise catholique, il semble que toutes les religions se valent ne dit -il pas, \u00e0 propos de l'Islam, je cite toujours dans toutes les religions, il y a toujours un petit groupe fondamentaliste, son pr\u00e9d\u00e9cesseur lui avait identifi\u00e9 une propension intrins\u00e8que de l'Islam \u00e0 la violence et on finit avec l'accueil des migrants, dont Fran\u00e7ois d\u00e9fend le principe inconditionnel, affirmant que la s\u00e9curit\u00e9 des gens valait mieux que celle des \u00c9tats, d\u00e9claration qui n'engage \u00e0 rien mais qui vous oppose au p\u00e8re courage et pour faire moderne, plaidera -t-il le pape Fran\u00e7ois bient\u00f4t par ailleurs en plus la gestation pour autrui le catholicisme n'est plus depuis longtemps une religion morale qui guident les armes qui promet l'enfer \u00e0 Houari en cas de non- respect, il est devenu un catalogue de bons sentiments qu'on entend \u00e0 longueur de conf\u00e9rences internationales et de m\u00e9dias, de m\u00eame que les grands h\u00f4tels diffuse dans leurs ascenseurs une musique agr\u00e9able et insignifiante sit\u00f4t entendues sit\u00f4t oubli\u00e9 le pape Fran\u00e7ois flatte l'air du temps avec une pens\u00e9e peu exigeante mais bien sympathique, une sorte de catholicisme d'ascenseur en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [88%] :\r\nCommentaire sign\u00e9 Michel Zen RTS Achbar oblique signature pour t\u00e9l\u00e9charger, podcaster partager ce commentaire : info trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Fribourg Vevey, quel que soit votre direction si vous circulez entre vos rues et Ch\u00e2tel-Saint-Denis rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te en v\u00e9hicules roulent actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Fribourg Vevey, quel que soit votre direction si vous circulez entre vos rues et Ch\u00e2tel-Saint-Denis rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74D183F1-FE7F-4599-86E2-3DDFF9C89331", "internalArchiveId": "74D183F1-FE7F-4599-86E2-3DDFF9C89331", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le concert imaginaire", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPour cette derni\u00e8re \u00e9mission \"Label sc\u00e8ne\" de la saison, nous vous offrons un concert imaginaire. Il regroupe des reprises faites par diff\u00e9rents artistes sur sc\u00e8ne et que nous n'avons pas gard\u00e9es lors de la premi\u00e8re diffusion. Si vous connaissez certainement les chansons, vous serez surpris par les interpr\u00e9tations. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "durationSec": 3356, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633415", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label Sc\u00e8ne du 23.06.2018", "Le concert imaginaire / LSC_2018-06-23T12:04:00_label-scene", "Label Sc\u00e8ne du 23.06.2018", "Le concert imaginaire / LSC_2018-06-23T12:04:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Pour cette derni\u00e8re \u00e9mission \"Label sc\u00e8ne\" de la saison, nous vous offrons un concert imaginaire. Il regroupe des reprises faites par diff\u00e9rents artistes sur sc\u00e8ne et que nous n'avons pas gard\u00e9es lors de la premi\u00e8re diffusion. Si vous connaissez certainement les chansons, vous serez surpris par les interpr\u00e9tations. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey.", "Pour cette derni\u00e8re \u00e9mission \"Label sc\u00e8ne\" de la saison, nous vous offrons un concert imaginaire. Il regroupe des reprises faites par diff\u00e9rents artistes sur sc\u00e8ne et que nous n'avons pas gard\u00e9es lors de la premi\u00e8re diffusion. Si vous connaissez certainement les chansons, vous serez surpris par les interpr\u00e9tations. Une \u00e9mission pr\u00e9sent\u00e9e par Cassien Brey."], "variantIds": ["ece-9633416", "ece-9633415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T11:33:08Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [71%] :\r\nDonc, on va dire, de toute \u00e9vidence de l'comme celle de plastique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:07) [75%] :\r\nLa belle sc\u00e8ne Cassien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nPour cette derni\u00e8re de la saison, c'est une \u00e9mission un peu particuli\u00e8re que nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 en effet tout au long de cette ann\u00e9e 2017, 2018, nous sommes all\u00e9s enregistrer des artistes sur sc\u00e8ne et en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale quand il faisait une reprise, h\u00e9 bien, nous les avons mis de c\u00f4t\u00e9, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier plut\u00f4t leur propre r\u00e9pertoire, h\u00e9 bien, pendant une heure, voici une sorte de Best-of de toutes les reprises que nous avons pu capter sur les sc\u00e8nes de Suisse romande et ce aussi d'enregistrements faits pour option Musique au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, c'est ce que nous avons appel\u00e9 dans ce Label sc\u00e8ne un concert imaginaire et on commence avec une chanson reprise de il s'agit de Bang bang, \u00e9crit par Sonny Bono par cher en 1966 tout d'abord la version par Mise au port franc de Sion, le 27 octobre dernier et puis ensuite, l'interpr\u00e9tation de Marbella au festival tourner la meule en avril. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [65%] :\r\nNous avions dit sans appel tous nos jeux \u00e9taient les m\u00eames aux gendarmes et aux voleurs tu me visaient droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [67%] :\r\nBen tu veux que j'ai tellement d'et disons terre-\u00e0-terre, d'ailleurs, et ce bruit l\u00e0 o\u00f9 l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:53) [72%] :\r\nNous avons grandi ensemble, c'est-\u00e0-dire il me avait dotation que pour des jeux de gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [74%] :\r\nBallottage : ce qui ne tue pas et surtout son enqu\u00eate est ce coh\u00e9rent au point oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:33) [66%] :\r\nBonjour, je suis partisan, il y avait d\u00e9j\u00e0 10 ans un mot de remplacer, c'est tout, c'est un d\u00e9di\u00e9 dites l\u00e0 c'est grave, il en va, au-dessus, eau ou de ce qui est fou, qui n'avait jamais menti avec directeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [67%] :\r\nC'est Tintin, je suis rest\u00e9 quand m\u00eame tu malade qui est ici de la montagne est -ce oui, \u00e0 coup d'\u00c9tat,J. Lo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [75%] :\r\nJean-Jacques, soit les enfants se poursuivent en s'amusant et faire semblant, ce qui je me sens le coeur ac\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [74%] :\r\nUne peine. \r\nJe me souviens d'un long terme tout revient telle ou telle et ce bruit la terre d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:07) [98%] :\r\nJe crois que vous connaissez la prochaine chanson. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [68%] :\r\nSoir\u00e9e et sexe. \r\nOui, oui, c'est celui du steak. \r\nEt puis j'ai un appel peut. \r\nQuoi Kohl pire si \u00e7a ne se cuisine Kinshasa maintenant oui oui \u00e7a et voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est ma ville, voyez peut \u00eatre. \r\nVoil\u00e0, vous dormez ici pas \u00e7a. \r\nGestion lorsque \u00e7a et c'est tout quoi, donc, oui \u00e7a y aller quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:05) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire samedi m\u00eame secteur, il m'est venu, c'est que papa aim\u00e9 l'\u00c9lys\u00e9e ce samedi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [63%] :\r\nIl est unique de toutes les Stars de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:49) [91%] :\r\nIl avait fait l'\u00e9mission concert samedi \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:54) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:06) [73%] :\r\nMichel ben regardez les filles qui marchent sur la plage. \r\nC'est dans l'air pour les hommes mais caresse bien trop sage, le bon, il est quoi, dans le but de cette journ\u00e9e. \r\nMichel Yaound\u00e9 et qui marche sur la plage, elle est, en ce qui est pas lancer des sourires, c'est-\u00e0-dire je regarde parce qu'ils jouent avec quand je sers tout tout \u00e7a : pas de pays du Sud, sur la base, dans votre vie, Montpellier par les pays leur il voit donc en toute simplicit\u00e9, je vous regarde. \r\nY a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et qui marchait sur la plage, soleil sur leur peau toujours cacher des d\u00e9cisions pr\u00e9fectorales le par parabole va. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:48) [64%] :\r\nAlain Rey. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:52) [70%] :\r\nJ'adore lors de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [69%] :\r\nLabel sc\u00e8ne artistes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:07) [63%] :\r\nAu-dessus, filets, les assur\u00e9s qu'ils ont oui \u00e0 jouer. \r\nCe n'est pas Jean-Marie de Lyon et l'\u00e9conomie. \r\nC'est un groupe d'sur cette d\u00e9sir\u00e9 votre. \r\nSur le terrain aujourd'hui la chez les, chez les Sixers et je vois il y a je voyais on tente. \r\nC'est plus \u00e7a a des effets d\u00fbs au foot ai voil\u00e0 je vois il y a un non- \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:08) [64%] :\r\nLa belle c'est monsieur votre ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [84%] :\r\nEt avec un concert imaginaire de reprise et des ann\u00e9es 80 qui inspire les artistes suisses comme alli\u00e9 au ski qui reprend, Voyage, voyage de d\u00e9sir laisse \u00e9tait en 2010 au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne et puis juste avant le groupe Charlotte : Parfois, qui j'aime regarder les filles de Patrick Coutin lors de la f\u00eate de la musique de Payerne et cette t\u00eate en 2013, revenons quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 d\u00e9but des ann\u00e9es 60 avec Diane Tell qui au baladins de Savi\u00e8se en ao\u00fbt 2017 chanter Adriano panneaux mais en fran\u00e7ais et puis Alain le 10 mai dernier au Bleu L\u00e9zard de Lausanne, qui lui avait choisi une chanson Back il vous pr\u00e9senter qui date de 1959 \u00e9crite, entre autres, par un certain G\u00e9rard Jouannest. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:55) [82%] :\r\nUne petite derni\u00e8re, c'\u00e9tait la ni premi\u00e8res chansons que j'ai appris quand j'\u00e9tais toute petite. \r\nC'est-\u00e0-dire regarde la vie \u00e0 tous, c'est le moment dans le spectacle de chanter avec moi, vous la connaissez bien s\u00fbr. \r\nQue ces programmes pour r\u00e9duire. \r\nOui, qu'on \u00e9tait pr\u00eat d'Italie r\u00e9gate la vie qui devrait conna\u00eetre \u00e7a quand m\u00eame l'affaire en fran\u00e7ais sera peut-\u00eatre. \r\nMais, mais c'\u00e9tait pas chanter, on vous entendra pris dans la dans la radio, moi qui, \u00e0 la parole. \r\nQuand je me tourne. \r\nSurvenir. \r\nJe revois la maison. \r\n\u00e9tat de choses. \r\nJe vois des roses. \r\nDans un jardin. \r\nBonjour, et la maison, et c'est l\u00e0 que j'ai 20 ans dit de plus. \r\nQuand j'ai et qui \u00e9tait issu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:42) [68%] :\r\nIl est temps de trouver tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:45) [71%] :\r\nLa Delzenne Best-of. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:48) [79%] :\r\nEt on va vous faire le seul reprises, on a fait, on a, on fait une reprise ce soir, oui, oui, oui, dans un grand bonhomme, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s grande mais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bon. \r\nMe \u00e7a tout oubli\u00e9, tout surpris qui s'enfuit d\u00e9j\u00e0 quoi le temps de Marlon, \u00e7a oui, et le donc savoir comment vous voulez est -ce est qui par voie au pourquoi et pendant qu'il \u00e9tait : qui \u00e9tait vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:55) [64%] :\r\nGilbert Cerf ceux qui apprennent encore, il faut ouvrir compris lors de ce d\u00e9cret non encore et \u00e0 qui, sinon moi. \r\nSur 10 ans, donc je ne compte plus d'ambition personnelle et crypt\u00e9, bonsoir, il y a pas de ben c'est \u00e7a la Ligue Jean-Pierre quoi qu'il a d'abord une histoire, c'est s\u00fbrement pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:10) [55%] :\r\nBien, c'est pas ce qui noir pour c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:25) [62%] :\r\n\u00e7a, je l'ai et et subversive et une seul club Gasquet pas fran\u00e7ais, donc c'est ils sont oblig\u00e9s de points sur terre, elle, d'une tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:42) [56%] :\r\nOui, oui, c'est son et l'on parle d'une table et point pointer et il pas qui de qui a la marque m\u00eame qu'il est normal qu'il y bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:30) [68%] :\r\nPas un mot, c'est vrai, mais j'aurais tr\u00e8s bien pu l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:38) [80%] :\r\nOn peut vivre sans les jeunes, c'est pas un disque sans-le-sou des seigneurs et des invasion n'a plus beaucoup, oui, mais sans l'attendre, si l'on n'est pas question. \r\nOn peut vivre sur la gloire qui ne prouve rien, \u00eatre connu dans l'histoire et sans trouver pire oui mais sont l\u00e0. \r\nQui devient envahissant, vraiment, pas vraiment le travail est n\u00e9cessaire, mais si il faut rester des semaines sort. \r\nDans le feu de la jeune Alice ben les bless\u00e9s est \u00e9galement tr\u00e8s bien pourquoi ce c'est le oui, donc, oui, mais sans l'attendre vraiment pour ne serait rien, ou non, non, non, l'amour, le seuil oui, non, non, non, amour le se retire. \r\nSur la vie impitoyable nous tombe dessus, qu'on n'est plus qu'un pour vous aider \u00e0 l'd\u00e9\u00e7u alors sans l'attendre, c'est un coeur qui nous soutient, non, non. \r\nOn n'irait pas plus loin maintenant faut nous droit c'est parce qu'on leur. \r\nNous, nous souhaitons, c'est \u00e7a, on a des larmes aux yeux, nous aurons du monde du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:45) [70%] :\r\nMieux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:49) [72%] :\r\nDonc votre infinie sagesse, ils vont se faire la f\u00eate du pleuvoir sensation peut donc Andr\u00e9 Torrent de tendre sport pour mieux l'amour et l'amour jusqu'\u00e0 la fin des JO. \r\nDonc ce que j'aime quand la vie impitoyable notamment peu de ce qu'on est plus grand pourvoyeur, le match tr\u00e8s pr\u00e9cis, alors voil\u00e0, sans l'attendre, c'est donc qui ne se qui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:50) [77%] :\r\nMonsieur le Pr\u00e9sident, je vous fais nous une la vous vouliez peut-\u00eatre si \u00e7a les je viens de recevoir les papiers parmi les partir avec nous descend, monsieur le pr\u00e9sident de l'je ne ai pas la fin, je ne suis pas sur terre pour tuer de pauvres gens de ce n'est pas bon s'il faut que je vous dis ben la d\u00e9cision est prise, je m'\u00e9tais certes. \r\nDepuis que je suis jeune et puis bon, j'ai vu un Tir mais et par leur maison : enfants, ma m\u00e8re a tant souffert d'dont certains sont les sommes que les bombes et ce que quand j'izany on a vol\u00e9 ma femme, on m'a vol\u00e9 mon nom est tout proche demande bon match, je ferme la porte au nez de ann\u00e9es morte j'irai sur les champions. \r\nJ'aime mon Dieu Remmert sur les routes de France, de nombreux autres en Provence, oui je n'\u00e9crirai Roger refus\u00e9 d'ob\u00e9ir, refuser de la phase aller, c'est la guerre, refuser de partir s'il faut donner naissance. \r\nDonner l'offre un autre vous savez c'est un bon ap\u00f4tre, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:02) [70%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:05) [66%] :\r\nSi homme poursuivi base aux gendarmes, je n'aurais pas d'un et qui pourront donc et qui pourront tirer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:36) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:38) [88%] :\r\nLa voix rocailleuse du jeune de Russes enregistr\u00e9 au Studio 15 de la RTS en 2011 et celle de tirer Rome annonce lors du festival Les sanglots Follis \u00e0 Lausanne en 2012, cr\u00e9\u00e9e par le regrett\u00e9 JacquesS. respective ment dans Le d\u00e9serteur de Boris Vian et dans la tendresse de Bourvil, c'est dans cette \u00e9mission, Label sc\u00e8ne sp\u00e9cial reprises avec tout de suite une double dose de Souchon avec Beno\u00eet Dor\u00e9mus \u00e0 La Grange au Locle en octobre dernier et puis juste apr\u00e8s avec bar cela au Casino Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve pour le festival Voix de F\u00eate en mars de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:13) [85%] :\r\nQu'est -ce que je voulais dire oui dans mes chansons, je parle de manifester, \u00e7a se fait, de Francis Cabrel, souvent de Renault afin d'chansons d'Alain Souchon. \r\nSi vous la connaissez, avec \u00e7a vous donne envie, chanter, c'est \u00e7a que je voulais vous dire. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:41) [90%] :\r\nIl a tourn\u00e9 sa vie dans tous les sens pour savoir si \u00e7a avait un sens existence. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:53) [92%] :\r\nIl a demand\u00e9 leur avis, il y a des tas de gens ravis, ravis de donner leur avis sur la vie. \r\nIl a travers\u00e9 les votes des Derviches tourneurs d\u00e8s haschich fumeurs et il a dit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:22) [76%] :\r\nMais moi, quand je tiens tiens mais moi quand je tiens la donc d\u00e8s demain nous \u00e9blouir les 2 jolis petits seins de mon l\u00e0 jeudi. \r\nIl a de l'espace qui passe entre la jet- set, les fastes palaces et puis les techniciens de surface. \r\nD'autres esp\u00e8rent dans les clochers des monast\u00e8res, voire le vieux sergent peut-\u00eatre, mais c'est vrai que Richard cher. \r\nIl est entr\u00e9 comme un insecte sur site internet, voir les gens de sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:25) [63%] :\r\nLa ville vous rien. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:33) [66%] :\r\nMoi quand je tiens la donc d\u00e8s demain, c'est plut\u00f4t oui les de jolis petits seins de mon ami jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:58) [78%] :\r\nVoyez la plus manque d'amour, manque d'argent, comme la vie c'\u00e9tait Pierre-Jean \u00e7a nettoie les gens. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:11) [80%] :\r\nIl a jou\u00e9 chose interdit pour des Halles visant, hormis la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:23) [64%] :\r\nLa vie ne vaut rien. \r\nMais moi, quand je tiens. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:31) [66%] :\r\nMoi, quand je suis l\u00e0 dans, mais demain nous \u00e9blouit et de jolis petits seins de et jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:44) [96%] :\r\nRien ne vaut la vie, la vie ne vaut. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:55) [66%] :\r\nTiens, la grand- m\u00e8re, cet \u00e9t\u00e9, mais de jolies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:09) [80%] :\r\nAlain Souchon un jour et j'ai pris une petite anecdote incroyable, j'ai une chanson de mon dernier album qui s'appelle en vente derni\u00e8rement les les gens avaient compris et dans cette chanson, je cite Alain Souchon jeudi le blablabla quand Souchon m'a dit tu la voyais grande et c'est une toute petite ville, cette phrase que je trouve incroyable est de 78, s'appelle le Bagad de l'ambition dans le mieux oui, vous connaissez, et donc moi ben j'avais juste piqu\u00e9 le CD copi\u00e9-coll\u00e9 est Aqmi dans la chanson \u00e9videmment pas mon \u00e9diteur ma taper sur les doigts en disant bah non, m\u00eame \u00e7a tout de suite, on a des probl\u00e8mes, les droits, les trucs, les machins je dois mais comment je fais ma chanson et tout et alors comme je suis un peu copain avec ours qui se trouve \u00eatre son fils Charles Souchon je vais parler de ce probl\u00e8me du non, mais mon p\u00e8re va l'enregistrer, pas de probl\u00e8me, bon alors satisfaire au t\u00e9l\u00e9phone ces 2 sph\u00e8res bon mais \u00e7a en avril/mai puis les semaines, les mois passent et puis Alain Souchon est en pleine tourn\u00e9e avec Laurent Voulzy, leur album commun tout \u00e7a, donc autant vous dire que c'\u00e9tait pas sa priorit\u00e9 et puis et puis Mounouba on rentre en Studio, la fin de l'enregistrement Jean lance Charles, pardon d'\u00eatre trop mais j'ai vraiment besoin juste poste tu peux Tschopp comp\u00e8res, c'est dans cette. \r\nDu lait voil\u00e0 et tu\u00e9 sur l'\u00e9change effectivement pas ouais t'inqui\u00e8te pas lundi tu parles 3 lundi parce bon et, au final, j'appelle vraiment au mois d'ao\u00fbt, en plein mois de Vinci Charles nous la demain, l'album est termin\u00e9e, il par l\u00e9sinent comment faire et l\u00e0 j'ai un coup de fil oui bonjour, c'est Alain Souchon, Paris, vous avez besoin de moi pour une de vos chansons, bon ben, il y a pas de probl\u00e8me hein, comment on fait par exemple, moi je dis ben je sais pas, je suis porte de Vanves, dans le 14\u00e8me \u00e0 c\u00f4t\u00e9 geek \u00e0 venir chez vous, bah, rendez- vous demain matin \u00e0 11 heures par contre j'ai pas t\u00e9l\u00e9phone j'ai pas d'ordinateur, donc comment on fait pour se retrouver, ben je vous file adresse je serai l\u00e0 \u00e0 l'heure dite, \u00e0 10 heures 30 tapantes, je ne serai en bas et un tabac une pharmacie, on sera l\u00e0, vous verrez que ce casquette jaune fluo pour \u00eatre s\u00fbr de pas vous louper, je serai l\u00e0, tr\u00e8s bien, autant vous dire que le matin \u00e0 6 heures je commen\u00e7ais tout l'voil\u00e0 \u00e0 l'ouverture de la boulangerie, achet\u00e9 des chouquettes des pains aux raisins d\u00e9croissant du Coca, du p\u00e8re et du jus d'orange du multivitamin\u00e9s avec pulpe sans pub l\u00e0 quoi je fais toi c'est pas comme \u00e7a mais on curieusement je sais pas pourquoi et donc je suis en cas j'installe mon micro, tout \u00e7a, j'en train de de finir de passer l'aspirateur en recommandant \u00e0 mon cher d'\u00eatre sage, c'est de lui que le griffe pas 8 ans qui veut lui Alain Souchon quoi tout l'oblige pas, et donc moi j'aurais -je encore 3 quarts d'autres 3 quarts d'heure devant moi et digne, donc on sonne \u00e0 ma porte et c'est souvent mon voisin qui vient de taxer les trucs Audi manquait attendant c'est pas le moment, je vais ouvrir pour l'envoyer chier pof Alain Souchon sur mon paillasson bonjour ont marqu\u00e9 que je limite assez bien quoi et c'est non, non, mais ce qu'il faut savoir que si j'habite une grosse r\u00e9sidence r\u00e9sidences parisiennes qui est longue comme un paquebot avec un club de digicodes \u00e0 l'interphone, puis au 9\u00e8me gauche Gaujour droite- gauche, le truc et je dis : mais vous \u00eates en avance vous attendait pas aussit\u00f4t et, et comment se fait- il y ben je suis je ne saurai jamais comment il a trouv\u00e9 bon putain d'apartheid et donc il a enregistr\u00e9, cette petite phrase en un quart d'heure, elle y est rest\u00e9 une heure chez moi \u00e0 discuter une voil\u00e0 et ma maman, il n'aime bien inoubliable \u00e9videmment et puis on a parl\u00e9 un petit peu de de notre curieux m\u00e9tier et puis et puis en le racontant mes, mes petits soucis mes petits malheurs des petites inqui\u00e9tudes, il m'a dit qu'il avait eu les m\u00eame \u00e0 mon \u00e2ge, v\u00e9cu, on a moins maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:04) [69%] :\r\n\u00e7a, c'est comme \u00e7a, pourquoi pas la march\u00e9. \r\nJacques Boyer. \r\nBonsoir, pour la corriger. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:22) [64%] :\r\nLa sortie, c'est un bon moyen de m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:48) [61%] :\r\nDe la \u00e7a la saison \u00e7a pass\u00e9 comment faites, oui il faut avoir d\u00e9sir\u00e9 que pour la diriger. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:08) [60%] :\r\nLes sentiments point la blanchisseurs d'et \u00e0 dire certains. \r\nSoleil de ann\u00e9e l'. \r\n\u00e0 elle, ben justement. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:03) [75%] :\r\nLa hausse pour faire tomber la mis\u00e8re. \r\nDans ce sens, ce qui est petit, comment faire. \r\nVoir les ben sur les le plan. \r\nG\u00e9rard avec 3, 4, c'est \u00e7a, \u00e0 la voix chez moi vous faites de bruit et poids que de Vichy. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:36) [55%] :\r\nDonc, ben, pas \u00e0 l'. \r\nLes sentiments de blancheur, donc on est \u00e0 la d'de points cette attente passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:54) [50%] :\r\nIl de comme qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:57) [79%] :\r\nBelle sc\u00e8ne concert imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:00) [60%] :\r\nVoil\u00e0 on ce qu'elle est. \r\nPas. \r\nVous, est ce que les mots. \r\nNon, oui \u00e7a \u00e0 enfermer. \r\nQuant \u00e0 lui demander la sa femme dire \u00e0 moiti\u00e9 oui ben \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:51) [89%] :\r\nDans cette derni\u00e8re \u00e9mission de la saison, une chanson qui a \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro un en Suisse en 2013 technique tout Church par reprises par Marvel a s'\u00e9tait au festival tourner la meule au Th\u00e9\u00e2tre de la Poudri\u00e8re de Neuch\u00e2tel le 27 avril dernier un grand merci tout au long de cette ann\u00e9e, Arnaud Bovard, attach\u00e9 de production pour leur confiance aussi \u00e0 Karine vous y mot et Laurent Pavia ainsi qu'\u00e0 tous les artistes qui ont jou\u00e9 le jeu, d'\u00eatre enregistr\u00e9 sur sc\u00e8ne pour vous pour \u00eatre diffus\u00e9 dans cette \u00e9mission, Label sc\u00e8ne et des fois c'est pas facile de se dire qu'il n'y aura que le son d'un spectacle entier nous serons de retour apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, d\u00e9but septembre pour toujours vous faire vivre des moments intenses sur sc\u00e8ne, c'est le principe de la belle sc\u00e8ne qui \u00e9tait pr\u00e9sent aussi pour le festival Voix de F\u00eate au Casino th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve avec Magic Cherfi et lui sa reprise, h\u00e9 bien c'est un peu particulier puisque c'est une chanson qu'il a \u00e9crite pour le groupe Zebda et l'album essence ordinaire en 1998, mais l\u00e0, qu'il interpr\u00e8te avec ses musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:51) [92%] :\r\nDans son spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:23) [69%] :\r\nOui, j'avais tout l'\u00e9t\u00e9, faut cro\u00eetre que vous dentiste bien comme il faut tr\u00e8s peur comme si fort en plus grand dossier tr\u00e8s t\u00f4t, je voulais pas proc\u00e8s et comme Pinocchio Besson chantant et \u00e7a la fait et je m'anticorps anti ce 140 Antara repose sur des faits \u00e9cho de ce parti, pourquoi tu pourquoi le sentir, j'ai l\u00e2ch\u00e9 le voil\u00e0 la est plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:49) [68%] :\r\nJe vous envoie de la et pour la suite et voil\u00e0 le p\u00e9trole de voil\u00e0 et je vous le garantis pour caract\u00e9ristique tout \u00e0 la natalit\u00e9 voil\u00e0 oui pour. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:02) [69%] :\r\nJ'des comme auxquels j'ai parl\u00e9 au poids de madame pour les t\u00e9moins tels que vous le bien quelques giboul\u00e9es comme les grands faire cowboy avec des balles \u00e0 blanc les rapaces, les bobos de la et tellement attirant, j'\u00e9tais super \u00e9quilibr\u00e9, je vais passer mon permis de conduire \u00e0 l'exclusion d'une colonie de y aller le b\u00e2timent contigu Serge le monsieur Bouabdellah et je mesure. \r\nOn s'aper\u00e7oit, insultes, difficile, c'est pas avec et comme je crois cela tue depuis des mois des Turcotte chapeau qui se disputent pour interdire tout il y a fallu que je fasse le beau et pas savoir pourquoi sous le pr\u00e9au, c'est l'adulte qui \u00f4t\u00e9 son chapeau \u00e0 17 ans j'\u00e9tais favorise l'aurait fallu donc voudrait la boue, c'est au petit pourquoi qu'il faut patienter de de girouette, avait de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:29) [57%] :\r\nVoil\u00e0 qui a discipline pour Olga Philippe Thibault la pointe pour S\u00e9gol\u00e8ne il y manque les figures voil\u00e0 l'avertissement \u00e0 la qui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:43) [73%] :\r\nEn bouteille, j'ai perdu le texte quel grand donc oui 18 ans que je dois chanter pardon, m\u00eame vous, vous avez perdu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:52) [69%] :\r\nVous ai regard\u00e9 la lutte avec rien, personne, un philosophe, un peu oubli\u00e9 sa part de excusez -moi, pardon, je ne sais pas par non non, ne partez pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:03) [66%] :\r\nAlejandro. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:05) [62%] :\r\nBah, c'est l'avocat sur le torse devant si je vivais \u00e0 celle qui pourrait faire parce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:11) [61%] :\r\nAlors on bonjour, oui, le temps que je trouve tr\u00e8s on gros de oui trouver m\u00eame pour modifier selon le New-York, j'ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:22) [70%] :\r\nEt de 2 et et et et c'est pour \u00e7a, et pas mal de pays et on arrive en surface. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:33) [58%] :\r\nQuand je suis passer c'est il y ou du PIB, c'est si on consid\u00e8re ce qui s'est fait il y a pas d'unit\u00e9 au tr\u00e8s. \r\nCela va op\u00e9rer par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9 en votant pour avoir. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:24) [95%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:24) [72%] :\r\nC'est pas oui, j'ai retrouv\u00e9 le texte et les nazis dans ce que je voulais vous j'ai envie d'ext\u00e9rieur de l'enveloppe \u00e9tait beaucoup de tous poils, alors que l'bon parce qu'il sont chez les professionnels, je voulais oui on les b\u00e9n\u00e9voles quoi dire \u00e7a comme \u00e7a, merci, monsieur, non je je ne sais pas, que j'ai pas de vous diminuez aux yeux de ce Week, je veux juste leur dire vous \u00eates jeune, faire printanier quoi voil\u00e0 bah oui, parce que, oui, oui je mon texte oui oui point mon p\u00e8re qui \u00e9tait un me faisait part de ses sentiments, il y a BBK regardez comment vous je sortais de chez moi le matin j'ai pass\u00e9 croire tous les contrats et pour ne va travailler, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:14) [65%] :\r\n\u00e0, disons que j'\u00e9tais encore \u00e0 envoyer plus de pubs presque l\u00e0 et j'avais l'Avantage la avoir c\u00f4t\u00e9 alors que l'litt\u00e9raire antid\u00e9mocratique vous Bal\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:52) [87%] :\r\nD'il est 13 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T11:19:00Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-203D6F7C-0882-4F0D-A5CC-4316907FC0B0", "internalArchiveId": "203D6F7C-0882-4F0D-A5CC-4316907FC0B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Basketball : le d\u00e9fi de Yanick Buttet au BBC Monthey-Chablais ", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Le BBC Monthey a fr\u00f4l\u00e9 la faillite ce printemps. Mais le club a pu trouver une nouvelle \u00e9quipe dirigeante qui a mis de l'ordre dans la maison. A sa t\u00eate, le pr\u00e9sident de Collombey-Muraz et ancien conseiller national, Yannick Buttet. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'un homme motiv\u00e9 par ce nouveau d\u00e9fi et qui ne demande qu'\u00e0 d\u00e9couvrir le monde du basketball.\r\n\r\n* * Le BBC Monthey a fr\u00f4l\u00e9 la faillite ce printemps. Mais le club a pu trouver une nouvelle \u00e9quipe dirigeante qui a mis de l'ordre dans la maison. A sa t\u00eate, le pr\u00e9sident de Collombey-Muraz et ancien conseiller national, Yannick Buttet. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d'un homme motiv\u00e9 par ce nouveau d\u00e9fi et qui ne demande qu'\u00e0 d\u00e9couvrir le monde du basketball.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633885", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 10 / SP_2018-06-23T22:27:45_sequence-10", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le BBC Monthey a fr\u00f4l\u00e9 la faillite ce printemps. Mais le club a pu trouver une nouvelle \u00e9quipe dirigeante qui a mis de l\u2019ordre dans la maison. A sa t\u00eate, le pr\u00e9sident de Collombey-Muraz et ancien conseiller national, Yannick Buttet. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d\u2019un homme motiv\u00e9 par ce nouveau d\u00e9fi et qui ne demande qu\u2019\u00e0 d\u00e9couvrir le monde du basketball. "], "variantIds": ["ece-9633885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:32:28Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAsso, moi je pense que oui, il y a des clubs qui vont dispara\u00eetre, mais aussi du nouveau club qui sait ce qui sont en train de se se cr\u00e9er se se structurer, je vois le BBC Nyon, par exemple, qui ont un qui un nouveau pr\u00e9sident qui est quand m\u00eame tr\u00e8s bien fait, certaines \u00e9tudes aussi pour \u00eatre \u00e0 la place o\u00f9 il est, et puis qui peut tout \u00e0 fait construire un club digne des du b\u00e9b\u00e9, c'est durant les ann\u00e9es 90, typiquement, on a vu aussi avec Serge \u00e0 la \u00e0 la t\u00eate du Dupuis Lausanne Fox is qui a fait un travail remarquable, avec cette fusion, et aujourd'hui \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec un coach professionnel qui est Randoald Dessarzin qui travaillent vraiment bien et puis ce sont des ce sont des clubs aujourd'hui qui vont plut\u00f4t monter en puissance et \u00e7a, on le voit, je dirais, c'est les ce sont des bons example et je pense que c'est possible pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nBon, mais le basket suisse, bouge, \u00e9volue, se professionnalise, j'ai envie de dire que que c'est tant mieux : un grand merci Carlo serti d'\u00eatre venu nous parler de basket durant une bonne heure, c'est un plaisir de vous entende pour parler de de tous ces d\u00e9fis, quand vous sait toute bon \u00e9videmment pour les 4 prochaines ann\u00e9es, merci pour. \r\nEt c'est ainsi que se termine ce sport Premi\u00e8re o\u00f9 l'on a parl\u00e9 de basket pendant une heure et de football pendant 2 heures et demie et c'est normal : halte en pleine Coupe du monde, on vous rappelle que l'Allemagne a battu la Su\u00e8de 2 \u00e0 un but de cross 95\u00e8me minute, le but de l'espoir qui relance Allemagne \u00e7a continue demain \u00e0 14 heures Angleterre- Panama \u00e0 17 heures Japon- S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 20 heures Pologne- Colombie et \u00e0 19 heures au coeur du Mondial, tout \u00e7a sur RTS 2 \u00e9videmment, et puis sur RTS, le Grand Prix de France de Formule 1 au Castelet, \u00e0 partir de 16 heures, vous savez tout en ce qui concerne le programme de demain grand merci \u00e0 \u00e0 Matthieu Ramsauer qui assurait la partie technique de cette \u00e9mission, tout de suite les informations, c'est l'heure du journal de nuit dans quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [80%] :\r\nSport Premi\u00e8re avec Cr\u00e9dit Suisse Swiss et inter- discount. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure, il est 22 heures 30 sur la premi\u00e8re, le journal de nuit, pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [92%] :\r\nBonsoir co\u00fbte chaud en Russie pour l'Allemagne, ce soir, on parle bien s\u00fbr Mondial de football, la Mannschaft s'impose face \u00e0 la Su\u00e8de 2 \u00e0 1 gr\u00e2ce \u00e0 un but marqu\u00e9 \u00e0 la 95\u00e8me minute, c'est la Su\u00e8de qui avait ouvert le score en premi\u00e8re mi- temps, un ministre \u00e0 la d\u00e9rive, c'est en ces termes peu am\u00e8nes que Christian Levrat qualifie Ignazio Cassis une animosit\u00e9 entre le conseiller aux \u00c9tats socialistes et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et PLR qui n'est pas nouvelle : l'analyse de Pietro jobs Union dans ce journal, derni\u00e8re possibilit\u00e9 de convaincre aujourd'hui pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan et son adversaire pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, derniers arguments dernier meeting avant ce rendez- vous \u00e9lectoral aux enjeux colossaux des nuages demain matin sur le plateau un soleil qui reprend ses droits sur le ciel helv\u00e9tique en cours de journ\u00e9e et un mercure encore plus printanier qu'estivale du soleil pour le d\u00e9but de semaine et des temp\u00e9ratures en hausse m\u00e9t\u00e9o en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [81%] :\r\nD'accord un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:12) [93%] :\r\nUne victoire \u00e0 l'arrach\u00e9 pour l'Allemagne au Mondial de Russie, une victoire qui soulage les hommes de Joachim le m\u00eame fait mal au Su\u00e9dois, c'est en effet \u00e0 la 95\u00e8me minute que leur sort a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 les Allemands s'imposent 2 \u00e0 1 le compte rendu de cette partie avec St\u00e9phane Rinaldi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:28) [92%] :\r\nLes champions du monde allemands sont encore en vie, voil\u00e0 ce qu'on retiendra de ce Su\u00e8de- Allemagne 38\u00e8me du nom, il aura fallu pour cela un magistral coup franc de Toni Kroos au bout du temps additionnel, alors que la Mannschaft \u00e9volue \u00e0 10 suite \u00e0 l'expulsion de Boateng pour que les hommes de le l'emporte 2 0 et ne soit pas virtuellement \u00e9limin\u00e9s car avant cela, ce sont les scandinaves volontaire et physique qui avait ouvert la marque par Toivonen sur leur premi\u00e8re incursion avant que ne hier nous sauve les siens en toute fin de mi- temps sur une t\u00eate de Berg en seconde p\u00e9riode le match \u00e9tait alors \u00e0 sens unique, les Russes ramener la Mannschaft dans le match \u00e0 la 48\u00e8me minute avant le coup de th\u00e9\u00e2tre final qui certes ne garantit encore rien aux Allemands mais vite un retour pr\u00e9matur\u00e9 \u00e0 la maison St\u00e9phane Rinaldi rtssport Sotchi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [94%] :\r\nEt plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, succ\u00e8s du Mexique sur la Cor\u00e9e du Sud 2 \u00e0 1 les Mexicains qui prennent une option s\u00e9rieuse sur le 8\u00e8me de finale et la Belgique, de son c\u00f4t\u00e9 a marqu\u00e9 5 buts pour l'emporter 5 \u00e0 2 face \u00e0 la Tunisie, Christian Levrat ne pas ne m\u00e2che pas ses mots lorsqu'il parle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis devant son parti, le PS r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Lausanne aujourd'hui le Fribourgeois a qualifi\u00e9 le ministre PLR de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je cite, \u00e0 la d\u00e9rive, un ministre qui devrait selon lui \u00eatre recadr\u00e9, il faut dire qu'entre les 2 hommes, le courant n'a jamais vraiment pass\u00e9 l'analyse de Pietro Bugnon si le ton est aussi sec, c'est parce que l'arriv\u00e9e d'Ignacio K6 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a infl\u00e9chi la ligne du gouvernement sur plusieurs dossiers. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "ancien Conseiller national valaisan, Pr\u00e9sident BBC Monthey-Chablais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ADC2932-8CE3-41AF-B956-101852577801", "internalArchiveId": "2ADC2932-8CE3-41AF-B956-101852577801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : la Russie s'embrase pour sa Coupe du Monde", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Deux matchs, six points, 8 buts marqu\u00e9s et un seul encaiss\u00e9. La Russie n'a pas fait dans la dentelle depuis le d\u00e9but de sa Coupe du Monde alors que de nombreux sp\u00e9cialistes ne la voyaient pas passer le premier tour. Du coup, le pays s'enflamme. Le t\u00e9moignage de notre correspondante \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz.\r\n\r\n* * Deux matchs, six points, 8 buts marqu\u00e9s et un seul encaiss\u00e9. La Russie n'a pas fait dans la dentelle depuis le d\u00e9but de sa Coupe du Monde alors que de nombreux sp\u00e9cialistes ne la voyaient pas passer le premier tour. Du coup, le pays s'enflamme. Le t\u00e9moignage de notre correspondante \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633893", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : la Russie s\u02b9embrase pour sa Coupe du Monde / SP_2018-06-23T20:33:22_football-la-russie-s-embrase-pour-sa-cou", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Deux matchs, six points, 8 buts marqu\u00e9s et un seul encaiss\u00e9. La Russie n\u02b9a pas fait dans la dentelle depuis le d\u00e9but de sa Coupe du Monde alors que de nombreux sp\u00e9cialistes ne la voyaient pas passer le premier tour. Du coup, le pays s\u02b9enflamme. Le t\u00e9moignage de notre correspondante \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz."], "variantIds": ["ece-9633893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:39:57Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [87%] :\r\nDe ces qualit\u00e9s -l\u00e0, ensuite le fait d'avoir des joueurs \u00e0 l'\u00e9tranger et quasiment tous \u00e0 l'\u00e9tranger et en Europe, doit permettre \u00e0 un pays nation de, de, de produire un football qui qui permettent d'avoir des des r\u00e9sultats comme ceux qui sont r\u00e9guli\u00e8rement attendez je pense sous un syst\u00e8me qui a \u00e0 voir et il n'y a pas assez d'anciens joueurs qui font, qui soient entra\u00eeneur, alors on a des hommes du seul entra\u00eeneur noir avec Coupe du monde qui a aussi c'est qui \u00e9tait de l'\u00e9pop\u00e9e de 2002 pour le S\u00e9n\u00e9gal, mais il faudrait pas seulement qu'il y ait des entra\u00eeneurs ah, il faudrait qu'il y ait des entra\u00eeneurs chez les jeunes, il faudrait qu'il y ait dans certaines facs b\u00e9ni o\u00f9 sommes techniques nationaux, je ne sais pas des joueurs qui viennent apporter de leur exp\u00e9rience, mais encore faut il le dit, l'organisation qui ressemblent \u00e0 ce qui veut, en creusant ont connu pendant, pendant 10, 15 ans pour que \u00e7a soit faire des champs et je ne parle pas l\u00e0 de aspects \u00e9conomiques, pas vraiment d'organisation de structuration qui puisse permettre \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelqu'un, de dire bon je vais venir assez Sir permettre d'utiliser ma connaissance ma science du jeu \u00e0 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, on va voir ce qu'on va pouvoir donner \u00e0 ce qu'un Samuel Eto aujourd'hui dans l'\u00e9tat actuel du du football camerounais n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 les faire une carri\u00e8re d'entra\u00eeneur en Europe plut\u00f4t que de venir dans une structuration qui est encore tr\u00e8s pauvre et je ne parle pas simplement des infrastructures parce que l\u00e0 encore le le bas blesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question : le Maroc \u00e9tait candidat \u00e0 la Coupe du monde et j'\u00e9tais sans supporters oui je sais je sais mais \u00e9videmment, il y avait pas grand- chose \u00e0 faire, malheureusement, face aux Am\u00e9ricains \u00e0 ce trio face au poids, \u00e0 la fois politique puisqu'il a Donald Trump est aussi financier, c'\u00e9tait c'est c'\u00e9tait quasi perdue d'avance, alors l\u00e0 aussi Afrique parent pauvre. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:03) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait perdu d'avance, \u00e7a d\u00e9pend comment on consid\u00e8re la chose, la FIFA est l\u00e0 pour d\u00e9velopper le jeu et pas uniquement pour faire des profits, alors oui, faire des profits et on en fait 2 fois plus qu'en mai avec United 2026 que Maroc 2026 OK, d'accord \u00e7a c'est mais le le supporter moyen, il a peut-\u00eatre envie de payer 2 fois moins cher son voyage, son h\u00e9bergement et ce ticket d'entr\u00e9e au stade, le malheureux qui \u00e9tait capable d'organiser cette cette \u00e9dition, m\u00eame \u00e0 48, j'en suis persuad\u00e9, il n'y aura, il n'y aurait pas eu tous les probl\u00e8mes de, de, de, de langues de VISA d\u00e9passant le probl\u00e8me de d\u00e9calage horaire folk Soissons peu par an sera jamais toutes les passions sur le m\u00eame fuseau Sylvie avait quand m\u00eame des atouts : la proximit\u00e9 des stades entre puisque le le pays n'est pas aussi grand que j'allais dire le continent centre- nord- am\u00e9ricain, donc je pense qu'il y avait vraiment des atouts si on regarde ce que le le plan financ\u00e9 bah leur r\u00f4le, laissons tomber 2030 candidats \u00e9tonnant toute suite \u00e0 la Chine, comme \u00e7a on n'en parle plus, parce que c'est le seul argument on oublie la fonction, l'une des fonctions de cette institution qui est quand m\u00eame le d\u00e9veloppement du football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant, les propos de Patrick Mboma, ancien international camerounais, double vainqueur de la Coupe d'Afrique des nations et qui \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9e aussi dans la candidature Maroc 2026 pour la Coupe du monde, la Coupe du monde qui nous int\u00e9resse pour l'instant, c'est celle de 2018 en Russie, vous avez peut-\u00eatre, vous avez peut-\u00eatre entendu pour braille, notre sp\u00e9cialiste faudrait bien le football allemand \u00eatre pessimiste tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien, il avait des raisons d'\u00eatre pessimiste, l'Allemagne qui est en train d'\u00eatre men\u00e9 1 \u00e0 0 par la Su\u00e8de buts Dolla Toivonen \u00e0 la 32\u00e8me minute, on joue la 37\u00e8me l'Allemagne, qui a perdu le 1er match si elle perd le 2\u00e8me l'est \u00e9limin\u00e9 de la Coupe du monde apr\u00e8s 2 matches, ce serait \u00e9videmment un \u00e9norme sensation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [80%] :\r\nEt comme \u00e0 B\u00e8gles Erika. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [75%] :\r\nNo Yo une telle Daraya moi Boeing femme chasse double- veuille ou oui, je vous en prie pour un gars, un gars Polska avec Chebel et son match tout seul tout d'un accord. \r\n\u00e0 pied, il m'a fait, \u00e7a ne peut ignorer l'OMC, c'est \u00e0 l'ENA, pas \u00e7a, il offre elle n'arr\u00eatait Agathe \u00e7a vous Times la un bac notam Folio handball une belle bon a \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9 au on ne vend nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [84%] :\r\nC'est une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [79%] :\r\nFils du sport su 5 fruits qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 Eton James sur la premi\u00e8re ann\u00e9e, une question : quel est selon vous le plus beau match de la Coupe du monde, jusqu'ici, alors en ce qui me concerne, je vous le dis, il y en a eu 2 le Suisse Serbie de hier soir, \u00e9videmment, et puis le Portugal Espagne du 15 juin dernier magnifique 3 3 on s'attendait \u00e0 ce que l'Espagne d\u00e9roule ensuite face \u00e0 l'Iran, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas \u00e0 une petite victoire 1 0 seulement pour les espagnols qui ont trembl\u00e9 jusqu'au bout Fran\u00e7ois David, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste football espagnol est ce que cette \u00e9quipe d'Espagne cit\u00e9e comme l'une des grandes favorites du tournoi et finalement si forte qu'attendue, bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [91%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous, alors premi\u00e8rement, on voit que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour toutes les \u00e9quipes de ne serait -ce que gagner des matchs, on a vu l'\u00e9quipe de France souffrir l'Espagne souffrir beaucoup d'\u00e9quipes comme l'Allemagne ont perdu l'Argentine, donc c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, ne serait -ce que d'avoir 3 points toutes les \u00e9quipes adverses sont tr\u00e8s bien organis\u00e9s et on voit que m\u00eame pour une \u00e9quipe d'Espagne, \u00e7a devient tr\u00e8s compliqu\u00e9, alors la bonne nouvelle pour l'Espagne, c'est une des rares \u00e9quipes n'\u00e9tait que l'Allemagne a avoir un Style d\u00e9fini : ils ont pas perdu leur Style, m\u00eame avec le d\u00e9part de jouer de Lopetegui l'arriv\u00e9e de Fernando Hierro Hierro a eu l'Intelligence de ne rien toucher finalement \u00e0 ce qu'faisait les bonnes choses de l'Espagne, alors l'Espagne est solide et solide gr\u00e2ce au ballon gr\u00e2ce \u00e0 ses \u00e7a circulation de ballon, c'est le m\u00eame si l'comme on a dit, mais il y a quand m\u00eame des probl\u00e8mes l'Espagne ne procure pas beaucoup beaucoup d'occasions, lors d'un match lors des \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes, \u00e0 la Coupe du monde 2010, l'Euro 2012, m\u00eame \u00e0 l'Euro 2008, l'Espagne avait cette capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer \u00e9norm\u00e9ment d'occasions 1er point noir 2\u00e8me point noir je trouve moi que les \u00e9quipes adverses arrivent facilement \u00e0 d\u00e9stabiliser l'Espagne il y a quand m\u00eame un gros trou entre le milieu de terrain et la d\u00e9fense, et d\u00e8s qu'un joueur se met entre ign voire 2 jours ou 3 joueurs, c'est un petit peu la panique \u00e0 bord, il y a beaucoup d'occasions conc\u00e9d\u00e9es par les espagnols, le 3\u00e8me point noir pour moi ses fans, c'est au niveau physique et au niveau de la confiance, il y a un probl\u00e8me d'\u00e9crire un probl\u00e8me de gardien de but, on l'a vu \u00e9videmment, lors du 1er match contre le Portugal, qui a tripl\u00e9 de Ronaldo une boulette \u00e9norme de David Decca qui sait pas montr\u00e9 non plus tr\u00e8s rassurant contre l'Iran lors de cette seule victoire jusqu'ici de l'Espagne, un seul Tir cadr\u00e9 pour l'Iran, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 buts, fort heureusement, le but a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par l'arbitre mais d\u00e8s que les adversaires peuvent cadrer leurs tirs ces dangers imm\u00e9diats pour l'Espagne et le dernier point n\u00e9gatif, St\u00e9phane, c'est au niveau physique, on voit que dresse Iniesta h\u00e9 bien hein n'ait pas eu tous niveaux, au niveau physique et il a du mal \u00e0 finir les matches d'ailleurs, il finit pas, il est souvent remplac\u00e9, David Silva \u00e9galement probl\u00e8me pour le jour de c'est-\u00e0-dire City qui n'arrive pas \u00e0 faire la diff\u00e9rence que lui normalement peut faire et un probl\u00e8me aussi au poste de lat\u00e9ral droit, on sait que Danica Amaral, \u00e7a faisait un mois qu'il est pas jou\u00e9 depuis la finale de la Ligue des champions c'est quand m\u00eame le joueur titulaire au poste de lat\u00e9ral droit et l\u00e0 aussi \u00e7a sauve donc l'Espagne a fait ce qu'elle devait faire, ils ont gagn\u00e9 contre l'Iran difficilement mais ils ont gagn\u00e9, ils ont fait un match contre le champion de repentis, ce qui n'est pas non plus mal pour l'instant ce sont eux qui sont les premiers, mais la derni\u00e8re journ\u00e9e sera \u00e9videmment d\u00e9cisif pour l'Espagne et le Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [93%] :\r\nVous parlez du match nul contre le Portugal, le fameux 3 \u00e0 3, alors certes on titrait le lendemain : Ronaldo 3 Espagne 3 \u00e7a fait mal \u00e0 l'\u00e9go quand m\u00eame quand on est l'Espagne, de savoir que c'est un homme qui vous a contraint au match nul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:44) [88%] :\r\nMais quel homme, quel homme aussi, hein, c'est 5 Ballon d'Or, hein, c'est c'est pas non plus rien et c'est le boss du Portugal \u00e9videmment toute l'\u00e9quipe joue pour lui, mais je trouve que, malgr\u00e9 des des probl\u00e8mes quand les adversaires arrive dans la surface ou proches de la surface toutes que. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:12:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-882A8B37-3924-40B3-ABA1-F1358BEC643A", "internalArchiveId": "882A8B37-3924-40B3-ABA1-F1358BEC643A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : le peuple argentin en larmes", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s un nul contre l'Islande, l'Argentine s'est faite humili\u00e9e le jeudi 21 juin 2018 par la Croatie. Une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 qui a fait couler les larmes de tout un peuple afflig\u00e9 de voir Lionel Messi et ses co\u00e9quipiers sans id\u00e9e sur la pelouse. La r\u00e9action de l'ancien attaquant argentin de l'\u00e9quipe de Suisse, Nestor Subiat.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s un nul contre l'Islande, l'Argentine s'est faite humili\u00e9e le jeudi 21 juin 2018 par la Croatie. Une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 qui a fait couler les larmes de tout un peuple afflig\u00e9 de voir Lionel Messi et ses co\u00e9quipiers sans id\u00e9e sur la pelouse. La r\u00e9action de l'ancien attaquant argentin de l'\u00e9quipe de Suisse, Nestor Subiat.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633895", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : le peuple argentin en larmes / SP_2018-06-23T20:23:22_football-le-peuple-argentin-en-larmes", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un nul contre l\u02b9Islande, l\u02b9Argentine s\u02b9est faite humili\u00e9e le jeudi 21 juin 2018 par la Croatie. Une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 qui a fait couler les larmes de tout un peuple afflig\u00e9 de voir Lionel Messi et ses co\u00e9quipiers sans id\u00e9e sur la pelouse. La r\u00e9action de l'ancien attaquant argentin de l'\u00e9quipe de Suisse, Nestor Subiat."], "variantIds": ["ece-9633895"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:40:50Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais en finale mais et elle \u00e9tait solide et a failli gagner d'ailleurs \u00e0 la fin, un tr\u00e8s bon match en finale contre l'Allemagne et l'Argentine a perdu jusqu'en prolongation mais mais ce groupe- l\u00e0 et et atteint moralement \u00e0 mon avis parce qu'on les traite de perdants de Luz de logeur de hyper des finales, hein, tout ce groupe l\u00e0, L\u00e9o Messi Di Maria m\u00e2cher Laanan Biglia ah ouais, Do You A\u00efn tous ces gens -l\u00e0, \u00e7a fait la 3\u00e8me finale qui perdent, je crois que la part du 5 1, juste, juste pour dire, donc voil\u00e0, et du coup il y a toujours la comparaison avec Diego Maradona ill\u00e9gaux, \u00e7a c'est ind\u00e9niable des il a, il a eu, mais voil\u00e0, voil\u00e0, moi je dis -je, moi je pense sinc\u00e8rement que Maradona il avait des joueurs autour qui \u00e9tait capable de de de tr\u00e8s bien jouer parce qu'il a pas gagner seul Maradona, on pense qu'il une et celle encore 8 36, mais ce n'est pas vrai parce que Maradona donne la balle Abouricha Gaboury Shaga il a mis au fond tandis que Messi dans le chaque finale, il a mis une balle de but et et Wahid les a toujours rat\u00e9, voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est aussi de la r\u00e9ussite et la chance, les 2 derni\u00e8res Copa mais les cas que l'Argentine perd elle la perd aux penalties pas non plus 3 0, donc ils ont vraiment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s secou\u00e9 par ses d\u00e9faites d'ailleurs \u00e0 ce moment -l\u00e0, je sais pas si vous vous souvenez, mais si vous voulez ne voulait plus jouer en \u00e9quipe d'Argentine, pourquoi, parce qu'il souffre trop, il est frustr\u00e9, il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s frustr\u00e9 et moi j'aimerais qu'il est un peu plus de caract\u00e8re, l\u00e0 je ne critiquerai peut-\u00eatre l\u00e0- dessus que il est tellement humble et tellement gentil que lui il va pas s'attraper avec le le le l'entra\u00eeneur et lui dire : \u00e9coute et faut ma\u00eetre celui -l\u00e0, celui -l\u00e0, celui -l\u00e0, comme Maradona, il faisait oui voyez lui non il accepte ce que le l'entra\u00eeneur dit et vous pouvez jouer comme \u00e7a, OK, on va jouer comme \u00e7a, mais \u00e7a le frustre tellement que, voil\u00e0, moi j'aurais aim\u00e9 qu'il tape sur la table et qui disent voil\u00e0 avec maintenant voil\u00e0 c'est comme \u00e7a le football ainsi v\u00e9cu en Argentine et croyez -moi, moi un moindre que celui qui suit le foot l\u00e0- bas, ils sont dans un \u00e9tat mais c'est la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [83%] :\r\nOui, on l'entend bien, on comprend bien un grand merci \u00e0 t'en souviens peut-\u00eatre nous parler de cette \u00e9quipe de gentille, on esp\u00e8re que \u00e7a se passera un petit peu mieux pour Alcoa la le Nigeria, pourquoi pas, qu'elle aille, a encore, dans un peu plus loin dans cette comp\u00e9tition \u00e0 tout bient\u00f4t \u00e0 tout bient\u00f4t et hop suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [81%] :\r\nTu sais les moments envers chose tueront les mouvements vers les choses qui ne conna\u00eet plus le nom des fleurs des jardins, tu ne conna\u00eet plus le nom Apple pourtant de tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [85%] :\r\nTu dis \u00e0 la place des autres, tu dis pourquoi m\u00eame plus le nom des fleurs, des jardin tu nous connais plus des fleurs Apple pourtant de tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [79%] :\r\nTu te rappelles la pourtant de tout, mais \u00e0 la fin de plus rien du tout, tu te rappelles l'a pourtant donn\u00e9 tout \u00e0 la fin, depuis rien. \r\nDe pourtant de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [94%] :\r\nGa\u00ebtan Roussel, hop hop Suisse comme disait tout \u00e0 l'heure, Nestor Subiat la Suisse qui a r\u00e9ussi son entr\u00e9e dans la Coupe du monde, contrairement aux \u00e9quipes africaines, 3 d'entre elles \u00e0 l'\u00c9gypte, le Maroc et la Tunisie sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s, le Nigeria a bien r\u00e9agi hier mais jouera sa qualification contre l'Argentine, c'est pas gagn\u00e9, quant au S\u00e9n\u00e9gal, il a gagn\u00e9 2 \u00e0 1 contre la Pologne, mais sans convaincre ni s\u00e9duire du coup une impression se d\u00e9gage celle qu'aucune \u00e9quipe africaine n'ira loin dans ce tournoi, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'ancien international camerounais, doubles vainqueurs de la Coupe d'Afrique des nations Patrick Mboma, il est au t\u00e9l\u00e9phone d'Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [78%] :\r\nBonsoir affr\u00e9t\u00e9s dont on pose toujours la, la question de savoir est -ce qu'ils d\u00e9passeront les quarts de finale est -ce que c'est pas un plafond de verre quel quart de finale est -ce que une nation africaine capable de gagner, Paul Cl\u00e9ment, il faut \u00eatre beaucoup plus ambitieux individuellement avant de s'interroger sur, sur cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [94%] :\r\nQu'est -ce qui manque encore au continent africain aux \u00e9quipes nationales pour faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:11) [86%] :\r\nJe dirais d\u00e9j\u00e0 du temps du temps parce qu'il faut apprendre \u00e0 \u00e0 \u00e0 travailler individuellement, on dit toujours l'Afrique comme c'est, en fait, et \u00e7a fait d'une \u00e9quipe tombe dans le club dont on attendait des prouesses de certaines de ses \u00e9quipes, l'Alg\u00e9rie, c'est l'Alg\u00e9rie, le Cameroun c'est le Cameroun, le Cap Vert, c'est le Cap-Vert donc il quand on parle de l'Afrique comme un ensemble, c'est pas une immunit\u00e9 sportive, il y a des football qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, l'organisation du football au Ghana et int\u00e9ressante le l'\u00e9volution du football Ouganda est int\u00e9ressante, c'est beaucoup moins int\u00e9ressant de voir les les nos progr\u00e8s en termes de professionnalisme de nations comme le Cameroun, il faut savoir apprendre \u00e0 travailler sur le long, voir le tr\u00e8s long terme solidifier ses acquis et pas attendre \u00e7a qu'il y ait \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ration qui fasse r\u00eaver le Nigeria de 98 se faire r\u00eaver aujourd'hui, on aimerait avoir le Nigeria de garde encore avec une individualit\u00e9 ou de commode \u00e0 Wallis et bon c'est : il manque un petit g\u00e9nie, il manque des choses, \u00e7a prend du temps pour pour construire ces ces choses -l\u00e0, pourquoi la France : pourquoi l'Allemagne est toujours d'une d'une certaine solidit\u00e9, c'est parce que, en amont, il y a un travail de formation, d'\u00e9ducation, des entra\u00eeneurs et, en effet, \u00eatre gard\u00e9 une identit\u00e9, je ne peux pas penser qu'une nation africaine va garder identit\u00e9 quand elle change tout le temps de Style, parce qu'elle change d'entra\u00eeneur et 4 ans des entra\u00eeneurs de divers horizons, je pense qu'il faut, \u00e7a peut vraiment se concentrer sur son essence qui deuil et travailler dessus, ce qui est ancien, on verra. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:03) [89%] :\r\nOn est capable de de progresser et il faut arr\u00eater d'attendre les cas o\u00f9 les coupes du monde, pour gagner un peu d'argent et et repartir sur certains travers qui font qu'on fait un ou 2 pas en avant et puis on f\u00eate, ou 3 pas en arri\u00e8re, \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [93%] :\r\nLe fait qu'il y ait des joueurs africains qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9s en Europe ou dans le monde, ils viennent jouer en Europe, ils acqui\u00e8rent une certaine exp\u00e9rience est -ce que finalement \u00e7a se retourne contre le continent ou est -ce qu'on ne sait pas profiter justement de de de cette exp\u00e9rience de 2 de ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:41) [89%] :\r\nBon, c'est la derni\u00e8re version de loin quand on le sait tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait tr\u00e8s utile, on voit toutes les nations qui ont pu progresser parce qu'elles ont, j'allais dire envoyer des joueurs \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du du Japon dans la fin des ann\u00e9es 90 la Cor\u00e9e a connu cela, des \u00c9tats-Unis, il est \u00e9vident que l'apprentissage en Europe, il est m\u00eame utilis\u00e9 par les les Sud-Am\u00e9ricains donc l'apprentissage en en Europe est essentielle pour passer \u00e0 une \u00e9tape sup\u00e9rieure, ensuite je r\u00e9\u00e9dite mon propos, il s'agit pas simplement d'attendre une g\u00e9n\u00e9ration de joueurs un joueur cl\u00e9 pour s'attendre \u00e0 des r\u00e9sultats, alors oui, \u00e7a doit aider, mais qu'on est, la C\u00f4te d'Ivoire, on doit travailler, c'est tout un pays qui doit travailler c'est pas simplement une acad\u00e9mie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 par moment \u00e7a fait peu progresser le pays saga balle en Coupe du monde de de se positionner comme une des meilleures nations africaines, mais pourquoi ne pas avoir reproduit le peut-\u00eatre de l'ASEC Mimosas, pourquoi ne pas avoir travaill\u00e9 sur l'identit\u00e9 du joueur ivoirien, il est costaud, il est dribbleur, il verra rapide, on doit pouvoir penser \u00e0 cr\u00e9er un football une strat\u00e9gie de jeu en fonction de ces cas, les. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Subiat, Nestor", "role": "ancien joueur de football argentin naturalis\u00e9 suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E539DE1-0CCF-48E6-88D3-AAE758251891", "internalArchiveId": "5E539DE1-0CCF-48E6-88D3-AAE758251891", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : le debriefing de Serbie - Suisse", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain du deuxi\u00e8me match de la Coupe du Monde contre la Russie, Sport Premi\u00e8re refait le match avec Jo\u00ebl Robert, Bernardin Allemann, Alexandre Comisetti, G\u00e9rard Castella et Lucien Favre. Nos commentateurs et consultants distribuent les bons et les mauvais points et pr\u00e9sentent les enjeux de la rencontre du mercredi 27 juin 2018 contre le Costa Rica.\r\n\r\n* * Au lendemain du deuxi\u00e8me match de la Coupe du Monde contre la Russie, Sport Premi\u00e8re refait le match avec Jo\u00ebl Robert, Bernardin Allemann, Alexandre Comisetti, G\u00e9rard Castella et Lucien Favre. Nos commentateurs et consultants distribuent les bons et les mauvais points et pr\u00e9sentent les enjeux de la rencontre du mercredi 27 juin 2018 contre le Costa Rica.", "durationSec": 3285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633894", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 1 / SP_2018-06-23T19:10:00_football-le-debriefing-de-serbie-suisse", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Au lendemain du deuxi\u00e8me match de la Coupe du Monde contre la Russie, Sport Premi\u00e8re refait le match avec Jo\u00ebl Robert, Bernardin Allemann, Alexandre Comisetti, G\u00e9rard Castella et Lucien Favre. Nos commentateurs et consultants distribuent les bons et les mauvais points et pr\u00e9sentent les enjeux de la rencontre du mercredi 27 juin 2018 contre le Costa Rica."], "variantIds": ["ece-9633894"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T18:39:20Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\n\u00c9va seul il il n'a pas jeu car tirer 5 heures la seule Chartier, qui a acquis pour l'\u00e9quipe suisse, immense m\u00eame avertir Jacques mais qui est un Suisse a marqu\u00e9 l\u00e0 qui est prise, contre- attaque et chaque Shaqiri qui fait \u00e9galement la r\u00e9plique aux homos alors le cadre la vie pour l'un, 2 ans pour l'\u00e9quipe de Suisse qu'ils veulent, si l'incroyable revenir dans cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:36) [88%] :\r\nAh, \u00e7a fait du bien quand m\u00eame, bonsoir G\u00e9rard Castella fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nOn n'a pas r\u00e9sist\u00e9 au plaisir de r\u00e9\u00e9couter Jo\u00ebl Robert hier soir pendant le Direct dans Sport Premi\u00e8re, c'\u00e9tait la 90\u00e8me minute de ce Suisse- Serbie Shaqiri qui offrent la victoire \u00e0 la Suisse, est ce que, comme nous, G\u00e9rard, vous avez fini la partie debout devant votre poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [87%] :\r\nNon pas pour un suis pas jusque -l\u00e0 mais j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s content de de la 2 mi- temps de l'\u00e9quipe nationale, je pense qu'apr\u00e8s une premi\u00e8re mi- temps tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, o\u00f9 on \u00e9tait en difficult\u00e9, notamment sur le plan athl\u00e9tique, on a eu des difficult\u00e9s \u00e0 dans les duels dans autant autant au sol que que dans les airs de finir le match de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'\u00e9tait fantastique, ben il faut dire que la la Serbie tactiquement je pense que et physiquement, notamment \u00e0 l'a eu beaucoup de difficult\u00e9s, surtout sur les les 30 derni\u00e8res minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [94%] :\r\nOn analysera \u00e9videmment en d\u00e9tails ce match durant leur avenir mais le sentiment g\u00e9n\u00e9ral c'est quel match quand m\u00eame un match r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [90%] :\r\nOui, c'est un match de Coupe du monde, je dis toujours le le 1er match il est important, le 2\u00e8me, match tr\u00e8s tr\u00e8s important avec le r\u00e9sultat de l'\u00e9quipe suisse sur le 1er match du Br\u00e9sil, c'\u00e9tait encore plus important si on prenait ces 3 points de, de, de, de, d'aborder le 3\u00e8me match dans les meilleures conditions possibles, je pense que ce qu'ils ont bien l'\u00e9quipe nationale pour moi, il a montr\u00e9 beaucoup de caract\u00e8re, beaucoup de personnalit\u00e9s aussi parce qu'en perdant 0 \u00e0 la mi- temps, certainement que c'\u00e9tait dans le vestiaire, il a d\u00fb se dire des choses, on a vu qu'il y avait une autre \u00e9quipe sur le terrain dans la 2\u00e8me mi- temps, \u00e7a c'est c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s positif et c'est la 2\u00e8me fois de suite que \u00e7a se passe parce que compte le Br\u00e9sil, on \u00e9tait men\u00e9s \u00e0 la mi- temps et on arrive \u00e0 renverser le score des nations de de foot comme elle importante parce que les Serbes, c'est une \u00e9quipe qui, qui joue bien, qui \u00e0 coque athl\u00e9tique et costaude qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort techniquement et je pense que ce qu'ils ont fait, hier soir, l'\u00e9quipe nationale c'est remarquables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [85%] :\r\nOn se rend \u00e0 Moscou maintenant G\u00e9rard Castella, on va les retrouver Jo\u00ebl Robert pour si la retrouver sa voix bonsoir Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [87%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane vraiment vite vos \u00e9motions oui oui oui oui, sans probl\u00e8me, mais c'est vrai que sur le moment c'est prenant parce que je rejoins ce que dit G\u00e9rard, la 1\u00e8re mi- temps, on a pas \u00e9t\u00e9 bonne astuce pour \u00eatre men\u00e9 avec 2 buts d'\u00e9cart et souhait\u00e9 plus compliqu\u00e9, par contre quel 2\u00e8me mi- temps quel retour que quelle \u00e9quipe unie pour gagner ce match contre une \u00e9quipe de Serbie, qui elle est all\u00e9e decrescendo mais quand m\u00eame, il y avait des grands gabarits, fallait y aller et puis voil\u00e0, Jacques A qui passe Gavranovic qui lance Shaqiri en 3 passes vous passer des 16 m\u00e8tres suisso- au obus de l'autre c\u00f4t\u00e9, pour un petit peu d'\u00e9motion aussi, \u00e7a fait partie du football, mais l'\u00e9motion n'emp\u00eache pas, avec un recul rapide l'analyse aussi dire ce qui est ce qui a le moins bien \u00e9t\u00e9 mais c'est vrai que c'est, c'est une belle victoire, une grosse victoire de l'\u00e9quipe de Suisse qui tient maintenant son destin en main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nOui, les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse qui ont quitt\u00e9 Kaliningrad qui sont rentr\u00e9s dans leur camp de base atelier, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous vous trouvez Bernardin Allemann bonsoir \u00e0 vous. \r\nOui, bonsoir, quelle est l'ambiance Bernardin Lehman sur place aujourd'hui dans le camp de base apr\u00e8s ce ce gros match d'hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:29) [94%] :\r\nBon, il y a pas beaucoup d'ambiance pour l'instant les les joueurs sont arriv\u00e9s il y a pas longtemps, ils sont, ils ont atterri avec un peu de retard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [94%] :\r\nVers 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:39) [89%] :\r\n16 heures heure suisse et donc il s'entra\u00eene un peu cet entra\u00eenement ouvert, public, donc c'est bien pour les quelques spectateurs qui viennent mais c'est voil\u00e0 c'est oh \u00e7a montre aussi que, il y a rien de de tr\u00e8s s\u00e9rieux et c'est normal, qui sera fait aujourd'hui \u00e0 \u00e0 l'entra\u00eenement, mais l'ambiance \u00e9videmment et bonne \u00e9tait excellent dans les vestiaires, \u00e9galement, mais c'est vrai qu'a, on sera quand m\u00eame un gros soulagement au sein de l'\u00e9quipe de Suisse, parce que ce match est gagn\u00e9, et puis ce match est aussi derri\u00e8re et \u00e7a c'est une bonne chose pour les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse et pour l'encadrement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [85%] :\r\nOui, parce qu'il y avait de de la pression de l'attention, on va reparler \u00e9videmment vous parlez des des spectateurs qui regardent les joueurs de l'\u00e9quipe de Suisse se sont, qui des des Russes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:13) [89%] :\r\nOui, des Russes sur des, des, des jeunes notamment, qui viennent de quelques adultes aussi, et puis de pas mal de s\u00e9curit\u00e9 beaucoup de s\u00e9curit\u00e9 ici, chaque fois que que Jean personnellement dans ce stade d'entra\u00eenement, il y a toujours, au minimum 7 8 policiers au polici\u00e8res qui sont l\u00e0, il faut passer, voil\u00e0 vous l'les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 comme dans un a\u00e9roport, donc c'est c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux \u00e0 ce \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais l'ambiance reste malgr\u00e9 tout extr\u00eamement bonne enfant, il y a, il y a pas grand monde dans les rues de Togliatti, donc il y a pas, il n'y a pas non plus de grands attroupements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [91%] :\r\nBon, et vous \u00eates bien prot\u00e9g\u00e9, c'est une bonne nouvelle, on va faire, on va refaire le match de la 2 hier, messieurs avant d'entrer dans le d\u00e9tail, je vous propose d'\u00e9couter le le sentiment d'un entra\u00eeneur qui en conna\u00eet un rayon en foot, c'est Lucien Favre, le nouvel entra\u00eeneur du Borussia Dortmund, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec nous la semaine derni\u00e8re pour \u00e9voquer la Coupe du monde dans son ensemble, aujourd'hui, il accepte de donner son avis \u00e0 Jo\u00ebl Robert sur cette \u00e9quipe de Suisse, alors lui il n'a pas dout\u00e9 que les Suisses allaient r\u00e9agir apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 d'entraide je \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:03) [85%] :\r\nMoi, je pensais qu'ils allaient r\u00e9agir, ils ont pas fait monter \u00eatre mi- temps mais il manquait de rythme manquaient de percussion, parce que les Serbes ont pris un meilleur d\u00e9part, simplement mais apr\u00e8s je crois que sur l'ensemble du match nul de 1 il ne m\u00e9ritait pas que la Suisse a plus suite de donc avion entre guillemets, pas beaucoup de Net mais la puce a plus domin\u00e9 surtout en 2\u00e8me mi- temps pour moi c'est m\u00e9rit\u00e9, la Suisse est solide sont bien \u00e9quilibr\u00e9es, c'est une \u00e9quipe qui fonctionne bien en 4 2 3, chacun sait ce qu'il doit faire, ils sont, ils sont pas mal d\u00e9fensivement, il y a un bon regroupant des mieux dont Marie il y a souvent les 2 autres, puis une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9, ce qui est -ce qui est indispensable \u00e0 l'\u00e9quilibre d'une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [89%] :\r\nDonc c'est vraiment un gros groupe, cette \u00e9quipe de Suisse et c'est un groupe collectif qui fait front tant pour attaquer que pour d\u00e9fendre, en fait, c'est \u00e7a que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est c'est solide, je trouve en plus que le la rentr\u00e9e d'Embolo c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mal, c'est important d'avoir des bons joueurs sur le banc, si l'on juge une bonne \u00e9quipe, \u00e0 la qualit\u00e9 des joueurs sur le banc, c'est important d'avoir 2, 3 joueurs qui puisse puisse rentrer pour faire aussi bien que les autres qui sont sortis ou au mieux qu'\u00e0 pr\u00e9sent, je trouve, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qu'ils font, c'est une des \u00e9quipes et le est plus cr\u00e9dible au niveau de l'organisation voit, on voit qu'il y a quelque chose quoi ce que on voit que \u00e7a fonctionne, apr\u00e8s tout le monde cr\u00e9er qualit\u00e9s et ses d\u00e9fauts aussi toutes les \u00e9quipes sans exception. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [81%] :\r\nPour vous, dans quel elle cr\u00e9dible cette \u00e9quipe de Suisse comme elle comme elle entreprend ses matchs, que ce soit le Br\u00e9sil, que ce soit la Syrie y a quelque chose de convenance. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:45) [85%] :\r\nVoil\u00e0, non mais \u00e7a joue quoi \u00e7a joue et \u00e7a ne savent que faire, on donne le ballon rachat qui est ce qui va rentrer chaque soir apr\u00e8s les appels en profondeur de du avant, quel qu'il soit, il y a le soutien de Jemmali, m\u00eame si c'est pas un vrai 9 et demi mais il peut marquer des buts, il peut marquer des de Ali et puis les milieux de terrain : action Aubert des peut marquer des buts, ce que, \u00e0 l'approuver, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, voire plusieurs joueurs dans une \u00e9quipe qui sont en situation de marquer des buts puis cuit, puisque le faire parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important sur la dur\u00e9e d'un match, il faut pouvoir d'avoir des joueurs qui fasse la diff\u00e9rence que soit balle au pied, ou que ce soit par un Tir au but sinon c'est difficile, on voit qu'ils ont l'habitude de jouer ensemble, \u00e0 un moment, il y a quand de nouveaux depuis depuis pas mal de temps et puis on voit qui s'est ils ont leur et \u00e7a, \u00e7a fonctionne moi qui s'entendent bien sur le terrain, il y en a qui loupe quelque chose l'op\u00e8re une passe ou un dribble Cr\u00e9teil a tout de suite une compensation \u00e0 une aide de toute l'\u00e9quipe, c'est \u00e7a qui tient un qui tient une \u00e9quipe qui qui les fait aller le plus loin possible une \u00e9quipe, elle va \u00eatre quand elle attaque, elle doit d\u00e9j\u00e0 penser \u00e0 d\u00e9fendre et quand elle d\u00e9fend, elle doit d\u00e9j\u00e0 penser, c'est d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne n'\u00e9quipe c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:01) [78%] :\r\nEt la Suisse, vous pensez, elle a ses qualit\u00e9s, selon vous, l\u00e0, ce que vous voyez actuellement \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:05) [83%] :\r\nVoil\u00e0 de belles qualit\u00e9s mais elle d\u00e9pend la Suisse, elle d\u00e9pend si Shaqiri c'est pas un bon match, c'est probl\u00e9matique parce qu'il y a peu de d\u00e9bordement sur le c\u00f4t\u00e9 droit, du Mali, de transport, le c\u00f4t\u00e9 gauche doit fonctionner, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s offensif, le c\u00f4t\u00e9 gauche avec le lat\u00e9ral qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bon offensivement avec Zuber un boulot, etc, il y a des joueurs qui doivent \u00eatre en forme, sinon en affinant \u00e7a va \u00eatre difficile de passer les tours quoi tous les matchs, il doit avec la Lega, sinon ce sera beaucoup plus, beaucoup plus difficile, c'est pour \u00e7a que, voil\u00e0 qui a des cantons et 11 quand m\u00eame qu'elles atteignent les huiti\u00e8mes de finale, y a pas de discussion l\u00e0- dessus, le, le plus gros \u00e0 faire maintenant sont vis\u00e9s, la premi\u00e8re place, parce que c'\u00e9tait apr\u00e8s il risque de tomber le contre une \u00e9quipe le plus accessible, peut-\u00eatre, mais pas sur quoi, mais moi je crois que l\u00e0 il y sont carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [87%] :\r\nBeaucoup d'chose int\u00e9ressante dans les propos de Lucien Favre, \u00e0 commencer par la derni\u00e8re phrase, ils sont carr\u00e9ment l\u00e0 c'est vrai que la Suisse, d\u00e9sormais, est entr\u00e9 dans cette Coupe du monde, contrairement \u00e0 certaines nations pense \u00e0 l'Allemagne, l'Argentine asphyxi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [86%] :\r\nOui, ben je pense que je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Lucien, je pense que la Suisse en faisant ce cette victoire contre la Serbie, elle a le destin entre les mains, ils vont pas se louper, ils peuvent pas perdre le dernier match en peut de \u00e7a, il faudrait que les autres face au CD, donc, dans, je pense que je pense qu'on est en huiti\u00e8mes de finale en 8\u00e8me de finale mais naturellement, il faut le jouer le match, il faut faut pas, il ne faut pas dire simplement comme \u00e7a, il faut les effet il faut le jouer, mais dans l'\u00e9tat d'esprit qui sont actuellement dans la mentalit\u00e9 qu'ils ont dans l'objectif qu'ils ont en commun d'aller en huiti\u00e8mes de finale, je pense que l'\u00c9tat tous les jours sont concern\u00e9s, avec le avec le staff pour eux, tout faire pour que cette \u00e9quipe elle finisse et l'ont dit, hein, ils sont ambitieux et veulent finir 1er du groupe, donc c'est peut-\u00eatre encore les 3 points compte le Costa Rica, comme pour finir 1er et puis, en tout cas, minimum 2\u00e8me \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [88%] :\r\nLe mois, la donne est assez claire \u00e0 la Suisse peut se contenter d'un match nul, elle sera qualifi\u00e9e si elle gagne, bon ben elle peut m\u00eame ma\u00eetre 1\u00e8re de son groupe, \u00e7a ce que fera le Br\u00e9sil, elle peut m\u00eame perdre \u00e0 condition que le Br\u00e9sil batte la Serbie avec le sc\u00e9nario est assez favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nMais je pense que, faut pas faire trop de calculs, je pense que l\u00e0, c'est de rentrer sur le terrain avec l'id\u00e9e de de gagner le match et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'on fera le n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nExactement, Jo\u00ebl Robert on l'a entendu dans les propos de Lucien Favre, l'\u00e9quipe de Chine, c'est une des plus cr\u00e9dible au niveau organisation de la Coupe du monde aujourd'hui \u00e0 ses yeux, vous partagez ce sentiment, c'est vraiment l'une des plus cr\u00e9dible, il y a pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [87%] :\r\nOui, il y en a certainement d'autres, l'Espagne, la Croatie c'est elle aussi \u00e0 cr\u00e9dible la Belgique que j'ai vu jouer apr\u00e8s- midi contre compte la Tunisie, c'est pas mal aussi mais c'est vrai que l'\u00e9quipe de Suisse et sa grosse force parce qu'au niveau des individualit\u00e9s et pas un attaquant qui ressort et on en reparlera c'est c'est le gros probl\u00e8me, c'est vraiment ce groupe l\u00e0 qui fait la diff\u00e9rence, ce groupe l\u00e0 qu'a b\u00e2ti Petkovic et je le change tr\u00e8s peu, on sait pratiquement tous les jours, qui sera titulaire, voil\u00e0 la m\u00eame si la Seferovic a a perdu sa place et qui aura peut-\u00eatre des changements mais ce groupe l\u00e0 et et fort et ce groupe l\u00e0 marche ensemble, sans que les autres se sentent exclus, ceux qui sont sur le bord, qui ne joue pas, il n'a aucun qui tire la gueule et n'a aucun qui r\u00e2lent, ils sont contents pour les copains, donc \u00e7a c'est extr\u00eamement important dans une grosse comp\u00e9tition comme cela, apr\u00e8s faut pas oublier je partage aussi l'avis de G\u00e9rard, il faudra le gagner ce match contre Costa Rica parce que la Croatie va mettre pour une \u00e9quipe B, mais l'entra\u00eeneur a d\u00e9j\u00e0 dit que Rakitic je serais pas l\u00e0 Mandzukic non plus sans doute Modric ne va pas jouer tout le match, parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s, les Croates pour le 8\u00e8me de finale donc c'est possible que la Serbie r\u00e9ussisse quelque chose aussi, donc, la meilleure mani\u00e8re de toute fa\u00e7on de pr\u00e9parer en huiti\u00e8mes de finale, c'est de gagner le match d'avant d'\u00eatre confiance et puis de plier et tout \u00e7a, a pr\u00e9cis\u00e9 le Mexique, l'Allemagne, la Su\u00e8de ou je sais pas quoi ben faudra bel et rencontre une fois cette \u00e9quipe en huiti\u00e8mes de finale, donc je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit mieux jouer le Mexique, l'Allemagne ou l'inverse, quand vous \u00eates en huiti\u00e8mes de finale, c'est que vous m\u00e9ritez l'\u00e9quipe adverse aussi voil\u00e0, au bout de ce 8\u00e8me Bernard qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [93%] :\r\nParlait du du groupe Bernardin Allemann vous vivez -vous depuis 3 semaines avec cette \u00e9quipe de Suisse alors c'est vrai que nous on se focalise beaucoup sur les titulaires, ce qui rentre en jeu mais il y a tout le reste du groupe, ce que l'on ne voit pas forc\u00e9ment vous confirmez l'\u00e9tat d'esprit est vraiment excellent au sein de cette \u00e9quipe, ceux qui ne jouent pas sont l\u00e0 pour encourager les les copains, c'est la bonne ambiance, la bonne humeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:14) [88%] :\r\nSelon selon mais connaissance parce que m\u00eame sa femme au march\u00e9, je suis l'\u00e9quipe de Suisse, on a quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s peu contact avec eux, il y a, il y a 4 ans au Br\u00e9sil pour les crois\u00e9s, on pouvait discuter un peu avec eux, il y avait Pierre pas trop de soucis, m\u00eame si Ottmar Hitzfeld a c'\u00e9tait quand m\u00eame pas le le le le gentil organisateur du Club Med, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelqu'un d'assez d'assez s\u00e9v\u00e8re, mais c'est beaucoup plus simple d'acc\u00e8s, cette ann\u00e9e c'est profond, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on les voit \u00e0 l'entra\u00eenement, les voix voil\u00e9e, les joueurs qui sont envoy\u00e9s \u00e0 la presse, lorsqu'il y en a, parce que ces derni\u00e8res, c'est des derniers invit\u00e9s c'\u00e9tait qui, c'\u00e9tait l'assistant de de Petkovic Monique c'\u00e9tait le le physiologique du du, du sport, c'\u00e9tait aujourd'hui, c'est que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et puis c'\u00e9tait le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales, donc on voit pas beaucoup ses joueurs, on voit un quart d'heure de l'entra\u00eenement, c'est tr\u00e8s rare que comme aujourd'hui il y a un entra\u00eenement enti\u00e8rement ouvert de mais \u00e0 part \u00e7a, c'est vrai pour ce que je vois dans les vestiaires, aussi, m\u00eame si les 2 folle \u00e9tais dans le vestiaire, c'\u00e9tait apr\u00e8s des victoires donc l'ambiance est bonne, c'est vrai qu'il y a, il y a bel, esprit, on sent que ses et ses joueurs ont envie d'\u00eatre l\u00e0, ont envie d'\u00eatre ensemble, m\u00eame si \u00e0 Togliatti, c'est pas facile, m\u00eame si c'est un peu loin de tout, mais si il y a pas grand- chose \u00e0 faire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a, franchement, \u00e7a compte, mais c'est vrai qu'il ressort, il sort quand m\u00eame moi j'ai l'impression qu'il y a un bel \u00e9tat d'esprit et puis maintenant avec ces 2 r\u00e9sultats positifs normalement si les choses se mettent en place beaucoup plus simplement parce que les Suisses sont vraiment dans une dynamique, si vous parlez des matchs, \u00e7a se passe bien, forc\u00e9ment, c'est plus compliqu\u00e9, les petits probl\u00e8mes resurgissent et grossissent l\u00e0 ce n'est pas le cas, donc oui au niveau de l'\u00e9tat d'esprit, cette \u00e9quipe de Suisse n'a pas de souci, tout se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [93%] :\r\nVous \u00e9tiez dans le vestiaire justement hier soir pour recueillir les impressions des joueurs en Direct dans Sport Premi\u00e8re, vous avez rencontr\u00e9 notamment Brel Embolo, l'attaquant de l'\u00e9quipe de Suisse et vous l'avez demand\u00e9 sa r\u00e9action d'apr\u00e8s match, \u00e9videmment on rappelle le contexte, tout a tr\u00e8s mal commenc\u00e9 hier pour l'\u00e9quipe de Suisse 5\u00e8me minute de jeu \u00e0 0 pour la Serbie, but de Mitrovica, la Suisse n'\u00e9tait pas dans le match, confirmation de Brel Embolo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:05) [75%] :\r\nOuais, c'est 2 buts de 2 matchs n'\u00e9tait pas sous un faux nom, hein, la Serbie a commenc\u00e9 tr\u00e8s fort, surtout dans le duel rien, o\u00f9 il a donc gagn\u00e9 du coup ils ont domin\u00e9 la prime 20 minutes conduite jeudi, \u00e7a fait pas une \u00e9tat d'esprit, alors que comme on on a, on avait pris ce match on est rest\u00e9 cool, on a parl\u00e9 de de probl\u00e8mes \u00e0 la mi- temps, la de changement et bravo d'abord Mario comme elle entr\u00e9e les derniers d'entrer dans ce match l\u00e0 et l\u00e0 elle a aid\u00e9 l'\u00e9quipe, apr\u00e8s quoi je crois que le 2\u00e8me changement apr\u00e8s leur enfant Bobby de 2 grammes est donn\u00e9 gagnant match en a plus \u00e0 la victoire est encercl\u00e9, \u00e0 la fin, beaucoup de science, on a vu des \u00e9motions apr\u00e8s le match, c'est c'est des grandes \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [94%] :\r\nAlors 2 choses \u00e0 retenir de de cet extrait G\u00e9rard Castella le changement d'attaquant \u00e0 la mi- temps, on va y revenir, et puis ce d\u00e9but de match rat\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:47) [84%] :\r\nExpliquer ce mauvais d\u00e9but de match Sauber qui perd le ballon cher qui ne a pas duel 2 oct 2 grosses occasions un but pour pour les Serbes en 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [82%] :\r\nOui, on \u00e9tait surtout absents dans les duels, je pense, ce que \u00e7a a eu \u00e0 l'arriv\u00e9e de grand probl\u00e8mes notamment dans l'est sur les centres, on allait d'abord on a laiss\u00e9 beaucoup trop facilement ainsi si on prend le le but de Mitrovic, c'est le c\u00f4t\u00e9 notre c\u00f4t\u00e9 gauche, on perd le ballon derri\u00e8re Rodrigue, as si se fait \u00e9liminer donc apr\u00e8s il y a un ballon dans la dans la surface et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:16) [89%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bon jour de la t\u00eate mais cher il il passe compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a encore eu deux-trois situations tr\u00e8s tr\u00e8s chaude devant le devant sommaire notamment sur une sur corner, si je me rappelle bien, donc toutes les balles arr\u00eat\u00e9es \u00e9galement, on \u00e9tait en difficult\u00e9, bah \u00e7a je pense un petit peu le mental, on a \u00e9t\u00e9 un petit peu secou\u00e9e par cette \u00e9quipe de de Serbie, on \u00e9tait surpris dans le dans l'impact physique et je pense que de la part des Serbes et il a fallu revenir dans le match et \u00e7a je pense que c'est le grand m\u00e9rite de l'\u00e9quipe, c'est l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe, mais \u00e7a, c'\u00e9tait un esprit s'est construit, on en plusieurs ann\u00e9es, je dirais, d\u00e9j\u00e0 que le la qualification, on a, on a perdu que qu'un seul match contre le coach, le Portugal, on a, on a gagn\u00e9 la confiance, on a, on a pris de la confiance, match apr\u00e8s match, c'est clair que \u00e7a, c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s important, cette \u00e9quipe, je pense qu'elle doute pas, j'avais dit au d\u00e9but de la Coupe du monde il y a des jours qui ont \u00e9t\u00e9 champions du monde des moins 17 ans, donc c'est c'est : on m'a dit : ouais c'est des moins 17 ans mais \u00e7a ils engrangent de la confiance avec les les matches derri\u00e8re de de qualification dans le groupe, c'est encore la confiance suppl\u00e9mentaire et ils savent que sur le terrain, ils sont capables de renverser les matches quand on revenait du compte le Br\u00e9sil 2 \u00e0 0 1 vous gagnez encore un petit peu plus de confiance et je pense que c'est \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important si savent que m\u00eame OK, on a fait une premi\u00e8re mi- temps tr\u00e8s tr\u00e8s moyenne, voire pas bonne du tout, mais on est capable de renverser le score, on est capable de revenir au dans le match, on est capable d'aller gagner le match, et \u00e7a c'est la mentalit\u00e9, c'est l'\u00e9tat d'esprit ce oui c'est, c'est \u00e7a qui fait une la force d'une \u00e9quipe abandonn\u00e9 comme une \u00e9quipe comme la Suisse, puisque on est on est une \u00e9quipe, on doit \u00eatre fort ensembles, or si on est on est on veut jouer individuellement, on n'a aucune chance, aucune c'est seulement collectivement et quand on travaille tous ensemble qu'on est capable de faire des r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:59) [89%] :\r\nAlors c'est vrai, vous avez raison, il y a eu 2 visages un clairement de l'\u00e9quipe si cette premi\u00e8re mi- temps qui \u00e9tait mauvais, il a fallu attendre la 30\u00e8me minute pour voir un semblant d'action avec des Mali Jo\u00ebl Robert, vous \u00e9tiez dans le stade, il faut qu'on rappelle le contexte, il les particuliers, il y a cette rivalit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 entre les Serbes et les Kosovars et puis il y avait ce stade plein de supporters Serbes 25000 supporters Serbes un bruit assourdissant, l'hymne national suisse, est ce que \u00e7a a une influence, selon vous, sur les 5 premi\u00e8res minutes rat\u00e9es de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:25) [87%] :\r\nJe ne sais pas, franchement, je ne sais pas les Serbes, en tout cas son prix tr\u00e8s fort dans la partie, je pense qu'ils ont tous \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 par les grands gabarits et par l'intensit\u00e9 mis par les Serbes que par le contexte un petit peu sp\u00e9cial de cette partie dans les tribunes, apr\u00e8s on a vu quand elles ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 les buts cette autrement mais la la ces grands joueurs des ambiances hostiles comme cela, ils en ont beaucoup, moi \u00e7a m'a que moi peut un peu d\u00e9\u00e7u, cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, compl\u00e8tement rat\u00e9 de l'\u00e9quipe de Suisse de avec que sur les balles arr\u00eat\u00e9es, \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9 et sur la premi\u00e8re t\u00eate Shaqiri sommaires faites il y a un gros arr\u00eat apr\u00e8s tout rate sa relance, comme elle avait d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 la relance compte le Br\u00e9sil et pour qu'est ce que \u00e7a fait cinq \u00e0 but donc voil\u00e0, il y a un manque d'attention, ils ne sont pas bien entr\u00e9s dans le match et c'est \u00e0 la mi- temps, il y a 2 \u00e0 0, personne ne dit rien parce que les Serbes ont eu des occasions et tr\u00e8s grosse avant la fin de cette, de cette p\u00e9riode aussi donc c'est c'est difficile pour moi, a expliqu\u00e9 cette entr\u00e9e en en route un petit peu d\u00e9licate contre cette \u00e9quipe de Serbie, je retiens plut\u00f4t le le changement d'attitude en 2\u00e8me mi- temps, la question se pose, c'est qu'une fois : ben \u00e7a ne va pas passer parce qu'il faut aussi relever, c'est que l'\u00e9quipe de Suisse depuis le mois de novembre se trouve dans une constellation assez favorable, je vous rappelle quand m\u00eame qu'il un penalty inexistant qui permet \u00e0 la Suisse de marquer un but contre l'Irlande du Nord, les br\u00e9siliens et l'arbitre enfin l'arbitre demande pas l'avoir sur la poussette de Joubert contre Miranda et puis hier, \u00e0 laquelle une prise de catch contre l'attaquant serbe par 2 d\u00e9fenseurs de l'\u00e9quipe de Suisse et l'arbitre ne pendant plus demand\u00e9 L'avare, donc voil\u00e0 la Suisse est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s chanceuse, tant mieux pour elle, hein, attention je ne dis pas que c'est pas bien, mais tant mieux pour elle depuis quelques mois, le jour o\u00f9 \u00e7a change \u00e7a proc\u00e8de de l'autre c\u00f4t\u00e9, parce que le fil est tr\u00e8s mince entre la victoire le succ\u00e8s et le fait de retomber dans les ab\u00eemes elle \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:09) [86%] :\r\nBah, c'est vrai qu'elle a, elle a pas mal de chance, l'\u00e9quipe de Suisse elle encaisse peu de buts, mais vous l'avez dit G\u00e9rard, on a trembl\u00e9 hier soir sur pratiquement toutes les balles arr\u00eat\u00e9es annuaire notamment sur les corner Bernard Lausanne oui Bernard Aleman, on vous entend, on est en train de, de parler de la d\u00e9fense Bernardin, c'est vrai qu'on a trembl\u00e9 un peu sur tous les corners assure sur toutes les situations sp\u00e9ciales sur les les balles arr\u00eat\u00e9es \u00e9galement si vous devez donner aujourd'hui des des notes \u00e0 cette d\u00e9fense de Suisse qui est ce que vous mettez en en \u00e9vidence et qu'est ce que vous peut-\u00eatre montr\u00e9 du doigt, Bernardin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:39) [86%] :\r\nJe voulais juste revenir quand m\u00eame sur ses d\u00e9buts de match, je me demande si c'est pas finalement un probl\u00e8me un peu r\u00e9currents de l'\u00e9quipe de Suisse Paget comme souvenir sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a l'Equateur au Br\u00e9sil il y a des matches de qualification en compte la Slov\u00e9nie en Hongrie et la Pologne aussi en huiti\u00e8mes de finale de la Suisse est men\u00e9e 1 0, elle revient \u00e0 1 partout votre p\u00e8re de tirs au but, il a r\u00e9cemment l'Espagne o\u00f9 elle fait un partout mais elle perd 1 0, le Br\u00e9sil, hier encore, et c'est vrai que c'est la pression que cette \u00e9quipe est tr\u00e8s fort que t'il faut r\u00e9agir mais quand il faut tout de suite prodigieuse en main et l\u00e0, un peu plus de difficult\u00e9s, je ne sais pas, je me je demande s'il y a pas peut-\u00eatre un petit souci psychologique globale de cette \u00e9quipe de Suisse, m\u00eame si, apr\u00e8s, c'est vrai qu'elle est capable de r\u00e9agir, mais si elle \u00e9tait capable de marquer le 1er but et ensuite d'\u00eatre aussi forte qu'elle est dans sa r\u00e9action serait extr\u00eamement redoutable, je sais pas, je me dis peut-\u00eatre que il y a quelque chose l\u00e0 \u00e0 creuser, sinon pour les, pour les joueurs hier qui ont qui ont perdu des points je pense clairement Haris Seferovic, qui, qui a perdu des points en premi\u00e8re mi- temps parce je crois qu'il a touch\u00e9 3 ballons et 3 ballons qu'il a perdu, et puis il a perdu des points en 2\u00e8me mi- temps parce que l'entr\u00e9e de Gavranovic a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 \u00e9tait bonne, m\u00eame s'il ne marque pas Gavranovic c'est lui qui fait la magnifique pas \u00e0 Shaqiri et puis il \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus entreprenant, m\u00eame si l'\u00e9quipe de Suisse dans son ensemble \u00e9tait \u00e9taient quand m\u00eame meilleur et puis \u00e0 Kiev aussi qu'elle, c'est qu'il conna\u00eet bien G\u00e9rard Castella c'est Akanji franchement, d'autres journalistes nous en reparler, il fait tr\u00e8s tr\u00e8s forte impression vraiment dans ce monde, d\u00e9fenseur de Dortmund. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:04) [87%] :\r\nManu, il fait, il a fait de grands matches, faut pas oublier qu'il y a 3 ans, 4 ans, il \u00e9tait \u00e0 Winterthour donc m\u00eame et des fois, il jouait pas toujours avec les moins de 21000 de retour apr\u00e8s que la premi\u00e8re qui deviennent mais il a fait une progression exceptionnelle, il a cette capacit\u00e9 de, de, de, d'\u00eatre tout le temps concentr\u00e9 d'\u00eatre bien appliqu\u00e9e et surtout, il est tr\u00e8s tr\u00e8s propre dans ses relances, il est tr\u00e8s efficace aussi sur le plan d\u00e9fensif avec sa vitesse, son explosivit\u00e9 il est calme, il est serein et c'est un gars qui est, qui a pas pass\u00e9 par les \u00e9quipes juniors nationale, moins 15 mois de 16 mois, 17 mois 18 mois 19 et la premi\u00e8re fois qu'il est venu, c'est avec nous, avec les moins de 20, donc il est tr\u00e8s tr\u00e8s frais encore dans la t\u00eate, il a, il est tr\u00e8s oui c'est int\u00e9ressant \u00e7a, parce que les autres sont vis\u00e9s, ce qui font ou non mais j'habite, je pense qu'ils ont peut-\u00eatre pas us\u00e9, mais une certaine habitude on va dire, hein, et puis lui a cette fra\u00eecheur et a cette envie qui qui qui ressort l\u00e0 et c'est clair il des cheval du monde fantastique et on est l\u00e0, on dirait qu'il y a pas de pression, il est tr\u00e8s tr\u00e8s rel\u00e2ch\u00e9 tr\u00e8s relax, tr\u00e8s cool, mais aussi tr\u00e8s concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:12) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, Jo\u00ebl Robert bon point pour la d\u00e9fense de l'\u00e9quipe de Suisse et peut-\u00eatre les les moins bons, on parlait de Chair tout \u00e0 l'heure, bon qui n'\u00e9tait pas l'assurance tout risque quand m\u00eame hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:22) [86%] :\r\nNon, mais dans les bas, les a\u00e9rienne cher n'a pas \u00e9t\u00e9 excellent moi je trouve quand m\u00eame que Lichsteiner et c'est en phase descendante sur sur le c\u00f4t\u00e9 droit, m\u00eame si \u00e7a tient encore la route \u00e9videmment sur ce mois, contre tout battez les Serbes apr\u00e8s voil\u00e0 sommaire est excellent depuis son match contre l'Espagne, vraiment, il a sauv\u00e9 l'\u00e9quipe en Espagne compte le Br\u00e9sil \u00e9t\u00e9 \u00e9tait The aussi et puis hier, il a fait un grand match Philippe tout sur la butte \u00e0 Cannes a parl\u00e9 et puis Rodriguez c'est plus solide, mais encore une fois c'est c'est un groupe qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant m\u00eame si cher et Lichsteiner pour moi sont un cran au-dessous mais ainsi vont la seule pas dire grand- chose quand m\u00eame, parce qu'ils tiennent quand m\u00eame la route, c'est pas la d\u00e9fense de la Tunisie que j'avais apr\u00e8s- midi par exemple voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:03) [86%] :\r\nC'est vrai, on va retourner \u00e0 atelier maintenant puisque il y a un nouvel invit\u00e9 qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bernardin Lehman, c'est notre consultant RTL Sport, Alexandre Comisetti, bonsoir Alexandre oui, bonsoir, soyez le bienvenu dans ce sport Premi\u00e8re, on est en train de parler de de la d\u00e9fense de l'\u00e9quipe de Suisse oh bah on va vous entendre \u00e9galement sur ce sujet -l\u00e0, s'il y avait des notes \u00e0 distribuer pour vous les bonnes notes et les mauvaises notes de la de la d\u00e9fense suisse hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:27) [89%] :\r\nIl faut faire de de faire, de mi- temps diff\u00e9rents, c'est vrai qu'on a qu'on a personnellement j'ai trouv\u00e9 Fabian j'en d\u00e9but de match un petit peu, un petit peu timide par rapport \u00e0 son centre- avant, il a perdu les premiers duels, il a eu sur le sur, sur le but, c'est vrai qu'il a voulu jouer le duel uniquement sur le ballon alors qu'il aurait d\u00fb se concentraient peut-\u00eatre coup\u00e9 l'\u00e9lan ou en tout cas, occupe un espace pour \u00e9viter justement que l'attaquant puisse toucher le ballon dans des, dans des conditions telles que celles -l\u00e0, en 2\u00e8me mi- temps, alors bon, ben c'est \u00e0 c'\u00e9tait relativement limite hein le le l'intervention 2\u00e8me mi- temps mais enfin il avait quand m\u00eame donc il apprend il apprend encore \u00e0 Cannes, tr\u00e8s tr\u00e8s bon, tr\u00e8s tr\u00e8s bon, vraiment, il est, il est \u00e9tonnant ce ce joueur- l\u00e0 Rodriguez c'est un joueur d'exception, je pense qu'on a, on peut prier tous les jours de la chance d'avoir ces ces 2 joueurs dans nos rangs et Lichsteiner ben voil\u00e0, en vieux grognard si vous me passez cette expression derri\u00e8re il fait quand m\u00eame toujours son match, il emm\u00e8ne les autres dans son au diapason, il est, il est, il est peut-\u00eatre un peu moins, comment dire, il la m\u00e8ne un peu moins offensivement qu'on avait l'habitude de le voir il y a peut-\u00eatre encore quelques ann\u00e9es, mais je dois dire que c'est quand m\u00eame un un incontournable encore aujourd'hui parce qu'il am\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment au niveau au niveau mental et d\u00e9fensivement, c'est vrai qu'il fait le job. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:43) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour la d\u00e9fense, on passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9quipe, on va s'occuper de l'attaque maintenant et notamment d'un homme dont on n'arr\u00eate pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:49) [90%] :\r\nPar les semaine apr\u00e8s semaine, c'est Haris Seferovic remplac\u00e9 hier soir \u00e0 la mi- temps par Mario Gavranovic vous propose d'\u00e9couter tout de suite, la r\u00e9action justement de gavotte Gavranovic r\u00e9actions d'apr\u00e8s match, il est au micro de Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:01) [86%] :\r\nOn a montr\u00e9 de la tourn\u00e9e un \u00e9quipement fort avec un caract\u00e8re fort, je pense que la \u00e9tait aujourd'hui de gagner ce match. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:11) [89%] :\r\nComment \u00e7a se passe pour vous, vous entrez enfin dans ce match de de Coupe du monde que vous attendiez temps mais dans une 2\u00e8me mi- temps tr\u00e8s serr\u00e9, comment \u00e7a se passe au tournant sur le moment dans ce match. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:21) [87%] :\r\nMais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas facile parce qu'on \u00e9tait en 0 pour la Serbie, oui, je suis rentr\u00e9, j'essaie de donner le maximum, je pense \u00e0 la ferme, tr\u00e8s bon 2\u00e8me mi- temps, on doit, on doit continuer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:32) [84%] :\r\nIl y a beaucoup de tension sur le terrain, on l'a, on l'a vu avec 2 buts symbolique marqu\u00e9 par certaines Shaqiri et Granit Xhaka qui qui font l'aigle savoir- faire discuter c'est c'est 2 Tr\u00e9z\u00e9guet certainement \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:43) [87%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait un match comme un autre match tr\u00e8s important, c'est clair que pour certains joueurs, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu sp\u00e9cial, ce match cela mais il faut qu'on reste avec la t\u00eate, concentr\u00e9 sur ce que que l'objectif de la Suisse pas penser \u00e0 d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:01) [88%] :\r\nAlors on reviendra \u00e9videmment sur la pol\u00e9mique de l'aide dans un instant, mais avant cela, l'analyse tactique du match d'hier, d'hier soir, cette sortie de Seferovic, elle \u00e9tait n\u00e9cessaire G\u00e9rard Castella, \u00e7a n'allait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:12) [90%] :\r\nNon, mais je pense que Petkovic a a fait le bon choix, on sent, on a bien senti qu'Henri VII hors du match, il \u00e9tait hors du coup, il \u00e9tait jamais dans le bon tempo \u00e9tait pas dans le bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:22) [87%] :\r\nBon timing, il trouvait pas sa position, n'arrivait pas le trouver, il avait pas de relations avec ses partenaires quand on sent \u00e7a, c'est clair que l'entra\u00eeneur de changer, je pense qu'il lui a rendu service en le changeant, il a rendu service aux joueurs, mais aussi elle naturellement \u00e0 l'\u00e9quipe, on a tout de suite senti que gravats Deutsche, il a eu de la peine \u00e0 petits pas rentrer dans le match, parce qu'on appelle \u00e0 de la peine \u00e0 le trouver mais tout de suite \u00e9tait plus beaucoup plus fluide, beaucoup plus en mouvement beaucoup plus \u00e0 disposition de l'\u00e9quipe et les autres et je le recherche voil\u00e0 mais Seferovic c'est clair, je pense que Petkovic \u00e9tait fid\u00e8le avec lui, il \u00e9tait, il a montr\u00e9 qu'il voulait compter avec lui mais un mot mod\u00e9r\u00e9 il faut on peut pas pour faire 3 matches comme \u00e7a, c'est clair, hein, le 1er \u00e7a va le 2\u00e8me ont fait 45 minutes apr\u00e8s on doit changer, c'est obligatoire, si on va aller loin dans la comp\u00e9tition et je pense que Petkovic a \u00e9t\u00e9 logique tant dans son grand raisonnement en disant recommencer le match contre le compte de la Serbie, mais il a vite corrig\u00e9 le Tir parce que c'\u00e9tait pas possible, mais on sent bien que cette revue qu'il est \u00e0 Benfica il y joue pas depuis un moment et l\u00e0 pas de minutes il a pas de tempos il a pas de rythme et quand on a Cotton, attaquant, il faut avoir du rythme, il faudra le il de, de, de l'exercice de de la pratique des minutes et l\u00e0 c'est clair que que c'\u00e9tait rev\u00eatu aujourd'hui la il a pas, ce sont tous ces ingr\u00e9dients. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:38) [85%] :\r\nJo\u00ebl Robert, vous teniez \u00e0 tout prix samedi pass\u00e9 dans Sport Premi\u00e8re \u00e0 d\u00e9fendre Harris Seferovic depuis 2 matches se sont \u00e9coul\u00e9s, ce que vous avez chang\u00e9 d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:45) [87%] :\r\nOui, je peux plus le d\u00e9fendre apr\u00e8s apr\u00e8s sa prestation d'hier dans il est il l\u00e0 il est ind\u00e9fendable et c'est clair que \u00e7a reste quand m\u00eame qu'on le veuille ou non, le gros souci de l'\u00e9quipe de Suisse, l'attaquant parce que c'est bien joli mais mais rien Seferovic vous mettez qui voil\u00e0 Gavranovic ou en Croatie hier iPhone passe de buts, mais on n'a pas en Suisse, l'attaquant qui qui qui va nous mettent des buts \u00e0 coup s\u00fbr et qui peut nous faire tondre un match et \u00e7a c'est quand m\u00eame dommageable, c'est certain, Seferovic a qu'une chose \u00e0 faire, c'est quitter Benfica dans un club moins prestigieux gagner peut-\u00eatre moins d'argent, parce que m\u00eame assez gagn\u00e9 et puis jouer en qui les minutes comme dit G\u00e9rard, marquer des buts et retrouver la confiance qui lui fait d\u00e9faut passer \u00e7a qui Mauzac qui \u00e0 Seferovic j'ai l'impression des fois que je vois, je vois terrain quelqu'un qui parle de ballon, chaque fois que les les co\u00e9quipiers vous voulez donner le ballon, il allait l'autre c\u00f4t\u00e9 du terrain, un jour, en manque de confiance qui nous parle, parce qu'il sait pas conf\u00e8re o\u00f9 il sait qu'ils vont faire mauvais usage c'est terrible de voir \u00e7a, j'ai presque mal pour lui, franchement, je voyais Premi\u00e8re mi-temps non mais c'est vrai G\u00e9rard a raison Petkovic a bien fait de le sortir \u00e0 la mi- temps, il lui a rendu service, moi j'aurai m\u00eame promis d\u00e8s le d\u00e9but du match mais Petkovic, fid\u00e8le en amiti\u00e9 sportive, \u00e7a, c'est le moins qu'on puisse dire, mais lui a rendu service en sortant et \u00e0 lui maintenant de comprendre qu'il faut qu'il joue au point final, parce que moi, je vous rappelle l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:56) [94%] :\r\nPour \u00eatre clair, Alexandre Comisetti arrive Seferovic on ne devrait plus le revoir sur la pelouse, en tout cas pas en tant que titulaire durant les prochains matchs de l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:05) [88%] :\r\nOui, effectivement, je pense, il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, aujourd'hui on sent joueur que quand m\u00eame il est, il est en souffrance Seferovic c'est clair que, comme disait disait Jo\u00eblle je pense qu'aujourd'hui il doit il doit revoir ses ambitions un peu \u00e0 la baisse, il doit aller dans un club qui soit son niveau o\u00f9 ils sont un fer de lance, on sent aussi qu'il est toujours tr\u00e8s bon d\u00e9but de saison, \u00e7a veut dire que lorsque tout est un petit peu nettoyer pr\u00e9paration etc ou qui change de club il est bien mentalement et puis parce qu'il est un peu sur dans une dans une spirale qui est qui est positive et au 1er grain de sable, finalement il a Ilana peinent \u00e0 lutter contre une concurrence alors on \u00e9voque toujours plein de plein de raisons, l'ascension je syst\u00e8me ou comme \u00e7a, mais finalement c'est c'est le, le fait est c'est que lui a de la peine \u00e0 garder cette confiance et l\u00e0 on sent un gar\u00e7on qui est, qui est, qui est en souffrance et c'est vrai que moi je d\u00e9fendrai toujours tous les joueurs et notamment Seferovic parce que c'est vrai que j'ai trouv\u00e9 qu'il est fort, tr\u00e8s bonne euros en France, m\u00eame s'il est pas toujours marqu\u00e9 aujourd'hui, il est hors sujet parce que mentalement ben malheureusement il est, il est, il est hors confiance il traversent des p\u00e9riodes que chaque footballeur \u00e0 travers un jour dans sa vie, c'est-\u00e0-dire que le ballon, \u00e7a semble une boule de feu et puis effectivement quand il gauche il va \u00e0 droite, que dit la droite, il va \u00e0 gauche mais il le fait pas, par hasard, il le fait expr\u00e8s parce qu'il a peur de le perdre au final hier en premi\u00e8re mi- temps, il a touch\u00e9 3 ballons, il a perdu trop ballon il a, il est, il est sorti, la seule chose que je puisse lui souhaiter cette rentr\u00e9e compte le Costa Rica, la 70\u00e8me marqu\u00e9 le but peut-\u00eatre qui nous fera gagner et puis et puis reprend de cette petite confiance mais derri\u00e8re \u00e7a changera pas son r\u00f4le, je pense qu'il peut plus commencer un match. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:31) [78%] :\r\n\u00e9galement de Gavranovic qu'est -ce que vous en pensez -vous Alexandre Comisetti de Jade de sa 2\u00e8me mi- temps enfin de \u00e7a mi- temps de hier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:39) [89%] :\r\nGavranovic a marqu\u00e9 24 buts dans un championnat qu'on conna\u00eet relativement peu en Croatie, mais il a marqu\u00e9 24 buts, c'est quand m\u00eame pas rien, il a marqu\u00e9 des buts dans le championnat suisse \u00e9galement, c'est un joueur qu'on conna\u00eet bien, c'est un joueur qui prend beaucoup la profondeur hante les d\u00e9fenseurs centraux Capaul bouger aussi de, de, de, de, de, de servir de relais d'appui pour pour se construire les actions dans les 30 derniers m\u00e8tres, c'est ce qui nous a manqu\u00e9 en premi\u00e8re mi- temps, hier on est incapable de trouver un point d'appui permettant de verticalit\u00e9 vers vers l'avant, alors au final on on se faisait des on joue \u00e0 la baballe, \u00e0 45 m\u00e8tres du but de, de, de, de l'adversaire, mais on n'avan\u00e7ait pas, alors on \u00e9tait tr\u00e8s bons lat\u00e9ralement et c'est vrai qu'il nous manquait ce point d'appui tout reposait que sur Shaqiri c'est vrai que Gavranovic moi j'aime bien ces appels, j'aime bien son son son, il bouge beaucoup, il va, il d\u00e9range \u00e9norm\u00e9ment hier au de la toucher des ballons, il a cr\u00e9\u00e9 des br\u00e8ches dans cette d\u00e9fense dans cette d\u00e9fense serbe et c'\u00e9tait, je trouve qu'il a fait une une entr\u00e9e qui \u00e9tait convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:36) [86%] :\r\nEt puis, il a envie, Harold sans Gavranovic disait aux interviews, les derni\u00e8res semaines, les derniers mois aussi, on avait vu en match amical \u00e0 \u00e0 Lucerne, aussi, il a, il a envie, on sent, il a aussi une revanche \u00e0 prendre par rapport \u00e0 2014 ou les sur le banc et ensuite il se blesse pour l'Argentine, il doit rentrer avant tout le monde en Suisse est une grosse, grosse blessure qu'il a d\u00fb surmonter, on voit qu'il a une envie de jouer une envie qu'on ne sent pas chez Gavranovic, chez chez Seferovic on parle des milieux de terrain maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:00) [84%] :\r\nMessieurs avec les buteurs \u00e0 l'honneur \u00e9videmment Granit Xhaka Charl\u00e8ne Shaqiri et qui marche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:05) [91%] :\r\nQue bon, c'est bien d'une part pour le r\u00e9sultat d'hier, \u00e9videmment, et puis j'imagine G\u00e9rard pour la confiance passe voulant seulement dans la dans la Coupe du monde, et ces 2 joueurs, des fois on se disait : ah, il leur manque un petit quelque chose en \u00e9quipe de Suisse, \u00e7a serait bien qu'il qu'ils aient un peu plus de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:18) [85%] :\r\nMoi je trouve que suis il a fait aussi une bonne premi\u00e8re mi- temps, pas seulement la 2\u00e8me chose, c'\u00e9tait un des seuls joueurs qui qui se mettait bien dans les intervalles qui \u00e9tait bien positionn\u00e9 simplement les ballons n'arrivaient pas, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sur \u00e7a, qui qui \u00e9tait difficile pour lui, mais bon, moi je pense que l'\u00e9quipe suisse aujourd'hui est un jour qui peuvent pas se passer c'est c'est Valognes mais il donne de la impulsion et donne de la de la PAC physique qui gagne les duels et il il est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent aussi mentalement pour cette \u00e9quipe alors c'est clair qu'apr\u00e8s il a pas la finesse technique peut-\u00eatre de chacun ou de de Shaqiri mais pour moi, c'est le jour indispensable \u00e0 la CUB national pour pouvoir justement avoir cet \u00e9quilibre entre la phase offensive est la phase d\u00e9fensive et il met de l'impact, il y met des coups mais il donne, il donne le rythme \u00e0 l'\u00e9quipe, il est capable aussi de changer le rite de l'\u00e9quipe, ils ma\u00eetrisent le rythme, \u00e7a, \u00e7a c'est de l'or en barre dans une \u00e9quipe contre Majorque et que ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:10) [91%] :\r\nOui, effectivement, Jo\u00ebl Robert qu'est -ce que vous en pensez -vous de la performance bon de Behrami on va pas y revenir, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait son \u00e9loge la semaine derni\u00e8re, on peut le refaire, ce soir, il \u00e9tait tr\u00e8s bon comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:19) [89%] :\r\nOui, mais de de Xhaka et Shaqiri non, mais les 2 ont \u00e9t\u00e9 excellents, Jacques a vraiment hier, en plus de son but, c'\u00e9tait vraiment l'homme qui est qui a fait tourner pour moi quand m\u00eame ce match parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 mi- terrain face au serbe qui eux quand m\u00eame en premi\u00e8re mi- temps, je voudrais bien en 2\u00e8me mi- temps : il a pris le match \u00e0 son \u00e0 son compte, on sentait bien qu'ils en voulaient Shaqiri Xhaka peut-\u00eatre plus que dans certains matchs, ils en voulaient contre construit contre cette \u00e9quipe serbe Jack hein a enfin pour moi, c'est le gros match que j'attendais de lui en \u00e9quipe de Suisse cet indice titulaire indiscutable, je trouve parfois quand m\u00eame un peu en retrait et hier il \u00e9tait excellent pour en revenir \u00e0 Behrami, la question qui peut se poser maintenant, c'est ce qu'il faut le m\u00e9nager physiquement avant le 8\u00e8me de finale parce que Behrami est un homme qui souffrent physiquement, qui a des probl\u00e8mes Mougenot qui serre les dents qui m\u00eame lorsqu'il n'est pas en comp\u00e9tition, Amal mal il nous l'a dit, \u00e7a lui monte m\u00eame parfois la au cerveau, \u00e7a, le \u00e7a intrigue tout cela donc, et on le voit bien, apr\u00e8s tous les matchs, il o\u00f9 sont assez difficiles, il est plus la comp\u00e9tition va avancer, plus \u00e7a sera compliqu\u00e9 pour lui de r\u00e9cup\u00e9rer alors est -ce qu'il faut lui donner du temps pour souffler compte le Costa Rica peut-\u00eatre Zacarias a laisser souffler avant le 8\u00e8me de finale, c'est une question qu'on peut aussi se poser parce qu'on aura besoin d'un Behrami au 8\u00e8me de finale pour aller en quarts, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:36) [90%] :\r\nAlors, ben je vous pose la question, Alexandre Comisetti, est ce que vous pourriez vous passer de Behrami pour le match contre le Costa Rica, quand on sait l'importance qu'il a, pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:46) [90%] :\r\nAh, je pense que l'\u00e9quipe de Suisse, elle doit pas elle, elle doit aligner la meilleure \u00e9quipe qui qui qui est \u00e0 la disposition \u00e0 chaque match, \u00e7a me semble difficile de, de, de faire comme des certaines nations ou qui font, qui font tourner les 3\u00e8me match des gens parce que l'\u00e9quipe de Suisse n'est pas encore qualifi\u00e9 la 2\u00e8me chose parce que je pense qu'il faut garder, il faut garder pour chacun le le rythme \u00e0 des raisons m\u00e9dicales, \u00e7a je pourrais -je. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:10) [85%] :\r\nPour \u00e9viter \u00e9videmment les comprend mais il y a avait ce que Behrami a vraiment besoin de rythme, il a tellement ce rythme pression pourrait se permettent de l'enlever quand m\u00eame une fois, il y serait tr\u00e8s tr\u00e8s bon en huiti\u00e8mes de finale non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:20) [88%] :\r\nBon, effectivement, je pense que Zacarias pourrait faire le le le le travail apr\u00e8s c'est vrai que il faut imp\u00e9rativement aussi que l'\u00e9quipe de Suisse soit capable de faire ce ce r\u00e9sultat parce qu'il y une fois de plus, il y a un qui a fait d'autant plus qu'aujourd'hui, il y a quand m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e9ventuelle de de finir premiers de ce groupe, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, on conna\u00eet pas quelle sera l'adversaire, peu importe mais psychologiquement, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s positif, donc \u00e0 voir, \u00e0 voir s'il y a des raisons m\u00e9dicales, je ferai \u00e9ventuellement reposait la l'autre joueur \u00e7a peut-\u00eatre Behrami comme un autre, mais si, dans un, dans tout autre cas, j'imagine que le le le s\u00e9lectionneur mettra la meilleure \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:56) [88%] :\r\nVous voulez r\u00e9agir G\u00e9rard Castella oui parce que je suis un je suis 100 pourcent de la vie d'Alex, je pense que Behrami en coupant en coupant un match pense qu'qui perdrait un petit peu le rythme alors si c'est pour des raisons bien s\u00fbr, \u00e7a c'est clair, faut qu'il faut pas qu'il joue, mais par contre, si c'est pas parce qu'on on joue en pas, vous perdez le le Tempo, vous perdez le rythme et \u00e7a c'est tr\u00e8s important dans une comp\u00e9tition joue r\u00e9guli\u00e8rement tous les 4 5 jours de garder ce rythme et de un coup, il n'est pas jou\u00e9 donc o\u00f9 il y aura une dizaine de jours oui il joue pas, donc \u00e7a c'est \u00e7a pour moi c'est pas tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:27) [89%] :\r\nOui, mais alors pourquoi les autres entra\u00eeneurs comme Didier Deschamps, par exemple, font tourner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:30) [84%] :\r\n\u00e0 ce rythme, Mohamed, il dit des choses, il a dit une fois, il a dit une chose, en 98 la la il il avait fait jouer les justement les joueurs que Jacquet avait fait jouer les joueurs qui est pas jou\u00e9 beaucoup dans les 2 premiers matchs et il avait, il y a eu beaucoup de peine dans le dans le match contre le Paraguay en 8\u00e8me de finale il reproche \u00e0 Deschamps justement de \u00e0 Jacques et d'abord fait se tourner, mais je pense que c'\u00e9tait pour moi, c'est juste, il faut faire attention de de garder ce rythme de garder cette ce imp\u00f4t de garder l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 peut-\u00eatre, c'est un changement de changement mais pas de coup 4 ou 5 comme il y a des des et des s\u00e9lectionneurs font. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:03) [83%] :\r\nHomme avec le risque de cramer les jours non pour les mutuelles de finale ou \u00e9ventuellement en quart de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:07) [89%] :\r\nNon je pense pas qu'on crame les joueurs, ils ont, ils ont l'habitude, disons le Tempo et sont sont des pros, il y a pas de probl\u00e8me, pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:14) [95%] :\r\n19 heures 42 messieurs, on parle des des sujets qui f\u00e2chent maintenant parce qu'il y a des sujets qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:18) [91%] :\r\nFlash et notamment le geste ou les gestes des buteurs hier soir Granit Xhaka Jordan Shaqiri qui ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur but en mimant l'aigle albanais avec leurs mains, un geste politique qui fait d\u00e9bat en Suisse au Kosovo et en Serbie alors Bernardin Allemann a pu recueillir aujourd'hui la vie d'Alex Michel, c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASS, il lui a demand\u00e9 s'il regrettait ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 hier soir lors de ces c\u00e9l\u00e9brations de but \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:40) [90%] :\r\nNon je ne regrette pas, \u00e7a, \u00e7a s'est fait donc des \u00e9motions dans les \u00e9motions que \u00e0 2 niveaux, moi, et je pense aussi beaucoup de spectateurs en Suisse ont beaucoup de peine pour s'imaginer la pression qui qui qui r\u00e9gnait sur le terrain et aussi bien s\u00fbr pour les joueurs de double nationalit\u00e9 dans le concept contexte sp\u00e9cial, je suis n\u00e9 dans la r\u00e9gion de Soleure : je ne peux pas du tout, imaginez, mes parents \u00e9taient Suisse Les enfants \u00e9tait c'est ce que je suis pas du tout imaginer la pression qui r\u00e9gnait et puis qui avait hier dans dans le stade et puis autour de ses joueurs, donc j'assume un peu et jeudi, maintenant il faut faut faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 leur \u00e9coute et puis, pas tout de suite, venir avec les aucune mine de rien, la Suisse est un pays o\u00f9 on peut s'exprimer comme on veut et sans que les cerner, c'est cela veut dire que finalement chaque, chaque joueur peut faire son acte politique sur un terrain avec le maillot de l'\u00e9quipe de Suisse sur les \u00e9paules, \u00e7a c'est une interpr\u00e9tation que c'est \u00e7a un acte politique, on peut tr\u00e8s bien imaginer aussi un joueur qui marque un but, et qui fait la croix c'est aussi \u00e0 une expression religieuse, on veut en fait \u00e9viter les expressions religieuses et politiques sur le terrain, mais il y a toujours aussi la r\u00e9ception est aussi important que l'\u00e9mission d'un d'un geste pensait que depuis 2014, c'\u00e9tait les choses \u00e9taient claires : le journal est plus faire ce ce genre de geste jamais je vais dire \u00e7a, je pense qu'on est dans un processus de d'int\u00e9gration de solidarit\u00e9 qui remarquables et mine de rien, dans les \u00e9motions, il y a des, des, des, des choses qui se font quand par exemple prendre le maillot et puis prendre un carton jaune apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 un l\u00e0, vous avez dit : vous avez parl\u00e9 plus joueurs, ils vont plus faire, vous avez mis d\u00e9j\u00e0 des barri\u00e8res ou \u00e7a peut continuer, peut apporter, je comprends l'id\u00e9e est, et aussi la volont\u00e9 de vouloir tout r\u00e9gler aussi pour le futur, c'est super dynamique, l'environnement, on a ici et \u00e7a ne serait pas correct de ma part de dire \u00e7a va \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, on parle et on y travaille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:32) [89%] :\r\nAlex Michel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASF, vous avez \u00e9crit en Direct Jo\u00ebl Robert ces ces 2 gestes ce qu'ils ont g\u00e2ch\u00e9 la soir\u00e9e, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:40) [90%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 5 th\u00e8mes et je pense qu'on a raison d'en parler, il faut resituer le contexte sp\u00e9cial entre le Kosovo et la Serbie, je ne vais pas le faire les d'histoire le font tr\u00e8s bien sans doute mieux que moi, je les ai lus, je disais, \u00e9tudier, je sais ce que c'est, il y a des familles qui ont souffert, dont celle de Behrami et de Shaqiri des exodes par milliers, c'est pour cela que certaines personnes sont arriv\u00e9es en Suisse aussi, faut pas l'oublier la provocation des Serbes, alors pour moi ce geste sous le maillot suisse n'est pas sp\u00e9cialement tr\u00e8s malin, mais bon c'est pas non plus le scandale plan\u00e9taire si la Suisse au nouveau du foot, elle est l\u00e0, c'est parce qu'elle est multi- raciale multiculturelle, mais voil\u00e0, il faut aussi qu'on accepte toutes les facettes de ces cultures -l\u00e0 qui donne tant de richesses en haute football. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:21) [89%] :\r\nAlexandre Comisetti vous \u00e9tiez avec nous hier soir en Direct apr\u00e8s le match, avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi sur ce sujet, mais je vais quand m\u00eame vous reposer la question pas tout le monde n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9coute, hier soir, pour vous, bah il y a pas de raisons de pol\u00e9miquer, d'ailleurs, vous, vous ne voulez pas qu'il y a une pol\u00e9mique l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:34) [68%] :\r\nLe probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:35) [88%] :\r\nNon, absolument pas, absolument pas, pour plusieurs raisons, c'est que ben, effectivement, il y a eu ce geste apr\u00e8s c'est vrai que, ben voil\u00e0, chacun y donnera son son interpr\u00e9tation politique ou pas, moi j'en parle pas, en tout cas \u00e0 ce niveau -l\u00e0, moi j'ai retenu d'autres images parce que finalement, retient les images convenues de soir\u00e9e je retiendrai les buts de ces joueurs qui ont \u00e9t\u00e9 pour moi fait fantastique, c'est l'engagement de de joueurs d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et je fais pas de diff\u00e9rence du 1er au dernier des des 23 mais surtout je retiens aussi la comm\u00e9moration global d'apr\u00e8s- match, l\u00e0 c'est peut-\u00eatre des images qui passaient par la t\u00e9l\u00e9 mais c'est chaque joueur suisse dont faisait partie ben les joueurs dont on parle maintenant qui sont all\u00e9s embrasser la croix qui sont all\u00e9s montrer leurs maillots qui sont all\u00e9s partager, donner leur maillot aux supporters, je pense qu'il y a vraiment un r\u00e9el amour pour ces joueurs de ses joueurs pour neutre \u00e9quipe nationale, voil\u00e0, je crois qu'il faut, il faut aussi en \u00eatre conscients, ils ont pas besoin tout le temps de le dire, je crois qu'il y a des gestes aussi qui qui le prouvait dans le stade, je l'ai vu et j'en suis le t\u00e9moin et je pense, je suis le t\u00e9moin depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est vrai que, voil\u00e0, c'\u00e9tait hier, c'est un contexte tr\u00e8s tr\u00e8s particulier que, une fois de plus, on ne peut pas comprendre Monsieur Michel est n\u00e9 \u00e0 Soleure, moi je suis n\u00e9 dans le Gros-de-Vaud voil\u00e0, c'est, c'est, je peux pas comprendre ce qui s'est pass\u00e9, danser dans ces pays, il a, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et c'est vrai que je retiens ce qui me ce qui ce qui m'a vraiment touch\u00e9 c'est c'est ce que j'ai vu ces c'est ces 23 joueurs plus ce staff qui allait embrasser leur maillot qui allaient se serrer dans les bras, et comme elle et partager des choses avec tous ces Suisses qui \u00e9taient qui \u00e9taient dans les tribus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:08) [86%] :\r\nParce on pourrait se poser la question \u00e0 ceux qui avaient c'est peut-\u00eatre certains joueurs qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 d'accord, \u00e7a aurait pu cr\u00e9er peu des dissensions, c'est vrai que dans le vestiaire, hier m\u00eame les joueurs que j'ai interrog\u00e9 avaient tous l'air finalement voil\u00e0 Embolo qui kuduro je m'en fous, moi, ils ont bien jou\u00e9 \u00e7a qui m'int\u00e9resse Gavranovic aussi qu'un peu concern\u00e9 mais qui ont entendu r\u00e9pondre avant \u00e7a lui pose pas trop de probl\u00e8me, c'est vrai qu'au niveau de l'unit\u00e9, il y a pas eu trop de soucis, hier, on a vraiment soit une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s unis Par-contre c'est vrai que quand m\u00eame, ce qui me d\u00e9range un peu ses comptes Alex mis Cheyrou ou ou aujourd'hui le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Claudio Sulser viennent dire que ces gestes \u00e9taient pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es, \u00e7a me semble un peu quand m\u00eame \u00e9trange la part quand m\u00eame de ShaqiriM. \u00e0 sa 3\u00e8me Coupe du monde \u00e0 Djakarta cap titulaire depuis 2011, ces joueurs savent comme tr\u00e8s bien, \u00e7a fait 6 mois qu'ils vont jouer la Serbie qui ce sont des joueurs qui sont souvent en position de marquer des buts, donc je pense quand m\u00eame que voil\u00e0 aujourd'hui la la SFA a vraiment essay\u00e9 de calmer tout \u00e7a, c'est son r\u00f4le, c'est s\u00fbr, mais en m\u00eame temps il faut pas nous r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toute la semaine, que ce n'est pas un match politique et puis ensuite, voil\u00e0 ce qu'il aime les joueurs qu'au fond, un acte politique sur le terrain, comme un peu la petit d\u00e9calage moi personnellement qui suit l'\u00e9quipe de Suisse toute la semaine qui qui me g\u00eane un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:14) [91%] :\r\nJe ne vois que vous avez envie de r\u00e9agir, G\u00e9rard Castella vous \u00e7a vous a d\u00e9nonc\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:20) [83%] :\r\nOui, parce que d'abord j'\u00e9tais d\u00e9\u00e7u, c'est qu'on a siffl\u00e9 l'\u00e9quipe c'est sifflets les passionnant, \u00e7a je \u00e7a je trouve dommage pour quel pays une fois c'\u00e9tait aussi avec la France avec l'Alg\u00e9rie \u00e7a pour moi, c'est inadmissible, on doit pas siffl\u00e9 une qui pas beaucoup \u00e0 y avait pas beaucoup de sifflets quand m\u00eame, je vous entendais quand m\u00eame hein, donc je suis aper\u00e7u, bien entendu, dont quelques oui mais c'est justement c'est c'est c'est des c'est des actes, des imb\u00e9ciles et sage, \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range un petit peu apr\u00e8s, je pense que, autant Shaqiri que chacun, ils ont marqu\u00e9 2 superbes buts c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire non plus de de faire ce genre de geste l\u00e0, voil\u00e0 c'est tout pour moi, je suis plus \u00e7a, s'ils avaient marqu\u00e9, ils \u00e9taient contents pour la Suisse, vous remarquez c'\u00e9tait largement suffisant de faire des gestes et puis apr\u00e8s, parce que le geste au nom de la voix, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui qui me d\u00e9range, c'est les 2 attitudes de des Serbes qu'on siffle et puis de faire des gestes comme \u00e7a d\u00e9monstratif que tout le monde doit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:11) [83%] :\r\nQui \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, selon voil\u00e0 c'est l'assistance au suicide pas comme permettent d'ajouter l'assistance parce qu'ils ont pas fait ces gestes comme \u00e7a furtivement sage, \u00e7a a dur\u00e9 quand m\u00eame un certain nombre de seconde, c'est ce qui fait quand m\u00eame penser que c'\u00e9tait un peu d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, c'est un peu pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e, c'est vrai qu'il a vu Cap c'est cette grosse assistance de la part des 2 joueurs de leur geste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:29) [92%] :\r\nOui, mais il il y avait il y a, c'est vrai, il y avait de la grosse pression pour les joueurs, et aussi les, les, les, les m\u00e9dias, les m\u00e9dias Serbes, ils ont, ils ont allum\u00e9 aussi beaucoup ces jours- l\u00e0, il faut aussi comprendre qu'ils et ils ont, ils ont aussi des \u00e9motions et aux CDD de la famille, c'est pas facile d'\u00eatre dans la situation des joueurs et puis quand il marque un but comme \u00e7a, \u00e7a explose, mais je pense que c'est vrai, il avait certainement pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, donc ils auraient peut-\u00eatre pu ma\u00eetriser justement ce genre de geste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:55) [88%] :\r\nAutre pol\u00e9mique il y en aura peut-\u00eatre ouvert avec \u00e7a ce soir si on \u00e9tait serbe, mais comme on est Suisse, on ne l'a pas fait, c'est l'arbitrage, l'arbitrage, c'est toute la Serbie aujourd'hui est r\u00e9volt\u00e9e, la presse tape sur l'arbitre accus\u00e9 de ne pas avoir siffl\u00e9 un penalty \u00e9vident sur Mitrovic ceintur\u00e9 par Lichtsteiner et cher, on a revu 1000 fois les images, on va \u00eatre honn\u00eate Jo\u00ebl Robert il y avait penalty ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:16) [88%] :\r\nPour moi, il y avait penalty au moins l'arbitre aurait d\u00fb aller voir la fameuse vid\u00e9o si elle est pour cela, il aurait d\u00fb l'utiliser parce qu'on sent bien que Mitrovic vient \u00e9galement contact mais chers et Akanji le ceinture \u00e0 2 pour le faire tomber et l\u00e0 je comprends le la r\u00e9volte des Serbes et la col\u00e8re des Serbes si c'\u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 on tiendrait les m\u00eames th\u00e9ories en disant que ce scandale ne pas Philippe l\u00e0 t'es s\u00fbr Seferovic mais c'est ce que je vous disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, la Suisse et, dans cette constellation assez favorable, o\u00f9 tout va bien parce qu'elle est un petit peu quand m\u00eame prot\u00e9ger parce que les arbitres n'ont pas voir l'avare, je vais pas dire que les arbitres, c'\u00e9tait l'\u00e9quipe de Suisse mais autoroute le Br\u00e9sil avec Miranda que hier, elles s'sont extr\u00eamement bien parce qu'il y a toujours un \u00e0 0 contre Mitrovic satur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:58) [89%] :\r\nBon, moi honn\u00eatement, je ne comprends plus rien \u00e0 l'assistance vid\u00e9o hier, je me dis : mais pourquoi est -ce que la barre n'alerte pas l'arbitre moi que l'alerte et puis qu'on ne soit pas au courant, vous en pensez quoi vous Alexandre Comisetti de cette assistance vid\u00e9o : on a l'impression qu'y a une assistance vid\u00e9o \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:14) [88%] :\r\nJe sais pas, je sais pas, \u00e7a me sont pas si flagrant que \u00e7a, je pense que c'est des duels qui sont difficiles, pas penalty, selon moi, repose sur un jeu de sa part, je, je, je l'ai vu il y a, il y a, il y a des contacts, \u00e7a s'accrochent effectivement \u00e7a joue beaucoup l'homme il y a, il y a, il y a, je pense qu'il a \u00e9ventuellement une faute c'est pas assez, c'est discutable de la de la pour les Serbes, Mohamed toute la faute sur sur l'arbitre, je pense qu'ils sont meilleurs temps de regarder la vid\u00e9o de la 2\u00e8me mi- temps qu'ils ont effectu\u00e9, corriger les les \u00e9l\u00e9ments procureur qui est gagner le prochain match plut\u00f4t que de compter sur sur l'assistance vid\u00e9o voil\u00e0 apr\u00e8s la la \u00e0 2 vitesses, je sais pas moi je trouve qu'elle fonctionne plut\u00f4t bien cette assistance vid\u00e9o constat pr\u00e8s midi une correction font une confirmation par rapport \u00e0 une faute qui se serait d\u00e9roul\u00e9s dans les 16 mettons en dehors des 16 m\u00e8tres de toute fa\u00e7on il y aura toujours quelque chose \u00e0 redire, il y aura toujours des gens qui se sentiront frustr\u00e9s par rapport \u00e0 certaines situations, c'est ce que l'on ira de l'avant pour l'am\u00e9liorer les choses et plus finalement les, les, les, les, les excuses devront devront \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:14) [87%] :\r\nComment dire fine quand c'est un accrochage, c'est peut-\u00eatre aussi un peu plus compliqu\u00e9 parce que quand vous avez un joueur qui a de la vitesse et qui se fait toucher l'on peut dire : voil\u00e0, il \u00e9tait il y a, il y a eu contact ou pas c\u00f4te adopte joueur a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis au sol volontairement, il y a penalty ou pas de dire que c'est un accrochage des joueurs sont d\u00e9j\u00e0 au contact avec toute qui a commenc\u00e9, etc, m\u00eame si la la, c'est vrai que Lichsteiner il sature quand m\u00eame bien son adversaire avec pour moi a penalty et puis en plus HCR qu'on rajoute un peu, alors que Mitrovic semble quand m\u00eame un peu plus innocent dans cette sur cette situation, mais c'est vrai que quand il y a un accrochage \u00e7a ce qui est beaucoup plus \u00e0 l'interpr\u00e9tation le que lorsqu'un joueur est g\u00ean\u00e9 dans son \u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:50) [89%] :\r\nIl \u00e9tait, il \u00e9tait \u00e0 Mitrovica \u00e9tait peut-\u00eatre plus innocent dans cette situation -l\u00e0, mais il y a beaucoup de choses qu'on voit pas sur un terrain de foot, et notamment le le le jeu de corps utilis\u00e9 par Mitrovic et c'est vrai que tout au long du match, il s'est coll\u00e9 la grippe et la etc pas et l'arbitre \u00e9tait l\u00e0, il assistait et peut-\u00eatre que le fait que l'oeuvre de Mitrovica, tout au long du match o\u00f9 il a vraiment pes\u00e9 sur la d\u00e9fense mais aussi il s'est accroch\u00e9 \u00e0 tout va, peut-\u00eatre que l'arbitre a estim\u00e9 puisqu'il a siffl\u00e9 pour la Suisse que encore sur cette action l\u00e0, il avait, il avait lui- m\u00eame fait faux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:22) [87%] :\r\nParce qu'il le sermonne via l'arbitre apr\u00e8s Mitrovica se plaint de l'arbitre le sermonne assez longuement et je pense qu'il doit lui dire de lui rappeler certains ant\u00e9c\u00e9dents de la partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:31) [88%] :\r\nBon G\u00e9rard Castella sur cette action l\u00e0 penalty pour vous ou pas, et qu'est ce que vous pensez de de l'assistance-vid\u00e9o sur ce match- l\u00e0, et en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:37) [88%] :\r\nBon, moi je pense que c'est une bonne chose, normalement \u00e7a corrige beaucoup d'erreurs, on a vu encore aujourd'hui, je pense que \u00e7a \u00e7a \u00e7a te donnait mon pourtant mais aura des discussions, il y aura certainement il rend toujours pas compte sur la sur la la la faute de de Lichsteiner et de et de hier, pour moi c'est clair et Net : il aurait d\u00fb au moins demander la vid\u00e9o, puis apr\u00e8s il d\u00e9cida ou la vid\u00e9o aurait voil\u00e0 alors exacte, lui, ne voit pas, c'est une chasse pour moi, ce qui \u00e9tait \u00e9tonnant dans ce dans ces situations -l\u00e0, c'est que c'est une situation de devant le but et normalement il aurait d\u00fb demander l'assistance, maintenant, tant mieux pour la suite, mais je pense que les principaux responsables de c'est les Serbes, ils ont pas ils ont pas jouer 90 minutes comme ils auraient d\u00fb le jouer, il ne faut pas qu'elle pleure apr\u00e8s l'arbitre a pas un match comme \u00e7a parce qu'ils avaient le match en main Isabelle la situation en main et ils ont, ils ont craqu\u00e9 mentalement mais aussi surtout physiquement, o\u00f9 ils ont eu d'\u00e0 peine \u00e0 finir le match avec une certaine fra\u00eecheur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:31) [87%] :\r\nIl est 19 heures 55 messieurs il nous reste minute pour parler du prochain match, celui de mercredi, compte le Costa Rica, vous l'avez dit G\u00e9rard Castella normalement la Suisse va se qualifier, c'est dans la poche, enfin presque, je r\u00e9sume approche faut jouer faut le jouer, mais \u00e7a devrait se passer sans trop de probl\u00e8me, est ce que partager cet avis : Alexandre Comisetti, le Costa Rica, c'est pas un au grain pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:50) [87%] :\r\nNon, mais je pense que de toute fa\u00e7on, l'\u00e9quipe de Suisse est quand m\u00eame loin d'\u00eatre qualifi\u00e9s mais cela fait \u00e9norm\u00e9ment de de de chemin, c'est vrai que, mais ne serait -ce que pour ce proche et sur des huiti\u00e8mes de finale, bah il faut battre le Costa Rica, c'est clair que ce match d'hier \u00e9tait celui qu'il fallait g\u00e9rer le le le qui \u00e9tait le plus difficile \u00e0 g\u00e9rer, elle a bien fait, maintenant c'est vrai que terminer le travail c\u00f4te le Costa Rica, bah ils doivent le faire d\u00e9j\u00e0 aussi pour pour envisager le suivant dans les meilleures conditions possibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:16) [89%] :\r\nJo\u00ebl Robert ce ce match compte le Costa Rica, comment est -ce que vous le voyez, match sans histoire pour l'\u00e9quipe de Suisse qui, en pleine confiance actuellement bon Bobobo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:24) [86%] :\r\nBon, il y a jamais de match sans histoire \u00e0 la Coupe du monde, je vois pas le Costa Rica, quitter la Russie en prenant une 3\u00e8me rouste de suite en se disant on va rentrer avec avec 0 point, du c\u00f4t\u00e9 de de l'Am\u00e9rique centrale magnifique pays, soit dit en passant, non, je pense qu'ils vont essayer de jouer au maximum de leurs possibilit\u00e9s et tout faire pour emb\u00eater les Suisses \u00e0 certains, je pense qu'il pour une bonne \u00e9quipe de Suisse quand m\u00eame pour pour s'assurer cette place le 8\u00e8me finale, \u00e7a ne va pas aller comme sur des roulettes compte le Costa Rica, faut pas s'attendre \u00e0 voir 5 6 \u00e0 2 ce match- l\u00e0, il faudra \u00eatre s\u00e9rieux, il faudra l'entreprendre avec l'id\u00e9e de le gagner pour \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre au 8\u00e8me de finale apr\u00e8s 1er au 2\u00e8me elle verra bien si ce n'est pas important les l'essentiel c'est d'y \u00eatre 8\u00e8me de finale mais il faut y aller avec s\u00e9rieux, je pense qu'elle va se qualifier, parce qu'elle est sup\u00e9rieure dans l'\u00e9tat d'esprit dans mon \u00e2ge jour dans le dans le corps d'une \u00e9quipe, elle est sup\u00e9rieure au Costa Rica, mais il faudra encore que tout cela se v\u00e9rifie sur le terrain, vous \u00eates pas \u00e0 l'abri d'un jour sans un bon vieux pointures toute l'abus de vous courent apr\u00e8s les r\u00e9sultats, je vous rappelle qu'en Afrique du Sud, on pouvait marquer que 2 buts au au Honduras, Alexandre, on se rappelle les attaques en Honduras, on les aurait pas pris dans une 3\u00e8me Ligue ici-bas bien la Suisse a fait 0 \u00e0 0, donc attention, attention, je pense qu'elle va se qualifier, mais il faut le jouer ce match et l'erreur serait de croire que la Suisse est d\u00e9j\u00e0 en huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:35) [88%] :\r\nOui, elle peut jouer le 0 0 G\u00e9rard Castella \u00e7a suffit en point oui mais ne peut pas jouer le 0 0, elle doit jouer pour gagner 2 matches de la jouer pour pour jouer son jeu, elle doit jouer avec ses principes avec sa sa philosophie et avec comme \u00e0 la f\u00eate durant les 2 premiers matchs, pour moi, il y a, il y a, c'est la seule, c'est la seule voie possible et on fera les comptes \u00e0 la fin du match, en jouant de cette mani\u00e8re -l\u00e0, je vois pas comment il peut pas se qualifier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:57) [88%] :\r\nBernard Lehmann sur un petit d\u00e9tail un petit d\u00e9tail oui justement par rapport \u00e0 sa brosse d'abord il faut se qualifier, \u00e7a c'est s\u00fbr, il faut ce qu'il y a, il y a ceux qui se qualifient, et ce qui se qualifie pas, mais ensuite il y a aussi la place et ce qui est juste int\u00e9ressant sur d\u00e9tail mais c'est que dans la Suisse affrontera s'elle se qualifie le 1er ou le 2\u00e8me du groupe F, et pour ce groupe, le groupe de l'Allemagne de Su\u00e8de notamment, et les 2 \u00e9quipes d'ailleurs qui vont s'affronter dans dans 3 minutes, h\u00e9 bien va jouer avant l'\u00e9quipe de Suisse, donc l'\u00e9quipe de Suisse aura d\u00e9j\u00e0 si en terminant 2\u00e8me elle jouera plut\u00f4t le Su\u00e8de ou La Mecque sous le Mexique ou l'Allemagne, donc \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant suivant peut-\u00eatre pas au d\u00e9but du match, \u00e9videmment pas \u00e7a, il faut jouer la qualification, mais tout d\u00e9pend, comme la partie avant, \u00e7a peut peut-\u00eatre jouer un un r\u00f4le parce que vous choisissez quoi d'Allemagne- Mexique ou de Su\u00e8de, si vous avez le choix rarement non, moi je crois il faut il faut choisir la 1\u00e8re place du groupe de la Suisse, et puis voil\u00e0, vous savez, si l'Allemagne est 2\u00e8me c'est peut-\u00eatre pas pour rien non plus, m\u00eame si apr\u00e8s on sait que et grandes \u00e9quipes d\u00e9fendent la peine au d\u00e9but et puis ensuite comme un di\u00e9sel sur l'Allemagne et chez moi di\u00e9sel maintenant que par le pass\u00e9, mais voil\u00e0 peut-\u00eatre que ces grandes \u00e9quipes, ensuite elle monte en puissance, mais je pense que la Suisse doit viser la la victoire le le plus de buts possible et viser la premi\u00e8re place du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:08) [85%] :\r\nBon, alors admettons qu'elle gagne, qu'elles soit Premi\u00e8re du groupe quel est l'adversaire id\u00e9al pour les huiti\u00e8mes Alexandre Comisetti Allemagne- Mexique Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:16) [93%] :\r\nSur ce qu'on a vu le 1er match je pense que ce sera l'Allemagne, je pense que l'Allemagne pourrait nous convenir et qu'on arriverait nous par notre jeu a vraiment les mettre en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:23) [85%] :\r\nSortir l'Allemagne en 8\u00e8me de finale, ce serait pas mal, vraiment, \u00e7a serait bien si votre adversaire, oui, j'aimerais bien jouer les Allemands \u00e7a bien Jo\u00ebl Robert on va terminer l\u00e0- dessus, votre \u00e9quipe de pr\u00e9dilection, c'est la Suisse termine 1\u00e8re de son groupe pour les 8\u00e8me de finale Allemagne- Mexique ou Suez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:37) [85%] :\r\nJe pense que l'Allemagne ne serait pas mal, mais j'ai l'impression que la Suisse va jouer le Mexique dans Mexique est bien parti pour \u00eatre 1er, la Suisse, si elle se qualifie pour Bic, le Br\u00e9sil pourrait battre la Serbie est 1er du groupe c'est l\u00e9gal quand m\u00eame : voil\u00e0, moi je pense que je pense que la Suisse, ben je vais le Mexique bon prenons match au SIDA. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:54) [90%] :\r\nAh, \u00e7a sera un beau match, si effectivement, encore que de quoi batailler, vous l'aurez compris ces prochains jours autour de cette \u00e9quipe de Suisse, qui nous a fait bien plaisir hier soir victoire 2 \u00e0 1 conte la Serbie, on le rappelle et on est bien content de ce succ\u00e8s, qui nous permet de r\u00eaver et d'esp\u00e9rer pour la suite du tournoi Grand merci Alexandre Comisetti est Bernardin Allemann vous \u00e9tiez en Direct de Togliatti, camp de base de l'\u00e9quipe de Suisse, on vous souhaite une belle soir\u00e9e en tout bon dimanche l\u00e0- bas avec les joueurs de l'\u00e9quipe nationale, un grand merci \u00e9galement \u00e0 Jo\u00ebl Robert, qui lui \u00e9tait \u00e0 Moscou aujourd'hui, il continue \u00e0 suivre la Coupe du monde, donc c'est tout bon \u00e9galement, Jo\u00ebl et puis un grand merci \u00e0 vous G\u00e9rard Castella, d'\u00eatre venu nous trouver encore ce samedi dans ce Studio de pour Premi\u00e8re vous seront encore l\u00e0 les prochains samedi et \u00e0 plusieurs reprises jusqu'\u00e0 la fin de la Coupe du monde pour nous parler de l'\u00e9quipe de Suisse \u00e9galement des autres nations qui font la joie des supporters lors de cette Coupe du monde, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tout \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Lucien", "role": "Entra\u00eeneur football", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, G\u00e9rard", "role": "Consultant RTS foot", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comisetti, Alexandre", "role": "footballeur, Consultant RTS Sport ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE716278-67A8-4E1A-B6EB-B9F8F764C1FA", "internalArchiveId": "FE716278-67A8-4E1A-B6EB-B9F8F764C1FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : la France en mode diesel", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Une victoire dans la douleur contre l'Australie, une autre tout aussi difficile contre le P\u00e9rou : la France gagne mais ne tourne pas encore \u00e0 plein r\u00e9gime. Vincent Duluc suit l'\u00e9quipe de pr\u00e8s en Russie. Il nous livre son sentiment.\r\n\r\n* * Une victoire dans la douleur contre l'Australie, une autre tout aussi difficile contre le P\u00e9rou : la France gagne mais ne tourne pas encore \u00e0 plein r\u00e9gime. Vincent Duluc suit l'\u00e9quipe de pr\u00e8s en Russie. Il nous livre son sentiment.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633888", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : la France en mode diesel / SP_2018-06-23T20:13:45_football-la-france-en-mode-diesel", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Une victoire dans la douleur contre l\u02b9Australie, une autre tout aussi difficile contre le P\u00e9rou : la France gagne mais ne tourne pas encore \u00e0 plein r\u00e9gime. Vincent Duluc suit l\u02b9\u00e9quipe de pr\u00e8s en Russie. Il nous livre son sentiment."], "variantIds": ["ece-9633888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:50:51Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [87%] :\r\nLors de son match inaugural h\u00e9 bien imaginons qu'elle se projette un peu trop vers l'avant, mais les Su\u00e9dois ben avec force la par exemple qu'ils vont jouer des contres et donc, si l'Allemagne est men\u00e9 1 0 DAF psychologiquement, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur \u00e0 remonter, h\u00e9las, je ne vois pas dans l'\u00e9quipe de leader, je ne vois pas de Macao, je ne vois pas amer, je ne vois pas de Mario Bachelard, je ne vois pas du Lyonnais sous le coup, une vid\u00e9o qui vous voulez, je vois pas des anciens Ballack pour citer le le dernier, le dernier de ses aboyeurs allemands qu'on a bien connu et qu'on aimait d\u00e9tester aussi parce qu'ils \u00e9taient un peu carr\u00e9 art\u00e9rielle sans sans oublier Stefan Effenberg, bien entendu, le je ne vois pas je vois plus, vous savez, un management horizontales flatte presque moderne qui en vigueur dans un monde globalis\u00e9, o\u00f9 tout le monde donne son avis et finalement on n'en sort pas grand chose, donc la technique des Allemands est \u00e9videmment sup\u00e9rieur au Su\u00e9dois le \u00e9videmment les Su\u00e9dois n'ont rien \u00e0 craindre, et ils savent tr\u00e8s bien que s'ils font un bon match et ben les Allemands risquent de le sortir et en fait je pense que c'est plus la peur de perdre que le d\u00e9sir de gagner qui pourrait l'emporter ce soir, je risque si je suis peut-\u00eatre un peu pessimiste, j'essaye de vous donner ce que je ressens en Allemagne, notamment par les vieux journalistes allemands qui disent c'est peut-\u00eatre la femme quelque chose et je voudrais vous Dieu vous donne un exemple qui moi m'a un peu choqu\u00e9, je ne sais pas si vous l'avez vu la couverture du journal qui tueur jeudi, mon cher St\u00e9phane, il y avait, Joachim L\u00f6w et c'\u00e9tait en noir et blanc et en noir et blanc, vous savez ce que \u00e7a veut dire, en Allemagne, c'est dire que la personne est morte qui est \u00e9videmment extr\u00eamement violent, parce que, \u00e9videmment, Joachim L\u00f6w n'est pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9, mais si vous voulez, c'est comme s'il avait la femme quelque chose, on a \u00e9t\u00e9 champion du monde, on ne saura plus champion du monde et quand on conna\u00eet l'histoire du football allemand et ce que repr\u00e9sente le football pour cette nation h\u00e9 ben il y a un petit peu une une forme de deuil qui est l\u00e0 et qui me me perturbe un petit faut disons -le franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Paulo Bright N\u00e9her notre sp\u00e9cialiste football allemand avec qui nous avons enregistr\u00e9 cette conversation juste avant le d\u00e9but de cette \u00e9mission ne pouvait pas \u00eatre avec nous en Direct ce soir puisqu'il suit actuellement le 2\u00e8me match de l'Allemagne \u00e0 la Coupe du monde face \u00e0 la Su\u00e8de, le coup d'envoi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 il y a 15 minutes le score toujours 0 0, autre \u00e9quipe qui a failli en ce d\u00e9but de Coupe du monde, et plut\u00f4t 2 fois qu'une, c'est l'Argentine, contraint au nul 1 partout contre l'Islande est battu, que dis -je, humili\u00e9 3 0 jeudi contre la Croatie, avec nous, le plus argentin des Suisses, Nestor Subiat, merci d'\u00eatre avec nous, Nestor, alors dites -nous, quel sentiment vous habite aujourd'hui, 2 jours apr\u00e8s ce revers historique pour l'Albiceleste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [89%] :\r\nOh la la, une col\u00e8re, je suis vraiment remont\u00e9s contre, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s remont\u00e9 contre l'entra\u00eeneur que je crois responsabilise \u00e0 100 pourcent par ses choix les 22 par ses choix de de de Jamel hier le l'adversaire de mettre des joueurs, oui il faut pas quand il le faut pas il y a aussi de d'abandonner Messi au milieu de tout \u00e7a, je crois que c'est incroyable d'avoir le meilleur joueur du monde et de pas pouvoir faire un gros match et \u00e7a quand m\u00eame, qui sait ce que je voulais souligner quand m\u00eame Lionel Messi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le joueur avec Ajuelos c'est-\u00e0-dire les 2 offensif \u00e0 toucher le moins de ballons, donc c'est qu'il y a vraiment un probl\u00e8me autour sinc\u00e8rement il y a des joueurs qui n'ont rien \u00e0 faire dans cette s\u00e9lection Argentine, je pense qu'ils sont mis sont m\u00eame pas digne de le porter ce maillot, donc voil\u00e0, mais c'\u00e9tait assez pr\u00e9visible avant on sort de qualification tr\u00e8s difficile et ensuite apr\u00e8s, ben on voit le r\u00e9sultat, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [86%] :\r\nLionel Messi, vous, vous ne le remettait pas en question parce que, aujourd'hui, \u00e0 Gao, il \u00e9tait souvent prot\u00e9geait alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais l\u00e0 les dents commencent \u00e0 grincer Lionel Messi lui aussi dans le viseur pour vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [88%] :\r\nAlors, non, non, non, non, moi je, je suis tellement triste pour lui, je crois que c'est une victime de tout \u00e7a, de de l'entra\u00eeneur de de son son choix tactiques des 2 matches d'ailleurs et L\u00e9o Messi pour toucher le ballon, il devait revenir au niveau de 10, milieu de terrain d\u00e9fensif ou alors le milieu de la d\u00e9fense pour toucher un ballon, je l'ai vu en la vers la fin du match, il le faisait, je sais pas si vous avez vu et sinc\u00e8rement, moi je les remets en question non parce que c'est bien la preuve que vous pouvez \u00eatre le meilleur joueur du monde, mais si vous \u00eates mal entour\u00e9, h\u00e9 ben, et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a donne rien du tout, rien du tout est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [92%] :\r\nAlors il y a eu de grosses erreurs, notamment celle du gardien qui co\u00fbte le le 20 \u00e0 0 et ensuite, on s'est dit bon, normalement \u00e7a devrait lib\u00e9rer l'Argentine qui va devoir maintenant pousser, or elle n'a pas r\u00e9ussi, ce n'est pas une \u00e9quipe l'Argentine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [84%] :\r\nNon, non, non, ce n'est pas une \u00e9quipe pas du tout, c'est un groupe qui, qui est en perdition, qui n'a pas du tout confiance de part justement les changements constants de de du s\u00e9lectionneur et qui a je crois 14 matchs et 14 formations diff\u00e9rentes oh non, il sait plus o\u00f9 il est, et le le peuple toute ma page en des 40 millions d'Argentins, on demande sa t\u00eate hein, hier si ils lui ont demand\u00e9 de d\u00e9missionner, je ne sais pas si vous voyez, \u00e7a c'est le tous les journalistes Argentins s'en prennent \u00e0 lui aux joueurs aussi \u00e9videmment \u00e0 L\u00e9o Messi aussi un petit peu parce que, lui aussi, ben il est sur le terrain, mais comme je vous ai dit ici, les Argentins font plus de passes \u00e0 leur gardien Cabaye au coeur si, \u00e0 ce qu'y a un probl\u00e8me et puis puis l'erreur de cavaliers, c'est incroyable, c'est l\u00e0 l'erreur, c'est \u00e0 la Karius ou alors \u00e0 la \u00e0 la 2\u00e8me l\u00e0 c'est c'est incroyable de faire un truc comme \u00e7a, \u00e0 ce moment du match et le pire l\u00e0- dedans, c'est qu'on a un autre gardien qui aimait enfin le l'Argentine \u00e0 nos gardien qui est bien meilleure, mais l'entra\u00eeneur fait \u00e0 Cavagnolo pourquoi parce qu'il y a des pompiers, para\u00eet -il, voil\u00e0, il nous a prouv\u00e9 qu'il n'en est l\u00e0, il va pas aller vont payer un savoir qu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [87%] :\r\nOui, effectivement, pas toujours le les bonjour, bon vous visez Jorge Sampaoli aujourd'hui oui Nestor Subiat on l'entend bien, je vous provoque un petit peu, vous mettez qui vous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lionel Messi pour le match contenir derri\u00e8re pour qu'il soit bien entour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [87%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 Dybala Dybala l\u00e0 qui est un des meilleurs joueurs du monde, vous voyez \u00e7a aussi monsieur Sampaoli, lui, pense qu'un joueur qui joue en Argentine \u00e0 NT qui s'appelle \u00e7a est meilleur que un mec comme Dybala un type qui qui est craint par tout le monde et qui est multi- champion avec l'Iowa pareil de l'autre c\u00f4t\u00e9, lui il pense qu'un gars comme \u00e0 Konya, qui joue \u00e0 peine depuis 2 mois en Europe, je crois, Benfica il est meilleur que Di Maria qui est dit Maria qu'que c'est un c'est c'est multichampionne le PG, mais c'est \u00e0 ne rien comprendre non mais sinc\u00e8rement, hein, il fait des choix incroyable et et c'est \u00e7a, mais en fait il a d\u00e9stabilis\u00e9 tout le monde et puis il y a des quelques joueurs en Argentine qui ne doivent plus porter ce maillot encore une fois, l\u00e0 je pense \u00e0 ma ch\u00e8re Mascherano \u00e0 Biglia bonsoir Mascherano enfin bon match n'ont pas non, non, non, c'est le frein \u00e0 main, l'\u00e9quipe est un leader, je pense \u00e0 mon avis n\u00e9gatif dans cette s\u00e9lection, moi c'est mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [92%] :\r\nC'est difficile hein quand m\u00eame dans cette s\u00e9lection, parce qu'il y a Lionel Messi qui prend \u00e9norm\u00e9ment de place \u00e9videmment pour ses co\u00e9quipiers, \u00e7a ne doit pas \u00eatre \u00e9vident dans le vestiaire et puis durant tout ce qui entoure les matches \u00e9galement ces joueurs qui sont enferm\u00e9s dans un h\u00f4tel complet r\u00e9sultats mauvais sans g\u00eane, on imagine que l'ambiance va \u00eatre morose quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [86%] :\r\n\u00e0 Lhassa, l\u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s morose et puis il commence \u00e0 se se tirer dessus, hein, hier j'ai vu une d\u00e9claration de oui alors, suite \u00e0 un journaliste argentin qui lui disait que sans parler avait a dit que le projet \u00e9tait un avait fracass\u00e9 sous son vous auriez vu la la t\u00eate de de locaux Nao\u00eblle qui dit \u00e7a, on peut les lacs et dire ce qu'il veut, celui -l\u00e0, non, quand m\u00eame, non, il y a un petit peu de probl\u00e8me l\u00e0- dedans, il y a il n'ont plus confiance en lui, en fait, les joueurs et puis vous savez comment ils sont les joueurs, hein, c'est toujours la faute de la de de l'arbitre de l'arbitre de valeur non plus, en plus, trop de de l'entra\u00eeneur, quand \u00e7a va mal, ils sont un petit peu, toujours \u00e0 pleurer que si, et que \u00e7a et voil\u00e0, mais je pense que c'est une faillite collective hein, voil\u00e0 et super triste pour L\u00e9o Messi qui m\u00e9rite pas cette s\u00e9lection \u00e0 l'Argentine, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [87%] :\r\nVous parlez de de tristesse, de pleurs, on a vu le peuple argentin pleurer, faut pour bien qu'on ne comprenne pas ce que c'est diff\u00e9rent de la Suisse compl\u00e8tement l'\u00e9quipe nationale pour le peuple argentin, c'est quelque chose de si l'\u00e9quipe nationale va mal, la vie en Argentine va mal, oui, oui, parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [89%] :\r\nLe football Argentine, c'est une religion c'est c'est le la chose la plus importante \u00e0 la rigueur se passe avant la famille, c'est l'argentin souffre vraiment, croyez -moi, regardez un petit peu aussi les P\u00e9ruviens comme il souffrait apr\u00e8s l'\u00e9limination il pleurer et c'est quelque chose de dramatique pour les Argentins de voir leur \u00e9quipe se faire se faire balader comme \u00e7a \u00e0 j'aimerais quand m\u00eame f\u00e9liciter la Croatie, ils \u00e9taient l\u00e0 quand m\u00eame hein, c'est une belle \u00e9quipe, puis on joue bien jou\u00e9 eux non, quand vous avez des Modric Rakitic 2 des meilleurs joueurs du monde, voil\u00e0, on peut s'attendre \u00e0 part, que ce soit dur mais bon quand m\u00eame pas si si incroyablement perdra aussi incroyablement sommation oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [91%] :\r\nEst ce que cette d\u00e9faite 3 0 pourrait secouer le groupe une r\u00e9action peut -elle \u00eatre possible contre le Nigeria selon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [86%] :\r\nEt ben des, disons que c'est, c'est tout le mal qu'on peut leur souhaiter un dans ce ce cas -l\u00e0, attention \u00e0 la marche, m\u00e9decine, mais par contre je crois que il faut que les joueurs fassent l'\u00e9quipe, hein, parce que sans police et plus il est un et puis il y a un truc, je pense qu'il y a une chose qui qui qui est importante et c'est que si jamais l'Argentine parce c'est comme si c'est c'est inesp\u00e9r\u00e9, attention \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [86%] :\r\nVous \u00eates comme \u00e7a, vous les Latins, vous voyez vous emballez d\u00e9clar\u00e9 mal, c'est la fin du monde et puis il suffit que petite \u00e9tincelle et l\u00e0 vous voyez tout de suite \u00e0 nouveau champion du monde, ben non, non, non je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [83%] :\r\nDu monde, c'est impossible \u00e0 Aix d'\u00e9quipe, hein, sinc\u00e8rement, hein, non, non, non, mais je sais bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [85%] :\r\nBah, il y a 4 ans, elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait pas ph\u00e9nom\u00e9nal non plus la Suisse, elle \u00e9tait seule justesse en en prolongation en 8\u00e8me de finale, h\u00e9 oui, et puis finalement l'Argentine en finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [82%] :\r\nMais oui, et j'\u00e9tais en finale mais et elle \u00e9tait solide et elle a failli gagner d'ailleurs \u00e0 la fin, un tr\u00e8s bon match en finale entre Allemagne et l'Argentine a perdu jusqu'en prolongation mais mais ce groupe- l\u00e0 et et atteint moralement \u00e0 mon avis parce qu'on les traite de perdants de l'usage de logeur de il final hein tout ce groupe l\u00e0, L\u00e9o Messi du Mali \u00e0 m\u00e2cher non. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:09:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duluc, Vincent", "role": "Sp\u00e9cialiste foot fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEDC4DB6-633D-45D5-89B3-0E8EC8A3EAC5", "internalArchiveId": "DEDC4DB6-633D-45D5-89B3-0E8EC8A3EAC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : le Portugal et le ph\u00e9nom\u00e8ne CR7", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Il est sans doute le joueur qui a le plus marqu\u00e9 la premi\u00e8re semaine de la Coupe du Monde. Il est aussi celui qui a le plus marqu\u00e9 tout court avec quatre buts en deux matchs, dont un tripl\u00e9 contre l'Espagne. Cristiano Ronaldo porte l'\u00e9quipe du Portugal quasiment \u00e0 lui tout seul. Il fait na\u00eetre les passions les plus folles dans le pays comme en t\u00e9moigne notre correspondant Olivier Bonamici.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633889", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : le Portugal et le ph\u00e9nom\u00e8ne CR7 / SP_2018-06-23T20:03:45_football-le-portugal-et-le-phenomene-cr7", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Il est sans doute le joueur qui a le plus marqu\u00e9 la premi\u00e8re semaine de la Coupe du Monde. Il est aussi celui qui a le plus marqu\u00e9 tout court avec quatre buts en deux matchs, dont un tripl\u00e9 contre l\u02b9Espagne. Cristiano Ronaldo porte l\u02b9\u00e9quipe du Portugal quasiment \u00e0 lui tout seul. Il fait na\u00eetre les passions les plus folles dans le pays comme en t\u00e9moigne notre correspondant Olivier Bonamici."], "variantIds": ["ece-9633889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:53:19Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nOui sport premi\u00e8re avec Inter discount Cr\u00e9dit Suisse et Swiss. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nLa Coupe du monde de football a commenc\u00e9 il y a 9 jours 31 matches ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s il y a eu des surprises, des d\u00e9ceptions des confirmations et des \u00e9liminations d\u00e9j\u00e0 et puis la grosse sensation de la premi\u00e8re semaine, c'est \u00e9videmment la d\u00e9faite de l'Allemagne dimanche pass\u00e9 contre le Mexique, le champion du monde en titre, battu 1 \u00e0 0 c'est la premi\u00e8re fois que l'Allemagne ne gagne pas son 1er match du Mondial depuis cette \u00e9dition alors est -ce un accident de parcours ou le malaise est -il plus profond, c'est la question que nous avons pos\u00e9es \u00e0 notre sp\u00e9cialiste du football allemand Polo Breitner. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:41) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, mon cher St\u00e9phane, c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 la question parce qu'il y a vraiment plusieurs sentiments qui se m\u00e9langent, y compris en Allemagne lorsque vous allez les retours de la rencontre \u00e9videmment l'Allemagne n'avait pas perdu en match d'ouverture d'une Coupe du monde depuis 1982 mais par contre ce qui est s\u00fbr, c'est que cette g\u00e9n\u00e9ration, donc j'ai envie de dire : la g\u00e9n\u00e9ration des militaires, il n'avait jamais connu un d\u00e9part si difficile car \u00e7a fait un peu penser \u00e0 vous savez un 1er de classe qui \u00e0 chaque fois et tranquille pendant les tours et puis bon, apr\u00e8s, on peut se minute par l'Italie, on peut soigner par l'Espagne, etc, mais entre- temps, on a battu le Br\u00e9sil et l\u00e0 d'un seul coup, mais m\u00eame si vous voulez le Mexique n'est pas une petite \u00e9quipe et l\u00e0 on a ce choc de cette d\u00e9faite, mais c'est une d\u00e9faite m\u00e9rit\u00e9e quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nOui, et puis c'est vrai que les matches de pr\u00e9paration n'\u00e9tait pas rassurant non plus, on pouvait se douter que cette Allemagne- l\u00e0 ne nageait pas dans sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 habituelle non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [88%] :\r\nBen \u00e7a on peut le voir comme \u00e7a, mais on peut le voir a posteriori comme \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que cette \u00e9quipe d'Allemagne, encore une fois la 10 sur 10 en qualifications pour la Coupe du monde, hein, je rappelle juste cette statistique, qui pour moi est une mirobolante, c'est quand m\u00eame la seule nation au monde qui est invaincu \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans toute l'histoire de ces qualifications Coupe du monde \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est quoi une seule statistique, mais c'est vrai, donc fait auditionner y a un an, rappelons -nous quand m\u00eame une \u00e9quipe B allemande gagner la Coupe du Conf\u00e9d\u00e9rations en infligeant un 4 1 au Mexique l'oublions pas, en demi- finale, cette m\u00eame les m\u00eames, les espoirs remport\u00e9 eux aussi avec une \u00e9quipe B parce qu'une partie \u00e9tait pass\u00e9 dans le groupe de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations remport\u00e9e aussi l'Europe, le le secret a d'Europe Espoirs, donc on pourrait se dire : bon, finalement, \u00e7a va aller, alors c'est vrai qu'on peut regarder comme \u00e7a, mais on peut aussi regarder les matches de 2018 le dernier match de pr\u00e9paration, comme vous l'avez dit, ou les, les, les matchs par an du mois de mars que les matchs amicaux du mois de mars contre l'Espagne contre le et contre le Br\u00e9sil, et l\u00e0, \u00e9videmment, il y aurait beaucoup plus de choses \u00e0 dire, donc en fait c'est tr\u00e8s difficile de dire de dire est -ce que on pouvait pr\u00e9voir \u00e7a, moi je pars du principe que l'Allemagne, comme on dit en Allemagne c'est une, c'est une \u00e9quipe de tournoi, donc je pensais que \u00e7a allait partir Tati maintenant et j'ai peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 un peu pr\u00e9tentieux et c'est peut-\u00eatre aussi la pr\u00e9paration qui n'a pas \u00e9t\u00e9 bonne, quand je parle de pr\u00e9paration, c'est que la surcharge de travail, c'est peut-\u00eatre que cette \u00e9quipe est pr\u00e9vue pour un long tournoi et en face, c'\u00e9tait le Mexique qui n'a pas une mauvaise \u00e9quipe donc \u00e7a c'est un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [89%] :\r\nOui, ce qui a surpris dimanche parce qu'il se peut qu'un joueur se troue lors d'un match, mais l\u00e0 il y a tous les les tauliers de l'\u00e9quipe qui ont failli \u00d6zil Kadir M\u00fcller et ce sont eux qui sont vis\u00e9s aujourd'hui et \u00e7a, c'est assez rare en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:07) [87%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, \u00e7a fait partie je trouve ce d\u00e9bat il y a 11 joueurs nouveaux, sur les 23 joueurs qui sont partis en Russie par rapport \u00e0 l'Euro 2016 le probl\u00e8me en fait, c'est si vous vous rendez compte, c'est qu'en fait tout a qui mobilise toujours les m\u00eames joueurs, c'est-\u00e0-dire qu'en fait les les nouveaux qui sont arriv\u00e9s, ce sont des coiffeurs de 2018 qui vont remplacer les coiffeurs de 2016 donc finalement le groupe n'est pas si est toxique \u00e7a et pourtant, les chiffres de 2016 et une \u00e9quipe de 1018 pardon est plus forte que celle de 2016 puisqu'on avait les m\u00eames les bless\u00e9s permanent, Marco Reus Lucas il calcule douanes qui sont pr\u00e9sents, on a une vraie concurrence devant avec Timo Werner qui concurrence Mario Gomez qu'on n'avait pas l'Euro 2016, par exemple, mon \u00e9tudia \u00e0 \u00d6zil autre faisais pardon soit M\u00fcller soit G\u00f6tze en faux 9 et l\u00e0 on s'est rendu compte que cette g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait championne du monde et que le fort logiquement mais sur le terrain h\u00e9 ben \u00e0 4 ans de plus et on ne sait pas si \u00e0 la fin nous il a \u00e9t\u00e9 catastrophique, Draxler a pas \u00e9t\u00e9 bon nucl\u00e9aire ce qui a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable fant\u00f4me qui dira : on a vu \u00e0 l'image de sa saison, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s moyen, les d\u00e9fenseurs centraux Hummel c'est atteignent pareil, c'\u00e9tait tr\u00e8s lourd, alors que ce sont des joueurs par exemple si au jeu au pied notamment Maxime sont tr\u00e8s int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [88%] :\r\nTout \u00e7a, Toni Kroos, par exemple, la v\u00e9ritable rampe de lancement a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 marqu\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s par les Mexicains et on a une \u00e9quipe d'Allemagne finalement qui a \u00e9t\u00e9 incapable de se rebeller, si vous voulez, comme si, mais bon, ce monsieur, ce qui m'arrive, mais c'est pas l\u00e0, c'est pas \u00e7a le sc\u00e9nario qui est pr\u00e9vu, qu'est ce qui m'arrive, pourquoi je me suis emb\u00eat\u00e9 par les Mexicains, c'est un petit peu \u00e7a si vous voulez qui nous qui nous perturbe parce qu'on a vu contre le Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [84%] :\r\nAlors il y a l'attitude de certains joueurs, que la tactique \u00e9galement, on a vu l'Allemagne parfois se ruer \u00e0 l'attaque qui avait pratiquement 8 joueurs en phase offensive, et du coup \u00e7a frais des contrats au Mexicains et alors et tactiquement comment est -ce que l'Allemagne est jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [96%] :\r\nAlors ce qui est emb\u00eatant si vous voulez, ce qu'il y a plusieurs choses c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [89%] :\r\nCela, il faut vous envoyer un pav\u00e9 dans la mare du Sud s\u00e9lectionneur et qui a un petit peu a \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9e aussi par quelques joueurs allemands, c'est que, en fait, il y avait pas de plan B, c'est-\u00e0-dire qu'en fait le jeu de possession du football allemand qui est au m\u00eame niveau que le football espagnol par. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:13) [90%] :\r\nDonc la s\u00e9lection espagnole et celle qui nous fait aimer le football aussi parce que les joueurs qui passent leur temps \u00e0 d\u00e9fendent c'est quand m\u00eame pas passionnant non plus aux un match de football et s'est rendu compte qu'il y avait pas d'alternative, mais on on a vu surtout des joueurs compl\u00e8tement, j'ai envie de dire, c'est-\u00e0-dire que c'est Boateng \u00e9tait laiss\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon, les joueurs parti compl\u00e8tement \u00e0 l'attaque, et on n'a pas retrouv\u00e9 les automatismes qu'on avait vu d'habitude en mati\u00e8re de de bord certains matchs de pr\u00e9paration, je pense au match Allemagne- Espagne du mois de mars, qui \u00e9tait assez fabuleux d'ailleurs au niveau technique entre les 2 \u00e9quipes qui faisait qui aura, au passage, on a fait de tr\u00e8s beaux finalistes, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant et l\u00e0 vous avez eu une \u00e9quipe d'Allemagne que je n'ai pas vu depuis des ann\u00e9es comme \u00e7a, incapable de se trouver, mais qu'on avait d\u00e9j\u00e0 vu, d\u00e9j\u00e0 dans les matchs pr\u00e9paratoires contre l'Arabie Saoudite et puis cette d\u00e9faite contre l'Autriche, mais qui \u00e9tait un peu sp\u00e9ciale, d\u00e9j\u00e0 parce que c'est l'Autriche, et c'est toujours une rencontre sp\u00e9ciale pour les Allemands, et en plus, parce que vous savez qu'il avait il y a eu des trombes d'eau qui sont tomb\u00e9s mais on peut chercher des excuses, on sent que l'Allemagne n'est pas rentr\u00e9 en tournoi et surtout qu'elle a perdu son football et \u00e7a c'est pas normal, mais c'est aussi peut-\u00eatre la fin malheureusement envie dire du football de possession, c'est-\u00e0-dire de cette \u00e9quipe de ces \u00e9quipes qui veulent absolument contr\u00f4ler le ballon et faire du beau jeu, il faut \u00eatre aussi efficace, les Mexicains ont \u00e9t\u00e9 les Allemands ne l'ont pas du tout \u00e9t\u00e9 mais plus grave que \u00e7a, il y a certains joueurs, je pense \u00e0 mes ao\u00fbt \u00d6zil qui ne fait pas du tout dans le match, et l\u00e0 c'est plus c'est plus ennuyeux J\u00e9r\u00f4me Guillon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [92%] :\r\nAlors, vous la suivez depuis longtemps cette \u00e9quipe d'Allemagne Polo Breitner est -ce que vous devez remonter loin dans vos souvenirs pour voir une \u00e9quipe aussi f\u00e9briles que celle que l'on a vu dimanche sur la pelouse lors d'un tournoi officiel comme la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:45) [88%] :\r\nJe de m\u00e9moire, j'ai pas j'ai pas souvenance j'ai souvenance de crise de l'Euro 2000, ou de l'Euro 2004, mais la lutte \u00e9quipe allemand n'\u00e9tait vraiment pas pas excellence c'est diff\u00e9rent, c'\u00e9tait vraiment la crise du football allemand, mais l\u00e0, si vous voulez, \u00e7a, ce qui m'emb\u00eate vraiment dans ce que j'ai, dans ce que j'ai vu contre le Mexique et c'est ce qui fait que je suis assez pessimiste en fait pour, m\u00eame pour la rencontre de ce soir, c'est que je vois encore une fois, un 1er de classe fusion lui dire une g\u00e9n\u00e9ration qui est n\u00e9e avec une avec une cuill\u00e8re dor\u00e9e dans la bouche, mais aux Tony Cruz qui \u00e9lira avancer un Shire Philipp Lahm, si vous voulez, et c'est la seule qu'on se dit mais je suis l\u00e0, je suis dans une cour de tr\u00e8s haut, je suis dans une cour d'\u00e9cole et puis les gens enfin s'ils sont en train de m'emb\u00eater, je sais pas comment faire pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me et je pense que \u00e7a manque un petit peu, on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, St\u00e9phane, un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 technique qui est arriv\u00e9e beaucoup plus dans le football allemand, ce qui m'emb\u00eate un petit peu ce que je vois pas les vieilles valeurs entre guillemets du football allemand qui sont des valeurs de souffrance Leiden Schaffter tr\u00e8s de en hommage \u00e0 la passion du Christ \u00e9videmment de la la de de se battre, j'ai pas envie d'emp\u00eacher ces prend vie, mon cher St\u00e9phane, d'employer des mots vulgaires, mais en fait il y a, il y a des mots tr\u00e8s, tr\u00e8s facile \u00e0 utiliser pour ce moment -l\u00e0, je vois pas une \u00e9quipe qui se r\u00e9voltent, si on veut vraiment, j'ai pas vu \u00e7a depuis des ann\u00e9es, disons -le tr\u00e8s clairement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [92%] :\r\nAlors \u00e7a n'\u00e9tait qu'un match, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, Polo Breitner, \u00e7a n'\u00e9tait que le 1er match il y a encore 2 matchs pour l'\u00e9quipe d'Allemagne est -ce que cette d\u00e9faite peut fragiliser vraiment le groupe ou est -ce qu'elle peut aussi le renforcer peut-\u00eatre parce qu'on sait qu'une d\u00e9faite comme celle -ci peut servir d'\u00e9lectrochoc parfois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:16) [89%] :\r\nOui, \u00e7a peut date d\u00e9j\u00e0 de toute fa\u00e7on, les Allemands vont \u00eatre forc\u00e9s de rentrer au tournoi sinon ce soir, il faut faire leurs valises, \u00e7a \u00e7a Florian, ce qui est s\u00fbr et ce qui est toujours un peu emb\u00eatant c'est que cette \u00e9quipe, \u00e0 mon avis est plus forte que celle de 2016 de l'Euro 2016, encore une fois parce que Marco Reus l\u00e0 parce qu'il y a une ann\u00e9e l\u00e0 parce que Timo Werner est l\u00e0 pour faire concurrence avec Mario Gomez mais j'ai le sentiment qu'on est dans un contexte allemand et qui d\u00e9passe le cadre de la s\u00e9lection germanique beaucoup plus n\u00e9faste qu'on veut bien dire, si vous voulez que lorsque l'Allemagne est devenue championne du monde en 2014 h\u00e9 ben en 2013 avais avait la finale de Ligue des champions entre le 100 pourcent allemande entre le Bayern et Dortmund, l\u00e0 on est dans un autre contexte, tiens, \u00e7a ne va pas avec l'\u00e9quipe d'Allemagne tient la seule l'ann\u00e9e des DD, les clubs de Ligue des clubs allemands a \u00e9t\u00e9 catastrophique en Coupe d'Europe, il y a beaucoup de discussion en Allemagne sur les mod\u00e8les de d\u00e9veloppement des clubs, vous savez le fameux 56 ans, qui commen\u00e7ait \u00e0 nouveau critiqu\u00e9 tout \u00e7a et on a le sentiment, si vous voulez qu'on est dans un dans une femme cycle qui fait que cette \u00e9quipe allemande qu'on voit sur le terrain qui a 4 ans, qui n'est pas une vieille \u00e9quipe mais qui a tout de m\u00eame 4 ans de plus que celle de de la Coupe du monde 2014, au Br\u00e9sil, h\u00e9 bah elle est peut-\u00eatre en fin de cycle, donc je veux bien croire un rebond et c'est possible mais je, je vois pas aujourd'hui les ressorts qui ferait que cette \u00e9quipe deviendrait le favori que je pensais, au m\u00eame titre que l'Espagne, je suis assez pessimiste pour \u00eatre la m\u00e9daille ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [90%] :\r\nC'est la Su\u00e8de et la Cor\u00e9e-du-Sud dans les 2 prochains adversaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:42) [87%] :\r\nOn est d'accord, mais vous savez, ce n'est pas un groupe facile, je veux dire \u00e7a, une autre fa\u00e7on, c'\u00e9tait pas un groupe difficile au d\u00e9part, lorsqu'on a Mexique Su\u00e8de et Cor\u00e9e du Cor\u00e9e-du-Sud mais ce c'est pas, ce ne sont pas des peintres non plus, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui, la Su\u00e8de, c'est tr\u00e8s bien que si, imaginons que l'Allemagne, qui a beaucoup de faiblesses d\u00e9fensives lors de son match. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-936C678E-DB05-422F-8F7B-801F5A08EA87", "internalArchiveId": "936C678E-DB05-422F-8F7B-801F5A08EA87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : l'Espagne ne rassure pas pleinement", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David, Fran\u00e7ois\r\nContrainte au nul contre le Portugal, l'Espagne a p\u00e9niblement battu l'Iran 1 \u00e0 0 pour son deuxi\u00e8me match de la Coupe du Monde. Consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des grands favoris du tournoi avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, l'\u00e9quipe n'a pas convaincue. Est-elle vraiment aussi forte qu'annonc\u00e9e ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste football espagnol, Fran\u00e7ois David.\r\n\r\n* * Contrainte au nul contre le Portugal, l'Espagne a p\u00e9niblement battu l'Iran 1 \u00e0 0 pour son deuxi\u00e8me match de la Coupe du Monde. Consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des grands favoris du tournoi avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, l'\u00e9quipe n'a pas convaincue. Est-elle vraiment aussi forte qu'annonc\u00e9e ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste football espagnol, Fran\u00e7ois David.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633892", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : l\u02b9Espagne ne rassure pas pleinement / SP_2018-06-23T19:41:22_football-l-espagne-ne-rassure-pas-pleine", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Contrainte au nul contre le Portugal, l\u02b9Espagne a p\u00e9niblement battu l\u02b9Iran 1 \u00e0 0 pour son deuxi\u00e8me match de la Coupe du Monde. Consid\u00e9r\u00e9e comme l\u02b9un des grands favoris du tournoi avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, l\u02b9\u00e9quipe n\u02b9a pas convaincue. Est-elle vraiment aussi forte qu\u02b9annonc\u00e9e ? L\u02b9avis de notre sp\u00e9cialiste football espagnol, Fran\u00e7ois David."], "variantIds": ["ece-9633892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:47:30Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est \u00e7a pour moi c'est pas tr\u00e8s alors pourquoi les autres entra\u00eeneurs comme Didier Deschamps, par exemple, font tourner qu'\u00e0 ce rythme, Mohamed, Didier Deschamps, il a dit une fois, il a dit une chose, en 98 la la, il y avait fait jouer les justement les joueurs que Jacquet avait fait jeu les joueurs qui est pas jou\u00e9 beaucoup dans les 2 premiers matchs et il avait d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de peine dans le dans le match contre le Paraguay en 8\u00e8me de finale il reproche \u00e0 Deschamps justement de \u00e0 Jacques et d'abord fait se tourner, mais je pense que c'\u00e9tait pour moi, c'est juste, il faut faire attention de de garder ce rythme de garder cette ce tempos de garder l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 peut-\u00eatre faire un changement de changement ben mais pas de coup 4 ou 5 comme il y a des des et des s\u00e9lectionneurs font homme avec le risque de cramer les jours non pour les huiti\u00e8mes de finale, ou \u00e9ventuellement un quart de finale non je pense pas qu'on crame les joueurs, ils ont, ils ont l'habitude, disons le Tempo ont ils sont sont des pros et il y a pas de probl\u00e8me, pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\n19 heures 42 messieurs, on parle des des sujets qui f\u00e2chent maintenant parce qu'il y a des sujets qui f\u00e2chent, et notamment le geste tous les gestes des buteurs hier soir Granit Xhaka Jordan Shaqiri qui ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur but en mimant l\u00e8gue albanais avec leurs mains, un geste politique qui fait d\u00e9bat en Suisse au Kosovo et en Serbie alors Bernard mains a pu recueillir aujourd'hui la vie d'Alex Michel, c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASS, il lui a demand\u00e9 s'il regrettait ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 hier soir lors de ces c\u00e9l\u00e9brations de but \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\nNon je ne regrette pas, \u00e7a, \u00e7a s'est fait donc des \u00e9motions dans les \u00e9motions que \u00e0 2 niveaux, moi, et je pense aussi beaucoup de spectateurs en Suisse ont beaucoup de peine pour s'imaginer la pression qui qui qui r\u00e9gnait sur le terrain et aussi bien s\u00fbr pour les joueurs de double nationalit\u00e9 dans le concept contexte sp\u00e9cial, je suis n\u00e9 dans la r\u00e9gion de Soleure : je ne peux pas du tout, imaginez, mes parents \u00e9taient suisses Les enfants c'est ce que je suis pas du tout imaginer la pression qui r\u00e9gnait, qui avait hier dans dans le stade et puis autour de ses joueurs, donc j'assume un peu et jeudi, maintenant il faut faut faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 leur \u00e9coute et puis, pas tout de suite, venir avec les opinions, mine de rien, la Suisse est ou on peut s'exprimer comme on veut et sans que les Syriens c'est cela veut dire que finalement chaque, chaque joueur peut faire son acte politique sur un terrain avec le maillot de l'\u00e9quipe de Suisse sur les \u00e9paules, \u00e7a c'est une interpr\u00e9tation que c'est \u00e7a un acte politique, on peut tr\u00e8s bien imaginer aussi un joueur qui marque un but, et qui fait la croix c'est aussi \u00e0 une expression religieuse, on veut en fait \u00e9viter les expressions religieuses et politiques sur le terrain, mais il y a toujours aussi la r\u00e9ception est aussi important que l'\u00e9mission d'un d'un d'un geste proc\u00e8s que depuis 2014, c'\u00e9tait les choses \u00e9taient claires : le journal est plus faire ce ce genre de geste jamais je vais dire \u00e7a, je pense qu'on est dans un processus de d'int\u00e9gration de solidarit\u00e9 qui remarquables et mine de rien, dans les \u00e9motions, il y a des, des, des, des choses qui se font quand par exemple prendre le maillot et puis prendre un carton jaune apr\u00e8s, remarque un l\u00e0, vous avez dit : vous avez parl\u00e9 que joueurs, ils vont plus faire, vous avez mis d\u00e9j\u00e0 des barri\u00e8res ou \u00e7a peut continuer, peut apporter, je comprends l'id\u00e9e est, et aussi la volont\u00e9 de vouloir tout r\u00e9gler aussi pour le futur, c'est super dynamique, l'environnement, on a ici et \u00e7a ne serait pas correct de ma part de dire \u00e7a va \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, on parle et on y travaille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [88%] :\r\nAlex Michel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ASF, vous avez \u00e9crit en Direct Jo\u00ebl Robert ces ces 2 gestes ce qu'ils ont g\u00e2ch\u00e9 la soir\u00e9e, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [91%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 5 th\u00e8me et je pense qu'on a raison d'en parler, il faut resituer le contexte sp\u00e9cial entre le Kosovo et la Serbie, je ne vais pas le faire les d'histoire le font tr\u00e8s bien sans doute mieux que moi, je les ai lus, je disais, \u00e9tudier, je sais ce que c'est les familles qui ont souffert, dont celle de Behrami et de Shaqiri des exodes par milliers, c'est pour cela que certaines personnes sont arriv\u00e9es en Suisse aussi, il faut pas l'oublier la provocation des Serbes, alors pour moi ce geste sous le maillot suisse n'est pas sp\u00e9cialement tr\u00e8s malin, mais bon c'est pas non plus le scandale plan\u00e9taire si la Suisse au niveau du foot, elle est l\u00e0, c'est parce qu'elle est multi- raciale multiculturelle, mais voil\u00e0, il faut aussi qu'on accepte toutes les facettes de ces cultures -l\u00e0 qui donne tant de richesses \u00e0 notre football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [90%] :\r\nAlexandre Comisetti vous \u00e9tiez avec nous hier soir en Direct apr\u00e8s le match, avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi sur ce sujet, je vais quand m\u00eame vous reposer la question pas tout le monde n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9coute, hier soir, pour vous, bah il y a pas de raisons de pol\u00e9miquer, d'ailleurs, vous, vous ne voulez pas qu'il y a une pol\u00e9mique l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [88%] :\r\nNon, absolument pas, absolument pas, pour plusieurs raisons, c'est que ben, effectivement, il y a eu ce geste apr\u00e8s c'est vrai que, ben voil\u00e0, chacun y donnera son son interpr\u00e9tation politique ou pas, moi j'en parle pas, en tout cas \u00e0 ce niveau -l\u00e0, moi j'ai retenu d'autres images parce que finalement, retient les images convenues de soir\u00e9e je retiendrai les buts de ces joueurs qui ont \u00e9t\u00e9 pour moi fait fantastique, c'est l'engagement de de s\u00e9jour d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et je fais pas diff\u00e9rence du 1er au dernier des des 23 mais surtout je retiens aussi la comm\u00e9moration global d'apr\u00e8s- match, l\u00e0 c'est peut-\u00eatre des images qui passaient par la t\u00e9l\u00e9 mais c'est chaque joueur suisse dont faisait partie ben les joueurs dont on parle maintenant qui sont all\u00e9s embrasser la croix qui sont all\u00e9s montrer leurs maillots qui sont all\u00e9s partager, donner leur maillot aux supporters, je pense qu'il y a vraiment un r\u00e9el amour pour ces joueurs de ses joueurs pourront neutre \u00e9quipe nationale, voil\u00e0, je crois qu'il faut, il faut aussi en \u00eatre construisant pas besoin tout le temps de le dire, je crois qu'il y a des gestes aussi qui qui le prouvait dans le stade, je l'ai vu et j'en suis le t\u00e9moin et je pense, je suis le t\u00e9moin depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est vrai que, voil\u00e0, c'\u00e9tait hier, c'est un contexte tr\u00e8s tr\u00e8s particulier que, une fois de plus, on ne peut pas comprendre Monsieur Michel est n\u00e9 \u00e0 Soleure, moi je suis n\u00e9 dans le Gros-de-Vaud voil\u00e0, c'est, c'est, je peux pas comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans ces dans ces pays, il a, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et c'est vrai que je retiens ce qui me ce qui ce qui m'a vraiment touch\u00e9 et c'est c'est ce que j'ai vu c'est ces c'est 23 joueurs plus ce staff qui allait embrasser leur maillot qui allaient se serrer dans les bras, et comme elle et partager des choses avec tous ces Suisses qui \u00e9taient qui \u00e9taient dans les tribus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [86%] :\r\nParce qu'on pouvait se poser la question \u00e0 ceux qui avaient peut-\u00eatre certains joueurs qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 d'accord, \u00e7a aurait pu cr\u00e9er un peu de dissensions, c'est vrai que dans le vestiaire, hier m\u00eame les joueurs que j'ai interrog\u00e9 avaient tous l'air finalement voil\u00e0 Embolo qui kuduro je m'en fous, moi, ils ont bien jou\u00e9 \u00e7a qui m'int\u00e9resse Gavranovic aussi qui est un peu concern\u00e9 mais qui aujourd'hui r\u00e9pondre avant \u00e7a, celui lui pose pas trop de probl\u00e8me, c'est vrai qu'au niveau de l'unit\u00e9, il y a pas eu trop de soucis, hier, on a vraiment senti une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s unis par Par-contre c'est vrai que quand m\u00eame, ce qui me d\u00e9range un peu ses comptes Alex mis Cheyrou au aujourd'hui le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Claudio Sulser viennent dire que ces gestes \u00e9taient pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es, \u00e7a me semble un peu quand m\u00eame \u00e9trange la part quand m\u00eame de Shaqiri conna\u00eet, aime \u00e0 sa 3\u00e8me Coupe du monde \u00e0 Djakarta comme titulaire depuis 2011, ces joueurs savent m\u00eame tr\u00e8s bien, \u00e7a fait 6 mois qu'ils vont jouer la Serbie qui sautent, ce sont des joueurs qui sont souvent en position de marquer des buts, donc je pense quand m\u00eame que voil\u00e0 aujourd'hui la la SFA a vraiment essay\u00e9 de calmer tout \u00e7a, c'est son r\u00f4le, c'est s\u00fbr, mais en m\u00eame temps il faut pas nous r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toute la semaine, que ce n'est pas match politique et puis ensuite, voil\u00e0 ce qu'il aime les joueurs qu'au fond, un acte politique sur le terrain, comme un peu la petit d\u00e9calage moi personnellement qui suit l'\u00e9quipe de Suisse toute la semaine qui qui me g\u00eane un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [91%] :\r\nJe veux croire que vous avez envie de r\u00e9agir, G\u00e9rard Castella vous \u00e7a vous a d\u00e9nonc\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [86%] :\r\nOui, parce que d'abord j'\u00e9tais d\u00e9\u00e7u, c'est qu'on a siffl\u00e9 l'\u00e9quipe siffler les nationales, \u00e7a je \u00e7a je trouve de m'importe quel pays une fois c'\u00e9tait aussi avec la France avec l'Alg\u00e9rie j'\u00e7a pour moi, c'est inadmissible, on doit pas siffl\u00e9 une qui est pas beaucoup \u00e0 y avait pas beaucoup de sifflets quand m\u00eame je les entendais quand m\u00eame hein, donc je suis auxquelles a bien entendu quand on avait quelques imb\u00e9ciles oui mais c'est justement, c'est \u00e7a, c'est des actes, des imb\u00e9ciles et sage, \u00e7a \u00e7a \u00e7a me d\u00e9range un petit peu apr\u00e8s, je pense que, autant Shaqiri que chacun, ils ont marqu\u00e9 2 superbes buts c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire non plus de de faire ce genre de geste l\u00e0, voil\u00e0 c'est tout pour moi je, plus \u00e7a, s'ils avaient marqu\u00e9, ils \u00e9taient contents pour la Suisse d'avoir marqu\u00e9 c'\u00e9tait largement suffisant de faire des gestes et peu apr\u00e8s parce que le geste au nom de la voix, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui qui me d\u00e9range, c'est les 2 attitudes de lait des Serbes qui ont siffl\u00e9 et puis de faire des gestes comme \u00e7a d\u00e9monstratif que tout le mot brut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:45) [80%] :\r\nQui \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, selon des voil\u00e0 si l'assistance au suspens qu'on me permette d'ajouter l'assistance parce qu'ils ont pas fait ces gestes comme \u00e7a furtivement, \u00e7a sera dur quand m\u00eame un certain nombre de seconde, c'est ce qui fait quand m\u00eame penser que c'\u00e9tait un peu d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es pas d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, c'est peu pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e, c'est vrai qu'il vu Cap c'est cette grosse assistance de la part des 2 joueurs de leur geste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [91%] :\r\nOui, mais il y a, il y avait il y a, c'est vrai, il y avait de la grosse pression pour les joueurs, et aussi les, les, les, les m\u00e9dias, les m\u00e9dias Serbes, ils ont, ils ont allum\u00e9 aussi beaucoup ces jours- l\u00e0, il faut aussi comprendre qu'ils ont, ils ont d\u00fb aussi des \u00e9motions et aux CDD de la famille, c'est c'est pas facile d'\u00eatre dans la situation des joueurs et puis quand il marque un but comme \u00e7a, \u00e7a explose, mais je pense que c'est vrai, il avait certainement pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 et donc ils auraient peut-\u00eatre pu ma\u00eetriser justement ce genre de geste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [89%] :\r\nAutre pol\u00e9mique il y en aura peut-\u00eatre ouvert avec \u00e7a ce soir si on \u00e9tait serbe, mais comme on est Suisse, on ne l'a pas fait, c'est l'arbitrage, l'arbitrage, c'est toute la Serbie aujourd'hui est r\u00e9volt\u00e9e, la presse tape sur l'arbitre accus\u00e9 de ne pas avoir siffl\u00e9 un penalty \u00e9vident sur Mitrovica ceintur\u00e9 par Lichsteiner et cher, on a revu 1000 fois les images, on va \u00eatre honn\u00eate Jo\u00ebl Robert il y avait penalty quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:50) [86%] :\r\nPour moi, il y avait penalty au moins l'arbitre aurait d\u00fb aller voir la fameuse vid\u00e9o si elle est pour cela, il aurait d\u00fb l'utiliser parce qu'on sent bien que Mitrovic vient \u00e9galement contact mes chers et Akanji le ceinture \u00e0 2 pour le faire tomber et l\u00e0 je comprends le la r\u00e9volte des Serbes et la col\u00e8re des Serbes si c'\u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9, tiendrait les m\u00eames th\u00e9ories en disant que c'est un scandale n'est pas Philippe l\u00e0 t'es s\u00fbr Seferovic mais c'est ce que je vous disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, la Suisse et, dans cette constellation assez favorable, o\u00f9 tout va bien parce qu'elle est un petit peu quand m\u00eame prot\u00e9ger parce que les arbitres va pas avoir L'avare, je vais pas dire que les arbitres, toute l'\u00e9quipe de Suisse mais autoroute le Br\u00e9sil avec Miranda que hier, elle s'en sort extr\u00eamement bien parce qu'il y a toujours un \u00e0 0 contre Mitrovitsa satur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [89%] :\r\nBon, moi honn\u00eatement je ne crois plus rien \u00e0 l'assistance vid\u00e9o hier, je me dis : mais pourquoi est -ce que la barre n'alerte pas l'arbitre moi que l'alerte et puis qu'on ne soit pas au courant, vous en pensez quoi vous Alexandre Comisetti de cette assistance vid\u00e9o : on a l'impression qu'y a une assistance vid\u00e9o \u00e0 2 vitesses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [89%] :\r\nJe sais pas, je sais pas, \u00e7a ne sont pas si flagrant que \u00e7a, je pense que c'est des duels qui sont difficiles, pas penalty, selon moi, repose sur un juge de sa part, je, je, je l'ai vu il y a, il y a, il y a des contacts, \u00e7a s'accroche fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-11C87542-CEC9-4219-BF24-9AC68008F91B", "internalArchiveId": "11C87542-CEC9-4219-BF24-9AC68008F91B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Basketball : Giancarlo Sergi en grand entretien", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "En fonction depuis 2014, Giancarlo Sergi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9but juin pour un nouveau mandat de quatre ans \u00e0 la pr\u00e9sidence de Swiss Basketball. Sport Premi\u00e8re l'a re\u00e7u pour \u00e9voquer ses projets d'ici \u00e0 2022 et pour \u00e9voquer, notamment, sa volont\u00e9 de professionnaliser le basket dans notre pays.\r\n\r\n* * En fonction depuis 2014, Giancarlo Sergi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9but juin pour un nouveau mandat de quatre ans \u00e0 la pr\u00e9sidence de Swiss Basketball. Sport Premi\u00e8re l'a re\u00e7u pour \u00e9voquer ses projets d'ici \u00e0 2022 et pour \u00e9voquer, notamment, sa volont\u00e9 de professionnaliser le basket dans notre pays.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633887", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 9 / SP_2018-06-23T22:17:45_sequence-9", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["En fonction depuis 2014, Giancarlo Sergi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9but juin pour un nouveau mandat de quatre ans \u00e0 la pr\u00e9sidence de Swiss Basketball. Sport Premi\u00e8re l\u2019a re\u00e7u pour \u00e9voquer ses projets d\u2019ici \u00e0 2022 et pour \u00e9voquer, notamment, sa volont\u00e9 de professionnaliser le basket dans notre pays. "], "variantIds": ["ece-9633887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:45:00Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBaptiste programmateur musical a choisi ce titre, c'est parce que l'on fait des passes basket \u00e9videmment que ce soit \u00e0 55 quoi 3 compte 3 le 3 compte 3 qui sera sport olympique aux Jeux de Tokyo et du coup vous voulez Giancarlo Sergi promouvoir cette discipline au sein de Swiss basketball, c'est l'un de vos objectifs pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nExactement le 3 compte 3 c'est cette discipline olympique qui fonctionne bien chez nous, on a investi plus t\u00f4t que les autres nations dans \u00e7a, on a mis\u00e9 sur sa discipline il y a maintenant 4 ans 3 ans quand je suis arriv\u00e9e et personne n'y croyait et on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 investir un petit peu on s'est structur\u00e9, on a engag\u00e9 un entra\u00eeneur national, on a, responsable du d\u00e9veloppement, 3 aussi au sein de la f\u00e9d\u00e9ration et \u00e7a fonctionne, donc on fait des r\u00e9sultats qui sont assez int\u00e9ressants, on a une \u00e9quipe nationale f\u00e9minine qui est, qui vient de finir les championnats du monde \u00e0 Manille, qui s'est bien d\u00e9fendu, on a perdu contre la Chine \u00e0 la derni\u00e8re seconde par un shoot \u00e0 3 points et la Chine, qui \u00e9tait l'ancienne championne du monde, qui est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nation, donc on a, on a, mais on a r\u00e9ussi dans les ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 battre la France, on a battu l'Italie cette ann\u00e9e on a battu l'Argentine aussi abattu aussi le Kazakhstan, donc on est dans des championnats du monde 33 et je pense que la Suisse ait pas mal dans ces nouvelles disciplines, maintenant il faut va falloir se battre continuer et puis r\u00e9sister parce que c'est l'ann\u00e9e prochaine que \u00e7a se d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [89%] :\r\nOui, parce que ce sera un sport \u00e0 Tokyo 2020 \u00e0 l'E3, compte 3 et forc\u00e9ment les autres nations ont aussi compris qu'il y avait un bon coup m\u00e9diatique jouer la Suisse peut faire quoi concr\u00e8tement ce qu'elle peut d\u00e9j\u00e0 aller \u00e0 Tokyo, vous avez parl\u00e9 de ses r\u00e9cents r\u00e9sultats apparemment oui et pour y faire quoi chercher une m\u00e9daille, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [85%] :\r\nAh moi je crois que c'est possible, je pense que c'est tout \u00e0 tout \u00e0 fait possible pour les filles que les gar\u00e7ons, on en est aussi un une \u00e9quipe nationale qui est repr\u00e9sent\u00e9 sous le Team Lausanne parce que les \u00e9quipes ont des noms de vilain, \u00e7a, c'est \u00e7a la FEMA qui qu'qui demande, qui est une excellente \u00e9quipe, qui a fait des r\u00e9sultats aussi assez incroyable l'ann\u00e9e pass\u00e9e, notamment, qui est, qui a jou\u00e9 la finale du du World Tour qui est pas rien, donc on a vraiment des excellents \u00e9l\u00e9ments 3 compte 3 qui sont toujours encore des jours de 55 c'est c'est un petit peu, on est vraiment un petit peu comme le volleyball il y a 20 ans en arri\u00e8re o\u00f9 il fallait d\u00e9cider entre le le volleyball classique 6 6 secondes si c'est de comptes de les fr\u00e8res Laciga qu'on a connus, qui sont, qui ont ensuite jou\u00e9 ensemble, on nous on en est l\u00e0 aujourd'hui, on a 20 ans plus tard, on refait un petit peu le m\u00eame chemin, il y a des joueurs qui se sp\u00e9cialise dans donc 3 et on a vraiment mais s\u00e9rieuse sur des chances s\u00e9rieuses d'avoir une fois en tout cas d'\u00eatre aux Jeux olympiques et d'avoir une fois une m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [81%] :\r\nMais pourquoi pas d\u00e9cider maintenant de former une vraie \u00e9quipe de 3 compte 3 et demande \u00e0 ses joueurs qu'ils laisse tomber le 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [87%] :\r\nAlors c'est un petit peu difficile parce que alors, d\u00e9j\u00e0, on est en train de le faire gentiment aujourd'hui mais avec des joueurs qui sont toujours un petit peu, on comptera 55, parce qu'on ne d\u00e9cide pas du march\u00e9 finalement ces joueurs, ils vont jouer, o\u00f9 ils veulent, ce sont encore des jours 55 m\u00eame si de plus en plus, il y a des joueurs qui abandonne le 55 au plus haut niveau comme Badara top, qui est, qui fait partie de notre notre \u00e9quipe nationale, qui est un excellent joueur en 55 aussi, mais qui va jouer en ligne B cette ann\u00e9e pour se consacrer aux 3 contre et Madras et c'est vraiment l'exemple je pense le 1er, exemple dans un jour de 3 comprendre aussi Nathan eurent cohabite qui a gagn\u00e9 avec eux, je suis Fribourg Olympic cette ann\u00e9e qui a fait son tripl\u00e9 qui a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de d\u00e9cliner l'\u00e9quipe nationale 55 pour jouer avec l'\u00e9quipe nationale 3 contre ce qu'il faut savoir, c'est que les championnats se se chevauchant qu'on lui a laiss\u00e9 le choix, il a dit je veux faire l'\u00e9quipe nationale 3 33 et \u00e7a c'est on ne peut pas lui en vouloir parce que \u00e7a fait partie aussi de nos \u00e9quipes nationales, donc on a des joueurs gentiment qui arrive 3 compte 3 et puis je pense que d'ici une ann\u00e9e, nous, on aura des des sp\u00e9cialistes comme on ne 3 compte 3 qui joueront presque plus en 55. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [89%] :\r\nOui, parce que vous dites clairement dans vos objectifs : d\u00e9velopper le 3 3 c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'est de former des sp\u00e9cialistes comment est -ce que vous voyez ce ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [85%] :\r\nDonc c'est vraiment, c'est vraiment de alors, on va, on est s\u00fbr aussi sur sur un projet de de son technique national son de performances compte 3 \u00e0 convaincre et \u00e0 Aigle, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'UCI, on aura notre sang technique 3 compte 3 on va aussi cr\u00e9er des LIC, Lectra compte 3, on sait que le basket f\u00e9minin est un tout petit peu en baisse aujourd'hui, donc pourquoi pas aussi lancer des championnats f\u00e9minins de 3 contre 3, c'est aussi quelque chose d'important pour nous et puis plus on joue, plus on se on se sp\u00e9cialise alors il faut jouer un maximum, j'ai vu qu'il y a, il y a, on a de plus en plus, on a en Suisse Tour de plus en plus d'\u00e9tapes aussi qui sont jou\u00e9s il y avait une \u00e9tape mis au trafic bas r\u00e9cemment notre \u00e9quipe nationale \u00e9t\u00e9 en Chine r\u00e9cemment masculine aujourd'hui sont en dehors, donc on on il faut jouer un maximum, parce qu'il faut comprendre c'est pas uniquement le niveau mais c'est aussi l'activit\u00e9 et donc le l'activit\u00e9 compte dans les classements internationaux, plus on joue, plus on a d'activit\u00e9 plus on est class\u00e9 au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [86%] :\r\nOn parle beaucoup des hommes \u00e7a vrai, vous avez parl\u00e9 des femmes, mais \u00e9galement il faut qu'on en parle basket f\u00e9minin en Suisse, comment est -ce qu'il se porte aujourd'hui, on a le sentiment que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [88%] :\r\nIl a pas plus fragile qu'il y a quelques ann\u00e9es, oui il a un petit peu fragile malheureusement alors il y a beaucoup de filles qui partent dans d'autres sports de bon le volleyball \u00e7a c'\u00e9tait connu, mais le foot aussi de plus en plus, on a, on a n'a plus de peine \u00e0 \u00e0 motiver aujourd'hui les filles \u00e0 venir, je cours, basket, donc il y a, il y a des efforts qui devront \u00eatre faits ces 4 prochaines ann\u00e9es pour le basket f\u00e9minin, on va essayer un peu de lib\u00e9raliser aussi il va y avoir une une demande qui va \u00eatre fait aussi par rapport \u00e0 la ligue B pour essayer de faire d'attirer ou de faire jouer un maximum de filles sans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sergi, Giancarlo", "role": "Pr\u00e9sident de Swiss Basketball", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C34C2085-AE43-4EFD-9C11-9BAD2ACED13A", "internalArchiveId": "C34C2085-AE43-4EFD-9C11-9BAD2ACED13A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : l'Allemagne dos au mur", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Breitner, Polo\r\nL'Allemagne, championne du monde en titre, a entam\u00e9 sa Coupe du Monde par une d\u00e9faite 1 \u00e0 0 contre le Mexique le dimanche 17 juin 2018.  Une v\u00e9ritable sensation puisque les Allemands avaient remport\u00e9 leur premier match lors des sept derni\u00e8res \u00e9ditions du Mondial. Sauront-ils se relever ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste football allemand, Polo Breitner.\r\n\r\n* * L'Allemagne, championne du monde en titre, a entam\u00e9 sa Coupe du Monde par une d\u00e9faite 1 \u00e0 0 contre le Mexique le dimanche 17 juin 2018.  Une v\u00e9ritable sensation puisque les Allemands avaient remport\u00e9 leur premier match lors des sept derni\u00e8res \u00e9ditions du Mondial. Sauront-ils se relever ? L'avis de notre sp\u00e9cialiste football allemand, Polo Breitner.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633886", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : l\u02b9Allemagne dos au mur / SP_2018-06-23T19:36:22_football-l-allemagne-dos-au-mur", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Allemagne, championne du monde en titre, a entam\u00e9 sa Coupe du Monde par une d\u00e9faite 1 \u00e0 0 contre le Mexique le dimanche 17 juin 2018.  Une v\u00e9ritable sensation puisque les Allemands avaient remport\u00e9 leur premier match lors des sept derni\u00e8res \u00e9ditions du Mondial. Sauront-ils se relever ? L\u02b9avis de notre sp\u00e9cialiste football allemand, Polo Breitner."], "variantIds": ["ece-9633886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:44:10Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nIl d\u00e9range \u00e9norm\u00e9ment hier au de la toucher des ballons, il a cr\u00e9\u00e9 des br\u00e8ches dans ce d\u00e9fense dans ce de France Serbes et c'\u00e9tait, je trouve qu'il a fait une une entr\u00e9e qui \u00e9tait convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [85%] :\r\nEt puis, il a envie, Harold sans Gavranovic aux interviews, les derni\u00e8res semaines des derniers mois aussi, alors la ville de vue en match amical \u00e0 \u00e0 Lucerne aussi est l\u00e0, il a envie on 100 il a aussi une revanche \u00e0 prendre par rapport \u00e0 2014 les sur le banc et ensuite il se blesse pour l'Argentine, il doit rentrer avant tout le monde en Suisse est une grosse, grosse blessure qu'il a d\u00fb surmonter, on voit qu'il a une envie de jouer une envie qu'on ne sent pas, je suis Gavranovic chez chez Seferovic on parle des milieux de terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [87%] :\r\nNon messieurs avec les buteurs \u00e0 l'honneur \u00e9videmment gagner Jack Charden Shaqiri et qui marque, bon c'est bien d'une part pour le r\u00e9sultat d'hier, \u00e9videmment, et puis j'imagine G\u00e9rard pour la confiance passe \u00e7a voulant seulement dans la dans la Coupe du monde, et ces 2 joueurs, des fois on se disait, il leur manque un petit quelque chose en \u00e9quipe de Suisse sait tr\u00e8s bien qu'il est qu'ils aient un peu plus de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [86%] :\r\nMoi je trouve que Shaqiri il a fait aussi une bonne premi\u00e8re mi- temps, pas seulement la 2\u00e8me chose, c'\u00e9tait un des seuls joueurs qui qui se mettait bien dans les intervalles qui \u00e9tait bien positionn\u00e9 simplement les ballons n'arrivaient pas, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sur \u00e7a, qui est, qui \u00e9tait difficile pour lui, mais bon, moi je pense que l'\u00e9quipe suisse aujourd'hui est un jour qui peuvent pas se passer c'est c'est Valembras mais il donne de la pulsion et donne de la de la PAC physique gagne les duels et il il est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent aussi mentalement pour cette \u00e9quipe alors c'est clair qu'apr\u00e8s il a pas la finesse technique peut-\u00eatre de chacun ou de de Shaqiri mais pour moi, c'est le jour indispensable \u00e0 la \u00e9quipe nationale pour pouvoir justement avoir cet \u00e9quilibre entre la phase offensive est la phase d\u00e9fensive, il met de l'impact, il y met des coups mais il donne, il donne le rythme \u00e0 l'\u00e9quipe, il est capable aussi de changer le rite de l'\u00e9quipe, ils ma\u00eetrisent le rythme, \u00e7a, \u00e7a c'est de l'or barres dans une \u00e9quipe contre Majorque et que ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [88%] :\r\nOui, effectivement, Jo\u00ebl Robert qu'est -ce que vous en pensez -vous de la performance, bande de Behrami on va pas y revenir, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait son \u00e9loge de la semaine derni\u00e8re, on peut le refaire, ce soir, il \u00e9tait tr\u00e8s bon, comme des de Jacques Shaqiri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [89%] :\r\nMais les 2 ont \u00e9t\u00e9 excellents, Jacques a vraiment hier, en plus de son but, c'\u00e9tait vraiment l'homme qui est qui a fait tourner pour moi quand m\u00eame ce match parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 mi- terrain face au serbe qui eux quand m\u00eame en premi\u00e8re mi- temps, je voudrais bien en 2\u00e8me mi- temps : il a pris le match \u00e0 son \u00e0 son compte, on sentait bien qu'ils en voulaient Shaqiri Xhaka peut-\u00eatre plus que dans certains matchs, ils en voulaient contre construit contre cette \u00e9quipe serbe Jacques a enfin pour moi, c'est le gros match que j'attendais de lui en \u00e9quipe de Suisse cet indice titulaire indiscutable trouve parfois quand m\u00eame un peu en retrait et hier il \u00e9tait excellent pour en revenir \u00e0 Behrami, la question qui peut se poser maintenant, c'est ce qu'il faut le m\u00e9nager physiquement avant le 8\u00e8me de finale parce que Behrami est un homme qui souffrent physiquement, qui a des probl\u00e8mes Mougenot qui serre les dents qui m\u00eame lorsqu'il n'est pas en comp\u00e9tition, Amal mal il nous l'a dit, \u00e7a lui monte m\u00eame parfois la au cerveau, \u00e7a, le \u00e7a l'intrigue tout cela donc, et on le voit bien, apr\u00e8s tous les matchs, il o\u00f9 sont assez difficiles, il est plus la comp\u00e9tition va avancer, plus \u00e7a sera compliqu\u00e9 pour lui de r\u00e9cup\u00e9rer alors est -ce qu'il faut lui donner du temps pour souffler compte le Costa Rica peut-\u00eatre Zacarias le laisser souffler avant le 8\u00e8me de finale, c'est une question qu'on peut aussi se poser parce qu'on aura besoin Behrami au 8\u00e8me de finale pour aller en quarts, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [87%] :\r\nAlors bah, je vous pose la question, Alexandre Comisetti, est ce que vous pourriez vous passer de Behrami pour le match contre le Costa Rica, quand on sait l'importance qu'il a, pour l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nAh, je pense que l'\u00e9quipe de Suisse, elle doit -elle, elle doit aligner la meilleure \u00e9quipe qui qui qui est \u00e0 la disposition \u00e0 chaque match, \u00e7a me semble difficile de de se de faire comme des certaines nations qui font, qui font tourner les 3\u00e8me match des gens parce que l'\u00e9quipe de Suisse n'est pas encore qualifi\u00e9 la 2\u00e8me chose parce que je pense qu'il faut garder, il faut garder pour chacun le le rythme \u00e0 des raisons m\u00e9dicales, \u00e7a je pourrais -je pour \u00e9viter \u00e9videmment les comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [86%] :\r\nIl y avait ce que Behrami a vraiment besoin de rythme, il a tellement ce rythme l'impression qu'on pourrait se permettent de l'enlever quand m\u00eame une fois, il y serait tr\u00e8s tr\u00e8s bon en huiti\u00e8mes de finale non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [88%] :\r\nBon, effectivement, je pense que Zacarias pourrait faire le le le le travail apr\u00e8s c'est vrai que, ben il faut imp\u00e9rativement aussi que l'\u00e9quipe de Suisse soit capable de faire ce ce r\u00e9sultat parce qu'il y a une fois de plus, il y en a un qui est fait d'autant plus qu'aujourd'hui, il y a quand m\u00eame la possibilit\u00e9 \u00e9ventuelle de de finir premiers de ce groupe, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant, on conna\u00eet pas quelle sera l'adversaire, peu importe mais psychologiquement, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose de tr\u00e8s positif, donc \u00e0 voir, \u00e0 voir s'il y a des raisons m\u00e9dicales, je ferai \u00e9ventuellement reposer l'un ou l'autre joueur \u00e7a peut-\u00eatre Behrami comme un autre, mais si, dans un, dans tout autre cas, j'imagine que le le le s\u00e9lectionneur mettra la meilleure \u00e9quipe, vous voulez r\u00e9agir G\u00e9rard Castella oui parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [87%] :\r\nJe suis je suis que 100 pourcent de la vie d'Alex, je pense que Behrami en coupant en coupant un match, je pense qu'il perdrait un petit peu le rythme alors si c'est pour des raisons blessures, \u00e7a c'est clair, faut qu'il faut pas qu'il joue, mais par contre, si c'est pas parce qu'on joue en pas, vous perdez le le Tempo, vous perdez le rythme et \u00e7a c'est tr\u00e8s important dans une comp\u00e9tition au joue r\u00e9guli\u00e8rement tous les 4 5 jours de garder ce rythme et de un coup, il n'a pas jou\u00e9 donc o\u00f9 il y aura une dizaine de jours oui il joue pas, donc \u00e7a c'est \u00e7a pour moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-5BBADACB-5A5F-40C0-9ECD-A740AF8C9112", "internalArchiveId": "5BBADACB-5A5F-40C0-9ECD-A740AF8C9112", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : l'histoire du football russe (3/5)", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Durant toute la Coupe du Monde de football, Sport Premi\u00e8re vous propose une chronique consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire du football russe. Une chronique assur\u00e9e par le journaliste R\u00e9gis Gent\u00e9, auteur d'un livre paru ce printemps est intitul\u00e9 ''Futbol, le ballon rond de Staline \u00e0 Poutine : une arme politique''. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode, il \u00e9voque la passion du ballon rond de l'homme politique Lavrenti Beria et du compositeur Dmitri Chostakovitch.\r\n\r\n* * Durant toute la Coupe du Monde de football, Sport Premi\u00e8re vous propose une chronique consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire du football russe. Une chronique assur\u00e9e par le journaliste R\u00e9gis Gent\u00e9, auteur d'un livre paru ce printemps est intitul\u00e9 ''Futbol, le ballon rond de Staline \u00e0 Poutine : une arme politique''. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode, il \u00e9voque la passion du ballon rond de l'homme politique Lavrenti Beria et du compositeur Dmitri Chostakovitch.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633890", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : l\u02b9histoire du football russe (3/5) / SP_2018-06-23T20:43:22_football-l-histoire-du-football-russe-3", "Sport-Premi\u00e8re du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Durant toute la Coupe du Monde de football, Sport Premi\u00e8re vous propose une chronique consacr\u00e9e \u00e0 l\u02b9histoire du football russe. Une chronique assur\u00e9e par le journaliste R\u00e9gis Gent\u00e9, auteur d\u02b9un livre paru ce printemps est intitul\u00e9 \u02b9\u02b9Futbol, le ballon rond de Staline \u00e0 Poutine : une arme politique\u02b9\u02b9. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode, il \u00e9voque la passion du ballon rond de l\u02b9homme politique Lavrenti Beria et du compositeur Dmitri Chostakovitch."], "variantIds": ["ece-9633890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-30T17:50:51Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDe la surface, trouve que la d\u00e9fense centrale Ramos, Piqu\u00e9, tient la route, ils se connaissent par coeur, c'est l'une des rares garantit actuellement qu'\u00e0 l'Espagne au niveau d\u00e9fensif, oui, \u00e7a peut faire mal, mais je trouve d'ailleurs c'\u00e9tait les les r\u00e9actions apr\u00e8s les matchs, les gens \u00e9taient plut\u00f4t optimistes parce que l'Espagne avait \u00e9tait revenu au score \u00e9tait pass\u00e9 devant, ils avaient fait un un bonjour, se souvient quand m\u00eame des conditions extr\u00eames dans lesquelles ce mondial a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9, il y avait plut\u00f4t une note positive l'apr\u00e8s l'Iran, c'est plut\u00f4t : note moyenne avec un petit peu de peur derri\u00e8re au niveau physique, comme on l'a dit, au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9fensive au niveau des performances des uns et des autres, alors une bonne nouvelle quand m\u00eame, hein, c'est que l'Espagne a son num\u00e9ro 9, l'Espagne a son num\u00e9ro 9 Diego Costa 3 buts depuis le d\u00e9but de la de la comp\u00e9tition s'est d\u00e9roul\u00e9e Lopetegui qui avait remis en course co\u00eft arriv\u00e9 c'\u00e9tait il en a fait son son titulaire le il y a vu quelques d\u00e9bats et ce qu'il fallait pas ma\u00eetre mieux Morata ou alors Iago Aspas s'ou alors Rodrigo, le genre de Valence dans il y a \u00e9tudi\u00e9 Costa a remis tout le monde d'accord, c'est le num\u00e9ro 9 de l'Espagne, il fait un travail \u00e9normissime en attaque, on peut m\u00eame le comparer un petit peu ce que fait Olivier Giroud avec l'\u00e9quipe de France, donc il y a quand m\u00eame des points positifs, mais je pense moi que \u00e7a reste toujours le favori, l'Espagne, mais il y a quand m\u00eame des points n\u00e9gatifs, mais bon, comme dans n'importe quelle nation St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nProchain match contre le Maroc est d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e, mais qui va certainement vouloir sortir la t\u00eate haute de cette comp\u00e9tition, c'est un match pi\u00e8ge pour pour l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [90%] :\r\nAh compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, \u00e7a, c'est vraiment le match pi\u00e8ge par excellence, le Maroc va jouer lib\u00e9r\u00e9, le Maroc a plut\u00f4t s\u00e9duit le Maroc a pas une chance dans ce Mondial l\u00e0 et le Maroc va devoir o\u00f9 va vouloir plut\u00f4t donner une derni\u00e8re image positive \u00e0 ses supporters et ben oui tous ceux qui ont cru en eux, c'est une \u00e9quipe assez constante, le Maroc, il y a des joueurs de grand niveau Harry Benatia Amrabat qui joue aussi en Espagne, \u00e0 Legan\u00e8s donc c'est une \u00e9quipe compliqu\u00e9e mais je pense qu'une \u00e9quipe avec un souci quand m\u00eame de jeu offensif et \u00e7a, \u00e7a peut peut-\u00eatre aussi lib\u00e9rer les espagnols, on sait comment battre l'Espagne, on se met tous derri\u00e8re on attend un contre ou une action sur corner, un coup franc pour pouvoir leur marquer un but, on sait comment les jouer le Maroc va pas aller je pense dans cette configuration l\u00e0, ils vont pas attendent \u00e0 Addis derri\u00e8re c'est pas non plus la philosophie d'Herv\u00e9 Renard leur leur entra\u00eeneur, donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 un match int\u00e9ressant et c'est l\u00e0 o\u00f9 ils vont devoir faire la diff\u00e9rence et \u00eatre 1er de leur groupe, c'est tr\u00e8s important, ne serait -ce que pour les Gones pour la confiance, mais je pense que l'Espagne va gagner ce match, mais difficilement, mais je pense qu'ils vont le qui ont gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [91%] :\r\nAvec ensuite un un possible 8\u00e8me de finale contre la Russie ou l'Uruguay, ce qu'il y a une des donations que l'Espagne selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [88%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 St\u00e9phane c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que la Russie joue \u00e0 domicile, c'est l'\u00e9quipe qui a marqu\u00e9 le plus de buts depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, c'est une \u00e9quipe qui s'est pr\u00e9par\u00e9 en long, on n'avait pas vu ni \u00e0 la Russie, mais ils sont l\u00e0, ils sont l\u00e0, les Russes et Hugo et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dur, l'Uruguay, tr\u00e8s dur, c'est une \u00e9quipe tr\u00e8s solide, on avait parl\u00e9 d'ailleurs dans ce d\u00e9bat, plusieurs, plusieurs correspondants St\u00e9phane moi j'avais d\u00e9but juin exactement, j'ai dit que l'Uruguay, c'est une \u00e9quipe \u00e0 tenir vraiment compte, parce qu'ils arrivent au top de leur carri\u00e8re nous serait -ce Cavani Jimenez Diego Godinne fa\u00e7on des joueurs auront pu y connaissent parfaitement les les espagnols jouant la Russie \u00e0 domicile ou l'Uruguay avec tout ce que \u00e7a repr\u00e9sente, je pense que la Russie serait peut-\u00eatre un peu plus abordable au niveau du jeu, on parle quand m\u00eame de l'Espagne, l'\u00e9quipe exp\u00e9riment\u00e9e, avec des joueurs qui sont en \u00e0 jouer sous la pression, je pense que la Russie serait plus dans les cordes de l'Espagne que l'Uruguay, qui est toujours, toujours, toujours en hausse, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 ronger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [89%] :\r\nBon bah avance cet hypoth\u00e9tique 8\u00e8me de finale et \u00e9videmment ce match contre le Maroc, encore une question puisque vous \u00eates vous- m\u00eame en Espagne, Fran\u00e7ois-David comment est -ce que le peuple espagnol vit cette Coupe du monde et ce qu'il y a eu un peu de de frissons quand m\u00eame l'autre soir contre l'Iran parce que l'Espagne a failli faire match nul quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nAlors il y en a eu plus, peut-\u00eatre contre le Portugal, parce que c'\u00e9tait le match vedette la comp\u00e9tition venait \u00e0 peine de s'ouvrir, on avait d\u00e9j\u00e0 en Espagne, Portugal, au menu, donc l\u00e0, tous les gens se sont mobilis\u00e9s, mais les matchs passent tous sur la t\u00e9l\u00e9vision publique en Espagne, tous les matchs de la Coupe du monde passe donc tout le monde a acc\u00e8s \u00e0 ces matches -l\u00e0 et je peux vous dire que tout le monde est connect\u00e9 \u00e0 20 heures d\u00e8s que l'Espagne joue comme il fait tr\u00e8s chaud en Espagne, tout le monde allait peut-\u00eatre ouvert donc on entend les gens r\u00e9agir en m\u00eame temps, donc \u00e7a c'est dr\u00f4le, c'est vraiment ambiance de Coupe du monde, m\u00eame \u00e0 Barcelone, o\u00f9 il y a quelques personnes qui sont contre l'\u00e9quipe d'Espagne plus pour le l'ind\u00e9pendance mais d\u00e8s qu'on rentre dans la comp\u00e9tition, le football, la magie du foot reprend ses droits et et je pense vraiment qu'il va avoir un engouement autour de cette \u00e9quipe espagnole surtout, surtout si elle peut vaincre le le Maroc et d'\u00eatre apr\u00e8s en huiti\u00e8mes et n'ira 8\u00e8me de finale contre la Russie l\u00e0- bas avec tous les \u00e9l\u00e9ments en contre qu'un public ont indiqu\u00e9 \u00e0 tout un pays, un pays immense contre \u00e7a, \u00e7a peut vraiment remobiliser l'Espagne et je pense qu'on verra vraiment le vrai visage de l'Espagne \u00e0 partir des huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nBon h\u00e9 ben on vous souhaite tout de bon pour la suite de cette comp\u00e9tition \u00e0 tout bient\u00f4t Fran\u00e7ois David merci merci St\u00e9phane, l'Espagne, qui jouera donc sa qualification contre le Maroc et le Portugal contre l'Iran bonsoir Olivier Baud d'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:13) [98%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [91%] :\r\nVous \u00eates notre correspondant au Portugal, les Portugais, bien parti pour atteindre 8\u00e8me de finale est -ce que la confiance est de mise avant le match de lundi 20 heures contre les Iraniens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [89%] :\r\nAlors la confiance oui parce que bah Iran en fait pas partie des des grandes nations du oh la la confiance oui parce qu'il suffit d'un match nul au Portugais pour se qualifier, mais il y a aussi un peu d'inqui\u00e9tude, d'abord parce que l'Espagne beaucoup de mal \u00e0 vous l'avez dit \u00e0 \u00e0 l'instant, face \u00e0 cette m\u00eame \u00e9quipe d'Iran et que les Iraniens veulent entrer dans l'histoire qui n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 passer la phase de poules en en Coupe du monde, inqui\u00e9tude aussi parce que la s\u00e9lection d'Iran est entra\u00een\u00e9 par un certain Carlos Quiroz dans le Portugais, il conna\u00eet parfaitement son adversaire qui qui \u00e9tait d'ailleurs, on le rappelle, le s\u00e9lectionneur du Portugal \u00e0 la Coupe du monde 2010 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [87%] :\r\nBon, reste que le Portugal est une exprime exp\u00e9rimenter ce que l'exp\u00e9rience peut suffire \u00e0 faire la diff\u00e9rence dans ce genre de match. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [82%] :\r\nAh bon, c'est s\u00fbr que les Portugais, des fans ont plus d'exp\u00e9rience des grands rendez- vous que les Iraniens, m\u00eame si, au Portugal, on est tr\u00e8s tr\u00e8s critiques sur la qualit\u00e9 de la s\u00e9lection depuis le d\u00e9but, technique du monde, alors \u00e0 l'Euro, d\u00e9j\u00e0 il y avait eu quelques sceptiques mais bon, Portugal et avait gagn\u00e9 \u00e0 et mais l\u00e0, on me dit -il, une fois ce pass\u00e9 mais passera pas une seconde fois si le Portugal ne laisse pas rapidement son niveau de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [86%] :\r\nHeureusement que le Portugal \u00e0 \u00e0 Cristiano Ronaldo quand m\u00eame de matches, 4 buts, dont ce tripl\u00e9 contre l'Espagne, quelle performance quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:31) [89%] :\r\nOuais, c'est c'est incroyable et vous savez que Ronaldo bon a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par tout \u00e0 toujours au Portugal et puis il y a depuis bien longtemps le comme le meilleur joueur du monde, mais l\u00e0 maintenant, depuis la performance du de Ronaldo face \u00e0 l'Espagne, on parle de lui- m\u00eame comme \u00e9tant l'un des meilleurs joueurs de l'histoire, voil\u00e0 en tout cas c'est s\u00fbr au moins \u00e9taient m\u00e9dus\u00e9s par la performance de Ronaldo face \u00e0 l'Espagne \u00e0 mais Ronaldo, c'est aussi un petit peu l'arbre qui cache la for\u00eat, c'est pour tout casser depuis beaucoup de Portugais apr\u00e8s le match tr\u00e8s difficile \u00e0 face au au Maroc, lors de la seconde journ\u00e9e d'ailleurs, il y a quelques jours, il y avait un un, un journal portugais qui disait : notre \u00e9quipe, elle a l'air moins fort qu'\u00e0 l'Euro mais on \u00e0 Ronaldo et gr\u00e2ce \u00e0 lui on ne peut pas s'interdire de r\u00eaver \u00e0 titre d'champion du monde, un petit peu comme avait fait Maradonna il a pas gagner tout seul, la Coupe du monde avec l'Argentine, mais c'est vrai que son bras de fa\u00e7on assez bien compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [91%] :\r\nBah, puisqu'il a chang\u00e9 pour le Portugal, c'est qu'elle est all\u00e9e au bout d'une grande comp\u00e9tition, championne d'Europe, il y a 2 ans en France, est ce que ce ce genre de performance, ce titre peut aider une \u00e9quipe \u00e0 franchir un palier au niveau de la confiance et du coup, elle peut d\u00e9fier l'Espagne n'importe qui sans complexe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:35) [84%] :\r\nParodie donc c'est s\u00fbr que le Portugal \u00e0 n'a plus aucun complexe depuis son titre \u00e0 l'Euro 2007 mais \u00e7a veut dire aussi en m\u00eame temps que la s\u00e9lection portugaise a un statut \u00e0 descendre et si bas, personne ne comprendrait, personne ne l'admettrait que Portugal, champion d'Europe anti- Soissons : une telle promis tout autour, qui plus est face \u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [92%] :\r\nAlors il y a un double enjeu, un lundi, il y a \u00e9videmment la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale et puis la 1\u00e8re place du groupe aussi dans un duel \u00e0 distance avec l'Espagne, est ce que finir devant les espagnols est important pour le Portugal en terme de fiert\u00e9 et d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:06) [84%] :\r\nNon, aucune importance, sport, les Portugais terminer du 1er au 2\u00e8me devant ou derri\u00e8re l'Espagne d'ailleurs l\u00e0 pour tenter de se qualifier, en revanche, on parle beaucoup ici du possible adversaires ont 8\u00e8me de finale soit la Russie, en soi, l'Uruguay et ici, alors correspondant en Espagne, il est plut\u00f4t l\u00e0, les espagnols, c'est plut\u00f4t la \u00e0 la Russie, alors les aider au Portugal, les gens sont partag\u00e9s sur les qui conviendrait mieux \u00e0 la s\u00e9lection portugaise et ceux qui pensent que ce serait mieux d'\u00e9viter d'Uruguay, parce que c'est l'\u00e9quipe qui a quand m\u00eame des joueurs tr\u00e8s techniques comme Cavani Suarez d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui pensent \u00e9tudiant oui, peut-\u00eatre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re majorit\u00e9 ils feraient mieux d'\u00e9viter la Russie partons parce qu'elle a montr\u00e9 dans cette couillons, mais parce que c'est l'\u00e9quipe du pays organisateur, il y a toujours un petit peu la cette Portugal d'\u00eatre d\u00e9favoris\u00e9s par l'arbitrage, m\u00eame avec \u00e0 avec la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [84%] :\r\nC'est int\u00e9ressant comme point de vue encore une question Olivier Beaud l'amiti\u00e9, je l'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire Fran\u00e7ois-David comment est -ce que les Portugais vivent cette Coupe du monde pendant la pris le temps s'arr\u00eate en Espagne, les jours de matchs sont carr\u00e9ment ch\u00f4m\u00e9 au Br\u00e9sil, c'est ce qu'on nous a dit la semaine derni\u00e8re en Suisse, on se rassemble sur des places devant des \u00e9crans g\u00e9ants et puis au Portugal, comment -ce qu'on une Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:09) [84%] :\r\nBon alors, au Portugal aussi pas mal d'\u00e9crans g\u00e9ants, mais il y a surtout la elle les t\u00e9l\u00e9s dans les caf\u00e9s, c'est l\u00e0 surtout que que se r\u00e9unissent les Portugais de voir les matchs alors les bi\u00e8re coule \u00e0 flots, les escargots, h\u00e9 oui, en regardant la Coupe du monde, mais ce qui est fou, ici, c'est l'importance du foot alors \u00e7a on savait pas de s'occuper, bien s\u00fbr, mais l\u00e0, franchement, c'est hallucinant, parce qu'on parle que de \u00e7a, la t\u00e9l\u00e9 car, en plus, la Coupe du monde il y a aussi, en m\u00eame temps en ce moment les \u00e9lections Sporting du Portugal, c'est l'un des 2 grands clubs de Lisbonne et je vous assure c'est difficile \u00e0 \u00e0 croire que ces \u00e9lections sont suivis, encore plus que \u00e7a, j'ai saisissaient des \u00e9lections l\u00e9gislatives, beh Bresson croit au port Light de l'actualit\u00e9 ne se r\u00e9sume qu'\u00e0 une seule chose : le Bol d'ailleurs heureusement St\u00e9phane tr\u00e8s long, il m'avait appel\u00e9, parce que sinon je ne pourrais jamais parl\u00e9 du Portugal et finalement je suis j'ai pu passer quelques mots sur sur l'actualit\u00e9 portugaise 13\u00e8me seulement qui serait due au bol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [95%] :\r\nEt on \u00e9tait tr\u00e8s content de vous entendre en Direct du Portugal Olivier bonne amiti\u00e9 excellente soir\u00e9e \u00e0 votre banque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:59) [84%] :\r\nMerci \u00e0 vous, c'est \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-24T09:17:17Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "journaliste fran\u00e7ais, Journaliste \u00e0 Tbilissi", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBDDC415-B21D-4F6D-9E81-102E33983CC6", "internalArchiveId": "BBDDC415-B21D-4F6D-9E81-102E33983CC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les bienfaits de la musique", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bigand, Emmanuel\r\nCe week-end la musique raisonnera partout, puisque c'est la f\u00eate de la musique. C'est donc l'occasion de nous interroger sur les effets qu'elle produit sur notre cerveau. Elle nous accompagne tout au long de notre vie d\u00e8s la naissance, le b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re entendre la voix chant\u00e9e de sa m\u00e8re \u00e0 la voix parl\u00e9e. Il est aussi prouv\u00e9 qu'\u00e0 l'autre bout de la vie, elle r\u00e9veille la m\u00e9moire des malades d'Alzheimer. Elle poss\u00e8de des vertus th\u00e9rapeutiques clairement d\u00e9montr\u00e9es. En fait, la musique touche au plus profond de notre cerveau en coordonnant l'activit\u00e9 de nombreux circuits c\u00e9r\u00e9braux li\u00e9s \u00e0 des exp\u00e9riences cognitives et affectives tr\u00e8s importantes pour la m\u00e9moire. Les neurosciences cognitives ont mesur\u00e9 les effets de la musique sur le cerveau de ceux qui en \u00e9coutent et, \u00e0 fortiori, ceux qui en jouent. La musique serait aussi un formidable vecteur d'empathie de l\u00e0 \u00e0 dire qu'elle adoucit les moeurs, il n'y a qu'un pas. Emmanuel Bigand est professeur de psychologie cognitive, membre de l'Institut universitaire de France et directeur du laboratoire d'\u00e9tude de l'apprentissage et du d\u00e9veloppement (LEAD) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne \u00e0 Dijon, a coordonn\u00e9 le livre Le cerveau m\u00e9lomane, chez Belin.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:36:25-13:37:00 / * Ce week-end la musique raisonnera partout, puisque c'est la f\u00eate de la musique. C'est donc l'occasion de nous interroger sur les effets qu'elle produit sur notre cerveau. Elle nous accompagne tout au long de notre vie d\u00e8s la naissance, le b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re entendre la voix chant\u00e9e de sa m\u00e8re \u00e0 la voix parl\u00e9e. Il est aussi prouv\u00e9 qu'\u00e0 l'autre bout de la vie, elle r\u00e9veille la m\u00e9moire des malades d'Alzheimer. Elle poss\u00e8de des vertus th\u00e9rapeutiques clairement d\u00e9montr\u00e9es. En fait, la musique touche au plus profond de notre cerveau en coordonnant l'activit\u00e9 de nombreux circuits c\u00e9r\u00e9braux li\u00e9s \u00e0 des exp\u00e9riences cognitives et affectives tr\u00e8s importantes pour la m\u00e9moire. Les neurosciences cognitives ont mesur\u00e9 les effets de la musique sur le cerveau de ceux qui en \u00e9coutent et, \u00e0 fortiori, ceux qui en jouent. La musique serait aussi un formidable vecteur d'empathie de l\u00e0 \u00e0 dire qu'elle adoucit les moeurs, il n'y a qu'un pas. Emmanuel Bigand est professeur de psychologie cognitive, membre de l'Institut universitaire de France et directeur du laboratoire d'\u00e9tude de l'apprentissage et du d\u00e9veloppement (LEAD) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne \u00e0 Dijon, a coordonn\u00e9 le livre Le cerveau m\u00e9lomane, chez Belin.", "durationSec": 3361, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633823", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "comportement"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 23.06.2018", "Les bienfaits de la musique / EGO_2018-06-23T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 23.06.2018", "Les bienfaits de la musique / EGO_2018-06-23T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Ce week-end la musique raisonnera partout, puisque c\u02b9est la f\u00eate de la musique. C\u02b9est donc l\u02b9occasion de nous interroger sur les effets qu\u02b9elle produit sur notre cerveau. Elle nous accompagne tout au long de notre vie d\u00e8s la naissance, le b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re entendre la voix chant\u00e9e de sa m\u00e8re \u00e0 la voix parl\u00e9e. Il est aussi prouv\u00e9 qu\u02b9\u00e0 l\u02b9autre bout de la vie, elle r\u00e9veille la m\u00e9moire des malades d\u02b9Alzheimer. Elle poss\u00e8de des vertus th\u00e9rapeutiques clairement d\u00e9montr\u00e9es. En fait, la musique touche au plus profond de notre cerveau en coordonnant l'activit\u00e9 de nombreux circuits c\u00e9r\u00e9braux li\u00e9s \u00e0 des exp\u00e9riences cognitives et affectives tr\u00e8s importantes pour la m\u00e9moire. Les neurosciences cognitives ont mesur\u00e9 les effets de la musique sur le cerveau de ceux qui en \u00e9coutent et, \u00e0 fortiori, ceux qui en jouent. La musique serait aussi un formidable vecteur d\u02b9empathie de l\u00e0 \u00e0 dire qu\u02b9elle adoucit les m\u0153urs, il n\u02b9y a qu\u02b9un pas. Emmanuel Bigand est professeur de psychologie cognitive, membre de l'Institut universitaire de France et directeur du laboratoire d'\u00e9tude de l'apprentissage et du d\u00e9veloppement (LEAD) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne \u00e0 Dijon, a coordonn\u00e9 le livre Le cerveau m\u00e9lomane, chez Belin.", "Ce week-end la musique raisonnera partout, puisque c\u02b9est la f\u00eate de la musique. C\u02b9est donc l\u02b9occasion de nous interroger sur les effets qu\u02b9elle produit sur notre cerveau. Elle nous accompagne tout au long de notre vie d\u00e8s la naissance, le b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9f\u00e8re entendre la voix chant\u00e9e de sa m\u00e8re \u00e0 la voix parl\u00e9e. Il est aussi prouv\u00e9 qu\u02b9\u00e0 l\u02b9autre bout de la vie, elle r\u00e9veille la m\u00e9moire des malades d\u02b9Alzheimer. Elle poss\u00e8de des vertus th\u00e9rapeutiques clairement d\u00e9montr\u00e9es. En fait, la musique touche au plus profond de notre cerveau en coordonnant l'activit\u00e9 de nombreux circuits c\u00e9r\u00e9braux li\u00e9s \u00e0 des exp\u00e9riences cognitives et affectives tr\u00e8s importantes pour la m\u00e9moire. Les neurosciences cognitives ont mesur\u00e9 les effets de la musique sur le cerveau de ceux qui en \u00e9coutent et, \u00e0 fortiori, ceux qui en jouent. La musique serait aussi un formidable vecteur d\u02b9empathie de l\u00e0 \u00e0 dire qu\u02b9elle adoucit les m\u0153urs, il n\u02b9y a qu\u02b9un pas. Emmanuel Bigand est professeur de psychologie cognitive, membre de l'Institut universitaire de France et directeur du laboratoire d'\u00e9tude de l'apprentissage et du d\u00e9veloppement (LEAD) \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bourgogne \u00e0 Dijon, a coordonn\u00e9 le livre Le cerveau m\u00e9lomane, chez Belin."], "variantIds": ["ece-9633824", "ece-9633823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:16:08Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:07) [86%] :\r\nL'\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nC'est une tradition qu'aucun m\u00e9lomane ne saurait manquer depuis jeudi et ce week- end encore r\u00e9sonneront les notes de musiciens, professionnels ou amateurs, des petits, des grands dans les rues, sur les sc\u00e8nes car, comme chaque ann\u00e9e, vous le savez, c'est la f\u00eate de la musique qui va \u00eatre en Romandie, un peu partout au diapason du partage, l'occasion pour nous de parler des bienfaits de la musique, alors si vous doutez des pouvoirs de la musique sur nos \u00e9motions sur notre Intelligence sur notre relationnel, notre invit\u00e9 et musicien et chercheur, il va vous en cours, \u00e9coutez plut\u00f4t la musique facilite les apprentissages chez les enfants, modifi\u00e9 le cerveau ralentit le processus de vieillissement cognitifs peut redonner la parole aux aphasie faciliter la r\u00e9\u00e9ducation motrice et faciliter la marche chez les personnes atteintes de la maladie de Parkinson \u00e7a et j'en oublie, soyez les bienvenus dans cette heure d'syst\u00e8me tr\u00e8s musical. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [96%] :\r\nBonjour Emmanuel Bigand, bonjour, vous \u00eates chercheur en neurosciences cognitives vous enseignez, vous avez dirig\u00e9 un laboratoire d'\u00e9tude de l'apprentissage et du d\u00e9veloppement \u00e0 l'universit\u00e9 de Dijon Bourgogne et je le disais, vous \u00eates aussi musicien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est commencer par faire de la musique avant de faire de la recherche, quand j'\u00e9tais petit et ensuite ben, j'ai fait converger mes int\u00e9r\u00eats scientifiques et et artistique pour essayer de comprendre pourquoi la musique faisait autant d'effet sur nos cerveaux et c'est vrai quand j'ai commenc\u00e9 ma recherche, on s'attendait pas du tout \u00e0 trouver ce qu'on a trouv\u00e9 dans les 20 et 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, pour tout dire sur ma femme sur mon \u00e2ge et donc maintenant j'ai plaisir \u00e0 communiquer avec le grand public, toutes ces d\u00e9couvertes, parce que, effectivement, \u00e7a change beaucoup le regard qu'on peut avoir sur la musique et je pense que \u00e7a va changer certainement la fa\u00e7on dont vos auditeurs vont comprendre cette activit\u00e9 que l'on comprend parfois diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [92%] :\r\nAbsolument, et vous faites aussi des sortes de dinguerie comme j'aime bien lire, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates sur sc\u00e8ne vous le musicien vous jouez avec moi, je vous ai vu en formation, la vid\u00e9o est en ligne d'ailleurs avec un instinct quatuor oui \u00e7a co\u00fbte cher, voil\u00e0 et vous jouez et vous expliquer apr\u00e8s entre les morceaux, ce qui se passe dans notre cerveau, c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [90%] :\r\nOui, c'est une conf\u00e9rence concert qu'on a mis que j'ai mis en place, parce qu'\u00e0 force de faire des conf\u00e9rences juste sur la musique je suis rendu compte d'abord qu'on touch\u00e9 qu'un petit public et deuxi\u00e8mement, ce n'est pas juste parce que les gens se rendait pas compte des effets dont on parle, et donc il fallait que la musique soit l\u00e0 en personne et comme j'ai la chance de faire du violoncelle, j'ai demand\u00e9 \u00e0 3 de mes coll\u00e8gues de venir faire un quatuor et on a pris le temps pendant cette conf\u00e9rence de faire tout de suite sentir les effets dont on parle et et du coup c'est beaucoup plus efficace parce que les gens se voient que celui que la th\u00e9orie la pratique voil\u00e0, donc on a un site, \u00e7a s'appelle swing The brain Point com c'est facile \u00e0 \u00e0 trouver des extraits de cette conf\u00e9rence, et effectivement je suis content parce que depuis qu'on le fait, les, les gens sont ravis, on a l'impression qu'ils comprennent et qu'ils ressentent et \u00e7a c'est super parce que c'est pas qu'intellectuel, les 6, chose dont on parle, c'est aussi des effets qu'on peut \u00e9prouver et les gens ressortent comme disait Debussy avec le chapeau \u00e0 l'envers, apr\u00e8s ces conf\u00e9rences, concerts, on est tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [87%] :\r\nOui, et vous n'\u00eates pas encore venu jouer en Suisse, me disiez -vous Avis aux amateurs d'or, la Suisse et nous ensuite absolument et puis vous ne faites pas que jouer de la musique enseigner etc \u00e0 laboratoire, vous \u00eates aussi auteur et vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate, en fait, vous avez \u00e9crit de livres sont collectif, hein, vous avez supervis\u00e9 voil\u00e0 une question d'ouvrages de 2 livres Le cerveau m\u00e9lomane, \u00e7a, c'est en 2013 et le nouveau les bienfaits de la musique sur le cerveau, aux \u00e9ditions Belin qui vraiment est plein d'exemples de recherches parce qu'on cherche beaucoup autour de la musique, me semble -t-il, gr\u00e2ce aux neurosciences d'ailleurs qui ont \u00e9clair\u00e9, finalement, les effets de la musique de mani\u00e8re extr\u00eamement concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est important, souvent on nous dit dans les conf\u00e9rences mais les effets de la musique sur le cerveau, on le sait depuis tout toujours depuis l'Antiquit\u00e9, oui, \u00e7a peut faire du bien qu'il la la tarentelle la piq\u00fbre de la terre etc alors ces intuitions que la musique a un effet sur le cerveau, c'est vrai qu'on les a depuis tr\u00e8s longtemps, mais il y a une diff\u00e9rence entre l'intuition et le savoir scientifique depuis que les neurosciences nous ont permis de voir ce qui se passe effectivement dans le cerveau, avant, apr\u00e8s, pendant la musique on comprend beaucoup mieux le la signification de ses intuitions, donc c'est vrai que la nos travaux confirment un certain nombre de choses qui \u00e9taient senti de fa\u00e7on un petit peu \u00e0 intuitive et je crois que il y a une diff\u00e9rence importante entre la pens\u00e9e magique qui \u00e9tait celle que l'on pouvait attribuer \u00e0 la musique et la connaissance scientifique et donc \u00e7a je pense que c'est ce que nos travaux apportent et du coup, \u00e7a change beaucoup \u00e7a beaucoup d'implications pour la soci\u00e9t\u00e9 car on peut vraiment avoir des politiques \u00e9ducatives et de sant\u00e9 qui sont affect\u00e9s par influenc\u00e9 par nos travaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [80%] :\r\nAvant de parler des bienfaits, balayant tout de suite l'histoire de mes feuillette fait la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [92%] :\r\nAlors oui, le message en fait, c'est vrai, pour \u00eatre exact, c'est la musique a du pouvoir sur l'\u00eatre humain a la du pouvoir sur le cerveau, effectivement ce pouvoir comme toute chose qui a du pouvoir sur nous, \u00e7a peut tourner dans le bon sens des choses mais parfois si les personnes sont mal\u00e9fiques, \u00e7a peut tourner dans le mauvais sens, alors c'est certain que nous en tant que scientifique d'abord d'un point de vue \u00e9thique, on va pas \u00e9tudi\u00e9 les effets n\u00e9gatifs de la musique, ce qui nous int\u00e9resse plus, c'est de comprendre les effets positifs aussi parce que \u00e7a correspond \u00e0 la situation la plus g\u00e9n\u00e9rale dans 80 pourcent des cas, on \u00e9coute de la musique de fa\u00e7on positive, mais c'est vrai que la musique peut \u00eatre utilis\u00e9 dans l'autre sens \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'elle peut jouer des tours \u00e0 notre cerveau on peut torturer des gens par la musique, vous savez que les musiciens s'\u00e9taient r\u00e9unis pour lutter contre l'utilisation de la musique \u00e0 Guantanamo \u00e9tait a utilis\u00e9 comme un instrument de torture, donc on a des tas d'exemples d'utilisation mal\u00e9fique de la musique d'un point de vue neuro- scientifiques, \u00e7a traduit le pouvoir que la musique a sur le cerveau du point de vue social, \u00e9thique, \u00e9videmment on ne peut pas recommand\u00e9 de faire \u00e7a, mais \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [88%] :\r\nPr\u00e9voir des s\u00e9ances de torture ce week- end dans les rues parce que la f\u00eate de la justice qui, c'est pas toujours facile, c'est c'est peut \u00eatre joyeux, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement mais \u00e7a peut \u00eatre aussi assez d\u00e9sagr\u00e9able pour l'je pense pour le musicien et m\u00eame pour les b\u00e9otiens les, les, les simples auditeurs parce que tout le monde va sur le trottoir, c'est ce qui est magique d'ailleurs dans cette f\u00eate, mais \u00e7a joue pas toujours juste pour le dire clairement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [86%] :\r\nCe que \u00e7a joue pas toujours juste sur dire c'est pas le plus gros probl\u00e8me fr\u00e9quent l'la f\u00eate de musique, un probl\u00e8me de d\u00e9cibels et c'est vrai que c'est un peu au d\u00e9triment des musiques non amplifi\u00e9es, c'\u00e9tait magique au d\u00e9but lorsque Jack Lang instaur\u00e9 \u00e7a c'est cette f\u00eate en France, mais j'\u00e9tais \u00e0 Paris \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a les premi\u00e8res f\u00eates de musique \u00e9tait magnifique, parce qu'il y avait de l'espace pour tous, le risque, c'est effectivement que les musiques les plus puissantes d'un point de vue d\u00e9cibels \u00e9coutant fausse note, peu importe, mais c'est cette masse de d\u00e9cibels, donc \u00e7a c'est vrai que c'est aussi un contre pour un probl\u00e8me de la musique, c'est pas tant la musique en elle- m\u00eame que le son et que l'intensit\u00e9 avec laquelle elle est jou\u00e9e, il faut \u00e9couter de la musique, on le dira, mais sans trop fatigu\u00e9, l'oreille, sinon effectivement on on ab\u00eeme son syst\u00e8me physiologique c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [96%] :\r\nDonc il y a quelque chose de tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9rateur dans la musique, on va le voir toutes les g\u00e9n\u00e9rations g\u00e9n\u00e9ral sont dans les rues partout pour cette pour cette f\u00eate de la musique, c'est l'\u00e9motion qui nous relie autour de cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est, c'est c'est c'est un long une longue question en fait effectivement la musique a un effet f\u00e9d\u00e9rateur, il faut prendre le temps d'ouvrir cet effet pour comprendre tout l'enjeu qui se cache derri\u00e8re, c'est un petit peu comme la la la, un iceberg, vous voyez la face \u00e9merg\u00e9e, mais en fait, c'est tout ce que vous voyez pas qu'constitue vraiment la structure de l'iceberg, oui le pouvoir \u00e9motionnel de la musique, c'est certain, on dit souvent les \u00e9motions qu'on ressent musique d\u00e9pend de chacun d'eux si on aime ce si on n'aime pas cela en fait, c'est vrai, mais pas tant que \u00e7a la le pouvoir magique de la musique, c'est de prendre des personnes qui sont dans des \u00e9tats \u00e9motionnels diff\u00e9rent parce qu'ils viennent de contexte de vie diff\u00e9rent et vous les mettez dans une m\u00eame salle et au bout d'une heure, tout le monde va converger vers des \u00e9tats \u00e9motionnels identique et c'est ce qui fait qu'il y a une communion de communication possible entre les gens et \u00e7a c'est un pouvoir, il y a, il y a pas que la musique qui peut faire \u00e7a, on peut penser, oui au th\u00e9\u00e2tre de Anne d'autres mais c'est clair que la musique \u00e0 des \u00e7a tout pour pour qu'cr\u00e9ent Star et c'est pour \u00e7a qu'elle a cet effet f\u00e9d\u00e9rateur, mais l'effet f\u00e9d\u00e9rateur, on veut, on a le temps d'en parler, il va falloir comprendre d'o\u00f9 il vient et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:15) [96%] :\r\nIl y a quelque chose dans l'air quand on est dans un concert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [88%] :\r\nJe crois qu'il y a au moins 3 raisons d'aller au concert le le peut-\u00eatre la premi\u00e8re, la plus \u00e9vidente, c'est la qualit\u00e9 du son quand vous \u00eates dans ce couac dans cette pardon \u00e7a d\u00e9pendait soi-disant d\u00e9faut l\u00e0 je pensais des conseils des affaires si \u00e7a d\u00e9pendait \u00e9videmment Pesic amplifier, c'est un homme n\u00e9 en probl\u00e8mes des, des, des ing\u00e9nieurs du son, mais il y a quand m\u00eame une qualit\u00e9 de son contenu, qui est compl\u00e8tement r\u00e9duite si on \u00e9coute parle, ne serait -ce que la diffusion du son dans l'espace il y a la partage avec les musiciens, \u00e7a, c'est parce que c'est peut-\u00eatre une raison encore plus importante, cette esp\u00e8ce d'empathie qui vient du fait qu'on les voit jouer qu'on les voit \u00e9mettre de son, donc on voit toute l'\u00e9nergie humaine qu'ils mettent dans le sang, donc \u00e7a c'est essentiel \u00e9videmment le partage avec le public, donc il y a au moins ces 3 niveaux de, de, de, d'exp\u00e9riences qui sont extr\u00eamement influentes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:59) [93%] :\r\nEst ce qu'on peut dire qu'elle adoucit les moeurs, parce que l\u00e0 on va enfoncer une porte ouverte : elle adoucit les moeurs oui non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [91%] :\r\nOui, mais alors j'ai envie de dire, c'est, c'est c'est vraiment un petit effet c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [83%] :\r\nQue \u00e7a veut dire d'ailleurs hein dans sa m3 dans les rouages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [93%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire qu'elle peut ramener \u00e0 des humeurs plus stable et elle cr\u00e9e de la collaboration, elle cr\u00e9e de l'empathie entre les personnes qui \u00e9coute donc globalement oui mais si on prend en, on va voir que c'est beaucoup plus que \u00e7a, bien \u00e9videmment, les effets de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:27) [95%] :\r\nAlors nous les neurosciences sont effectivement beaucoup mesur\u00e9 les effets de la musique, les effets de la musique \u00e0 la fois sur les auditeurs et \u00e0 la fois aussi sur les musiciens, on n'a pas les m\u00eames cerveau quand on fait de la musique qu'on on ne fait pas de musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:39) [90%] :\r\nAlors il y a des diff\u00e9rences entre les cerveaux, les diff\u00e9rences, elles sont faciles \u00e0 comprendre dans la mesure o\u00f9 l'activit\u00e9 professionnelle des musiciens les conduit \u00e0 d\u00e9velopper des r\u00e9seaux de neurones sp\u00e9cifiques ou, disons, qui ont des caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques, simplement parce que l'activit\u00e9 qu'ils font de de musiciens, exigeante, du point de vue de la motricit\u00e9 fine des mains du point de vue du traitement du son au niveau des cortex auditif, on a aussi chez les cons, les chauffeurs de taxi, les chauffeurs de taxi ont des structures hippocampe qui sont diff\u00e9rentes, que les chauffeurs de bus, pourtant, il faut en apparence, le m\u00eame travail, si ce n'est que les uns font travailler beaucoup plus leur m\u00e9moire, chauffeur de bus suit toujours le m\u00eame chemin, donc \u00e7a ses activit\u00e9s professionnelles ont des implications \u00e9videmment sur les structures neuronal qu'on d\u00e9veloppe alors il y a des diff\u00e9rences de fait entre les cerveaux des musiciens et des non- musiciens, ceci \u00e9tant, la capacit\u00e9 pour la musique, elle est repr\u00e9sent\u00e9e dans la capacit\u00e9, g\u00e9n\u00e9rale des \u00eatre s'humains \u00e0 comprendre la musique \u00e0 partager des \u00e9motions par la musique, avoir du plaisir \u00e0 la musique, elle est port\u00e9e par des r\u00e9seaux neuronaux qui sont globalement comparables chez les musiciens et chez les non musiciens, ce qui veut dire que tout le monde qu'il a un cerveau normal peut participer \u00e0 l'activit\u00e9 musicale, m\u00eame s'il a pas fait d'\u00e9tudes musicales, mais c'est important de le dire, parce que quand j'ai commenc\u00e9, m\u00e8re cherche donc il y a une bonne trentaine d'ann\u00e9es, on nous disait la capacit\u00e9 pour la musique, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans les \u00e9coles sp\u00e9cifique les conservatoires, etc, c'est pas quelque chose qui est inn\u00e9, comme la capacit\u00e9 pour le langage, les neurosciences ont montr\u00e9 que non, l'aptitude elle inn\u00e9 chez tout le monde pour la musique, comme elle est, pour le langage mais c'est certain que ceux qui font profession de cette aptitude vont d\u00e9velopper des particularit\u00e9s sp\u00e9cifiques et ceux qui vont faire de la musique, m\u00eame s'ils le font de fa\u00e7on non- professionnels vont aussi pousser leur cerveau \u00e0 d\u00e9velopper des choses n'aurait pas d\u00e9velopper naturellement, si elle n'avait pas, il n'avait pas fait de musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [86%] :\r\nFran\u00e7ois Piton notre programmateurs s'est beaucoup amus\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9busquer quelques on va dire d\u00e9tournement musicaux ce morceau c'est Krieg, repris par donc Serge Gainsbourg, avec l'orchestre de la radio polonaise et para\u00eet -il que ces reprises agite les neurones Emmanuel Bigand parce qu'on essaye de retrouver la version originale dans notre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:50) [90%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait le le le th\u00e8me est la variation ou les variations sur des des des choses connues, \u00e7a vous pousse \u00e0 faire ce que j'appelle des math\u00e9matiques sonore, c'est-\u00e0-dire \u00e7a bouffe permet de cat\u00e9goriser, de la formation, de faire des, des, des, des traitements d'assez haut niveau pour essayer de retrouver l'original donc c'est amusant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [94%] :\r\nL'orchestre de la radio polonaise avec Gilbert qui Lost Song et on se retrouve juste apr\u00e8s pour continuer \u00e0 parler des bienfaits de la musique sur le cerveau avec notre invit\u00e9, Emmanuel Bigand le livre, paru aux \u00e9ditions Belin \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:48) [93%] :\r\nL'institut sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:08) [94%] :\r\nLes bienfaits de la musique sur le cerveau, c'est le week- end de la f\u00eate de la musique Emmanuel Bigand, vous serez \u00e0 la f\u00eate de la musique, \u00e9videmment, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, le livre est paru aux \u00e9ditions Belin nous parlons des bienfaits de la musique, avec des choses totalement \u00e9tonnante et des \u00e9tudes vraiment en nombre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:23) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre un exemple pour commencer cette 2\u00e8me partie Emmanuel Bigand dire d\u00e9j\u00e0 que l'orchestre en classe, quelque chose qui existe en Suisse en Suisse romande, vous plaidez pour qu'elle soit encore plus pr\u00e9sentes, c'est \u00e0 l'\u00e9cole traditionnelle, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il faudrait repenser la fa\u00e7on dont on conduit les enfants \u00e0 interagir par par le son, si j'ai plus envie de dire \u00e7a, d'ailleurs c'est c'est les programmes orchestrant en classe et des probl\u00e8mes de socialisation par la musique, c'est pas des programmes d'apprentissage d'une aptitude musicale pour devenir musicien et donc \u00e7a c'est un petit peu un vrai enjeu, quelle est la fonction de la musique est -ce que c'est de conduire l'enfant \u00e0 faire des jolis sons et \u00e0 faire des belles Oeuvres sonores ou est -ce que c'est d\u00e9velopper une aptitude \u00e0 communiquer par les sons, je pense que c'est plus la n'emp\u00eache pas l'autre, peut-\u00eatre l'Inde emp\u00eache pas l'autre, bien s\u00fbr, c'est comme le langage, c'est-\u00e0-dire que le langage est l\u00e0 pour nous aider \u00e0 communiquer, de temps en temps, il y a des gens qui ont des formes de communication qui sont tellement belles qu'ils vont faire de la po\u00e9sie et qu'on peut dire, on va le mettre au niveau des avodart mais c'est pas la fondation premi\u00e8res je pense que c'est pareil en musique d\u00e8s le moment o\u00f9 on apprend la musique et ont conduit les enfants \u00e0 faire de la musique pour jouer ensemble autour du sang et donc de d\u00e9velopper cette complicit\u00e9 de communication par le sang, on est dans le juste par rapport \u00e0 notre programmation neuro- si le physiologique \u00e7a, note la structure de notre cerveau, d\u00e8s le moment o\u00f9 on veut leur \u00e9duquer comment faire du beau ce qui peut \u00eatre l'objectif de certaines s'approche un peu traditionnels dans les conservatoires, on s'\u00e9carte, on risque de s'\u00e9carter un petit peu de la fonction 1\u00e8re de la musique qui est de communiquer entre les \u00eatre s'humains, donc si on approche la musique sous cet angle -l\u00e0, et la musique \u00e0 l'\u00e9cole, c'est parfait, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, il faut que les enfants aient la possibilit\u00e9 de jouer ensemble par les sont et \u00e9videmment de faire des jeux de plus en plus \u00e9labor\u00e9s, de plus en plus sophistiqu\u00e9s et, de fait, de plus en plus int\u00e9ressant \u00e0 \u00e9couter donc de plus en plus beau mais le beau ne doit pas \u00eatre l'objectif 1er \u00e0 atteindre, sinon je pense qu'on est dans une p\u00e9dagogie du beau et on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la p\u00e9dagogie de la communication avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:23) [86%] :\r\nParce que faire de la musique ensemble, c'est avant tout s'\u00e9couter Emmanuel Biron c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:26) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, bien s\u00fbr, c'est ce que font les, les, les musiques traditionnelles des musiques oui dites populaires, c'\u00e9tait \u00eatre ensemble par le son et notre cerveau est pr\u00eat et configur\u00e9 pour cela je pense que l'aptitude humaine pour la musique, elle vient de l'ARC, c'est-\u00e0-dire \u00e0 communiquer ensemble par des sons et qui ne sont pas des sons linguistiques qui sont des sons qui ont une fonction un peu diff\u00e9rente et \u00e7a doit rester \u00e7a dans les apprentissages initiaux \u00e9videmment ensuite si des enfants veulent devenir des professionnels, c'est s\u00fbr que, comme dans le syst\u00e8me germanique, on a des voies de de professionnalisation, j'imagine que c'est pareil en Suisse, mais dans les grandes \u00e9coles et les principes d'orchestre \u00e0 l'\u00e9cole, c'est \u00e7a, jouer ensemble fait soyez complice et \u00e7a sera beau et mais mais mais avoir sont pas les choses quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [88%] :\r\nEt cette cette \u00e0 travers ce genre d'exp\u00e9rience qu'on d\u00e9veloppe l'empathie, c'est en s'\u00e9coutant c'est en s'en jouant ensemble que l'on d\u00e9veloppe l'empathie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:15) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est cette capacit\u00e9, \u00e7a, c'est une forme d'ao\u00fbt, un des pouvoirs 1er de la musique parce que \u00e7a commence bien avant la petite enfance que \u00e7a commence \u00e0 la naissance, c'est cette capacit\u00e9 que le son a de mettre en relation de personnes ou plusieurs personnes et faire une communication par le son, c'est n\u00e9cessairement \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de l'autre, tout ce que nos \u00e9tudes montrent, c'est que des enfants qui font de la musique ensemble et qu'qui essaie de la faire de fa\u00e7on rythmique, c'est-\u00e0-dire de se de, de, de s'organiser pour que rythmiquement \u00e7a soit coh\u00e9rent, vont avoir des tas de b\u00e9n\u00e9fices sur les capacit\u00e9s d'empathie sur les capacit\u00e9s de ce qu'on appelle l'Intelligence \u00e9motionnelle de mieux lire les \u00e9motions sur les visages, par exemple, c'est surprenant hein et aussi sur la collaboration, c'est-\u00e0-dire qui vont \u00eatre des enfants plus collaborateurs plus ouvert aux adultes qui connaissent pas, donc des enfants plus \u00e9panoui d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a la musique d'ensemble conduit \u00e0 cela, entre autres choses, l\u00e0 on parle de quotient \u00e9motionnel d'Intelligence \u00e9motionnelle oui c'est Intelligence l'\u00e9motion dans voil\u00e0 alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a bien s\u00fbr \u00e7a a aussi des effets sur l'Intelligence traditionnelles qu'on appelle l'inclusion ce que l'Intifada sur intellectuel mais j'ai envie de dire les choses vont dans ce sens -l\u00e0, si vous vous engagez dans une communication cette communication est exigeante, du point de vue de la pr\u00e9cision des informations que vous donnez du de la temporalit\u00e9, avec laquelle vous donner ces informations votre cerveau va d\u00e9velopper des comp\u00e9tences et ce d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences va \u00e9videmment aussi vous faire avancer sur le plan cognitif, donc c'est \u00e7a un petit peu le le jeu virtuose de la musique, c'est que, en vous donnant la possibilit\u00e9 de communiquer \u00e0 l'autre, vous allez d\u00e9velopper de plus en plus de comp\u00e9tences intellectuelles pour \u00eatre capable de communiquer avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:52) [90%] :\r\nEt exp\u00e9rience, je cite, peut-\u00eatre celle du CNRS \u00e0 Marseille avec des enfants en \u00e9chec scolaire, qui ont fait un atelier musique o\u00f9 un atelier peinture, ils \u00e9taient en fait dispers\u00e9s dans 2 activit\u00e9s diff\u00e9rentes Emmanuel Bigand, \u00e7a a donn\u00e9 quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:06) [89%] :\r\nTous les enfants \u00e9taient tr\u00e8s contentes suivent ces ateliers, mais ce qu'on a constat\u00e9 c'est que seuls les enfants du groupe musique avait des \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices secondaires de ces ateliers musique sur des comp\u00e9tences scolaires d'sur des comp\u00e9tences linguistiques notamment et c'\u00e9tait vrai \u00e0 la fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 encore plus marqu\u00e9 \u00e0 la fin de la seconde ann\u00e9e, ne veut pas dire que les enfants qui faisaient des ateliers peinture n'avait pas d'autres acquisitions, mais elles \u00e9taient pas transf\u00e9r\u00e9 dans le domaine du d\u00e9veloppement cognitif et du d\u00e9veloppement scolaire donc pour r\u00e9duire et aider ces enfants de situations d'\u00e9chec scolaire, les ateliers musique plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:39) [89%] :\r\nS'activent quelle partie du cerveau Emmanuel Bigand alors qu'on en joue d'ailleurs ou qu'on en \u00e9coutent, j'imagine que c'est pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:46) [88%] :\r\nLe nom comme quand vous jouez, vous activez des, des, des, des r\u00e9seaux \u00e9videmment moteur qui sont plus sophistiqu\u00e9s, mais m\u00eame quand vous \u00e9coutez vos cartes motrice reste active les activations des cartes motrice, donc, sauf si la musique devient vraiment entra\u00eenante, vous, vous allez pas pu pouvoir vous emp\u00eacher de taper du pied, et caetera et bouger, mais la plupart du temps, vous avez des possibilit\u00e9s d'une, mais \u00e7a veut pas dire que les cartes motrice sont actifs, les zones qui sont impliqu\u00e9s dans dans dans le cerveau sont tr\u00e8s nombreuses, la particularit\u00e9 de la musique, c'est d'activer \u00e7a foisonne, \u00e7a foisonne, voil\u00e0 ce qu'on appelle une symphonie neuronal, c'est-\u00e0-dire que la musique va solliciter d'une tr\u00e8s nombreuses zones du cerveau des zones r\u00e9cent dans le n\u00e9ocortex, mais des zones tr\u00e8s archa\u00efque comme le syst\u00e8me de la r\u00e9compense le cervelet etc, donc on a des des zones qui sont toutes les zones du cerveau sont activ\u00e9es, ce qui nous semble le plus int\u00e9ressant, c'est qu'elles sont, elles, vont se synchroniser du dans le temps de l'\u00e9coute et cette synchronisation et tr\u00e8s pr\u00e9cise, puisque le temps musical et pr\u00e9cis \u00e0 la milliseconde pr\u00e8s et que ses effets de synchronisation Sylla l'auditeur est actif, encore plus si la personne est en train de jouer, ont des effets positifs sur le la plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:53) [88%] :\r\nEst ce que ce sont les m\u00eames que la nourriture et la sexualit\u00e9, la drogue, il est, on veut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:58) [90%] :\r\nSuivre oui alors ne pas \u00e7a c'est pour le plaisir, l'\u00e9quipe de Robert \u00e0 tort et \u00e0 Montr\u00e9al, a montr\u00e9 que, il y a des, des, des structures dans le syst\u00e8me de la r\u00e9compense le noyau a qu'une valse notamment qui sont impliqu\u00e9s dans la lib\u00e9ration de dopamine qui est un neurotransmetteur extr\u00eamement important qui entrent dans les circuits du plaisir et donc de la sensation de plaisir et aussi dans les m\u00eames dans les r\u00e9seaux de l'action qui sont lib\u00e9r\u00e9s par le le le plaisir musical, donc quand vous avez une \u00e9motion esth\u00e9tique en musique tr\u00e8s forte, vous avez lib\u00e9ration de dopamine c'est exactement les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes physiologiques lorsque des stimuli biologiquement pertinent vous sont propos\u00e9s, que ce soit la nourriture, le sexe, etc, c'est pour \u00e7a que l'adage et \u00e9videmment l'Euro le la drogue \u00e9galement va activer ces m\u00eames r\u00e9seaux de fa\u00e7on artificielle, donc l'adage sexe de rock'n'roll et drogue, la liaison entre les 3 et pas tout \u00e0 fait une liaison socialement r\u00e9el, c'est quelque chose qui se passe dans le cerveau, ce sont les m\u00eames structures \u00e7a montre que la musique \u00e0 la possibilit\u00e9 d'entrer au plus profond de votre cerveau dans des structures qui sont g\u00e9n\u00e9ralement con\u00e7ues pour vous r\u00e9pondre \u00e0 des stimuli qui sont biologiquement extr\u00eamement pertinent, donc \u00e7a laisse penser que la musique a acquis ce statut de stimulus biologiquement pertinente, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent preuve du contraire, et qu'on n'a pas trouv\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes comparables avec d'autres stimulation artistique la musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:17) [92%] :\r\nEt pourquoi l'effet Mozart, alors \u00e7a c'est l'effet Mozart, \u00e7a c'est quelque chose qu'on avait, on a entendu qui est arriv\u00e9e aux oreilles du grand public est devenu un peu une sorte de tarte \u00e0 la cr\u00e8me, Emmanuel Bigand dans les moyens \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:27) [90%] :\r\nFaut pas avoir peur des tartes \u00e0 la cr\u00e8me, parfois elles sont int\u00e9ressantes, il y a toujours une histoire int\u00e9ressante \u00e0 trouver l'histoire de l'effet Mozart oui c'est, c'est c'est une belle anecdote \u00e0 tous points de vue, en fait, c'\u00e9tait quelqu'un qui a travaill\u00e9 sur le quotient intellectuel a fait \u00e9couter de la musique : Sonate pour 2 pianos de Mozart et a constat\u00e9 que, apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 10 15 minutes cette musique, on avait quelques points de QI en plus dans un dans des t\u00e2ches de spatiale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'effet Mozart, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant et qui reste int\u00e9ressant dans cet effet, c'est que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, historiquement constat\u00e9 que l'\u00e9coute de la musique pouvait avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur une comp\u00e9tence qui n'\u00e9tait pas du tout musicale et donc \u00e7a c'est c'est la bonne chose \u00e0 retenir de l'effet mode \u00e0 la mauvaise chose \u00e0 retenir de l'effet Mozart, c'est d'imaginer tr\u00e8s na\u00efvement qu'en faisant \u00e9couter de la musique de Mozart \u00e0 des enfants va et rendent plus intelligent, c'est quand m\u00eame un tout petit peu plus sophistiqu\u00e9e, notre cerveau et on a pu montrer, par la suite que des des des enfants et m\u00eame des adultes, m\u00eame des personnes \u00e2g\u00e9es qui font de la musique, vont avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques de cette activit\u00e9 musicale sur des tas de processus mentaux qui, a priori, m\u00eame rapporte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [83%] :\r\nEt on a m\u00eame sur la motricit\u00e9 avec quand m\u00eame tout \u00e0 l'heure, oui, absolument, donc Generals plus si mon ado \u00e9coutent de la musique, faisant ses devoirs je bout de vous poser cette question parce qu'on est quand m\u00eame quelques-uns, allez voir ou \u00e0 les entendre, faire leurs devoirs en musique, essayer d'\u00e9tudier en musique, \u00e7a marche ou \u00e7a marche pas c'est compatible ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:50) [89%] :\r\nAlors c'est une question fr\u00e9quente et c'est la r\u00e9ponse c'est pas c'est ni blanc ni noir, bien que non, non, non, elle est un peu plus pr\u00e9cise que \u00e7a, globalement, \u00e7a marche pas, la plupart du temps, ils risquent de se trouver dans une situation qu'on appelle de double t\u00e2che d'attention est attir\u00e9e par la musique et il reste moins d'attention pour l'information qu'il est en train, si c'est une fille, elle peut faire, vous savez, les filles, ben oui, les doubles thalasso, il est beau, oui, mais \u00e7a aurait pu dire mais bon, globalement, \u00e7a restera pas, elle sera moins peut-\u00eatre aussi mais \u00e7a restera un probl\u00e8me alors donc, globalement, moi je vous d\u00e9conseille prendre ce risque, ceci \u00e9tant, dans certains cas, la musique peut avoir des avantages, elle peut avoir des avantages si votre enfant est stress\u00e9 si il est dans un environnement qui est perturbant parce qu'il y a des tas de bruits qui interviennent la musique peut cr\u00e9er une bulle d'intentionnel, si elle est pas trop forte si elle correspond pas aux musiques votre ado pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter parce que \u00e7a \u00e7a va tirer imm\u00e9diatement son attention et si elle est pas trop pr\u00e9sente donc suffisamment pr\u00e9sente pour le coup\u00e9 de l'environnement pour le d\u00e9stresser mais pas trop pr\u00e9sente pour lui manger toute son attention, elle peut \u00e9galement \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique dans certains cas o\u00f9 l'information \u00e0 prendre et structur\u00e9e par rapport \u00e0 l'organisation musicale ou plut\u00f4t \u00e0 l'envers, la musique a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour pouvoir \u00e0 s'ajuster \u00e0 l'information \u00e0 prendre par exemple si vous apprenez une r\u00e9citation que vous la mettez en musique et que le rythme de textes est compatible avec le rythme, la musique, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez qu'un seul canal et les capacit\u00e9s intentionnel sont fusionn\u00e9es sur le canal d'information \u00e0 prendre donc dans ce type de cas, on a des effets positifs, mais la plupart du temps, on risque de tomber dans une situation d\u00e9favorable, donc en g\u00e9n\u00e9ral, quand on pose la question du bas vous prenez plus de risque en laissant faire votre ado a fait votera de faire ses devoirs en musique qu'en lui disant ne pas le faire, mais dans certains cas si c'\u00e9tait bien pens\u00e9 la situation, \u00e7a pourrait lui \u00eatre favorable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:35) [88%] :\r\nMais c'est la m\u00eame chose pour nous, adultes, hein, c'est pas tr\u00e8s fiable -toi une raison que \u00e7a change exact 2\u00e8me extrait musical avec ce pouvoir des \u00e9motions, la musique, qui parfois nous nous donne la Chair de poule, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair et vous citer un exemple \u00e0 l'Adagio d'Albinoni qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s pleurer tout le monde, oui, c'est nous, oui, oui, oui, oui, et \u00e0 titre personnel, moi j'ai aussi Satie qui me touche beaucoup, donc une reprise de Satie, cette fois -ci, revu et corrig\u00e9 4, chanteuse de jazz, il a mis quelques mots, \u00e7a s'appelle en ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:34) [73%] :\r\nLe Che ou nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:02) [66%] :\r\nOh non. \r\nPlus souvent au oui vu \u00e9lu. \r\nC'est ce qu'il est au se veut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:27) [94%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Lucerne qui on signale des bouchons aux abords des 2 entr\u00e9es du tunnel du Gothard 2 kilom\u00e8tres en direction du Tessin, soit un quart d'heure d'attente environ et dans l'autre sens 3 kilom\u00e8tres en direction de Lucerne, ce qui repr\u00e9sente environ une demi- heure de patience et sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9es entre l'\u00e9changeur du vengerons \u00e9copait en direction de Lausanne \u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:02) [89%] :\r\nL'Adagio d'Albinoni fait donc pleurer tout le monde, cette fameuse Chair de poule, cela s'explique comment et le ligand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:08) [91%] :\r\nAlors c'est des des syst\u00e8mes hein de de neuro- v\u00e9g\u00e9tatif qui sont modifi\u00e9s par l'\u00e9coute musicale et et donc vous avez des modifications vieux biochimiques du cerveau qui traduit cette \u00e9motion et la musique \u00e0 ce pouvoir de tout changer cet \u00e9tat neurophysiologique et vous avez la Chair de poule, vous avez la gorge serr\u00e9e, vous avez des frissons dans le dos, toutes ces r\u00e9actions, ce sont des, des, des r\u00e9actions qui viennent du fait que le syst\u00e8me de r\u00e9compense dont on parlait tout-\u00e0-l'heure est activ\u00e9 et va modifier automatiquement sans que vous ayez le le choix de dire quoi que ce soit et \u00e7a montre que ces circuits sont des circuits qui sont extr\u00eamement ancien, vous \u00eates programm\u00e9 pour pouvoir r\u00e9agir \u00e9motionnellement \u00e0 certains stimuli qui sont biologiquement pertinent la musique dans ces r\u00e9seaux de programmation, ce sont des r\u00e9actions extr\u00eamement fortes, alors on peut les avoir bien \u00e9videmment avec d'autres exp\u00e9riences dans la vie quotidienne, mais en musique, c'est assez sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:03) [92%] :\r\nMais c'est une question d'\u00e9ducation, la musique, c'est-\u00e0-dire on est -ce qu'on est avec cette aptitude \u00e0 appr\u00e9cier se faire p\u00e9n\u00e9trer par la musique et ses \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:11) [90%] :\r\nAlors, oui, et si on veut prendre le le probl\u00e8me \u00e0 la, \u00e0 l'origine, je crois que l'aptitude, enfin, on a de plus en plus de raisons de penser que l'aptitude humaine pour la musique, elle vient de la relation m\u00e8re- enfant initial, il y a eu tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes, d'ailleurs, sur la musique, des enfants m\u00eame mes coll\u00e8gues ethnomusicologue n'ont jamais \u00e9tudi\u00e9 les Universo dans les musiques du monde, c'est les enfants, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s surprenant, il a fallu attendre psychologue du d\u00e9veloppement pour faire cette \u00e9tude on pense musique d'adultes, on pense pas que l'histoire commence peut-\u00eatre \u00e0 l'origine de la vie, quand il vient au monde, il a des pertes et des capacit\u00e9s de perception visuelle qui sont tr\u00e8s flous, donc il a du mal \u00e0 identifier le visage de sa maman, donc il a du mal \u00e0 Yves densifier les \u00e9motions avec ses yeux, quels sont les moyens pour savoir l'\u00e9tat \u00e9motionnel de l'environnement dans toute qu\u00eate d'id\u00e9es, il y a le poids qui est un contact important mais le b\u00e9b\u00e9 pas toujours tenu, forc\u00e9ment, donc il y a l'audition et donc le le b\u00e9b\u00e9 a des capacit\u00e9s \u00e0 analyser les marqueurs d'intentionnalit\u00e9 de communication et les marqueurs \u00e9motionnel, donc, d\u00e8s la naissance, il est programm\u00e9 pour \u00eatre capable d'entendre les \u00e9motions dans les sons et dans les sons musicaux, c'est l'\u00e9quipe de, de, de, de p\u00e8re ni \u00e0 Milan, qui a montr\u00e9 qu'\u00e0 un ou 2 jours, le petit cerveau du b\u00e9b\u00e9 et capable de diff\u00e9rencier les musiques et des musiques triste \u00e9videmment les \u00e9motions qui l'int\u00e9resse le plus, c'est celles qui \u00e9mettent les gens qui s'occupent de lui donc la maman, etc, il pr\u00e9f\u00e8re, de ce fait, lorsque la maman chante que lorsque la maman parle parce que c'est moins riche \u00e9motionnellement et plus encore, on peut montrer qu'il pr\u00e9f\u00e8re quand la maman chante de fa\u00e7on expressive, c'est-\u00e0-dire que si la maman chante en pensant \u00e0 ses imp\u00f4ts, par exemple, il va pas du tout se laisser prendre il pr\u00e9f\u00e8re 100 fois lorsque la maman, donc tout \u00e7a monte que elle est vraiment \u00e0 ce qu'elle fait \u00e0 son vraiment \u00e0 \u00e7a fait donc probablement le l'aptitude musicale vient de cette imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de pouvoir communiquer, de pouvoir comprendre exprimer les \u00e9motions par les sons et le b\u00e9b\u00e9 est programm\u00e9e pour pouvoir lire ces \u00e9motions et aussi lui- m\u00eame produire des \u00e9motions par les sons que la maman va comprendre et c'est un moyen qui va utiliser qui va d\u00e9velopper tr\u00e8s vite pour pouvoir communiquer avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:11) [82%] :\r\nDonc c'est le pr\u00e9mice du langage finalement et bien vivant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:14) [91%] :\r\nAlors c'est les pr\u00e9mices du langage pour moi, la musique est probablement ce qui pr\u00e9pare l'\u00e9mergence de la communication par langage avant de pouvoir communiquer par le langage, il faut d\u00e9j\u00e0 pouvoir communiquer tout court par les sons et le b\u00e9b\u00e9 manifestement met en place cette communication \u00e9motionnelle par les sons bien avant bien \u00e9videmment de savoir parler et c'est cette premi\u00e8re m'a musical, ce qu'on appelle la musicalit\u00e9 communicative que le b\u00e9b\u00e9 met en place dans l'interaction avec sa maman, qui probablement conduit son cerveau, d\u00e9velopper des aptitudes qui vont \u00eatre pour le langage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:47) [81%] :\r\nIl y a des services de n\u00e9onatologie maintenant un elle est pr\u00e9matur\u00e9e qui sont baign\u00e9s de de de musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:53) [87%] :\r\nOn utilise g\u00e9n\u00e9ralement la musique dans les services de 2 grands pr\u00e9matur\u00e9s pour d\u00e9tourner l'attention lorsqu'il y a des interventions m\u00e9dicales qui sont douloureuses, toute intervention m\u00e9dicale sur les grands pr\u00e9matur\u00e9s douloureux, donc pour diminuer la sensation de douleur, on peut utiliser la musique pour \u00e7a, mais les \u00e9tudes qui me semble plus impressionnante sont pas celle l\u00e0 encore chez les grands pr\u00e9matur\u00e9s, il y a des, des, un service \u00e0 Dijon, qui travaille sur les grands pr\u00e9matur\u00e9s, c'est celle qui consiste \u00e0 utiliser des stimulations musical ponctuel pour essayer de d\u00e9velopper des r\u00e9flexes de suspicion qui vont \u00eatre essentielles \u00e0 pour la survie du b\u00e9b\u00e9 psylle de b\u00e9b\u00e9 ne D\u00e9planche r\u00e9flexe l\u00e0 h\u00e9 bien pour le nourrir ses complices pour le nourrir, c'est bien s\u00fbr et CDC invasif et un c'est compliqu\u00e9, donc les m\u00e9decins stimule avec l'aide de toutes les fa\u00e7ons possibles autour de la bouche, mais par la musique et par le chant tr\u00e8s doux, on peut d\u00e9velopper ce r\u00e9flexe de Suisse ont donc \u00e7a c'est tout \u00e0 fait surprenant des grands pr\u00e9matur\u00e9s de de quelque 2 5 6 mois ils sont, ils sont, ils sont, ils sont tout petits, et malgr\u00e9 tout ils sont sensibles d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce genre de stimulation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:54) [89%] :\r\nDonc la musique peut aider au d\u00e9veloppement du langage et aussi au d\u00e9veloppement de la motricit\u00e9, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant et cette cette fameuse exp\u00e9rience afin que j'ai vu en vid\u00e9o et vous, vous avez diffus\u00e9 dans votre votre conf\u00e9rence on voit cette femme atteinte de la maladie de Parkinson, qui se d\u00e9place avec une grande difficult\u00e9 et en musique, tout d'un coup, elle trouve son rythme, j'ai envie de tirer, elle trouve c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:20) [89%] :\r\nOui, en fait, la musique stimule des structures qui sont d\u00e9ficitaires chez les, les, les, les, les, les patients Parkinson derri\u00e8re moi dopamine et il y a des, des, des l\u00e9sions dans les ganglions de la base, la musique va aller produire de la note de dopamine et va stimuler c'est c'est donc par cet effet- l\u00e0 on peut aider des patients a initi\u00e9 un mouvement c'est le Pacs en parkinsonien, c'est un gros probl\u00e8me et on peut faire en sorte que, une fois que ce mouvement est initi\u00e9e il se stabilise, il ne s'enraye pas ce qui est le 2\u00e8me probl\u00e8me de de la maladie de Parkinson, donc la musique manifestement stimulent des des r\u00e9seaux neuronaux qui sont d\u00e9ficitaires chez le patient Parkinson et qui ont besoin d'\u00eatre surstimul\u00e9 stimuler pour pouvoir r\u00e9assurer la motricit\u00e9, il faut \u00eatre honn\u00eate c'est pas tous les partis, c'est en parkinsonien qui b\u00e9n\u00e9ficient ces effets de la musique, la vid\u00e9o que je monterais auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence dans la conf\u00e9rence c'est une vid\u00e9o d\u00e9monstratif, mais malheureusement, \u00e7a ne marche pas si tout marche pour tous et on essaye de comprendre quels sont les configurations de patients et de pathologies pour lesquelles la musique et plus efficace qu'autre chose et, effectivement, on constate que la musique est un bon moyen de relancer des des aptitudes qui ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s par la pathologie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:32) [96%] :\r\nQuelqu'un qui est atteint de la maladie d'Alzheimer aura les souvenirs de ses chansons d'avant, c'est ce qu'on va lui faire \u00e9couter pour finalement raviver sa m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:41) [89%] :\r\nAlors il y a plusieurs aspects dans la m\u00e9moire comme vous le savez, il y a les m\u00e9moires autobiographique, il y a les m\u00e9moires r\u00e9cente comme la m\u00e9moire \u00e9pisodique, la maladie d'Alzheimer attaque ces diff\u00e9rents registres de de la m\u00e9moire avec un ordre si je peux dire une chronologie qui est bien particuli\u00e8re, donc le fait que des m\u00eames patients Alzheimer se souviennent leur joue des musiques de tr\u00e8s anciennes, c'est pas v\u00e9ritablement surprenant au moins dans les phases premi\u00e8res d\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9tapes de la pathologie, ce qui est plus int\u00e9ressant c'est de voir que, effectivement, par la musique, vous pouvez relancer des capacit\u00e9s de m\u00e9moire \u00e9pisodique, c'est-\u00e0-dire cette m\u00e9moire de que vous cr\u00e9ez \u00e0 chaque fois que vous vivez des \u00e9v\u00e9nements nouveaux et c'est cette m\u00e9moire l\u00e0 qui est directement atteinte par la patrie par la maladie, donc \u00e7a cette, ce sont des r\u00e9sultats encourageants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:24) [83%] :\r\nNous ce qu'aussi des parenth\u00e8ses de bonne de bien- \u00eatre et de bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:28) [87%] :\r\nAlors c'est les patients, c'est ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant chez les patients, qu'elles aillent meurt, c'est que ces moments de bonheur modifie beaucoup le regard que l'environnement a sur eux pour vous dire on a fait des bistrots Alzheimer avec la Fondation Alzheimer ici et on avait des couples dans le le monsieur l\u00e0 Madame \u00e9tait putain de La maldonne des moeurs, il venait assez, assez, bistrots et de temps en temps, pour nos enfants, jou\u00e9 une valse, on joue un morceau de musique qui correspondait \u00e0 quelque chose sur laquelle ils avaient dans\u00e9 peut-\u00eatre avait une histoire dans leur histoire d'amour, il se remettent \u00e0 danser tout d'un coup et ont -ils retrouv\u00e9 en fait leur complicit\u00e9 d'antan, que la maladie avait quand m\u00eame passablement affect\u00e9 parce que pour des raisons \u00e9videntes donc le la musique aide les patients \u00e0 Alzheimer, elle aide les soignants de ses patients, et dans les institutions, elle modifie aussi le regard que les m\u00e9decins que le personnel soignant a sur les malades, donc on a \u00e9norm\u00e9ment de, de, d'effets b\u00e9n\u00e9fiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:17) [90%] :\r\nEn cascade les bienfaits de la musique sur le cerveau, Emmanuel Bigand est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures le livre est paru aux \u00e9ditions Belin et \u00e7a, c'est une voie qui s'est tu, depuis le mois de mai, c'\u00e9tait une des voix les plus reconnaissables de la francophonie, capable de tout chanter, reconnaissable entre toutes, et elle aimait le pr\u00e9lude de Bach et \u00e7a lui faisait sans doute la Chair de poule c'est Maurane sur la premi\u00e8re avec le pr\u00e9lude de Bach, une chanson de Jean-Claude Vanier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:15) [80%] :\r\nMoi, une certaine \u00e9motion, \u00e9coutez la voix de Maurane peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:18) [93%] :\r\nDire l'importance de la voix chant\u00e9e de la maman, m\u00eame si on se dit tout ce qu'on a pas forc\u00e9ment la voix pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:23) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une bonne, une bonne question en ma coll\u00e8gue Isabelle Peretz et poser la question de savoir si les gens chant\u00e9 aussi fou que ce qu'ils disent ou ce dont ils ont l'impression, et \u00e0 Montr\u00e9al il est Label francophonie est lib\u00e9r\u00e9 de certaines inhibitions et ils font des exp\u00e9riences comme ceci se balade dans la rue et il y a un exp\u00e9rimentateur, je peux vous faire l'accent qu\u00e9b\u00e9cois, je l'ai pas qui arr\u00eate descendre comme \u00e7a au hasard et d'\u00e9couter, l\u00e0 c'est mon c'est mon copain, et c'est son anniversaire, tu veux pas lui chanter une petite chanson et donc, il les les gens chantent la chanson, il les enregistre donc comme \u00e7a en situation r\u00e9elle, et ensuite ils analysent la qualit\u00e9 des intervalles qui sont sont chant\u00e9e et voir pour v\u00e9rifier si les gens chantent g\u00e9n\u00e9ralement juste ou faux, est ce que Isabelle Peretz et son groupe a montrer c'est qu'en fait les gens chantent beaucoup plus juste que ce dont ils ont l'impression, donc si vous auditeurs, vous avez la sensation de pas chanter juste en fait peut-\u00eatre chanter beaucoup plus juste que ce que vous croyez, et en tout cas le petit b\u00e9b\u00e9, il s'en fichent, alors vraiment, honn\u00eatement, c'est pas \u00e7a qui l'int\u00e9resse et ce que disait tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment l'intention de communication si vous chantez juste \u00e0 votre b\u00e9b\u00e9 mais beaucoup pensent \u00e0 autre chose, \u00e7a l'int\u00e9resse pas du tout, faut mieux chanter faux mais avec beaucoup de volont\u00e9 communicante et c'est \u00e7a qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:31) [94%] :\r\nDe concentration l'oreille musicale, on a tous ou pas, parce que \u00e7a c'est encore un truc c'est vrai ou c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:36) [90%] :\r\nAlors l'oreille, comprenez, c'est une expression un petit peu trompeuse une expression cache une autre, c'est le cerveau musical ce cerveau bien \u00e7a d\u00e9pend si vous l'avez entra\u00een\u00e9 vous avez d\u00e9velopp\u00e9 certaines choses que d'autres n'ont pas d\u00e9velopp\u00e9 et donc on peut dire que, \u00e0 partir de l\u00e0, vous aurez certaines aptitudes diff\u00e9rentes que d'autres, donc globalement, on a tous l'oreille musicale, mais \u00e9videmment si vous entra\u00eener \u00e0 faire certaines choses plut\u00f4t vous serez meilleur sur certaines t\u00e2ches que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:03) [91%] :\r\nAlors j'ai beaucoup sourire parce que dans votre livre, on apprend qu'il y a une cat\u00e9gorie je dois signez pas l'existence de gens qui n'aiment pas la musique, oui, non, que la musique c'est tellement vaste, on peut, on peut aussi trouver notre bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:16) [89%] :\r\nOui, alors je crois qu'il faut comprendre cela, comme il y a des daltoniens, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une cat\u00e9gorie de gens qui ne voient pas les couleurs comme nous, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont un d\u00e9faut d'encodage du du de l'information visuelle veut et et \u00e7a peut avoir un impact sur le plaisir qu'ils qu'ils ont ensuite \u00e0 appr\u00e9cier la musique donc, concr\u00e8tement, ces personnes qui n'en code pas qui ne traite pas certaines informations notamment relatifs \u00e0 la hauteur peuvent souffrir en famille lorsque on met de la musique, ils peuvent souffrir lorsqu'on chante Happy beurre d\u00e9but joyeux anniversaire, enfin parce qu'ils ont du mal \u00e0 le faire parce qu'il y sont des difficult\u00e9s de traitement de la musique, c'est Isabelle Peretz et son groupe, qui a travaill\u00e9 sur cela, mais il y a Barbara Tilman en France qui travaille aussi sur ce th\u00e8me -l\u00e0, la proportion de personnes \u00e0 musique, c'est-\u00e0-dire qu'il a perdu une capacit\u00e9 \u00e0 traiter de l'information musicale, elle aide inf\u00e9rieure \u00e0 5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:03) [92%] :\r\nElle va de dossiers comme les gens qui ont perdu l'odorat, enfin ils sont tr\u00e8s peu nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:06) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et on pense qu'il y a une malformation au niveau de du cortex auditif de ces personnes qui fait que, ils ne peuvent pas traiter la hauteur et donc ils ont un handicap r\u00e9el \u00e0 entrer dans le monde musical et, de fait, le le le plaisir musical est amoindrie, il y a d'autres gens qui se plaignent de ne pas appr\u00e9cier la musique, ils ont pas ce probl\u00e8me -l\u00e0, ils entendent tr\u00e8s bien les structures, ils s'entendent bien les intervalles, mais ils n'ont pas de plaisir et ce sont des gens que l'on qualifie \u00e0 d'Onyx c'est-\u00e0-dire privatifs de A privatif du plaisir musical et on pense que eux ont des d\u00e9fauts dans les r\u00e9seaux neuronaux qui conduisent le cortex auditif vers le syst\u00e8me de la r\u00e9compense dont on parlait tout \u00e0 l'heure, ces r\u00e9seaux sans dans les \u00e9tudes qui sont faites par mes coll\u00e8gues en Espagne notamment, semble atrophi\u00e9 chez ces personnes -l\u00e0 et donc eux traitent l'oreille musicale dont on parlait tr\u00e8s bien l'information mais elle communique pas avec le syst\u00e8me de la r\u00e9compense du syst\u00e8me du plaisir, donc ils ont simplement pas de plaisir \u00e0 \u00e9couter cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:00) [87%] :\r\nLes affaires de go\u00fbt ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es Emmanuel Bigand, c'est-\u00e0-dire que on sait pourquoi je vais aimer le hard rock et je ne vais pas aim\u00e9, je dis n'importe quoi, je sais pas, allez Stati ou ou Bach ou Chopin ou autres, est ce qu'on sait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:14) [89%] :\r\nIl y a plusieurs niveaux de processus qui interviennent dans vos go\u00fbts, il y a des niveaux que tout le monde peut r\u00e9aliser ses dans les niveaux de d'un de l'instant pr\u00e9sent, qui d\u00e9pendent de vos \u00e9nergies de ce que vous souhaitez faire \u00e0 l'instant pr\u00e9sent, si vous vous levez si vous vous couchez si vous avez, vous avez fait de la course \u00e0 pied, si vous avez fait, sortez d'oui simplement le moment le moment voil\u00e0 et donc l\u00e0 on peut dire que vous avez \u00e0 votre disposition des tas de syst\u00e8mes musicaux de styles musicaux et vous avez, vous allez naturellement piocher dans celui qui correspond intuitivement \u00e0 vos \u00e9nergies de l'instant, donc les go\u00fbts peuvent \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par le moment pr\u00e9sent, ensuite on a un niveau social sociologique si vous quand vous prenez la musique classique s'active tout un ensemble de repr\u00e9sentations sociales pour certaines adolescent c'est de la musique, de personnes \u00e2g\u00e9es et donc ils vont pas aller dans ce r\u00e9pertoire l\u00e0, m\u00eame si les musiques pourrait leur plaire, simplement parce qu'une sorte de barrage nous sommes jeunes nous n'appartenons pas \u00e0 cette musique qui repr\u00e9sente plut\u00f4t telle cat\u00e9gorie de personnes, ce n'est que \u00e7a, ce sont des niveaux qui influence le go\u00fbt mais \u00e0 un niveau sociologique tr\u00e8s large n'identit\u00e9 il y a diff\u00e9rents niveaux qui d\u00e9finit les go\u00fbts il faut mesurer que le go\u00fbt c'est multidimensionnelle, donc c'est une configuration astrale si je peux dire configuration de dimension qui fait que, ben vous aimez \u00e7a en ce moment, \u00e7a \u00e9volue mais \u00e7a d\u00e9pend de tas d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:31) [93%] :\r\nEt pourquoi si on est triste, on a envie d'\u00e9couter de la musique triste, alors qu'on devrait au contraire essayer de se mettre dans une toute autre dynamique est cass\u00e9e, \u00e7a il y a, il y a une certaine complaisance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:41) [90%] :\r\nC'est un joli paradoxe et l\u00e0 encore c'est Tutsis quelque chose qui est assez sp\u00e9cifique \u00e0 la musique, effectivement on aime \u00e9couter de la musique triste, alors qu'on n'aime pas voir des gens tristes, alors bon, c'est qu'on a un probl\u00e8me, un petit peu psychologique \u00e0 \u00e0 r\u00e9gler assez rapidement et on s'est demand\u00e9 pourquoi il y a quand m\u00eame un b\u00e9mol \u00e0 mettre, c'est que \u00e7a c'est une r\u00e9ponse d'adultes, quand vous faites entend de la musique \u00e0 des enfants, je vous assure que si tristes et vous leur faites entendre de la musique triste, ils vont pleurer encore plus fort, donc nous en tant qu'adultes, nous avons cette possibilit\u00e9 distanciation et nous mettons une, nous pouvons prendre la musique au 2\u00e8me degr\u00e9 et certains ont pens\u00e9 que le le plaisir que nous avons \u00e9cout\u00e9 de la musique triste est une sorte de distance que la musique nous permet de m\u00e8tres par rapport \u00e0 la c'tristesse et donc de contr\u00f4le de ses sentiments compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer quand on est triste que la musique permettrait donc, sorte de d'objet transitionnel qui nous mettrait la la, de tristesse dans un dans une distance suffisante pour pas que \u00e7a nous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:35) [88%] :\r\nLa musique conserve est ce qu'on peut le dire de mani\u00e8re aussi simpliste Emmanuel Bigand la musique fait du bien et va \u00eatre et va aider \u00e0 garder un bout de cerveau en \u00e9bullition, faut peut-\u00eatre le dire et le redire, \u00e9couter de la musique pour \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:46) [89%] :\r\nSi la musique c'est pour toute la vie se sont fumeurs, \u00e7a commence d\u00e8s la 1\u00e8re seconde naissance et on adh\u00e8re, on a des parents qui jouent le jeu et \u00e7a finit, et probablement \u00e0 la fin de de L \u00e0 l'ultime seconde finale le donc si vous aimez la musique, vous pouvez en tirer des b\u00e9n\u00e9fices, quelle que soit l'\u00e2ge que vous avez et quelles que soient vos exp\u00e9riences avec la musique, et quelle que soit la musique que l'on \u00e9coute et quel que soit, musique, on \u00e9coute les \u00e9tudes actuelles sont tr\u00e8s orient\u00e9 vers l'utilisation de la musique pour r\u00e9duire les effets du vieillissement cognitif, \u00e9videmment, les effets du vieillissement cognitifs c'est un gros probl\u00e8me pour nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales et ce que l'on monte c'est m\u00eame si vous commencez la musique \u00e0 50 60 m\u00eame 70 ans que vous la pratiquez de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, \u00e7a veut pas dire que vous en fassiez de plusieurs heures par jour, mais tous les jours, vous en faites un peu que vous avez du plaisir \u00e0 le faire, vous allez avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des capacit\u00e9s cognitives que vous aviez d\u00e9j\u00e0 perdu et \u00e7a, c'est plus fort avec les gens qui font de la musique, des personnes \u00e2g\u00e9es du de m\u00eame la niveau socio- culturel qui ferait d'autres activit\u00e9s qui ferait des voyages qui ferait des du qui jouerait au bridge, etc, ah oui c'est pas tomber \u00e7a pas toutes les autres activit\u00e9s, pour le moment, nos \u00e9tudes montrent la donc on a si vous voulez en chez les personnes, les seniors c'est ne chez nos a\u00een\u00e9s, comme disent les Canadiens des effets aussi positif de la musique sur le cerveau, que ce qu'on observe chez les tout jeunes enfants, donc la musique oui c'est bon les bienfaits sont pour toute la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:08) [88%] :\r\nEt vous, combien de temps pour les mesurer, parce que je, je, vous voyez dire 4 mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:12) [89%] :\r\nOui quelles \u00e9tudes les \u00e9tudes actuelles montrent que si vous pratiquez, par exemple, le piano ou m\u00eame la batterie pendant 4 mois, \u00e0 raison de d'une demi- heure, 3 quarts d'heure par jour, mais r\u00e9guli\u00e8rement toute la semaine, vous prenez des cours quand m\u00eame pour avoir un contact, une interaction avec un enseignant au bout de 4 mois, on va pouvoir mesurer les effets positifs sur des t\u00e2ches de fonctions ex\u00e9cutives fait toutes ses activit\u00e9s intellectuelles, de m\u00e9moire de, de, de changement de Focus intentionnel ces choses qui souffrent de la vieillesse, on voit des r\u00e9cup\u00e9rations, au bout de 4 mois chez ces personnes qui ont fait de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:42) [91%] :\r\nBon, en tout cas, F\u00eate de la musique, ce week- end, on en a beaucoup parl\u00e9 et je me disais : en fait, en vous lisant, je pensais \u00e0 toutes ces musiques qui nous envahissent un peu partout, vous avez remarqu\u00e9, \u00e7a vous le chercheur musiciens que vous \u00eates il y en a partout, dans les ascenseurs, dans les supermarch\u00e9s etc, comment jugez -vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:58) [91%] :\r\nIl y en a partout et et on peut pas sugg\u00e9rer qu'il en faille partout la musique de temps en temps, plusieurs fois par jour mais pas tout le temps sinon je pense que on fatigue de de syst\u00e8me et je pense qu'on, on, on, on r\u00e9duit les effets peut-\u00eatre ces m\u00eame \u00e7a, le \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a un des des mots de la fin de cette \u00e9mission, c'est que, \u00e0 petites doses, \u00e7a suffit et je crois m\u00eame que c'est une recommandation, c'est-\u00e0-dire que pour vos enfants si vous leur faites faire beaucoup beaucoup ou que de la musique, je suis pas du tout s\u00fbr que vous aurez les effets dont on parle, nous ce qu'on dit, c'est que la musique dans un an, une \u00e9ducation g\u00e9n\u00e9rale c'est tr\u00e8s bien, donc la musique dans une pratique \u00e9quilibre de la vie, c'est tr\u00e8s bien, mais les \u00e9tudiants qui ne font que \u00e7a, les musiciens professionnels peuvent parce qu'ils ne font que \u00e7a, ils les \u00e9quilibres pas avec d'autres choses, avoir des effets \u00e0 l'envers de ce qu'on d\u00e9crit donc sans mod\u00e9ration, mais pas en continu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:50) [93%] :\r\nBon ben \u00e9coutez Emmanuel Bigand, je vous remercie infiniment d'avoir accept\u00e9 notre invitation, je rappelle que vous \u00eates chercheur en neurosciences cognitives que vous enseignez que vous avez dirig\u00e9 un laboratoire d'\u00e9tude de l'apprentissage et du d\u00e9veloppement \u00e0 l'universit\u00e9 de Dijon Bourgogne et que votre dernier livre, enfin vous avez dirig\u00e9 les bienfaits de la musique, paru aux \u00e9ditions Belin et c'est fort passionnant et je renvoie aussi, ce qui serait curieux on trouve tr\u00e8s facilement la vid\u00e9o en lien, je sais plus on cherche, Emmanuel Bigand conf\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:16) [84%] :\r\nFrance : conf\u00e9rence sinon c'est Swings Ebrahim Point com WWW bien s\u00fbr avant et vous trouvez \u00e7a sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:23) [93%] :\r\nOn vous souhaite encore de belles heures musicales, merci beaucoup, merci d'avoir accept\u00e9 notre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:27) [84%] :\r\nM\u00e9ditation ou est le seul site RTS process, le lien reste p\u00e9renne, vous pouvez \u00e9couter l'\u00e9mission la renvoyer sur les r\u00e9seaux sociaux vous dit encore bonne f\u00eate de la musique et merci au passage \u00e0 Yann Le Strat techniciens de Radio France Bleu Bourgogne qui nous pour l'enregistrement de cette \u00e9mission, prenez soin de vous \u00e9couter de la musique avec mod\u00e9ration, sans aucun doute, mais avec d\u00e9lectation, \u00e7a c'est s\u00fbr, sur la premi\u00e8re, c'est Johan du ce qui vous attend, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des infos, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T12:17:23Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5270B219-073B-4B3C-8C9F-5BAA8CAA1F2C", "internalArchiveId": "5270B219-073B-4B3C-8C9F-5BAA8CAA1F2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plan\u00e8te YouTube", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa production de contenus sur YouTube capte de plus en plus l'attention des consommateurs de m\u00e9dias. Recettes de cuisine, reportages, clips musicaux, vid\u00e9os didactiques ou encore conseils de maquillages ou vestimentaires, tout y passe. Qui fabrique et qui se cache derri\u00e8re les \u00e9crans ? Avec Vincent Manil\u00e8ve, journaliste, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies, auteur de \"YouTube, ses artistes, ses h\u00e9ros, ses escrocs\" publi\u00e9 chez Lemieux Editeur.", "durationSec": 933, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633843", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Plan\u00e8te YouTube / MED_2018-06-23T09:30:56_planete-youtube", "M\u00e9dialogues du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["La production de contenus sur YouTube capte de plus en plus l\u02b9attention des consommateurs de m\u00e9dias. Recettes de cuisine, reportages, clips musicaux, vid\u00e9os didactiques ou encore conseils de maquillages ou vestimentaires, tout y passe\u2026 Qui fabrique et qui se cache derri\u00e8re les \u00e9crans ? Avec Vincent Manil\u00e8ve, journaliste, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies, auteur de \"YouTube, ses artistes, ses h\u00e9ros, ses escrocs\" publi\u00e9 chez Lemieux Editeur."], "variantIds": ["ece-9633843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:12Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez mais dialogue la production de contenus sur YouTube capte de plus en plus l'attention des consommateurs de m\u00e9dias, recettes de cuisine, reportages, clips musicaux, vid\u00e9os didactiques de toutes sortes, ou encore conseils de maquillages au estimant Terres, bref, tout y passe, qui fabrique et qui se cache derri\u00e8re des \u00e9crans Vincent l\u00e8ve bonjour bonjour Vincent Mendy l\u00e8ve merci beaucoup d'\u00eatre en Direct ce matin en duplex depuis notre Studio de Paris merci \u00e0 mes coll\u00e8gues de vous avoir re\u00e7u ce matin, Vincent l\u00e8ve, vous \u00eates journaliste, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies, auteur de YouTube ces artistes, c'est h\u00e9ros ses escrocs, un livre qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 aux \u00e9ditions, le mieux on va bien s\u00fbr parler de tout \u00e7a quand on parle de r\u00e9volution num\u00e9rique, Vincent Van l\u00e8ve le succ\u00e8s de YouTube incarne \u00e0 mon sens, de mani\u00e8re assez stup\u00e9fiante, hein, ce ce nouveau monde, YouTube, j'ai une image \u00e0 vous proposer, c'est un petit peu comme une bombe cin\u00e9matographique \u00e0 fragmentation cette image, elle vous semble juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, me semble juste parce que c'est vrai que le l'id\u00e9e de fragmentation, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, un peu, \u00e7a part un peu dans, dans tous les sens et c'est vrai que quand on commence \u00e0 explorer cette plateforme et qu'on se perd un petit peu dans dans ces d\u00e9dales, on trouve un peu, un peu tout ce qu'on veut le le pire comme comme le meilleur et en quantit\u00e9 illimit\u00e9e, hein, parce que le chiffre qu'on r\u00e9p\u00e8te souvent, c'est que toutes, toutes les minutes s'il y a plus de 400 heures de vid\u00e9os qui sont mises en ligne, donc c'est vrai que c'est un oc\u00e9an qui grandit continuellement qui va dans dans toutes les directions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [88%] :\r\nPourquoi c'est si important de se pr\u00e9occuper d'YouTube c'est un un m\u00e9dia d\u00e9sormais absolument incontournable \u00e0 dans le paysage des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et, oh la la premi\u00e8re raison, c'est que maintenant les les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, les jeunes qui ne regardent plus forc\u00e9ment la t\u00e9l\u00e9vision en Direct qui ne lisent plus forc\u00e9ment les magazines ne vont plus forc\u00e9ment en kiosque, h\u00e9 bien se tourne \u00e9norm\u00e9ment vers YouTube beaucoup qui l'utilise, m\u00eame comme un moteur de recherche un comme nous on peut utiliser Google par exemple l'et c'est vrai que, il y a toute tout un tas d'enjeux diff\u00e9rents autour de cette plateforme comme une nouvelle fa\u00e7on de communiquer, de nouvelles fa\u00e7ons de se divertir, nouvelle fa\u00e7on de s'informer et et c'est vrai que c'est un un monde assez fascinant \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [88%] :\r\nAlors il y a tout un monde de pr\u00e9curseur de personnalit\u00e9s qui se sont accapar\u00e9 la mani\u00e8re de faire de la communication sur YouTube, bref qui manipul\u00e9 la la vid\u00e9o fait des montages, on va rentrer un petit peu dans ce monde en parlant de ces personnalit\u00e9s connues, souvent, le plus souvent mais alors quasiment toujours tr\u00e8s jeune hein alors le 1er d'entre eux, si vous deviez donner quelques exemples, le 1er d'entre eux ce sera lequel et qu'est ce qu'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\nAlors le le le 1er non mais que maintenant que je pense, beaucoup de personnes connaissent et je pense, Cyprien, puisque c'est le celui qui est actuellement le le plus suivi dans le dans le milieu francophone, et l\u00e0 il a plus de 11 millions d'abonn\u00e9s, il me semble, et il \u00e9tait pr\u00e9sent d\u00e8s le d\u00e9but, il \u00e9tait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\n11 millions, \u00e7a veut dire Girardon \u00e9motion quand, quand vous dites 11 millions d'abonn\u00e9s pour qu'on comprenne bien, parce qu'on n'est pas tous des grands familier du tout, mais \u00e7a veut dire qu'il y a 11 millions de gens qui se sont abonn\u00e9s ou chaque fois qu'il poste une vid\u00e9o 11 millions de personnes re\u00e7oivent un signal et regarde \u00e9ventuellement sa vid\u00e9o c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [86%] :\r\nAlors \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire que les personnes re\u00e7oivent une notification, comme on dit, pour, pour qui les a l'air de de la publication d'une nouvelle vid\u00e9o, c'est-\u00e0-dire qui se sont abonn\u00e9s que quand ainsi se rendent sur YouTube et ben la vid\u00e9o de Cyprien va normalement plus facilement, sans \u00eatre visible sur leur leur page d'accueil et et etc apr\u00e8s sur ces 11 millions d'abonn\u00e9s, on peut dire qu'il y a peut-\u00eatre quelques comptes oubli\u00e9s, des gens qui ne consultent plus genre de choses peut-\u00eatre des des d\u00e9fauts des des d\u00e9fauts compte mais \u00e7a reste vraiment minime, mais voil\u00e0, oui, effectivement \u00e7a donne une id\u00e9e de Lyon, ambiance, la force de frappe, personnage comme si Praia incroyable et qu'est -ce qu'il est all\u00e9 pris un tube alors sur YouTube, il a, il a, il a \u00e9t\u00e9 connu notamment pour des vid\u00e9os qu'il tournait face cam\u00e9ra avec des perruques, des petits sketches ce qu'on appelait le le format Podcast un petit peu, \u00e0 l'\u00e9poque et puis progressivement, plus il a \u00e9volu\u00e9, plus il est devenu connu, il avait de moyens pour produire des vid\u00e9os, h\u00e9 ben, il s'est de plus en plus s'int\u00e9resser \u00e0 des courts m\u00e9trages, il a fait \u00e9galement une fiction Audio, c'est-\u00e0-dire sans vid\u00e9o avec quelques dessins, etc, mais c'\u00e9tait une quelque chose qu'on \u00e9coutait simplement qu'il a un succ\u00e8s int\u00e9ressant mais pas autant qu'esp\u00e9r\u00e9, je pense, et voil\u00e0, et aujourd'hui, ben il essaye de de faire ce type de projet sur YouTube et en dehors, parce qu'il fait aussi des BD, il a fait une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, il y a pas longtemps, donc voil\u00e0, il est, il a tout un panel de, de, de, de talent, \u00e0 sa disposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [95%] :\r\nLe genre pour entrer dans ce monde- l\u00e0 et faire de l'audience, c'est d'abord l'humour et puis apr\u00e8s on regarde si d'autres registres sont possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a vraiment 3 euros, genre qui sont vraiment Juan qui est effectivement l'humour puisque la premi\u00e8re vague de de YouTube et entre guillemets s'\u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 \u00e7a, il y a \u00e9videmment le le gaming et jeux vid\u00e9o qui sont est extr\u00eamement important aussi et le le 3\u00e8me genre c'est la beaut\u00e9 et le Lifestyle, comme on dit maintenant, ou est sont des vid\u00e9os de des tutoriels pour apprendre \u00e0 se maquiller ou de plus en plus aujourd'hui, des jeunes femmes, des jeunes hommes aussi, raconte un peu leur vie quels v\u00eatements il portait ce genre de choses \u00e7a c'est vraiment les 3 genres tr\u00e8s important et qui ont vraiment explos\u00e9 en 1er mais aujourd'hui et maintenant je j'aime bien dire que tous les domaines qui existent dans la soci\u00e9t\u00e9 sont au moins couverts par une personne sur YouTube si on n'a un int\u00e9r\u00eat pour un aspect de notre monde, on va forc\u00e9ment trouver quelqu'un qui en parl\u00e9 sur sur cette plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [85%] :\r\nQuand vous parlez de conseils vestimentaires en terre de maquillages etc est -ce que ce sont exclusivement des supports publicitaires parce ce qu'on peut se poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que le le le monde de la beaut\u00e9 a tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite int\u00e9ress\u00e9 les, les, les marques et et le et le et Hutch buzze qui est qui faisait des des vid\u00e9os parce qu'effectivement, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 pour elle de vivre de leur de leur passion et quand des marques comme l'Or\u00e9al, Chanel ou Dior ou ce genre de, de, de grandes marques du de, de la beaut\u00e9 du luxe les contact\u00e9s pour leur proposer des partenariats, c'est-\u00e0-dire des fois de leur envoyer des produits gratuits de faire un placement de produit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et de faire des vid\u00e9os enti\u00e8rement sponsoris\u00e9e, voire m\u00eame des fois d'\u00eatre soudain devenir \u00e9g\u00e9rie ou de lancer un produit avec cette marque, comme l'a fait la Youtube fran\u00e7aise en juillet, Phoenix, h\u00e9 bien, effectivement, c'est vrai qu'aujourd'hui on peut se poser beaucoup de questions sur cette relation que la YouTube 2 entretiens avec ses abonn\u00e9s, parce qu'il y avait cette id\u00e9e d'\u00eatre un peu une grande soeur de donner des conseils et de se se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 cette pour pour ces ces achats ces recommandations se maquiller, etc, mais aujourd'hui c'est que les marques sont tellement pr\u00e9sente que c'est tr\u00e8s difficile de savoir \u00e0 quel point la vie du Nietzsche buzze est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant de ses relations avec avec ses marques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [95%] :\r\nLes conseils de maquillages, c'est pour les filles, les jeux vid\u00e9o, c'est pour les gar\u00e7ons, les clivages sont aussi sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [87%] :\r\nOui, alors malheureusement les, les, les, les, les clivages et les clich\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 se retranscrivent tr\u00e8s bien sur sur sur YouTube c'est-\u00e0-dire que voil\u00e0 les Les Hutus Vezelay plus connus font surtout de la beaut\u00e9, il y a Natou la la la Fran\u00e7aise n'a tout qui fait de de l'humour, donc il peut toucher une communaut\u00e9 de gar\u00e7ons aussi et c'est avec les jeunes femmes, c'est beaucoup, on leur donne, enfin m\u00eame il y a des tubes ce qui ce qu'on et veulent se lancer et qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse au format c\u00e2ble loufoque et veulent faire a faudrait peut-\u00eatre que je fasse de la beaut\u00e9, ce que c'est ce qui a l'air de marcher mais, alors que c'est pas le cas, les femmes peuvent faire absolument ce qu'elles veulent, mais c'est vrai que, malheureusement, je vais donner un exemple tr\u00e8s simple, si par exemple dans le monde voil\u00e0 de, de, de la science, etc, s'il y a une femme qui parle d'un un sujet scientifique et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un homme sur sa cha\u00eene parle du m\u00eame sujet et ben les gens vont tendance les abonn\u00e9s vont tendance plut\u00f4t aller diriger vers l'homme, ceux qui impression que sa parole est plus cr\u00e9dible, alors que c'est pas forc\u00e9ment le cas, c'est m\u00eame le la parole de de de cette femme qui est souvent une experte une connaisseuse du domaine vaut autant que celle de l'homme et malheureusement, ben il y a des clich\u00e9s qui qui persiste et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour les femmes de d'\u00e9merger en dehors du du milieu de, de, de la beaut\u00e9 notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [86%] :\r\nVoil\u00e0, faut simplement les inviter \u00e0 \u00e0 oser peut-\u00eatre \u00e0 se lancer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [87%] :\r\nPuis, puis \u00e0 casser ces clich\u00e9s et puis et puis il a insist\u00e9 aupr\u00e8s des hommes, des des cr\u00e9ateurs qui ont souvent des comit\u00e9s beaucoup plus importante que celle des femmes aujourd'hui, leur dire : ben il faut mettre en valeur ses cr\u00e9atrices, ces femmes qui font des choses passionnantes, tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9 et caetera et leur dire : mais \u00e9coutez, c'est aussi votre responsabilit\u00e9 de mettre en valeur ce genre de de contenu, je pense qu'il faudrait un peu plus d'entraide et c'est \u00e7a se ressent pas toujours tr\u00e8s bien, dans, dans, dans certains domaines de de YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [87%] :\r\nVincent l\u00e8ve dans votre ouvrage, on parlait en introduction de de de r\u00e9volution num\u00e9rique et la place aujourd'hui qu'a prise, YouTube, hein, il y a quelque chose de fondamental qui changent aussi dans cette r\u00e9volution n'y pense pas souvent mais c'est la relation avec le public un an ant\u00e9rieurement et avait voil\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et puis les t\u00e9l\u00e9spectateurs on on avait voil\u00e0 un une relation entre l'\u00e9metteur et le r\u00e9cepteur, l\u00e0, c'est tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [87%] :\r\nAlors effectivement, pendant longtemps, la relation entre un fan, Une fan et \u00e7a \u00e7a \u00e7a Star en fait passer par les interventions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es par la la sc\u00e8ne par le magazine People, \u00e9ventuellement, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame assez segment\u00e9, c'\u00e9tait pas quotidiens ce qui s'est pass\u00e9 avec Internet, avec une YouTube et les r\u00e9seaux sociaux, c'est-\u00e0-dire qu'en gros l'intime, le quotidien, la vie personnelle et est devenue une partie int\u00e9grante de cette relation, c'est-\u00e0-dire que les abonn\u00e9s ont l'impression d'avoir affaire vraiment \u00e0 des amis, puisqu'ils sont invit\u00e9s dans les vid\u00e9os souvent \u00e0 \u00e0 \u00e0 regarder leur YouTube heure dans dans leur, dans leur appartement dans leur chambre de leur quotidien, toutes ces tous ces formats de Vlok qu'on appelle c'est c'est c'est-\u00e0-dire ces ces, ces formats ont fini vraiment notre vie quotidienne, nos voyages, nos exp\u00e9riences de vie etc et ben \u00e7a cr\u00e9\u00e9 l'impression d'une relation un peu horizontales en train un \u00e9lu tueur et ses abonn\u00e9s mais que je trouve qu'il est assez fausse parce qu'au final, l'abonn\u00e9 conna\u00eet bien son hutu, Bayrou a l'impression de bien le conna\u00eetre, mais le YouTube heures pour le lui ne conna\u00eet pas du tout ses abonn\u00e9s, il ne sait pas forc\u00e9ment quel visage ils ont, c'est souvent des pseudonymes sur Internet, des gens qui se contente de des la\u00efcs ou m\u00eame des gens qui n'int\u00e9resse qui int\u00e9resse pas du tout avec eux et c'est vrai, et de quand de ces 2 mondes se rencontrent dans la r\u00e9alit\u00e9, que ce soit dans la rue, ben on voit des abonn\u00e9s qui viennent tout de suite, mettent la main sur l'\u00e9paule de de leur du tueur, pas forc\u00e9ment dire bonjour, faire une photo avec eux comme si c'\u00e9tait vraiment un ami et pour un Hutu par \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement perturbant, donc il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9calage entre ce qui est montr\u00e9 sur Internet et ce qui retranscrit dans la vessie vraie vie qui est assez, assez fascinant et qui des fois vraiment d\u00e9range beaucoup les Les YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [92%] :\r\nOui, l'usager oublie compl\u00e8tement que c'est aussi un spectacle m\u00eame si on est son ami, son suiveur son abonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est \u00e7a, et ils en ils en ils en deviennent des fois un peu envahissant, c'est-\u00e0-dire moi, je ne mange me rappelle tr\u00e8s bien de la YouTube Auriac, qui parle de Lifestyle notamment qui m'a racont\u00e9 que des gens lui envoyer des messages pour dire ah j'ai vu ton copain dans le tramway, il fait \u00e7a en ce moment, etc, et \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, mais moi j'ai pas envie de savoir \u00e7a, j'ai pas envie que vous vous espionnez, mes proches, et vous me d'informer sa fin donc \u00e7a, \u00e7a peut prendre des proportions assez assez d\u00e9rangeantes, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est dans 10 ans le le meilleur des cas, mais \u00e9videmment il y a un pi\u00e8ge, il y a une cons\u00e9quence, c'est que la la porte \u00e0 la \u00e0 la manipulation et tr\u00e8s vite ouverte \u00e0 le le celui qui veut profiter le YouTube qui veut profiter de son public peut visiblement en raison m\u00eame de cette cr\u00e9dulit\u00e9 du public abuser de son public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, effectivement, comme il y a une relation presque intime entre un Hutu beurr\u00e9 et ses abonn\u00e9s, ils sont, ils se sentent vraiment proche, en tout cas, il y a cette illusion -l\u00e0, il peut y avoir, il y a des cas d'abus minorit\u00e9 de voil\u00e0, il y a des cas d'abus, c'est une minorit\u00e9, faut le faut bien le souligner, mais il peut y avoir des tumeurs bah qui abusent de leur influence pour pousser leurs abonn\u00e9s \u00e0 leur faire des dons, notamment lorsqu'ils font des Live vid\u00e9o en Direct, il dit ah non, surtout ne faites pas dont vous auriez pas etc, et les abonn\u00e9s font des dons des fois avec la carte, la carte bleue des des parents, il peut y avoir des d\u00e9fauts, concours qui s'organiser, c'est-\u00e0-dire \u00e0 eu tueur qui dit abonnez -vous rediffus\u00e9 mon tweet et et je vais s\u00e9lectionner quelqu'un, il va gagner un iPhone lors de choses et les colis ne sont jamais livr\u00e9s, mais il lui il a gagn\u00e9 de de l'influence de la visibilit\u00e9 sur sur Internet, y a tout un tas de cas comme \u00e7a et effectivement, des fois \u00e7a peut cr\u00e9er des des relations aux \u00c9tats-Unis il y a eu des m\u00eame des cas o\u00f9 on avait, on a vu que d\u00e8s Hutch beurre demander des photos nues de leurs abonn\u00e9s, qui sont des des jeunes femmes parfois adolescente et donc \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin, et je pense qu'il faut voil\u00e0, \u00eatre bien conscient qu'on est amen\u00e9 \u00e0 un hutu Burke c'est pas, c'est pas vraiment notre ami c'est c'est quelqu'un dont on peut s'inspirer, mais il faut garder une certaine distance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [91%] :\r\nVoil\u00e0 la vigilance, il y a aussi des voyous sur YouTube on va conclure cet entretien Vincent Van l\u00e8ve avec peut-\u00eatre aussi la r\u00e9alit\u00e9 de cette fameuse r\u00e9volution c'est que cette plateforme c'est aussi un formidable tuyau de diffusion de tous les savoirs possibles et inimaginables et \u00e7a c'est absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [90%] :\r\nOui, c'est fascinant de, de, d'explorer, hein, moi je, je regarde des vid\u00e9os de par exemple de quelqu'un qui analyse les Mangas qui analyse la figure le d'Hiroshima et commence \u00e0 impr\u00e9gner tout un tas de, de, de, de Mangas dans la culture actuelle au au Japon, l\u00e0 par exemple en France, c'est le c'est le bac, h\u00e9 bien il y a tout un tas de d'\u00e9l\u00e8ves qui ont pu se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des cha\u00eenes comme celle de l'antis\u00e8che de qui est men\u00e9e par sur North ou en gros il fournit des conseils de r\u00e9visions etc, il y a tout un tas d'accompagnement possibles de vulgarisation de golf sur l'astronomie, sur la biologie, moi j'avais pas \u00e7a quand j'\u00e9tais, j'avais pas tous ces contenus \u00e0 disponibilit\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e0 au au lyc\u00e9e, au coll\u00e8ge, mais voil\u00e0, si j'\u00e9tais adolescent, aujourd'hui, que j'avais les moyens en quelques clics, d'avoir des profs qui nous parle un peu diff\u00e9remment, je pense que vraiment j'en \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 par beaucoup plus de de mati\u00e8res mais m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a, on peut trouver absolument tout pour faire du bricolage de la plomberie apr\u00e8s voil\u00e0 faut faut peut-\u00eatre se m\u00e9fier de certaines, certaines des astuces, des fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [85%] :\r\nEt puis tout le vecteur de la musique, tous ces tutorial de guitare de piano que ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [88%] :\r\nCorps voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y en a \u00e9norm\u00e9ment qui se forment et les Hutus beurre m\u00eame se forme au montage \u00e0 la prise de vue \u00e0 la prise de son, uniquement avec des tuto sur YouTube, ce qui est vraiment fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [88%] :\r\nFormidable donc Canal de connaissances Vincent l\u00e8ve merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponible \u00e0 ce rapport mais dialogue, je rappelle que vous \u00eates donc un sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies et vous venez de publier un ouvrage tr\u00e8s bien vulgaris\u00e9 on comprend tous ceux pour qui c'\u00e9tait un petit peu n\u00e9buleux ce monde- l\u00e0, h\u00e9 bien seront tous gr\u00e2ce \u00e0 YouTube derri\u00e8re les \u00e9crans, ces artistes h\u00e9ros ses escrocs aux \u00e9ditions Lemieux Vincent l\u00e8vres mais dialogue vous souhaite de passer un excellent week- end merci beaucoup, voici un mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T07:03:15Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80E3EF83-3DC3-4A8E-ADAB-AFD5A0A17E3A", "internalArchiveId": "80E3EF83-3DC3-4A8E-ADAB-AFD5A0A17E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tamedia s'explique", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe grand \u00e9diteur suisse Tamedia \u00e9limine un journal, licencie \u00e0 nouveau, recompose le paysage des agences publicitaires et se pr\u00e9pare \u00e0 une r\u00e9forme des missions de l'agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse l'ATS. Quelle strat\u00e9gie et quel horizon pour Tamedia en Suisse romande ? Avec Serge Reymond, directeur du d\u00e9partement \"M\u00e9dias payants\" Tamedia et membre du comit\u00e9 de direction.", "durationSec": 1430, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633842", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Tamedia s\u02b9explique / MED_2018-06-23T09:10:45_tamedia-s-explique", "M\u00e9dialogues du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le grand \u00e9diteur suisse Tamedia \u00e9limine un journal, licencie \u00e0 nouveau, recompose le paysage des agences publicitaires et se pr\u00e9pare \u00e0 une r\u00e9forme des missions de l\u02b9agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse l\u02b9ATS. Quelle strat\u00e9gie et quel horizon pour Tamedia en Suisse romande ? Avec Serge Reymond, directeur du d\u00e9partement \"M\u00e9dias payants\" Tamedia et membre du comit\u00e9 de direction."], "variantIds": ["ece-9633842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:12Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez mes dialogues la ronde des n\u00e9gociations entre partenaires sociaux chez Tamedia est toujours en cours, 41 personnes seraient concern\u00e9es par la d\u00e9cision de mettre fin \u00e0 la publication de la version papier du Matin semaine le matin deviendra une marque exclusivement num\u00e9rique d\u00e8s le 23 juillet prochain une d\u00e9cision communiqu\u00e9e le 7 juin dernier la fin de 125 ans pour le titre le plus lu de Suisse romande, plus de 200000 Lecteurs encore \u00e0 ce jour, argument de l'\u00e9diteur suisse plus assez publicit\u00e9 plus assez d'abonn\u00e9s trop de pertes, pr\u00e8s de 35 millions durant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, Serge Reymond bonjour bonjour \u00e7a fait plaisir de bourse voir Serge Reymond quand vous ouvrez le matin, c'est la premi\u00e8re qui, question, je vais vous poser en guise d'introduction quand vous ouvrez le matin qu'est -ce que vous lisez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nEn l'id\u00e9e du d\u00e9but \u00e0 la fin je le feuillette et je m'arr\u00eate sur des articles un peu particulier, il y a un ADN tr\u00e8s sp\u00e9ciale dans le matin qui me convient bien \u00e0 la fois des reportages tr\u00e8s, tr\u00e8s humain, tr\u00e8s int\u00e9ressant, un peu d\u00e9cal\u00e9, et puis j'adore aussi les les News Piccand par exemple, vous allez triste en juillet quand il aura disparu, mais il n'aura pas disparu Monsieur Fischer, c'\u00e9tait les m\u00e9dias se transforme r\u00e9guli\u00e8rement le monde se transforme de mani\u00e8re massive, on le vit dans tous les domaines d'activit\u00e9 et le matin, se transforme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [90%] :\r\nOn va y revenir en d\u00e9tail Serge Reymond Serge Reymond, je vous pr\u00e9sente, bien entendu, vous \u00eates le directeur du d\u00e9partement des publications payantes pour toute la Suisse de Tamedia vous \u00eates membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale alors petit rappel utile pour nos auditeurs Tamedia, c'est pr\u00e8s de 3500 collaborateurs en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger un portefeuille compos\u00e9 bien entendu de nombreuses publications d'information en Suisse romande, alors j'en cite 20 minutes le matin le Mata dimanche 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve bilan en Suisse al\u00e9manique SonntagsZeitung Tages-Anzeiger notamment l'\u00c9tat M\u00e9dias poss\u00e8de \u00e9galement des sites num\u00e9riques ricardo Point CH immostreet Point CH ou encore du Dole pour ne citer que ces quelques exemples Serge Reymond la la fin du matin, donc c'est c'est votre d\u00e9cision et vous dites que le matin, totalise donc une perte de 35 millions a totalis\u00e9 une paire de 35 millions durant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais vous ne dites pas qu'en fait, durant cette m\u00eame p\u00e9riode, vous avez s\u00e9par\u00e9 les gains concernant d'une part, la publicit\u00e9 et, d'autre part, les revenus provenant de de l'vente et des abonn\u00e9s, \u00e7a a p\u00e9jor\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la chute du matin, c'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 consid\u00e9rer quand on parle de la fin du matin papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [92%] :\r\nVous nous accordez beaucoup d'importance, on peut pas orienter les revenus du march\u00e9, le march\u00e9 des petites annonces, le march\u00e9 de l'emploi, le march\u00e9 de l'immobilier, c'est compl\u00e8tement redimensionner restructur\u00e9 et que tous les utilisateurs veulent cette information recherche cette information sur sur des des des sites, on a eu la bonne id\u00e9e la bonne Intelligence de prendre des positions dans ces march\u00e9s qu'on les ait pris ou pas, de toute fa\u00e7on, de march\u00e9, c'est important pour les journaux de justement d'offrir quelque chose de diff\u00e9rent et de se repositionner par rapport \u00e0 ce monde qui se transforme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [85%] :\r\nDonc, c'est une d\u00e9cision purement d'entrepreneurs, d\u00e9cision tout \u00e0 fait strat\u00e9gique mais n\u00e9anmoins risqu\u00e9, j'en veux pour preuve le lancement sur le num\u00e9rique du matin du soir qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec vous l'avez reconnu l\u00e0 vous nous dites, oui \u00e7a bascule conserve la Marsa va sur num\u00e9rique avec quelles chances de succ\u00e8s Serge Reymond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [87%] :\r\nAlors depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es ont pouss\u00e9, on trouve, on cherche des solutions pour garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de cette marque le matin, c'est une marque, une formidable une marque tr\u00e8s peu pleine d'\u00e9motion n'a pas famili\u00e8re famili\u00e8res, populaires, tout le monde l'aime et c'est une, c'est une valeur tr\u00e8s tr\u00e8s importante depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, le matin, devient de plus en plus gratuit et de plus en plus num\u00e9rique, l'audience num\u00e9rique est tr\u00e8s importante, on parle d'environ 600000 utilisateurs mensuels, donc il a une force importante en terme de, de, de consommation papier imprim\u00e9 il y a quasiment plus personne le paye, vous savez bien que dans les caf\u00e9s, les gens le consomme mais le pays pas il appr\u00e9cie tant mieux mais il il les paye. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nC'est vrai, on disait toujours le lit, personne ne paye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [92%] :\r\nVous connaissez le taux de vols du matin dans les caissettes non, dites -le nous : 8 ans de 6 pourcent nous avons fait le sondage \u00e0 fin novembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour refaire v\u00e9rifier vraiment de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise : 8 ans de 6 pourcent de vols ou disons 14 pourcent de payer \u00e7a veut dire que les gens aiment ce titre mais ils ne sont plus pr\u00eats pas pr\u00eats \u00e0 le payer sous forme papier, on a une audience formidable en termes num\u00e9riques, c'est la 3\u00e8me en Suisse romande, tr\u00e8s proche de de 20 Minutes on a une capacit\u00e9, une organisation de vente de la publicit\u00e9 num\u00e9rique qui est en place suite un m\u00e9dia qui est extr\u00eamement performante dont b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 actuellement le matin et 20 Minutes on a avec 20 minutes un benchmark une comparaison qui nous montre que si on se focalise vraiment sur un seul domaine diff\u00e9rencier de 20 Minutes mais avec les m\u00eames outils, on a la capacit\u00e9 de toucher une large audience et le probl\u00e8me, le projet que l'on a pr\u00e9sent\u00e9e que j'ai pr\u00e9sent\u00e9 aussi \u00e0 l'ensemble de mes coll\u00e8gues, c'est-\u00e0-dire on parle d'un bonne situation perd 6 millions par ann\u00e9e 500000 francs par mois \u00e0 une situation o\u00f9 on sera \u00e0 l'\u00e9quilibre l'ann\u00e9e prochaine et on devrait gagner plusieurs quelques millions \u00e0 terme donc la raison de cette d\u00e9cision, c'est-\u00e0-dire soit on ne bouge pas et on reste fig\u00e9 et simplement, c'est la fin, soit on se transforme alors c'est vrai que la la transformation est un peu douloureuse, la transformation est un peu rapide, mais les chiffres sont l\u00e0, la d\u00e9gradation est terrible : l'essence, il faut trouver, il faut \u00eatre une solution et le projet que j'ai propos\u00e9 est un projet qui permet de garantir l'investissement \u00e0 terme dans cette marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0, et on peut pas pr\u00e9juger de la r\u00e9ussite, mais est -ce qu'on n'ait pas \u00e9t\u00e9 dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [85%] :\r\nJuges, on peut pr\u00e9parer, j'ai la r\u00e9ussite par contre la r\u00e9alit\u00e9 objective, aujourd'hui c'est 500000 francs par mois de pertes qui va continuer \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 \u00e0 conserver une activit\u00e9 de ce type -l\u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [88%] :\r\nDans la perspective que vous esquiss\u00e9 il y a un doute parce qu'on on a l'impression que c'est un sc\u00e9nario d\u00e9j\u00e0 connus, nous avons eu le 20 minutes sur le march\u00e9 gratuit Le Matin bleu 20 minutes \u00e0 cannibaliser Le Matin bleu, l\u00e0 il y aura 2 titres sur le num\u00e9rique gratuit 20 Minutes et puis vous lancez le matin totalement num\u00e9rique est -ce que l'un ne va pas cannibaliser l'autre telle que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [91%] :\r\nLa situation est totalement diff\u00e9rente : Le Matin bleu et 20 Minutes s'attaquer exactement m\u00eame march\u00e9 s'attaquer de mani\u00e8re frontale et elle la faim s'est conclu par une fusion des 2 titres dans le cas du matin on a un lectorat qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de 20 Minutes qui est compl\u00e9mentaire et pour un \u00e9diteur comme Tamedia c'est une tr\u00e8s bonne chose, \u00e7a veut dire qu'on peut couvrir v\u00e9ritablement l'ensemble de la Suisse romande, en capitalisant sur l'ADN de ces marques et le matin et marque plus l'ensemble de la Suisse romande un peu plus rural, un peu plus senior et puis avec 20 minutes on a quelque chose de plus urbain et plus jeune et en terme de revenus publicitaires ou de de march\u00e9 publicitaire on a v\u00e9ritablement une compl\u00e9mentarit\u00e9 et derri\u00e8re cette compl\u00e9mentarit\u00e9, on a des outils technologiques de vente de la publicit\u00e9 parce que toute la vente de la publicit\u00e9 sur Internet se fait maintenant gr\u00e2ce aux algorithmes et gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, l\u00e0 on a investi beaucoup d'argent pour l'ensemble des Tidianes Albanie et l\u00e0 il y a vraiment une force de feu qui est importante pour ce titre et on d\u00e9marre avec une audience, on n'est pas une Start-Up o\u00f9 on d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [88%] :\r\nC'est moi qu'est -ce qui vous dit que les 220000 Lecteurs vont basculer sur le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [89%] :\r\nLa moi, on a 500000 utilisateurs mensuels sur Le Matin Point CH donc ces gens, ils sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il consomme d\u00e9j\u00e0 on fait d\u00e9j\u00e0 des revenus publicitaires avec eux, ils vont continuer \u00e0 nous accompagner et puis on doit trouver les moyens d'accompagner les gens du l'un peu la version imprim\u00e9e \u00e0 la version uniquement digital, \u00e9videmment c'est c'est pas facile, mais une fois de plus, on est des entrepreneurs, soit on se laisse mourir parce qu'il y a des pertes abyssales, soit on capitalise sur les atouts de cette marque sur les atouts que l'on a dans les \u00e9quipes r\u00e9dactionnelles, commerciales, technique, c'est juste un m\u00e9dia et on cherche une solution qui, \u00e0 l'avenir et puis on va, on peut se baser sur une exp\u00e9rience qui est l\u00e0, \u00e2ge, on a beaucoup d'information, on a beaucoup d'exp\u00e9rience, le matin du soir \u00e9tait un laboratoire formidable, on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [84%] :\r\nOui labrador ou \u00e9chec, \u00e7a d\u00e9pend de la rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [90%] :\r\nNon mais c'est pas une r\u00e8gle \u00e0 la th\u00e9orie qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si vous ne savez pas ce qui va se passer dans le futur Monsieur Fischer, il faut prendre des risques, il faut prendre des risques, il faut essayer des choses qui sont un peu iconoclaste et le matin du soir c'\u00e9tait iconoclaste, rien que le titre et c'\u00e9tait de dire on va jusqu'au bout, on a tr\u00e8s les \u00e9quipes, on a vu quandM. r\u00e9dactionnel interne organisation le processus changer les gens se sont adapt\u00e9s, on a pris beaucoup d'chose on a vu aussi que le mod\u00e8le payant d'abonnement payant pour le matin sous forme digitale ne fonctionnait pas, donc on a dit : ben dans cette version l\u00e0 n'est pas possible, on va se concentrer sur quelque chose qui a, voil\u00e0 qui a, qui a un bon espoir et on plus on gagne d\u00e9j\u00e0 de l'argent en termes digital, donc on va on va poursuivre direction l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [91%] :\r\nCeux qui seront particuli\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s et j'aimerais bien une r\u00e9ponse de votre part, ce sont les amateurs de sport c'est c'est l'ADN, un groupe, il y a disons -le comme \u00e7a, de l'int\u00e9r\u00eat que l'on peut porter au matin, chaque jour, c'est d'\u00e9changer \u00e0 propos du sport dans les bistrots, c'est, c'est vraiment une pr\u00e9sentation de la hi\u00e9rarchisation du sport, de ce qui s'est pass\u00e9 les 24 derni\u00e8res heures et en cas d'\u00e9v\u00e9nements particuliers comme la Coupe du monde, c'est beaucoup de pages, c'est vraiment une forte attention c'est pas tout \u00e0 fait pareil quand \u00e7a bascule sur le num\u00e9rique, on on s'y retrouve pas tellement c'est pas tr\u00e8s c'est pas il y a six et bref il y a des habitudes qu'il va falloir cr\u00e9er qu'est-ce que vous allez faire de tous ces gens qui vont \u00eatre d\u00e9\u00e7us en juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il y a quasiment personne qui sera d\u00e9\u00e7u et vous parlez de choses diff\u00e9rentes, il y a le contenu et puis apr\u00e8s il y a l'ergonomie ou la navigation sur les applications en termes d'\u00e9conomie, on est tr\u00e8s, tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce qu'on appelle l'exp\u00e9rience utilisateur, il faut vraiment qu'on qu'on travaille sur ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 il y a un certain nombre de projets qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par Laurent Cibien diff\u00e9rents jalons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [92%] :\r\nLe nouveau r\u00e9dacteur en chef, qui entrera en fonction donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [89%] :\r\nDiff\u00e9rents alors en termes de, de, de, d'offres de \u00e9ditorial et de de pr\u00e9sentation cette Afrique variable, \u00e7a c'est un point important, mais c'est quelque chose de normal qu'on doit poursuive tout le temps et personne actuellement n'\u00e9tait parfaitement bon dans le monde num\u00e9rique, il faut qu'on travaille encore tous et tous les \u00e9diteurs s'am\u00e9liore en terme de contenu on sac sur une une une une une cellule qui s'appelle Sport Center qui regroupe l'enfant ensemble des journalistique sportive, elle reste tr\u00e8s importante, c'est la 2\u00e8me r\u00e9daction sportive en Suisse romande apr\u00e8s la la RTS voil\u00e0, on a les comp\u00e9tences, on va continuer \u00e0 produire, on va aussi s'appuyer sur de plus en plus d'autres outils technologiques qui permettent aussi de d'aller chercher de l'information de la de la de la de la de la critique de la caract\u00e9ris\u00e9 par rapport aux besoins des gens qui habitent dans ces r\u00e9gions, de mani\u00e8re plus plus forte, plus efficace, donc on peut aussi continuer \u00e0 apporter de la valeur, moi je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [93%] :\r\nC'est un gros pari quand m\u00eame de de pouvoir attirer les gens, de les f\u00e9d\u00e9rer, \u00e0 propos du sport en les faisant basculer sur le num\u00e9rique, pourquoi en sommes au bistrot, ils sortent leur portable pour discuter autour d'une bi\u00e8re ou d'un caf\u00e9 que celle des \u00e9v\u00e9nements sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [88%] :\r\nIls vont sortir leur portable, ils vont peut-\u00eatre aussi reporter une partie de leurs lectures sur 24 euros Tribune de Gen\u00e8ve voil\u00e0 \u00e0 un moment donn\u00e9, le monde se transforme, m\u00eame les gens qui sont tr\u00e8s traditionaliste dans l'usage, on constate qu'qui passent de plus en plus sur le num\u00e9rique, on a vu, il y a pas de de rupture, il y a pas de corr\u00e9lation entre l'\u00e2ge et la consommation num\u00e9rique, quelle que soit l'\u00e2ge on est plus ou moins int\u00e9ress\u00e9 par le num\u00e9rique ou par le la de la partie imprim\u00e9s, donc \u00e9videmment il faut que comme un \u00e9diteur, on essaye de suivre, on va pas brusquer, on va pas forcer les, les, les consommateurs l'\u00e9lecteur a chang\u00e9, mais quand on est face \u00e0 une situation o\u00f9 on perd 500000 francs par mois 6 millions par nuit, c'est soit il y a plus de de d'\u00e9dition il y a plus de titres, soit il y a un titre et on essaye de jouer avec tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont l'environnement actuel, le num\u00e9rique en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [93%] :\r\nSerge Reymond dans cette aventure -l\u00e0 cette bascule, vous vous donnez combien de temps pour faire un bilan et savoir si vous continuez ou une nouvelle fois vous arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [89%] :\r\nOn a pr\u00e9sent\u00e9 un plan \u00e0 la fois conseil sera, si on est \u00e0 la fois \u00e0 nos coll\u00e8gues \u00e0 l'interne, sur 3 ans, il faut 3 ans il faut il y a beaucoup de choses \u00e0 r\u00e9gler, mais ce que je veux dire c'est soit il y a plus de perspective, soit il y a \u00e9ventuellement une aventure compliqu\u00e9e, il y aura des choses qu'on va d\u00e9couvrir, il y a certainement des choses, on sera pas 13 heures il y a peut-\u00eatre de bonnes surprises qu'on aura, mais cette partie du du du d\u00e9dain de la capacit\u00e9 de de de muter, il faut lutter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [92%] :\r\nMais dialogue ce matin avec Serge Reymond, directeur du d\u00e9partement des publications payantes pour toute la Suisse de mais il n'y a, membre \u00e9galement de la direction g\u00e9n\u00e9rale Serge Reymond c'est vous qui avez pr\u00e9cis\u00e9ment pris cette d\u00e9cision de l'arr\u00eat de la formule papier du matin donc je le rappelle, \u00e7a s'arr\u00eatera donc le 21 juillet avec une formule num\u00e9rique pr\u00e9sent\u00e9 le 23 juillet beaucoup choses \u00e0 discuter avec vous concernant Tamedia, l'actualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 riche ces derniers mois, notamment une qui a passablement impacter les r\u00e9dactions en Suisse romande, de mani\u00e8re assez douloureuse pour certaines r\u00e9dactions, c'est la faillite de Publicitas, certains \u00e0 ce m\u00eame micro de mes dialogues ont reproch\u00e9 \u00e0 Tamedia de se retirer pr\u00e9cipitamment de Publicitas, pr\u00e9cipitant ainsi de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, acc\u00e9l\u00e9rer la chute de Publicitas, vous vous sentez responsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [93%] :\r\nLes gens qui sont responsables, C\u00e9line Manager de Publicitas qui n'ont pas aussi \u00e0 muter avec l'\u00e9volution du monde, alors l\u00e0 on a vraiment le le l'exemple ultime de direction d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 fig\u00e9e dans un mod\u00e8le ne prenant pas en compte l'\u00e9volution du monde et on arrive \u00e0 la caste \u00e0 strophe qu'on vient de vivre, il y a quelques temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [90%] :\r\nTamedia perdu combien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [93%] :\r\nAlors sur le march\u00e9 suisse, c'est un chiffre 7 0 pour Tamedia il y a 6 0 c'est beaucoup d'argent et c'est beaucoup d'argent pour l'ensemble des \u00e9diteurs, alors c'est plus ou moins la m\u00eame proportion par rapport au chiffre d'affaires, donc tout le monde est impact\u00e9 en proportion de la m\u00eame mani\u00e8re, mais c'est vrai que c'\u00e9tait pas le bon moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:52) [90%] :\r\nSi traduit ce que vous venez de me dire, c'est donc une perte entre 5 et 10 millions oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [82%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment on communique pas les chiffres mais c'est de or de grandeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:02) [84%] :\r\nDans cette configuration l\u00e0, quelle est la riposte de Tamedia justement pour pouvoir finalement changer de partenaire et que, et continuer \u00e0 pouvoir profiter et offrir des vecteurs pour l'\u00e9difiant de publicit\u00e9 pour alimenter ces m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [91%] :\r\nAlors tout d'abord, on n'a pas attendu cette situation, on voyait venir une situation tr\u00e8s difficile une un avenir disons plut\u00f4t noir pour cette soci\u00e9t\u00e9, donc on a aussi pr\u00e9par\u00e9 beaucoup de choses \u00e0 \u00e0 l'interne, pour reprendre des activit\u00e9s par nous-m\u00eames, c'est le cas, mais c'est le cas de l'ensemble des \u00e9diteurs en Suisse et puis on a investi de mani\u00e8re massive dans tous les outils de vente programmatique de vente de de contenus num\u00e9riques entre directeur hein, c'est un march\u00e9 mondial comme la bourse : voil\u00e0 on a pr\u00e9par\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 une disons un probl\u00e8me chez Publicitas et puis surtout s'adapter par rapport \u00e0 la demande du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:00) [90%] :\r\nOn arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 riposter aussi font publicitaire que repr\u00e9sente Google, Facebook et et et tous les autres, parce que c'est, c'est finalement \u00e7a l'enjeu, c'est de proposer une alternative pour que la publicit\u00e9 peut-\u00eatre quelque part est en Suisse, quoi que les revenus restent en Suisse et alimente la dynamique \u00e9conomique en Suisse plut\u00f4t que s'en aille dans des paradis fiscaux, ailleurs, par l'interm\u00e9diaire de Google et autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:22) [87%] :\r\nL'objectif pour Tamedia, c'est de trouver le financement de la valeur \u00e9ditorial de l'que rencontre \u00e9ditoriale qui est cr\u00e9\u00e9, je pense que c'est possible et c'est vrai que la la Google est extr\u00eamement fort, ils ont une prise de de parts de march\u00e9 qui \u00e9t\u00e9 gigantesque, ils ont une capacit\u00e9 \u00e0 c'est un rouleau compresseur la strat\u00e9gie que l'on a cess\u00e9 de s'outiller en terme technologique \u00e0 un niveau qui nous permet de riposter mais \u00e7a suffit pas ce qu'il faut c'est justement avoir du contenu qui soient sp\u00e9cifiques, l'audience qui est r\u00e9alis\u00e9 par du contenu, qui est unique parce qu'il est ancr\u00e9 localement, r\u00e9gionalement, parce qu'il r\u00e9pond exactement aux personnes qui travaillent pour les communaut\u00e9s pour lesquelles on travaille, fait que on va continuer \u00e0 drainer de l'audience, qu'on va pouvoir vendre et puis qui va pouvoir alimenter ce ce ce syst\u00e8me \u00e9conomique dont les r\u00e9dactions sont parties prenantes, donc il nous faut avoir la meilleure infrastructure technologique ou on a presque les qui soit vraiment au niveau mondial efficace sans l\u00e0 et puis il faut \u00e9viter de faire de produire de l'information qu'il n'y a plus de valeur, puisqu'il est gratuit partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:32) [91%] :\r\nSerge Reymond, un autre chapitre, vous, on a fait allusion bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 Publicitas, une autre entreprise qui n'a peut-\u00eatre pas vu passer tous les trains de la modernit\u00e9, c'est c'est l'ATS, qui a rencontr\u00e9 quelques probl\u00e8mes avec des projets de licenciements un un directeur de l'ATS souvent absent, qu'en est -il, on sait que c'est en phase de n\u00e9gociation un l'actionnaire principal de l'ATS que va devenir l'ATS vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:59) [88%] :\r\nL'ATS doit doit muter l'ATS efface comme l'ensemble des \u00e9diteurs ou des mots, des activit\u00e9s, les acteurs de de ce m\u00e9tier face \u00e0 beaucoup de bouleversements, traitement de l'information de coll\u00e8gues l'information de diffusion de l'information, \u00e0 la fois les difficult\u00e9s mais aussi beaucoup d'opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:17) [97%] :\r\nMais l\u00e0 aussi beaucoup de l\u00e9thargie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [88%] :\r\nMoi je pense qu'on est pas all\u00e9 assez vite mais disons ces critiques, je peux aussi l'affaire pour Tamedia je pense que c'est peut-\u00eatre pour tous les \u00e9diteurs peut-\u00eatre c'est c'est tr\u00e8s difficile, on a une \u00e9volution technologique extr\u00eamement rapide, et on voit ce n'est pas uniquement la les m\u00e9dias toutes les branches d'activit\u00e9s sont soumises un ou \u00e0 des changements brutaux des nouveaux mod\u00e8les d'affaires et et c'est vrai, comme manager, la grande difficult\u00e9 c'est c'est \u00e0 la fois de percevoir ce qui va se passer d'oser affronter alors \u00e7a on on a cette capacit\u00e9, j'ai ses capacit\u00e9s acquis personnels et puis apr\u00e8s c'est comment vous r\u00e9ussissez \u00e0 apprendre avec vous a \u00e0 embarquer avec vous les gens dans cette \u00e9quipe l\u00e0, je pense que dans le dans l'ATS \u00e0 l'ATS, il faut vraiment qu'on acc\u00e9l\u00e8re le mouvement pour simplement rester en phase avec le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [95%] :\r\nBeaucoup se font du souci dans les r\u00e9dactions en Suisse romande, en particulier, j'ai obtenu quelques t\u00e9moignages concernant les diminutions de postes \u00e0 l'ATS, qui ont pour cons\u00e9quence une diminution de couverture de l'actualit\u00e9, en particulier en Suisse est -ce que vous pouvez rassurer ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:30) [91%] :\r\nL'ATS doit servir un march\u00e9 national, donc dans ce cadre -l\u00e0, il faut vraiment qu'on trouve dans la valeur ajout\u00e9e, la question c'est pas la quantit\u00e9, c'est quelle est la valeur ajout\u00e9e que l'ATS ou un autre maison de m\u00e9dias apporte \u00e0 ses clients, ce qu'on a besoin de l'ATS me positionne comme comme comme leur repr\u00e9sentant de de Tamedia c'est une information pertinente, un co\u00fbt qui soit attractif et une information qui soit diff\u00e9rente de celle que j'ai ou que je produis moi- m\u00eame au niveau local, aurait au niveau r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:03) [98%] :\r\nDonc vous allez renforcer le r\u00e9seau des correspondants de l'ATS en Suisse dans dans les cantons par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:09) [83%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a appartient \u00e0 l'ATS le pas d\u00e9voiler les les r\u00e9flexions strat\u00e9giques l'ATS je suis qu'un membre de l'si on je suis pas seulement de la direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [89%] :\r\nDonc la perspective, vous \u00eates plut\u00f4t optimiste 2019 peut-\u00eatre une subvention, une aide de la Conf\u00e9d\u00e9ration, tout \u00e7a est ornement discussion, vous \u00eates pour, justement, pour pouvoir favoriser cette plus- Value et ce caract\u00e8re identitaire de la couverture de l'actualit\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:32) [89%] :\r\nJe ai toujours positif, toujours optimiste, sinon je serais pas dans des fonctions direction et puis je serais pas aussi motiv\u00e9 \u00e0 assurer le d\u00e9veloppement et la mutation des, des, des m\u00e9dias, la question des subventions, c'est une autre question encore, c'est la question de savoir finalement est -ce que l'ATS doit recevoir une subvention ou est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait mettre au concours, la livraison de de prestations de service, la 1\u00e8re c'est un peu l'usage c'est l'habitude, la 2\u00e8me aurait l'Avantage au moins de, de, de, d'\u00e9viter le conflit d'int\u00e9r\u00eat, le m\u00e9lange des genres entre politique et ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:13) [89%] :\r\nSi je vous comprends bien, Serge Reymond vous \u00eates ouvert \u00e0 l'id\u00e9e qu'une partie des journalistes de l'ATS soit soumise \u00e0 une sorte de de concessions de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e comme telle que j'ai compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:25) [88%] :\r\nJ'ai pas dit \u00e7a je dit si la Conf\u00e9d\u00e9ration veut soit la conf\u00e9d\u00e9ration subventionne pour un montant donn\u00e9 pour des prestations particuli\u00e8res l'ATS et l'ATS doit le faire, soit la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9fini un cahier des charges ou une prestation qu'elle attend d'un acteur et elle mais c'\u00e9tait les l\u00e0 au concours et r\u00e9pondront les personnes qui sont les mieux plac\u00e9s, avec les meilleures conditions, j'esp\u00e8re l'ATS que l'ATS soit soit sur la liste et puis que l'ATS gagne ce concours, mais au moins \u00e7a aurait l'Avantage de clarifier les positions et puis cette cette concession devrait \u00eatre remise \u00e0 mon avis en jeu r\u00e9guli\u00e8rement de mani\u00e8re \u00e0 garantir \u00e0 forcer un dynamisme aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:10) [93%] :\r\nC'est vraiment bien, comme on dit dans ces cas la suite au prochain \u00e9pisode, Serge Reymond on va conclure cet entretien, on va conclure par l'actualit\u00e9 vient d'\u00eatre mis en consultation, la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques Tamedia satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:25) [90%] :\r\nPas le temps d'analyser dans tous les d\u00e9tails, moi ce que je regrette, c'est vraiment que cette nouvelle loi qui est mise en consultation, je trouve qu'il n\u00e9glige la la presse au profit des m\u00e9dias \u00e9lectroniques, \u00e7a c'\u00e9tait l'ma plus grande surprise, c'est la plus grande surprise aussi mais mes confr\u00e8res et consoeurs voil\u00e0 maintenant en entendant dans cette phase de de de consultation, chacun pourra prendre position pour en faire des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:51) [95%] :\r\nVous regrettez le manque de soutien \u00e0 la presse \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:53) [97%] :\r\nJe trouve qu'il est vraiment focalis\u00e9 sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [95%] :\r\nMais c'est pourtant votre horizon, c'est pour \u00e7a que le matin papier dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:00) [87%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on vous d\u00e9finit qu'en effet la presse ou les m\u00e9dias, les chroniques pour moi, c'\u00e9tait les voil\u00e0 on fournit de l'information locale, r\u00e9gionale dans les m\u00e9dias et j'r\u00e9gionaux et je trouve cette partie -l\u00e0 et et n\u00e9glig\u00e9 dans la partie de la loi, mais voil\u00e0, on entre dans un syst\u00e8me, on conna\u00eet le syst\u00e8me suisse, on va rentrer, on va faire des propositions et puis on verra le moment venu et j'en viens volontiers en parler avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:25) [91%] :\r\nC'est vraiment, merci beaucoup, ce sera ce sera le mot de la fin, je rappelle que vous \u00eates directeur du d\u00e9partement des publications payantes pour toute la Suisse de Tamedia un roman \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Z\u00fcrich c'est c'est pas fr\u00e9quenta Tamedia le plus gros \u00e9diteur de Suisse, vous \u00eates membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale, merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponible pour mes dialogues et puis je vous souhaite un tr\u00e8s bel \u00e9t\u00e9 merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-26T07:03:18Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49EF53B8-B3DB-4232-A4CC-39EFEE1E0822", "internalArchiveId": "49EF53B8-B3DB-4232-A4CC-39EFEE1E0822", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F\u00eate Romande des Yodleur, en direct de la salle de la Marive \u00e0 Yverdon-les-Bains : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Contributeurs hors th\u00e9saurus : Ulrich, G\u00e9raldine\r\nProduction et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Judith Zieri\r\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\r\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy\r\nAccueil: Pauline Panatier\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nClub de Yodleurs \"Jurag\u00f6ggli\",Orbe\r\nClub Edelweiss, Sainte-Croix\r\nGroupe accord\u00e9oniste L'Aurore, Yverdon-les-Bains\r\nYodleurs Club, Echo du Gros de Vaud, D\u00e9moret\r\nChinderch\u00f6rli Singspatze, D\u00fcdingen\r\nFormation accord\u00e9onistes schwytzois \"Les Castors\", Fribourg\r\nCors des Alpes \"L'\u00e9cho des Montagnes\", Wallenried\r\n\r\n* Infotrafic: 11:22:48-11:23:32 / Infotrafic: 12:04:08-12:04:38 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Judith Zieri\r\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\r\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy\r\nAccueil: Pauline Panatier\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nClub de Yodleurs \"Jurag\u00f6ggli\",Orbe\r\nClub Edelweiss, Sainte-Croix\r\nGroupe accord\u00e9oniste L'Aurore, Yverdon-les-Bains\r\nYodleurs Club, Echo du Gros de Vaud, D\u00e9moret\r\nChinderch\u00f6rli Singspatze, D\u00fcdingen\r\nFormation accord\u00e9onistes schwytzois \"Les Castors\", Fribourg\r\nCors des Alpes \"L'\u00e9cho des Montagnes\", Wallenried", "durationSec": 5185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9633813", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 23.06.2018", "Le kiosque \u00e0 musiques du 23.06.2018", "F\u00eate Romande des Yodleur, en direct de la salle de la Marive \u00e0 Yverdon-les-Bains / KAM_2018-06-23T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "F\u00eate Romande des Yodleur, en direct de la salle de la Marive \u00e0 Yverdon-les-Bains / KAM_2018-06-23T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Judith Zieri\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy\nAccueil: Pauline Panatier\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\n\nClub de Yodleurs \"Jurag\u00f6ggli\",Orbe\nClub Edelweiss, Sainte-Croix\nGroupe accord\u00e9oniste L\u02b9Aurore, Yverdon-les-Bains\nYodleurs Club, Echo du Gros de Vaud, D\u00e9moret\nChinderch\u00f6rli Singspatze, D\u00fcdingen\nFormation accord\u00e9onistes schwytzois \"Les Castors\", Fribourg\nCors des Alpes \"L\u02b9\u00e9cho des Montagnes\", Wallenried", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Judith Zieri\nR\u00e9alisation: G\u00e9raldine Ulrich\nTechnique: Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugy\nAccueil: Pauline Panatier\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\n\nClub de Yodleurs \"Jurag\u00f6ggli\",Orbe\nClub Edelweiss, Sainte-Croix\nGroupe accord\u00e9oniste L\u02b9Aurore, Yverdon-les-Bains\nYodleurs Club, Echo du Gros de Vaud, D\u00e9moret\nChinderch\u00f6rli Singspatze, D\u00fcdingen\nFormation accord\u00e9onistes schwytzois \"Les Castors\", Fribourg\nCors des Alpes \"L\u02b9\u00e9cho des Montagnes\", Wallenried"], "variantIds": ["ece-9633814", "ece-9633813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:17Z", "speechToTexts": ["30.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAvec Avenches Tattoo Festival international de musique Avenches Tattoo Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir en terre vaudoise ce matin dans une salle l\u00e9gendaire et mythique, la salle de la m'arrive \u00e0 Yverdon mythique l\u00e9gendaire pour les musiques, mais pas seulement tr\u00e8s belle ville qui Yverdon-les-Bains il faut bien pr\u00e9ciser les Bains aussi, qui va accueillir l'un des \u00e9v\u00e9nements majeurs de la semaine prochaine la f\u00eate Romande d\u00e8s yodleurs une f\u00eate Romande men\u00e9e de main de ma\u00eetre par les organisateurs et par la commune et nous nous r\u00e9jouissons de la partager avec vous ce matin une semaine \u00e0 l'avance parce qu'il y a 2 \u00e9v\u00e9nements majeurs : la semaine prochaine, c'est la f\u00eate Romande et puis c'est la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale des tambours, des fifres des clairons \u00e0 bulles, donc on a fait ce choix aussi pour en parler un petit peu de yodel et la semaine prochaine nous parlerons un peu de tout cela, bienvenue donc dans ce kiosque \u00e0 musique en Direct que vous allez pouvoir suivre avec les vid\u00e9os sur Pop suisse, bien s\u00fbr, \u00e0 la fin de cette \u00e9mission est directement sur Instagram dans quelques instants sur le hashtag Cam RTS et bienvenue \u00e0 Anne-Lise qu'avant, qui dirige le yodleurs Club y aura lieu le Glee comment tu dis \u00e7a le y aura du rock, la cl\u00e9 en c'est mieux quand c'est toi qui dit un Orbe \u00e9cho du Gros-de-Vaud demain D\u00e9moret \u00e7a je peux dire et puis le yodleurs club Edelweiss Sainte-Croix et Anne-Lise \u00e7a j'arrive \u00e0 dire un disque \u00e0 20 qui a arrang\u00e9 se dit bien ri, hein, et qui est un magnifique titre qui vous souhaite la bienvenue puisque c'est vient chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [63%] :\r\nG\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:05) [86%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [85%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [94%] :\r\nYodleurs Club que vous entendrez tout \u00e0 l'heure, s\u00e9par\u00e9ment, le ton est donn\u00e9 pour cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nFait incroyable qui commencera donc vendredi prochain, vendredi 29 juin \u00e0 14 heures avec l'ouverture des guinguettes du march\u00e9 artisanal et folklorique \u00e0 14 heures 30 le d\u00e9but des concours de cor des Alpes, parce qu'il a aussi effectivement les corps des appelants, ces drapeaux et tout \u00e7a dans les f\u00eates de yodleurs c\u00e9r\u00e9monie officielle \u00e0 16 heures \u00e0 18 heures d\u00e9but des concours de yodel vendredi et \u00e0 20 heures 30 fin des concours, on reparle du programme dans quelques instants, \u00e9videmment les Castors, non, rassurez -vous, c'est les vrai et non pas couper le bois issu de la m'arrive, ce sont les Castors de Beno\u00eet Brunet ce qui \u00e0 l'origine, et dans l'ensemble compos\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves de Beno\u00eet qui a toujours comme objectif, c'est un bel objectif, que tout le monde puisse se produire en public, h\u00e9 bien c'est le cas \u00e0 l'ensemble existe depuis 2011, il vient de la r\u00e9gion, dont Pierre et puis d'ailleurs, parce que c'est la Suisse romande repr\u00e9sent\u00e9 ici, voici \u00e0 peine 9 putain \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:04) [88%] :\r\nC'est donc avec plaisir que nous retrouvons ici \u00e0 la arrive pour cette f\u00eate Romande de yodleurs qui d\u00e9marre donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nVendredi prochain, le samedi aura d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but des concours apr\u00e8s l'ouverture des guinguettes \u00e0 9 heures et puis le d\u00e9but du concours de lancers drapeau \u00e0 11 heures le matin \u00e0 18 heures 30 il y aura la prestation des clubs de jeunes yodleurs \u00e0 la tribune officielle \u00e0 la rue des Remparts et sous le kiosque \u00e0 musique en cas de pluie mais va pas pleuvoir les annonces que du beau temps pour tout l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 a commenc\u00e9 enfin va commencer, oui c'est vrai, l'\u00e9t\u00e9 a commenc\u00e9 voil\u00e0 quelques-uns des rendez- vous, \u00e9videmment, je vous ai dit que le cor des Alpes \u00e9tait \u00e0 l'honneur aussi dans les f\u00eates de yodleurs pour celles et ceux qui ne le sauraient pas mais c'est tr\u00e8s important de le souligner, et c'est m\u00eame l\u00e0 qu'ils sont \u00e9valu\u00e9s h\u00e9 bien parmi les tr\u00e8s bons cors des Alpes de notre pays, il y a l'\u00e9cho des Montagnes qui interpr\u00e8te une pi\u00e8ce de RobertH. Arosa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:38) [90%] :\r\nLa salle de la arrive ce matin, mise \u00e0 disposition, merci beaucoup \u00e0 la commune d'Yverdon pour ce kiosque \u00e0 musique, une semaine avant l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:45) [88%] :\r\nNon, donc c'est la 29\u00e8me F\u00eate romande est yodleurs et c'est d\u00e8s vendredi prochain, jusqu'\u00e0 dimanche, y compris, je vous parlais il y a de cela quelques instants de la prestation des clubs de jeunes yodleurs \u00e0 la tribune officielle, rue des Remparts \u00e0 18 heures 30 le samedi, ils participeront aussi : les jeunes ne yodleurs au cort\u00e8ge \u00e0 14 heures le dimanche, h\u00e9 ben ce matin on a la chance d'avoir un choeur d'enfants et de jeunes, un coeur qui nous vient de cartes, certes on dit Chi\u00e8tres, je crois, hein, pour \u00eatre pr\u00e9cis, et puis c'est le rien d'art rappeur lit tu rigoles dit \u00e7a que Madame ferm\u00e9 dans 6. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:21) [80%] :\r\nLes Singspatze Pasqua un sas tip top merci mal hein, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:28) [77%] :\r\n\u00e7a c'est parfait quand s'est dit comme \u00e7a, c'est pour la semaine \u00e7a alors qu'qui dirige mais c'est Roland \u00e0 heure qui est \u00e0 l'accord\u00e9on et le titre puisse Hackman tu dis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:35) [79%] :\r\nCe soir on Astral souvenez Streller/B\u00e2le par cette baisse, il est OK, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:21) [87%] :\r\nDe Sierre craint en Direct dans le kiosque \u00e0 musique \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [91%] :\r\nSi vous entendez d\u00e9clic, c'est la photo hein, rassurez -vous, ce n'est pas un enfant qui tombe dans les pommes, tout va bien, ils sont bien trait\u00e9s sur la \u00e7a tout est, tout est tr\u00e8s bien, parfait, on va donc prendre un tout petit peu de temps pour parler de cette f\u00eate, hein, je vous ai donn\u00e9 quelques rendez- vous, on aurait pu rajouter la c\u00e9r\u00e9monie officielle \u00e0 10 heures le dimanche Peretti officiel la place Pestalozzi avec l'ouverture des cantines \u00e0 11 heures et puis le cort\u00e8ge \u00e0 14 heures il faut d'abord qu'on vous donne quelques chiffres de ce que repr\u00e9sente une f\u00eate Romande d\u00e8s yodleurs dont c'est la 29\u00e8me \u00e9dition, une f\u00eate Romande donc \u00e0 Yverdon 3 fois W Yverdon 2018 Point CH vous trouvez le lien internet parce que c'est souvent tr\u00e8s compliqu\u00e9 quand l'animateur donne 12 Liens etc vous trouvez le lien internet bien s\u00fbr sur la page pop suisse, il est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, et comme \u00e7a vous aurez toutes les informations mais David Giron avec vous part un petit peu de cette f\u00eate de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, par exemple, d'abord en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:15) [87%] :\r\nBonjour, il y a alors Jean-Marc Reagan ne fait l'aide, \u00e7a c'est bien quand c'est vous qui faites hein vous \u00eates bernois vous oui Singinois ah, c'est pas la m\u00eame chose, c'est pas la m\u00eame chose, pas du tout, oui, c'est une des plus grandes f\u00eate depuis l'Expo ici \u00e0 Yverdon depuis l'Expo 2012 : on va accueillir 30000 visiteurs 1200 concours et l'acc\u00e8s \u00e0 la f\u00eate et gratuite, et pour les gens qui veulent aller visiter les concours de cor des Alpes, de lancer drapeau et de Yadel, l\u00e0 il faut payer un billet, les billets sont accessibles sur le site internet ou sur place ou sur place, c'est une grosse organisation b\u00e9n\u00e9volat aussi oui \u00e0 un grand nombre de b\u00e9n\u00e9volat, environ 700 b\u00e9n\u00e9voles qui viendront nous soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:57) [91%] :\r\nOn va reparler tout \u00e0 l'heure des d\u00e9tails de la f\u00eate, merci beaucoup, la philosophie, bien s\u00fbr, c'est de r\u00e9unir le plus de monde possible autant spectateur qu'acteur, on en reparle dans quelques instants avec les rendez- vous incontournables parmi les rendez- vous incontournables, par exemple, il y a ceux de la route. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:15) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:20) [92%] :\r\nSur l'axe Fribourg Vevey, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux objets pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'affaire en direction de Vevey, sur l'autoroute, Martigny Vevey un v\u00e9hicule en panne perturbe fortement le trafic entre Saint-Maurice et la tranch\u00e9e couverte de Saint-Maurice en direction de Vevey, la voie de droite est ferm\u00e9e sur ce tron\u00e7on, enfin, sur l'axe Lucerne qui assaut un bouchon de 4 kilom\u00e8tres et signal\u00e9 entre Wassen et le portail nord du tunnel du quota en direction du Tessin, soit 3 quarts d'heure d'attente environ. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:56) [91%] :\r\nIls seront demain \u00e0 la f\u00eate au lac, c'est un \u00e9v\u00e9nement ici \u00e0 Yverdon, ils participeront le 1er juillet au cort\u00e8ge et puis ils sont dirig\u00e9s par l'excellent Daniel ils sont pr\u00e9sid\u00e9s par C\u00e9dric pillard j'ai not\u00e9 25 ans, comit\u00e9 19 ans de pr\u00e9sidence et il s'en va, \u00e0 la fin juin, il attend juste encore ces \u00e9v\u00e9nements pour le faire, il sera remplac\u00e9 on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure si on a un petit peu de temps, bienvenue donc \u00e0 l'Aurore, dirig\u00e9 par Daniel, attention, c'est un moment d'\u00e9motion avec comme soliste \u00e0 l'accord\u00e9on Savannah pillards et puis il y aura m\u00eame un petit solo \u00e0 la percussion, mais \u00e7a je vous en dis pas plus ouverts et \u00e0 l'image, voici l'Aurore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:33) [83%] :\r\nMerci \u00e0 l'Aurore n'avec ce \u00e0 un an, cath\u00e9drale, c'est l'occasion de vous parler d'un \u00e9v\u00e9nement majeur, la semaine prochaine aussi, c'est la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de tambours, fifres et clairons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:42) [88%] :\r\n100 8 ans d'existence, c'est la 26\u00e8me \u00e9dition et 5\u00e8me seulement en Suisse romande, c'est dire si cette \u00e9dition est importante, c'est en Gruy\u00e8re cet \u00e0 3000 musiciens, il y a 47 salles de concert, alors \u00e9videmment vous pourrez ou partag\u00e9 entre l'\u00e9v\u00e9nement ici et puis celui de Bull, aussi il y a un gruy\u00e8re, \u00e7a, c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur puisqu'il y aura 13 formations dont les c\u00e9l\u00e8bres pour ceux qui connaissent un peu l'\u00e9tat tout reading Scottish qui sont, \u00e0 chaque ann\u00e9e \u00e0 la d'un bourrin, \u00e9videmment, le groupe de l'arm\u00e9e nationale fran\u00e7aise \u00e0 l'envers de Fribourg il y aura 5 repr\u00e9sentations \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 le jeudi soir, mais je crois que c'est complet reste plus beaucoup de billets, donc si vous devez aller chercher des billets, allez -y sans eau, d\u00e8s maintenant, c'est 3 fois W je parle du Tattoo, hein, en ce qui nous concerne, c'est 3 fois W Bull 2018 et c'est donc 1600 spectateurs \u00e0 la fois et beaucoup beaucoup de monde donc 3 fois W Bull 2018 Point CH faites gaffe, comme pour toutes les locations de billets et il y a des gens qui utilisent \u00e7a pour vendent des billets plus chers, mais sur ce site, vous trouvez vraiment les billets, il y aura m\u00eame Morgenstraich le dimanche matin et puis un cort\u00e8ge le dimanche apr\u00e8s- midi, voil\u00e0, c'est donc l'\u00e9v\u00e9nement que nous couvrirons la semaine prochaine, mais c'est important pour vous d'en savoir un petit peu plus sur cet \u00e9v\u00e9nement 13 formations 700 musiciens le gruy\u00e8re et maintenant nous revenons \u00e0 cette grande f\u00eate Romande magnifique de yodleurs la preuve avec je vais y arriver avec le yodleurs Club, il y aura lieu, c'est pas mal, il y aura le lieu Guillaume va amener s'il te pla\u00eet, dirige, c'est bon, c'est bon \u00e7a, je suis donc tendance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:23) [79%] :\r\nIl a, d'un nouveau, je sais pas, acheter ou au. \r\nOui tu pour pas r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:48) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:52) [80%] :\r\nDu sur, c'est un ouvrage. \r\nS'habiller pareil, donc sujet Lucas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:04) [99%] :\r\nNon non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:24) [88%] :\r\nVous dites Schmidt oui. \r\nOui, c'est Dallas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:38) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:44) [79%] :\r\nAvec sont plus et. \r\nAu-dessus de ses d\u00e9buts. \r\nBen si j'on pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:05) [76%] :\r\nLe non du tout de la normale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:25) [76%] :\r\nSon mais je suis, et l'on oublie si \u00c9lise oui. \r\nJocelyne pas. \r\nAu plus et. \r\nBon, si on on est exigeant des que l'aspect. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:08) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:32) [80%] :\r\nMerci beaucoup, une belle formation d'sans transition, voici l'\u00e9cho des Montagnes avec la f\u00e9e des vannes il. \r\nLes photos de cette matin\u00e9e dans quelques instants, \u00e9videmment sur Instagram Cam RPS mais aussi sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:03) [83%] :\r\nMoi je le peuple suisse o\u00f9 vous retrouverez les vid\u00e9os \u00e9galement d'un certain nombre de morceaux de ce matin, nous sommes donc ensemble r\u00e9unis pour cette f\u00eate Romande de yodleurs arrive \u00e0 Yverdon-les-Bains, c'est la semaine prochaine, \u00e7a commence vendredi, voici la d\u00e8s yodleurs Club d'hommes les plus c\u00e9l\u00e8bres de Suisse romande Edelweiss de Sainte-Croix, c'est Nicolas Massu, qui dirige bienvenue pour ce vieux sapin, enfin, c'est le titre vieux sapin parce que 7 heures sinon c'est pas tr\u00e8s plaisant de se faire appeler vieux sapin quoique les bourgeons de sapin c'est qu'toi Richard vieux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:36) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:41) [80%] :\r\n\u00e7a part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:59) [76%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:03) [97%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:05) [68%] :\r\nDonc vous suit non. \r\nNon, non, elles sont pas. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:28) [69%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:34) [84%] :\r\nDonc ignore. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:39) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:55) [65%] :\r\nComment arriver en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [84%] :\r\nLaurent Blanc tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:12) [69%] :\r\nEt ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:15) [85%] :\r\nSon roman Jean. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:21) [66%] :\r\nVoil\u00e0, puis et qu'en apparence du c'est les d\u00e9lits. \r\nAlors on. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:48) [88%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:53) [78%] :\r\nOu. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:10) [97%] :\r\nFillon. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:16) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:18) [89%] :\r\nBonjour quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:22) [76%] :\r\nMais sont bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:33) [98%] :\r\nOn a rarement. \r\nNouveau enjoignent au. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:48) [78%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:09) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:04) [76%] :\r\nLes Castors arpente Bern\u00e8s une valse calme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:09) [64%] :\r\nEt on va retrouver les rings dores Ugly Singspatze c'est mieux beh Yates et en niches d\u00e9pend pas peur baissera OK et c'est BlueM. pas Fisac Hackman. \r\nOui, oui, c'est bien, c'est pas mal, les enfants me donne des cours comme \u00e7a, c'est parfait, et c'est donc cet ensemble ce coeur de Chi\u00e8tres de cartes, certes pas tr\u00e8s loin d'ici en fait finalement un qui est l\u00e0 ce matin et qui donne toute sa valeur aussi \u00e0 ce grand rendez- vous d\u00e8s yodleurs rendez- vous Romand et ce sera donc \u00e0 Yverdon d\u00e8s vendredi prochain, Sarah gardons. \r\nIls sont l\u00e0, ils sont bien l\u00e0 et le coeur aussi, on les \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:54) [91%] :\r\nEn public, devant beaucoup de monde \u00e0 la salle de la arrive magnifique, c'est donc la f\u00eate Romande yodleurs et c'est le week- end prochain, \u00e7a commence vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:03) [89%] :\r\n3 jours de f\u00eate, vous pouvez donc gratuitement assister \u00e0 de nombreuses animations et puis march\u00e9 \u00e9galement march\u00e9 artisanal folklorique ouverture le dimanche \u00e0 9 heures par exemple mais aussi \u00e0 9 heures le samedi et puis les guinguettes \u00e0 14 heures le vendredi et il y a plein d'animations, c'est gratuit, sauf pour assister bien s\u00fbr au concours, comme le veut la tradition de ces f\u00eates de Lionel, alors la vid\u00e9o si on doit retenir \u00e0 aux donn\u00e9es \u00e9v\u00e9nement par exemple c'est le concert rencontrent cors carbone avec Zanetti c\u00e9l\u00e8bre Zanetti ici du c\u00f4t\u00e9 de l'esplanade du th\u00e9\u00e2tre Benno Besson, dites -nous un mot sur cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:37) [87%] :\r\nOui, c'est la 2\u00e8me rencontre de carbone de colza, le carbone qui est organis\u00e9e sous la direction d'Aleksandr Jousse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:44) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, il faut voir absolument, hein, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, en plus, vous imaginez bien que il y a un lien avec Yverdon et avec Zanetti et puis il y a le cancer de minuit parce qu'on joue et on chante m\u00eame \u00e0 minuit avec une pi\u00e8ce d'ensembles de cor des Alpes, au sommet du temps Pestalozzi pour les habitants d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:02) [84%] :\r\nOubli\u00e9 de oblig\u00e9s de dormir mais n'oubliez pas de r\u00eaver pendant ce week- end \u00e0 un barrage dis dormir, c'est pas vrai parce que mais en tout cas pour le corps des \u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:10) [93%] :\r\nOui, \u00e0 minuit, les clubs et les joueurs de faire des Alpes se rencontrent sur la place Pestalozzi pour faire un concert tous ensembles et puis alors parlez -nous du cort\u00e8ge, maintenant c'est le dimanche \u00e0 14 heures dimanche \u00e0 14 heures grand cort\u00e8ge folklorique avec pour ouverture la milice vaudoise les fanfares de la r\u00e9gion, diff\u00e9rents groupes folkloriques aussi de la r\u00e9gion et de plus loin avec les \u00e9coliers de la ville d'Yverdon et des animaux, des v\u00e9hicules d'\u00e9poque et \u00e0 \u00e7a fait combien de participants \u00e0 peu pr\u00e8s, vous savez, \u00e7a fait environ 1200 participants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:43) [93%] :\r\nMerci beaucoup, David merci infiniment le programme donc tous 3 fois W Yverdon 2018 Point CH pas tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 trouver le programme et les principales prestations. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:55) [93%] :\r\nEt l\u00e0, a r\u00e9uni 3 coeurs pour nous mais le sien aussi le coeur qui bat au rythme du yodel depuis de nombreuses ann\u00e9es, bon elle est toute jeune encore admise mais de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:07) [79%] :\r\nVoici \u00e0 tuer, \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, voici un pays de r\u00eave que vous entendez donc interpr\u00e9t\u00e9 par ces 3 clubs de yodel vous avez entendu \u00e9videmment il y a Edelweiss y a le club de yodel d'Orbe, il y a celui de l'\u00e9cho des grottes de techno, apr\u00e8s je laisserai prononcer les coeurs apr\u00e8s un Alice Cavin dirige donc et, juste derri\u00e8re, on entendra \u00e9galement les 7. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:45:28) [84%] :\r\nMercenaires avec l'Europe, dirig\u00e9 par Daniel mais d'abord place au yodel, c'est la f\u00eate Romande la semaine prochaine, d\u00e8s yodleurs ici \u00e0 vers d\u00e8s vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:39) [80%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:44) [96%] :\r\nEt Bordeaux et je vous avez dit. \r\nEt et mort. \r\nOui au. \r\nOh oh oh oh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:06) [83%] :\r\nC'est Daniel Clowes qui dirige l'Aurore Les 7 mercenaires \u00e7a c'est du rapide, hein, les mercenaires rap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:11) [86%] :\r\nIls sont partis, sont revenus, ils sont revenus artistes pour merci beaucoup magnifique, tout a commenc\u00e9 pour L'\u00c9cho du Gros-de-Vaud 2 D\u00e9moret je pourrais vous raconter l'histoire des. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:21) [88%] :\r\nCoeur de il a de l'de yodleurs gr\u00e2ce \u00e0 un disque avant pendant des heures, mais je pense que c'est un bel exemple : en 1949 et l\u00e0 on a la pointe du midi quelque part dans la r\u00e9gion, voil\u00e0, et l\u00e0, dans cette pente, il a des amis al\u00e9maniques d'origine qui travaillent en Suisse qui vivent en Suisse romande qui travaillent en Suisse romande et qui vivent en Suisse romande et qui sont expatri\u00e9s en quelque sorte de leur Suisses al\u00e9maniques qui se r\u00e9unissent, qui d\u00e9cide que le yodel, ce serait une bonne mani\u00e8re de garder le lien avec leur r\u00e9gion d'origine, et tout a commenc\u00e9, donc l\u00e0, et \u00e7a continue et c'est bien et c'est \u00e9cho du Gros de Vaud D\u00e9moret un des ensembles que vous pourrez avoir le plaisir d'entendre \u00e0 la semaine prochaine dans le cadre de cette f\u00eate remonte yodleurs, on les \u00e9coute c'est Werner Grossenbacher qui dirige. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:12) [83%] :\r\nIl y est au Rh\u00f4ne, si bien que les au au et alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:39) [69%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:41) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:43) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:50) [85%] :\r\nJ'ignore le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:02) [84%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:53:20) [73%] :\r\nIl oui il y a au et c'est r\u00e9gl\u00e9, mais \u00e7a mais l'\u00c9rythr\u00e9e \u00c9lise au conflit. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:58) [89%] :\r\nBon. \r\nIl y aura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:28) [75%] :\r\nLyon oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:29) [81%] :\r\nL\u00e9o, dont un salade sur recevez et pour l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:55) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:18) [76%] :\r\nAlors. \r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:46) [92%] :\r\n2\u00e8me partie ces commissions, \u00e9videmment, mais aussi la semaine prochaine, du 29 au 1er juillet ici pour la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:51) [87%] :\r\nRomande d\u00e8s yodleurs bien \u00e9videmment, cette \u00e9mission \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e, r\u00e9alis\u00e9 par G\u00e9raldine Ulrich du c\u00f4t\u00e9 de notre conseill\u00e8re musicale c'est Judith Syrie et puis du c\u00f4t\u00e9 de la technique, c'est Herv\u00e9 Mermillod et Eric Saugey, qui \u00e9tait de la partie, Samuel Morier-Genoud, Eluana de ladite ici en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne, on se retrouve juste apr\u00e8s les infos il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment midi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:16) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur leur d\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:56:25) [92%] :\r\nRtsinfo Sandra Merli un but magnifique synonyme de quasi qualification pour les huiti\u00e8mes de finale, mais aussi un geste de vainqueur qui soul\u00e8ve la pol\u00e9mique Gerda ne Shaqiri avec sa superbe performance hier soir \u00e0 Kaliningrad face \u00e0 la Serbie laisse 2 images marquantes, le B\u00e2lois a dessin\u00e9 avec ses mains comme Gragnic chacun un peu plus t\u00f4t l'aigle bic\u00e9phale du drapeau albanais alors Bernardin Allemann on vous rejoint en Russie, on peut dire ce match restera dans les annales, sur le fond comme sur la forme. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:57) [90%] :\r\nAbsolument, Sandra Shaqiri et Xhaka n'ont pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent l'aigle bic\u00e9phale albanais pour des joueurs d'origine kosovare pays que la Serbie ne reconna\u00eet pas les joueurs, l'entra\u00eeneur avait pourtant r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toute la semaine que ce match n'avaient rien de politique, que ce n'\u00e9tait que du football, finalement, ce sont les joueurs eux- m\u00eames qui au politiser ce match sur le terrain, alors chacun \u00e9videmment ce matin \u00e0 sa libre interpr\u00e9tation des politiques, des sportifs se sont assez rapidement manifest\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux hier en Russie aussi, il y a des r\u00e9actions, les Russes sont assez proches des des Serbes et pourtant en 2014 sous l'impulsion de Valognes Behrami les joueurs suisses avaient d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire ce signe -l\u00e0 en \u00e9quipe de Suisse, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas hier soir, ceci dit, les buts ont \u00e9t\u00e9 magnifique la Suisse men\u00e9s \u00e0 0 a retourn\u00e9 la situation pour sa poser 2 \u00e0 en fin de match, elle est d\u00e9sormais opposition id\u00e9ale pour se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale en point c\u00f4te le Costa Rica suffira peut-\u00eatre m\u00eame qu'une d\u00e9faite contre le Costa Rica, lui permettrait de se qualifier si le Br\u00e9sil bat la Serbie. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:57:58) [92%] :\r\nBernardin, allez va \u00e0 notre Direct de Togliatti merci alors on vous dit \u00e0 bient\u00f4t en 8\u00e8me de finale \u00e0 \u00eatre encore \u00e0 confirmer, allez on ajoutait un fan de football, exhibant un drapeau albanais s'est pris un coup de couteau \u00e0 une jambe devant son domicile, ses jours ne sont pas en danger, 3 assembl\u00e9es de partis ont lieu aujourd'hui en Suisse, l'UDC est aux Bugnenets sur les hauteurs de Neuch\u00e2tel, Albert Rust, il a plaid\u00e9 pour l'initiative qui pr\u00e9voit la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international dire oui \u00e0 ce texte, c'est dire oui \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du parti, les socialistes se r\u00e9unissent \u00e0 Lausanne au menu la politique climatique agir pour d\u00e9passer les illusions et le budget pour l'ann\u00e9e dite f\u00e9ministes du PS, enfin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR se r\u00e9unissent au Tessin \u00e0 Airolo au menu, la politique europ\u00e9enne est certainement les propos controvers\u00e9s de leur ministre Ignacio K6 la police turque interpelle 47 personnes au cours d'une op\u00e9ration visant des partisans pr\u00e9sum\u00e9s du pr\u00e9dicateur en exil Fethullah G\u00fclen Ankara l'accusent toujours d'avoir orchestr\u00e9 la tentative de putsch de juillet 2016, des faits rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e CNN-Turk, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, une explosion est toujours beaucoup de confusion, alors qu'il est \u00e0 Addis-Abeba, plusieurs personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, d'autres bless\u00e9s dans l'explosion d'une grenade survenue lors d'un rassemblement politique dans la capitale \u00e9thiopienne, le nouveau Premier ministre, Abiy Ahmed, venait de prononcer un discours et pour lui c'est clair, c'est une tentative manqu\u00e9e de ceux qui ne veulent pas d'un pays uni \u00e0 2 jours d'un mini- sommet europ\u00e9en sur la politique migratoire, l'Italie a d\u00e9clar\u00e9 hier soir que Malte avait refus\u00e9 d'accueillir le Lifeline, un navire qui a recueilli 234 migrants Roms qualifie cette d\u00e9cision d'absurde et d'inhumaine \u00e0 l'heure qu'il est le navire attend dans les eaux internationales, une solution diplomatique, de m\u00eame que du ravitaillement pour aller migrants ouf de soulagement au BBC Monthey le club du Bas-Valais a obtenu finalement sa licence pour la saison prochaine en Ligue nationale A masculine endett\u00e9 \u00e0 plus de 850000 francs, il avait \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 en 1\u00e8re instance ce samedi devrait rester bien ensoleill\u00e9, la bise restera aussi de la partie, pas plus de 22 degr\u00e9s 26 on va aller retour des nuages, la nuit prochaine, avant un dimanche qui s'annonce plus mitig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:29) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:35) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:38) [90%] :\r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne de fort \u00e0 l'arrondissement sont signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur du vengerons \u00e9copait en direction de Lausanne sur l'axe Lucerne Picasso, on compte 5 kilom\u00e8tres de bouchons entre Wassen et le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, soit 3 quarts d'heure d'attente environ. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:01:02) [90%] :\r\nLes \u00e9toiles de l'athl\u00e9tisme, vous donne rendez- vous au stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne le 5 juillet vivez une soir\u00e9e exceptionnelle avec les meilleurs athl\u00e8tes de la plan\u00e8te et suivez les performances des Suisses avec Karim Hussein L\u00e9a Sprunger et Mujinga cambodgien plus d'infos sur 3 W point Athletissima CA \u00e0. \r\nTous \u00e0 la Pontaise, le 5 juillet prochain \u00e0 suivre \u00e9galement sur l'application mobile rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:31) [94%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec Avenches Tattoo Festival international de musique Avenches Tattoo Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:01:46) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:12) [88%] :\r\nTr\u00e8s heureux de vous retrouver en terre vaudoise \u00e0 Yverdon \u00e0 la arrive Yverdon-les-Bains qui accueille donc le week- end prochain, la f\u00eate Romande d\u00e8s yodleurs on en reparle \u00e9videmment dans cette \u00e9mission et puis on va \u00e9couter de belles musiques juste en pr\u00e9ambule de cette 2\u00e8me heure du kiosque \u00e0 musique, vous avez peut-\u00eatre rat\u00e9, c'est normal, c'est un peu t\u00f4t ce matin vers 7 heures 45 le 2\u00e8me \u00e9pisode du Kiosque \u00e0 Musiques en balade, c'est en t\u00e9l\u00e9vision tout l'\u00e9t\u00e9, le Kiosque \u00e0 Musiques en balade en balade dans les villes al\u00e9maniques et avec les musiques de nos coll\u00e8gues de SRF, c'est-\u00e0-dire les musiques de l'\u00e9mission porte son musique si vous avez rat\u00e9 cette \u00e9mission, je peux comprendre, se l\u00e8ve pas tous \u00e0 7 heures 45 le matin pour aller sur RTS ont regard\u00e9 le samedi matin en plus bref sur RTS ont regard\u00e9 l'\u00e9mission, vous pouvez la retrouver, c'est pas compliqu\u00e9, vous allez sur la page pop suisse le lien, \u00eatre en lien, comme dirait l'autre, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez la retrouver cette \u00e9mission, le lien est l\u00e0 et s'agit aussi, si vous le voulez, d'aller sur Play RTS si vous faites le kiosque \u00e0 musique, pas besoin de mettre en balade, c'est un peu long, le kiosque \u00e0 musique, vous retrouvez cette \u00e9mission, c'est une 2\u00e8me, \u00e9mission qui est consacr\u00e9 \u00e0 Berne, nous sommes all\u00e9s donc en ville de Berne avec Daniel vers pour d\u00e9couvrir la ville de Berne et la 2\u00e8me \u00e9mission elle est un peu consacr\u00e9 au lieu de puisqu'elle est a aussi consacr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 nos coll\u00e8gues de SRF porte musique \u00e0 Barbara Klaus nerfs et vous la retrouverez en pleine forme dans cette \u00e9mission, comme vous pouvez le constater donc le yodel est \u00e0 l'honneur aussi aller vite regarder sur le kiosque \u00e0 musique pla\u00eet RTS ou simplement sur la page pop suisse, la page Facebook les Castors, tout de suite avec une amusante marche de plus d'art mettent les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:07:22) [84%] :\r\nMerci beaucoup, au Castors autour de Beno\u00eet vous venez salsa et on va retrouver le Reader Les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:07:29) [75%] :\r\nJe suis pas seul, \u00e7a c'\u00e9tait bien cette fois, dans son article top Abarth furent told d'assister \u00e0 une \u00e0 une, insiste Me Cliche autour de Mars Tassin off off -t-elle oui, c'\u00e9tait m\u00eame de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:07:42) [87%] :\r\nMerci beaucoup, ils sont magnifiques, qui sont venus de cartes certes et puis ben il chante, il joue et puis c'est bien le symbole de cette f\u00eate Romande d\u00e8s yodleurs avec les g\u00e9n\u00e9rations qui se rencontrent, avec de nombreuses chanteuse et de nombreux chanteurs et des jeunes aussi, les voici donc avec ce titre hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:23) [71%] :\r\nLe coeur d'enfants et vous retrouverez les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:26) [87%] :\r\nVid\u00e9o avec plaisir, j'imagine, sur la page pop suisse, la page Facebook suisse on retrouverait donc ces vid\u00e9os \u00e0 partir de la fin de l'\u00e9mission, c'est une \u00e9mission propos\u00e9e, donc vous l'avez compris en Direct et en Direct aujourd'hui de la m'arrive \u00e0 Yverdon pour la 29\u00e8me F\u00eate romande d\u00e8s yodleurs cette f\u00eate des romans aura lieu donc Romande d\u00e8s yodleurs a donc lieu la semaine prochaine, de vendredi \u00e0 dimanche, avec plein d'\u00e9v\u00e9nements qu'on a cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 ne rater aucun prix bien s\u00fbr en ville d'Yverdon et dans les diff\u00e9rentes salles de prestations et de concours l'Aurore bien l'Aurore sera demain \u00e0 l'occasion de la f\u00eate au lac ici \u00e0 Yverdon elle Aurore et dirig\u00e9 par Daniel clous voici gambas, sel paella passe au d'anglais, ce qui veut dire en fran\u00e7ais Yverdon-les-Bains la plus belle ville de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:15:21) [89%] :\r\nOh les c'est le terme consacr\u00e9, merci beaucoup, un dernier clou merci \u00e0 l'Aurore, il sera donc en concert, on a dit du c\u00f4t\u00e9 de cette manif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:29) [89%] :\r\nCes stations yverdonnoise une manifestation donc plac\u00e9 sous le signe de l'eau, on a eu, et qui aura donc lieu ce week- end, ou qui a lieu ce week- end sur l'ann\u00e9e, car vous \u00eates syndic d'Yverdon : vous allez plonger. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:15:43) [89%] :\r\nJe ne vais pas plonger mais on se r\u00e9jouit de cette manifestation, j'aimerais aussi vous dire merci merci pour \u00eatre venu \u00e0 Yverdon pour le kiosque \u00e0 musique f\u00e9liciter Les musiciens et les chanteurs vous \u00eates magnifique, on se r\u00e9jouit de vous avoir la semaine prochaine en tout cas chez nous et puis pour ce qui est de ce week- end, f\u00eate au lac 7\u00e8me, la ville veut mettre en valeur les rives veut mettre en valeur toute l'activit\u00e9 nautique et c'est une fa\u00e7on aussi de d'attirer la population \u00e0 ne montrer que ce coin du pays est magnifique, on se r\u00e9jouit en tout cas de vous accueillir, bienvenue, bienvenue \u00e0 Yverdon-les-Bains bravo, merci. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:16:16) [91%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre une grande f\u00eate la la la semaine prochaine, hein, c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement, une f\u00eate Romande \u00e7a se fait pas toutes les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:16:21) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est pas toutes les ann\u00e9es, \u00e7a se fait surtout pas toutes les ann\u00e9es en Suisse romande et donc on est tr\u00e8s content de d'accueillir cette manifestation sur Yverdon 30000 personnes sur un week- end, c'est le double de la population qui est donc la population va doubler, vraiment, \u00e7a va \u00eatre magnifique f\u00eate en tout cas, se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:16:37) [89%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu ce matin vous \u00eates accompagn\u00e9 de votre vice- syndic, j'ai vu aussi qu'un petit peu moins, cheveux courts, \u00e7a c'est moi Marc-Andr\u00e9 Burkhard, mais c'\u00e9tait juste pour la plaisanterie \u00e9videmment parce qu'il faut que la place celle des cheveux au moins une fois dans l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:49) [85%] :\r\nBien, on va retrouver maintenant l'\u00e9cho des Montagnes, vous \u00eates pr\u00eats, Madame et messieurs oui, ben, il y a une dame je dis Madame et messieurs alors on vous \u00e9coute avec fiche 2001. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:18) [80%] :\r\nAttends, Anne-Lise tu prendras le. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:21) [92%] :\r\nBon apr\u00e8s, parce qu'il faut quand m\u00eame que je te pose une ou 2 petites questions : d'abord parce que depuis des ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 toi, on en sait un petit peu plus sur le yodel dans les \u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, les commentaires des cort\u00e8ges et tout \u00e7a, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour toi cette f\u00eate ici \u00e0 Yverdon, j'imagine que c'est quand m\u00eame beaucoup d'\u00e9motion non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:19:40) [91%] :\r\nUne une \u00e9motion immense parce que pour moi, c'\u00e9tait un r\u00eave depuis fort fort longtemps, c'est de faire vivre le yodel le cor des Alpes, elle drapeau dans le cadre d'une f\u00eate Romande mais francophone. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:54) [90%] :\r\nOui, parce que c'est important pour la rel\u00e8ve, on a entendu chanter en fran\u00e7ais, en dans les diff\u00e9rents dialectes, c'est important, la langue fran\u00e7aise, tu fais ce travail de traduction d'arrangement, m\u00eame de composition pour la rel\u00e8ve, parce que les les plus jeunes, et peut-\u00eatre m\u00eame de la g\u00e9n\u00e9ration al\u00e9manique la 3\u00e8me ou 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration parle plus vraiment dans le dialectal,M. ou dans un des dialectes al\u00e9maniques, donc si on veut qu'il continue \u00e0 chanter dans les choeurs faut qui chante en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:20:16) [86%] :\r\nAlors bon, il chante en fran\u00e7ais et chante en patois m\u00eame mes chanteurs francophones qui ne savent pas le aussi bien \u00e0 ne pas un putsch toi r\u00e9ussissent \u00e0 chanter en suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:29) [74%] :\r\nAlors, vas -y, comme on dit le le prix Irak la cl\u00e9 assez d'c'est pas mal, hein, il y aura club qui a d'Orbe Blekko du Gros de Vaud D\u00e9moret voil\u00e0 et et puis est yodleurs de l'Edelweiss de Sainte-Croix Sainte-Croix non Sainte-Croix centraux voil\u00e0 \u00e0 Nice Cavin dirige et c'est comment c'\u00e9tait une diode n\u00e9v\u00e9 Paecht Haloutz Bercy la note yachts il y a 10 pts en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:57) [69%] :\r\nDans l'eau. \r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:22:21) [91%] :\r\nIl Aurore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:56) [90%] :\r\nC'est donc le week- end prochain, de vendredi \u00e0 dimanche, la f\u00eate Romande est yodleurs 3 fois W Yverdon, dans 2018 Point CH David Giron merci beaucoup et puis bonne f\u00eate \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:06) [86%] :\r\nC'est un gros enjeu, mais \u00e7a se profile plut\u00f4t bien \u00e0 l'horizon, merci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:24:09) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, je vous donne rendez- vous le week- end prochain pour mettre la ville en \u00e9bullition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:15) [90%] :\r\nEt \u00e7a, on se r\u00e9jouit de voir ce que \u00e7a donne, merci infiniment nous nous serons la semaine prochaine et on sera en pens\u00e9e avec vous, \u00e9videmment, et sur la page pop suisse \u00e9galement puisque Marc va suivre cet \u00e9v\u00e9nement en votre compagnie, vous trouverez des photos principalement, mais aussi quelques Liens et puis nous nous serons du c\u00f4t\u00e9 de Bull pour la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale des tambours, des fifres et des clairons et l\u00e0 vous avez un lien si vous voulez en savoir plus et il est \u00e9galement comme celui de la f\u00eate Romande de yodleurs sur la page Facebook donc pop suisse, c'est 3 fois W Bull 2018 Point CH voil\u00e0, \u00e7a c'est pour l'\u00e9v\u00e9nement f\u00e9d\u00e9ral de la semaine prochaine et cette \u00e0 suivre \u00e9galement sur Cam RTS, alors je vous redonne RTS Point CH barres oblique came, c'est l\u00e0 que vous trouverez la possibilit\u00e9 de r\u00e9\u00e9couter le kiosque \u00e0 musique donc RTS Point CH barres oblique came et c'est aussi avec vous que nous vous proposons des photos sur Instagram hashtag s'RTS et puis n'oubliez pas la semaine prochaine vers 8 heures du matin, un tout petit peu avant, il y a l'\u00e9mission Le Kiosque \u00e0 Musiques en balade, \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, donc, que vous pourrez voir sur RTS Un \u00e0 revoir sur Play RTS, le kiosque \u00e0 musique, ou alors sur la page Facebook pop suisse le lien merci beaucoup Alain Vernon, bonne semaine \u00e0 toutes et \u00e0 tous, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:09) [94%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec Avenches Tattoo Festival international de musique Avenches Tattoo Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:26:16) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi et demi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:19) [87%] :\r\nPour le journal de la mi- journ\u00e9e, on quitte Yverdon avec la f\u00eate Romande d\u00e8s yodleurs c'est Karine Vasari nous avec qui vous avez rendez- vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF1C90BC-5FE8-4C0B-80FE-00EB9CB3285B", "internalArchiveId": "BF1C90BC-5FE8-4C0B-80FE-00EB9CB3285B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La c\u00e9l\u00e9bration des \"aigles albanais\" de la Suisse fait d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri - tous deux originaires du Kosovo - ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur but face \u00e0 la Serbie vendredi soir en mimant l'aigle albanais. Ce geste a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux, et certains politiciens s'en sont m\u00eal\u00e9s. Interview de Bashkim Iseni, Suisse d'origine kosovare.\r\n\r\n* * La c\u00e9l\u00e9bration des \"aigles albanais\" de la Suisse fait d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux 18h Equipe suisse de football : le jour d'apr\u00e8s\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football a repris en cette fin d'apr\u00e8s-midi ses quartiers au bord de la Volga, \u00e0 Togliatti...\r\nMais c'est bien au bord de la Baltique qu'elle a fait parler d'elle hier, \u00e0 Kaliningrad...\r\nEn s'imposant contre la Serbie, elle a fait un grand pas vers les huiti\u00e8mes de finale.\r\nSauf que ses joueurs d'origine kosovare ont \u00e9galement fait parler d'eux.\r\nGranit Xhaka et Xherdan Shaqiri ont mim\u00e9 l'aigle bic\u00e9phale de l'Albanie pour c\u00e9l\u00e9brer leur but.\r\nBernardin Allemann, vous suivez cette \u00e9quipe de Suisse... L'Association suisse de football a semble-t-il voulu calmer le jeu aujourd'hui apr\u00e8s le grand nombre de r\u00e9actions.\r\n Bla bla bla avec son (je reprends derri\u00e8re)\r\nBernardin, vous restez avec nous... On va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure la performance sportive de la Nati et le programme qui l'attend...\r\nAvant cela, on va parler de cette pol\u00e9mique avec notre invit\u00e9... Bashkim Iseni, directeur d'Albinfo.ch.\r\n**************************************\r\n***Bernardin, cette pol\u00e9mique ne doit pas faire oublier la victoire d'hier. Cette \u00e9quipe avait de l'ambition avant le d\u00e9but de la Coupe du monde. Elle prouve qu'elle avait raison d'en avoir.\r\nBla bla bla\r\n***Quel est le programme des Suisses d\u00e9sormais ?\r\nBla bla bla", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650872", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La c\u00e9l\u00e9bration des \"aigles albanais\" de la Suisse fait d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux / FOR_2018-06-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri - tous deux originaires du Kosovo - ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur but face \u00e0 la Serbie vendredi soir en mimant l'aigle albanais. Ce geste a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux, et certains politiciens s'en sont m\u00eal\u00e9s. Interview de Bashkim Iseni, Suisse d'origine kosovare."], "variantIds": ["ece-9650872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:08Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvant cela, on va parler de cette pol\u00e9mique avec notre invit\u00e9, Bashkim Iseni bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur d'Albin info Point CH, vous avez le m\u00eame parcours, hein, que les 2 buteurs, vous \u00eates suisse d'origine kosovare alors comment avez -vous v\u00e9cu ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [84%] :\r\nCe geste de l'aigle bic\u00e9phale \u00e9coutez pas avant le geste, j'aimerais quand m\u00eame rappeler le fait qu'il dans une vie, et il est en vit rarement ce type d'\u00e9motion et franchement l'ann\u00e9e en vaut la peine, quand on lui des moments comme hier soir cette communion cette force extraordinaire cette union et puis cette exaltation de n'avoir gagn\u00e9 ce match, apr\u00e8s le Br\u00e9sil, donc \u00e0 bien s\u00fbr, le geste de l'aigle bic\u00e9phale peut interpeller certains mais nous ne faisons pas trop nous n'en faisons pas papa, peut-\u00eatre trop, \u00e0 force de police aimer pour les mus\u00e9es de la dessus et entach\u00e9 cette cette victoire cette tr\u00e8s belle victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [90%] :\r\nMais alors comment vous, vous, vous l'avez per\u00e7u est -ce que vous avez trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de provoquer les spectateurs Serbes qui, on l'a entendu un Bernardin Allemann le rappelait, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 tendres non plus pendant pendant l'hymne national notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [84%] :\r\nOui, pendant l'hymne national, je rappelle quelques jours avant, y compris, fait la presse serbe, mais en tout cas l'une tr\u00e8s de la presse serbe des cercles nationalistes Serbes mais aussi lorsque le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Serbie, qui a provoqu\u00e9 assez lourdement en disant : je sais pas si on va jouer compte l'\u00e9quipe d'Albanie du Kosovo ou de la Suisse a quand m\u00eame, ils ont pas \u00e9t\u00e9 tendres envers les joueurs je moi je trouvais leur action \u00e9t\u00e9 parfaitement professionnel, ils se sont pas du tout prononc\u00e9 l'un sur le moment effectivement gagne on exhibe laisse de l'aigle bic\u00e9phale qui est effectivement qui peut \u00eatre per\u00e7ue comme une provocation, mais je dirais pas jusque -l\u00e0, l'aigle c'est pas la svastika la aigles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, non, non et non, ce qui est ce qui est ce qui a perturb\u00e9 certaines personnes, certaines personnalit\u00e9s aussi politique, Nathalie Rickli, pour ne pas la nommer, la conseill\u00e8re nationale UDC c'est c'est le fait que, ben voil\u00e0, on porte le maillot suisse et au fond, joue pour la Suisse, on inscrit un but o\u00f9 d\u00e9bute pour la Suisse, en l'occurrence et que ma foi voil\u00e0 ce geste, c'est un peu une mani\u00e8re de tomber dans le pi\u00e8ge justement des provocateurs, certes, mais je dirais pas que tomber dans le pi\u00e8ge, mais au fond ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [84%] :\r\nC'est gagner la Suisse, ils ont pas fait gagner l'Albanie et c'est il faut pas non plus, je crois qu'un travail d'explication s'impose l'aigle bic\u00e9phale ne signifie pas la Grande Albanie lanc\u00e9 que Xhaka et d'origine kosovare comme Shaqiri Jacquin, son p\u00e8re a fait de la purge politique peut-\u00eatre pour cette aigle, j'en connais aussi des personnes qui ont fait de la prison politique d'avoir brandi l'aigle pourquoi l'aigle aigle c'est un synonyme de libert\u00e9 pour les Kosovars, parce que l'identit\u00e9 nationale albanaise au Kosovo \u00e9tait prohib\u00e9e par l'ancien r\u00e9gime Dominique dynamique, donc au fond exhiber augmenterait le signe de l'aigle \u00e7a quelque part manifester sa joie de lits, la libert\u00e9, il n'y a pas donc un signe ostentatoire, Anvers ou contre une population mais tout simplement juillet sans ai moi je dirais comme je dirais o\u00f9 \u00e7a, c'est un ami ce matin qui a post\u00e9 un commentaire, un ami suisse de 7 pour info Patrick Werner, qui disait justement, ce sont nos aigle, Suisse a comme \u00e7a quand il faudrait peut-\u00eatre voir la chose au lieu d'aller chercher un peu ah peut-\u00eatre sur Paul miser sur m\u00e9diatis\u00e9s, un geste qui peut-\u00eatre maladroit dans un contexte donn\u00e9 mais j'irai tout \u00e0 fait un sens de domicile Sulzer que c'\u00e9tait d'un moment de joie et je ne pense pas que Ch\u00e2teau-Thierry et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 ce type de, de, de, disons de de gestes avant et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, peut-\u00eatre pas mais en tout cas l'assumer parce qu'il en oui, \u00e9coutez, dans le contexte vous fait siffler pour votre appartenance vous \u00eates Suisse comme les autres, mais vous, on vous siffle dessus, vous avez une presse russe Essar qui est pas tendre avec vous j'ai vu cote d'joueur quand il y a eu l'hymne national compare Hazard la cam\u00e9ra se d\u00e9tourner c\u00f4t\u00e9 avait des joueurs suisse d'origine albanaise, on les voyait pas dans la cam\u00e9ra, donc il y a tout de m\u00eame et en arri\u00e8re fond je dirais intol\u00e9rant presque raciste de la part d'une certaine presse cela cela beau Fun et en particulier celle de Serbie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [91%] :\r\nMais ce que vous comprenez tout de m\u00eame que certains en Suisse, a eu l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 en quelque sorte oui abandonn\u00e9 ou mis \u00e0 l'\u00e9cart par des buteurs qui marquait pour le Kosovo, plus que pour l'\u00e9quipe suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [87%] :\r\nMais Lichsteiner aussi a fait le signe de l'aigle bic\u00e9phale et je crois qu'il a une r\u00e9ponse toute affaire telle Jeantet et et positive vis-\u00e0-vis de ce tag montre que ses joueurs se sont Suisse comme les autres mais il vient de quelque part, ils ont une histoire et le contexte et le contexte de leur pas de leur famille peut aussi quelque part influencer leur fa\u00e7on de vivre leur suissitude avec des restes de racines albanaises, c'est vrai qu'il y a pas plus tard qu'hier j'ai post\u00e9 un un un \u00e9dito o\u00f9 j'appelais, je disais : Halte \u00e0 la politisation ethnique de la Nasse de la Nati, il ne faut pas me les politiques et football, mais peut-\u00eatre aussi \u00e0 travers cette pol\u00e9mique, c'est aussi peut-\u00eatre le moment de se tourner envers l'cette page sombre de l'histoire de l'Europe et de ce qui s'est pass\u00e9 au Nexus la vie parce que quelque part, c'est aussi une mani\u00e8re peut-\u00eatre exaucer des frustrations les douleurs, hein, il y a eu des guerriers, y a eu des centaines de milliers de personnes qui sont mortes et chacun hein quand m\u00eame d'une mani\u00e8re ou d'une autre une attache dans cette r\u00e9gion et forc\u00e9ment peut-\u00eatre \u00e0 travers ce geste est une mani\u00e8re aussi peut-\u00eatre de se d\u00e9raciner pour mieux sera sign\u00e9 aussi en Suisse, \u00e0 travers l'et les des symboles de sa culture d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [89%] :\r\nMais est-ce que tout de m\u00eame quand on est sur le terrain, on est, voil\u00e0, on est un ont des joueurs de l'\u00e9quipe nationale suisse, on sait tr\u00e8s bien qu'en Suisse de des, des, des centaines de milliers de spectateurs partout hein vous suiveurs regarde vibrent pour la Suisse, veulent que la Suisse ayant en huiti\u00e8mes de finale, enfin bref, tout le monde et il y a une communion comme vous le disiez il y a une communion autour d'une nation effectivement avec des origines diverses mais autour d'un drapeau d'une nation alors un sans \u00eatre dans dans du nationalisme, on les dents du patriotisme, c'est le football, c'est la Coupe du monde, c'est normal, est ce que dans ces moments -l\u00e0 effectivement devraient pas s'abstenir de faire des gestes et cynique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [82%] :\r\nMais je ne dirais pas que c'est un geste technique je de nouveau, je rappelle ce sont peu, ce sont des, des, des, des r\u00e9miniscences culturelles de personnes qui viennent d'ailleurs, demain \u00e7a sera des joueurs africains, peut-\u00eatre qu'il fera un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [96%] :\r\nParce qu'en France il y avait eu un une pol\u00e9mique avec des drapeaux alg\u00e9riens au moment oui mais aussi des des rencontres de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [86%] :\r\nOui tout \u00e0 les alors su sans qu'ils aient fait l'aigle bic\u00e9phale, il y a eu du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique des propos d'un politicien tr\u00e8s en vogue, qui a quand m\u00eame exprim\u00e9 des doutes sur le caract\u00e8re suisse de cette \u00e9quipe nationale parce qu'elle \u00e9tait compos\u00e9e de d'une diversit\u00e9 de personnes issues de d'origines diverses, moi je trouve profiter de cette antenne pour dire que la Suisse a r\u00e9ussi l\u00e0 o\u00f9 l'ex- Yougoslavie, n'a pas encore compl\u00e8tement manqu\u00e9e, elle a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une unit\u00e9, une force et une coh\u00e9sion, une solidarit\u00e9 extraordinaire entre des joueurs, c'est vraiment la Suisse comment la vie tous les jours, c'est la Nati et refl\u00e8te d'o\u00f9 aussi cette cette adh\u00e9sion, je dirai, unanime, de Suisse et des en Suisse vis-\u00e0-vis de cette \u00e9quipe, je crois que cette de l\u00e0, on doit \u00eatre assez fier de cette, de cette force de cette capacit\u00e9 \u00e0 faire \u00e9voluer des gens avec des origines diverses m\u00eame exclu que cela, il y a des Bosniaques, des Croates et Kosovars les Mac\u00e9doniens ils vivent tous il PDF, il d\u00e9fend de je dirais tr\u00e8s fi\u00e8rement de la croix suisse ce c'est-\u00e0-dire croix blanche sur fond rouge, je crois que c'est \u00e7a qu'il faut qu'il faut rappeler bien s\u00fbr maintenant, il faut une certaine largesses et compr\u00e9hension, mais j'ai pas le sentiment que ch\u00e2tier pour chaque but \u00e0 \u00e0 exhiber leur, c'est-\u00e0-dire l'aigle bic\u00e9phale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, mais reste limit\u00e9e, ni d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates le responsable de la plateforme Albin faut souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup et je reviens vers vous Bernardin puisqu'on va \u00e9voquer cette fois -ci le fait que, bon, ben, cette pol\u00e9mique ne doit pas faire oublier la victoire d'hier, cette \u00e9quipe avait de l'ambition avant le d\u00e9but de la Coupe du monde, je leur ai dans les titres, avait la niaque, elle \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9e, elle prouve qu'elle avait raison d'en avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [89%] :\r\nC'est absolument juste, pour l'instant, le plan de marche des Suisses est parfaitement tenu, il y avait ce match contre le grand Br\u00e9sil pour commencer, la Suisse a tenu t\u00eate au Br\u00e9sil, en obtenant un point ensuite ce match, les Serbes, qui \u00e9tait tr\u00e8s attendue par ce cri a fait bien s\u00fbr tout ce contexte et puis parce qu'on a normalement la 2\u00e8me place du groupe devrait \u00eatre joueur de la Serbie et la Suisse, la Suisse a remport\u00e9 ce match un point lui suffira contre le Costa Rica, peut-\u00eatre m\u00eame qu'en perdant c\u00f4te le Costa Rica, \u00e7a pourrait lui suffire, donc pour l'instant, la Suisse vraiment sur la voie, l'avenue Royale vers les huiti\u00e8mes de finale et puis cette \u00e9quipe, c'est vraiment du caract\u00e8re parce que chaque fois, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e contre le Br\u00e9sil et puis hier aussi cela pour seule \u00e9quipe pour l'instant dans cette Coupe du monde, qui apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 a remport\u00e9 le match, cette \u00e9quipe est vraiment montre du caract\u00e8re montre, il y a quelque chose il y a regroup\u00e9, elle joue en \u00e9quipe, ce ne sont pas des individualit\u00e9s comme d'autres grandes \u00e9quipes qui ont beaucoup de peine \u00e0 trouver la mayonnaise pour l'instant en ce d\u00e9but de de Coupe du monde il y a peut-\u00eatre Seferovic l'attaquant, qui a peut-\u00eatre perdu sa place d\u00e9finitivement hier on le saura bient\u00f4t ou en tout cas pour l'instant cette \u00e9quipe, c'est vrai, fait plaisir \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [90%] :\r\nOui, et quel est le programme des Suisses d\u00e9sormais Bernardin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [89%] :\r\n\u00e9coutez les jours s'entra\u00eene maintenant enfin entra\u00eene il court un peu sur la pelouse les les rempla\u00e7ants d'hier recours un peu plus les autres, la Suisse ne partira qu'en jours avant \u00e0 Nijni Novgorod o\u00f9 elle affrontera mercredi le Costa-Rica, donc \u00e7a veut dire que, cette fois -ci, la Suisse a quand m\u00eame 3 jours sur place, \u00e7a permettra aux joueurs de de travailler de mani\u00e8re un peu plus attentive physiquement pour pr\u00e9parer ce match, on risque d'avoir peut-\u00eatre quelques changements par rapport au match pr\u00e9c\u00e9dent par rapport aux effectifs mais \u00e7a, on aura \u00e9videmment l'occasion d'y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [94%] :\r\nMerci Bernardin Allemann, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour ce Mondial 2018 en Russie et l'eau. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4512007E-2609-421F-962D-1511B6EA711A", "internalArchiveId": "4512007E-2609-421F-962D-1511B6EA711A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il op\u00e9rer \u00e0 la naissance les enfants intersexes? Interview du docteur Blaise Meyrat", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Interview du docteur Blaise Meyrat, m\u00e9decin-adjoint au Service de chirurgie p\u00e9diatrique du CHUV. A l'occasion de sa retraite, un symposium a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en son honneur vendredi sur son sujet de pr\u00e9dilection: les enfants intersexes. Faut-il les op\u00e9rer \u00e0 la naissance pour leur attribuer un sexe?\r\n\r\n* * Faut-il op\u00e9rer \u00e0 la naissance les enfants intersexes? Interview du docteur Blaise Meyrat 18h Enfants intersexes : faut-il les op\u00e9rer \u00e0 la naissance ?\r\nA 18hXX... le plaisir de recevoir le docteur Blaise Meyrat, bonsoir...\r\nVous \u00eates m\u00e9decin-adjoint au Service de Chirurgie p\u00e9diatrique du CHUV... Vous prenez votre retraite et \u00e0 cette occasion, un symposium a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en votre honneur, hier \u00e0 Lausanne, sur votre sujet de pr\u00e9dilection : les enfants intersexes.\r\nAutrement dit, les enfants qui naissent avec un sexe non d\u00e9fini.\r\nIls seraient une quarantaine \u00e0 na\u00eetre chaque ann\u00e9e en Suisse, 3-4 dans le canton de Vaud.\r\nEt une question fait toujours d\u00e9bat : faut-il les op\u00e9rer \u00e0 la naissance pour leur attribuer un sexe ?\r\n- Blaise Meyrat, vous vous \u00eates battu pour qu'on arr\u00eate d'op\u00e9rer les enfants pour leur attribuer un sexe... o\u00f9 en est ce combat aujourd'hui (il est moins ardu qu'il y a 10 ans)? (en effet, quand il a commenc\u00e9 son combat en 2009, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 par ses pairs. Aujourd'hui \u00e7a \u00e9volue)\r\n- Les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9... mais la pratique est autoris\u00e9e... des h\u00f4pitaux op\u00e8rent encore les enfants tout petits...? (certains oui, mais ne dira pas lesquels, \u00e7a se fait moins en suisse romande)\r\n- Vous-m\u00eame, vous avez fait ces op\u00e9rations... A quel moment votre regard a-t-il chang\u00e9 sur la question et pourquoi ? Quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic ?\r\n- Aujourd'hui, pourquoi des m\u00e9decins tiennent \u00e0 poursuivre cette pratique ? (tant que ce n'est pas interdit \u00e7a se fera. Quand le chirurgien aura peur de la justice il arr\u00eatera...)\r\n- Pourtant, dans un rapport de 2012,  la \"Commission nationale d'\u00e9thique pour la m\u00e9decine humaine\" avait fait un pas en recommandant qu'on attende que l'enfant soit capable de discernement pour pratiquer une intervention qui vise \u00e0 assigner un sexe... (mais c'est qu'une recommandation, ce n'est pas contraignant)\r\n- Le Parlement n'a pas souhait\u00e9 interdire cette op\u00e9ration... Comment analysez-vous cette position ?\r\n- Cette op\u00e9ration est consid\u00e9r\u00e9e par certains comme une mutilation... C'est un terme fort !... On peut imaginer que des parents qui acceptent une telle op\u00e9ration le font avec bienveillance, pour \u00e9viter \u00e0 leur enfant d'\u00eatre raill\u00e9, stigmatis\u00e9, ostracis\u00e9 !... On est loin de la mutilation tout de m\u00eame !\r\n- En m\u00eame temps, le sexe neutre n'existe pas en Suisse, contrairement \u00e0 l'Allemagne, par exemple. Or, c'est important l'identit\u00e9 sexuelle... Que faire ?\r\n- Un pas a \u00e9t\u00e9 fait derni\u00e8rement... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut simplifier la proc\u00e9dure pour pouvoir changer de sexe... Est-ce suffisant ?\r\n- Ce d\u00e9bat est pr\u00e9sent dans de nombreux pays, comment se situe la Suisse sur cette question? (elle est plut\u00f4t en avance... mais pas autant que la GB ou l'am\u00e9rique latine. France est tr\u00e8s en retard par ex.)\r\n- Vous partez \u00e0 la retraite... Allez-vous poursuivre ce combat ?\r\nDocteur Blaise Meyrat, merci ! et belle retraite \u00e0 vous !", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650874", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il op\u00e9rer \u00e0 la naissance les enfants intersexes? Interview du docteur Blaise Meyrat / FOR_2018-06-23T18:14:00_developpement-8", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview du docteur Blaise Meyrat, m\u00e9decin-adjoint au Service de chirurgie p\u00e9diatrique du CHUV. A l'occasion de sa retraite, un symposium a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en son honneur vendredi sur son sujet de pr\u00e9dilection: les enfants intersexes. Faut-il les op\u00e9rer \u00e0 la naissance pour leur attribuer un sexe?"], "variantIds": ["ece-9650874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:06Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne le plaisir de recevoir le Docteur Blaise Meyrat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin- adjoint au service de chirurgie p\u00e9diatrique du CHUV vous prenez votre retraite et c'est \u00e0 cette occasion d'ailleurs qu'un symposium a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en votre honneur hier \u00e0 Lausanne sur votre sujet de pr\u00e9dilection, les enfants intersexes les enfants intersexes autrement dit, les enfants qui naissent avec un sexe non d\u00e9fini, ils seraient une quarantaine \u00e0 na\u00eetre chaque ann\u00e9e en Suisse, 3, 4, dans le canton de Vaud et une question fait toujours d\u00e9bat, encore aujourd'hui, faut -il op\u00e9rer ces enfants \u00e0 la naissance pour leur attribuer un sexe alors Blaise Meyrat vous vous \u00eates battue, hein, pour qu'on arr\u00eate d'op\u00e9rer les enfants pour leur attribuer un sexe, o\u00f9 en est ce combat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re un peu plus heureux qu'avant, il y a quelques ann\u00e9es, j'\u00e9tais chez Fran\u00e7oise Fario soumis tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait un peu le d\u00e9but je pense qu'il avance, je crois qu'il avance, parce que certains ici un comme moi prennent position, on avait justement pendant ce symposium que vous mentionniez la grande chance d'avoir la fondatrice de l'Isna, c'est la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d'intersexes sexe turnoff am\u00e9ricain, je crois qu'il avance un peu, mais il y a encore beaucoup de r\u00e9sistance, c'est extr\u00eamement difficile, donc attribuer un sexe civil on le fait mais normaliser m\u00e9dicalement ou chirurgicalement oui c'est cela \u00e0 quoi je m'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est un autre enjeu, mais alors comment on choisit le sexe d'un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, alors c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui, on a une consultation multidisciplinaire des endocrinologues des urologues, des g\u00e9n\u00e9ticiens tr\u00e8s important et puis on propose le sexe qui sera le plus favorable \u00e0 l'enfant pour son d\u00e9veloppement, tout en sachant et en expliquant aux parents que \u00e7a peut \u00e9ventuellement Champ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nJ'ai oui parce qu'il y a des param\u00e8tres sans doute objectif ou scientifiques, mais voil\u00e0, on sait jamais n'spin \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00e9voluer dans un sens comme dans un autre absolument les mentalit\u00e9s, dites -vous, ont quelque peu \u00e9volu\u00e9, hein, sur ce sujet, mais la pratique en tout cas de justement de choisir de d'op\u00e9rer \u00e0 la naissance, les enfants pour leur attribuer un sexe, cette pratique est toujours autoris\u00e9e des h\u00f4pitaux op\u00e8rent encore les enfants tout petits bien s\u00fbr partout en Suisse aussi en Suisse aussi, oui et vous- m\u00eame, vous avez fait ces op\u00e9rations un Docteur Meyrat \u00e0 quel moment votre regard a chang\u00e9 sur la question et surtout pourquoi, quel \u00e9tait le d\u00e9clic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [87%] :\r\nTout ce qu'a \u00e9crit le n'a donc, cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine de d'intersexualit\u00e9 fait r\u00e9fl\u00e9chir parce que sont la voix des intersexu\u00e9s, je crois que c'est celle -l\u00e0 qu'il faut \u00e9couter \u00e0 partir du moment o\u00f9, et puis je suis all\u00e9 \u00e0 un an, une conf\u00e9rence \u00e0 Dallas en 99, l\u00e0 je crois que c'\u00e9tait vraiment le le le point le plus fort parce qu'il a D D D des dinosaures de la m\u00e9decine qui s'oppose aux fins queer se remettait en cause en tout en question, et je crois que \u00e7a, \u00e7a fait vraiment \u00e9voluer le le le la ma position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [86%] :\r\nEt aujourd'hui, pourquoi des m\u00e9decins selon continue \u00e0 pour \u00e7a cette pratique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [91%] :\r\nIls ont diff\u00e9rentes raisons l\u00e0 c'est extr\u00eamement difficile de se confronter \u00e0 la au d\u00e9sir des parents qui sont tr\u00e8s inquiets pour un enfant qui n'est pas absolument typique, gar\u00e7ons ou filles, et \u00e0 juste titre, \u00e7a prend beaucoup de temps, c'est pas \u00e0 cause de \u00e7a et pour gagner du temps, provoqu\u00e9 le fond j'esp\u00e8re mais mais mais c'est tr\u00e8s difficile, on a quelques familles, comme \u00e7a, avec, il faut beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 leur leur indiquer que c'est pas du tout une solution pour leur enfant au contraire qu'on ajoute probablement un probl\u00e8me \u00e0 un autre, mais c'est pas toujours oui c'est, c'est, on est confront\u00e9, une fois ou l'autre \u00e0 cette difficult\u00e9, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [92%] :\r\nAlors, cette op\u00e9ration est consid\u00e9r\u00e9e par certains comme une mutilation, le terme est est un peu fort, non, on peut imaginer que des parents comme vous le mentionniez accepte une telle op\u00e9ration avec bienveillance dans leur esprit, c'est-\u00e0-dire pour \u00e9viter \u00e0 leur enfant d'\u00eatre raill\u00e9 plus tard stigmatis\u00e9 ostracis\u00e9, on est loin de la mutilation tout de m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [87%] :\r\nBah c'est dites \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on utilise comme comme d\u00e9finition, la d\u00e9cision du Larousse, c'est la perte de fonction d'un organe dans le terme mutilation il y a quelque chose de de la rame une m\u00e9chancet\u00e9 qui accompagne cet cet acte, c'est quelque chose de violent et un peu un peu malfaisants, c'est rare qu'on arrive \u00e0 une vraie mutilation, c'est un terme qu'utilise l'\u00c9tat attire sexuelle, en particulier pour la chirurgie du clitoris, qui parfois am\u00e8ne effectivement \u00e0 une insensibilit\u00e9 voire une douleur etc voil\u00e0 c'est c'est ce qu'il faut dire, c'est que sont des des op\u00e9rations qui, toujours, toujours, sont inutiles, d'accord, c'est un petit enfant, d'accord, et qui sont irr\u00e9versibles, alors \u00e0 partir de l\u00e0 et ce qu'on a le droit de le faire ou pas, moi, je ne m'accorde pas ce droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [94%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e7a sera le mot de la fin, merci beaucoup et je vous souhaite une tr\u00e8s belle retraite Blaise Meyrat, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 dans ce forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci et \u00e0 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyrat, Blaise", "role": "m\u00e9decin-adjoint au Service de Chirurgie p\u00e9diatrique du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BABF03C2-FA1C-490C-8BBE-FDFC4CCE287F", "internalArchiveId": "BABF03C2-FA1C-490C-8BBE-FDFC4CCE287F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jour apr\u00e8s la victoire de l'\u00e9quipe suisse de football", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "En s'imposant contre la Serbie, la Suisse a fait un grand pas vers les huiti\u00e8mes de finale. Mais les mimes de Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri de l'aigle bic\u00e9phale de l'Albanie pour c\u00e9l\u00e9brer leur but ont suscit\u00e9 un grand nombre de r\u00e9actions. L'Association suisse de football a voulu calmer le jeu samedi.\r\n\r\n* * Le jour apr\u00e8s la victoire de l'\u00e9quipe suisse de football 18h Equipe suisse de football : le jour d'apr\u00e8s\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football a repris en cette fin d'apr\u00e8s-midi ses quartiers au bord de la Volga, \u00e0 Togliatti...\r\nMais c'est bien au bord de la Baltique qu'elle a fait parler d'elle hier, \u00e0 Kaliningrad...\r\nEn s'imposant contre la Serbie, elle a fait un grand pas vers les huiti\u00e8mes de finale.\r\nSauf que ses joueurs d'origine kosovare ont \u00e9galement fait parler d'eux.\r\nGranit Xhaka et Xherdan Shaqiri ont mim\u00e9 l'aigle bic\u00e9phale de l'Albanie pour c\u00e9l\u00e9brer leur but.\r\nBernardin Allemann, vous suivez cette \u00e9quipe de Suisse... L'Association suisse de football a semble-t-il voulu calmer le jeu aujourd'hui apr\u00e8s le grand nombre de r\u00e9actions.\r\n Bla bla bla avec son (je reprends derri\u00e8re)\r\nBernardin, vous restez avec nous... On va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure la performance sportive de la Nati et le programme qui l'attend...\r\nAvant cela, on va parler de cette pol\u00e9mique avec notre invit\u00e9... Bashkim Iseni, directeur d'Albinfo.ch.\r\n**************************************\r\n***Bernardin, cette pol\u00e9mique ne doit pas faire oublier la victoire d'hier. Cette \u00e9quipe avait de l'ambition avant le d\u00e9but de la Coupe du monde. Elle prouve qu'elle avait raison d'en avoir.\r\nBla bla bla\r\n***Quel est le programme des Suisses d\u00e9sormais ?\r\nBla bla bla", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650880", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le jour apr\u00e8s la victoire de l'\u00e9quipe suisse de football  / FOR_2018-06-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["En s\u2019imposant contre la Serbie, la Suisse a fait un grand pas vers les huiti\u00e8mes de finale. Mais les mimes de Granit Xhaka et Xherdan Shaqiri de l\u2019aigle bic\u00e9phale de l\u2019Albanie pour c\u00e9l\u00e9brer leur but ont suscit\u00e9 un grand nombre de r\u00e9actions. L\u2019Association suisse de football a voulu calmer le jeu samedi."], "variantIds": ["ece-9650880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:08Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'\u00e9quipe suisse de football a repris en cette fin d'apr\u00e8s- midi ses quartiers au bord de la Volga, Togliatti mais c'est bien au bord de la Baltique et elle a fait parler d'elle, hier \u00e0 Kaliningrad en s'imposant contre la Serbie, elle a fait un grand pas vers les huiti\u00e8mes de finale, sauf que ses joueurs d'origine kosovare ont \u00e9galement fait parler de Granit Shaka et Shaqiri ont mim\u00e9 l'aigle bic\u00e9phale de l'Albanie pour c\u00e9l\u00e9brer leur but Bernardin \u00e9mane vous suivez cette \u00e9quipe de Suisse l'Association suisse de football a semble -t-il voulu calmer le jeu, un aujourd'hui apr\u00e8s le grand nombre de r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nC'est vrai, Mehmet, c'est le mot que l'on puisse dire, les r\u00e9actions sont tellement nombreuses depuis hier soir, tout le monde a son avis, c'est un sujet qui ne laisse pas grand monde \u00e0 diff\u00e9rents en Russie aussi, il y a des des r\u00e9actions des interrogations en Serbie, bien s\u00fbr, la presse est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re aujourd'hui envers je Xhaka et Shaqiri, accus\u00e9 de provocation, de promouvoir cette aigle cher \u00e0 celles et ceux qui r\u00e9clament une Grande Albanie, aujourd'hui, les joueurs et les dirigeants de l'Association suisse de football sont arriv\u00e9s en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Togliatti, aucun joueur n'est venu \u00e0 la presse, on, ce sont 2 dirigeants, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Alex mi- Chair et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales ta Audio sous qui sont venus, j'allais dire \u00e9teindre l'incendie, le discours des 2 hommes vraiment de minimiser l'ex- mes chers venant d'une famille enti\u00e8rement suisse, il est difficile, voire impossible de comprendre ce que vivent ces joueurs quant \u00e0 Claudio Sulser, je vous propose de l'\u00e9couter, lui, estime que le geste de ces 2 joueurs \u00e9taient spontan\u00e9e et non pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e Claudio Sulser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [87%] :\r\nAvant il y avait le but etc, donc c'\u00e9tait le geste technique qui est exceptionnel, 2 buts magnifiques, il y a eu cette \u00e7a je, je dirais que ce ce ce r\u00e9flexe conditionn\u00e9, c'est quelque chose que que ce que l'on a fait dans l'\u00e9motion, etc, quand on r\u00e9fl\u00e9chit pas, j'\u00e9tais aussi joueur de football et quand on arrive avec un match tendu que on r\u00e9fl\u00e9chit pas beaucoup \u00e0 ce qu'on fait, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t quelque chose que qu'il fallait pas faire maintenant c'est c'est arriv\u00e9, mais faisons -le, qu'un plus grand nombre de ce qu'il vous avez parl\u00e9 avec les joueurs, le naturellement on parle, on parle un peu en disant : qu'est ce qui arriv\u00e9 donc la la la la version des des joueurs, c'est celle que je vous, je viens de vous dire aussi, regrette ce qui s'est pass\u00e9 par les \u00c9chos, qui avait, mais c'\u00e9tait pas dans leur intention, c'\u00e9tait d'exprimer un sentiment vers vers le pays d'une d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [84%] :\r\n\u00e0 la averse, c'est ce que l'ASF doit aussi rend des comptes en Suisse, je ne sais pas au niveau politique ou autre, pour expliquer ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [84%] :\r\nNon je pense pas \u00e9vident, j'ai dit : faisons le cas pas plus grand de ce qu'il est, c'est un geste \u00e9motif c'est \u00e7a arrive dans l'\u00e9nervement dans la situation tr\u00e8s tendue qui a eu sur sur le terrain et n'oublions pas que d\u00e9j\u00e0, au d\u00e9but, le public serbe avait avait siffl\u00e9 non trim ce qui qui devrait pas arriver, donc il faut faire attention de de pas tourner toute tout sur la Suisse et pas oublier ce qui s'est pass\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [87%] :\r\nMais on sent bien que le discours se veut tr\u00e8s apaisant, il y avait un contexte tendu avant le match, il est toujours apr\u00e8s, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas pour rien d'ailleurs que l'acc\u00e8s aux joueurs et tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 Togliatti, les 4 derniers interlocuteurs envoy\u00e9 \u00e0 la presse ont \u00e9tait l'assistant Petkovic le responsable physique, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales et pour demain, ce devrait \u00eatre le pr\u00e9sident de l'ASF donc reverra ce jour l'compagne, vous me direz que les joueurs au moins se sont exprim\u00e9s hier sur la pelouse et plut\u00f4t bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1725F53-CBC0-4E82-98F6-C813098B6B7B", "internalArchiveId": "A1725F53-CBC0-4E82-98F6-C813098B6B7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ignazio Cassis sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, CONSEILLER F\u00e9D\u00e9RAL\r\nInterview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre. Ce dernier l'a qualifi\u00e9 dans un discours comme \u00e9tant \"\u00e0 la d\u00e9rive\" et devant \u00eatre recadr\u00e9 par la Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Interview d'Ignazio Cassis sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre 18h Itv. Cassis\r\nAlors Ignazio Cassis, qualifi\u00e9 dans le discours de Christian Levrat comme \u00e9tant \"\u00e0 la d\u00e9rive\" et qui doit \u00eatre recadr\u00e9 par la Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Critiqu\u00e9 notamment pour ses d\u00e9clarations, on l'a dit, sur les mesures d'accompagnement... Qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9 ?... On l'\u00e9coute...\r\n  SON 1'\r\nIgnazio Cassis qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, qui s'est tenue aujourd'hui \u00e0 Airolo au Tessin.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650881", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Ignazio Cassis sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre / FOR_2018-06-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, sur les attaques de Christian Levrat \u00e0 son encontre. Ce dernier l'a qualifi\u00e9 dans un discours comme \u00e9tant \"\u00e0 la d\u00e9rive\" et devant \u00eatre recadr\u00e9 par la Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9650881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:07Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt elle va l'amant et alors Ignazio Cassis qualifi\u00e9 dans le discours un de Christian Levrat comme \u00e9tant \u00e0 la d\u00e9rive et qui doit \u00eatre recadr\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Critiqu\u00e9 notamment pour ses d\u00e9clarations dit sur les mesures d'accompagnement qu'en pense le principal int\u00e9ress\u00e9, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nJe suis fier d'occuper une place aussi importante dans l'esprit de monsieur le pr\u00e9sident du Parti socialiste et il est libre, a \u00e9videmment de me donner toute cette attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [93%] :\r\nMais on sent bien que sur certaines questions, notamment les mesures d'accompagnement, vous avez brusquer la gauche et les syndicats, or vous avez besoin de pour avoir une majorit\u00e9 au sein de la population est -ce que c'est pas une erreur de vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nJe vous ai dit clairement que ma position est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit des lignes rouges qu'on ne touche pas, jusqu'\u00e0 nouvel avis, \u00e7a c'est la position officielle du mandat de n\u00e9gociation que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 nouvelle d\u00e9cision, c'est cette position qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [95%] :\r\nMais vous avez peut-\u00eatre manqu\u00e9 de prudence vous avez parl\u00e9 trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [93%] :\r\nJe vous ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure que ma position sur les lignes rouges n'a pas chang\u00e9 au cours du temps, elle a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame et qu'il faudra \u00e0 un certain moment, se poser la question : face \u00e0 un dernier obstacle, si on ne veut imaginer des solutions, ou si on veut faire tomber l'accord pour \u00e7a, mais \u00e7a c'est une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Ignazio Cassis, qui r\u00e9pondait \u00e0 Pietro Bugnon lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR qui s'est tenue aujourd'hui \u00e0 Airolo, au Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DBFF74C-9DF7-4D50-ACE3-1A2595585E6B", "internalArchiveId": "7DBFF74C-9DF7-4D50-ACE3-1A2595585E6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mondial 2018: alors que la Belgique surprend, l'Allemagne est sous pression", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de football de la Belgique, qui a battu 5 \u00e0 2 la Tunisie samedi apr\u00e8s-midi fait parler d'elle pour sa force de frappe offensive. L'Allemagne, elle, affronte la Su\u00e8de samedi soir. La Mannschaft est sous pression apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre le Mexique. Elle se doit de battre la Su\u00e8de.\r\n\r\n* * Mondial 2018: alors que la Belgique surprend, l'Allemagne est sous pression 18h Mondial 2018 : Belgique-Tunisie & Allemagne-Su\u00e8de\r\nOn part \u00e0 Moscou o\u00f9 vous vous trouvez Jo\u00ebl Robert. \r\nIl y a une \u00e9quipe qui fait parler d'elle pour sa force de frappe offensive. C'est la Belgique qui a battu 5 \u00e0 2 la Tunisie cet apr\u00e8s-midi. \r\nblabla\r\n****Ce soir, l'Allemagne affronte la Su\u00e8de. La Mannschaft est sous pression apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre le Mexique. Elle doit battre la Su\u00e8de ce soir....\r\nblabla", "durationSec": 224, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650870", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Mondial 2018: alors que la Belgique surprend, l'Allemagne est sous pression / FOR_2018-06-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de football de la Belgique, qui a battu 5 \u00e0 2 la Tunisie samedi apr\u00e8s-midi fait parler d'elle pour sa force de frappe offensive. L'Allemagne, elle, affronte la Su\u00e8de samedi soir. La Mannschaft est sous pression apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre le Mexique. Elle se doit de battre la Su\u00e8de."], "variantIds": ["ece-9650870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:07Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIci, et l'autre de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, c'est vous, Jo\u00ebl Robert on vous retrouve \u00e0 Moscou et il y a une \u00e9quipe qui fait parler d'elle pour sa force de frappe offensive, c'est la Belgique qui a battu, tenez -vous bien 5 \u00e0 2 la Tunisie, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi, exactement, c'est au stade du Spartak \u00e0 Moscou, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nUn bon match de football, il faut tout de suite le dire avec 7 buts, on a battu le record de la rencontre entre l'Espagne et le Portugal, qui avait fini 3 \u00e0 3 on a vu une belle et grande \u00e9quipe de Belgique unie, c'est pas rien quand on dit que l'\u00e9quipe de foot est uni parce qu'il y ait beaucoup de dissensions par le par le pass\u00e9 dans cette \u00e9quipe qui avait r\u00e9alis\u00e9 un mauvais Euro mais on sent que la cette formation a quand m\u00eame m\u00fbri, elle a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la Coupe du monde en battant le Panama 3 0 aujourd'hui, c'est un test, un petit peu plus difficile parce que la Tunisie, bon c'est pas un cador du foot mondial, non plus, faut le dire, notamment en d\u00e9fense, il y a beaucoup de largesses, mais bon, c'\u00e9tait m\u00eame test int\u00e9ressant et la Belgique \u00e9tant plus vraiment tr\u00e8s fort dans cette partie en marquant rapidement 2 buts par Lukaku et par le Capitaine hasard ce sont vraiment 2 hommes cl\u00e9s du syst\u00e8me de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Belgique avec Debreuil l\u00e9galement il y a un bon gardien et puis il y a cette compl\u00e9mentarit\u00e9 qui est extr\u00eamement int\u00e9ressante et qui me fait dire je prends un petit Paris les ma\u00eetres disparaissent mais les jamais que la Belgique pourrait \u00eatre l'une des belles surprises de cette comp\u00e9tition pour autant bien s\u00fbr qu'elle r\u00e9ussisse, contre les plus grandes \u00e9quipes elle Belgique Angleterre du dernier tour sera pour moi extr\u00eamement r\u00e9v\u00e9lateur montre qu'aujourd'hui, on a vu une formation tr\u00e8s s\u00fbre d'elle et qui a surtout un bon comme l'on dit Lukaku sort batch vous n'y rentre, il marque un but, il a eu 2 ou 3 grosses occasions, il y a vraiment 14 ou 15 joueurs qui ont le niveau international et qui peuvent, pourquoi pas mener cette \u00e9quipe vers les sommets mondiaux, je dis pas que c'est un champion du monde, mais certainement un coup \u00e0 jouer dans ce Mondial o\u00f9 les favoris, que l'on omeyyade ou froid semaine mais ont des probl\u00e8mes \u00e0 Belgique elle est qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale et l\u00e0 et sereine et c'est vraiment une \u00e9quipe int\u00e9ressante et qui fait plaisir \u00e0 voir et qui a donn\u00e9 du plaisir aujourd'hui, aujourd'hui \u00e0 15 20000 supporters \u00e9taient pr\u00e9sents du c\u00f4t\u00e9 de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [96%] :\r\nEt ce soir l'Allemagne affronte la Su\u00e8de, la Mannschaft est sous pression, c'est le moins qu'on puisse dire, apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre le Mexique, elle doit absolument battre la Su\u00e8de ah oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [88%] :\r\nSi l'Allemagne ce soir perd contre la Su\u00e8de, c'est le drame national, le champion du monde en titre \u00e9limin\u00e9e Yogi le veut sans doute ne poursuivra pas sa carri\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe si elle perd ce soir la Su\u00e8de passe p\u00e8re compte le Mexique \u00e7a d\u00e9j\u00e0 fait Intrum en terme Allemagne alors imaginez ces 4 jours apr\u00e8s vous perdez encore compte la Su\u00e8de comme vous voulez garder le titre mondial, \u00e7a serait vraiment un cataclysme non, l'Allemagne ne comprend perdu hein, faut pas croire que l'Allemagne par battu d'avance et l\u00e0 encore, les qualit\u00e9s de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale, mais c'est vrai, cette formation par rapport \u00e0 la championne du monde il y a 4 ans, a perdu des joueurs cl\u00e9s et contre le Mexique, m\u00eame si elle a fait \u00e0 mon avis une bonne 2\u00e8me mi- temps, mais voil\u00e0, elle a quand m\u00eame perdu, et c'est ce qui la met dans une situation aujourd'hui un petit peu plus compliqu\u00e9, m\u00eame si \u00e7a ne court pas r\u00e9dhibitoire du tout hein, mais compte la Su\u00e8de qui a gagn\u00e9 son 1er match, les Allemands n'ont pas droit \u00e0 l'erreur est actuellement le Mexique d'ailleurs m\u00eame contre la Cor\u00e9e-du-Sud donc si le Mexique, \u00e0 6 points, l'Allemagne n'a pas le choix, elle doit absolument gagner pour atteindre les huiti\u00e8mes de finale, parenth\u00e8se dans ce groupe l\u00e0 jouera contre groupe de la Suisse en huiti\u00e8mes de finale, donc c'est important, mais c'est vrai qu'il y a une \u00e9norme pression sur l'\u00e9quipe d'Allemagne a longtemps qu'elle n'a pas connu une \u00e9norme pression \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition parce que la pression l'a eu \u00e9videmment \u00e0 l'Euro en demi- finale contre la France \u00e0 4 ans quand elle devait jouer le Br\u00e9sil en demi- finale et qu'elle a gagn\u00e9 7 heures la l'la pression mais aussi t\u00f4t dans la comp\u00e9tition, l'Allemagne n'a jamais eu cette grosse pression et on verra bien comment la Mannschaft s'en sort mais en g\u00e9n\u00e9ral, quand on compte les Allemands ils r\u00e9pondent pr\u00e9sent, c'est pour \u00e7a que je me jetterai pas directement cette \u00e9quipe d'Allemagne \u00e0 la poubelle du football mondial, mais on le verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [96%] :\r\nCe soir d\u00e8s 20 heures merci beaucoup Jo\u00ebl Robert, vous \u00e9tiez en Direct de Moscou, il est 18 heures 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A324B8C4-2435-44F7-81EE-341EAB56860D", "internalArchiveId": "A324B8C4-2435-44F7-81EE-341EAB56860D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis \"est \u00e0 la d\u00e9rive\", estime le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse\r\nChristian Levrat tire \u00e0 boulets rouges sur Ignazio Cassis. Lors de l'assembl\u00e9e de son parti \u00e0 Lausanne, le pr\u00e9sident du Parti socialiste Suisse a jug\u00e9 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois \u00e9tait \"\u00e0 la d\u00e9rive\".\r\n\r\n* * Ignazio Cassis \"est \u00e0 la d\u00e9rive\", estime le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat 18h Christian Levrat attaque Ignazio Cassis\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est all\u00e9 beaucoup trop loin...\r\nC'est en tout cas le sentiment du pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Christian Levrat...\r\nDevant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS aujourd'hui \u00e0 Lausanne, il a dit tout le mal qu'il pensait des r\u00e9centes prises de position du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis.\r\nMuriel Ballaman, vous \u00e9tiez \u00e0 cette assembl\u00e9e. Et pour Christian Levrat, trop, c'est trop. \r\nUne position qui pour Christian Levrat peut se r\u00e9sumer en ces quelques mots:\r\n  SON 1\"\r\nCar la liste des d\u00e9rapages du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'allonge aux yeux de Christian Levrat: \r\nil y a ses paroles au sujet du Proche Orient, o\u00f9 il disait en substance que l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ne faisait que prolonger le conflit. Ignazio Cassis a \u00e9galement dit que les mesures d'accompagnement pouvaient \u00eatre discut\u00e9es, avant de pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e et d'assurer que ces mesures resteraient inchang\u00e9es dans leurs effets et d'assurer que ces mesures seraient intouchables, conform\u00e9ment \u00e0 la ligne du gouvernement. Deux prises de position qui rompent la coll\u00e9gialit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral selon Christian Levrat. Ignazio Cassis a \u00e9galement fait retoucher un rapport de l'administration f\u00e9d\u00e9rale destin\u00e9 \u00e0 l'ONU.\r\n- Et la liste des dol\u00e9ances ne s'arr\u00eatent pas l\u00e0... Le pr\u00e9sident du PS accuse aussi Ignazio Cassis de rompre la neutralit\u00e9 suisse. \r\n... et avec lui la majorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re que des armes suisses pourraient \u00eatre vendues dans des zones de conflit... une d\u00e9cision rendue possible par Ignazio Cassis, alors qu'auparavant Didier Burkhalter y faisait barrage. \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est en poste depuis 7 mois... et ses derni\u00e8res semaines, il a accumul\u00e9 les prises de positions aux cons\u00e9quences probl\u00e9matiques aux yeux de Christian Levrat. \r\n  SON 26\"\r\nUn encouragement franc de Christian Levrat \u00e0 l'adresse du conseil f\u00e9d\u00e9ral: il faut reprendre en main Ignazio Cassis. Sinon?\r\n  SON 10\"\r\nVous l'entendez: la menace est tr\u00e8s tr\u00e8s claire. Mais en Suisse, pas question de demander la d\u00e9mission d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, comme le confirme Christian Levrat.\r\n  SON 1'\r\nHors de contr\u00f4le... Rarement on a \u00e9t\u00e9 moins diplomatique dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Dans cette pol\u00e9mique autour du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 ou pas... rupture de neutralit\u00e9 ou pas... c'est toute la cr\u00e9dibilit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se retrouve aujourd'hui affaiblie par les mots de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650876", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis \"est \u00e0 la d\u00e9rive\", estime le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat / FOR_2018-06-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Christian Levrat tire \u00e0 boulets rouges sur Ignazio Cassis. Lors de l'assembl\u00e9e de son parti \u00e0 Lausanne, le pr\u00e9sident du Parti socialiste Suisse a jug\u00e9 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois \u00e9tait \"\u00e0 la d\u00e9rive\"."], "variantIds": ["ece-9650876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:07Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis l'beaucoup trop loin, c'est en tout cas le sentiment du pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat devant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS aujourd'hui \u00e0 Lausanne, il a dit tout le mal qu'il pensait des r\u00e9centes prises de position du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, Muriel Balaban, vous \u00e9tiez \u00e0 cette assembl\u00e9e et pour Christian Levrat, trop c'est trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, une position qui pour Christian Levrat peut se r\u00e9sumer en ces quelques mots dans cette fois -ci \u00e7a suffit car la liste des d\u00e9rapages du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'allonge au lieu de cr\u00e9er aux yeux de Christian Levrat, il y a ses paroles au sujet du Proche Orient, o\u00f9 il disait en substance que l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ne faisait que prolonger le conflit Ignazio Cassis a \u00e9galement affirm\u00e9 que les mesures d'accompagnement pouvaient \u00eatre discut\u00e9es avant de pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e et d'assurer que ces mesures resteraient inchang\u00e9s en tout cas dans leurs effets et quelles seraient intouchables, conform\u00e9ment \u00e0 la ligne du gouvernement de prises de position qui rompent la coll\u00e9gialit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon Christian Levrat Ignazio Cassis a \u00e9galement fait retoucher un rapport de l'administration f\u00e9d\u00e9rale destin\u00e9 \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [95%] :\r\nEt la liste des dol\u00e9ances ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, le pr\u00e9sident du PS accuse aussi Ignazio Cassis de rompre la neutralit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nOui, avec lui, la majorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a dessin\u00e9, d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re que des armes suisses pourraient \u00eatre vendues dans des zones de conflit, une d\u00e9cision rendue possible par Ignazio Cassis pr\u00e9cis\u00e9ment alors qu'auparavant, Didier Burkhalter y faisait barrage, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est en poste depuis 7 mois et ces derni\u00e8res semaines, il a accumul\u00e9 les prises de position aux cons\u00e9quences probl\u00e9matiques, aux yeux de Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [88%] :\r\nIgnazio Cassis est comptable de ses paroles comme ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il porte la parole de la Suisse \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger et il m'importe assez peu de savoir si l'OPEP hier par inadvertance ou si \u00e7a correspond \u00e0 une strat\u00e9gie dans les dockers, c'est inacceptable, il faut maintenant le dire assez clairement, mais annonc\u00e9 que le climat en mati\u00e8re de politique ext\u00e9rieure va se tendre brutalement, s'il y a pas une correction d'Alenia rapide de la part d'une nature Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nUn encouragement franc de Christian Levrat \u00e0 l'adresse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut reprendre en main, Ignazio Cassis sinon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nDisons les choses comme \u00e7a, la politique ext\u00e9rieure repose pour l'essentiel sur un forum de consensus entre les radicaux, les socialistes si les radicaux, alors ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour faire tout seuls, ils peuvent essayait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [91%] :\r\nVous l'entendez, la menace est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, mais en Suisse, pas question de demander la d\u00e9mission d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme le confirme Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors, vous savez bien qu'on n'a pas de proc\u00e9dure d'impeachment mais il faut qu'il se pr\u00e9pare alors quelques mois difficiles, pour \u00eatre clair, dans le cadre de ces accords bilat\u00e9raux en accord institutionnel qui affaiblirait les mesures d'accompagnement se fera sans le Parti socialiste pour \u00eatre encore plus clair : il sera contre le parti socialiste nous combattrons un accord qui affaiblit les mesures d'accompagnement en mati\u00e8re d'exportation d'armes, nous allons nous opposer par tous les moyens cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la la politique onusienne, nous ferons en sorte que l'ensemble des raisons diplomatiques suisses r\u00e9siste \u00e0 la politique a suicidaire nature Cassis qui aura est en train de r\u00e9ussir \u00e0 remettre en cause notre candidature au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 remettre en cause la r\u00e9putation de la Suisse dans le syst\u00e8me onusien, c'est en 15 ans s'\u00e9tait taill\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne r\u00e9putation \u00e0 New-York et \u00e0 Gen\u00e8ve, aujourd'hui, les gens sont un peu interloqu\u00e9, nous demande si le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res parle vraiment au nom de la Suisse ou s'il est hors de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [95%] :\r\nHors de contr\u00f4le : Rarement on a \u00e9t\u00e9 moins diplomatique dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale dans cette pol\u00e9mique autour du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 ou pas rupture de neutralit\u00e9 ou pas, c'est toute la cr\u00e9dibilit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se retrouve aujourd'hui affaiblie par les mots de son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [74%] :\r\nMerci Murielle amant et alors il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD48E5DC-B709-47F6-BE94-B289E147B79F", "internalArchiveId": "BD48E5DC-B709-47F6-BE94-B289E147B79F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Muharrem Ince, l'homme qui menace de d\u00e9tr\u00f4ner Recep Tayyip Erdogan en Turquie", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan et son principal rival Muharrem Ince tenaient samedi \u00e0 Istanbul leurs derniers meetings \u00e0 la veille d'\u00e9lections qui s'annoncent serr\u00e9es. La campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de vifs \u00e9changes.\r\n\r\n* * Muharrem Ince, l'homme qui menace de d\u00e9tr\u00f4ner Recep Tayyip Erdogan en Turquie 18h Turquie : Ince, l'homme qui menace de d\u00e9tr\u00f4ner Erdogan\r\nFin de campagne en Turquie... o\u00f9 se tiennent, demain, des \u00e9lections qui s'annoncent cruciales pour le pays et surtout pour le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan et son parti AKP au pouvoir depuis 16 ans et en perte de vitesse.\r\nUn homme le d\u00e9fie et fait na\u00eetre les espoirs de l'opposition : Muharrem Ince, le leader du parti la\u00efque de centre gauche CHP. \r\nAlexandre Habay, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul o\u00f9 vous avez suivi le dernier meeting de Muharrem Ince. C'\u00e9tait une v\u00e9ritable d\u00e9monstration de force.\r\nOui le rival d'Erdogan a tenu un meeting cet apr\u00e8s-midi d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 comme historique. Un rassemblement de masse \u00e0 Maltepe sur la rive asiatique d'Istanbul. Un chiffre circule : 5 millions de participants ce qui est sans doute exag\u00e9r\u00e9 ne serait-ce que d'un point de vue d\u00e9mographique mais les images a\u00e9riennes sont impressionnantes. C'\u00e9tait une mar\u00e9e humaine vu du ciel. Et vu d'en bas j'y \u00e9tais la foule \u00e9tait tellement dense que je j'ai du suivre le meeting en dehors de l'enceinte, les gens ne pouvait plus y acc\u00e9der. Le m\u00e9tro jusqu'\u00e0 Maltepe \u00e9tait congestionn\u00e9, les routes bloqu\u00e9es. L'amiance \u00e9tait bonne enfant, une grande diversit\u00e9, des k\u00e9malistes pur et durs donc des gens qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Attaturk le fodnateur de la Turquie la\u00efque. Mais aussi des gens nouvellement venus \u00e0 la politique qui voient en Muharrem Ince un ph\u00e9nom\u00e8ne in\u00e9dit. C'est quelqu'un qui a r\u00e9veill\u00e9 l'oposition plong\u00e9e soit dans la peur soit dans la r\u00e9signation face \u00e0 cet Etat-AKP qui contr\u00f4le tous les leviers de pouvoir, les insitutions, la plupart des m\u00e9dias, meme priv\u00e9s. Ince a aussi un c\u00f4t\u00e9 tribun, orateur de talent, tr\u00e8s sarcastique, qui ne craint aps les attaques frontales contre Erdogan, qui rend les coups, l'accuse clairement d'\u00eatre un autocrate. Ince a fait des dizaines de meetinfs, parfois plusieurs par jours, aux quatre coins du pays, ce qui a cr\u00e9\u00e9 une certaine ferveur populaire. \r\n*** Quels angles d'attaques a choisi Muharrem Ince ?\r\nD'abord il d\u00e9monte le mythe du parti anti-religieux que serait le CHP. Il s'adresse aussi \u00e0 '\u00e9lectoral conservateur, disant que si Erdogan lui a instrumentalis\u00e9 la question de la religion, il ne fera pas la m\u00eame chose en miroir. Par exemple, sur le voile islamique, il dit que c'est une libert\u00e9 individuelle, tout \u00e0 fait compatible avec la soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque. Il veut r\u00e9tablir la neutralit\u00e9 de l'Etat mais ne s'en prendra aps aux symboles religieux ,il ne fera pas fermer d'\u00e9cole religieuses etc. Il est adepte des formules bien senties. Parmi ses promesses \u00e9lectorales il promet de suspendre l'\u00e9tat d'urgence , il a ainsi rendu visite \u00e0 Selahattin Demirtas dans sa prison de haute s\u00e9curit\u00e9. C'est un geste fort. Sa photo avec le leader kurde d\u00e9tenu aurait pu plomber sa campagne mais malg\u00e9r les critiques du camp d'Erdogan qui l'accuse de complaisance face au terrorisme s\u00e9paratiste, il tient bon, promet de r\u00e9tablir l'\u00e9tat de droit. Il a aussi aussi - autre exemple - d\u00e9clar\u00e9 qu'il transformera le monumental palais pr\u00e9sentiel d'Erdogan \u00e0 Ankara en une maison de la science. \r\n*** Mais est-ce que Recep Tayip Erdogan est vraiment en danger ?\r\nLes derniers sondages autoris\u00e9s qui datent d'il y a dix jours, le donne l\u00e9g\u00e8rement sous la barre des 50%. Autrement dit, il pourrait y avoir un second tour. Et l\u00e0 c'est la grande inconnue. Je dirais qu'il y a chez bcp de turcs un tabou, un barri\u00e8re psychologique qui est tomb\u00e9e. L'id\u00e9e d'une d\u00e9faite d'Erdogan ne parait plus totalement invraisemblable. Comment ? Avec une union sacr\u00e9e de tous les anti-Erdogan derri\u00e8re Ince, \u00e7a irait de la gauche et des kurdes \u00e0 la droite nationaliste dissidente pour mettre fin aux 16 ans de pouvoir de l'AKP. J'ai \u00e9t\u00e9 hier aussi \u00e0 un meeting d'Erdogan, qui pour cette fin de campagne a choisr de donner jusqu'\u00e0 7 ou 8 meetinfs par jours dans chaque quartier d'Istanbul, mais des meetings plus petit. C'\u00e9tait une foule tr\u00e8s diff\u00e9rente, clairement conseratrice et religieuse, qui a pris l'habitude de dominer politiquement et culturellement le pays qui esp\u00e8re surtout que rien ne change. Mais on dit qu'il y a beaucoup de d\u00e9cus notamment pour des raisons \u00e9conomiques. Il y aussi un scrutin l\u00e9gislatif. La majorit\u00e9 parlemtaire de l'AKP pourrait \u00eatre menac\u00e9e quadn bien m\u00eame Erodgan serait r\u00e9\u00e9lu. Ce serait alors non la fin mais peut-etre le d\u00e9but de la fin.\r\nMerci Alexandre Habay, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul.", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650873", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Muharrem Ince, l'homme qui menace de d\u00e9tr\u00f4ner Recep Tayyip Erdogan en Turquie / FOR_2018-06-23T18:12:00_developpement-7", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan et son principal rival Muharrem Ince tenaient samedi \u00e0 Istanbul leurs derniers meetings \u00e0 la veille d'\u00e9lections qui s'annoncent serr\u00e9es. La campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de vifs \u00e9changes."], "variantIds": ["ece-9650873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:08Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFin de campagne en Turquie o\u00f9 se tiennent demain des \u00e9lections qui s'annoncent cruciales pour le pays et surtout pour le pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan et son parti, l'AKP, au pouvoir depuis 16 ans et en perte de vitesse, un homme le d\u00e9fie et fait na\u00eetre des espoirs de l'opposition Muharrem Injey, le leader du parti la\u00efque de centre gauche CHP Alexandre Habay, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul o\u00f9 vous avez suivi le dernier meeting de Muharrem Injey et c'\u00e9tait une v\u00e9ritable d\u00e9monstration de force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, le rival d'Erdogan a tenu un meeting cet apr\u00e8s- midi, d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 comme historique, un rassemblement de masse \u00e0 Maltepe et c'est sur la rive asiatique d'Istanbul, un chiffre circule 5 millions de participants, ce qui est sans doute exag\u00e9r\u00e9, ne serait -ce que d'un point de vue de logique d\u00e9mographique mais les images a\u00e9riennes sont impressionnantes, c'\u00e9tait une mar\u00e9e humaine, vu du ciel et puis vu d'en bas, j'y \u00e9tais, la foule \u00e9tait tellement dense que j'ai du suivre le meeting en dehors de l'enceinte, les gens ne pouvait plus y acc\u00e9der le m\u00e9tro \u00e9tait congestionn\u00e9 les routes bloqu\u00e9es alors l'ambiance \u00e9tait \u00e0 la fois festive et d\u00e9termin\u00e9e, il y avait une grande diversit\u00e9 des k\u00e9malistes pur et dur, donc des gens qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Atat\u00fcrk, le fondateur de la Turquie la\u00efque, mais aussi des gens nouvellement venus \u00e0 la politique qui voient en Muharrem ai un ph\u00e9nom\u00e8ne in\u00e9dit, c'est quelqu'un pour eux qui a r\u00e9veill\u00e9 l'opposition jusqu'ici paralys\u00e9 ou r\u00e9sign\u00e9s face \u00e0 cet \u00e9tat AKP qui contr\u00f4le tous les leviers du pouvoir, les institutions et la plupart des m\u00e9dias il j'aussi ce c\u00f4t\u00e9 tribun qui pla\u00eet beaucoup, orateur de talent tr\u00e8s sarcastique qui ne craint pas les attaques frontales contre Erdogan qui rend les coups qu'il accuse clairement d'\u00eatre un autocrate ING a fait des dizaines de meeting, parfois plusieurs par jour aux 4 coins du pays, une \u00e9nergie qui a finalement cr\u00e9\u00e9 une certaine ferveur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [78%] :\r\nSuis l'arm\u00e9e quels angles d'attaque a choisi Muharrem in. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nAlors d'abord, il d\u00e9monte le mythe du parti anti- religieux que serait le CHP, il s'adresse aussi \u00e0 l'\u00e9lectorat conservateur, disant que si Erdogan lui a instrumentalis\u00e9 la question de la religion, il ne fera pas la m\u00eame chose en miroir par exemple sur le voile islamique, il dit que c'est une libert\u00e9 individuelle, tout \u00e0 fait compatible avec la soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque, il veut d\u00e9fendre la neutralit\u00e9 de l'\u00c9tat, mais ne s'en prendra pas aux symboles religieux et puis il est adepte des formules bien senties, il promet de suspendre l'\u00e9tat d'urgence, sit\u00f4t qu'il serait \u00e9lu, il a ainsi rendu visite au leader kurde c'est la retraite c'est la r\u00e9tine Demirtas dans sa prison de haute s\u00e9curit\u00e9, c'\u00e9tait dans geste fort, un geste qui aurait pu plomber sa campagne mais malgr\u00e9 les critiques du du camp Erdogan qui l'accuse donc de complaisance face au terrorisme s\u00e9paratiste h\u00e9 bien Injey tient bon promet de r\u00e9tablir l'\u00c9tat de droit, il a aussi, autre exemple, d\u00e9clar\u00e9 qu'il transformera le monumental palais pr\u00e9sidentiel d'Erdogan \u00e0 Ankara en une maison de la science, pas vraiment un programme, mais en tout cas des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [94%] :\r\nMais ce que Recep Tayyip Erdogan est vraiment en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [92%] :\r\nAlors, les derniers sondages autoris\u00e9s qui datent d'il y a 10 jours donnent le pr\u00e9sident sortant l\u00e9g\u00e8rement sous la barre des 50 pourcent autrement dit, il pourrait y avoir un second tour et l\u00e0 c'est la grande inconnue, je dirais qu'il y a beaucoup, j'ai beaucoup Turcan en tabou n'esp\u00e8ce de barri\u00e8re psychologique qui est tomb\u00e9e, l'id\u00e9e d'une d\u00e9faite d'Erdogan a fait son chemin et ne para\u00eet plus totalement invraisemblable, alors comment avec une union sacr\u00e9e de tous les anti- Erdogan derri\u00e8re ING en cas de second tour, \u00e7a irait de la gauche et des kurdes \u00e0 la droite nationaliste dissidente pour mettre fin \u00e0 ses 16 ann\u00e9es de pouvoir de l'AKP, j'\u00e9tais aussi hier un meeting d'Erdogan qui, pour cette fin de campagne a choisi des meetings de proximit\u00e9 beaucoup plus modeste, dans chaque quartier d'Istanbul, c'est une foule tr\u00e8s diff\u00e9rente clairement conservatrice et religieuse qui a aussi pris l'habitude de dominer politiquement et culturellement, ce pays et qui esp\u00e8re surtout que rien ne change, mais on dit qu'il y a aussi beaucoup de d\u00e9\u00e7us, notamment pour des raisons \u00e9conomiques chez les partisans de l'AKP assez d\u00e9\u00e7us pourraient se d\u00e9tourner du parti lors du scrutin l\u00e9gislatif, qui a \u00e9galement lieu demain l'AKP se trouverait alors sans majorit\u00e9 claire au Parlement, alors, quand bien m\u00eame Erdogan serait r\u00e9\u00e9lu, ce serait non pas la fin de son air, mais peut-\u00eatre le d\u00e9but de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [94%] :\r\nMerci Alexandre Habay, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FA4149A-0D65-4BB9-804E-29F2C2E1DCB5", "internalArchiveId": "7FA4149A-0D65-4BB9-804E-29F2C2E1DCB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650869", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2018-06-23T18:47:00_mfp", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-9650869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:07Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn passe \u00e0 l'actualit\u00e9 francophone, le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 plus pr\u00e9cis\u00e9ment pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par \u00c9ric Delvaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI avec la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse, la RTBF, Radio- Canada et France Inter au programme aujourd'hui au Canada, le cannabis bient\u00f4t l\u00e9galis\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire, une saison des pluies meurtri\u00e8res particuli\u00e8rement \u00e0 Abidjan en Belgique, la gr\u00e8ve des gardiens de prison, oppos\u00e9s au projet gouvernemental de service minimum, on \u00e9voquera \u00e9galement la visite du pape en Suisse et en France, un projet de loi pour tenter de limiter les appels commerciaux et autres d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique exasp\u00e9rant, voici l'actualit\u00e9 francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [92%] :\r\nLe portrait de la semaine pour RFI, S\u00e9bastien du MLC Boris Becker avec une question : vrai ou faux diplomate centrafricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [91%] :\r\nOui, l'ancienne Star du tennis allemand dit avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 attach\u00e9 de la R\u00e9publique centrafricaine aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne pour les Affaires culturelles, humanitaires et sportive, poursuivi par la justice britannique pour des dettes, il a invoqu\u00e9 l'immunit\u00e9 diplomatique mais \u00e0 Bangui, autre version, selon le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, son passeport diplomatique est un faux, alors il y a bien une photo du tennisman, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident centrafricain, tout sourire, mais un selfie ne donne pas le droit de pr\u00e9tendre \u00e0 une quelconque nomination r\u00e9pond la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [85%] :\r\nEn Belgique natale Devic le sort tragique d'un jeune migrant guin\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, on a d\u00e9couvert le jeune homme mort \u00e9cras\u00e9 sous les cieux d'un bus touristique en route pour l'Angleterre, il avait r\u00e9ussi \u00e0 se glisser sous le car en pleine nuit, juste avant son d\u00e9part de la gare du Nord \u00e0 Bruxelles, alors que le chauffeur venait d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9loger tout un groupe qui essayaient de s'y cacher un nouveau drame de la migration comme les chauffeurs redoute d'en vivre chaque jour, en plus des amendes qui leur pend nez entre 2 et 4 1000 euros, c'est pourquoi ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 refuser d\u00e9sormais les trajets vers Londres, le jeune Guin\u00e9en qui a laiss\u00e9 sa vie avait \u00e0 peine 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [94%] :\r\nAu Canada, S\u00e9bastien Desrosiers votre personnalit\u00e9 de la semaine, c'est une professeur autochtones de l'Universit\u00e9 McGill \u00e0 Montr\u00e9al, elle d\u00e9nonce l'hypocrisie du Canada qui a critiqu\u00e9 les \u00c9tats-Unis \u00e0 propos de la s\u00e9paration des familles de migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [93%] :\r\nSon nom, c'est Cindy Black Stock et selon elle, le pays devrait se regarder dans le miroir entre la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et 1996 plus de 150000 enfants autochtones ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leur famille et plac\u00e9s dans des pensionnats dirig\u00e9s par des religieux, aujourd'hui encore, les enfants autochtones repr\u00e9sentent 52 pourcent des enfants plac\u00e9s en famille d'accueil au Canada, alors qu'ils constituent moins de 8 pourcent de la population au pays ni Black a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une plainte en 2007 contre le gouvernement du Canada, d\u00e9non\u00e7ant la discrimination raciale \u00e0 l'endroit des enfants autochtones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [97%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa c'est la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard qui a retenu votre attention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [88%] :\r\nOui, le charisme de notre ministre de la communication manquait cruellement sur les photos de groupe \u00e0 l'arriv\u00e9e du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, des photos, tout sourire, certes, mais sans une seule femme parmi les autorit\u00e9s d\u00e9p\u00each\u00e9s pour accueillir le souverain pontife, pourtant annonc\u00e9e par le protocole de tarde pas dur restera \u00e0 Berners-Lee pr\u00e9sentait la nouvelle loi sur les m\u00e9dias \u00e9lectroniques, un texte qui interdit d\u00e9finitivement \u00e0 la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse de placer de la publicit\u00e9 sur ses offres en ligne Doris, l'oeil tarte s'est ensuite rattrap\u00e9 en assistant \u00e0 la messe et en prenant cong\u00e9 de Fran\u00e7ois sur le tarmac de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors le portrait en France, celui d'un adolescent qui a \u00e9t\u00e9 rabrou\u00e9 en public par le chef de l'\u00c9tat, la s\u00e9quence a eu lieu lors d'un d\u00e9placement d'Emmanuel Macron, qui \u00e9tait venus c\u00e9l\u00e9brer l'appel du 18 juin du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, Emmanuel Macron, \u00e9tait en train de serrer des mains lors d'un bain de foule, quand le coll\u00e9gien lui a lanc\u00e9 \u00e7a va Manu le pr\u00e9sident l'alors sermonn\u00e9 sur le th\u00e8me : non, tu ne me dis pas salut tu me dit monsieur le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou bien monsieur, si tu veux, mais pas Manu s'en est suivi une le\u00e7on de morale, et au final un peu d'humiliation pour l'adolescent, qui a chang\u00e9 de ton, la sc\u00e8ne a tourn\u00e9 en boucle sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet, une s\u00e9quence que le gar\u00e7on vivrait assez mal, selon une journaliste qui l'a rencontr\u00e9, il se serait repli\u00e9 sur lui- m\u00eame et ne voudrait plus voir grand monde. \r\nAu Canada, S\u00e9bastien Desrosiers c'est donc officiel : le cannabis sera l\u00e9gale \u00e0 partir du 17 octobre prochain apr\u00e8s l'Uruguay, le Canada va donc devenir le 2\u00e8me pays au monde \u00e0 autoriser la production, la distribution et la consommation de cette drogue mais d'ici l\u00e0 d'ici au 17 octobre h\u00e9 bien tout le monde est un peu sur les dents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [96%] :\r\nC'\u00e9tait une promesse phare du 1er ministre Justin Trudeau lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2015, donc on aurait pu s'attendre \u00e0 ce que tout \u00e7a a eu le temps de se pr\u00e9parer, or c'est un peu le branle-bas de combat puisque les 10 provinces canadiennes adopte des r\u00e8gles diff\u00e9rentes pour encadrer la l\u00e9galisation par exemple la loi f\u00e9d\u00e9rale, permettra de faire pousser du cannabis \u00e0 la maison, mais le Qu\u00e9bec et le Manitoba ont adopt\u00e9 des lois locales pour l'interdire sur leur territoire, la question sera r\u00e9gl\u00e9e devant les tribunaux, vraisemblablement, et une autre question des amnisties seront -elles accord\u00e9es \u00e0 ceux qui ont des ant\u00e9c\u00e9dents criminels pour possession simple de marijuana, voici ce que r\u00e9pond Justin Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:08) [88%] :\r\n\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 d'entr\u00e9e en vigueur, nous allons commencer \u00e0 regarder la question des pardon et des records, jusqu'\u00e0 ce que la loi soit chang\u00e9 c'est un non- sens, c'est illogique de commencer \u00e0 vouloir parler de parts dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [94%] :\r\nS\u00e9bastien cette l\u00e9galisation du cannabis, au Canada, \u00e7a ne fait pas l'affaire de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [96%] :\r\nL'opposition conservatrice \u00e0 Ottawa critique la d\u00e9rive du gouvernement, des experts de la sant\u00e9 aussi craignent les effets de la consommation de cannabis chez les jeunes et les impacts sur le d\u00e9veloppement du cerveau par exemple, certains sont d'avis qu'en parall\u00e8le de la loi, le gouvernement aurait d\u00fb mettre de l'avant, une politique coh\u00e9rente en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique sur la consommation, donc de marijuana aupr\u00e8s des jeunes, ce \u00e0 quoi Justin Trudeau r\u00e9pond que la drogue est d\u00e9j\u00e0 accessible et justement la l\u00e9galisation permettra selon lui d'assurer une meilleure qualit\u00e9 du produit et permettra aussi de mettre des b\u00e2tons dans les roues au Crime organis\u00e9, qui contr\u00f4le le march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nS\u00e9bastien Duhamel pour RFI, on part en C\u00f4te d'Ivoire o\u00f9 la saison des pluies et meurtri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [96%] :\r\nOui, le bilan est tr\u00e8s lourd apr\u00e8s le d\u00e9luge qui a frapp\u00e9 Abidjan notamment en d\u00e9but de semaine au moins 18 personnes tu\u00e9es dans des inondations et des glissements de terrain et de gros d\u00e9g\u00e2ts dans la capitale \u00e9conomique ivoirienne des quartiers sont compl\u00e8tement sinistr\u00e9es, comme celui de Cocody Riviera. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [73%] :\r\nEt nous en faire monter un mot l\u00e0- bas, cela nous a sauv\u00e9, mais tout est g\u00e2t\u00e9 en rien r\u00e9cup\u00e9rer dossier toute sa voiture c'est parti l\u00e0- bas l'eau l'envoyer adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [93%] :\r\nMais voil\u00e0, le t\u00e9moignage d'une habitante donc par des pluies exceptionnelles cette semaine mais le ph\u00e9nom\u00e8ne en fait se r\u00e9p\u00e8te chaque ann\u00e9e \u00e0 la saison des pluies, qui dure de mai \u00e0 juillet, \u00e0 chaque fois, Abidjan, m\u00e9tropole tentaculaire de 5 millions d'habitants se retrouve les pieds dans l'eau, alors comment \u00e9viter ces inondations \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, et bien pour Bruno Kon\u00e9, le porte- parole du gouvernement, cela passe par la sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [88%] :\r\nIl y a des zones qui sont connus d'avance inondable, c'est des zones inconstructible dans lequel malheureusement non retour de nombreuses habitations, principalement des habitations pr\u00e9caires, nous n'arr\u00eatons pas d'insister sur justement les risques qu'elles prennent habiter l\u00e0 o\u00f9 elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [94%] :\r\nMais en r\u00e9ponse, le gouvernement va expulser les habitants des zones \u00e0 risque, les autorit\u00e9s promettent aussi le curage des canaux de canalisations de la ville et le probl\u00e8me finalement ne se limite pas \u00e0 la C\u00f4te d'Ivoire, l'ONU a \u00e9galement mis en garde contre les risques de nouvelles inondations au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [90%] :\r\nVoici \u00e0 pr\u00e9sent les prisons belges Nathalie de vie, les prisons belges o\u00f9 la situation est tr\u00e8s tendue, car les gardiens ne veulent pas entendre parler du service minimum pr\u00e9vu en cas de gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:45) [92%] :\r\nEt pour protester, h\u00e9 bien ils se sont mis en gr\u00e8ve justement un long bras de fer toute la semaine entre syndicats et gouvernement pour les syndicats, ces menaces de r\u00e9quisitions sont ressentis comme une atteinte au droit de gr\u00e8ve pour le gouvernement il s'agit de r\u00e9pondre aux critiques de nombreuses organisations europ\u00e9ennes des droits de l'homme, qui reproche \u00e0 notre pays de ne pas respecter les droits de base des d\u00e9tenus, souvent priv\u00e9s de douche ou de visites quand les gr\u00e8ves se prolonge, mais cet argument ne passe pas aupr\u00e8s des syndicats, le vrai probl\u00e8me vient plut\u00f4t, explique Michel Jacobs s'du sous- financement chronique et du manque d'effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [91%] :\r\nLe service minimum ne r\u00e9glera rien dans l'autre \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire est -ce qu'un d\u00e9tenu en dehors des greffes sera mieux trait\u00e9 aura autant si pas plus de droit, je ne crois pas, tant qu'il n'y aura pas plus de moyens dans les prisons, tant qu'il n'y aura pas plus de moyens dans les b\u00e2timents, parce que pour le moment, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s vite en majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [93%] :\r\nVu la situation, les gardiens exc\u00e9d\u00e9s sont d'autant plus remont\u00e9s contre ce projet que le ministre de la Justice compte bien faire passer co\u00fbte que co\u00fbte la gr\u00e8ve risque de se poursuivre apr\u00e8s le week- end dans de nombreux \u00e9tablissements, on en sera une semaine d\u00e9j\u00e0, un mouvement suivi dans l'ensemble du pays, dans certaines prisons, aucun agent p\u00e9nitentiaire ne s'est pr\u00e9sent\u00e9 et ce sont alors les policiers qui prennent le relais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [90%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement cette semaine en Suisse Pierre Enchoffa c'\u00e9tait la visite du pape Fran\u00e7ois un un d\u00e9placement \u00e0 Gen\u00e8ve, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, oui 7. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:11) [93%] :\r\nPr\u00e9cision est d'importance, car si le souverain pontife s'est d\u00e9cid\u00e9 pour cette br\u00e8ve incursion en Terres helv\u00e9tiques, c'est pour donner suite \u00e0 l'invitation du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, \u00e0 l'occasion de son 70\u00e8me anniversaire cette organisation, sise \u00e0 Gen\u00e8ve f\u00e9d\u00e8re 350 \u00e9glises et repr\u00e9sente un demi-1000000000 de protestants et d'orthodoxes dans le monde, c'est d'abord pour eux que Fran\u00e7ois est venu dans la cit\u00e9 du r\u00e9formateur Calvin, une mani\u00e8re pour lui d'en cr\u00e9er l'attachement de l'\u00c9glise catholique \u00e0 l'unit\u00e9 des chr\u00e9tiens, ce n'est qu'ensemble qu'on marche bien, a dit le pape, cette visite historique a valeur d'inspiration pour l'oecum\u00e9nisme dans le monde, a surench\u00e9ri le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil oecum\u00e9nique des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [91%] :\r\nOui, une visite \u00e9clair donc une petite journ\u00e9e durant laquelle le pape a tout de m\u00eame d\u00e9gager quelques minutes pour la Suisse et ses autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [97%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset s'est entretenu en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le chef d'\u00c9tat du Vatican pendant une petite demi- heure, il en est ressorti assez \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [91%] :\r\nC'est une personnalit\u00e9 impressionnante impressionnant de sagesse, de force, c'\u00e9tait vraiment un moment tr\u00e8s fort pour moi et c'\u00e9tait un moment en m\u00eame temps tr\u00e8s d\u00e9tendu, nous avons beaucoup ri aussi et c'\u00e9tait donc entretien vraiment je dirais d\u00e9tendu mais en m\u00eame temps tr\u00e8s concentr\u00e9 sur les questions importantes, les questions des droits de l'homme sur la question du droit humanitaire sur la question de l'importance du multilat\u00e9ralisme, les efforts pour la paix, c'est ce que fait Gen\u00e8ve ce que fait la Suisse, ce que nous savons faire le mieux ici et je crois que le papier \u00e9tait tr\u00e8s attentifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:36) [98%] :\r\nUn encouragement donc \u00e0 continuer d'oeuvrer pour d\u00e9samorcer les conflits et puis en fin de journ\u00e9e, devant plus de 30000 fid\u00e8les r\u00e9unis dans une halle d'Exposition Fran\u00e7ois a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 l'unit\u00e9 des chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:51) [92%] :\r\nEn France, une proposition de loi pour \u00e9viter d'\u00eatre harcel\u00e9 par le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, l'id\u00e9e est partie d'une \u00e9tude de l'association de d\u00e9fense des consommateurs UFC que choisir selon laquelle 9 Fran\u00e7ais sur 10 jugent ces appels trop fr\u00e9quents et tr\u00e8s aga\u00e7ant, alors certes depuis 2 ans en France, il y a bien le dispositif gouvernemental Bloctel cens\u00e9 bloquer les appels commerciaux si vous \u00eates pr\u00e9alablement inscrits mais chacun reconna\u00eet l'inefficacit\u00e9 de ce dispositif, alors pour \u00eatre efficace, la proposition de loi a voulu reprendre les recommandations de cette association, qui sugg\u00e8re donc d'inverser le dispositif actuel, les explications de Guilhem feignasses, elle est justement de cette association UFC que choisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [81%] :\r\nSi vous ne voulez pas d\u00e9marcher vous inscrivez vous avez normalement, puis des march\u00e9s, ce qu'on propose, c'est l'inverse, une sorte de 8 ou les gens qui souhaiteraient \u00eatre des march\u00e9s, \u00e7a peut exister pour \u00e7a fait sur une liste, et d\u00e8s lors qu'ils ne sont pas inscrits sur ces sortes de 8, elle le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique il consid\u00e9r\u00e9 comme ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:49) [96%] :\r\nMais finalement les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais viennent de retirer cette obligation de consentement pr\u00e9alable dans la loi ce qui fait dire \u00e0 ses partisans que la loi est d\u00e9sormais vid\u00e9 de son contenu, cette loi sur le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, il reste tout de m\u00eame des sanctions financi\u00e8res qui seront plus lourdes pour les soci\u00e9t\u00e9s qui nous harc\u00e8lent au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette actualit\u00e9 francophone de la semaine, merci aux contributeurs de Suisse, du Canada, d'Afrique, de Belgique et de France, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-A9EAAFDA-573B-4970-8804-91EB480368D3", "internalArchiveId": "A9EAAFDA-573B-4970-8804-91EB480368D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "UDC et PS se disputent la d\u00e9fense de la classe moyenne: d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Roger Nordmann", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nL'UDC affirme \u00eatre le parti qui d\u00e9fend la classe moyenne. Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e samedi aux Bugnenets, ses chefs de file se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune pour l'\u00e9voquer, chassant ainsi sur le territoire du PS. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD) et Roger Nordmann (PS/VD).\r\n\r\n* * UDC et PS se disputent la d\u00e9fense de la classe moyenne: d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Roger Nordmann 18h UDC et PS se disputent la d\u00e9fense de la classe moyenne\r\nL'UDC s'\u00e9rige en d\u00e9fenseuse de la classe moyenne. Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui aux Bugnenets, ses chefs de file se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune pour \u00e9voquer cette classe moyenne, qui travaille dur et qui serait trahie par la politique. Alexandra Richard, vous avez suivi cette assembl\u00e9e dans les hauts de Neuch\u00e2tel... En s'adressant aux travailleurs, l'UDC chasse sur le territoire du PS:\r\nOui, il y a le choix des mots: \"les travailleurs, les artisans\". \"Les salari\u00e9s\" ou encore... la classe moyenne \"laborieuse\". Un vocabulaire emprunt\u00e9 aux socialistes. M\u00eame si l'UDC r\u00e9serve le mot \"masse\" \u00e0 l'immigration. Celle qui menace, selon elle, les salari\u00e9s suisses.\r\nLe chef du groupe parlementaire Thomas Aeschi pointe du doigt les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens, les criminels originaires de l'Union europ\u00e9enne. Et il d\u00e9nonce les g\u00e9n\u00e9reux programmes d'int\u00e9gration.\r\nParce que dit-il encore \"la politique pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9penser des milliards pour des minorit\u00e9s et des groupes marginaux que de se pr\u00e9occuper de la classe moyenne\".\r\nAlexandra, pour l'UDC, c'est donc l'Etat qui serait responsable des mis\u00e8res de la classe moyenne?\r\nOui, et elle va mal, selon l'UDC, la classe moyenne est menac\u00e9e de pauvret\u00e9. \r\nThomas Aeschi parle de ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t le matin pour travailler, \u00e9duquer leurs enfants et s'occuper de leurs vieux parents malades...\r\nC'est presque Zola... Les pauvres, les laborieux... \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC emprunte un registre de gauche:\r\nNon, elle a d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 en terres socialistes par le pass\u00e9. Avec un certain succ\u00e8s. Elle s'est m\u00eame en partie construite avec des ouvriers d\u00e9\u00e7us, qui ne se reconnaissaient plus dans le PS. \r\nAujourd'hui, le nouveau potentiel, et tous les partis politiques l'ont bien compris - l'UDC aussi... c'est la classe moyenne. \r\nEt quel programme propose l'UDC pour la classe moyenne?\r\nLe sien. Elle ne propose pas vraiment de programme particulier. Mais le sien devrait lui convenir... Une barri\u00e8re \u00e0 l'immigration. Celle des Europ\u00e9ens, qui menaceraient les travailleurs suisses de plus de 50 ans. Celle des r\u00e9fugi\u00e9s qui co\u00fbteraient trop cher. \r\nLa souverainet\u00e9. Les Suisses d'abord.\r\nEt la lutte contre l'Etat social. Pour l'UDC, il faut en finir avec les r\u00e9ductions de primes maladie, les logements subventionn\u00e9s ou encore l'aide aux cr\u00e8ches.\r\nEt en disant cela, l'UDC revient \u00e0 ses fondamentaux plus lib\u00e9raux... \r\nOui comme c'\u00e9tait le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es: moins de bureaucratie, moins d'imp\u00f4ts, moins d'Etat. Plus de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\nEt elle d\u00e9nonce d'ailleurs ce qu'elle appelle \"la manie \u00e9galitaire du PS\".\r\nQui veut mettre toutes les minorit\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9. Y compris les femmes.\r\nLa conseill\u00e8re nationale thurgovienne Diana Gutjahr a fait un vibrant plaidoyer contre les quotas. Avec un contre-exemple: \u00e0 quand des hommes quotas au sein de la direction majoritairement f\u00e9minine d'une entreprise cosm\u00e9tique? \r\nElle s'est aussi attaqu\u00e9e au cong\u00e9 paternit\u00e9. Inutile selon elle, absurde m\u00eame. Vouloir l'octroyer aux hommes parce que les femmes ont un cong\u00e9 maternit\u00e9, ce serait comme trouver injuste que les femmes donnent la naissance et pas les hommes.\r\nAutant d'argent mal investi donc selon l'UDC. Des choix qui p\u00e8seraient sur la classe moyenne. Et c'est donc son programme politique pour la d\u00e9lester: que chacun assume ses responsabilit\u00e9s.", "durationSec": 821, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650878", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["UDC et PS se disputent la d\u00e9fense de la classe moyenne: d\u00e9bat entre Micha\u00ebl Buffat et Roger Nordmann / FOR_2018-06-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC affirme \u00eatre le parti qui d\u00e9fend la classe moyenne. Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e samedi aux Bugnenets, ses chefs de file se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune pour l'\u00e9voquer, chassant ainsi sur le territoire du PS. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD) et Roger Nordmann (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-9650878"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:07Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'UDC s'\u00e9rige en d\u00e9fenseuse de la classe moyenne devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui aux Bugnenets ses chefs de file se sont succ\u00e9d\u00e9s \u00e0 la tribune pour \u00e9voquer cette classe moyenne qui travaille dur et qui serait trahie par la politique, Alexandra Richard vous avez suivi cette assembl\u00e9e dans le haut de Neuch\u00e2tel en s'adressant aux travailleurs, l'UDC chasse clairement sur le territoire du PS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, il y a le choix des mots, les travailleurs, les artisans ou encore la classe moyenne laborieuse un vocabulaire emprunt\u00e9 aux socialistes, m\u00eame si l'UDC r\u00e9serve le mot masse \u00e0 l'immigration, celle qui menace, selon elle, les salari\u00e9s suisses le chef du groupe parlementaire : Thomas s\u00e8che, il pointe du doigt les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens les criminels originaires de l'Union europ\u00e9enne et il d\u00e9nonce les g\u00e9n\u00e9reux programmes d'int\u00e9gration parce que, dit -il encore, la politique pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9penser des milliards pour des minorit\u00e9s et des groupes marginaux, que de se pr\u00e9occuper de la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [97%] :\r\nDonc pour l'UDC c'est l'\u00c9tat qui serait responsable des mis\u00e8res de la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [89%] :\r\nVoil\u00e0, oui, et elle va mal en plus selon l'UDC la classe moyenne et m\u00eame menac\u00e9e de pauvret\u00e9 Thomas fait chier parle de ce qui se l\u00e8vent t\u00f4t le matin pour travailler \u00e9duquer leurs enfants et s'occuper de leurs vieux parents malades, c'est presque Zola Les pauvres les laborieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC emprunte \u00e0 emprunte un registre de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nNon, c'est vrai qu'elle a d\u00e9j\u00e0 chass\u00e9 en terre socialiste, par le pass\u00e9, avec un certain succ\u00e8s : elle s'est m\u00eame en partie construite avec des ouvriers d\u00e9\u00e7us qui ne se reconnaissait plus dans lePS. a aujourd'hui le nouveau potentiel et tous les partis politiques l'ont bien compris l'UDC aussi, c'est la classe moyenne et quel programme propose l'UDC pour la classe moyenne alors le sien, elle ne propose pas vraiment du programme particulier mais mais le sien devrait lui convenir, une barri\u00e8re \u00e0 l'immigration, celle des Europ\u00e9ens qui menaceraient les travailleurs suisses de plus de 50 ans, celle des r\u00e9fugi\u00e9s qui co\u00fbteraient trop cher la souverainet\u00e9 les Suisses d'abord et la lutte contre l'\u00c9tat social pour l'UDC il faut en finir avec les r\u00e9ductions de primes maladie les logements subventionn\u00e9s ou encore l'aide aux cr\u00e8ches \u00e7a et en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [94%] :\r\nDisant cela, l'UDC revient en fait \u00e0 ses fondamentaux, on va dire plus lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [96%] :\r\nOn est clairement un comme c'\u00e9tait le cas ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, moins de bureaucratie, moins d'imp\u00f4ts, moins d'\u00c9tat, plus de responsabilit\u00e9 individuelle, elle d\u00e9nonce d'ailleurs ce qu'elle appelle la manie \u00e9galitaire du PS qui veut mettre toutes les minorit\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9, y compris des femmes, la conseill\u00e8re nationale thurgovienne Diana goutti\u00e8re a fait un vibrant plaidoyer contre les quotas avec un contre- exemple : \u00e0 quand des hommes quotas au sein de la direction majoritairement f\u00e9minine d'une entreprise cosm\u00e9tique, on notera le le choix du secteur, elle s'est aussi attaqu\u00e9e au cong\u00e9 paternit\u00e9 inutile selon elle absurde m\u00eame vouloir l'octroyer aux hommes parce que les femmes ont un cong\u00e9 maternit\u00e9, ce serait comme trouver injuste que les femmes donnent la naissance et pas les hommes, alors autant d'argent mal investi, selon l'UDC des choix qui p\u00e8seraient sur la classe moyenne et c'est donc son programme politique pour la d\u00e9lester que chacun assume ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [89%] :\r\nMerci Alexandra Richard alors, qui pour la d\u00e9fendre la repr\u00e9senter cette classe moyenne que tous s'arrachent, on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux, l'UDC Micha\u00ebl Buffat et le socialiste Roger Nordmann, bonsoir messieurs, bonsoir, Micha\u00ebl Buffat, premi\u00e8res questions \u00e0 vous vous draguez donc la classe moyenne si vous me passez l'expression, mais avec votre programme politique, vous n'avez rien de nouveau, lui proposer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [85%] :\r\nNon, effectivement, on voit qu'aujourd'hui, la Suisse et le l'UDC on s'est toujours battu pour la classe moyenne, moi il y a 20 ans quand j'ai adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'UDC notre homme, c'\u00e9tait le parti de la classe moyenne et suis que \u00e7a va pas changer, lui descend s'est toujours battu pour la Suisse et puis 11 bateaux pour la Suisse, \u00e7a profite directement aujourd'hui avec moyenne puisque finalit\u00e9 que ce qu'elle veut la classe moyenne elle ou du travail, du travail, pouvoir s'assumer elles-m\u00eames et puis elle doute : la s\u00e9curit\u00e9 est pr\u00e9vue une certaine qualit\u00e9 de vie et \u00e7a, c'est des valeurs, des choses que nous laissons d\u00e9faut que nous aujourd'hui nous a lui des l'UDC, on cherche \u00e0 d\u00e9faut de l'\u00e9conomie, on d\u00e9fend les les PME, c'est justement pour cr\u00e9er de l'emploi pour cette pour cette classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [93%] :\r\nOui alors Roger Nordmann, l'UDC qui chasse sur vos Terres, elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait avec un certain succ\u00e8s, par le pass\u00e9, \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 parce que \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [90%] :\r\nBon, alors, l'UDC a ressorti sa traditionnelle stigmatisation des groupes minoritaires, tout ce qui est pas exactement dans son sch\u00e9ma qui est pas selon elle un groupe majoritaire, h\u00e9 bien, c'est des gens qu'on ne ferait pas aider qu'on va pas soutenir qu'on pas encourager, elle fait \u00e7a, l'UDC uniquement pour cacher sa politique est une politique de concentration des richesses et de discrimination des salari\u00e9s, alors il y a 2 exemple tout r\u00e9cent, l'UDC veut abolir le droit de timbre, c'est un cadeau de2,3 milliards aux banques \u00e0 leurs actionnaires, pas vraiment la classe moyenne et puis elle a essay\u00e9 d'introduire dans le droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme, une esp\u00e8ce d'astuces en jouant sur le capital, une pompe \u00e0 agios et cette astuce permet de sortir du capital de l'entreprise sans payer ni imp\u00f4t sur les dividendes, ni imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, donc c'est vraiment, c'est vraiment la d\u00e9monstration qu'elle se contrefout dans la classe moyenne oui Michael de farce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:48) [88%] :\r\nC'est normal, il y a toujours pas compris que son des emplois dans ce pays, il faut des entreprises et pour avoir des entreprises, il faut un syst\u00e8me souple que les entreprises ayant vitrine de notre pays pour cr\u00e9er de la richesse \u00e9crit d'emplois qui profitera ensuite aussi c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [88%] :\r\nBon sang, que vous payez un peu le diable sur la muraille parce que pour l'instant, avec2,5 pourcent de ch\u00f4mage, on n'est pas dans une situation critique, c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me principal, le probl\u00e8me de la Corse moyenne c'est pareil, non, je peux r\u00e9pondre, mais ce sont des partenaires oui oui r\u00e9pondent et Roger Nordmann, allez -y, le probl\u00e8me principal de la classe moyenne telle que moi je la d\u00e9finis c'est notamment les primes d'assurance maladie et c'est pour \u00e7a que nous le contrairement \u00e0 vous, ont fait des propositions, on lance cet cet Automne, une initiative pour r\u00e9duire les primes d'assurance maladie, respectivement les plafonn\u00e9e \u00e0 10 pourcent, c'est-\u00e0-dire la part qui a 10 pour qui d\u00e9passe 10 pourcent du revenu disponible du m\u00e9nage, \u00e7a c'est tr\u00e8s concret, elle sera pris en charge par l'\u00c9tat et comme \u00e7a on s'assurer, on s'assure vraiment du pouvoir d'achat pour la classe moyenne, alors \u00e9videmment pas ce qu'ils gagnent 450000 francs par ann\u00e9e o\u00f9 sont pas concern\u00e9s, mais c'est pas eux qui ont Micha\u00ebl Buffat nu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [83%] :\r\nPas de cr\u00e8che, pas de quotas, Pat r\u00e9ductions de primes maladie chacun s'assume, chacun s'assume seul donc, c'est ce qui va aider la classe moyenne, selon The. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:54) [85%] :\r\nSelon la vision du Parti socialiste et de la classe moyenne c'est de la subventionn\u00e9s avec des moyens \u00e9tatiques, c'est l'\u00c9tat qui doit \u00eatre unique et nous, c'est parce qu'on veut, nous, on veut que celui qui se l\u00e8ve le matin, bosser, il est suffisamment de pouvoir d'achat pour subvenir \u00e0 ses besoins pour payer lui- m\u00eame si primes de source maladie etc, afin qu'il y ait pas \u00e9t\u00e9 il est pas besoin des qu\u00e9mander de l'argent \u00e0 l'\u00c9tat pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [90%] :\r\nPresse pr\u00e9cis\u00e9ment parlons de celui qui se l\u00e8ve le matin, la classe moyenne c'est ce qui se l\u00e8vent le matin pour gagner leur propre vie et non pas qui gagnent leur propre vie, avec le travail des autres avec le revenu de la fortune et les gens qui travaillent, eux, ils ont besoin d'avoir l'abord des bonnes \u00e9coles o\u00f9 ils sont bien form\u00e9s, ils sont, ils ont besoin d'avoir acc\u00e8s aux soins sans devoir payer des assurances maladie priv\u00e9es, \u00e7a c'est les besoins de la classe moyenne aussi d'avoir des bons d\u00e9buts de bons transports publics, une justice qui fonctionne, \u00e7a c'est les moyens de la classe moyenne \u00e9vident les super riches, eux ils ont pas tellement besoin de ces choses, et c'est cela que c'est cela que vous d\u00e9foncer ajourner faite au Parlement, je suis d\u00e9sol\u00e9 de devoir le dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [86%] :\r\nEt puis j'aimerais dire autre chose aussi votre id\u00e9e toujours de, de, de stigmatiser des minorit\u00e9s de dire toujours c'est la faute de minorit\u00e9s, c'est la faute de minorit\u00e9s, h\u00e9 bien \u00e7a Monsieur Buffat c'est une id\u00e9e profond\u00e9ment anti- Suisse parce qu'en Suisse, on est toujours le minoritaire de quelqu'un d'autre que soit sur le plan n'Agusti que sur le plan religieux \u00e7a pour la qu'\u00e0 la branche \u00e9conomique dans l'peut -on laquelle on travaille sur le plan de la r\u00e9gion con comme dans laquelle on est d'accord sur le plan de son mode de vie et cette stigmatisation des minorit\u00e9s pour essayer de faire des voix, elle est proprement serait bon suite les Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:15) [87%] :\r\nDans : c'est bon, j'ai eu le droit au cat\u00e9chisme de Monsieur Norman mais non Torino de le d\u00e9bat, donc moi je pose mots qu'on a au 1er classe moyenne, on voit qu'aujourd'hui pour notre g\u00e9n\u00e9ration, les jeunes, c'est plus dur que la g\u00e9n\u00e9ration qui nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et puis nous l'UDC aujourd'hui on vient avec des propositions, des propositions concr\u00e8tes, la premi\u00e8re, ce qu'on veut qu'on s'occupe un peu plus des des Suisses pour nous les Suisses et les Suissesses devenir la la priorit\u00e9 de la politique, et plus qu'on s'occupe de de tous les migrants, moi je pr\u00e9f\u00e8re trouver du travail pour nos jeunes Suisses que pour des migrants qui viennent d'autres pays, deuxi\u00e8mement, je crois qu'il faut urgemment faire un effort pour r\u00e9duire les imp\u00f4ts, les taxes, on va de le canton de Vaud n'est venu avec une proposition de baisse de 3 points du taux d'imp\u00f4t pour justement donner du pouvoir d'achat \u00e0 cette classe moyenne et puis ensuite il faut mais nous obliger le Conseil et le f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement ob\u00e9ir aux d\u00e9cisions du peuple oui dit on aurait pu les circulations passe au poids on doit \u00e9couter ce que le petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:04) [86%] :\r\nJ'ai vraiment tout ramener toujours \u00e0 l'immigration, h\u00e9 bien moi je vais vous dire Monsieur Buffat si on veut pouvoir si on veut pouvoir que notre AVS soit toujours pay\u00e9 \u00e0 l'avenir, suffisamment de cotisations qui rentrent dans l'AVS, la premi\u00e8re chose c'est de mettre les \u00e9trangers qui sont ici et qui ont pas de travail, de les mettre au travail et pour \u00e7a, faut leur donner une occasion de se former pour permettre d'ou \u00e0 jours d'avoir une 2\u00e8me chance de faire un apprentissage d'apprendre un m\u00e9tier pour qu'ils puissent travailler, c'est comme \u00e7a qu'on fait avancer le pays, c'est pas en essayant de s\u00e9parer les gens de groupes soi-disant les Suisses de souche et puis les autres et on stigmatise ont toujours, toujours \u00e0 l'immigration, vous \u00eates compl\u00e8tement obsol\u00e8te, nous para\u00eet \u00e0 et c'est nuisible pour ces nuisible pour notre pays d'accord si on appelle cependant qu'\u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:43) [75%] :\r\nD\u00e9crite, \u00e7a d\u00e9pend du en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [82%] :\r\nLes a repens\u00e9 bien int\u00e9gr\u00e9, pardon parce qu'on les a pas assez bien int\u00e9gr\u00e9s, ils auraient d\u00fb faire des apprentissages, ils doivent faire des apprentissages pour pouvoir travailler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:53) [86%] :\r\nDe 250 millions encore les mesures pour l'int\u00e9gration et \u00e7a ne va pas changer parce que tout social qui \u00e9tait le mot d\u00e9velopp\u00e9e pour ces gens qui viennent de de certains pays, alors ils seront d\u00e9courag\u00e9s \u00e0 se mettre au travail. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:03) [97%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [77%] :\r\nCette si le Parti socialiste, or et on nous accuse de \u00e7a c'est sur cette affaire, peut-\u00eatre que si le Parti socialiste, donc c'est plut\u00f4t \u00e0 ce que occuper des Suisses et des Suissesses plut\u00f4t toujours s'occuper de d'\u00eatre ouvert, surtout peut-\u00eatre alors qu'il nourrit et chez eux aujourd'hui l'ouvrier qui \u00eatre d\u00e9fendu, ils doivent aussi UDC parce que votre UDC C\u00e9line garantissent sa place de travail du pouvoir vire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [88%] :\r\nD'accord pilote Micha\u00ebl Buffat alors, \u00e9loignons -nous un peu maintenant de la question de l'int\u00e9gration des \u00e9trangers et des \u00e9trangers d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parlons des hommes et des femmes, votre parti n'est pas favorable n\u00e9cessairement l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:35) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, nous sommes favorables et que les taux de femmes mais \u00e7a, \u00e7a doit pas passer par des quotas, \u00e7a ne va pas passer parce qu'on n'a pas on impose ou \u00e0 des entreprises de choisir plut\u00f4t des des hommes ou plus de Nissan, cela passait par la qualit\u00e9 des gens, ce 1er exemple on a qu'on a, on n'a pas de quotas au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a que nous v\u00e9cu quelques ann\u00e9es avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 moiti\u00e9 avec une grande majorit\u00e9 de 2 femmes en son sein, donc on voit qu'on peut arriver \u00e0 des des r\u00e9sultats sont forc\u00e9ment passer par des quotas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [88%] :\r\nOui Roger Nordmann non mais monsieur Buffat, je crois qu'on on vit pas dans le monde de ce pays, les femmes, les femmes, elle gagne 11 15 et 20 pourcent de moins pour le m\u00eame travail, c'est juste totalement inadmissible, \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a fait 30 ans que, il y a l'\u00e9galit\u00e9 dans la Constitution, c'est toujours pas mis en oeuvre, il faut maintenant prendre des mesures \u00e9videmment, vous savez que voter contre, par contre, par chance on a finalement trouv\u00e9 une majorit\u00e9 pour \u00e7a et puis ce qui est d\u00e9cisif pour que des femmes puissent avoir des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, c'est qu'elle puisse avoir une bonne conciliation entre vie familiale et vie professionnelle, c'est d'ailleurs tout aussi important pour les p\u00e8res, mais qui sait qui va toujours compter cr\u00e8ches contre garderie contre le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est toujours lui, r\u00e9ponse mais \u00e7a, c'est vrai, voici quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [92%] :\r\nMais vous \u00eates contre le subventionnement c'est autre choix, hein, vous \u00eates contre le subventionnement effectivement des cr\u00e8ches le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui permettraient pourtant aux hommes d'occuper un r\u00f4le dans la famille et aux femmes de reprendre le travail plut\u00f4t non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:49) [75%] :\r\nPer\u00e7u mais je reprenais dominicaux, j'ai pr\u00e9sent\u00e9, c'est \u00e7a, peut \u00eatre que j'ai paternit\u00e9 de pouvoir dire qu'parents ou le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [87%] :\r\nBen c'est pas la question, mais \u00e7a parle pas sympa, c'est la question d'\u00eatre de pouvoir d\u00e9gager du temps justement pour les pour les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:59) [89%] :\r\nMais c'est de nouveau une charge qui sera pr\u00e9lev\u00e9e sur les salaires, c'est du nouveau, du pouvoir d'achat au moins pour la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:05) [93%] :\r\nOui, mais ce que moi, c'est une question de la d\u00e9finition de la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:07) [78%] :\r\nLa m\u00eame chose avec le pass\u00e9, c'est pas grave, on peut faire entrer les mots salaire on autobus Abribus familles c'est le co\u00fbt d'un caf\u00e9 par mois etc et c'est chaque fois des des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [84%] :\r\nBen il ne suit plus la classe moyenne, une charge pour la classe moyenne alors aujourd'hui la classe moyenne, j'ai dans c'est vrai Monsieur pourquoi j'ai une question, c'est jusqu'\u00e0 l\u00e0, c'est jusqu'\u00e0 quel niveau de salaire annuel, la classe moyenne, pour vous, pour une femme et 4 personnes, c'est jusqu'\u00e0 quel niveau, c'est jusqu'\u00e0 120000 ou 7 jusqu'\u00e0 250000 jusqu'\u00e0 500000 francs de revenus annuels. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:33) [89%] :\r\nAlors je peux vous dire que gagne nettement pas de 1000 et puis je me consid\u00e8re dans la classe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est o\u00f9 le plafond, dites -moi, puisque vous d\u00e9finissez la classe moyenne c'est ou qu'on est, o\u00f9 on est plus dans la classe moyenne, on se soir vers le haut, selon vous, puisque vous parlez de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [68%] :\r\nEt absurde et fourre-tout faucon par les familles, les revenus et que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [75%] :\r\nNon mais, aujourd'hui, pour une femme et 4 personnes dans en couverture tournait m\u00eame attendez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:51) [88%] :\r\nJe vais vous dire pour une famille normale, je pense qu'il gagne environ 120000 et se situe dans la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [86%] :\r\nAlors, Roger Nordmann, vous entendez l'UDC vous entendez l'UDC, elle consid\u00e8re que vous d\u00e9pouiller la classe moyenne, avec des d\u00e9penses \u00e0 chaque fois excessives excessive et de faux Sintis incitation dans les assurances sociales qu'est -ce que qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [90%] :\r\nAbsolument pas d'abord si on vit bien dans ce pays, c'est aussi parce qu'on n'est pas angoiss\u00e9 parce que on sait que si on perd son travail, on a une bonne assurance ch\u00f4mage qui dure 2 ans, en principe, on sait que quand on arrive \u00e0 la retraite en principe pendant une bonne retraite et \u00e7a c'est fondamental pour la paix sociale pour la s\u00e9curit\u00e9, c'est aussi ce qui fait que les gens peuvent se permettent de changer de travail parce qu'il s'qui donne une certaine souplesse au au march\u00e9 du travail et je crois que on peut pas contester \u00e7a, maintenant, j'aimerais revenir sur sur vos 120000 francs ce que vous venez d'articuler finalement apr\u00e8s que, apr\u00e8s un bon moment, je vous ai pos\u00e9 la question, h\u00e9 bien je peux vous dire qu'\u00e0 120000 francs de revenus annuels pour une famille de 4 personnes, vous \u00eates bien content encore d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des cr\u00e8ches d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des garderies d'abord un soutien que vous deviez que vous ayez pas besoin d'une assurance maladie priv\u00e9e pour aller \u00e0 l'h\u00f4pital et puis que vous ayez pas besoin de mettre vos enfants dans une \u00e9cole priv\u00e9e, et donc pour une famille de 4 personnes qui gagnent souvent 1000 francs ce qui est bien revenu comme assez substantiel, h\u00e9 bien on a besoin d'un service public qui fonctionne d'un \u00c9tat droit qui fonctionne de toutes ces prestations et \u00e7a, \u00e7a a un co\u00fbt : faire croire faire croire qu'en baissant les imp\u00f4ts des tr\u00e8s riches dont on s'on offre aux par exemple la suppression du droit timbres aux banques suisses qui ont parall\u00e8lement prend toujours encore ou on a les jeunes, les actionnaires de fa\u00e7on massif : faire croire que faire croire qu'on va faciliter faciliter la classe moyenne c'est pas vrai \u00e7a va aboutir \u00e0 des coupes dans les prestations au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [83%] :\r\nComment vit Buffat claque la Sainte-Marienne mot la fin Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:27) [90%] :\r\nLe mot de la fin, soit qui ont vraiment et de la classe moyenne et ceci, \u00e7a passera uniquement au lieu de nous ce qui l'attend, c'est-\u00e0-dire du travail du pouvoir d'achat et de la s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [93%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci fan. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 17100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IcnEYGKSojpMuSqTSB4OaBJvKIoF"}]