[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=31675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-574E3D98-2705-4EC6-B67C-0FD7FF13E258", "internalArchiveId": "574E3D98-2705-4EC6-B67C-0FD7FF13E258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset se f\u00e9licite de sa rencontre avec Donald Trump au WEF", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a rencontr\u00e9 vendredi matin une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en marge du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset tire un \"excellent\" bilan de la rencontre.\r\n\r\n* * Alain Berset se f\u00e9licite de sa rencontre avec Donald Trump au WEF  \r\nDonald Trump a donc rencontr\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'\u00e9tait en toute fin de matin\u00e9e en marge du forum \u00e9conomique mondial de Davos. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset tient en ce moment un point presse dans la station grisonne... Rouven Gueissaz, comment s'est pass\u00e9e sa r\u00e9union avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain?\r\nDIR ST PALAIS FEDERAL", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260429", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Alain Berset se f\u00e9licite de sa rencontre avec Donald Trump au WEF / 12H30_2018-01-26T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a rencontr\u00e9 vendredi matin une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en marge du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos. Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset tire un \u201cexcellent\u201d bilan de la rencontre."], "variantIds": ["ece-9260429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T14:12:04Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonald Trump a donc rencontr\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait en toute fin de matin\u00e9e en marge du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset tient en ce moment un point de presse dans la station grisonne Rouven Gueissaz comment s'est pass\u00e9e sa r\u00e9union avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9coutez, voici ce que Donald Trump a dit l'a dit, c'est un honneur d'\u00eatre en Suisse et de participer au Wave j'aider la Suisse \u00e0 devenir encore plus riches et j'en suis tr\u00e8s heureux, a dit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, tout en exprimant son respect pour la Suisse, c'est une r\u00e9union qui a dur\u00e9 une bonne demi- heure Alain Berset s'exprime, vous l'avez dit, en ce moment m\u00eame \u00e0 Davos, voici comment lui, il a qualifi\u00e9 cette rencontre, c'\u00e9tait il y a 2 minutes \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nC'\u00e9tait une vraie discussion vrai \u00e9change avec beaucoup de questions d'ailleurs de de part et d'autre qui nous ont permis d'\u00e9voquer les points importants de nos, de nos relations de rappeler d'abord, j'allais dire les valeurs communes qui nous unissent la d\u00e9mocratie, la libert\u00e9, les droits humains, l'ouverture d\u00e8s l'ouverture des march\u00e9s et des \u00e9changes et qui nous a permis ensuite d'approfondir la discussion sur tous les grands points de nos relations bilat\u00e9rales, mais \u00e9galement sur tous les grands dossiers internationaux actuels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nAlors, on savait que la discussion allait \u00eatre tr\u00e8s ouverte, on sait aussi que Donald Trump est venu \u00e0 Davos pour rappeler aux participants du web sa politique am\u00e9ricain First, mais nul doute que Alain Berset lui a rappel\u00e9 l'importance des investissements Directs helv\u00e9tiques aux \u00c9tats-Unis qui sont sup\u00e9rieurs m\u00eame \u00e0 ceux de l'Allemagne ou de la France, c'est ce que Alain Berset, a dit ce matin sur notre antenne quant \u00e0 Donald Trump, h\u00e9 bien, son discours devant les participants du pr\u00e9vu tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures le pr\u00e9sident am\u00e9ricain remonte \u00e0 bord d'Air Force One en fin d'apr\u00e8s- midi, votre analyse Rouven Gueissaz merci, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on reste Davos ou de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D88FFD9-399A-40F5-8A09-0803D6713DAF", "internalArchiveId": "8D88FFD9-399A-40F5-8A09-0803D6713DAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - tennis, choc des g\u00e9n\u00e9rations", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\nA Melbourne Roger Federer affronte vendredi matin Hyeong Chung pour une place en finale. Le sud-cor\u00e9en est l'une des surprises de l'Open d'Australie 2018 qui a curieusement vu la jeune g\u00e9n\u00e9ration battre ses cong\u00e9n\u00e8res.\r\n\r\n* * Sport matin - tennis, choc des g\u00e9n\u00e9rations  DIRECT MELBOURNE\r\nBonjour Herv\u00e9 Borsier\r\nVous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans l'autre h\u00e9misph\u00e8re... A Melbourne Roger Federer affronte \u00e0 9h30 Hyeong Chung pour une place en finale. Le sud-cor\u00e9en est l'une des surprises de cet Open d'Australie qui a curieusement vu la jeune g\u00e9n\u00e9ration battre ses cong\u00e9n\u00e8res. \r\nOui on attendait Alexandre Zverev 20 ans, David Goffin,27 aans  Grigor Dimitrov 26 ans  mais oh surprise c'est quasiment trois inconnus du grand Public, Hyeong Chung,21 ans  Kyle Edmund 23 ans et Teenys Sandgrenn 26 ans qui ont crev\u00e9 l'\u00e9cran pour un choc des g\u00e9n\u00e9tations \r\n***Mais pourquoi cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 a pris le dessus sur d'autres jeunes pousses qu'on disait prometteuses ?\r\nParce que ces derniers ont du mal \u00e0 confirmer. Exemple Grigor Dimitrov 26 ans surnomm\u00e9 Baby Federer traine \u00e0 26 ans se titre finalement pompeux , et n'a remport\u00e9 qu'un majeur, le Masters de l'an dernier \u00e0 Londres mais il n'a pas vraiment confirm\u00e9 ici, battant certes Nick Kyrgios 22 ans avant de perdre en suite .Kyrgios star dans son pays et mal \u00e0 l'aise hors de ses bases et inconstant .Alexander Zverev  20 ans  a certes remport\u00e9 deux masters 1000, a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 face \u00e0 Djokovic, Federer et Nadal, mais ne s'est jamais qualifi\u00e9 pour les quarts de finale d'un grand chelem..\r\n***Il faut dire que pendant longtemps le top 5 \u00e0 bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s au sommet\u00a0?\r\nOui, mais pour Roger Federer cette situation n'\u00e9tait pas logique... \r\n Mag\u00a0: Roger Federer 42 sec \r\n***Et est-ce qu'a l'avenir cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration va finalement s'imposer\u00a0?\r\nOui , d'une part par d\u00e9faut hormis l'exception Federer qui \u00e0 36 ans n'en finit pas de rajeunir et \u00e0 progresser au niveau du tennis, les autres trentenaire traversent une passe difficile. Mais la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est la elle b\u00e9n\u00e9ficiera sans doute des nouvelles r\u00e8gles qui vont \u00eatre introduite avec seulement 16 t\u00eates de s\u00e9rie dans les grands chelems ce qui permettra plus de surprises .Enfin le tennis \u00e0 fait un grand bond sur le plan physique et c'est sur ce point que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration hormis Hyeong Chong peine et n'arrive pas toujours \u00e0 produire un tennis de qualit\u00e9 sur 15 jours .Novak Djokovic a remport\u00e9 \u00e0 20 ans l'Open d'Australie mais il \u00e0 mis deux ans pour domin\u00e9 le tennis mondiale \u00e0 apr\u00e8s avoir en quelques sorte dig\u00e9r\u00e9 cette premi\u00e8re victoire en majeur\r\n***Ces fameux millenials qu'on dit parfois un peu nonchalants... mettent-ils vraiment tout en ouvre pour y parvenir\u00a0?\r\nPas toujours sur le plan physique et tactique Federer \u00e0 un meilleur revers qu'a ses d\u00e9but parce qu'il \u00e0 travailler il \u00e0 chercher \u00e0 progresser m\u00eame au-del\u00e0 de la trentaine, Nadal aussi. D\u00e8s lors les jeunes ont pris du retard difficile \u00e0 compenser. Il est vrai aussi que l'on a ralenti le jeu les balles et que les diff\u00e9rences se sont amoindrit et d\u00e9sarmais gr\u00e2ce au progr\u00e8s de la science et \u00e0 l'image de la soci\u00e9t\u00e9 les sportifs ont une carri\u00e8re sportive plus longues et laisse leur places moins t\u00f4t qu'auparavant  \r\n***Herv\u00e9 Borsier, merci! (vous vous \u00eates toujours fringant)", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - tennis, choc des g\u00e9n\u00e9rations", "Sport matin - tennis, choc des g\u00e9n\u00e9rations / LME_2018-01-26T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - tennis, choc des g\u00e9n\u00e9rations / LME_2018-01-26T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["A Melbourne Roger Federer affronte vendredi matin Hyeong Chung pour une place en finale. Le sud-cor\u00e9en est l\u2019une des surprises de l'Open d\u2019Australie 2018 qui a curieusement vu la jeune g\u00e9n\u00e9ration battre ses cong\u00e9n\u00e8res.", "A Melbourne Roger Federer affronte vendredi matin Hyeong Chung pour une place en finale. Le Sud-cor\u00e9en est l\u2019une des surprises de l'Open d\u2019Australie 2018, qui a  vu la jeune g\u00e9n\u00e9ration battre ses cong\u00e9n\u00e8res.", "A Melbourne Roger Federer affronte vendredi matin Hyeong Chung pour une place en finale. Le Sud-cor\u00e9en est l\u2019une des surprises de l'Open d\u2019Australie 2018, qui a  vu la jeune g\u00e9n\u00e9ration battre ses cong\u00e9n\u00e8res."], "variantIds": ["ece-9260521", "ece-9260496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T07:56:52Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [95%] :\r\nH\u00e9 bonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans l'autre h\u00e9misph\u00e8re A Melbourne Roger Federer affronte \u00e0 9 heures 30 Yongpyong pour une place en finale, le sud- cor\u00e9en, l'une des surprises de cet Open d'Australie qui a curieusement vu la jeune g\u00e9n\u00e9ration battre ses cong\u00e9n\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [86%] :\r\nOui, on attendait Alexander divers F 20 ans Grigor Dimitrov 26 ans, David Goffin 27 ans mais, \u00f4 surprise, c'est quasiment trois inconnus du grand public, il Yongpyong 21 ans car il Edmund 23 ans un tennis un Green 26 ans, qui ont crev\u00e9 l'\u00e9cran et donc cr\u00e9er cette \u00e9norme surprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [96%] :\r\nAlors pourquoi cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 a pris le dessus sur d'autres jeunes pousses qu'on disait prometteuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [93%] :\r\nParce que ce que l'on pensait \u00eatre ce qui allait dominer le tennis, h\u00e9 bien ont eu du mal \u00e0 confirmer, exemple Grigor Dimitrov 26 ans, surnomm\u00e9 Baby Federer il tra\u00eene depuis ce surnom finalement pompeux, il n'a remport\u00e9 qu'un majeur, le Masters l'an dernier, on s'en souvient \u00e0 Londres, mais depuis il n'a pas confirm\u00e9 ici, il a pourtant battu Andr\u00e9 Roublev 20 ans et Nick Kyrgios 22 ans avant de perdre ensuite face \u00e0 Edmund Kyrgios Star dans son pays n'arrivent pas \u00e0 s'y imposer, Alexander Zverev 20 ans et ce num\u00e9ro 1 junior a certes remport\u00e9 6 tournois dont 2 Master 1000 a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 face \u00e0 Djokovic, Federer, Nadal mais ne s'est jamais qualifi\u00e9 pour les quarts de finale d'un Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [95%] :\r\nBon, il faut dire aussi que pendant longtemps, le top 5 \u00e0 bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s au sommet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [97%] :\r\nOui, mais pour Roger Federer, cette situation n'est pas logique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [87%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, oui, mais en m\u00eame temps \u00e7a arrive, je veux dire c'est pas pas logique que toujours les plus vieux GAN malheureusement ou heureusement, c'est que les meilleurs class\u00e9s gagne tout le temps, bah c'est pas vraiment le cas, ce tournant -l\u00e0, on a vu beaucoup, beaucoup de plus grande surprises pendant ce tournoi, on savait que certains joueurs, ils \u00e9taient pas encore \u00e0 100 pourcent comme Novak et d'autre part, \u00e7a arrive, mais je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand tout le monde va revenir \u00e0 100 pourcent \u00e7a va de nouveau plus compliqu\u00e9 pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration et aussi forc\u00e9ment gays les Grigor et sans quand m\u00eame tr\u00e8s fort en ce moment c'est r\u00eave aussi, alors, j'ai toujours dit \u00e7a s'annonce en une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, on plus de sa maintenant la la jeune g\u00e9n\u00e9ration arrive d\u00e9j\u00e0, alors c'est encore mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [84%] :\r\nEt est-ce qu'\u00e0 l'avenir, Herv\u00e9, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration va finalement s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nOui, sans doute un peu par d\u00e9faut, hormis l'exception Federer qui, \u00e0 36 ans, n'en finit pas de rajeunir et \u00e0 progresser au niveau du tennis, h\u00e9 bien les autres trentenaire traversent quand m\u00eame une passe difficile, mais la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est a elle b\u00e9n\u00e9ficiera sans doute des nouvelles r\u00e8gles qui vont \u00eatre \u00eatre introduite en 2019, avec seulement 16 t\u00eates de s\u00e9rie dans les Grands Chelem ce qui permettra plus de surprises, seul probl\u00e8me, le tennis, a fait un grand bond sur le plan physique et c'est sur ce point que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration peut-\u00eatre hormis et Hong-Kong telle et n'arrive toujours pas \u00e0 produire un tennis de qualit\u00e9 sur 15 jours pour pouvoir viser une victoire en Grand Chelem, Novak Djokovic, par exemple, a remport\u00e9 \u00e0 20 ans l'Open d'Australie, mais il a mis 2 ans pour dominer le tennis mondial apr\u00e8s avoir en quelque sorte du dig\u00e9r\u00e9 cette premi\u00e8re victoire en majeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [90%] :\r\nAlors Herv\u00e9, avec vous on parle de ces fameux millenials ce qu'on dit parfois un peu nonchalants \u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et ce qui mettent vraiment tout en oeuvre pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nPas toujours un notamment sur le plan physique et tactique or Federer meilleur revers qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, parce qu'il a travaill\u00e9 et constamment cherch\u00e9 \u00e0 progresser m\u00eame au-del\u00e0 de la trentaine, c'est aussi le cas de Rafa\u00ebl Nadal, d\u00e8s lors, les jeunes ont pris du retard est un retard difficile \u00e0 compenser, il est vrai que l'on a aussi ralenti le jeu, les balles et que les diff\u00e9rences sont amoindrit ce qu'il n'agit pas en leur faveur enfin d\u00e9sormais gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de la science et \u00e0 l'image de notre soci\u00e9t\u00e9, les sportifs ont une carri\u00e8re plus longue et laisse leur places moins t\u00f4t qu'auparavant en quelque sorte les papys font encore la r\u00e9sistant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [99%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier merci. \r\nIl y a 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FE90199-BB5F-4725-8100-8853D565E697", "internalArchiveId": "7FE90199-BB5F-4725-8100-8853D565E697", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Pose ta galette", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "durationSec": 202, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260631", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-01-26T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-01-26T17:50:00_completement-d-enquete"], "variantIds": ["ece-9260640", "ece-9260631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T10:29:05Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [58%] :\r\nCher que \u00e7a, argent, pouvoir, escroquerie et arnaques d\u00e9boires c'est compl\u00e8tement mensuel \u00e7a il y a heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [88%] :\r\nAujourd'hui compl\u00e8tement d'enqu\u00eate revient sur un fait divers qui a marqu\u00e9 les esprits, pas toujours tr\u00e8s peu de fuite de notre ch\u00e8re cit\u00e9 de fouiller posttag c'est un reportage de la relation au 9 janvier 1988 alors que la nouvelle ann\u00e9e commence, on se les g\u00e8le s\u00e9v\u00e8re dans le ch\u00e2teau de fusils ou comme tous les ans on tire les rois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [78%] :\r\nJe me rappelle, c'\u00e9tait pour que la ville offre chaque ann\u00e9e le galettes g\u00e9antes \u00e0 tous les chinois, il faut chinoise, les riches comme les pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nAm\u00e9d\u00e9e froussard, commissaire divisionnaire du pif, la police d'intervention de foot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [80%] :\r\nAh, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de se rassembler apr\u00e8s les f\u00eates de No\u00ebl, pendant lesquelles certains \u00e9taient partis en vacances \u00e9tendu ce que d'autres avaient dormi dans la rue ou \u00e0 l'hospice, l'invit\u00e9 du Lavaux ce dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [97%] :\r\nEt malgr\u00e9 le froid qui r\u00e8gne dans le ch\u00e2teau de on a le coeur chaud et la bouche pleine, mais plus pour longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [81%] :\r\nOh, je me souviens tr\u00e8s bien, je venais d'arriver, je m'appr\u00eatais \u00e0 croquer de comme devant moi la du mais s'effondre, victime d'un malaise vagal alors Diego je pose ma galette et je me pr\u00e9cipite l\u00e0 pour le petit 4 et avant m\u00eame que je sois elle voil\u00e0 qui les arbres et les autres, une dizaine de convives s'\u00e9tranglent devant moi en ce qu'de douleur oh la vraie dominos humains comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il y avait pas de doute, quelqu'un avait empoisonn\u00e9 la galette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [88%] :\r\nTr\u00e8s vite, les soup\u00e7ons se portent sur Habib Mohammed, le seul \u00e9tranger du village rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [78%] :\r\nPolice et bien Mohamed pour l'avoir souvent soup\u00e7onn\u00e9e mais jusque -l\u00e0 son innocence, avait toujours le pr\u00e9valu \u00e0 toute condamnation, peut-\u00eatre que ce coup- ci, on allait avoir de la gestion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [89%] :\r\nH\u00e9las, Habib Mohammed un alibi en b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le commandement de la pr\u00e9paration de la galette, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en garde \u00e0 vue pour avoir tent\u00e9 de traverser en dehors des clous, ce qu'il d\u00e9ment, il a formellement avant d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s par d\u00e9cision du juge d'instruction, un sale gauchiste qui ne retiendra aucune charge contre lui, comme \u00e0 son habitude, Habib Mohammed \u00e9tait compl\u00e8tement innocent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 qui ne facilite pas la t\u00e2che du commissaire froussard, qui doit donc poursuivre ses recherches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [81%] :\r\nQui avait bien pu vouloir empoisonner les fonds chinois et les foules chinoises \u00e0 question de tourner en boucle dans ma t\u00eate, j'en pouvais plus vite plus \u00e0 fermer le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [97%] :\r\nQuand enfin les constatations du labo viennent relancer l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [80%] :\r\nOui, oui et apr\u00e8s analyse en les vid\u00e9astes, il ne s'agissait pas du tout d'un empoisonnement volontaire mais d'une intol\u00e9rance au go\u00fbt -t-elle oui \u00e0 l'\u00e9poque on avait jamais entendu pour les 2 semaines, d\u00e8s lors, un constat s'impose : personne n'avait voulu attenter \u00e0 la vie, dit Zine War et personne n'les mourir les convives un toll\u00e9 Love avait simplement choper une clause de Riflet d'ailleurs pas phallocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [83%] :\r\n\u00e9l\u00e9mentaire mon cher froussard depuis cette affaire, la galette des rois offerte au fusil noirs se pr\u00e9pare sans doute elle mais toujours avec amour et solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [74%] :\r\nAh c'est des l\u00e0 aussi on peut dire qu'on peut se de tirer les rois, on a aussi beaucoup de tirer la chasse, alors elle en lien voil\u00e0, merci de nous avoir suivi la devant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [65%] :\r\nVous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a : argent, pouvoir et repris arnaque d\u00e9boires c'est complet sport actuel \u00e7a il y d\u00e9cid\u00e9ment 11 heures compte mais on tout de m\u00eame qu'on peut. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E86E7A10-6D47-47EA-9EF3-049281821C5D", "internalArchiveId": "E86E7A10-6D47-47EA-9EF3-049281821C5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Donald Trump et la col\u00e8re africaine \u00e0 Davos", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs patrons africains ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la salle au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump d\u00e9livrera son discours au Forum \u00e9conomique mondial de Davos.\r\n\r\n* * Alter Eco - Donald Trump et la col\u00e8re africaine \u00e0 Davos  DIRECT DAVOS \r\nJJJJJJJJJJJJJJJIIIIIIIIIIIIIIIIIINNNNNNNNNNNNNNNNNGGGGGGGGGGGGGLLLLLLLLEEEEEE\r\nTRUMP ET LA COLERE AFRICAINE A DAVOS\r\n***Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nBonjour Thibaut\r\n***Vous \u00eates au Forum de Davos, et vous vous int\u00e9ressez \u00e0 cette action de protestation: plusieurs patrons africains vont quitter la salle tout \u00e0 l'heure, au moment o\u00f9 Donald Trump d\u00e9livrera son discours. \r\nOui, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le magazine Quartz hier, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain arrivait \u00e0 Davos\u00a0: plusieurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s africains pr\u00e9voient de lui tourner le dos en sortant pendant son discours... \r\nUne r\u00e9action bien s\u00fbr aux propos de Donald Trump, qui avaient trait\u00e9 plusieurs Etats de \u00ab\u00a0pays de merdes\u00a0\u00bb lors qui les avaient trait\u00e9 de \u00abpays de merde\u00bb pendant une r\u00e9cente r\u00e9union \u00e0 la Maison-Blanche.\r\nLa contestation s'organiserait tranquillement. Elle ferait suite \u00e0 la lettre ouverte adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Donald Trump par Bonang Mohale, le directeur de Business Leadership South Africa. \r\n***RELANCE\u00a0: Boycott ou d\u00e9part de la salle, il y aura visiblement de l'agitation. \r\nNous avons pos\u00e9 la question au vice-pr\u00e9sident sud-africain, il n'\u00e9tait pas au courant d'une telle initiative. \r\nParmi les patrons africains sond\u00e9s sur place, m\u00eame r\u00e9ponse. \r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Patrick Dlami, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Banque de D\u00e9veloppement d'Afrique du Sud, s'il allait lui aussi quitter la salle. \r\n   15'' ((SON EXTRAIT ALTER ECO AFRIQUE (traduit))\r\nDialoguer plut\u00f4t que boycotter. De son c\u00f4t\u00e9, le World Economic Forum, nous a assur\u00e9 qu'il ne bloquera pas l'acc\u00e8s de la salle \u00e0 des personnes ou des d\u00e9l\u00e9gations en particulier.\r\n***RELANCE\u00a0: Mais Fr\u00e9d\u00e9ric, au-del\u00e0 des \u00e9ventuelles r\u00e9actions tout \u00e0 l'heure, Donald Trump va aussi profiter de son passage \u00e0 Davos pour r\u00e9affirmer les liens entre les Etats-Unis et l'Afrique.\r\nOui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va rencontrer le rwandais Paul Kagam\u00e9, qui pr\u00e9side l'Union africaine.\r\nEt en effet, il faut regarder ces liens avant les \u00e9carts de langage et l'\u00e9ventuel boycott tout \u00e0 l'heure.\r\nEt en particulier une loi am\u00e9ricaine qui date de l'an 2000, l'AGOA\u00a0: la loi sur la croissance et les possibilit\u00e9s \u00e9conomiques en Afrique, elle abaisse les droits de douanes et facilitent les \u00e9changes entre les Etats-Unis et une quarantaine de pays africains. \r\nBarack Obama avait prolong\u00e9 l'AGOA de dix ans en 2015. \r\nElle est consid\u00e9r\u00e9e comme une pierre angulaire des relations entre les Etats-Unis et une partie du continent africain\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 cette loi, les \u00e9changes commerciaux ont doubl\u00e9 entre 2000 et 2014. \r\nUn volume qui reste tout de m\u00eame encore faible par rapport aux \u00e9changes qui lie l'Afrique \u00e0 la Chine. \r\n****TRUMP ET LA COLERE AFRICAINE, votre chronique en direct de Davos. Merci Fr\u00e9d\u00e9ric!", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260482", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Donald Trump et la col\u00e8re africaine \u00e0 Davos", "Alter Eco - Donald Trump et la col\u00e8re africaine \u00e0 Davos / LME_2018-01-26T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Donald Trump et la col\u00e8re africaine \u00e0 Davos / LME_2018-01-26T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Plusieurs patrons africains ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la salle au moment o\u00f9 Donald Trump d\u00e9livrera son discours au Forum \u00e9conomique mondial de Davos.", "Plusieurs patrons africains ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la salle au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump d\u00e9livrera son discours au Forum \u00e9conomique mondial de Davos.", "Plusieurs patrons africains ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la salle au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump d\u00e9livrera son discours au Forum \u00e9conomique mondial de Davos."], "variantIds": ["ece-9260498", "ece-9260482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T04:22:41Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci alter \u00e9co avec raison les logiciels de comptabilit\u00e9, facturation et salaires Crysis Point CH eZ bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, Thibaut, vous \u00eates au Forum de Davos, vous int\u00e9ressez ce matin \u00e0 cette action de protestation plusieurs patrons africains vont quitter la salle tout \u00e0 l'heure au moment o\u00f9 Donald Trump d\u00e9livrera son discours, oui, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier par le magazine Quartz, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain arrive \u00e0 Davos, plusieurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s africains pr\u00e9voyait de sortir pendant son discours, une r\u00e9action bien s\u00fbr h\u00e9 bien aux propos de Donald Trump et si insultes qu'on ne r\u00e9p\u00e9tera pas contre certains pays, dont des pays africains, la contestation s'organiserait tranquillement, elle ferait suite \u00e0 une lettre ouverte adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Donald Trump augment allez le directeur de Business Leadership South Africa on verra si un boycott ou un d\u00e9part de la salle, mais en tout cas, il y aura visiblement de l'agitation, il semblerait entrer, nous avons pos\u00e9 la question au vice- pr\u00e9sident sud- africain, lui, il n'\u00e9tait pas au courant d'une telle initiative parmi les patrons africains sond\u00e9s sur place m\u00eame r\u00e9ponse, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 Patrick Glamis, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque de d\u00e9veloppement d'Afrique du Sud s'il allait lui aussi quitter la salle, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [79%] :\r\nNon \u00e0 main peu mytho, quand m\u00eame, non, je n'ai pas pr\u00e9vu de partir, mais je pense que c'est important que nous puissions nous exprimer, pour qu'ils nous entendent et puisse lui aussi nous r\u00e9pondre : je suis l\u00e0 car je pense que Davos offre une excellente plateforme pour qu'elle change les r\u00e9seauter, faut -il direction m\u00eame fen\u00eatre qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [94%] :\r\nDialoguer plut\u00f4t que boycotter, de son c\u00f4t\u00e9, le World Economic Forum nous assurer qu'il ne bloquera pas l'acc\u00e8s de la salle \u00e0 des personnes ou des d\u00e9l\u00e9gations en particulier ceci dit Fr\u00e9d\u00e9ric au-del\u00e0 des \u00e9ventuelles r\u00e9actions tout \u00e0 l'heure, Donald Trump a aussi profit\u00e9 de son passage \u00e0 Davos pour r\u00e9affirmer les Liens entre \u00c9tats-Unis et Afrique oui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va rencontrer le rwandais, Paul Kagam\u00e9, qui pr\u00e9side l'Union africaine et en effet il faut regarder ces Liens avant les \u00e9carts de langage et l'\u00e9ventuel boycott tout \u00e0 l'heure, et en particulier une loi am\u00e9ricaine qui date de l'an 2000 l'AGOA, la loi sur la croissance et les possibilit\u00e9s \u00e9conomiques en Afrique, elle abaisse les droits de douane facilite les \u00e9changes entre les \u00c9tats-Unis et une quarantaine de pays africains, Barack Obama avait prolong\u00e9 l'AGOA de 10 ans en 2015, cette loi est consid\u00e9r\u00e9e comme une Pierre angulaire des relations entre les \u00c9tats-Unis et une partie du continent africain gr\u00e2ce \u00e0 elles lisent \u00e9changes commerciaux ont doubl\u00e9 entre 2000 et 2014 un volume qui reste tout de m\u00eame encore faible par rapport aux \u00e9changes qui lie l'Afrique \u00e0 la Chine Trump et la col\u00e8re africaine votre chronique en Direct \u00e0 Davos merci Fr\u00e9d\u00e9ric alter \u00e9co avec raison les logiciels de comptabilit\u00e9, facturation et salaires Crysis Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EB3FA8F-2313-4BC0-BD75-56876412876F", "internalArchiveId": "5EB3FA8F-2313-4BC0-BD75-56876412876F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La campagne Open City invite les d\u00e9tracteurs de la Su\u00e8de \u00e0 visiter Stockholm", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - La campagne Open City invite les d\u00e9tracteurs de la Su\u00e8de \u00e0 visiter Stockholm (MODE AVION 26.01 SUEDE LETTRE TOURISTES) ***5HXXX\r\nMODE AVION...\r\nqui s'envole ce matin pour la Suede...\r\net sa capitale Stockhholm...\r\ndestination touristique... qui mise sur son image de capitale  ouverte, tol\u00e9rante, accueillant pour attirer les touristes... \r\ny compris les plus sceptiques... \r\nReportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux \r\n   1'59 \r\n***MODE AVION sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Faux\r\nFB : la Su\u00e8de vous connaissez ?\r\nguide touristiques pour enfants ?\r\n((\u00ab Je suis ici pour pr\u00e9senter la campagne Open City. Il y a une vid\u00e9o qui pr\u00e9sente les valeurs de Stockholm. Et aussi les invitations. Dans les r\u00e9seaux sociaux il y a tout genre de r\u00e9actions : ceux qui aiment d\u00e9j\u00e0 la Su\u00e8de et Stockholm ; mais aussi les h\u00e9sitants, les haineux, qui d\u00e9testent la Su\u00e8de. Ils disent que l'immigration c'est mauvais, que \u00e7a va faire de la Su\u00e8de un pire pays qu'avant. On leur dit : pourquoi vous ne venez pas ici pour voir comment c'est vraiment. On ne va pas payer le billet d'avion mais par contre on va payer deux nuits, dans un h\u00f4tel, \u00e0 Stockholm. \u00bb\r\nInviter \u00e0 Stockholm les d\u00e9tracteurs de la Su\u00e8de. Cette id\u00e9e originale, que nous pr\u00e9sente Aaron Abramson, de Visit Sweden, vient tout juste d'\u00eatre lanc\u00e9e. Mais ce n'est pas une premi\u00e8re. En f\u00e9vrier dernier, Donald Trump, qui \u00e9voquait la vague de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe,  s'\u00e9tait publiquement \u00e9mu d'un attentat qui avait eu lieu \u00ab last night in Sweden \u00bb, l'autre soir en Su\u00e8de. Sauf que. Rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9. Les Su\u00e9dois, l\u00e0 encore, s'\u00e9taient distingu\u00e9 en r\u00e9pondant avec des photos, et une exposition qui circule maintenant dans le monde entier. Margarita Ingwall travaille au mus\u00e9e de la photographie de Stockholm : \r\n\u00ab On ne pouvait pas laisser passer \u00e7a. Une centaine de photographes documentaristes ont donc pris des photos sur ce qui se passe vraiment en Su\u00e8de, le soir, apr\u00e8s 18 heures. On voit des m\u00e8res qui accouchent, des gens qui jouent au hockey, d'autres qui pleurent, qui rient, la vie quotidienne. Mais on ne voit rien d'horrible qui soit li\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s, d'une fa\u00e7on ou d'une autre. Pour beaucoup de gens la Su\u00e8de est le symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e sur la confiance, o\u00f9 l'on paie ses imp\u00f4ts. Ca peut \u00eatre une provocation pour quelqu'un qui ne partage pas ces valeurs. \u00bb\r\nEt la politique migratoire n'est pas la seule que la Su\u00e8de compte promouvoir. En avril prochain, elle accueillera une grande conf\u00e9rence internationale sur le droit des femmes, un autre pilier du mod\u00e8le su\u00e9dois.))", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260458", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - La campagne Open City invite les d\u00e9tracteurs de la Su\u00e8de \u00e0 visiter Stockholm / LMA_2018-01-26T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.01.2018"], "variantIds": ["ece-9260458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T08:33:18Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n56 mode avion qui s'envole pour la Su\u00e8de aujourd'hui, la Su\u00e8de et sa capitale, Stockholm, destination touristique qui mise sur son image de capitale, ouverte, tol\u00e9rante, accueillante pour attirer les touristes, y compris les plus sceptiques, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [80%] :\r\nJusqu'ici portrait la campagne Open, c'\u00e9tait il y a une vid\u00e9o, puis pr\u00e9sente les valeurs de Stockholm et il y a aussi, et l\u00e0 ce invitations parce que dans le r\u00e9cit ou sociaux, il y a gendre r\u00e9actions ce qui d\u00e9j\u00e0M. la Su\u00e8de et Stockholm, mais aussi le h\u00e9sitants, elle est nue, qui \u00e9tait \u00e0 cette r\u00e9mun\u00e9ration est mauvais et c'est \u00e7a va rendre si vous avez d'une Pierre Perret qui, avant, on leur dit : pourquoi vous venez pas ici pour voir comment c'est vraiment on va pas payer le billet d'avion, mais par contre on va payer d'une nuit dans ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nInvit\u00e9 \u00e0 Stockholm, les d\u00e9tracteurs de la Su\u00e8de cette id\u00e9e originale que nous pr\u00e9sentent Arone Abrams sonne de Visit Sweden vient tout juste d'\u00eatre lanc\u00e9e, mais ce n'est pas une premi\u00e8re en f\u00e9vrier dernier, Donald Trump, qui \u00e9voquait la vague de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe, s'\u00e9tait publiquement \u00e9mu d'un attentat qui avait eu lieu last night une suis donne l'autre soir, en Su\u00e8de, sauf que rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9, les Su\u00e9dois, l\u00e0 encore, s'\u00e9taient distingu\u00e9 en r\u00e9pondant avec des photos et une Exposition qui circule maintenant dans le monde entier, Margarita ne valent travaille au mus\u00e9e de la photographie de Stockholm. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:30) [88%] :\r\nEt quand le test jusqu'ce on ne pouvait pas laisser passer \u00e7a, une centaine de photographes documentaristes ont donc pris des photos sur ce qui se passe vraiment en Su\u00e8de le soir apr\u00e8s 18 heures on voit des m\u00e8res qui accouchent, des gens qui jouent au hockey, d'autres qui pleurent, qui \u00e9lit, bref la vie quotidienne La Croix fait mais on ne voit rien d'horrible soit li\u00e9 aux r\u00e9fugi\u00e9s d'une fa\u00e7on d'une autre, pour beaucoup de gens, la Su\u00e8de est le symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e sur la confiance, o\u00f9 l'on paye ses imp\u00f4ts qui vot\u00e9 voir comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une provocation pour quelqu'un temps partage passer par le temps de la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [98%] :\r\nEt la politique migratoire n'est pas la seule que la Su\u00e8de compte promouvoir en avril prochain, elle accueillera une grande conf\u00e9rence internationale sur le droit des femmes, un autre pilier du mod\u00e8le su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [94%] :\r\nMode Avion sign\u00e9 ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre correspondant \u00e0 Stockholm. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Faux", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A379EDE3-54EC-479C-AE0C-6476D6F22A54", "internalArchiveId": "A379EDE3-54EC-479C-AE0C-6476D6F22A54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Coralie Ehinger et Julie Enoch du festial N/O/D/E 2018", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "durationSec": 1507, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260577", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence2 / PNY_2018-01-26T11:10:50_sequence2", "Pony Express du 26.01.2018"], "variantIds": ["ece-9260577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T09:50:17Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [84%] :\r\nAngoul\u00eame Festival donc vraiment vous le promettez on retrouve Didier Charlet au 2\u00e8me jour du festival international de bande dessin\u00e9e engueulaient m'toujours sur la pluie Didier bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [85%] :\r\nAlors bonjour alors non, il y pleut plus du tout, il avait un grand beau on effet je suis sous les remparts \u00e0 la Corse, adoss\u00e9 \u00e0 un mur avec mon iPhone magique et il fait il fait grand beau un peu cru, mais le ciel est bleu et brillant, c'est super et puis de toute fa\u00e7on le le soleil Marshall alors on va chercher dans les pages des bandes dessin\u00e9es d'Angoul\u00eame c'est c'est le c'est le plus grand festival de bande dessin\u00e9e francophones du monde, le pendant du San Diego Comic-Con pour les comics et du qu\u00eate de Tokyo pour les les Mangas c'est 200000 personnes qui se pressent sous les bulles durant 4 jours pour voir les stands des \u00e9diteurs visiter les Expos ou rencontrer les auteurs h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [85%] :\r\nAh oui, les autres se tu fais bien de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:57) [97%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [87%] :\r\nOui, le terme est pr\u00e9sent partout, ici, \u00e0 Angoul\u00eame, on est entour\u00e9 d'auteurs et d'autres, aucune communication du du festival ignore ce terme f\u00e9minis\u00e9, et pour cause : en 2016 \u00e0 la s\u00e9lection des auteurs pressentis pour le Grand Prix ne compter aucune femme avait cr\u00e9\u00e9 un \u00e9norme pataqu\u00e8s un scandale du tonnerre de Dieu qui a amen\u00e9 \u00e0 une refonte totale de la proc\u00e9dure de la s\u00e9lection du du Grand Prix et c'est pour le mieux et puis maintenant, on a l'omnipr\u00e9sence de l'\u00e9criture inclusive, m\u00eame si pour moi, l'Autriche, c'est surtout le le pays de l'absolu Faudel de la valse des skieurs qui non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [80%] :\r\nOui, oui, oui, mais bon, c'est pour la comme bonne cause qu'il sait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [86%] :\r\nExactement, c'est vrai, \u00e0 part \u00e7a, c'est la foire du livre ici mais une foire du livre int\u00e9ressante avec des choix d'Exposition et non ambiance bonne non \u00e0 Angoul\u00eame, petits et grands sont les bienvenus et je parle pas des gosses, mais plut\u00f4t des intervenants du monde de la bande dessin\u00e9e \u00e0 part les stands maousse costaud des grands \u00e9diteurs sous la tente de de du monde des bulles, on retrouve le le pavillon Manga, un espace para- BD aussi d\u00e9di\u00e9 aux collectionneurs, un march\u00e9 des droits et licences ou sarkozette Business et enfin le nouveau monde et l'espace BD alternative la plus grande tante du festival sous laquelle on va se pencher, si tu veux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [91%] :\r\nOui, je veux bien qu'est -ce qu'on y trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [86%] :\r\nBah, les petits \u00e9diteurs parce que si on cherche des des perles rares, la vraie cr\u00e9ativit\u00e9, c'est ici qu'il faut le faire chez chez chez les petits et je te propose de faire un zoom sur un un justement un petit \u00e9diteur suisse \u00e0 travailler et un collectif de micro- \u00e9dition qui s'appelle h\u00e9catombe juste apr\u00e8s une petite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [66%] :\r\nAvec Besix plaisir oui le 26 j'ai du plaisir avait satisfait \u00e0 cette Jimmy AXA AXA s'appelait s\u00e9rieux No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [75%] :\r\n\u00e0 tout de suite, tout de suite, ah oui, ben oui, oui, oui, oui, quand m\u00eame, avec 20000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [57%] :\r\nPuis \u00e0 dire d\u00e9sormais s'mais oui pour on appelle pas d'Albert et de la voilure la modernit\u00e9 alors pardon lointain et voil\u00e0 le mandat de critiques \u00e9videmment. \r\nParce qu'on \u00e9dite 41 qui m\u00eame si elle a retravaill\u00e9 et donc c'est la strat\u00e9gie d'investissement car, moi, c'est s\u00fbr, pas moi. \r\nIl a pas je savais pas \u00e7a pas mal inform\u00e9s, aucun, alors j'ai pas pos\u00e9 la barri\u00e8re \u00e0 on va s'oui augmenter et un pays endett\u00e9 c'est dernier ce qu'elle appelle \u00e7a c'est une belle histoire avec cette au 5\u00e8me ben cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [64%] :\r\nMais on peut aussi donc embarqu\u00e9 pas de regarder d\u00e9laiss\u00e9e Marika il \u00e9crive noir comme avec c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [56%] :\r\nDonc c'est absolument alors bien la marque \u00e0 Paris on a laur\u00e9at et m\u00eame faire un concours. \r\nOui, mais c'est c'est vrai c'est la classe inf\u00e9rieure d\u00e9j\u00e0 qui a gr\u00e2ce c'est la que les vall\u00e9es d'apr\u00e8s l'celui que l'on a fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [64%] :\r\nIl a pass\u00e9 7 donc \u00e0 l'arriv\u00e9e, mais laisse mat\u00e9riel, je savais qu'en \u00e0 Walker l'\u00e9taler la dette j'ai d\u00e9test\u00e9 les normal, je suis n\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [66%] :\r\nVoil\u00e0 donc, donc, pour moi, c'est vrai qu'il y a donc pas de lancer des trucs sur lui- m\u00eame, que non, c'est dur, la perturbation va barder ce que vraiment Tahiti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [52%] :\r\nKarim pas au stade sa marque pas de cette occasion d\u00e9laiss\u00e9, c'est quand, mais il \u00e9crive noir pour la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [78%] :\r\nComme annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait, j'ai mis ex- ex Didier \u00e9tait toujours avec nous, je suis toujours l\u00e0 question \u00e0 penser de ce petit Jaime ex ex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [79%] :\r\n\u00e9coute, c'est en train de, de parler avec la mafia, donc en fait, or en font comme \u00e7a, ils savent bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [83%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, ben justement, qui voulait en Direct d'Angoul\u00eame nous parler justement d'un \u00e9diteur suisse a tr\u00e8s habile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [80%] :\r\nExactement, ils sont pr\u00e9sents ici \u00e0 Angoul\u00eame depuis 20 ans, les jeunes voient d'un tr\u00e8s habile et en 20 ans, ils se sont forg\u00e9s une r\u00e9putation solide maison ind\u00e9pendante avec un un livre dans presque chaque s\u00e9lection officielle et m\u00eame le fauve d'or en 2011 avec 5000 kilom\u00e8tres par seconde de Manuel Esquirol, cette ann\u00e9e encore les vendeuses de leurs poulains en lice des guides de Michael Deforge des b\u00e2tisseurs de Yannis la mati\u00e8re qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Dakar Wiltshire \u00e7a tout \u00e0 l'heure justement exactement, donc on va pas transfert tard\u00e9 sur son oeuvre, moi j'ai envie de, de revenir sur le parcours d'\u00eatre habile parce que c'est int\u00e9ressant si, si, d'accord, il est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait tout, donc c'est en 1900 que 3 postes, Beno\u00eet Chevalier Daniel Pellegrino et Maxine Maxime Picat OK, fan de bande dessin\u00e9e ont fond\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s habile, ils sont pas auteur ni triste d'ailleurs demande de cin\u00e9ma, mais par contre ils aiment \u00e7a et \u00e0 Gen\u00e8ve en 1900 qui a plus tellement de structures de fanzines qui mettant en valeur la sc\u00e8ne locale, donc il monte une revue Bill noir qui fait d\u00e9couvrir des planches de Fr\u00e9d\u00e9rick Peters Tom \u00e0 Bosco, Nadia risque ni Isabelle Pralong Ibn Al-Khalil et bien d'autres, et ils sont rejoints sur la sc\u00e8ne ind\u00e9pendant du bout du lac par Bull de comics et drosophiles de l'excellente s\u00e9rie grave Christian Roudaut, on avait re\u00e7u toute enfin je ne et puis d\u00e9cide aussi d'\u00e9diter des bouquins pour de vrai, Islande dans la cour des grands, et dites -leur les premiers album de Fr\u00e9d\u00e9ric, cet homme qui Rabeux Scot par la 3\u00e8me contre compagnon Beno\u00eet Daniel se retrouve seul aux commandes, Beno\u00eet Chevalier ce culte du graphisme qui soigne aux petits oignons et Daniel Pellegrino de s'occupe de tout le reste et \u00e7a en fait du boulot hein le sortir mais pourtant, mais la la reconnaissance en tout cas, celle du milieu suit donc il s'accroche les 2 les 2 de en 98, il passe \u00e0 une diffusion professionnelle, on trouve donc des livrets traduits dans toute la France et on commence \u00e0 parler d'eux dans la presse bien en 2000 arrive Pers\u00e9polis, publi\u00e9 chez L'association je pense que tu la lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait oui au moment o\u00f9 il est sorti, je les tout de suite achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:12) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, tout le monde l'a lu, c'est d\u00e9bile \u00e7a d\u00e9bute l'\u00e2ge d'or de la bande dessin\u00e9e ind\u00e9pendante, c'est la ru\u00e9e vers la page noir et blanc chez les libraires et atrabilaire monstre d\u00e9j\u00e0 la fin en 2001, patatras arrive pilule bleue, le bestseller de Fr\u00e9d\u00e9rick, l'\u00c9tat, ce qui va donner aux jeunes voir un vrai livre de fond qui se vendra et se vend toujours par milliers d'exemplaires depuis l\u00e0, ils ne font que monter ici une des auteurs qui vont choyer puisse suivre dans leur leur parcours artistique comme j'ai donnent leur 1er auteur international Alex baladi ou encore derni\u00e8rement Nicolas Presle et Michael Deforges en 2008, ils engagent leur 1er salari\u00e9 et tatata et en 2010 il se restructurant SARL et Daniel commence enfin apr\u00e8s 10 ans \u00e0 se payer \u00e0 en 2011, c'est l'arriv\u00e9e de la cons\u00e9cration, c'est la c'est l'ann\u00e9e de la cons\u00e9cration puisqu'ils obtiennent le Fodor avec l'album de Manuel le disait tout \u00e0 l'heure, la foule Fauve d'or c'est la Palme d'or d'Angoul\u00eame qui est entre leurs mains enfin entre les mains de Manuele Fior mais qui est chez eux, donc, mais pourtant il d\u00e9chante vite nos de conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s puisque les embrouilles arrive, c'est la crise de l'\u00e9dition qui les rattrape \u00e0 grands pas et ils sont dans les chiffres rouges en 2012, ils sont proches de la fille l'asphyxie et songea mettent la cl\u00e9 sous la porte, pourtant, le milieu de la BD se mobiliser une association avait fond\u00e9 ce qui s'appelle les amis, la tr\u00e8s habile et parviennent juste juste \u00e0 se maintenir \u00e0 flot sous perfusion, il continue co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 publier des auteurs, elles seront sauv\u00e9s, une fois n'est pas coutume par la la ville de Gen\u00e8ve en la personne de de Patrice Mugny, qui vient les voir et leur offre une subvention alors qu'ils avaient rien demand\u00e9, c'est une surprise qui vient \u00e0 point, elle \u00e9met d\u00e9finitivement hors de l'eau, ils adoptent un nouveau statut d'\u00e9diteur ind\u00e9pendant, ils deviennent acteurs culturels, le Genevois, elle continue d'offrir une plateforme pour des livres de qualit\u00e9 aux auteurs suisses et \u00e9trangers en 2017 atrabilaires \u00e9dit\u00e9 9 livres, 2 autres sont s\u00e9lectionn\u00e9s ici \u00e0 Angoul\u00eame dans celui de Yannis la mati\u00e8re qu'on va recevoir tout de suite apr\u00e8s ce morceau de musique qui d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [79%] :\r\nAbsolument, et puis apr\u00e8s ce sc\u00e9nario hollywoodien surtout, j'ai envie de dire qu'\u00e0 faire, \u00e0 du site. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [56%] :\r\nLa difficult\u00e9 d'une t\u00eate de doute point c'est c'est le pr\u00e9senter enfin pour le savoir, puisqu'un peu, il y a et que nous au c'est \u00e7a, oui, oui, je vous aime, c\u00f4t\u00e9 de tout point c'est celui d'eau donc peu pointu c'est donc pourquoi on. \r\nBen il n'y a point qui suscite Pascal et c'est pointu et donc. \r\nL'dans : Bertrand et donc \u00e7a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:21) [87%] :\r\nMadame Charlotte Gainsbourg et dois -je encore vous le rappeler, elle sera au Festival Antigel de Gen\u00e8ve, le 17 f\u00e9vrier prochain c'est une excellente nouvelle, mais l\u00e0, nous n'allons pas Gen\u00e8ve nous allons un petit peu plus loin, \u00e0 Angoul\u00eame, Didier Charlet est encore l\u00e0- bas, il nous parlait des \u00e9ditions atrabilaire et l\u00e0 je crois qu'il re\u00e7oit un \u00e9minent repr\u00e9sentant de ses \u00e9ditions n'est -ce pas Didier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:41) [80%] :\r\nOui et Millau, repr\u00e9sentant du haut de ses 32 ans s\u00e9lectionn\u00e9 officiellement \u00e0 \u00e0 Angoul\u00eame pour son album des b\u00e2tisseurs, c'est le Genevois il y Nice Lama qui a salut Luc voil\u00e0 il y a ni statut tu du qui est actif dans le monde de la BD depuis depuis que tu as 16 ans, donc \u00e7a fait c'est \u00e7a fait 16 ans, enfin et puis, un des piliers du collectif h\u00e9catombe, c'est de loin pas ton 1er 1er Angoul\u00eame when enfin quelques ann\u00e9es pour voil\u00e0 c'est par contre de des b\u00e2tisseurs, c'est pour 7 ans 1er album, c'est ce que c'est, c'est c'est juste tu as. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [83%] :\r\nVa un peut le d\u00e9crire pour les auditeurs, c'est un esp\u00e8ce d'album concept comme \u00e7a on, on qui va du blanc au jaune et \u00e7a raconte l'histoire de gens qui sont sur une sorte de deal monde et qu'qui l'ont Brice tout Saragosse pourquoi \u00e7a vient d'o\u00f9 ce ce d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:41) [69%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:42) [87%] :\r\nC'est \u00e0 la base j'avais en main pr\u00eater un livre de Rem Koolhaas New-York d\u00e9lire qui est un architecte qui a, et voil\u00e0, et en fait, \u00e7a m'a un inspir\u00e9 un certain nombre de de r\u00e9flexion et il y avait, il y avait en fait, j'avais envie, j'avais envie de parler de de notre de notre de, de, de raconter une histoire en se positionnant en regardant ici visait une civilisation \u00e9volu\u00e9e et donc voil\u00e0, apr\u00e8s le le le mythe de de l'\u00eele d\u00e9serte qu'on qu'on qu'on qu'on s'approprie combatif quand il y a, il y a, il y a, c'est, c'est aussi un peu un espace \u00e0 part, un lieu d'exp\u00e9rimentation et et quelque part, c'est du, c'est un un, une sorte de s\u00e9rie d'exp\u00e9rimentations sociales ou je joue avec des gens avec, je ne regarde, je regarde le monde \u00e0 travers \u00e0 travers un prisme un peu \u00e9loign\u00e9 et et je m'int\u00e9resse juste \u00e0 savoir comment est -ce qu'on vit en tant que soci\u00e9t\u00e9, dans un monde qui est enti\u00e8rement construit par des humains et et et pour des humains, et dans lequel paradoxalement sont finalement pas toujours si bien que \u00e7a et, et et voil\u00e0, c'est poser ce genre de question mais \u00e0 travers travers la la la distance de, de, de quelque chose qui, qui est fictionnel de mani\u00e8re totalement assum\u00e9e et qui cherche passengers la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:04) [78%] :\r\nNon, c'est s\u00fbr, la r\u00e9alit\u00e9 elle est bien \u00e9loign\u00e9 pour 2 ce monde mais c'est c'est vrai qu'on la on arrive \u00e0 la \u00e0 la retrouver, comme \u00e7a, \u00e7a a dit et j'ai dit est -ce beaucoup beaucoup de, de, de, de collectif et de, de, de 2 petites pages comme \u00e7a au micro, \u00e9dition et puis l\u00e0 c'est son 1er vrai album et tu l'as fait chez atrabilaire, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 travailler il y a une raison pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:27) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:28) [88%] :\r\nLa tr\u00e8s belle ben \u00e7a m'int\u00e9ressait parce que d\u00e9j\u00e0 je connais Daniel depuis pas mal d'ann\u00e9es que je, je, je, je le vois depuis depuis, depuis que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des fanzines dans les librairies o\u00f9 il travaillait et voil\u00e0 et puis, et puis c'est un catalogue que j'aime bien aussi, c'est une vision de la bande dessin\u00e9e dans laquelle je peux, je peux me reconna\u00eetre, je crois qu'apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de, de, de, de, de travail avec les gens du collectif h\u00e9catombe j'avais, j'avais aussi envie de de travailler avec d'autres personnes en fait avec lesquels je peux, je peux travailler de mani\u00e8re, enfin on on on en collaborant sur sur des bases dans lesquels je peux me reconna\u00eetrait en m\u00eame temps on a on apportant des des nouvelles choses et en d\u00e9couvrant des DD voil\u00e0 de nouvelles fa\u00e7ons de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:15) [84%] :\r\nEt la s\u00e9lection officielle oui moi presque \u00e9v\u00e9nement se voulait \u00eatre propos\u00e9 que je vous regarde un petit peu avec nous comme \u00e7a, je vous mets ce dans une poche de mon pantalon et puis tu restes avec Yannis et puis on revient dans un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [85%] :\r\n\u00e9coute, oui, bien s\u00fbr, on va parler tout \u00e0 l'heure de de, justement, un nouveau projet de Yannis de de BD interactive sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:35) [72%] :\r\nPourquoi. \r\nRamallah et J\u00e9rusalem aujourd'hui et le sera inhum\u00e9 dans l'Boeing donc et de l'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:23) [80%] :\r\nSa gueule et sacrifier les modernes, un groupe suisse, avec ce titre over The Line, Didier est -ce que tu es toujours Ibar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:32) [80%] :\r\nOui, j'ai toujours \u00e9crit \u00e0 Nice, Ichiro des remparts, est en train de on en train de regarder \u00e7a \u00e7a sa nouvelle cr\u00e9ation, enfin c'est un collectif Lindela c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est une collection que je lance, en tant qu'\u00e9diteur, et l'id\u00e9e, c'est d'\u00e9diter des des auteurs qui me plaisait, des gens dont j'ai envie de, de, de, de porter d'accompagner le travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:55) [67%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc \u00e7a s'appelle la la collection Herv\u00e9B. c'est donc h\u00e9catombe \u00e9tat il il y a Nice la tututu lance ce truc mais c'est des petits bouts de papier en fait, c'est comme un album de qui souvent ont 8 comme \u00e7a et c'est juste tr\u00e8s tr\u00e8s petit, est-ce que \u00e7a vaut vraiment avec une une image, une page de garde une comme une couverture de qui, en fait, \u00e7a pourrait presque par en Live et du vent, \u00e7a Sibal est -ce que c'est pas un peu cher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:23) [84%] :\r\nBref, c'est en fait c'est c'est des cartes de code le le le truc dans les mains et l'id\u00e9e, \u00e0 travers de ces quarts de code c'est de c'est de c'est de de proposer aux gens de lire une bande dessin\u00e9e cliquable il y a un code \u00e0 l'int\u00e9rieur on va gratter ce code, on va avoir un enfant, rien, on va avoir un un acc\u00e8s on va pouvoir cr\u00e9diter une histoire dans une dans une collection en ligne sur : traduction Herv\u00e9 B Point point com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:48) [89%] :\r\nDonc, en fait, ce petit bout de papier donne acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 l'\u00e9quivalent d'une vraie BD en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:53) [88%] :\r\nOuais, carr\u00e9ment carr\u00e9ment l'id\u00e9e, c'est l'id\u00e9e c'est de de faire de la bande dessin\u00e9e, mais qui est vraiment pens\u00e9 par l'\u00e9cran pour l'\u00e9cran, donc c'est je travaille avec des auteurs qui ont envie de faire de la bande dessin\u00e9e, bon on on cr\u00e9e, on s'assure un support \u00e9cran et donc le monde r\u00e9fl\u00e9chir la page la la la planche sur sur ce support -l\u00e0 on en explosant compl\u00e8tement tous les, tous les, tous les formats en bon nous n'ayant la possibilit\u00e9 d'amener des, des, des, des, des structures de pages des structures d'histoires qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et apr\u00e8s l'id\u00e9e, c'est vraiment de rester sur sur sur de la lecture, donc l'ont fait, c'est c'est pas du jeu, c'est pas enfin voil\u00e0, on fait de la de la de la bande dessin\u00e9e, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple au niveau de la technologie, mais juste de, de, d'utiliser ces formats et de et de faire de la bande dessin\u00e9e dans ces formats un peu, un peu, un peu diff\u00e9rent, je pense que il y a \u00e9norm\u00e9ment d'chose \u00e0 faire, h\u00e9 ben, \u00e9tonnamment, il y a, il y a aucun auditeur qui a, qui a jamais qui a jamais vraiment pris en main ce truc de mani\u00e8re de mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:53) [95%] :\r\nDonc c'est pas, c'est pas des bandes dessin\u00e9es qui sont disponibles en ligne et qu'on peut acheter en ligne, tu dois avoir ce support papier pour pouvoir le regarder et tu peux le tu peux le filet \u00e0 quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:03) [89%] :\r\nOuais, compl\u00e8tement, en fait, c'est l'id\u00e9e, c'est vraiment que l'ouvrage num\u00e9rique qui soit compl\u00e8tement li\u00e9e \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la carte de code, une fois qu'on l'a lu, on peut le le on peut, on peut le sortir de sa collection et puis pr\u00eat\u00e9 la carte \u00e0 un copain, et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a fonctionne vraiment comme comme un livre, L'id\u00e9e, c'est vraiment de, de, de, de, de rester dans nos habitudes, les habitudes qu'on a avec la lecture mais mais de pouvoir faire \u00e7a sur sur de l'\u00e9cran parce que ce qui a vraiment d\u00e9cret belge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:28) [79%] :\r\nDit voil\u00e0 iront voter oui a pas football dites -moi le vivier petites secondes, oui, je suis d\u00e9sol\u00e9, est -ce que c'est possible de filer par exemple ce bout de papier \u00e0 nos auditeurs et auditrices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [81%] :\r\nAlors le pour l'instant le la collection ABB en b\u00eata test final donc elle \u00e7a sort en avril si c'est si c'est tout \u00e0 fait juste \u00e7a \u00e7a en avril mais mais en effet il y a dans sa, dans sa sa grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, nous offre 3 de ses cartes enfin offre \u00e0 nos auditeurs, 3 de ces cartes de bande dessin\u00e9e cliquable de la collection Herv\u00e9B. pour la mais attention du b\u00eata test que que nos auditeurs pourront gagner si d'appels au 800 40 00 00. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0, et puis si nos auditeurs nous \u00e9coutent depuis en fait la France, qui est tout \u00e0 fait possible bien ils ajoutent tout simplement le 0 0 41 840 0 0 3 0 0 3 pour gagner gagner donc combien est -ce que notre ami Yanny son ami en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:27) [78%] :\r\n3 3 demain, 3 pour le magnifique, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:30) [86%] :\r\nIl y a, il y a un 1er r\u00e9cit, c'est ce qui s'appelle Sylvie pour laquelle 5 de Dorian ASUS, le 2\u00e8me s'appelle Isigny comics de Boston IMS parlent de l'usine \u00e0 Gen\u00e8ve et le 3\u00e8me tribulations terrienne de Fischer voil\u00e0 tr\u00e8s bien, \u00e7a sort en avril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:46) [83%] :\r\nEt l'album des b\u00e2tisseurs sont toujours en comp\u00e9tition tabac selon croise les doigts, nous magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:51) [74%] :\r\nPour le reste, merci beaucoup Didier l'amour oui et merci beaucoup Yannis Lama qui a on rappelle Didier compte donc tuer au festival Angoul\u00eame et que Angoul\u00eame c'est jusqu'\u00e0 quelle date. \r\nC'est jusqu'\u00e0 dimanche, tr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 vous Bye-Bye Robin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FE4A12F-B5FA-4F73-A78B-6E87DA4C1AA9", "internalArchiveId": "5FE4A12F-B5FA-4F73-A78B-6E87DA4C1AA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Charlet en direct du festival Angoul\u00eame 2018", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "durationSec": 1099, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260569", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence1 / PNY_2018-01-26T10:23:02_sequence1", "Pony Express du 26.01.2018"], "variantIds": ["ece-9260569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T08:15:23Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [98%] :\r\nAvec nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [88%] :\r\nVoil\u00e0 les invit\u00e9s, donc elle nous parle de ce qui va se passer ce week- end \u00e0 Lausanne d\u00e8s demain et jusqu'au 4 f\u00e9vrier Lausanne sera modulaire gr\u00e2ce au Festival, nos 2 qui offre une place d'honneur aux synth\u00e9tiseurs et aux instruments organiques comment dire \u00e7a autrement, c'est beaucoup plus large que \u00e7a, note ce sont donc des concerts, c'est beaucoup plus une rencontre un festival d'ailleurs, ce sont des concerts, des ateliers, des conf\u00e9rences dans plusieurs lieux de Lausanne, des projections, des expos, des petits d\u00e9jeuners des massages sonores, on en reparlera, parce que \u00e7a m'intrigue beaucoup avec tous les 2 ans maintenant, depuis quelques ann\u00e9es une th\u00e9matique et l'\u00e9dition 2018 sera plac\u00e9e sous le signe du Doubs Self pour en parler, donc on re\u00e7oit dans peu ni Express guerre bonjour bonjour et puis \u00e0 Julie Enoch bonjour, bonjour, vous \u00eates les fondatrice et codirectrice artistique de ce festival Notes hein, est ce que je dis bien parce que c'est notre ou nos 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [83%] :\r\nNous on dit Nedal mais on peut dire nos d\u00e9passe nos de sel, c'est le noeud, c'est le no d'\u00e9lectronique en anglais sur un circuit \u00e9lectronique o\u00f9 passent toutes les toutes les les connexions dans dans l'id\u00e9e de faire un festival o\u00f9 les gens se r\u00e9unissent, o\u00f9 on voit des choses qu'on \u00e9coute les gens se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [87%] :\r\nPatch les uns avec les un petit peu, \u00e7a fait 25 alors juste revenir sur cette th\u00e9matique du du week- herself \u00e7a veut dire quoi, quand on parle de musique \u00e9lectronique alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, tire en fait il y a tout un courant de gens qui veulent se r\u00e9approprier par la bricole les outils de production, et c'est vrai qu'avec la mondialisation, maintenant avec internet, on peut commander \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on veut tous tous les petits \u00e9l\u00e9ments \u00e9lectroniques \u00e0 gauche, \u00e0 droite, on peut se les faire livrer \u00e0 la maison, h\u00e9 ben faire comment au-del\u00e0 de aveu du montage \u00e9lectronique comme Onfray, j'ai pas de macram\u00e9, j'ai pas parce scrapbooking voil\u00e0 c'\u00e9tait en plus \u00e7a d\u00e9pend beaucoup le fer \u00e0 souder un de de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [85%] :\r\nEt puis il y a des choses quoi d'extraordinaire de construire son propre instrument puis apr\u00e8s pouvoir en jouir enfin de comprendre toute la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nOui, parce que c'est tr\u00e8s con, c'est tout b\u00eate, finalement de mettre ensemble de 3 ingr\u00e9dients pour cr\u00e9er une une onde sonore d'une modulation en fait il faut il faut quoi quels ingr\u00e9dients c'est aussi b\u00eate que de faire un CAP carquois non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [73%] :\r\nBah, tu as besoin de quelques composants \u00e9lectroniques, un petit transistor et puis, et puis un petit peu l'\u00e9lectricit\u00e9 oui \u00e7a deviendrait si si on mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [86%] :\r\nMais c'est vrai que cette ce genre de choses qui sont tr\u00e8s compliqu\u00e9s, tr\u00e8s obscur et pas accessible, surtout pas, enfin mais en fait non, il suffit d'\u00eatre un petit peu guid\u00e9 et puis, en quelques heures, on peut faire des petits synth\u00e9tiseurs c'est vrai \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s \u00e9t\u00e9 mais en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [86%] :\r\n\u00e7a n'est pas du tout mais du tout, finalement, finalement, faut juste dans s\u00e9duite Urssaf maintes Right encore : je voulais savoir en fait et quelle part il occupe justement aujourd'hui dans la musique \u00e9lectronique en fait est -ce qu'il y a beaucoup de monde qui finalement font de la musique sur des synth\u00e9tiseurs qu'ils ont fabriqu\u00e9e eux- m\u00eames, ben \u00e7a se d\u00e9mocratise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [87%] :\r\nEt je dirais il y a comme quoi quand m\u00eame encore une diff\u00e9rence entre \u00eatre musicien, \u00eatre technicien quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui bricole apr\u00e8s ils le font beaucoup pour le plaisir, rares sont quand m\u00eame les, les, les musiciens professionnels qui vont vraiment tr\u00e8s approfondies parce que \u00e7a demande, voil\u00e0, \u00e7a demande des comp\u00e9tences qui sont diff\u00e9rentes, il n'emp\u00eache, je pense \u00e0 des gens comme je pense que des gens comme \u00eatre ou des gens comme comme Radiohead ou Aphex Twin, sont des gens qui doivent aller mettre les mains dans le cambouis, enfin qui, et qui utilisent vraisemblablement pas, je ne suis pas compl\u00e8tement une hyper experte, je ne suis dit mais si on \u00e9coute, on sent qu'il y a des structures sonores qui sont tr\u00e8s particuli\u00e8res et qui doit venir de 2, c'est parce que l'Avantage, en fait de de bidouiller son c'est-\u00e0-dire de ou d'utiliser de du synth\u00e9tiseur modulaire, ce qu'on peut vraiment construire son propre son, on peut se on peut, vu que les possibilit\u00e9s sont infinies, en m\u00eame temps des modules diff\u00e9rents ensembles et puis on pouvons vraiment les interconnect\u00e9s, on peut construire son son propre son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nD'accord, alors donc notre festif estival qui est plus une rencontre qu'un festival, il y a beaucoup d'chose j'en ai parl\u00e9, je voudrais juste revenir alors on va pas pouvoir faire tout le programme en d\u00e9tail et j'invite nos auditrices et aux auditeurs \u00e0 se rendre sur le site internet de notre Tiret rdv Point CH moi il y a un truc en lisant votre programme qui m'a tout de suite tap\u00e9 dans l'oeil, c'est ce fameux sonores, en fait, c'est quoi ce truc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [81%] :\r\nEh bah \u00e7a c'est assez marrant, c'est : on est en contact avec une \u00e9quipe de chercheurs qui sont dans la vie de tous les jours donc c'est scientifique au CNRS \u00e0 Marseille ou au CERN \u00e0 Gen\u00e8ve et qui ont et qui font une capsule comme quoi il n'appellent chaque capsule d'investigation sonore qui s'appelle Brain Project et qui, en gros, au fond de la multi- diffusion, c'est-\u00e0-dire qu'ils mettent plein de 2 sources sonores dans l'espace et l'id\u00e9e c'est de mettent les gens dans un cocon et puis apr\u00e8s ils envoient ran\u00e7on par par haut- parleurs qui parfois sont faits en salade Iker voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a c'est marrant et on les invit\u00e9s, on venait me revenir avec une copine, je suis p\u00e8re, elle s'appelle Soma, elle fait des massages sonores, on le dit super et ont vraisemblablement, vraisemblablement, c'est quelqu'un qui, qui va prendre, quart d'heure, parc ardeur des gens sur une table de massage qui va utiliser les fr\u00e9quences la vibration sonore et de fa\u00e7on tactile pos\u00e9 le sur, vous avez les gens quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [80%] :\r\nEn fait, on pourrait carr\u00e9ment se coller contre une baffe un concert de moteur et adversaire possible maintenant et puis \u00e7a nous fait aussi un massage sonore non c'est pas plus, c'est plus, c'est plus calme que \u00e7a va nous on se r\u00e9jouit d'essayer aussi tout \u00e7a marche, maintenant on n'a jamais fait nous non plus, mais on leur fait confiance, parce que c'est vraiment des gens tr\u00e8s rentable, on va \u00e9couter un des artistes qui se produit \u00e0 au festival note : il s'agit de qui est-ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [81%] :\r\nAlors c'est un artiste Genevois qui est artiste, mais aussi les concepteurs de synth\u00e9tiseurs de modules alors avec un et puis l\u00e0, il va venir avec de grosses valises pleines de moduler de cas dans tous les sens pour faire un un na\u00eff 100 pourcent modulaire modulaire d'accord tr\u00e8s bien et puis donc lui propose aussi un atelier, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, donc on parle du week- end du 1er week- end de f\u00e9vrier, donc il va jouer le vendredi 1er f\u00e9vrier \u00e0 P\u00f4le Sud et puis le dimanche, non c'est le vendredi 2 oui joueurs rendra voil\u00e0 donc vous avez raison, qui Charlet \u00eatre faits \u00e0 Nouakchott d'initiation \u00e0 la R\u00e9union, donc c'est comment cr\u00e9er son petit synth\u00e9tiseur code sur d'accord tr\u00e8s bien, ben on \u00e9coute Claude Hermann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [78%] :\r\nOn va point on va savoir pourquoi on va pouvoir point com Point nous semble possible, donc c'est s\u00fbr de votre d\u00e9cision de d\u00e9cembre 2 secondes socialisme puisque le film pouss\u00e9e d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:32) [84%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:08) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:32) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [63%] :\r\nQuand m\u00eame, on a commenc\u00e9 pendant je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [85%] :\r\nOui, elle passe de beginning c'est Bouddha, un des artistes qui sera programm\u00e9 au festival phare aux rencontres Nobbs de 2018, qui se d\u00e9roule donc \u00e0 partir de demain et jusqu'au week- end prochain, sur toute une semaine, lui, se produira \u00e0 P\u00f4le Sud \u00e0 Lausanne, vendredi soir, le 2 f\u00e9vrier juste et j'ai oubli\u00e9 de dire que c'est un festival qui \u00e9tait majoritairement oui oui, c'est important de le pr\u00e9ciser, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:32) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que l'on a plusieurs \u00e9v\u00e9nements un gauche \u00e0 droite il y a des choses au City Club Aubourg qui restent payantes dans du tarif tout \u00e0 fait correct et puis c'est vrai que le coeur du festival est gratuit, entr\u00e9e libre, entr\u00e9e libre, en fait, en fait, on a mis quand m\u00eame des il \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [75%] :\r\nCons\u00e9quence, quoi, et puis ce n'est des coup dit quand on met de l'argent, il a une petite chansonnette ou pas, ah oui, musique qui se joue quoi alors \u00e7a c'est al\u00e9atoire, et ce pour chaque nouvelle \u00e0 diff\u00e9rents et cet effet par wave liqueur quand une compagnie suisse qui commence \u00e0 construire des mod\u00e8les Aurora, o\u00f9 il y a aussi un petit Workshop le dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [76%] :\r\nTr\u00e8s bien, juste, vous parlez de modules au port Orac, 2 mots parce que je pense que il y a plein de monde, la majorit\u00e9 en fait qui savent pas ce que c'est alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [85%] :\r\nLe Module aurores Akila comme sp\u00e9cificit\u00e9 d'avoir un voltage et \u00e0 une taille c'est-\u00e0-dire que c'est un petit instrument 45 synth\u00e9tiseurs et en fait, c'est un \u00e9l\u00e9ment ind\u00e9pendant dire contrairement \u00e0 sant\u00e9 des ann\u00e9es 70 comme \u00e7a o\u00f9 il y avait des, des, des possibilit\u00e9s fixe \u00e0 l'int\u00e9rieur du synth\u00e9tiseur, maintenant on peut acheter ind\u00e9pendamment un aussi atteindre un filtre une aura, un modulateur ou des enveloppes voil\u00e0 de de quoi faire, de quoi faire du son et puis bah, c'est une norme Euro qui permet que tous les gens qui sont qui travaillent sur cette norme puissent \u00eatre soit compatible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:59) [84%] :\r\nD'accord, donc c'est un peu comme la norme de midi, \u00e7a permet simplement de machine de fonctionner ensemble pour survivre, OK, d'accord, tr\u00e8s bien, parlons des Life encore juste, j'ai, je suis tomb\u00e9 sur cette fameuse soir\u00e9e ou de groupes se produisent avec des instruments vivant j'aimerais beaucoup des d\u00e9tails sur cette soir\u00e9e Silvouplay c'est quoi ces instruments vivants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:21) [79%] :\r\nEh ben aquarium tu les \u00e9conomie un peu mieux que moi, il y a l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [78%] :\r\nQuand on parle d'instruments vivant, c'est de la mati\u00e8re vivante, alors voil\u00e0, des bouts de mousse pour enfin des mots, ce \u00e9taient de la mousse, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e8s la mousse de le v\u00e9g\u00e9tal voil\u00e0 exactement, \u00e7a fait des petites larves des petites crevettes, voil\u00e0 la levure aussi, je veux dire c'est pas des pierres radioactives, \u00e7a peut \u00eatre toute mati\u00e8re vivante qui va pouvoir cr\u00e9er de la musique avec d'autant, donc l'\u00e9quipe y construire leurs instruments pour pouvoir g\u00e9n\u00e9rer du son, \u00e0 partir de mati\u00e8res premi\u00e8res et il cr\u00e9e aussi des compositions et quand on parle de l'\u00e9quipe d'oui Spock. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:55) [78%] :\r\nC'est oui, c'est lui, se compose qui invite oui Spock, c'est certain, un collectif de musique contemporaine, c'est super sympa ici et qui invite des gens qui font beaucoup de collaboration et l\u00e0 ils invitent aquarium qui est -ce qui qui est ce collectif qui qui sont, qui sont \u00e0 renoncer \u00e0 un repr\u00e9sentant de la semblables et je crois qu'il vient tout \u00e7a, ils sont tous un peu biologiste oui et puis s'amuser effectivement \u00e0 \u00e0 connecter instruments avec chronique et mati\u00e8re vivante, dire que oui, voil\u00e0, leur truc \u00e7a levure la fermentation va faire va moduler, d'une certaine fa\u00e7on tr\u00e8s bien des heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:30) [85%] :\r\nComment donc p\u00e9rissable, ce film fait int\u00e9ressant autre autre domaine, vous avez des conf\u00e9rences, il y en a une qui vraiment j'ai envie d'encourager tous toutes les auditrices et les audits Reuter \u00e0 y aller, c'est celle que donnera Laurent de Will 2 j'ai j'ai, je n'ai plus la date ici 16 heures ce sera le samedi 3 f\u00e9vrier donc Laurent de whisky, auteur d'un livre incroyable qui s'appelle Les fous du son, alors que va -t-il racont\u00e9 \u00e0 son public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:58) [81%] :\r\nIl est pr\u00e9vu qu'il fasse une heure assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l'introduction sur le monde des musiques \u00e9lectroniques parce que il a effectivement \u00e9crit ce bouquin qui est g\u00e9nial qui qui se lit tr\u00e8s facilement, et qui donne vraiment acc\u00e8s un peu pour comprendre comment est -ce que sont n\u00e9s les synth\u00e9tiseurs qu'est -ce que \u00e7a cr\u00e9e comme probl\u00e8me que \u00e7a a amen\u00e9 dans la caisse, amener de nouveau dans la musique, donc il, il vient de fa\u00e7on tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raliste comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il va faire survol au gr\u00e9 des envies, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:28) [83%] :\r\nOui, Marc Pernoud lui va parler des carri\u00e8res de musiciens et de la complexit\u00e9 de la notion de deuil Self. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:35) [79%] :\r\nOui, Marc c'est un sociologue de l'Universit\u00e9 de Lausanne, oui, qui a fait une longue recherche en sociologie sur le maintien de musiciens ma carri\u00e8re de musicien, comment font les musiciens beaucoup l\u00e0 et et on lui a propos\u00e9 de venir parce que c'est vrai que dans le dos, tire celle -ci aussi cette question cette nouveaut\u00e9 qui arrivent en dans dans le monde de la musique, c'est de plus en plus l\u00e9gers, les musiciens sont invit\u00e9s, ou plut\u00f4t \u00e0 fonctionner tout seul \u00e0 faire eux- m\u00eames les choses donc donc c'est-\u00e0-dire des mini- entrepreneurs il faut g\u00e9rer 16 Facebook il faut g\u00e9rer son s\u00e9datifs hommage il y a moins de l'industrie, l'industrie musicale s'affaiblit en fait ou laisse place aux tr\u00e8s gros, enfin c'est partout pareil, oui, du coup, les petits artistes bah ils font m\u00eame leur promo m\u00eame leur c\u00e9der m\u00eame leur enregistrement et puis donc il y a aussi cette notion Nadeau qui viendront par moins parler de fa\u00e7on sociologique, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:31) [87%] :\r\nNous accord tr\u00e8s bien, j'avais aussi remarqu\u00e9 et je voulais parler de la fameuse Acad\u00e9mie du terrain min\u00e9 l\u00e0 je me tourne vers toi Coralie \u00e7a te tient tout particuli\u00e8rement \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [81%] :\r\nAh ben oui, moi j'ai de la peine \u00e0 ne pas par l'\u00c9tat, j'aime les namibienne, qui est une joueuse de termine RMIste rigoriste mais on termine quand m\u00eame aussi oui, alors effectivement, quand on joue du termine ce qui est compliqu\u00e9, c'est trouver des des profs et des cours donc l\u00e0 bain depuis quelques ann\u00e9es, on collabore avec l'Acad\u00e9mie termine qui vient les mieux donc au Flon \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique et puis bon, il y a des cours alors pour ceux qui veulent d\u00e9velopper leurs techniques de jeu mais aussi simplement pour les visiteurs qui veulent voir ce que c'est cet instrument d\u00e9couvrir et puis on a aussi une nouvelle collaboration avec le mus\u00e9e de la main et l\u00e0 Kid de ph\u00e9nom\u00e8nes ce col qui est men\u00e9e par 2 r\u00e9gresse l\u00e0 ces d\u00e9signations pour les enfants d\u00e8s 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:22) [88%] :\r\nOui, parce que le termine, c'est donc un instrument, on a un bo\u00eetier une antenne horizontales et une verticale et en fait l'instrument \u00e9met une situation et en fait, c'est comment on se positionne devant l'instrument qui a fait que \u00e7a passe ou pas, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:36) [78%] :\r\nHypermarch\u00e9 pour les gosses, ah ben, super ludique super rigolo et c'est un instructif en m\u00eame temps et la gestion du corps \u00e9ventr\u00e9 Flash, l\u00e0 c'est vraiment on aura plein terminent partout et chaque enfant, \u00e7a, termin\u00e9 pour jouer avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:50) [84%] :\r\nD'agr\u00e9er par et -on boire des caf\u00e9s de \u00e7a fait beaucoup de bruit, alors \u00e7a frappe d'accord Julie Coralie et encore une chose, un \u00e9v\u00e9nement que vous avez envie de mettre en avant, avant qu'on prenne cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:02) [84%] :\r\nJ'ai 3 2 il y a 2 choses : regardez -les work Shop, il y a des workshops, on peut vraiment quoi construire plein d'chose on peut construire un mini- youkoul\u00e9l\u00e9 une guitare \u00e9lectrique, voil\u00e0, on peut faire des on peut faire des modules, on peut faire plein de choses et puis moi, j'ai, j'avoue que j'ai moi- m\u00eame, j'arrive pas, c'est trop dur, j'ai envie de dire plein de trucs, mais oui, j'ai envie de dire \u00e7a ce week- end, samedi, il y a une soir\u00e9e arbre est au City Club a autour d'un mec g\u00e9nial, s'appelle Jean-Marie Massou qui s'enregistrent sur la radio et puis qui et puis qui crient, qui chantent dans des citernes et puis qui d\u00e9plaisent pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:36) [84%] :\r\nMais tu sais quoi, ce qu'on va faire c'est que moi je vais poster sur la page Facebook hell\u00e9niste Earth Couleur 3 le lien de notes et puis les gens iront voir parce qu'il y a beaucoup d'choses gratuites et vous offrez quelque chose pour nos auditrices et nos auditeurs, oui, justement c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:49) [87%] :\r\nPlace pour ce pour ce samedi au City Club donc une soir\u00e9e en collaboration avec la collection de l'Art brut autour de cet artiste Jean-Marie Massou, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau en fait ce qu'il fait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:01) [87%] :\r\nAlors vous appelez au 0 840 0 0 3 0 0 3 pour vous vous inscrire et prendre vos nom et puis merci beaucoup Julie note merci beaucoup Coralia une guerre, on rappelle que le n\u00f4tre, festival, c'est un petit peu partout \u00e0 Lausanne entre ce samedi, et le week- end prochain, donc le 1er week- end de f\u00e9vrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T09:50:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33C8C06C-A0D8-449C-B8CD-8AA21A9F1B18", "internalArchiveId": "33C8C06C-A0D8-449C-B8CD-8AA21A9F1B18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 26.01.2018", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9rique;Cattin, Philippe\r\nNotre invit\u00e9 de la semaine: Philippe Cattin, l'un des membres fondateurs de l'association \"Les Murs du Son\", organisateur de concerts de jazz.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission: au caf\u00e9 de L'UNION Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre - Av. L\u00e9opold-Robert 29 - 2300 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n* * Notre invit\u00e9 de la semaine: Philippe Cattin, l'un des membres fondateurs de l'association \"Les Murs du Son\", organisateur de concerts de jazz. Enregistrement de l'\u00e9mission: au caf\u00e9 de L'UNION Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre - Av. L\u00e9opold-Robert 29 - 2300 La Chaux-de-Fonds.\r\nLes Dicodeurs: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Coline de Sernaclens, Bruno Coppens, Laurence Bisang, Olivier Magarotto (synth\u00e9). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9241055", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 26.01.2018", "Les Dicodeurs du 26.01.2018", "Les Dicodeurs \u00e0 La Chaux-de-Fonds (NE) du 22 au 26 janvier 2018 5/5 / DIC_2018-01-26T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-01-26T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 La Chaux-de-Fonds (NE) du 22 au 26 janvier 2018 5/5 / DIC_2018-01-26T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Notre invit\u00e9 de la semaine: Philippe Cattin, l'un des membres fondateurs de l\u2019association \"Les Murs du Son\", organisateur de concerts de jazz.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: au caf\u00e9 de L\u2019UNION Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre - Av. L\u00e9opold-Robert 29 - 2300 La Chaux-de-Fonds", "Notre invit\u00e9 de la semaine: Philippe Cattin, l'un des membres fondateurs de l\u2019association \"Les Murs du Son\", organisateur de concerts de jazz.\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission: au caf\u00e9 de L\u2019UNION Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre - Av. L\u00e9opold-Robert 29 - 2300 La Chaux-de-Fonds"], "variantIds": ["ece-9241057", "ece-9241055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T10:58:53Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nDit Coderre avec G\u00e9n\u00e9ration les magazines romands des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [90%] :\r\nVendredi d\u00e9j\u00e0 une respiration apr\u00e8s l'autre, une seconde apr\u00e8s l'autre, nous avan\u00e7ons dans le temps, oui et puis un pas apr\u00e8s l'autre dans l'espace aussi, cela nous am\u00e8ne \u00e0 un rendez- vous des d\u00e9codeurs \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [89%] :\r\nQui a un jeu apr\u00e8s l'autre, nous porterons \u00e0 midi et demi, c'est comme \u00e7a la vie, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe et c'est plut\u00f4t sympathique, le quatuor est form\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Jardin. \r\nEncore pas dit son nom alors se cachant chanson et compagnie \u00e0 l'Union Restaurant du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 La Chaux-de-Fonds avec Philippe Cattin. \r\nIls sont, ils ont vraiment qui, lundi, un Fran\u00e7ais divers \u00e0 petit coup de mou vrai n'pas les fatiguer absolument pas bon ce soir, il y a, concerts \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [84%] :\r\nChaux-de-Fonds au petit Paris dans la cave, bien connu du jazz, pop de chambre, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, mais j'aime bien r\u00e9p\u00e9ter du jazz de chambre avec Ventura oui note nous nous nous parce que c'est arriv\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 nous hausse de l'autre, la maman, enfin voil\u00e0, j'ai vu que c'\u00e9tait tout un mois c'est une application de 2 groupes on compris \u00e7a et c'est parfait Murs du son point CH pour en savoir plus avant d'aller les \u00e9couter parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 vous aurez vraiment la substantifique moelle de ce groupe \u00e0 travers les oreilles vous hisserait voix 21 heures bien s\u00fbr Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:48) [82%] :\r\nIl y a un dialogue serait plus juste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:50) [79%] :\r\nOui, allez, une petite dans les oreilles, c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:53) [91%] :\r\nC'est que donc ce soir donc ce magnifique concert il faut juste pr\u00e9ciser que le restaurant qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pendant longtemps pour cause de travaux de propri\u00e9taires successifs qui sont plant\u00e9es ou enfui ou peu importe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [94%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:09) [90%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 repris au mois de septembre, le restaurant s'appelle la diff\u00e9rence, on y mange tr\u00e8s bien et puis les gens comme on a repris un cours normal peuvent manger un petit truc sympa avant de d\u00e9guster les concerts, donc \u00e7a c'est important de le dire parce que c'est un un bistrot qui est tellement ancestrale pour La Chaux-de-Fonds cr\u00e9e tellement beau et puis il est tellement dans le l'implication de la vie des Chaux-de-Fonniers puisqu'on y a tous les Bruno premi\u00e8res bi\u00e8res quasiment donc ce que je veux dire c'est que c'est tr\u00e8s important que ce bistrot revivre aussi pas que la cave mais aussi le r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:40) [86%] :\r\nLe caf\u00e9 Paris qui est devenu la diff\u00e9rence, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [91%] :\r\nSur ce, je propose qu'on glisse gentiment vers le 1er jeu ce jour selon sa quote-part. \r\nPhilippe Cattin, voyons ce qu'est une Ramillies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:59) [87%] :\r\nIl y a Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard une rame il mais une rame, il est une femme qui a, qui a de la peine \u00e0 trouver l'amour, le vrai, le beau, le grand si vous voulez, elle aimerait fonder une famille, ou en tout cas, trouver un homme s\u00e9rieux enfin s\u00e9rieux dans sa fa\u00e7on d'envisager l'amour je pas juste une aventure sans lendemain un voil\u00e0 bon papa autrement s\u00e9rieux parce que bon si on est trop s\u00e9rieux on s'emmerde un peu voil\u00e0, elle cherche St\u00e9phane cherche mais mais elle rame hein c'est c'est \u00e7a c'est c'est la c'est la Rami et ne trouvent pas chaussure \u00e0 son pied et pour les femmes, c'est important, les chaussures non enfin bref, que l'espoir demeure pour toi aura mis, qui cherchent l'amour, le vrai, le grand, le beau car l'amour, le vrai, le grand, le beau, il n'est pas forc\u00e9ment loin il est peut-\u00eatre m\u00eame tout pr\u00e8s de toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:52) [87%] :\r\nMais oui, oui, chers amis, tout pr\u00e8s, je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:58) [80%] :\r\nBon grand- chose, on veut certes mais aimant alors on voit dans le Curriculum vitae Lettre de motivation et quelques photos, Radio Suisse Romande, la premi\u00e8re ligne de 40 avenue \u00e9tant 1000 des en ajoutant la mention je cherche amour je cherche Fred qui, c'est un miracle, le miracle de l'amour va peut-\u00eatre s'accomplit mais oui voil\u00e0, c'est aussi \u00e7a le service public. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [91%] :\r\n\u00e7a c'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [83%] :\r\nRami, on y revient avec Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:34) [78%] :\r\nL'Aramis et audits par l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:38) [82%] :\r\nEt il me d\u00e9signe la for\u00eat car oui voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 la rame est un ensemble de petites branches d'arbre, \u00e7a para\u00eet banal comme d\u00e9finition mais il y a plein de vari\u00e9t\u00e9s de Rami, hein, il y a d'abord Rami jacobin des arbres \u00e0 cette branche comme les cand\u00e9labres lorsqu'un arbre tombe amoureux d'un la revoit un et qu'il faut un tronc commun apr\u00e8s \u00e0 une des branches qui tombent enceintes, on dit alors qu'elle attend Rami voil\u00e0 au monde accoucher l\u00e0 nous voterons branche pendant placenta pour accueillir le nouveau n\u00e9 canton pour les petites branches en morceaux, on touche \u00e0 ce qu'on appelle les bijoux de Rami, \u00e7a fait mal, tr\u00e8s mal, mais entend jamais le bruit des rames il castr\u00e9 dans la for\u00eat, alors je veux bien qu'on s'occuper Omar il faut \u00e9tourdissant avant de jeter dans l'eau bouillante et que fait- on pour les Rami qui perdent leurs bijoux pas une votation pour s'occuper du sort des rames nombreuses est lanc\u00e9 en initiative il y a les petites branches du sapin de No\u00ebl en \u00c9gypte, qui \u00e9tait le d\u00e9cor est bien le de boules est d'un kitsch absolu, du coup, cet ensemble de petites branches couvert de parure comment l'appellent \u00e7a pas l\u00e0- bas, au Caire, la pyramide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:40) [80%] :\r\nVoil\u00e0 plus de jeu de mots, je suis pour, effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [67%] :\r\nC'est Evans \u00e0 des associations ravit toujours \u00e9dit\u00e9 Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:50) [84%] :\r\nOui, la famille est un petit rongeur dont la particularit\u00e9 est de se nourrir de reconnurent donc de la l'Aramis n'ayant que 10 doit enfin 20 avec les pieds, ses propres on ne suffisent pas, la sustenter, c'est pourquoi elle vit en symbiose avec une ou plusieurs esp\u00e8ces l'Aramis, et par exemple la p\u00e9dicure officiel du blaireau, c'est pas si vous avez vu la taille des griffes d'un blaireau, il faut les lui tailler r\u00e9guli\u00e8rement, sans quoi il ab\u00eeme les accoudoirs du canap\u00e9 du salon, h\u00e9 bien l'Aramis, en charge, lui, ne peut pas parce qu'il a du bide et croyez -moi, je sais de quoi je parle ce baisser jusqu'aux pieds pour se couper les ont, quant \u00e0 dub, il faut choisir ce PC ou respirer consorts militant pour approcher des pieds et des mains de ceux qui ont de l'embonpoint afin qu'il puisse se couper les ongles bien pourquoi pas se ronger les ongles de pieds bon. \r\nEt le blaireau alors que donne -t-il en \u00e9change \u00e0 sa rongeurs, donc l\u00e0, h\u00e9 bien l'autorise \u00e0 vivre dans son terrier avec toute sa petite famille dans la petite chambre au-dessus en mansarde c'est cool la rame, il n'a donc aucun souci pour se loger, se nourrir comme elle ne conduit pas, elle se fiche que les terriers de blaireaux et rarement garage, les familles de Rami sont attach\u00e9s depuis des si\u00e8cles au service de la m\u00eame famille de blaireaux, des petits rats Millon ronge les ongles des les rayons Rio enfin des m\u00f4mes blaireau parfaitement \u00e9duqu\u00e9s par leurs parents, Kevin arr\u00eate de trancher qui piquent le travail de Manuela vive la nature. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [84%] :\r\nEt puis ce titre son histoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:21) [83%] :\r\nMais la nature est bien faite, justement alors Coline de Senarclens pour pourvoir c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:25) [93%] :\r\nC'est un appareil de fabrication utilis\u00e9 dans le domaine de l'horlogerie invent\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qui est une des capitales mondiales de la production horlog\u00e8re les plus importantes du monde, c'est ce que vous, vous le savez, hein. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:39) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:43) [90%] :\r\nAlors c'est parce que vous savez les hivers sont rudes \u00e0 la Tchaux alors les paysans pendant les longues p\u00e9riodes o\u00f9 rien ne poussait se matin devant leur grande fen\u00eatre bien expr\u00e8s pour faire de la lumi\u00e8re et fabriquait des montres La Chaux-de-Fonds au 19\u00e8me \u00e9tait le lieu de production massive de montres de mauvaise qualit\u00e9, oui, la Suisse est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et Roger de pr\u00e9cision, bien plus tard, apr\u00e8s la crise du p\u00e9trole de 1972 et la d\u00e9localisation de la production bas et moyen de gamme dans les pays, notamment de l'Est asiatique avancent \u00e0 La Chaux-de-Fonds grouillait d'ateliers et d'ouvriers peu qualifi\u00e9s, la population de la ville a quadrupl\u00e9 entre 1850 et 1900 c'est-\u00e0-dire ville ouvri\u00e8re avec un bistrot pour 10 habitants. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:24) [84%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, hein, mais qu'est -ce que \u00e7a picole, vous dire que c'est pas rigolo, d\u00e9pit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il y a pas de jet d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:30) [81%] :\r\nUn an plus a pas le lac et puis depuis peu, ils sont tous tir\u00e9s, l'h\u00f4pital, les \u00e9coles institutions d'\u00c9tat bref reste bient\u00f4t plus que la baisser, boit du petit ch\u00e2teau donc une rame Ramires \u00e7a va cependant lingerie un genre de mini- tournevis bien s\u00fbr tout utilis\u00e9 dans la fabrication de montres de moyenne gamme, c'est-\u00e0-dire que c'est plut\u00f4t utilis\u00e9 ici et qui puisse \u00eatre utilis\u00e9 par un ouvrier, ivre, sans \u00eatre un danger ni pour lui- m\u00eame ni pour les autres, et surtout pas pour le mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [87%] :\r\nAlors quel Rami allez- vous retenir : quelle d\u00e9finition disons Philippe Cattin pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard une amie, c'est une femme, une femme qui a de la peine \u00e0 trouver l'homme de sa vie chaussure \u00e0 son pays va dire une Cendrillon perdue pour Bruno KPN s'une rame, il qualifie un ensemble de petites branches d'arbre pour Didier Gendreau, on est en pr\u00e9sence d'un petit rongeur qui se nourrit uniquement de revenir d'ongles mais aussi des autres, les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:34) [93%] :\r\nL'Euro notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et pour Coline de Senarclens on est dans le monde de l'horlogerie l'Arabie s'\u00e9teint un appareil utilis\u00e9 notamment dans les fabrications de Montreux moyenne gamme esp\u00e8ces de mini tournevis Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:50) [86%] :\r\nBen, \u00e7a me fait penser au rameau d'olivier, donc je dirais donc je dirais Bruno. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:08) [80%] :\r\nLa rame ilR.A.M. 2, elle est un ensemble de petites branches d'arbres arbre en effet petite Six-Nations de Maurice Ignacio citation fran\u00e7ais si Maurice Genevoix au seuil des guitounes celtique du livre les guitounes ce que c'est les guitounes j'ai m\u00eame d\u00fb aller chercher, moi je sais pas, je voulais le nom, le mot les guitounes c'est des esp\u00e8ces de temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:30) [92%] :\r\nHein, c'est \u00e7a, vous saviez, bravo et puis tant des abris en fait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:35) [82%] :\r\nAllez dans lesquels on monte la garde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [95%] :\r\nPar exemple, alors cette situation est la suivante : nous marchons dans la for\u00eat, les \u00e9toiles 8 \u00e0 travers les Ramillies. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une situation que monsieur Genevois ainsi de c'est de l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [90%] :\r\nVous avez raison, \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a se rapproche de Rameau, il y a pas doute l\u00e0- dessus, et alors l\u00e0. \r\nJe vous signale que c'est le 20\u00e8me point marqu\u00e9 Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:15) [81%] :\r\nUn coup dans la le, le chantier il y a 6 ans, il y a le coeur l\u00e9ger, je vois passer alors je lis, je suis pas laisser je suis musicien, bonsoir, je suis le soir, donc il y a pour l'instant, d\u00e9j\u00e0 on se d\u00e9j\u00e0 sur du rien du tout, j'ai dout\u00e9, c'est la journ\u00e9e sous les \u00e9toiles, j'ai le monde jusqu'\u00e0 2002 et moi j'ai de Benjamin, un cadeau et. \r\nNous avons la peur, j'ai pas une et une temp\u00eate ouvert un mort, une jeune et que j'ai de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:15) [85%] :\r\nPhilippe Cattin avec le mur du son, vous ne portez pas de hier, on l'a vu, on l'a dit, vous proposez aux Chaux-de-Fonniers chaux-de-fonni\u00e8re toutes les tendances jazz actuelles, hein, et vraiment essaient \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9s, faut aller faut suivre en fait ce qui se passe \u00e0 la cave depuis Paris et notamment, et c'est \u00e0 leur bleu, avec la collaboration du TPR en d\u00e9but de saison d'ailleurs propos\u00e9 Maria quand ce qu'on dit joint au alors on chanteuse jazz portugaise et donc vendredi prochain, chacun pourra aller d\u00e9couvrir ce trio magnifique \u00e7a et maestro Triaud, ce sera le 2 f\u00e9vrier j'ai dit oui, voil\u00e0 qui est tout \u00e0 fait clair autour du dernier album du groupe s'appelle de John ce qui est peu, celui qui fait des ricochets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:59) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est g\u00e9nial, \u00e7a j'adore cette aile sociale mais c'est ce qui s'est fait ou Pernod, c'est g\u00e9nial, tr\u00e8s belle image est probablement quelque chose comme \u00e7a, effectivement, j'ai \u00e9t\u00e9 voir en fait il y a un Making-of sur son site, chat et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:14) [85%] :\r\nAstro Point com o\u00f9 on le voit, concentr\u00e9e, passionn\u00e9e avec son bonnet, enfin voil\u00e0 extr\u00eamement souriant extr\u00eamement ouvert, au fond, enfin voil\u00e0 heureuse quoi c'est c'est juste g\u00e9nial ont fortement que c'est musiciens hexagonaux partager des choses incroyables, donc en concert \u00e0 ne pas louper il y a pas d'ao\u00fbt la ajouter l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [91%] :\r\nNon, il faut absolument venir parce que voil\u00e0, on a la chance \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'avoir ces artistes de cet acabit qui viennent jusque chez nous d\u00e9placer, vous montez de Neuch\u00e2tel venaient de France voisine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:43) [84%] :\r\nOui, il en a qui se d\u00e9placent, je vous signale, c'est juste bon pour aller au TPR par exemple parce que TPR il y a des vassaux incroyable des cr\u00e9ations des cons, production, voil\u00e0 des choses pour les enfants, enfin pour les adieux qui a une formation il y a une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre, il y a c'est c'est extraordinaire ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:58) [77%] :\r\nMais \u00e7a, vous savez, je ne sais et en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:00) [78%] :\r\nProgramme et on va faire un autre donc on fera oui, alors on va en parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [88%] :\r\nMais d'abord, j'aimerais que vous lancez votre dernier d\u00e9cide cette semaine Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:08) [84%] :\r\nNouveau me fait r\u00e9agir parce que je pense pas qu'ils vont trouver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:12) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est justement cette fois -ci on va trouver les voies, donc il a cette fois, j'ai d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [87%] :\r\nDe de ne pas partir ni dans un truc de musique, ni dans un truc historique ni etc c'est une anecdote personnelle : j'ai voulu exercer qu'on pouvait voil\u00e0 mais oui une anecdote personnelle, donc \u00e0 quel pr\u00e9sident, j'ai serr\u00e9 la main, dans quelles circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:37) [80%] :\r\nUn peu Obasanjo non qui joue du saxophone non, Hollande, Sarkozy en Suisse non fran\u00e7ais fait Jacques Chirac oui quand vous lui avait remis le prix du meilleur acteur dans un r\u00f4le de d\u00e9composition, pardon, pardon, excusez -moi, dans la constance \u00e0 s'allier avec la musique, on va dire du tout avec une parce qu'il a les r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le myst\u00e8re de graphistes et David vache donc il a la saucisse de Londres resteront non Chirac aime bien manger, parce que c'\u00e9tait r\u00e9unis, j'ai aussi un trou mais \u00e7a sera dur de commun, moi aussi je serai la mode de Chirac, la grippe, il allait salon de la majorit\u00e9 au Salon de culture Salon du agriculture et vous avez trouv\u00e9 au salon de la et plus logique je il y a pas pire c'est \u00e7a sur le stand suisse et vous avez pu constater une guerre, il boit de la bi\u00e8re, beaucoup de guerre, il adore \u00e7a, la viande s\u00e9ch\u00e9e, c'est une vache circonstance parce qu'il est beaucoup temps non mais c'est \u00e7a aussi, c'est rien du tout ce qui peut serrer une main quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:55) [89%] :\r\nAlors c'est tout b\u00eate, j'ai un ami qui habite La Chaux-de-Fonds, qui est un des derniers fondeurs de cloches de Suisse qui s'appelle Serge M\u00e9nard qui, \u00e0 la fonderie Blondeau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:04) [77%] :\r\nMais oui, c'est un air d'une cloche Blondeau je n'ai pas prises, l\u00e0 c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:07) [84%] :\r\nAlors, il \u00e9tait invit\u00e9 au Salon de l'agriculture Java accompagn\u00e9 parce que son beau-p\u00e8re pouvait pas l'aider, donc sur le stand et puis on devait remettre une cloche \u00e0 Jacques Chirac et puis moi j'\u00e9tais au volant, devant le 7 ans Serge mon ami \u00e9tait derri\u00e8re et que la cloche et tout \u00e0 coup un tsunami arrive de gens de la s\u00e9curit\u00e9 et Jacques Chirac au milieu, il fonce sur moi en croyant que j'allais leur remettent leur cloche et puis il ne sert la main comme \u00e7a dans sa main, petit, Jacques Chirac a dis pour la cloche c'est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:48) [90%] :\r\nFaut reconna\u00eetre que vous aviez trouv\u00e9 Chirac vous avez trouv\u00e9 mais exactement ce qui s'est pass\u00e9, \u00e7a vous n'auriez jamais r\u00e9clam\u00e9 gloire donc c'est pas vous la cloche 7 c'\u00e9tait le gar\u00e7on derri\u00e8re vous, monsieur Blondeau si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, il y a jou\u00e9 un joli d\u00e9fi et donc la 21\u00e8me point oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:08) [79%] :\r\nAlors on va jamais s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:11) [87%] :\r\nIci, justement, on va \u00e9couter pr\u00e9cis\u00e9ment un autre groupe que vous allez vous faire venir \u00e0 leur bleu, ce sera le jeudi 31 mai prochain voil\u00e0, \u00e7a sera le printemps ce sera magnifique la Danielsson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:24) [99%] :\r\nRacontez -nous un petit peu avant qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:26) [86%] :\r\nAlors lib\u00e9r\u00e9 t\u00f4t 3 lib\u00e9r\u00e9e t\u00f4t, pourquoi, parce que s'il l'a fait une sorte de jeu mot entre le livre et et en italien et la libert\u00e9, donc c'est pour \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, pourquoi 3 parce que, \u00e0 chaque fois, il prend d'autres musiciens, il a, par exemple, batteur, qui le suit, mais sinon, cette ann\u00e9e, c'est un nouveau pianiste qui s'appelle Gr\u00e9gory Privat qu'un pianiste vraiment tr\u00e8s talentueux pianiste fran\u00e7ais et puis ben moi j'ai leur musique me touche, mais ce qui me touche aussi sec ce battent donc su\u00e9dois qui s'appelle Magnus lustre mais excusez -moi pour la prononciation su\u00e9doise et \u00e9tait le le batteur de de rester Desmond, c'est une somme trio une certaine priorit\u00e9 venu dans ce th\u00e9\u00e2tre- l\u00e0, il y a peut-\u00eatre 8 ans ou quelque chose comme \u00e7a, malheureusement, \u00e7a c'est pas tri\u00e9 mais juste avant le d\u00e9c\u00e8s deS. B\u00fcndchen sonne donc c'\u00e9tait le dernier concert de leur tourn\u00e9e, qui avait lieu ici, au th\u00e9\u00e2tre, et puis voil\u00e0, j'ai aussi fait venir d'Inde Berglund quelques ann\u00e9es qui \u00e9tait le bassiste Desbonnez sur ce trio parce que c'\u00e9tait \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu un demi- groupe f\u00e9tiche, donc l\u00e0 j'ai la chance de voir encore les musiciens qui l'ont accompagn\u00e9, continuer de faire la musique continue de venir ici et puis voil\u00e0, \u00e7a je : je suis un peu touch\u00e9 par \u00e7a et puis je me r\u00e9jouis beaucoup d'\u00e9couter ce groupe et puis la Danielson bah voil\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame aussi une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:44) [84%] :\r\nUne pointure une pointure d'accord et merci pour le partage, on l'\u00e9coute, c'est maintenant sur la premi\u00e8re, la Danielsson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:10) [72%] :\r\nIl sera l\u00e0 avec John Parry dit Magnus Gr\u00e9gory Privat h\u00e9las Daniel sur disons ils sont quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:17) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc ce sera le 31 mai prochain donc \u00e0 l'heure bleue ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds voil\u00e0 rendez- vous marquez dans nos agendas, je pense, et nous passons au jeu cuicui : Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:32) [80%] :\r\nTout est possible avec les d\u00e9codeurs, quelle est la particularit\u00e9 de l'oiseau appel\u00e9 Manach hein \u00e0 cuisses jaune. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:41) [81%] :\r\nDidier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:42) [87%] :\r\nLe mannequin accuse ce jaune a les ailes bleues mais l\u00e0 n'est pas sa particularit\u00e9, son cri ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre au du chat, ce qui horrifie les autres oiseaux le mannequin accuse jaune Hellboy magnifique mais a donc \u00e0 cause de son cri aucune vie sociale comme quoi il y a une justice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:03) [90%] :\r\nOn va \u00eatre chiant voil\u00e0 OK, bon c'est vrai que \u00e7a nous laisse un petit peu sans voix, on va \u00e9couter Coline de Senarclens sur cet oiseau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:09) [83%] :\r\nAlors, le mannequin accuse jaune appel\u00e9 ainsi \u00e0 cause de ses longues cuisses, le seul oiseau apporter des porte- jarretelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:18) [88%] :\r\nMais il a de quoi, il a raison va bien oui, je crois qu'il faut pas en rajouter, finalement on va quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:27) [93%] :\r\nOui, \u00e7a aussi \u00e7a laisse sans voix, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:30) [82%] :\r\nAlors le mal acquis n'a, il faut dire le mannequinat, avouez -le Manach H\u00e9nin cuisses jaune est r\u00e9put\u00e9 pour sa parade nuptiale quand il veut P\u00e9choux Emana qui Net, il se place devant la devant elle et se met \u00e0 marcher \u00e0 reculons \u00e0 toute vitesse, \u00e7a fait penser un peu \u00e0 Michael Jackson et son pas de la Lune n'est -ce pas, alors l\u00e0 Manac c'est et si elle est un peu pop, \u00e7a lui pla\u00eet d\u00e9mons si si est pas trop pop ainsi est plut\u00f4t vient boire un petit coup \u00e0 la maison et du pain, du fromage aussi sont, \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:58) [81%] :\r\nTravailler, je veux lui faire une bise et l\u00e0 qui marche d'derri\u00e8re, j'ai pas mang\u00e9 il y a un double machin, donc la technique du mandat qui n'est pas infaillible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:06) [89%] :\r\nLoin s'en faut, mais bon \u00e7a marche quand m\u00eame un peu, parce qu'autrement il y aurait, il y a plus de de Man \u00e9quine il y a un maquis l\u00e9gendaire, qui est pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 obscur de la force bien s\u00fbr qui Skywalker. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:20) [86%] :\r\nOn attendait cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:25) [92%] :\r\nEt on termine avec votre r\u00e9ponse Bruno Coppens Hakkinen oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:28) [88%] :\r\nDonc, on ne trouve qu'\u00e0 Bruxelles et les symboles de la paix, on l'appelle Manneken-Pis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:37) [71%] :\r\nC'est tout b\u00eate, oui, il fallait y penser, vous avez pens\u00e9 \u00e7a vous attendez, moi qui, de la fin se con\u00e7oit le laisser merci Philippe Cattin offrant 100 balles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:47) [82%] :\r\nMalacca accuse John mal qui l'accuse c'est un oiseau, il y a une particularit\u00e9 \u00e0 laquelle vous avez 4 \u00e0 votre disposition, Didier Gendron qui vous parle du cri de cet oiseau qui ressemble au gars ou du chat, ce qui est un peu g\u00eanant pour lui, en m\u00eame temps c'est sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:00) [83%] :\r\nColin de Senarclens nous dit que ben oui, cet oiseau \u00e0 de longues cuisine et ils habillent portent des porteurs, tels les sublimes, mais en plus en dentelle toujours fantastique Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui nous a dit que quand il veut s\u00e9duire une mal acquis Net voil\u00e0, h\u00e9 bien il se prom\u00e8ne sur la branche est en marche arri\u00e8re notamment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:18) [80%] :\r\nJ'ai senti, c'est fait \u00e7a sur la branche mais en tout cas, il se met devant les marches Hercule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:23) [72%] :\r\nD'accord ou ailleurs sur sur le salon, une branche par ont et les tr\u00e8s fort et s\u00e9duisant : tiens, c'est marrant, pour Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:30) [82%] :\r\nEh bien, cet oiseau, on ne le trouve qu'\u00e0 Bruxelles, symbole de la paix, c'est le matin qu'un pays qui se plie mais Av Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:40) [89%] :\r\nAlors je pense que chez les hommes, c'est comme chez les oiseaux, il arrive un certain nombre de marche en arri\u00e8re pour s\u00e9duire je dirais Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:57) [77%] :\r\nLe mannequin a cuisses jaune est connu pour la parade nuptiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:01) [81%] :\r\nDe son malheur au cours de laquelle il marche rapidement \u00e0 reculons dit parade nuptiale se marient pas mais en zoologie, c'est \u00e7a l'app\u00e2t du cial, \u00e7a veut dire tout ce qui touche \u00e0 la reproduction et au Flo Flo flan flan et flafla sexuelle, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:18) [80%] :\r\nAlors une mani\u00e8re qui rappelle le Moonwalk de mes Michael Jackson, et vous allez aller sur internet bien s\u00fbr MacKinsey,M.A.N.A. K N puisse jaune oui il y a des belles cuisses jaune, c'est vrai, il a \u00e9t\u00e9 toute rougie bonsoir ou d'ailleurs, et en effet, alors moi je l'ai vu sur une branche \u00e0 Suva en avant tout en arri\u00e8re \u00e0 toute vitesse de \u00e9quilibr\u00e9 ce extraordinaire effort d'institutions, les oiseaux, ils ont Ison oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:44) [86%] :\r\nIls savent faire \u00e7a, voil\u00e0 15 ans en arri\u00e8re, en avant, en arri\u00e8re 9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:50) [90%] :\r\nDans la for\u00eat, il y a ou d'Am\u00e9rique centrale, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:56) [92%] :\r\nAller jusqu'en Am\u00e9rique centrale pour les voir en vrai, de toute \u00e9vidence, h\u00e9riti\u00e8re du sud dans le sens du rythme mais c'est vrai que c'est assez beau finalement \u00e7a c'est sympathique et pour vous, c'est pas mal non plus votre 22\u00e8me point com. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:15) [80%] :\r\nS'accro\u00eet bien s\u00fbr ce que c'est l'heure des informations, c'est faux, hein, tous les jours, assure c'est juste apr\u00e8s le Cattin, ce sont les tout derniers jeux de cette semaine chaux-de-fonni\u00e8re nous avons jou\u00e9 ici \u00e0 l'Union, Th\u00e9\u00e2tre du th\u00e9, Th\u00e9\u00e2tre du restaurant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:28) [87%] :\r\nRestaurant du th\u00e9\u00e2tre, on va dire oui, bah oui \u00e7a \u00e7a d\u00e9sordre bient\u00f4t finir mais il y a d'abord une petite page d'infos, on reprend son souffle et puis, et puis \u00e7a d\u00e9marre, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:37) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi o\u00f9 \u00e7a sur la premi\u00e8re rtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:48) [94%] :\r\nCe sera sa 30\u00e8me finale d'un Grand Chelems Roger Federer disputera dimanche la finale de l'Open d'Australie face aux Croates Marinkovic Roger Federer qualifi\u00e9 ce matin apr\u00e8s un match \u00e9court\u00e9 face et on ne sonne le joueur sud- cor\u00e9en qui a abandonn\u00e9 dans la 2\u00e8me manche souffrant d'ampoules au pied gauche, il \u00e9tait men\u00e9 largement 6 1 et 5 2 dans ce 2\u00e8me set \u00e0 Melbourne, on rejoint notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:12) [92%] :\r\nOui, il n'y a pas eu de match, Roger Federer a d'embl\u00e9e mis la pression sur le sud- cor\u00e9en en prenant d'entr\u00e9e son service en enlevant la premi\u00e8re manche 6 1 en 33 minutes \u00e0 Federer imp\u00e9rial puissant qui a litt\u00e9ralement asphyxi\u00e9 son adversaire la 2\u00e8me manche fut un peu plus \u00e9quilibr\u00e9e au d\u00e9but, puis \u00e0 4 1 Chang s'est fait soigner un probl\u00e8me d'ampoules au pied gauche, a repris le jeu avant d'abandonner \u00e0 5 \u00e0 2 apr\u00e8s une heure et 2 minutes d'un match quasi \u00e0 sens unique, le cor\u00e9en a d\u00e9\u00e7u, il n'a inscrit que 3 jeux et n'a jamais pu rivaliser avec le B\u00e2lois et il a aussi sembl\u00e9 rapidement r\u00e9sign\u00e9 Federer disputera, vous l'avez dit dimanche sa 30\u00e8me finale d'un tournoi du Grand Chelem, la 7\u00e8me, \u00e0 Melbourne, pour un 20\u00e8me titre en Grand Chelem comme ambition sans avoir perdu un set ni puiser dans ses r\u00e9serves et avec une dose de confiance \u00e9lev\u00e9e face \u00e0 Marine civique contre lequel il m\u00e8ne vie 8 victoires \u00e0 une, il a battu le croate l'an dernier en finale de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:16) [90%] :\r\nEt Roger Federer s'est confi\u00e9 \u00e0 l'issue de cette rencontre, je suis incroyablement heureux de me retrouver en finale, a -t-il dit, mais ce n'est pas de cette mani\u00e8re que j'aurais souhait\u00e9 me qualifier pour ce qui maintenant ISF a \u00e9t\u00e9 la plus rapide dans le super- G du combin\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat d\u00e8s ce matin mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz la favorite apr\u00e8s cette premi\u00e8re partie de course, h\u00e9 bien c'est la Suissesse Wendy Holdener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:39) [90%] :\r\nOui, oui, Dieudonn\u00e9, qui est une des 3 meilleures slalomeuses au monde et elle n'accuse que 71 centi\u00e8mes de retard sur l'Am\u00e9ricaine avant justement la manche de slalom de cet apr\u00e8s- midi 71 centi\u00e8mes de retard \u00e9galement pour l'arr\u00eat Good qui a par le pass\u00e9 r\u00e9ussi de bonnes manches de slalom \u00e0 noter que Denise Feierabend compte elle 99 centi\u00e8mes de retard. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:58) [93%] :\r\nEt ce slalom, c'est donc \u00e0 12 heures 45 \u00e0 suivre sur RFI RTS 2 et \u00e9videmment dans nos rendez- vous d'information alors discours tr\u00e8s attendu maintenant en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, celui de Donald Trump aux environs de 14 heures \u00e0 la tribune du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va plaider pour un commerce mondial ouvert mais aussi juste et \u00e9quitable, selon un haut responsable am\u00e9ricain qui a d\u00e9voil\u00e9 quelques extraits de ses propos, Donald Trump, qui a \u00e9galement ni\u00e9 ce matin avoir voulu limoger le procureur charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'implication russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle, comme l'affirme le New-York Times, Donald Trump, qui vient aussi de s'entretenir avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, \u00e0 la t\u00eate d'une d\u00e9l\u00e9gation de 5 personnes pour une discussion de 3 quarts d'heure environ, qui a d\u00fb donc prendre fin \u00e0 l'instant des d\u00e9tails bien s\u00fbr tout \u00e0 l'heure dans le 12 heures 30 sur la premi\u00e8re, s'ils devaient voter aujourd'hui 67 pourcent des Romands diraient non \u00e0 l'initiative No bilingue selon ce 1er sondage publi\u00e9 ce matin et r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, une majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es au Tessin aussi et m\u00eame en Suisse al\u00e9manique rejetteraient ce texte qui vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel en Suisse loquace Colbert, codirecteur de GFSBern parle lui de solidarit\u00e9 r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:15) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, surtout pour la r\u00e9gion al\u00e9manique, l\u00e0 on a aussi une forte majorit\u00e9 contre un peu plus de oui que dans les autres r\u00e9gions linguistiques, mais on a vraiment aussi sur la base des arguments clairs, signe que cette solidarit\u00e9 entre diff\u00e9rents r\u00e9gions linguistiques l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:32) [85%] :\r\nCela dit, c'est quand m\u00eame les romans qui rejettent le plus massivement, selon le sondage, l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:37) [89%] :\r\nOui laxatif ici pour les initiants de un d\u00e9bat pour d\u00e9montrer que c'est important de r\u00e9duire l'assassin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:46) [91%] :\r\nLucas Golden qui r\u00e9pondait \u00e0 Reuven Guessas, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un sentiment de 1200 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent en R\u00e9publique tch\u00e8que, maintenant ce 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un duel entre le pr\u00e9sident sortant pro- russe Milosz et mal et un nouveau venu en politique, le pro- europ\u00e9en, Jiri Drahos, qui dirigeait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'Acad\u00e9mie des Sciences et qui esp\u00e8re bien cr\u00e9er une surprise un scrutin donc important pour la future orientation politique de ce pays, comme le pr\u00e9cise Alexis Rosenzweig de Prague. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:21) [91%] :\r\nDans le 2\u00e8me et dernier d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 jeudi soir le Challenge rigide Rausch a tenu bon, malgr\u00e9 son manque d'exp\u00e9rience face au pr\u00e9sident sortant Milo je v\u00e9t\u00e9ran de la politique tch\u00e8que, le scrutin s'annonce donc serr\u00e9e entre 2 hommes aux styles tr\u00e8s diff\u00e9rents entre l'actuel chef de l'\u00c9tat qui se veut proche du peuple et un scientifique qui marquent des points dans l'\u00e9lectorat urbain, jeune et lib\u00e9ral, l'orientation de la politique \u00e9trang\u00e8re de ce pays d'Europe centrale, a \u00e9t\u00e9 l'un des enjeux de la campagne avec un m\u00e9lange d'Ayman, connu pour ses positions pro- russes tandis que Isidra Roche et sur une ligne pro- europ\u00e9enne et atlantiste les comp\u00e9tences du pr\u00e9sident tch\u00e8que sont limit\u00e9s mais renforc\u00e9 pendant l'actuelle p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 gouvernementale \u00e0 Prague o\u00f9 les commentateurs s'accordent sur le fait que ce vote aura une influence certaine sur la direction prise par le pays dans les prochaines ann\u00e9es, Alexis Rosenzweig pour rtsinfo Prague. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:16) [94%] :\r\nEnfin, le couple de touristes suisses qui a sauv\u00e9 une chauve-souris d\u00e9but janvier en Floride, un animal qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre enrag\u00e9, h\u00e9 bien ce couple a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, il a pu recevoir le traitement n\u00e9cessaire contre la rage, l'alerte sanitaire lanc\u00e9e hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique a donc permis de lait retrouv\u00e9e et le temps qui vous attend, avec un ciel couvert cet apr\u00e8s- midi, des pr\u00e9cipitations principalement sur le Jura et le versant sud des Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures 8 degr\u00e9s en plaine demain les nuages laisseront place \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9, hormis sur l'extr\u00eame nord du pays dimanche du soleil dans les Alpilles en Valais, des strat\u00e9gies sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:52) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et sans fromage \u00e0 raclette maso Lady Kader avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:07) [78%] :\r\nLes d\u00e9codeurs Coline Senarclens Didier Gendreau Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Bruneau car. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:22) [85%] :\r\nIl ne fait plus, non pas du tout, non, \u00e7a va \u00e9galiser jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:26) [89%] :\r\nC'est aussi dans l'ambiance du lieu probablement le lieu o\u00f9 ont lieu les Jeux, c'est l'Union Restaurant du Th\u00e9\u00e2tre c'est le TPR Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand et ce restaurant, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit est ouvert tous les jours et, notamment, enfin tous les jours, c'est pas mon cas, des zoos ferm\u00e9s mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:41) [86%] :\r\nAvant et apr\u00e8s les spectacles \u00e0 l'or bleu, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, bien s\u00fbr, bonjour, apr\u00e8s le spectacle, bien \u00e7a c'est tr\u00e8s bien et j'ai dit aussi beau sites Alt\u00e9dia, vous savez c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:50) [86%] :\r\nUne belle grande b\u00e2tisse avec un foyer un Bar\u00e7a c'est toujours assurant une salle de r\u00e9p\u00e9tition, des bureaux, enfin voil\u00e0 c'est c'est magnifique aussi un aussi ce tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:00) [83%] :\r\nAh oui, j'ai aussi la salle de musique est juste l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur bleu Philippe Cattin a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e, on a un ou 2015, qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 1955 elle marche depuis ce moment, entre guillemets bien s\u00fbr acoustique renomm\u00e9 mondialement, notamment pour la de musique classique pour le jazz se pr\u00e9pare m\u00eame si mais c'est vraiment r\u00e9serv\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:19) [79%] :\r\nC'est r\u00e9serv\u00e9 aux grands ensembles, en tout cas il faudrait oui au ben pourquoi pas Big band, \u00e7a pourrait pas pourquoi parce qu'avec Ban dans leur sagesse de il y en avait fait, Ibrahim Maalouf, o\u00f9 ils \u00e9taient, ce n'est pas \u00e7a, \u00e7a s'appelle bien c'est extraordinaire, mais on \u00e9tait, on a fait un, je pense que la limite d'accord du lieu au niveau du son. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:38) [86%] :\r\nPhilippe Cattin, voici notre d\u00e9codeur belge Bruno Copen ce qui vient de Belgique expr\u00e8s pour nous, r\u00e9guli\u00e8rement, on est bien content de se pays \u00e0 continuer la mairie cela se et on va vous laisser dialoguer, on paie tous les 2, debout devant le public, mais vous ne craignez rien, il y a un mois, \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:08) [86%] :\r\nCattin bonjour, il y a une blague qui dit comment milliardaire peut -il devenir millionnaire, vous voici la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:18) [93%] :\r\nEn devenant gestionnaire d'un club de jazz. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:20) [59%] :\r\nC'est c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:22) [85%] :\r\nEst -ce que vous en pensez sur terre, c'est la gal\u00e8re toujours les plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:26) [85%] :\r\nJ'ai tout \u00e7a, oui, compl\u00e8tement, oui, oui, on n'envie pas du tout alors bah nous toute fa\u00e7on niveau oui mon avis pas c'est pas le but, mais vraiment ce que m\u00eame sans m\u00eame les grands clubs en Suisse ou ailleurs, un jury bien mais tr\u00e8s subventionn\u00e9 mais il y a pas trop de jazz o\u00f9 il y a jamais assez en Suisse est -ce que tout le monde fait encore du jazz dans ce qui s'appelle du festivals de jazz apr\u00e8s \u00e7a repart du jazz contemporain non mais sans faire de jugement de valeur r\u00e9elle, il y a des festivals qui font d'avoir une musique, des choses comme \u00e7a, pourquoi pas, mais c'est vraiment des festivals de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:03) [93%] :\r\nEst que pour creuser les fondations du mur du son, vous avez vu, Sidney B\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:09) [62%] :\r\nNous dira s'estime que c'est le nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:15) [88%] :\r\nMusicien de jazz pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e qui vous ont vraiment donn\u00e9 quand vous aviez pas 15 ou 20 ans, vous \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:20) [88%] :\r\nAlors, \u00e9tonnamment, j'ai j'commenc\u00e9 un batteur que les jazz m\u00eame pas tellement parce que c'\u00e9tait, c'est ce qu'on appelait du jazz fusion \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:29) [82%] :\r\nEst -ce que pour organiser votre programmation fait des cor\u00e9alise Asfeld festivals et si oui, est -ce que sont chaque fois des chicor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:39) [77%] :\r\nMais ce travail, on accueille montre ou avec d'autres festivals en ou la le non cat\u00e9gorique leur dirait que non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:46) [91%] :\r\nNon mais c'est parce qu'on est tout petit, on fait notre boulot ici avec 12 institutions comme les Suisses jazz diagonale mais qui travaillent \u00e0 un niveau suisse o\u00f9 on fait venir des des musiciens suisses al\u00e9maniques ont fait, on a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9, musicien Romand, en Suisse al\u00e9manique et puis c'est un s\u00e9rieux tous les 2 ans et puis j'aime pas tellement c'\u00e9tait Sion. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:07) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:08) [83%] :\r\nJ'en ai d'autres dans le questionnaire, j'aime, j'aime pas, vous avez dit : je n'ai pas la Saint-Valentin, mais bien la f\u00eate des m\u00e8res oui moi complexer dit vous pensez le franchira qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:19) [53%] :\r\nCe sont souvent votre \u00e2ge alors europ\u00e9en. \r\nJ'ai bien alors est -ce une derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:31) [90%] :\r\nVous pensez continuer longtemps \u00e0 programmer des spectacles, vous dites : quand j'ai atteint mon but, et quand j'ai r\u00e9alis\u00e9, maquettes, j'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:40) [96%] :\r\nVotre prochain d\u00e9fi c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:43) [94%] :\r\nFaire un truc ici \u00e0 Chaux-de-Fonds sur un peu plus de temps que enfin peut-\u00eatre un gros truc pour nous 20 ans par exemple l'ann\u00e9e prochaine, forc\u00e9ment un festival, je sais pas, il faudra faire un truc faut f\u00eater \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:56) [74%] :\r\nOn a quand Madame messieurs bienvenue au d\u00e9collage. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:18) [72%] :\r\nC'est un r\u00eave de Turquie. \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:23) [73%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:30) [71%] :\r\nAi mis \u00e0 manquer. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:47) [60%] :\r\nTr\u00e8s mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:21) [92%] :\r\nEncore un mot qui va se ramasser 3 d\u00e9finitions suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:25) [82%] :\r\nPhilippe Cattin qu'-ce que une d\u00e9l\u00e8gue personne parce que \u00e7a les d\u00e9codeurs oui en tout cas, ils font semblant, Coline de Senarclens. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:35) [97%] :\r\nPhilippe, vous connaissez la diff\u00e9rence entre un guitariste de rock, un guitariste de jazz. \r\nLe guitariste de rock qui fait 3 accords devant 10000 personnes, alors que le guitariste de jazz Vintimille 10000 accords 3 personnes la bonne au moins le feu, elle me fait rire moyen parce que je vis avec un guitariste de jazz : voil\u00e0 un sacerdoce, vous avez pens\u00e9 quand vous avez un guitariste pourrait rendent toutes vos copines frimer, de sortir avec un artiste super, vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu un guitariste de jazz qui bossent, un guitariste jazz, ce qui fait des gammes enfin des gammes les gammes de jazz non non je suis vilain pas mais en fait, c'est vachement bien le jazz \u00e9pic\u00e9 super d'habiter avec un musicien bon \u00e0 part pour le loyer, c'est ce que c'est, vous savez ce que c'est un guitariste de jazz qui a pas de copines \u00e0 SDF. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:24) [87%] :\r\nMais c'est pas grave, \u00e7a me donne le sentiment d'\u00eatre une m\u00e9c\u00e8ne puis toute fa\u00e7on chez moi il y a de la place, heureusement, hein, parce qu'avec la place que \u00e7a prend ce bazar 5 guitares, un piano des ensemble des p\u00e9dales non mais c'est pas facile comme m\u00e9tier \u00e0 part Sainsaulieu, heureusement qu'il y a La Chaux-de-Fonds pour faire venir le jazz, parce que sinon c'est bien ensemble je sais pas comment s'en sortir m\u00eame si \u00e9tait ici dur\u00e9 plus d'une semaine, peut-\u00eatre qu'ils \u00e9couteraient comme tout le monde un peu de r\u00e9gler un peu dr\u00f4le du tout, mais forte heureusement pour les finances du foyer, ici il fait froid, il faut, mais tout le monde dans une cave, les faire danser sur des airs de swing pour qu'il se r\u00e9chauffe et tant mieux, il faut de tout pour faire un monde, c'est ce que je disais l'autre jour \u00e0 \u00e0 Mattel Hague tels exc\u00e8s en fait une coll\u00e8gue de t\u00e9l\u00e9travail avec nous communique principalement par t\u00e9l\u00e9phone et par Mail du coup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:05) [73%] :\r\nCorps. \r\nEt qu'il \u00e9tait laid 2\u00e8me d\u00e9finition Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:12) [91%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9 gay est une Charette basse \u00e0 4 roues sans suspension sert notamment en Russie, au transport des marchandises \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration des accouchements qui se font attendre, elle peut transporter jusqu'\u00e0 700 kilos, ce qui fait d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s beau b\u00e9b\u00e9 oui, elle peut \u00eatre tir\u00e9 par des chevaux, des buffles ou m\u00eame un \u00e2ne et un boeuf si la future maman s'appelle Marie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:36) [74%] :\r\nPas mieux se passer clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:43) [76%] :\r\nLe 3\u00e8me telle all\u00e8gue avec vous Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:46) [86%] :\r\nD'intellect, vous avez le pr\u00e9fixe t\u00e9l\u00e9 qui veut dire, je donne comme dans T\u00e9l\u00e9vision je donne des visions t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge donne des si\u00e8ges \u00e9taient l\u00e9gumes sont bio je donne ce qu'il faut pour manger bio et le suffixe, qui veut dire d\u00e8s qu'd\u00e9gueulasse, en fait, c'est le fait de rester \u00e9l\u00e9gant en toutes circonstances, par exemple si vous choper une maladie apr\u00e8s une rencontre amoureuse torride \u00eatre t\u00e9lex et le fait de mener change de garder bonne figure : imaginez -vous chop\u00e9 une maladie peu v\u00e9n\u00e9rable ne pas v\u00e9n\u00e8re commune il y a une face \u00e0 la maladie v\u00e9n\u00e9rienne dites par exemple Madame malgr\u00e9 les boutons qui seront encore plus le pur Ueli oserais -je disais pustules je suis gonorrh\u00e9e vous avoir rencontr\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a reste tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, il faut rester gentlemen, c'est \u00e7a la pudeur manque de galanterie, qu'il faut garder en toutes circonstances, m\u00eame si votre visage des plaques boutonnent eux irruption que vos joue son volcan que votre front se craquelle et que vos dents tombent l'une apr\u00e8s l'autre, de la retenue que Diablo doit rester un gentlemen c'est \u00e7a \u00eatre -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:45) [95%] :\r\nEt Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard pour apporter la derni\u00e8re touche \u00e0 ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:49) [83%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est vraiment n\u00e9cessaire une telle est une petite barque \u00e0 fond transparent qu'utilisent les mytiliculteurs mytiliculteurs les Auriverde boules sont les mytiliculteurs gr\u00e2ce \u00e0 la paix, la glaire mytiliculteurs peut observer, c'est cher moule dans le moule sans les d\u00e9ranger, ils peuvent ainsi elle se d\u00e9veloppe bien, c'est sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre p\u00each\u00e9s si les algues de les incommode pas si elles sont toutes l\u00e0, hein, ben oui, ah ben \u00e7a alors il manque d'un mot questions jamais oui parce que le vrai mytiliculteurs et conna\u00eet toutes ces moules par leur pr\u00e9nom, c'est comme une grande famille, pour lui, le fond transparent de la Terre gu\u00e8re rectangulaire comme une t\u00e9l\u00e9vision, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on appelle la telle \u00e0 la coll\u00e8gue hein, c'est pas s\u00fbr, enfin bref le mytiliculteurs avec sa tels exc\u00e8s un peu comme un papa qui regarde ses enfants \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 d'ailleurs \u00e0 ce sujet, c'est debout, l'espagnol qui, quoique le milite il viticulteurs les observe dans sa telle alors l'une fait \u00e0 l'autre, regarde pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:07) [92%] :\r\nCela nous aurait manqu\u00e9 si vous l'aviez pas fait bon alors Philippe Cattin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:14) [86%] :\r\nUne telle est bien s comme nous l'a dit Colin de Senarclens, une coll\u00e8gue de t\u00e9l\u00e9travail pour Didier Gendreau c'est une Charette basse \u00e0 4 roues sans suspension Bruno Coppens vous a parl\u00e9 de de de l'art et la mani\u00e8re de rester gentleman voil\u00e0 \u00e9l\u00e9gant en toutes situations oui m\u00eame catastrophique voil\u00e0 et pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui une telle Agathe, une petite barque \u00e0 fond transparent voil\u00e0 utilis\u00e9 par les mytiliculteurs les \u00e9leveurs de moules pour pouvoir observer en passant, l\u00e0 o\u00f9 il y a des moules tout sous eau quand sont trop les d\u00e9ranger sans les toucher sur les tripoter fermeront tranquillement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:53) [83%] :\r\nJ'ai Didier j'arr\u00eate la Charette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:07) [83%] :\r\nC'est oui, oui, oui, une t\u00e9l\u00e9 l\u00e8gue \u00e9tait l\u00e0 qui lan\u00e7aient des trucs ce mec ait accent grave, j'ai eu une telle Agathe une Charette \u00e0 4 roues en Russie pour le transport des marchandises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:22) [78%] :\r\nEt j'ai encore une citation top son top, \u00e7a c'est du Flaubert, s'il vous pla\u00eet, Flaubert, tendance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:30) [78%] :\r\nAlors vos sc\u00e8nes de la vie russe me donnent envie d'\u00eatre secou\u00e9 antenne Aigle au milieu de champs couverts de neige, c'est pas bon job si vous dit pas qu'il voulaient rouler en t\u00e9l\u00e9 quand on battu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:44) [58%] :\r\nSecours Entel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:49) [79%] :\r\nCalmez -vous oui et applaudissons plut\u00f4t le 23\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:21) [78%] :\r\nJ'ai. \r\nOn va dire : il y a mati\u00e8re \u00e0 cueillir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:52) [85%] :\r\nC'est c'est une autre histoire qui vient ou non. \r\nIl y a quand m\u00eame. \r\nC'est c'est une autre qui vient. \r\nJe ne suis pas de prix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:59) [87%] :\r\nChanson et c'est celle qui cl\u00f4t cette semaine en votre compagnie Philippe Cattin m\u00e9dicaux se l\u00e8ve pour vous interpr\u00e9ter une chanson profonde de la Compagnie cr\u00e9ole, c'est bon pour le moral, \u00e7a fait du bien, quoi quatre complet vous cherchez le bon bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:19) [89%] :\r\nEncore une fois, on est en plein dans le r\u00e9pertoire de Olivier bagarre auto qui tr\u00e9pigne de plaisir de les accompagner. \r\nC'est bon, tout le monde, apr\u00e8s c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:52:30) [70%] :\r\nOn peut donc c'est ce projet un peu les Bruno Nicolas. \r\nCe qui vous pla\u00eet, il y a, il y a \u00e9galement bien pas pour, bon pour la pour pas Coline en Suisse, donc pour le bon, c'est pas non bon douloureux pour les produits tu \u00e0 faire de compagnie pour c'est pas tr\u00e8s important mais pas Didier Dubroc de tout \u00e7a d'le sans doute 2 fois plus et c'est mettre en cours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:57) [90%] :\r\nImpression que \u00e7a s'arr\u00eate un peu abruptement la trouve. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:04) [88%] :\r\nLes banderoles. \r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:33) [80%] :\r\nCes choses, ce sont quand m\u00eame, hein, c'est vrai, il faut il faut il faut pas financer \u00e7a c'est mal, \u00e7a c'est un petit peu l'ambiance de La Chaux-de-Fonds, il faut bien bon alors, effectivement, pour la 24\u00e8me point, pouvez -vous me dire quel d\u00e9codeur sentait le bon couplets de ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:48) [90%] :\r\nGrand moment de la chanson je suis pas non plus un sp\u00e9cialiste de la Compagnie cr\u00e9ole en ce moment mais c'est. \r\nColin et Fr\u00e9d\u00e9ric qui semblait plus dans le truc de la compagnie, alors je dirais Coline. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:04) [64%] :\r\nC'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:09) [76%] :\r\n\u00e9coutez les Cara\u00efbes, il connaissait il y a tous les gens, c'est la question la derni\u00e8re son on ach\u00e8te en mai, la blessure s'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:30) [89%] :\r\nEt 23 points et vous en faites ce que vous voulez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:32) [91%] :\r\nJe dis toujours aux invit\u00e9s \u00e0 la fin, \u00e7a nous regarde pas, \u00e0 partir de l\u00e0, ils sont \u00e0 vous, j'esp\u00e8re que vous pas vous encombrer non non, vous pouvez les utiliser comme un confetti encore d'envie et \u00e7a c'est toujours bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:42) [94%] :\r\nPhilippe Cattin, merci beaucoup d'\u00eatre venu jouer avec les d\u00e9codeurs tout au long de cette semaine pour l'invitation, merci beaucoup, vraiment beaucoup, beaucoup, on vous souhaite \u00e9videmment le meilleur des bon vent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:55) [90%] :\r\nOu musique, on a bien compris que vous n'aimiez pas les \u00e9tiquettes alors donc le meilleur des bonjour vous accompagne dans toutes les musiques que vous voulez et on qu'il fasse frissonner de plaisir vous et toutes les personnes qui vont venir \u00e0 \u00e0 vos concerts vous concerts, les concerts qu'organiser Murs du son \u00e0 la cave du petit Paris par exemple, ce soir, ce soir, on a dit que c'\u00e9tait qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:16) [83%] :\r\nTout est dit, nous le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:18) [89%] :\r\nOn va finir par le savoir, on sait surtout que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:20) [78%] :\r\nLa bonne chose pouvait arriver une manne et a dit : non, \u00e7a c'est facile et c'est bien peu de chances de se prendre de chambres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:27) [71%] :\r\nUne musique vaut mieux \u00eatre de change vous miettes pommes que Pau on ne mange. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:34) [79%] :\r\nEt puis, bien s\u00fbr, \u00e0 l'heure bleue, alors \u00e7a \u00e7a sera vendredi 2 f\u00e9vrier prochain le chat et maestro Triaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:40) [86%] :\r\nApparemment incontournable dans ce dans cette salle, en plus de cet \u00e9crin, je pense que \u00e7a va r\u00e9sonner magnifiquement et puis on peut citer aussi, toujours dans cette m\u00eame salle le 31 mai prochain Larsson Danielson lib\u00e9rer d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:52) [93%] :\r\nEt toute la fin de notre saison sur notre programme, qui est disponible sur notre site internet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:56) [84%] :\r\nLes murs du son point com voil\u00e0 donc merci \u00e0 vous, merci au TPR bien entendu avec qui collaborer, donc c'\u00e9tait clair pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:13) [90%] :\r\nIl va y avoir bu Laugier \u00e0 La Chaux-de-Fonds bient\u00f4t donc en f\u00e9vrier, elle y sera notamment le dimanche 11 \u00e0 17 heures \u00e0 l'la pour la projection de La Salamandre, elle sera, elle sera pr\u00e9sente dans la salle et puis quelques jours plus tard, les 13 et 14 f\u00e9vrier ici \u00e0 leur bleu pour ce spectacle un amour impossible Christine Angot avec Maria de Medeiros et puis aussi, donc \u00e7a va \u00eatre un tr\u00e8s joli moment \u00e9videmment \u00e0 suivre Tepper Point CH s\u00e9same pour en savoir plus pour ce qui va se passer ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:42) [89%] :\r\nMerci aussi beaucoup \u00e0 l'Union Restaurant du th\u00e9\u00e2tre dans cette grande salle qu'ils am\u00e9nag\u00e9 pour nous sp\u00e9cialement avec ses grosses bulles qui \u00e9clairent un petit peu tout l'histoire ce bobard merci beaucoup donc pour l'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:53) [73%] :\r\nLe tabac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:58:06) [92%] :\r\nLa semaine prochaine nous serons \u00e0 Lausanne avec Sylvie vont malgr\u00e9 la directrice de la Fondation de l'Hermitage, nous serons dans la peinture et c'est pas mal pour la radio, j'adore les choses qui se voit voil\u00e0, d'ici l\u00e0 nous sommes \u00e0 quelques heures du week- end, je vous le souhaite joyeux tout simplement et \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:30) [72%] :\r\nLes tickets de g\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans, et la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:58:38) [89%] :\r\nVous offre leur vous \u00eates branch\u00e9s sur la 1\u00e8re le journal vous est pr\u00e9sent\u00e9 par. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-327DE165-D5F0-4D1B-8C26-352EC9EB4FD3", "internalArchiveId": "327DE165-D5F0-4D1B-8C26-352EC9EB4FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la politique de l'enfance", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cerquia, Fr\u00e9d\u00e9ric\r\nLes enfants et les jeunes ont leur mot \u00e0 dire sur les d\u00e9cisions qui les concernent, selon la Convention des Droits de l'Enfant, ratifi\u00e9e par la Suisse. Le th\u00e8me sera au coeur de la premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise de la politique de l'enfance et de la jeunesse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la politique de l'enfance ((FREDERIC CERCHIA; DELEGUE CANTONAL VD ENFANCE ET JEUNESSE, EN DIRECT PAR TELEPHONE AU ** 35))\r\n!!! 3'30\r\nLes enfants et les jeunes ont leur mot \u00e0 dire sur les d\u00e9cisions qui les concernent... c'est m\u00eame inscrit dans la Convention des Droits de l'Enfant, ratifi\u00e9e par la Suisse. Mais en pratique, le principe s'applique encore parfois avec peine et c'est le th\u00e8me qui est d\u00e9velopp\u00e9 aujourd'hui lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise, de la politique de l'enfance et de la jeunesse, une journ\u00e9e qui se d\u00e9roule \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne sous la forme de conf\u00e9rences et d'ateliers. Avec nous pour en parler Fr\u00e9d\u00e9ric Cerchia, (Tch\u00e8rkia) bonjour, vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal vaudois enfance et jeunesse\r\n*** Lors d'un traitement m\u00e9dical le concernant, ou du divorce de ses parents par exemple, l'enfant a vraiment voix au chapitre ? Ce n'est pas uniquement l'autorit\u00e9 parentale qui fait foi ?\r\n***L'ONU ne classe pas vraiment la Suisse parmi les bons \u00e9l\u00e8ves...selon les Nations Unies, en Suisse, le droit de participation des enfants n'est pas assez mis en avant... Critiques justifi\u00e9es ? Que faut-il faire davantage ? \r\n***Est ce que les enfants sont, dans le cadre de l'\u00e9cole par exemple, inform\u00e9s que leur avis compte, qu'ils ont ce droit de participer aux d\u00e9cisions les concernant ? Et les parents le savent ils assez ?\r\n***Cette \"nouvelle\" fa\u00e7on d'envisager la parole des plus jeunes montre quand m\u00eame qu'on leur accorde, enfin, un vrai r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9 ? On donne une nouvelle place \u00e0 l'enfant ? \r\nfin 12h41", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260426", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la politique de l'enfance / 12H30_2018-01-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les enfants et les jeunes ont leur mot \u00e0 dire sur les d\u00e9cisions qui les concernent, selon la Convention des Droits de l'Enfant, ratifi\u00e9e par la Suisse. Le th\u00e8me sera au coeur de la premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise de la politique de l'enfance et de la jeunesse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9260426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T13:30:41Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes enfants et les jeunes ont leur mot \u00e0 dire sur les d\u00e9cisions qui les concernent, c'est m\u00eame inscrit dans la Convention des droits de l'Enfant, ratifi\u00e9e par la Suisse, mais en pratique et le principe s'applique encore parfois avec peine, c'est le th\u00e8me qui est d\u00e9velopp\u00e9 aujourd'hui lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise de la politique de l'enfance et de la jeunesse, une journ\u00e9e qui se d\u00e9roule \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne sous la forme de conf\u00e9rences et d'ateliers avec nous pour en parler, Fr\u00e9d\u00e9ric Pierre qui a bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal Vaudois, l'enfance et la jeunesse Fr\u00e9d\u00e9ric Cherki lors d'un traitement m\u00e9dical le concernant ou du divorce de ses parents, par exemple, l'enfant a -t-il vraiment voix au chapitre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [87%] :\r\nAlors, comme vous l'avez dit, c'est inscrit dans dans le droit suite \u00e0 la ratification par la Suisse, la Convention des droits de l'enfant, l'article 12 qui pr\u00e9cise que les enfants donc mineurs peuvent exprimer leur opinion et trans tendu par une autorit\u00e9 qui vont, une d\u00e9cision qui les concernent directement leur typiquement un traitement m\u00e9dical, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi en milieu scolaire, voire \u00e0 l'\u00e9chelle d'un quartier nord de r\u00e9am\u00e9nagement de d'espaces publics qui sont utilis\u00e9s, fr\u00e9quent\u00e9s par les enfants, les jeunes alors dans les f\u00eates, c'est, c'est c'est c'est on serait mis en oeuvre, mais c'est vrai que le l'ONU nous rappelle comit\u00e9 devant l'enfant devenu rappelle r\u00e9guli\u00e8rement la Suisse qu'elle peut encore mieux faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nL'ONU d'ailleurs qui ne classe pas vraiment la Suisse parmi les bons \u00e9l\u00e8ves, selon les Nations Unies en Suisse, le droit de participation des enfants n'est pas assez mis en avant est -ce que sont les critiques justifi\u00e9es, que faut -il faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [91%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend un peu des des domaines, on voit que, il y a une \u00e9tude de l'UNICEF de 2014 qui montre que la Suisse est nettement am\u00e9lior\u00e9e dans le domaine la participation dans la famille, par contre au niveau scolaire et dans dans les communes, les enfants encore peu voix au chapitre, effectivement, parce qu'il faut faire c'est laisser des journ\u00e9es comme on comme on l'a organis\u00e9, aujourd'hui, avec des professionnels, des \u00e9lus et des jeunes pour parler de ce droit et montrer les bonnes pratiques et les limites aussi de l'application de de ce principe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Cherki a est -ce que les enfants sont dans le cadre de l'\u00e9cole par exemple inform\u00e9s que leur avis compte qu'ils ont ce droit de participer aux d\u00e9cisions qui les concernent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [89%] :\r\nAlors oui, il y a eu une fondation nationale \u00c9ducation 21 qui allemande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour distribuer du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique, faire de l'information aussi les enseignants pour qu'ils puissent les informer sur les droits de la Convention des droits de l'enfant, les droits et les devoirs, un soutien sur les devoirs, maintenant c'est vrai qu'il y a aussi des exp\u00e9riences participatives possibles en milieu scolaire dans le contournement de la loi sur l'enseignement obligatoire pr\u00e9voit des des conseils d'\u00e9l\u00e8ves alors voil\u00e0, il y a pas encore tous les \u00e9tablissements qui sont dop\u00e9s, mais, mais on a bon espoir que ces prochaines ann\u00e9es, chaque \u00e9l\u00e8ve puisse s'exprimer sur la vie de de l'\u00e9tablissement scolaire qui fr\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [96%] :\r\nCette nouvelle fa\u00e7on d'envisager la parole des plus jeunes montre quand m\u00eame qu'on leur accorde enfin un vrai r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9 On donne une nouvelle place \u00e0 l'enfance avec chacun. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [89%] :\r\nBen oui, c'est un changement de de repr\u00e9sentation de l'fonde son r\u00f4le de la place dans la dans la soci\u00e9t\u00e9, comme vous dites, Jean Zermatten qui est le juge valaisan qui est l'ancien pr\u00e9sident du comit\u00e9 des droits de l'enfant de l'ONU, lui parle carr\u00e9ment de renouvellement du contrat social, donc \u00e7a touche vraiment quelque chose de fondamental dans nos rapports entre adultes et enfants, bien que l'autorit\u00e9 de l'adulte dans les d\u00e9cisions qui sont \u00e0 prendre, reste la sienne et que \u00e7a c'est pas remis en question, mais c'est vrai qu'il y a des ajustements avoir de pouvoir donner la parole, entendre l'avis des enfants et des jeunes qui int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a dans nos d\u00e9cisions, comme \u00e7a les concerts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [93%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Richard qui a d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00eates d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cantonal Vaudois \u00e0 l'enfance jeunesse pour nous parler de cette premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale vaudoise de la politique de l'enfance et de la jeunesse, une journ\u00e9e qui d\u00e9roule au jour de la diversit\u00e9 de Lausanne, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [96%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T12:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7C406BF-62AE-4AE2-84DA-35C6FA409007", "internalArchiveId": "B7C406BF-62AE-4AE2-84DA-35C6FA409007", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'annulation pol\u00e9mique du film \"la mort de Staline\"", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Le court m\u00e9trage satirique, \"la mort de Staline\", r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste \u00e9cossais a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des \u00e9crans en Russie, jug\u00e9 offensant, voire extr\u00e9miste par le minist\u00e8re de la culture. Certains cin\u00e9mas \u00e0 Moscou ont tout de m\u00eame pris le risque de le diffuser.\r\n\r\n* * Le court m\u00e9trage satirique, \"la mort de Staline\", r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste \u00e9cossais a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des \u00e9crans en Russie, jug\u00e9 offensant, voire extr\u00e9miste par le minist\u00e8re de la culture. Certains cin\u00e9mas \u00e0 Moscou ont tout de m\u00eame pris le risque de le diffuser.", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260477", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019annulation pol\u00e9mique du film \"la mort de Staline\" / TUM_2018-01-26T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le court m\u00e9trage satirique, \"la mort de Staline\", r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste \u00e9cossais a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des \u00e9crans en Russie, jug\u00e9 offensant, voire extr\u00e9miste par le minist\u00e8re de la culture. Certains cin\u00e9mas \u00e0 Moscou ont tout de m\u00eame pris le risque de le diffuser."], "variantIds": ["ece-9260477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T10:55:04Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [93%] :\r\nHistoricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nStaline is dead, la mort de Staline, c'est le titre d'un film qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique, le long m\u00e9trage satirique r\u00e9alis\u00e9 par un cin\u00e9aste \u00e9cossais a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 cette semaine des \u00e9crans en Russie argument du minist\u00e8re de la culture, ce film est offensant voire extr\u00e9miste et s'en prend \u00e0 des symboles de la Russie Isabelle \u00e0 vous \u00eates en Direct de Moscou alors certains cin\u00e9mas de la capitale ont tout de m\u00eame pris le risque de le de diffuser ce film d'Armando il y a Nucci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [95%] :\r\nOui, absolument, et c'est une pol\u00e9mique qui enfle depuis mardi, le minist\u00e8re de la Culture a retir\u00e9 le VISA d'exploitation du film \u00e0 la derni\u00e8re minute apr\u00e8s que des hommes politiques et des cin\u00e9astes et visionner le long m\u00e9trage et donner leur avis, verdict du minist\u00e8re de la culture, c'est un film insultant pour l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique, et pour les citoyens qui ont vaincu le fascisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [90%] :\r\nPourtant, Isabelle, ce film ne parle pas de la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [91%] :\r\nNon, pas du tout, il parle de la mort de Staline et relate disons de mani\u00e8re burlesque, la lutte de pouvoir qui a suivi entre les diff\u00e9rents membres de son entourage, y compris Nikita Khrouchtchev, le fils de Khrouchtchev, d'ailleurs, qui est toujours vivant, c'est attaquer lui aussi au film, le qualifiant d'immenses dangers et de vision d\u00e9form\u00e9e du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\nDonc, le minist\u00e8re de la culture interdit le film mais il ne parle pas de censure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [93%] :\r\nNon, il dit que ce n'est pas de la censure, alors qu'en fait difficile d'appeler \u00e7a autrement, le minist\u00e8re veut d\u00e9cider \u00e0 la place des spectateurs si ce film va heurter ou non leur sensibilit\u00e9 s'il va les d\u00e9ranger au contraire leur plaire, et puis le minist\u00e8re se permet aussi de juger de la qualit\u00e9 artistique du film tr\u00e8s mauvaise, selon eux, alors que ce film a par ailleurs \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 \u00e0 plusieurs prix avec cet argument pourrait interdire un bon nombres de longs m\u00e9trages d'ailleurs en 2008, une com\u00e9die russe qui s'appelait Hitler kaputt sur la fin du IIIe Reich, a pu sortir sur les \u00e9crans, alors que d'un point de vue esth\u00e9tique, ce n'\u00e9tait de loin pas un chef-d'oeuvre du 7\u00e8me Art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [95%] :\r\nC'est donc la figure de Staline en particulier qui est intouchable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [90%] :\r\nOui, un \u00e9ditorialiste r\u00e9sum\u00e9 hier la chose en fait de mani\u00e8re assez claire il disait qu'en Russie on peut critiquer \u00e0 la rigueur, Staline, mais pas sans moquer pas le ridiculiser la satire, on le sait, est beaucoup plus violente parce qu'elle d\u00e9sacralise donc ici Staline et l'image du pouvoir, or en Russie le pouvoir est sacr\u00e9 et c'est pour \u00e7a que cette satire est intol\u00e9rable en quelque sorte aux yeux des autorit\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nPourtant, Isabelle Staline a commis de nombreuses atrocit\u00e9s sur son propre peuple, on peut donc se demander s'il n'est pas tant quand m\u00eame de le d\u00e9sacralis\u00e9 un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [93%] :\r\nSi, justement, et c'est ce qu'appellent de leurs voeux, plusieurs journalistes cette semaine les autorit\u00e9s russes depuis quelques ann\u00e9es on pris on l'celle chemin inverse il y a une r\u00e9habilitation sournoise de Staline, davantage qu'un criminel, il est pr\u00e9sent\u00e9 avant tout comme un leader efficace ayant permis la victoire contre les nazis, d'ailleurs, le minist\u00e8re de la Culture estime qu'il ne faut surtout pas montrer ce film cette ann\u00e9e parce qu'on comm\u00e9more les 75 ans, de la bataille de Stalingrad contre l'arm\u00e9e d'Hitler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [92%] :\r\nDonc, pour conclure, Isabelle, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le gouvernement russe, en fait, ce mal de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [92%] :\r\nPas du tout le caract\u00e8re interventionniste du Ministre de la culture est bien connu, il affirme sans complexes que le financement public doit aller en 1er lieu au film russe dit patriote et pour soutenir le cin\u00e9ma russe qui lui pla\u00eet, il n'a d'ailleurs peur de rien, la semaine derni\u00e8re pour la petite anecdote au dernier moment il a report\u00e9 de quelques jours la sortie du dessin anim\u00e9 Paddington 2 vous savez c'est ce petit ours brun avec un chapeau, alors je vous rassure, rien d'choquant dans le film, hein, mais on pense que pour boost\u00e9 les entr\u00e9es de films russes qui passe en ce moment au cin\u00e9ma, le ministre a voulu leur \u00e9pargner la concurrence de ce film pour enfants tr\u00e8s populaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [88%] :\r\nMerci Isabelle Cantona, vous devrez attendre encore un peu pour aller voir donc Paddington de bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, du c\u00f4t\u00e9 de nous en est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T08:03:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-CD60290F-6F95-4D0D-8254-2DA3CB86FE41", "internalArchiveId": "CD60290F-6F95-4D0D-8254-2DA3CB86FE41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Francine Bouchet, directrice de la maison d'\u00e9dition La joie de lire", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Francine Bouchet, directrice de la maison d'\u00e9dition La joie de lire (INVITEE 26.01 5H45 FRANCINE BOUCHET) TITRE WEB : FRANCINE BOUCHET, Fondatrice et directrice des Editions La Joie de Lire,\r\nHOTEL  l'H\u00f4tel de l'Ours (Pl. de L'Ours) \r\nTAXI  COMMAND\u00e9 pour 5h15 \r\nFrancine@lajoiedelire.ch\r\n** 95\r\nnatel ** 37\r\n***5H45\r\nIl \u00e9tait une fois... \r\nune amoureuse des livres... \r\ndes mots... des images... du papier...\r\nIl \u00e9tait une fois... une libraire dans la VIEILLE VILLE de Gen\u00e8ve,\r\nqui donna vie en 1987... \u00e0 sa maison d'edition... sp\u00e9cialis\u00e9e dans la litt\u00e9rature jeunesse...\r\njoliment baptis\u00e9 \"LA JOIE DE LIRE... \" \r\nBonjour Francine Bouchet\r\nxxx \r\nCette \u00e9ditrice c'est vous... \"LA JOIE DE LIRE\" qui vient de f\u00eate ses 30 ans !\r\nBon anniversaire ! \r\nvous vous attendiez \u00e0 une telle long\u00e9vit\u00e9 en vous lan\u00e7ant ?\r\nxxxx\r\ndans le petit  petit r\u00e9pertoire du temps qui passe, paru a l'occasion de cet anniversaire...\r\nvous parlez de ces\" centaines de livres carress\u00e9s par des petites mains press\u00e9es de d\u00e9couvrir le tr\u00e9sor qu'ils contiennent\"...c'est ca votre plus belle fiert\u00e9 ? \r\non va raconter votre histoire ... \r\nVous \u00e9tiez d'abord libraire... dans la vieille ville de GENEVE... librairie que vous avez rachet\u00e9... et que vous avez transform\u00e9 en maison d'\u00e9dition...\r\npasser de libraire \u00e0 \u00e9ditrice... c'\u00e9tait facile ? \r\nqu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 franchir le pas ?\r\nPas une id\u00e9e pr\u00e9concue, pas une vocation au d\u00e9part.\r\nEtudes de litt\u00e9rature et de psycho. Je ne suis pas arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9dition par un cursus conventionnel, mais par un concours de circonstances qui ont fait que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a, que \u00e7'est ensuite devenu une \u00e9vidence. Mais la passion du livre est la ligne directrice de mon existence.\r\nDevenir \u00e9ditrice ... vous dites c'est \"ma mission de vie \"? A quel moment vous avez eu ce sentiment ?\r\nLa lecture, le plaisir d'entreprendre, de se lancer dans une aventure, avoir l'audace de cr\u00e9er qq chose de nouveau, sans jamais avoir la garantie du lendemain. Rien n'est jamais gagn\u00e9 en litt\u00e9rature jeunesse, m\u00eame aujourd'hui. C'est un m\u00e9tier al\u00e9atoire, il ne fait jamais se d\u00e9courager.\r\nPourquoi l'\u00e9dition de livres jeunesses ? cr\u00e9neau \u00e0 prendre en Suisse ? lectures marquantes enfant ? qu'est-ce qui vous plait dans cette litt\u00e9rature l\u00e0 ?\r\nil vient d'ou ce gout de la litt\u00e9rature jeunesse ?\r\nun livre qui vous a marqu\u00e9 petite fille ?\r\nun livre que vous aimez lire \u00e0 vos enfants ? petits enfants? \r\nmoment priviligi\u00e9 la lecture avant d'aller se coucger ? \r\nTout a commenc\u00e9 avec un album, votre premier titre, que vous avez d'ailleurs \u00e9crit, \"Corbu comme le Corbusier\"?\r\n un album pour enfants sur un architecte, m\u00eame aussi connu, pari risqu\u00e9 ?  et pourtant \u00e7a a march\u00e9\r\nOui, titre d\u00e9terminant dans ma carri\u00e8re. Il est paru en 1987, et on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite remarqu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. Ce n'est pas une de nos meilleure vente mais il a toujours fonctionn\u00e9. Le livre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 cette ann\u00e9e, et m\u00eame avec une nouvelle couverture, il reste moderne.\r\nVous avez d\u00e9marr\u00e9 dans l'arri\u00e8re boutique de la librairie, avec un seul titre par an...comment garder le cap dans un secteur tr\u00e8s concurrentiel ? et ou ne sait jamais vraiment ce qui va se vendre ou pas ?\r\nvous avez fait le choix d'albums litt\u00e9raires, d'\u00e9diter ce qui vous plait \u00e0 vous, pas forc\u00e9ment ce qiu'attendraient les enfants ? Vos livres d'ailleurs plaisent autant aux enfants qu'aux adultes ?\r\nC'est ce choix personnel qui vous a valu la reconnaissance qui est venue notamment de France et de l'\u00e9tranger?\r\n70% de notre march\u00e9 est en France, et \u00e0 l'\u00e9tranger. Nous sommes l'un des rare \u00e9diteur jeunesse \u00e0 vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, aux USA, GB, Chine, Japon, Cor\u00e9e, am sud.\r\n(ndlr . en 2012 sur la liste des 10 meilleurs livres d'enfant du New York times pour \"Les oiseaux\" et en 2016 Premier prix de la foire de Bologne pour \"Mon tout petit\")\r\nOn trouve quoi dans votre biblioth\u00e8que ?\r\nVous aimez les mots et la litt\u00e9rature, et la po\u00e9sie occupe aussi une grande place dans votre vie ?\r\nC'est un \u00e9tat, pas une activit\u00e9. C'est un peu la face cach\u00e9e de ma personne, je lis beaucoup de po\u00e9sie et j'en \u00e9cris aussi.\r\nParmi vos derniers titres, LA PLUS GRANDE FLEUR DU MONDE de Jos\u00e9 Saramago,  vous all ez nous en lire un passage...\r\nxxxx\r\nLa joie de lire... c'est une grande famille ? auteurs, illustrateurs, traducteurs ? des habitu\u00e9s ? des fid\u00e8les ?\r\nxxxx\r\nEt de la lecture.... on passe \u00e0 la musique... \r\nSuite no 1 pour violoncelle de JS Bach \r\nInterpr\u00e9t\u00e9 par Jean-Guihen Queyras \r\nharmonia mundi \r\nlectures adolecentes : GIONO, FLAUBERT, descriptions de la nature\r\n  17'32\r\nDates\r\n1949 Naissance \u00e0 Gen\u00e8ve (68 ans)\r\n1987 Fondation Editions La Joie de Lire, q\r\n2012 \"Les oiseaux\" dans la liste des 10 meilleurs livres pour enfants du NYT\r\n2016 Premier prix de la Foire de Bologne pour \"Mon tout petit\"\r\n2017 Ouverture d'une galerie po\u00e9tique et graphique, La Joie de voir, au th\u00e9atre Am Stram Gram \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nA trois enfants\r\nA d\u00e9marr\u00e9 en 1981 comme libraire dans la vieille ville de Gen\u00e8ve dans une librairie qui s'appelait justement La joie de lire\r\nEn 1987 elle acquiert l'enseigne et la transforme en maison d'edition\r\nAu d\u00e9but \u00e0 peine un titre par an\r\nAujourd'hui, entre 40 et 45 titres par an ce qi fait \u00e0 peu pr\u00e8s un livre/semaine\r\nEquipe de 7 personnes (5 \u00e0 temps plein)\r\nEn 2017, la maison d'\u00e9dition f\u00eate ses 30 ans.\r\nExpo \u00e0 Paris puis aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve au th\u00e9atre Am Stram Gram jusqu'au 17 d\u00e9cembre\r\n------------\r\n(INVITEE 26.01 5H45 FRANCINE BOUCHET (Suite pour violoncelle no 1: 1. Pr\u00e9lude -)", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260463", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Francine Bouchet, directrice de la maison d'\u00e9dition La joie de lire / LMA_2018-01-26T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.01.2018"], "variantIds": ["ece-9260463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T05:48:45Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl \u00e9tait une fois une amoureuse des livres, des mots, des images du papier, il \u00e9tait une fois une libraire dans la vieille ville de Gen\u00e8ve qui donna vie en 1987 \u00e0 sa maison d'\u00e9dition sp\u00e9cialis\u00e9e dans la litt\u00e9rature jeunesse joliment baptis\u00e9 La Joie de lire bonjour Francine Bouchet bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin cette \u00e9ditrice c'est vous La Joie de Lire qui vient de f\u00eater ses 30 ans, bon anniversaire merci est -ce que vous vous attendiez \u00e0 une telle long\u00e9vit\u00e9 en vous lan\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nCertainement pas, et je pense que c'est un m\u00e9tier qu'on commence sans savoir tr\u00e8s bien o\u00f9 on va et puis voil\u00e0, il se fait au cours du temps, avec plus ou moins difficult\u00e9s plus ou moins de bonheur, mais c'est plus le bonheur qu'il en pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors pour f\u00eater cet anniversaire, il y a, il y a un petit livre le petit r\u00e9pertoire du temps qui passe, qui vient de sortir, vous \u00e9crivez, vous parlez de ces centaines de livres caress\u00e9 par des petites mains press\u00e9es de d\u00e9couvrir le tr\u00e9sor qu'ils contiennent, c'est \u00e7a votre plus belle fiert\u00e9 si vous regardez sur ses 30 ans la le, le bonheur que peut apporter la lecture \u00e0 ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [86%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re, c'est \u00e7a notre mission de la transmettre les jeunes, c'est vrai que ce qui m'int\u00e9resse le plus c'est que ce qui se passe dans ces petites t\u00eates enfants petites et les grandes t\u00eates puisqu'on est largement aussi \u00e9diteur pour les pour la jeunesse bien bien tremp\u00e9 disons et ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qui se passe dans leur t\u00eate dans leur libert\u00e9 dans sans forc\u00e9ment qu'on sache qu'on v\u00e9rifie ce qui s'y passe, c'est un peu secret, tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [94%] :\r\nAlors on va revenir sur votre histoire \u00e0 vous vous \u00e9tiez je le disais d'abord libraire dans la vieille ville de Gen\u00e8ve, librairie, vous avez rachet\u00e9 vous avez transform\u00e9 en maison d'\u00e9dition est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 franchir le pas \u00e0 passer d'un m\u00e9tier \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [91%] :\r\nOh, c'est assez simple, je crois qu'\u00e0 force de voir les j'\u00e9tais pas libraire, j'\u00e9tais enseignante au d\u00e9part mais le le la force de voir les livres des autres, on a peut-\u00eatre envie de les faire soi -m\u00eame ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\n\u00eatre un peu pr\u00e9somptueux, mais tout de m\u00eame, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque des livres DU d\u00e9livrent documentaire qui m'int\u00e9ressait particuli\u00e8rement mais j'ai souhait\u00e9 les faire autrement, voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 avec le livre sur le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [96%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile o\u00f9 il a fallu surmonter pas mal d'\u00e9preuves pour se lancer comme \u00e7a dans le milieu des ann\u00e9es 80 dans une activit\u00e9 toute nouvelle pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nJe pense en fait qu'il faut pas mal d'inconscience et et c'est cette inconscience qui nous prot\u00e8ge dans un certain sens, parce que son se pose pas la question \u00e0 chaque jour si c'est difficile ou pas difficile, c'est difficile, c'est un m\u00e9tier difficile, c'est un m\u00e9tier qui qui qui est toujours difficile et qu'il sera toujours, surtout quand on est seul, parce qu'au fond, ma maison, c'\u00e9tait une sorte de certains pourquoi est -ce que j'avais pas grand chose et j'ai trouv\u00e9 des des moyens pour le faire donc c'est start appellent \u00e0 l'ancienne, mais tout de m\u00eame donc cette cette inconscience nous conduit \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser ce qu'on a envie de r\u00e9aliser profond\u00e9ment, mais au fond, cette r\u00e9alisation, elle se fait au cours du temps, et cette apr\u00e8s un certain temps, je dis oui, je suis auditeur voil\u00e0, oui, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [94%] :\r\nVous \u00eates \u00e9diteur, vous \u00eates aussi donc entrepreneur vous concevez aussi comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nAh bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est 20 ans \u00e7a va ensemble et c'est ce qui fait aussi le sel du m\u00e9tier, c'est que ce n'est pas, c'est pas simplement faire d\u00e9livrer les laisser non il faut apr\u00e8s les soutenir et il faut les vents y a cet aspect -l\u00e0, il y a toute l'aspect de la conception qui est magnifique, mais apr\u00e8s il faut donner le chemin du livret, \u00e7a c'est la la les choses deviennent plus difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [90%] :\r\nAlors votre cr\u00e9neau, on lisait : c'est la litt\u00e9rature jeunesse, pourquoi ce cr\u00e9neau -l\u00e0 en particulier, il vient d'o\u00f9 ce go\u00fbt pour la litt\u00e9rature jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nMais en fait, il vient du go\u00fbt de la lecture par la lecture pour moi tout court, ce n'est pas forc\u00e9ment la lecture d'enfance, c'est un moment de ma vie et quand j'ai repris cette librairie o\u00f9 j'avais envie de faire un point aussi par rapport \u00e0 ma propre culture et c'\u00e9tait une mani\u00e8re de remonter aux sources de lire, j'avais pas lu \u00e9norm\u00e9ment dans mon enfance, donc c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de reprendre un peu le fil et apr\u00e8s je me suis en quelque sorte arr\u00eat\u00e9e l\u00e0 parce que j'aime bien transmettre et transmettre \u00e0 un public jeune, c'est extr\u00eamement gratifiant parce qu'il est en train de se faire, il est en train de grandir, il est en train de, de, de ceux enfin d'\u00eatre menac\u00e9 par les pr\u00e9jug\u00e9s, etc, il y a, il y a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 tout terreau qui a presque plus important plus int\u00e9ressant que le terreau adultes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [94%] :\r\nAlors tout a commenc\u00e9, vous le disiez, avec ce livre Corbu, comme le Corbusier un album pour enfants sur un architecte m\u00eame assez connu, c'\u00e9tait quand m\u00eame un pari risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [88%] :\r\nCiel, c'est vrai que le le pourquoi, pourquoi prendre cet architecte l\u00e0 plut\u00f4t qu'un autre, en l'occurrence il \u00e9tait Suisse, enfin bon il Suisse, entre guillemets, puisqu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la France apr\u00e8s mais de, de, de, de mettre en sc\u00e8ne cet architecte qui \u00e9tait extr\u00eamement conceptuel pour un public qui, en principe de l'pas, enfin l'pas dans un sens adultes du terme, c'est un pari, je crois qu'il est, il est gagn\u00e9, on vient devant les droits au Japon, donc je suis assez contente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi votre pari, faire des des livres pour enfants pour jeunes pour adolescents qui ne soit pas forc\u00e9ment des livres fait pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs go\u00fbts et leurs attentes, mais pour susciter leur curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [90%] :\r\nOui, mais aussi pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs attentes, y les 2 choses : j'ai jamais quitt\u00e9, j'ai jamais pris un chemin de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte mon catalogue est assez \u00e9clectique et j'y tiens parce que, parce que c'est \u00e7a qui fait la richesse de ce catalogue je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [94%] :\r\nEst ce qu'il y avait un march\u00e9 \u00e0 prendre, en Suisse, au milieu des ann\u00e9es 80 sur ce cr\u00e9neau -l\u00e0 le cr\u00e9neau de la litt\u00e9rature jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors je ne sais pas, j'ai jamais r\u00e9el raisonner en termes de de march\u00e9 jamais fait d'\u00e9tudes de march\u00e9, mais disons que nous sommes tout de suite aller du c\u00f4t\u00e9 de la France parce que logiquement il y a plus de monde, donc l\u00e0 o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 plus re\u00e7u par la France au d\u00e9part que par la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [85%] :\r\nAvec des des succ\u00e8s en France \u00e0 l'\u00e9tranger, hein, vos vos livres sont sont sont r\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger avec toute une famille d'auteurs aussi qui gravitent dans, dans, dans, dans votre maison d'\u00e9dition La joie lire c'est important si ce ce contact -l\u00e0 avec ses ses auteurs ici ou \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [89%] :\r\nMais c'est important parce qu'on dit, une maison d'\u00e9dition, donc on accueille dans chaque, chaque artiste a presque une chambre dans la maison et nous formons une sorte de famille bien s\u00fbr tous les auteurs et les illustrateurs ne travaille pas que pour nous, certains oui, mais la plupart c'est tr\u00e8s large, mais il y a un petit noyau auquel je tiens beaucoup, comme avec Albertine Adriane Tom tuera qui sont des noms qui sont connues ici qui nous ont aid\u00e9s aussi en particulier Albertine germano- zoulou \u00e0 a a rayonn\u00e9, c'est quand m\u00eame gr\u00e2ce aux livres \u00e0 leur travail que nous rayonnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [89%] :\r\nEt quel r\u00f4le vous avez -vous dans cette grande famille, vous voyez un peu comme la mama la grande marque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [89%] :\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re le chef d'orchestre cet attribut maternel, m\u00eame si c'est vrai, qu'Albertine dit que je suis la maman livres mais oui donc nous menons, nous menons cela mais bien bien s\u00fbr, c'est eux qui nous apportent des choses, on leur demande leur demande certaines parfois, donc il y a une sorte de de va-et-vient entre eux et nous et qui donne un r\u00e9sultat qui est ce qui est, qui est tangible dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [90%] :\r\nParmi vos auteurs, il y a Jos\u00e9 Saramago, qui publie la plus grande fleur du monde, c'est l'un de vos derniers titres il y a 11 entre 40 et 45 titres hein je crois aujourd'hui qui sortent dans chaque des d\u00e9chets, chaque ann\u00e9e, ce qui est beaucoup, beaucoup de paix quasiment un par semaine, oui, c'est certainement la plus grande fleur du monde, vous allez nous en lire un petit extrait : un passage on vous fait ce ce petit cadeau \u00e0 nos auditeurs ce matin une petite lecture par notre invit\u00e9 Francine Boucher, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [93%] :\r\nLes histoires pour enfants doivent \u00eatre \u00e9crites avec des mots tr\u00e8s simple car les enfants du fait de leur jeune \u00e2ge, connaissent peu de mots n'aime pas beaucoup ce qui sont compliqu\u00e9es : si seulement je savais \u00e9crire ce genre d'histoire, malheureusement je n'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 prendre, je suis d\u00e9sol\u00e9, en plus de savoir choisir ses mots il faut raconter les choses d'une fa\u00e7on sp\u00e9ciale, faire preuve de pr\u00e9cision et de clart\u00e9 d'une tr\u00e8s grande patience aussi, moins qu'on me pardonne, mais il ne manque au moins la patience si j'avais toutes ces qualit\u00e9s, je pourrais raconter en d\u00e9tail, une belle histoire que j'ai invent\u00e9 un jour ce que vous allez lire n'en est que le r\u00e9sum\u00e9 et tient en 2 mots : qu'on veuille bien excuser ma vanit\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 penser que mon histoire sur la plus belle de toutes celles que l'on a \u00e9crite depuis le d\u00e9but des l\u00e9poque des contes de f\u00e9es et des princesses dans chanter \u00e7a vous ram\u00e8ne loin en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [84%] :\r\nCe passage -l\u00e0, Francine Bouchet il y r\u00e9sume finalement la la philosophie votre maison d'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [91%] :\r\nUn peu encore que c'est un \u00e9crivain et c'est pas le mien, comme vous avez dit tout \u00e0 l'heure parce que Saramago \u00e9tait d'abord je n'ai pas connu et puis c'est un grand des \u00e9crivains pour pour adultes, mais c'est vrai que Sepp \u00e7a pose le question de la litt\u00e9rature pour la jeunesse, chaque \u00e9crivain pourrait \u00e9crire autre chose \u00e0 ce sujet, il y en a qu'on peur, y en a qui sont \u00e0 l'aise, il y en a qui, qui, pour qui c'est absolument essentiel, voil\u00e0 c'est ce c'est un point de vue au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [95%] :\r\nEt des mots, on va passer aux notes de musique, c'est votre choix musical Francine Bouchet. \r\nSuite num\u00e9ro 1 pour violoncelle de Bach, c'est le choix musical de notre invit\u00e9 la directrice de la maison d'\u00e9dition La Joie de lire Francine Boucher, pourquoi ce choix -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [92%] :\r\nParce que j'aime beaucoup le violoncelle et parce que il y a dans cette suite une une tension qui me qui me pla\u00eet, tout \u00e0 fait une mont\u00e9e vers quelque chose, on ne sait pas quoi que j'ai beaucoup plus de plaisir \u00e0 \u00e9couter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouchet, Francine", "role": "editrice, ex-pr\u00e9sidente ASELF - Joie de Lire&#x0D;\nASELF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A2DAE0B-300F-4EA1-A4F4-1F7A39C09E55", "internalArchiveId": "3A2DAE0B-300F-4EA1-A4F4-1F7A39C09E55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hangzhou, la ville intelligente", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "La ville chinoise d'Hangzhou a mis en place depuis plus d'un an le \"City Brain Project\". La ville est dot\u00e9e de millions de capteurs qui r\u00e9coltent et g\u00e8rent de mani\u00e8re autonome des donn\u00e9es permettant de pr\u00e9venir les bouchons, de d\u00e9ployer les secours rapidement ou encore de r\u00e9duire les incivilit\u00e9s.\r\n\r\n* * La ville chinoise d'Hangzhou a mis en place depuis plus d'un an le \"City Brain Project\". La ville est dot\u00e9e de millions de capteurs qui r\u00e9coltent et g\u00e8rent de mani\u00e8re autonome des donn\u00e9es permettant de pr\u00e9venir les bouchons, de d\u00e9ployer les secours rapidement ou encore de r\u00e9duire les incivilit\u00e9s.", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260474", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Hangzhou, la ville intelligente / TUM_2018-01-26T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["La ville chinoise d'Hangzhou a mis en place depuis plus d\u2019un an le \"City Brain Project\". La ville est dot\u00e9e de millions de capteurs qui r\u00e9coltent et g\u00e8rent de mani\u00e8re autonome des donn\u00e9es permettant de pr\u00e9venir les bouchons, de d\u00e9ployer les secours rapidement ou encore de r\u00e9duire les incivilit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9260474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T06:13:52Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nImaginez maintenant une ville intelligente dans le cerveau r\u00e9coltent r\u00e9agiraient de mani\u00e8re autonome des milliards de donn\u00e9es une ville capable de pr\u00e9venir les bouchons de d\u00e9ployer les secours rapidement ou encore de r\u00e9duire les incivilit\u00e9s cette ville digne des meilleurs sc\u00e9narios de science- fiction existe d\u00e9sormais en Chine, bien \u00e9videmment, elle s'appelle Anja 7 \u00e0 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Shanghai, la ville berceau du g\u00e9ant du Net Alibaba a mis en place depuis un an, le City Brain Project Michael Poker, vous vous \u00eates rendu sur place, alors en apparence, cette ville ressemble \u00e0 toutes les autres en apparence seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nOui car r\u00e9gion est dot\u00e9e de millions de capteurs, sorte de neurones install\u00e9 sur toutes les infrastructures, le mobilier urbain, les poubelles ou les bouches d'\u00e9gout, par exemple, sont munis de puces RFID des puces qui communiquent transmettent des informations au centre de contr\u00f4le un couvercle manquant sur la chauss\u00e9e et les agents de la voirie sont notifi\u00e9s en quelques minutes, autre exemple lors d'accidents de la route, les cam\u00e9ras de surveillance, alerte le cerveau qui r\u00e9percute imm\u00e9diatement l'info aux services comp\u00e9tents, les feux de signalisation sont modifi\u00e9s pour permettre l'arriv\u00e9e rapide des \u00e9quipes d'intervention, le syst\u00e8me leur indique aussi dans quel h\u00f4pital se rendre s'il y a d\u00e9plac\u00e9, il dispose en effet pour cela des registres des centres de soins un syst\u00e8me capable donc de sauver des vies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nUn syst\u00e8me tr\u00e8s intelligent mais qu'est -ce qu'on entend exactement par cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nEt dans un ordinateur qui centralise les donn\u00e9es recueillies les traites, gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents algorithmes, il fait des propositions, voire prend des initiatives en mati\u00e8re de signalisation routi\u00e8re par exemple, le tout repose sur l'Intelligence artificielle, le groupe Alibaba principal concepteur du projet, est tr\u00e8s fier de son b\u00e9b\u00e9 impossible cependant d'obtenir une interview avec un repr\u00e9sentant de l'entreprise, seul le responsable de la gestion des ressources et des donn\u00e9es de reins John a accept\u00e9 de me recevoir un matin \u00e0 7 heures dans les locaux de la municipalit\u00e9, il attendait dans le Hall de son d\u00e9partement, face \u00e0 un grand \u00e9cran, un \u00e9cran rempli et de graphiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [83%] :\r\nC'est la r\u00e9gion de son oculaires, on exploite plus de 25 milliards de donn\u00e9es voyez cette courbe l\u00e0, elle repr\u00e9sente l'\u00e9volution des donn\u00e9es utilis\u00e9es aujourd'hui depuis 4 heures du matin jusqu'\u00e0 maintenant, et vous voyez qu'elle est en train de monter, c'est encore bah parce que les gens commencent \u00e0 se rendre au travail mais graduellement \u00e7a va monter un autre \u00e9l\u00e9ment alors Mama Mama Mama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [93%] :\r\nDes donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es par les capteurs mais aussi par les t\u00e9l\u00e9phones portables des r\u00e9sidents eux- m\u00eames moins ne s'en cache pas : les smartphones sont une source de donn\u00e9es essentielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [81%] :\r\nNice Honda tout 9, le mobile du tireur, il enregistre tout de ta vie quotidienne, la localisation des appels les interactions sur les r\u00e9seaux sociaux en fait plus transparent compl\u00e8tement o\u00f9 il tourne un moto Thilo son initiative ainsi hommes toutes ces donn\u00e9es permettent de tout conna\u00eetre mieux que tu ne connais toi -m\u00eame l'id\u00e9e ton type d'alimenter un Champ, il y a des adresses o\u00f9 tu te fais libre et tout, toutes sous ces d\u00e9tails sur 3 sont propuls\u00e9s dans notre syst\u00e8me d'information dans les Wiggins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [88%] :\r\nEt alors, la protection des donn\u00e9es, la sph\u00e8re priv\u00e9e, Michael est -ce qu'on en tient compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [96%] :\r\nAlors, tout est fait dans le respect des lois chinoises, des lois qui laisse quand m\u00eame une certaine libert\u00e9 aux autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [84%] :\r\nCe droit, enfin, les familles, Golfe de leur co\u00fbt annuel selon la loi, les autorit\u00e9s ont le droit de pr\u00e9lever des donn\u00e9es des citoyens dans le cadre d'op\u00e9rations de s\u00e9curit\u00e9 publique ou de gestion de la soci\u00e9t\u00e9 Amazon il faut encadrer tiendra d'ailleurs moins que lui, soudain dont diff\u00e9rents d\u00e9partements ont acc\u00e8s \u00e0 diff\u00e9rents types d'informations, par exemple, la police a acc\u00e8s \u00e0 une partie de donn\u00e9es que mon d\u00e9partement ne peut pas consulter Cruijff, les forces de l'ordre ont donc une vision plus d\u00e9taill\u00e9es peuvent d\u00e9tecter des anomalies parmi les milieux personne, on n'a rien de temps, et am\u00e9liore la vitesse d'intervention grand ou en mal de toute une blessure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [89%] :\r\nBon, \u00e7a signifie quoi exactement, que la police est capable de pr\u00e9voir un incident, un Crime avant m\u00eame qu'il ne survienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [84%] :\r\nBah, la r\u00e9ponse de John oui il ouais on peut, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [86%] :\r\nPr\u00e9voir les comportements criminels ces donn\u00e9es fournissent des portraits d'individus, on peut donc tout \u00e0 fait se faire une id\u00e9e d'une personne, quand on a acc\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la base de donn\u00e9es 22 monsieur au dos d'attribuer les actions d'un individu sur \u00e0 diff\u00e9rentes donn\u00e9es et repr\u00e9sentations par exemple les caract\u00e9ristiques oeuvre estimant terre d'une personne sait ses contacts et ses recherches en ligne a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 le retirer du cr\u00eape, tout \u00e7a permet de faire des pr\u00e9dictions sur la base de ces informations, au lieu souvent de Ouamane d'un monsieur Mouret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [91%] :\r\nUn sc\u00e9nario orwellien mais monsieur Jane le souligne le but du City Brain Project, ce n'est pas le contr\u00f4le du citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [91%] :\r\nOui, il y a qui longuement tant qu'autorit\u00e9 on doit fournir un service pr\u00e9cis \u00e0 chaque personne, on doit construire le meilleur mod\u00e8le de gestion de la ville, bas\u00e9e sur l'analyse des actions individuelles pour d\u00e9terminer celles du groupe, ce qui nous importe, mais ce ne sont pas les caract\u00e9ristiques d'une personne sp\u00e9cifiques prises individuellement, mais le groupe dans son ensemble, nous esp\u00e9rons esp\u00e9rer de mani\u00e8re globale, toutes les villes du monde avec ce mod\u00e8le de gestion d'c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [84%] :\r\nMichael, ce qui a d'autres villes qui ont manifest\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [93%] :\r\nEh bien oui, au vu de ce succ\u00e8s, oui pour leur principalement en Chine, il faut le dire, mais le groupe Alibaba \u00e9tant lanc\u00e9 service le mod\u00e8le chinois pourrait faire son chemin \u00e0 l'\u00e9tranger, m\u00eame si les obstacles au niveau de l'exploitation des donn\u00e9es seront \u00e9videmment bien plus grand en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [82%] :\r\nMichael Pecker, notre correspondant \u00e0 Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-34164C3C-3D66-4B8B-939B-20E6654714CD", "internalArchiveId": "34164C3C-3D66-4B8B-939B-20E6654714CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Wendy Holdener, favorite du slalom du combin\u00e9 de Lenzerheide", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "En ski alpin, le slalom du combin\u00e9 de Lenzerheide a d\u00e9but\u00e9 et Wendy Holdener, qui a termin\u00e9 \u00e0 71 centi\u00e8mes de Lindsey Vonn vendredi matin, est la favorite.\r\n\r\n* * En ski alpin, le slalom du combin\u00e9 de Lenzerheide a d\u00e9but\u00e9 et Wendy Holdener, qui a termin\u00e9 \u00e0 71 centi\u00e8mes de Lindsey Vonn vendredi matin, est la favorite.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260424", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Wendy Holdener, favorite du slalom du combin\u00e9 de Lenzerheide  / 12H30_2018-01-26T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["En ski alpin, le slalom du combin\u00e9 de Lenzerheide a d\u00e9but\u00e9 et Wendy Holdener, qui a termin\u00e9 \u00e0 71 centi\u00e8mes de Lindsey Vonn vendredi matin, est la favorite."], "variantIds": ["ece-9260424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T06:13:52Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe temps encore pour nous de revenir sur le ski alpin, le slalom du combin\u00e9 de laine sera qui a d\u00e9but\u00e9 il y a un quart d'heure et la favorite de c'\u00e9tait preuve c'est Wendy Holdener on en parle avec vous Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, si vous \u00eates amateur de Paris sportifs ne misaient pas sur Wendy Holdener aujourd'hui, \u00e7a va pas rapporter grand- chose, sa victoire est effectivement la grande favorite de ce combin\u00e9 qui se d\u00e9roule donc en 2 manches une un super- G ce matin et un slalom cet apr\u00e8s- midi, et comme elle a termin\u00e9 \u00e0 71 centi\u00e8mes de Lindsey Vonn ce matin, Wendy Holdener et donc la grande favorite, car elle est la meilleure slalomeuse pr\u00e9sente dans ce combin\u00e9, on peut noter aussi que l'arr\u00eat goutte compte 71 centi\u00e8mes de retard sur Lindsey Vonn auquel a termin\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Wendy Holdener et que Denise Feierabend autre slalomeuse Aita 99 centi\u00e8mes, elle peut aussi viser le podium pour l'instant c'est Ana Bucik, la slov\u00e8ne, qui est en t\u00eate, l'\u00e9preuve qui se d\u00e9roule, qui va se terminer dans un peu plus d'une demi- heure, merci Patrick de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T12:13:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-8DEE32B5-0C16-4303-8007-765586058635", "internalArchiveId": "8DEE32B5-0C16-4303-8007-765586058635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE NO BILLAG DI (1'42)) ***60% de non... 38% de oui. \r\nSi elle avait lieu aujourd'hui...l'initiative \"NO BILLAG\" serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9.\r\nC'est ce que montre le premier sondage GFS Berne r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR... en vue de la votation du 4 mars \r\nSeuls 2% des personnes interrog\u00e9es se disent ind\u00e9cises....\r\nC'est taux exceptionnellement bas....\u00e0 ce stade d'une campagne politique, Rouven Gueissaz.\r\nD'habitude, ce n'est qu'au 2\u00e8me sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 quelques jours avant la votation que les r\u00e9sultats sont aussi clairs. Mais d'apr\u00e8s les auteurs du sondage, l'opinion sur l'initiative no billag est form\u00e9e depuis longtemps. La campagne a d\u00e9marr\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dense dans les m\u00e9dias et la composante \u00e9motionnelle autour de \"no billag\" a rapidement fix\u00e9 les opinions... Et ce, dans toutes les r\u00e9gions linguistiques. Le non atteindrait  67% en Suisse romande, 65% au Tessin et 57% en Suisse allemande.\r\n***Le texte vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel... Quels groupes de population seraient les plus en faveur de cette id\u00e9e?\r\nLes sympathisants de l'UDC. Ils seraient 66% \u00e0 dire oui. Le parti se r\u00e9unit d'ailleurs demain en assembl\u00e9e pour arr\u00eater son mot d'ordre. Du c\u00f4t\u00e9 du PLR, en revanche, \"no billag\" est rejet\u00e9 par 68% des sond\u00e9s, alors que le texte a \u00e9t\u00e9 co-lanc\u00e9 par la section jeune du parti... Autre tranche de la population qui penche pour le oui... Les jeunes entre 18 et 29 ans, la fameuse g\u00e9n\u00e9ration \"netflix\" qui ne veut payer que pour ce qu'elle consomme. Selon le sondage, ils diraient oui, mais \u00e0 une tr\u00e8s court majorit\u00e9 de 51%.\r\n***RELANCE: Un sondage aussi clair, alors qu'il reste encore cinq semaines de campagne... Ca veut dire que la messe est dite?\r\nA leur lancement, il n'est pas rare que les initiatives recueillent davantage de sympathie. Ca a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour celle-ci, selon GFS Vu leur avance, les opposants \u00e0 l'initiative redoutent aujourd'hui un effet de d\u00e9mobilisation, tandis que les partisans du texte relancent la campagne de plus belle. Mais selon GFS, l'initiative devrait \u00eatre refus\u00e9e, vu l'\u00e9cart entre le oui et le non et surtout la faible proportion d'ind\u00e9cis. A moins d'un renversement net li\u00e9 \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement excpetionnel d'ici le 4 mars prochain.\r\nEXTRO :\r\nNotez qu'hier...les  initiants ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan B...en cas d'acceptation du texte.\r\nIls proposent d'inclure les cha\u00eenes publiques dans l'offre de base d'autres op\u00e9rateurs....proposant des programmes de radio et t\u00e9l\u00e9visions. \r\nLe sondage...a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9...courant janvier...aupr\u00e8s de 20 mille peresonnes.\r\nAvec une marge d'erreur de plus ou moins 2,9%. \r\nQuant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Selon ce sondage...il serait \u00e0 69%.\r\n(Bruderer quittera le CdE) ***Et toujours au chapitre politique : c'est une surprise : la socialiste Pascale Bruderer va quitter le Conseil des Etats.\r\nL'Argovienne de 40 ans l'a anononc\u00e9 hier soir...Elle souhaite prendre une nouvelle orientatoin...et ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections de 2019...\r\nCertains lui pr\u00e9disaient un destin...jusq'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral....mais...selon ses propores mots...c'est \"La fin d'un temps politique\".\r\nPascale Bruder \u00e9tait devenue en 2009 la plus jeune pr\u00e9sidente de l'histoire du Conseil national.\r\nElle avait aussi \u00e9t\u00e9 la femme la mieux \u00e9lue...de Suisse...lorse des f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et 2007\r\n(04/WEF BILAN ITV LEUTHARD) ***Et de son c\u00f4t\u00e9...Doris Leuthard tire un bilan positif de son passage \u00e0 Davos.\r\nPassage de trois pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDCq...qui  Certains la voient....succ\u00e9der un jour \u00e0 Klaus Schwabb. \u00e0 la t\u00eat du Forum de Davos...\r\nElle a cette ann\u00e9e multipli\u00e9 les entretiens...au menu : efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique..\u00e9conomie verte, ou voitures autonomes.\r\nMais pourquoi le WEF est-il si important pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale?\r\n La r\u00e9ponse de Doris Leuthard...\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(Grotte) On l'a appris ce matin : ils vont enfin revoir la lumi\u00e8re du jour....\r\nLes huits personnes bloqu\u00e9es depuis dimanche dernier...dans la grotte de H\u00f6lloch...ont pu sortir...\r\nAnnonce ce matin de la police du canton de Schwytz...\r\nCes huit al\u00e9maniques....avaien \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par de fortes chuttes de pluie...et une mont\u00e9e des eaux...\r\nIls avaient toutefois pu rejoindre un bivouac bien \u00e9quip\u00e9 tant en nourriture qu'en m\u00e9dicaments.\r\n(WEF) *** Le Formum \u00e9conomique de Davos...va vivre cet apr\u00e8s-midi...un discours de cl\u00f4ture...particuli\u00e8rement attendu...\r\nApr\u00e8s son arriv\u00e9e remarqu\u00e9e hier...c'est Donald Trump...qui sera \u00e0 la tribune...\r\nJusqu'o\u00f9 va-t-il d\u00e9fendre...sa docrine \"L'Am\u00e9rique d'Abord...\"...au sein d'un forum tr\u00e8s lib\u00e9ral?\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s 14 heures...\r\nHier soir, Donald Trump a profiter du Forum...pour tenter d'apaiser les tension avec le Royaume-Uni.\r\nIl a \u00e9voqu\u00e9 \"son excellente relation\"...avec la premi\u00e8re ministre Theresa May...\r\n(07/VD/GREVE FONCTION PUBLIQUE ITV MAILLARD (REP 22H30)) *** Retour en Suisse....La fonction publique vaudoise se mobilise pour ses retraites...\r\nPlus de 3 mille fonctionnaires  ont fait gr\u00e8ve..hier...\r\nIls d\u00e9noncent notamment une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pr\u00e9vue par la caisse de pension.\r\nDans ce bras de fer, le Conseil d'\u00e9tat vaudois fait office de m\u00e9diateur.\r\nIl se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier pour qu'employ\u00e9s et caisse de pension trouvent un terrain d'entente, \r\nMais selon le conseiller d'\u00e9tat Pierre-Yves Maillard, les syndicats vont devoir \u00eatre plus conciliants...\r\nPierre-Yves Maillard interrog\u00e9 par Tania Barril\r\nUne rencontre entre le Conseil d'Etat et les syndicats est pr\u00e9vue mercredi prochain\r\n(TF5/FR/AVENIR REMONTEES MECANIQUES DI) ***Retour en Suisse...Le canton de Fribourg lance sa r\u00e9forme des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n Selon nos informations. il vient de cr\u00e9er un groupe de travail. baptis\u00e9 \u00ab Vision 2030 \u00bb. \r\nFabrice Gaudiano, vous \u00eates en direct de Fribourg...\r\nLa mission de ce groupe de travail...: ce sera d'\u00e9laborer un plan . pour rendre viable. le tourisme dans le Pr\u00e9alpes fribourgeoises...\r\nLe comit\u00e9 \u00ab Vision 2030 \u00bb est pilot\u00e9 par direction de l'\u00e9conomie. Il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en toute discr\u00e9tion. C'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et c'est ENFIN quelque chose de concret... tant un \u00ab aggiornamento \u00bb des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques est crucial. pour l'avenir d'un tourisme \u00ab 4 saisons \u00bb. dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. \r\nSeulement voil\u00e0. ce dossier est potentiellement explosif et \u00e9minemment politique. \r\n*** La d\u00e9licate mission de ce groupe de travail. ce sera de se pencher au chevet des stations...\r\nPr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme Pierre-Alain Morard. \u00ab Vision 2030 \u00bb est constitu\u00e9 de 7 membres : des repr\u00e9sentants du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie. et les principaux acteurs des remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\nCe groupe de travail devra rendre un bulletin de sant\u00e9 des stations fribourgeoises. l'automne prochain. Et pour y parvenir. il a d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9 3 experts. les m\u00eames qui ont r\u00e9alis\u00e9 le r\u00e9cent audit des installations de Charmey.\r\n*** Donc apr\u00e8s les cantons du Valais et Vaud. c'est au tour de Fribourg de revoir en profondeur sa politique de soutien aux stations de montagne.\r\nOui. quel avenir pour Les Paccots. Mol\u00e9son. Charmey. Jaun. La Berra. ou encore Le Lac Noir. tous en d\u00e9licatesse. avec les changements climatiques ? \r\nL'approche fribourgeoise sera. selon nos informations. un mix des formules valaisanne et vaudoise. Elle conjuguera des aides financi\u00e8res directes beaucoup plus strictes. avec une mise en commun de collaborateurs et de ressources... un processus qui pourra m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la fusion de certaines stations ou remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9. cette ann\u00e9e dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. les turbulences ne seront pas que m\u00e9t\u00e9orologiques.\r\n(Lula) \r\n(18/ PA INCENDIE COREE DU SUD) ***Direction la Cor\u00e9e du Sud : un incendie dans un h\u00f4pital a fait au moins 40 morts et pr\u00e8s de 80 bless\u00e9s.\r\nTrag\u00e9die plut\u00f4t rare...dans un pays aussi d\u00e9velopp\u00e9...\r\nL'h\u00f4pital ravag\u00e9 est situ\u00e9e dans la  petite ville de Miryang, au sud-est du pays,\r\nLe b\u00e2timent abritait aussi une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es\r\nC'est surtout.... le deuxi\u00e8me incendie d\u00e9vastateur dans le pays en moins d'un mois... \r\nDe quoi relancer le d\u00e9bat sur les probl\u00e8mes r\u00e9currents de s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul : Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardiasse.\r\n(((Les images tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions cor\u00e9ennes : l'h\u00f4pital de plusieurs \u00e9tages, cach\u00e9 par d'\u00e9normes colonnes de fum\u00e9es noire ; et en bas, des pompiers qui se d\u00e9m\u00e8nent pour \u00e9vacuer les survivants.\r\nSelon les autorit\u00e9s, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en salle d'urgences, au rez-de-chauss\u00e9e. Il ne s'est pas r\u00e9pandu aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs. La plupart des victimes sont mortes asphyxi\u00e9es. \r\nLe mois dernier, toujours en Cor\u00e9e, l'incendie d'un b\u00e2timent abritant une salle de sport et un sauna avait fait 29 morts. La trag\u00e9die avait mis en \u00e9vidence de nombreuses d\u00e9faillances : sorties de secours bloqu\u00e9s par des cartons... et voitures mal gar\u00e9es emp\u00eachant le passage des camions de pompiers.\r\nCes deux d\u00e9sastres coup sur coup relancent le d\u00e9bat sur la culture de la s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud : si le pays poss\u00e8de d'excellentes r\u00e8glementations... celles-ci sont souvent n\u00e9glig\u00e9es. Il y a 4 ans, le naufrage d'un ferry, caus\u00e9 par une s\u00e9rie d'erreurs humaines, avait fait plus de 300 morts. Un traumatisme national qui hante toujours les esprits)))\r\n(15/FOSSILES 180'000 ANS PA) Nos anc\u00eatres Homo sapiens seraient sortis d'Afrique il y a 180 000 ans, soit bien plus t\u00f4t qu'on ne le pensait. C'est ce que sugg\u00e8re en tout cas une d\u00e9couverte pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui (VE) dans la revue \"Science\": un bout de m\u00e2choire et quelques dents retrouv\u00e9es dans une grotte du Mont Carmel, en Isra\u00ebl. Lucia Sillig.\r\n  46''\r\n((L'histoire de l'humanit\u00e9 n'arr\u00eate pas de changer. Pas \u00e9tonnant, puisque c'est un immense puzzle dont nous n'avons que quelques pi\u00e8ces. Un f\u00e9mur par-ci, une molaire par- l\u00e0: entre deux, nous sommes r\u00e9duits \u00e0 interpr\u00e9ter. Et \u00e0 chaque nouvelle pi\u00e8ce, il faut tout recommencer. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, un cr\u00e2ne retrouv\u00e9 au Maroc nous a fait prendre 100 000 ans d'un coup. Et on estime \u00e0 pr\u00e9sent que l'humain moderne - Homo sapiens - est apparu il y a au moins 300 000 ans. Cette fois-ci, c'est un fragment de m\u00e2choire et quelques dents qui viennent tout chambouler. Sur la base des fossiles dont on disposait jusqu'ici, on pensait que nos anc\u00eatre \u00e9taient sortis d'Afrique il y a grosso modo 100 000 ans. Or ces nouveaux ossements - retrouv\u00e9s en Isra\u00ebl - en Asie donc - datent d'environ 180 000 ans.\r\nUn autre beau saut dans le temps, mais qui est plus coh\u00e9rent avec les analyses d'ADN ancien, et ce qu'elles racontent des migrations de cette \u00e9poque. Nouvelle version de notre histoire, donc... jusqu'au prochain \u00e9pisode.))\r\n(Tennis) Un mot de tennis...\r\nLe prochain \u00e9pisode de la Saga Roger Federer...ce sera ce matin...en demi-finale de l'Open d'Australie..\r\nIl affronte le jeune Sud-Cor\u00e9en Choung Yon...58e mondial\r\nCe joueur de 21 ans est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi...surnomm\u00e9...le professeur...dans son pays...en raison de ses lunettes caract\u00e9ristiques...\r\nEst-ce que c'est Federer qui va lui donner la le\u00e7on...\r\nR\u00e9ponse d\u00e8s 9h30..match \u00e0 suivre dans nos RDV d'infos...et sur RTS 2...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/VIENNE POURPARLERS SYRIE PA) D\u00e9but hier (JE) \u00e0 Vienne des pourparlers de paix sur la Syrie sous l'\u00e9gide des nations Unis. Selon le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian il s'agit d'un dernier espoir de paix. Mais \u00e0 Vienne il semble difficile de trouver un accord. Car comme \u00e0 Gen\u00e8ve l'opposition et le gouvernement Syrien ne se parlent pas directement. Il faudrait un miracle pour trouver un accord d'ici ce soir (VE). De Vienne, une correspondance de Lucien Giordani. \r\n   52''\r\n((Comme \u00e0 Gen\u00e8ve les d\u00e9l\u00e9gations du gouvernement et de l'opposition syrienne ont refus\u00e9 de se parler directement.  Elles n'\u00e9taient m\u00eame pas pr\u00e9sentes au m\u00eame moment dans l'enceinte des Nations Unis. Cependant l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU, Staffan de Mistura, qui chapeaute ces discussions a modifi\u00e9 l'ordre du jour afin de permettre une petite avanc\u00e9 Th\u00e9orique. On a donc laiss\u00e9 de cot\u00e9 le sort du pr\u00e9sident syrien Bachar al Assad, un sujet sur lequel aucun accord nest possible. Par contre dans le cadre des n\u00e9gociations sur une nouvelle constitution syrienne, il y a certains points sur lesquels les deux camps pourraient bien se mettre d'accord. Un petit espoir car l'opposition syrienne a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'en cas d'\u00e9chec total, elle ne se rendra pas au prochain rendez-vous lundi prochain \u00e0 Sotchi, le \"Congr\u00e8s inter syrien\" organis\u00e9 par la Russie. Lucien Giordani, pour RTS-info, Vienne))", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-01-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9260513", "ece-9260491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T11:57:04Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMenu, si les informations et le journal de Julien Bangalter bonjour bonjour Thibaut bonjour \u00e0 tous, 60 pourcent des Suisses rejetteraient l\u00e9nifiante non bilingue, c'est ce qui ressort de notre 1er Sondage SSR sur la votation du 4 mars il serait en phase 38 pourcent \u00e0 soutenir le texte est presque tous les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 fait leur avis et l'analyse dans un instant de Rouven Gueissaz l'Am\u00e9rique d'abord face aux partisans du lib\u00e9ralisme, Donald Trump va clore aujourd'hui le Forum \u00e9conomique de Davos, par un discours tr\u00e8s attendu c\u00f4t\u00e9 suisse Doris Leuthard ne d\u00e9ment pas et l'appr\u00e9cient toujours autant ce forum, elle pourrait un jour, on reprendra la direction dans ce journal, \u00e9galement, une d\u00e9couverte majeure dans une caverne en Isra\u00ebl une m\u00e2choire d'Homo sapiens, vieille de 108 anti- Milan nos anc\u00eatre s'se sont donc aventur\u00e9 hors de l'Afrique, plut\u00f4t qu'on ne l'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [90%] :\r\n68 pourcent de non, 38 pourcent de lui si elle avait lieu aujourd'hui, l'initiative no bilingue serait rejet\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9, c'est ce que montre le 1er sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 pour le compte de la SSR en vue de la votation du 4 mars, seuls 2 pourcent des personnes interrog\u00e9es se disent ind\u00e9cises, c'est un taux exceptionnellement bas, \u00e0 ce stade une campagne politique Rouven Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOui, d'habitude, ce n'est qu'au 2\u00e8me sondage GFS r\u00e9alis\u00e9 quelques jours avant la votation, que les r\u00e9sultats sont aussi clairs, mais d'apr\u00e8s les auteurs du sondage l'opinion sur l'initiative, No Billag, form\u00e9 depuis longtemps, la campagne a d\u00e9marr\u00e9 exceptionnellement t\u00f4t, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dense dans les m\u00e9dias et la composante \u00e9motionnelle autour de no bilingue a rapidement fix\u00e9 les opinions, et ce dans toutes les r\u00e9gions linguistiques le non atteindrait 67 pourcent en Suisse romande, 65 pourcent au Tessin et 57 pourcent en Suisse allemande par le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [93%] :\r\nExit vise \u00e0 supprimer tout financement public de l'audiovisuel quels groupes de population seraient les plus en faveur de cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [95%] :\r\nEh bien, les sympathisants de l'UDC tout d'abord, ils seraient 66 pourcent \u00e0 dire oui, le parti se r\u00e9unit d'ailleurs demain en assembl\u00e9e pour arr\u00eater son mot d'ordre du c\u00f4t\u00e9 du PLR en revanche, no billag est rejet\u00e9e par 68 pourcent des sond\u00e9s, alors que le texte a \u00e9t\u00e9 co- lanc\u00e9 par la section jeune du parti autre tranche de la population qui penche pour le oui, les jeunes entre 18 et 29 ans, cette fameuse g\u00e9n\u00e9ration Netflix, qui ne veut payer que pour ce qu'elle consomme, selon le sondage ils diraient oui mais \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 de 51 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nUn Rouven, un sondage aussi clair, alors qu'il reste encore 5 semaines de campagne, \u00e7a veut dire que que la messe est dite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [94%] :\r\nEh bien alors, l'autre \u00e0 leur lancement, il n'est pas rare que les initiatives recueillent davantage de sympathie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aussi pour celle -ci, selon GFS Vu leur avance, les opposants \u00e0 l'initiative redoutent aujourd'hui un effet de d\u00e9mobilisation, tandis que les partisans du texte relancent la campagne de plus belle, ils ont notamment organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 Z\u00fcrich, mais selon GFS l'initiative devrait \u00eatre refus\u00e9e, vu l'\u00e9cart entre le oui et le non et surtout la faible proportion d'ind\u00e9cis \u00e0 moins d'un renversement net li\u00e9 par exemple \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel d'ici le 4 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [92%] :\r\nRouven en Direct de Berne merci noter hier, vous le disiez que les initiants ont d\u00e9voil\u00e9 leur plan B en cas d'acceptation du texte, il propose d'inclure les cha\u00eenes publiques dans l'offre de base, d'autres op\u00e9rateurs proposant des programmes de radio et t\u00e9l\u00e9vision, le sondage, quant \u00e0 lui, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s de 200000 personnes avec une marge d'erreur de plus ou moins2,9 pourcent quand \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier bien selon ce sondage, il serait accept\u00e9 \u00e0 69 pourcent toujours en politique, cette surprise la socialiste Pascale Bruderer va quitter le Conseil des \u00c9tats, l'Argovienne de 40 ans, l'a annonc\u00e9 hier soir Elle souhaite prendre une nouvelle orientation et ne se pr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections de 2019, certains lui pr\u00e9disaient un destin jusqu'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais selon ses propres mots, c'est la fin d'un temps politique Pascale Bruderer \u00e9tait devenu en 2009, la plus jeune pr\u00e9sidente de l'histoire du Conseil national, elle avait aussi \u00e9t\u00e9 la femme la mieux \u00e9lue ennemi \u00e0 mieux \u00e9lue de Suisse lors des f\u00e9d\u00e9rales de 2003 et de 2007, on a appris ce matin, ils vont enfin revoir la lumi\u00e8re du jour, le 8 personnes bloqu\u00e9es depuis dimanche dernier dans la grotte de pu sortir non ce matin de la police du canton de Schwytz huit al\u00e9maniques avaient \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par de fortes chutes de pluie et une mont\u00e9e des eaux, ils avaient toutefois pu rejoindre un bivouac bien \u00e9quip\u00e9, tant en nourriture qu'en m\u00e9dicaments quant au Forum \u00e9conomique de Davos, il va vivre cet apr\u00e8s- midi, un discours de cl\u00f4ture, particuli\u00e8rement attendu, puis apr\u00e8s son arriv\u00e9e remarqu\u00e9e hier c'est Donald Trump il sera \u00e0 la tribune, jusqu'o\u00f9 va -t-il d\u00e9fendre sa doctrine : l'Am\u00e9rique d'abord au sein d'un forum tr\u00e8s lib\u00e9ral, r\u00e9ponse, vers 14 heures hier soir, Donald Trump a profiter de ce forum pour tenter d'apaiser les tensions avec le Royaume-Uni, il a \u00e9voqu\u00e9 son excellente relation avec la premi\u00e8re ministre Theresa May, de son c\u00f4t\u00e9, Doris, les tartes, elle tire un bilan positif de son passage \u00e0 Davos, passage de 3 jours pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC certains la voient succ\u00e9der un jour \u00e0 Klaus va la t\u00eate du Forum de Davos L \u00e0 cette ann\u00e9e multipli\u00e9 les entretiens au menu : efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9conomie verte ou encore voitures autonomes mais pourquoi le web est -il si important pour une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, la r\u00e9ponse de Doris Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [87%] :\r\nPour moi c'est vraiment tr\u00e8s utile parce qu'ici je peux \u00e9couter, pas seulement le c\u00f4t\u00e9 de la politique avec T\u00e9h\u00e9ran contre des ministres mais je sens ce que va venir des entreprises, des technologies, quelles sont les questions qui se posent, alors pour moi c'est vraiment a \u00e9norm\u00e9ment important et c'est aussi une aspiration de positionner la Suisse et d'\u00eatre un peu plus en avant que les autres, ou on o\u00f9 on n'est pas encore les pens\u00e9es, on vous sent tr\u00e8s Alexis si ouais vous avez gros r\u00e9seau aussi certains parlent de vous pour succ\u00e9der \u00e0 Monsieur Schwab \u00e0 la t\u00eate du monde \u00e9conomique Forum apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous y pensez, de temps en temps, \u00e9coutez, je vous laisse tous ces rumeurs, je me sens all\u00e8ge vise encore conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale va gagner une votation mais j'appr\u00e9cie beaucoup cette interaction entre la politique, l'\u00e9conomie est la science pense sec qui porte vraiment la plan\u00e8te on avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon, toujours dans l'actualit\u00e9 en Suisse, la fonction publique vaudoise se mobilise pour ses retraites : plus de 3000 fonctionnaires ont fait gr\u00e8ve hier, ils d\u00e9noncent une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pr\u00e9vue par la caisse de pension dans ce bras de fer, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois lui fait office de m\u00e9diateur, il se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier pour qu'employ\u00e9 caisse de pension trouvent un terrain d'entente, mais selon le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, les syndicats vont devoir \u00eatre plus conciliants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [91%] :\r\nLe plan qui est contest\u00e9e aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc tous les repr\u00e9sentants du personnel au sein du Conseil de migrations l'ont vot\u00e9, on aurait pu dire Louba \u00e9coutez voil\u00e0 c'est d\u00e9cid\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat n'a plus de comp\u00e9tences dans les prestations, il s'en m\u00eale pas, au contraire, nous avons estim\u00e9 que une d\u00e9gradation aussi rapide apr\u00e8s les d\u00e9cisions 2013 et on devait essayer de l'\u00e9viter de trouver des alternatives, on a demand\u00e9 au conseil d'administration de la caisse de pouvoir rediscuter de ce plan de chercher des alternatives, c'est le Conseil d'\u00c9tat qui a pris cette responsabilit\u00e9, c'est donc la preuve qu'on est pr\u00eat, qu'on est ouvert, on est pr\u00eat \u00e0 un compromis, pourvu qu'on ait des partenaires parce que si on n'a pas de partenaire capable de n\u00e9gocier, de comprendre les contraintes ah ben, on n'ira pas au Grand Conseil parce que simplement c'est c'est pas la peine, le Grand Conseil n'acceptera jamais une proposition qui serait pas au moins soutenue par le par le personnel et effet repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril, notez qu'une rencontre ente le Conseil d'\u00c9tat et les syndicats est pr\u00e9vue mercredi prochain et toujours en Suisse, le canton de Fribourg lance sa r\u00e9forme des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques, selon nos informations, il vient de cr\u00e9er un groupe de travail baptis\u00e9 Vision 2030 Fabrice Gaudiano vous \u00eates en Direct de Fribourg, la mission de ce groupe de travail, ce sera d'\u00e9laborer un plan pour rendre viable le tourisme dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [92%] :\r\nOui, le comit\u00e9 Vision 2030 est pilot\u00e9 par la direction de l'\u00e9conomie, il a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en toute discr\u00e9tion, s'\u00e9tait en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, et c'est enfin quelque chose de concret tant \u00e0 un adjurant lamento des stations et des remont\u00e9es m\u00e9caniques est crucial pour l'avenir d'un tourisme 4 saisons dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises seulement voil\u00e0, ce dossier potentiellement explosif et \u00e9minemment Paul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [95%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9licate mission de ce groupe de travail, ce sera donc de se pencher au chevet des stations fribourgeoises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [96%] :\r\nPr\u00e9sid\u00e9 par le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme Pierre-Alain Morard vision 2030 est constitu\u00e9 de 7 membres : des repr\u00e9sentants du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et les principaux acteurs des remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce groupe de travail devra rendre un bulletin de sant\u00e9 des stations fribourgeoises l'Automne prochain et pour y parvenir, il a d\u00e9j\u00e0 mandat\u00e9 3 experts, les m\u00eames qui ont r\u00e9alis\u00e9 le r\u00e9cent audit des installations de Charmey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [97%] :\r\nDonc Fabrice apr\u00e8s les cantons du Valais et le canton de Vaud, c'est au tour de Fribourg de revoir en profondeur sa politique de soutien aux stations de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [93%] :\r\nOui, quel avenir pour Les Paccots Mol\u00e9son charm\u00e9 il y a, on ne la Berra ou encore Le Lac noir toutes des stations en d\u00e9licatesse avec le changement climatique, l'approche fribourgeoise sera, selon nos informations, un mix des formules valaisanne et vaudoise elle conjuguera des aides financi\u00e8res directes beaucoup plus strictes, avec une mise en commun de collaborateurs et de ressources, un processus qui pourra m\u00eame aller jusqu'\u00e0 la fusion de certaines stations remont\u00e9es m\u00e9caniques en r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 cette ann\u00e9e dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises les turbulences ne seront pas que m\u00e9t\u00e9orologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [94%] :\r\nFabrice Goderniaux on Fabrice Gaudiano excusez -moi en Direct de Fribourg, direction maintenant l'\u00e9tranger, nouveau coup dur pour l'ancien pr\u00e9sident br\u00e9silien, Lula da Silva apr\u00e8s son proc\u00e8s en appel, il pr\u00e9voyait de se rendre en \u00c9thiopie pour participer \u00e0 une conf\u00e9rence des Nations, mais un juge a d\u00e9cid\u00e9 hier de lui interdire de quitter le Br\u00e9sil, l'ancien dirigeant s'est donc vu retirer son passeport mercredi, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en appel \u00e0 plus de 12 ans de prison pour des faits de corruption et de blanchiment d'argent, il ne purgera cette peine qu'une fois tous les recours \u00e9puis\u00e9s en Cor\u00e9e du Sud, un incendie dans un h\u00f4pital, a fait au moins 40 morts et pr\u00e8s de 80 bless\u00e9s la trag\u00e9die plut\u00f4t rare dans un pays aussi d\u00e9velopp\u00e9 l'h\u00f4pital ravag\u00e9 situ\u00e9 dans la petite ville de mire Yang au Sud-Est du pays, le b\u00e2timent abritait aussi une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es, c'est surtout le deuxi\u00e8me incendie d\u00e9vastateur dans le pays, en moins d'un mois, de quoi relancer le d\u00e9bat sur les probl\u00e8mes r\u00e9currents de s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, correspondance \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [94%] :\r\nLes images tournent en boucle sur les t\u00e9l\u00e9visions cor\u00e9ennes, l'h\u00f4pital de plusieurs \u00e9tages cach\u00e9 par d'\u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et en bas, les pompiers qui se d\u00e9m\u00e8nent pour \u00e9vacuer les survivants, selon les autorit\u00e9s, l'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en salle d'urgence au rez-de-chauss\u00e9e, il ne s'est pas r\u00e9pandu aux \u00e9tages sup\u00e9rieurs la plupart des victimes sont mortes asphyxi\u00e9es le mois dernier toujours en Cor\u00e9e, l'incendie d'un b\u00e2timent abritant une salle de sport et un sauna avait fait 29 morts, la trag\u00e9die avait mis en \u00e9vidence de nombreuses d\u00e9faillances sorties de secours bloqu\u00e9s par des cartons et voitures mal gar\u00e9es, emp\u00eachant le passage des camions de pompiers ces deux d\u00e9sastres coup sur coup, relancent le d\u00e9bat sur la culture de la s\u00e9curit\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, si le pays poss\u00e8de d'excellentes r\u00e9glementation, celles -ci sont souvent n\u00e9glig\u00e9es, il y a 4 ans, le naufrage d'un Ferry caus\u00e9e par une s\u00e9rie d'erreurs humaines, avait fait plus de 300 morts un traumatisme national qui hante toujours les esprits Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge RDS pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [90%] :\r\nOn vous le disait en titre nos anc\u00eatre sapiens seraient sortis d'Afrique il y a en fait son lit tente Milan, soit bien plus t\u00f4t qu'on ne le pensait jusqu'ici, c'est ce que sugg\u00e8re en tout cas une d\u00e9couverte pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui dans la revue Science, un bout de m\u00e2choire et quelques dents retrouv\u00e9es dans une grotte du Mont Carmel, en Isra\u00ebl, le d\u00e9cryptage sign\u00e9 l'outil Chili. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:51) [94%] :\r\nL'histoire de l'humanit\u00e9, n'arr\u00eate pas changer, pas \u00e9tonnant puisque c'est un immense puzzle dont nous n'avons que quelques pi\u00e8ces un f\u00e9mur par- ci, une molaire par- l\u00e0 entre 2 nous sommes r\u00e9duits \u00e0 interpr\u00e9ter et \u00e0 chaque nouvelle pi\u00e8ce il faut tout recommencer l'ann\u00e9e derni\u00e8re un cr\u00e2ne retrouv\u00e9 au Maroc nous a fait prendre 100000 ans, d'un coup et on estime \u00e0 pr\u00e9sent que l'humain moderne Homo sapiens est apparu il y a au moins 300000 ans cette fois -ci c'est un fragment de m\u00e2choire et quelques dents qui viennent tout chambouler, sur la base des fossiles dont on disposait jusqu'ici on pensait que nos anc\u00eatre \u00e9taient sortis d'Afrique il y a grosso modo 100000 ans, or ces nouveaux ossements retrouv\u00e9s en Isra\u00ebl en Asie donc datent d'environ 108 ans que Milan, un autre beau saut dans le temps, mais qui est plus coh\u00e9rent avec les analyses d'ADN ancien et ce qu'elles racontent des migrations de c'\u00e9tait poc nouvelle version de notre histoire, donc, mais seulement jusqu'au prochain \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [91%] :\r\nEt un mot de tennis avec l\u00e0 aussi \u00e0 un nouvel \u00e9pisode, le prochain \u00e9pisode de la saga, Roger Federer qui va se jouer ce matin en demi- finale de l'Open d'Australie, il affronte le jeune Sud-Cor\u00e9en Chung-yong 58\u00e8me mondial, ce joueur de 21 ans, est la r\u00e9v\u00e9lation du tournoi, surnomm\u00e9 le professeur dans son pays en raison de ses lunettes caract\u00e9ristiques alors est -ce que Federer va lui donner la le\u00e7on r\u00e9ponse d\u00e8s 9 heures 30 match assure donne rendez- vous d'info et sur RTS sera viss\u00e9e \u00e0 nos \u00e9crans, merci beaucoup, Julien Bonnaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77B55B9D-DF6A-4C33-9502-187247071421", "internalArchiveId": "77B55B9D-DF6A-4C33-9502-187247071421", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Essor des mariages collectifs au S\u00e9n\u00e9gal", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Le mariage repr\u00e9sente une \u00e9norme d\u00e9pense d'argent pour les jeunes amoureux s\u00e9n\u00e9galais. Pour leur permettre de se marier quand m\u00eame, une des grandes familles soufies du S\u00e9n\u00e9gal, les Lay\u00e8nes, proposent d\u00e9sormais le mariage collectif.\r\n\r\n* * Le mariage repr\u00e9sente une \u00e9norme d\u00e9pense d'argent pour les jeunes amoureux s\u00e9n\u00e9galais. Pour leur permettre de se marier quand m\u00eame, une des grandes familles soufies du S\u00e9n\u00e9gal, les Lay\u00e8nes, proposent d\u00e9sormais le mariage collectif.", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260475", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Essor des mariages collectifs au S\u00e9n\u00e9gal / TUM_2018-01-26T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le mariage repr\u00e9sente une \u00e9norme d\u00e9pense d'argent pour les jeunes amoureux s\u00e9n\u00e9galais. Pour leur permettre de se marier quand m\u00eame, une des grandes familles soufies du S\u00e9n\u00e9gal, les Lay\u00e8nes, proposent d\u00e9sormais le mariage collectif."], "variantIds": ["ece-9260475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T09:21:23Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent au S\u00e9n\u00e9gal, un pays o\u00f9 le mariage repr\u00e9sente pour les jeunes amoureux une \u00e9norme d\u00e9pense d'argent car en mariage c'est des centaines d'invit\u00e9s, un lieu de festivit\u00e9s et surtout une date importante \u00e0 verser \u00e0 la belle-famille, autre probl\u00e8me, certaines familles refusent toujours les unions entre membres de castes diff\u00e9rentes alors pour permettre aux jeunes de quand m\u00eame pouvoir se marier une des grandes familles soufies du S\u00e9n\u00e9gal et Lay\u00e8nes proposent d\u00e9sormais un mariage collectif reportage loup-garou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [78%] :\r\nSi et sur le nouveau maillot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [92%] :\r\nBassirou et Magath sont amoureux depuis 6 ans, d\u00e9but janvier, ils se sont dit oui dans le cadre d'un mariage collectif en m\u00eame temps que 132 autres couples, ils sont devenus mari et femme, tr\u00e8s sobrement et quasiment sans aucune d\u00e9pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [83%] :\r\nC'est un homme, raison pour laquelle la nous sommes ravis de la moi marier dans ce jeu, c'est aussi pour \u00e9viter la gaspillage, je pense que c'est, c'est une opportunit\u00e9 d'\u00e9viter tous ces grosses d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [92%] :\r\nEt \u00e7a fait plaisir de se marier comme \u00e7a avec beaucoup d'autres personnes, j'aime beaucoup la simplicit\u00e9, voil\u00e0 je suis l\u00e0 avec mes amis, ma famille en petit comit\u00e9, mais \u00e7a fait plaisir pour faire comprendre aux autres, peut-\u00eatre que le mariage c'est pas juste l'argent, la prosp\u00e9rit\u00e9, et tout, mais pour savoir que c'est parce qu'il fait seulement un mariage blanc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [90%] :\r\nAucune festivit\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer cette union, mais un simple repas partag\u00e9 en famille, le mariage a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9 en quelques minutes, sans la pr\u00e9sence du jeune couple, rester \u00e0 la maison, ce sont les t\u00e9moins de maghr\u00e9bins qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s devant le leader religieux de la confr\u00e9rie des Lay\u00e8nes, la 3\u00e8me plus grande confr\u00e9rie religieuse du S\u00e9n\u00e9gal en nombre de fid\u00e8les pour r\u00e9cup\u00e9rer le pr\u00e9cieux certificat de mariage lors d'une c\u00e9r\u00e9monie annuelle organis\u00e9e sur une plage de Dakar pendant une journ\u00e9e, Tatiana et Diop \u00e9tait le t\u00e9moin du jeune couple, comme les autres participants au mariage collectif, c'est tout de blanc v\u00eatu, qu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [88%] :\r\nLe blanc \u00e7a symbolise l'unit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a pas de diff\u00e9rence entre le gris, le forgeron, le bijoutier, tout le monde s'habiller en blanc, mais tout le monde est au m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, donc tout le monde se met en blanc, on y va, on c\u00e9l\u00e8bre mariage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [90%] :\r\nAu S\u00e9n\u00e9gal, la r\u00e8gle veut qu'un fianc\u00e9 verse une date \u00e0 la belle-famille de sa future \u00e9pouse, il n'est pas rare que celle -ci tourne autour de 1500 francs suisses les c\u00e9l\u00e9brations durent souvent 2 jours et les d\u00e9penses pour un mariage ce chiffre donc bien au-del\u00e0 du salaire moyen mensuel des employ\u00e9es s\u00e9n\u00e9galais qui tourne autour de 300 francs suisses lors du mariage collectif annuel, les futurs mari\u00e9s ne sont tenues de verser \u00e0 leurs belles-familles que 10 francs suisses symbolique et les festivit\u00e9s sont r\u00e9duites au strict mais minimum permettre aux jeunes de se marier sans s'endetter sans avoir \u00e0 supporter le poids des contraintes sociales, voil\u00e0 ce qu'a imagin\u00e9 le guide et Lay\u00e8nes libanaise Anne, fin connaisseur de la confr\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [84%] :\r\nIl a invent\u00e9 ces syst\u00e8mes qui permettent de regrouper tous les g\u00e8nes voudrait se marier mais qui n'avait pas les moyens de faire quand m\u00eame c\u00e9r\u00e9monie le simplifier la donne pas des festivit\u00e9s, de faire en sorte que m\u00eame avec un salaire bas\u00e9 maudit, je ne peux de son doigt \u00e0 s'allier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [87%] :\r\nPour participer au mariage collectif, il faut \u00eatre majeur et consentant, autre condition c'est et au pr\u00e9alable, les dossiers sont examin\u00e9s par une commission lorsque les familles ont des r\u00e9ticences li\u00e9es \u00e0 l'argent, ou \u00e0 l'appartenance \u00e0 une caste, la commission religieuse intervient en faveur des couples qui souhaitent se Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [89%] :\r\nLa 2\u00e8me, c'est l'appartenance \u00e0 une classe quelques produits non moi je donne pas ma fille a un griot, c'est le travail de la commission de faire le travail de conciliation on convoque les inscriptions coraniques pour les convaincre que \u00e7a c'est pas de la religion, la religion ne fait pas de diff\u00e9renciation entre les hommes, la plupart du temps si ces cas -l\u00e0, \u00e7a marche parce que, en fait, les familles arrivent \u00e0 entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [93%] :\r\nSelon la confr\u00e9rie religieuse ce type de mariage collectif existe depuis plus d'un si\u00e8cle, Magath a aujourd'hui rejoint le foyer de Bassirou et l'argent que le couple n'a pas d\u00e9pens\u00e9 dans une grande c\u00e9r\u00e9monie de mariage servira \u00e0 acheter quelques meubles et quelques \u00e9quipements pour leur nouvelle vie 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [77%] :\r\nVoil\u00e0, reportage au S\u00e9n\u00e9gal sign\u00e9 Lou gar\u00e7ons. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-FA684790-BABD-4765-9446-E5A19E522742", "internalArchiveId": "FA684790-BABD-4765-9446-E5A19E522742", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9rique Volery revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires.Au programme: le guichet consacr\u00e9 \u00e0 la naissance d'un enfant et son impact sur le quotidien des jeunes parents, le calcul du potentiel solaire d'un toit d'immeuble ou de maison, les microbilles de plastique dans les produits cosm\u00e9tiques ou encore les multiples facettes de l'hypnose.", "durationSec": 802, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9241073", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2018-01-26T00:18:00_sequence-3", "On en parle du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Au programme: le guichet consacr\u00e9 \u00e0 la naissance d\u2019un enfant et son impact sur le quotidien des jeunes parents, le calcul du potentiel solaire d'un toit d'immeuble ou de maison, les microbilles de plastique dans les produits cosm\u00e9tiques ou encore les multiples facettes de l\u2019hypnose."], "variantIds": ["ece-9241073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T14:05:55Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComme tous les vendredis, c'est l'heure du 2\u00e8me service notre traditionnel passage des r\u00e9actions de vous auditrices auditeurs internautes ce matin ce sont vos commentaires qui sont interpr\u00e9t\u00e9es par Sophie Proust et Johanna Commenge sur une mise en sc\u00e8ne de Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nEt on commence par le guichet d'hier sur la naissance d'un enfant et son impact sur le quotidien des jeunes parents, nous avons \u00e9voqu\u00e9 plusieurs \u00e0 diff\u00e9rentes pour les soulager, visite de la sage-femme \u00e0 domicile, structure de type maisons vertes qui suivent la mouvance de Fran\u00e7oise Dolto c\u00e9l\u00e8bre p\u00e9diatre et psychanalyste fran\u00e7aise mais aussi les aides maternelles form\u00e9 par l'\u00e9cole vaudoise de Marcelin \u00e0 Morges \u00e0 ce sujet, C\u00e9line nous pose la question suivante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [95%] :\r\nQuelle est la diff\u00e9rence finalement entre une aide maternelle et un infirmier ou une infirmi\u00e8re de la petite enfance, est-ce que c'est compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [93%] :\r\nCe sont vraiment 2 professionnels de la sant\u00e9 compl\u00e9mentaire, l'infirmier de la petite enfance occupe plut\u00f4t du suivi du nouveau- n\u00e9, l'aide- maternelle va donner des cl\u00e9s \u00e0 la maman pour g\u00e9rer le quotidien, comme les conseils en phytoth\u00e9rapie cuisine simple et rapide, petits travaux de couture entretien du m\u00e9nage avec des produits bio etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [93%] :\r\nMerci \u00e0 Ludivine pour cette r\u00e9ponse, mais il y a une aide qui pla\u00eet beaucoup, apparemment, puisque nous avons re\u00e7u plusieurs messages, c'est l'aide des b\u00e9n\u00e9voles de l'association super maman, comme en atteste le t\u00e9moignage de Fabienne sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [89%] :\r\nMa sage-femme \u00e0 domicile, manquait compl\u00e8tement de psychologie et de savoir- faire \u00e0 la planter de force un biberon dans la bouche de mon fils qui \u00e9tait allait\u00e9 exclusivement depuis sa naissance, tout \u00e7a sous pr\u00e9texte qu'il avait perdu 40 grammes en un jour, je n'avais pas le recul, j'\u00e9tais perdu et j'\u00e9tais d\u00e9truite par ce moment, l'association des super- maman et des visites que j'ai re\u00e7ue de mani\u00e8re totalement b\u00e9n\u00e9vole, en plus des bons petits plats maison et \u00e7a m'ont tellement aid\u00e9 ces plats nous ont permis de manger en couplant nous d\u00e9chargeant consid\u00e9rablement nos maris et moi depuis, j'ai pu parler \u00e0 des mamans \u00e0 des femmes extraordinaires qui autour d'un th\u00e9 ou d'un caf\u00e9 confort\u00e9 comme jamais, certaines sont devenus des amis et nos enfants jouent ensemble mon mari qui a vu le b\u00e9n\u00e9fice de ces rencontres sur ma sant\u00e9 s'est lui aussi engag\u00e9, je suis moi- m\u00eame maman cadeau maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [93%] :\r\nUne aide gratuite qui peut \u00eatre tr\u00e8s utile, on le voit enfin une auditrice mentionnons encore une aide dont nous n'avons pas parl\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [93%] :\r\nLes centres m\u00e9dico- sociaux peuvent aider, par exemple pour le m\u00e9nage, lors de l'arriv\u00e9e d'un enfant et c'est parfois pris en charge par certaines assurances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [89%] :\r\nMerci \u00e0 toutes ces auditrice pour leurs pr\u00e9cieux conseils aux jeunes parents, autre question abord\u00e9e dans ce guichet, celle de la vaccination de l'entourage du b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [89%] :\r\nMaria de Founas nous a expliqu\u00e9 en Direct que sa fille qui vit \u00e0 Londres et qui est enceinte, lui, a vivement conseill\u00e9 de se faire vacciner contre la coqueluche, elle se demandait notamment ce qu'il en \u00e9tait en Suisse r\u00e9ponse par t\u00e9l\u00e9phone d'une auditrice Suisse \u00e9galement sans ici dans le canton de Vaud la gyn\u00e9cologue a demand\u00e9 que les 4 grands- parents soient vaccin\u00e9s contre la coqueluche, le conseil est donc similaire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nMercredi, maintenant sans le montrer comment calculer le potentiel solaire du toit de son immeuble, sa maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [87%] :\r\nGr\u00e2ce notamment aux outils en ligne d\u00e9velopp\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie M\u00e9t\u00e9oSuisse et topo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [94%] :\r\nIl convient de ne pas oublier l'excellent siteV.S. point CH, il s'agit du site de l'association des producteurs d'\u00e9nergie ind\u00e9pendant ce site donne le prix de rachat de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour chaque localit\u00e9 de Suisse, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je vous conseille vivement une visite sur ce site il y a beaucoup d'information \u00e0 transmettre aux utilisateurs et potentiel d'utilisateurs du rayonnement solaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [84%] :\r\nC'est une suggestion de Claude flash avec toutefois quelques b\u00e9mols, l'id\u00e9e est bonne mais il y a plein de localit\u00e9s non r\u00e9pertori\u00e9s nous dit Denise p\u00e9rissaient sur Facebook Denise d'\u00e0 elle d\u00e9chanter essayer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [93%] :\r\nPas pu l'\u00c9tat n'encourage pas la taille des arbres qui font de l'ombre sur les toits, une logique toute genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [98%] :\r\nEnfin, il semble que les calculs th\u00e9oriques ne se v\u00e9rifie pas toujours dans la r\u00e9alit\u00e9, du moins si l'on en croit le message laiss\u00e9 sur notre r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:57) [88%] :\r\nOui, bonjour, c'est connu, Manuel Morges c'est au sujet justement du photovolta\u00efque tout simplement que l'\u00e9valuation de ses possibilit\u00e9s de profiter de l'\u00e9nergie solaire ne tient pas compte de l'environnement Direct de la maison, j'en ai fait l'exp\u00e9rience, moi- m\u00eame et puis je perds, je sais pas moi au moins 20 \u00e0 30 pourcent de se un RJ qui est calcul\u00e9 th\u00e9oriquement alors voil\u00e0, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [90%] :\r\nPr\u00e9cisions d'Emmanuel qu'on remercie mercredi toujours Lydia Gabor aborder les multiples facettes de l'hypnose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [88%] :\r\nHypnose m\u00e9dicale hypnose th\u00e9rapeutique et hypnose de spectacles Nicole Gumy souhaite partager son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [91%] :\r\nGEC outre votre \u00e9mission sur l'hypnose, j'ai arr\u00eat\u00e9 de fumer en une seule s\u00e9ance, il y a 18 ans jamais retouch\u00e9 une cigarette, il faut aussi \u00eatre pr\u00eate \u00e0 vouloir arr\u00eater \u00e7a aide beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [86%] :\r\nEt on continue de remonter la semaine on passa mardi maintenant la Fred de faisait la une de notre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [84%] :\r\nC'est pas moi la poire, c'est H 200 une petite Fred mis au point par l'Agroscope de compter une nouvelle poire, prot\u00e9g\u00e9 par un brevet, ce qui a le don d'agacer Michael. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:09) [86%] :\r\nCe qui m'a d\u00e9plu dans le sujet sur la foire, ce qui a \u00e9t\u00e9 brevet\u00e9e, or il semblerait que prospects, c'est rare, a un fait bien lanc\u00e9 une p\u00e9tition, pas de brevet sur le vivant, donc comme j'aime bien et tomates urbain qui, pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelque temps, je peux pas adh\u00e9rer aux principes du brevet sur le vivant, d'autant que, on pourrait multiplier cette pouvoir mais ils veulent m\u00eame pas qu'on multiplie ses pouvoirs, m\u00eame \u00e0 des fins priv\u00e9es parce que elle est brevet\u00e9, franchement, je comprends la protection, mais l\u00e0 je peux absolument pas y adh\u00e9rer, j'aimerais bien quand m\u00eame que \u00e7a soit libre le vivant, c'est pas \u00e0 prot\u00e9ger, \u00e7a doit quand m\u00eame appartenir \u00e0 tout le monde \u00e0 toute la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [83%] :\r\nLes souvenirs de Michael sont justes prospects cher avait \u00e9galement lanc\u00e9 une p\u00e9tition contre les brevets sur les plantes et les animaux aux c\u00f4t\u00e9s de la d\u00e9claration de Berne, qui est devenu public I et de Suisse, Sa\u00efd cette action men\u00e9e en 2014 faisait suite \u00e0 une d\u00e9cision de principe de l'office europ\u00e9en des brevets en faveur des soci\u00e9t\u00e9s comme monde t\u00f4t et signe aime pas sur des s\u00e9lections conventionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [92%] :\r\nMardi, aussi nous faisions le point sur l'achat d'armes avec Pierre-Alain Dufaux armurier et Olivia co\u00fbte de la porte- parole de la police cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nUn th\u00e8me qui a cr\u00e9\u00e9 imm\u00e9diatement un clivage sur Facebook, on n'a pas envie d'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [90%] :\r\nPar une arme, j'esp\u00e8re qu'il faut avoir de bons arguments pour obtenir une arme, nous dit Martine de Sargent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [96%] :\r\nOn peut avoir envie de tirer sur du carton ou ressentir le besoin de se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [87%] :\r\nR\u00e9torque un autre internaute St\u00e9phane Rosa St\u00e9phane Roz\u00e8s qui pose la question suivante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [93%] :\r\nJ'ai peut-\u00eatre manqu\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 votre propre question si j'h\u00e9rite d'un vieux mousqueton de grand- papa, dois -je vraiment le d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [96%] :\r\nEh bien oui, selon le r\u00e8glement, vous devez d\u00e9clarer cette arme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [97%] :\r\nSuite maintenant du relev\u00e9 des messages re\u00e7us cette semaine de nos auditeurs, toujours avec Fr\u00e9d\u00e9rique Volry et la complicit\u00e9 de Johanna Commenge Sophie Proust on remonte \u00e0 vendredi dernier, nous \u00e9voquions la d\u00e9cision de la Suisse, de ne pas interdire les micro- billes de plastique dans les produits cosm\u00e9tiques, alors que plusieurs pays dont la France ont fait le pas ou s'appr\u00eatent \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [87%] :\r\nDe quoi encourager Katia Magnolia \u00e0 partager ses astuces beaut\u00e9 sur notre page Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [87%] :\r\nPas de micro- billes en plastique dans les cosm\u00e9tiques, j'utilise un peeling visage au sucr\u00e9 pour le corps, une serviette japonaise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s sympa de partager ses conseils mais nous sommes curieux de savoir en quelle mati\u00e8re et faites votre serviette Japanese Katia, car souvenez -vous de ce que disait notre invit\u00e9 Lewis Felipe Allen Castro, directeur du laboratoire central environnemental de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et sp\u00e9cialiste des micro- plastiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [88%] :\r\nPlus tard, nous avons fait des efforts pour descendre plus bas dans la taille et on est arriv\u00e9 \u00e0 60 microm\u00e8tres et on voit d\u00e9j\u00e0 les fibres, n'oubliez pas que toutes les fibres, utilis\u00e9e dans le textile dans les habits son avis dans les machines, ils ne peuvent aussi se trouver dans l'environnement donc toutes sortes d'abus que vous avez un un synth\u00e9tique en poly\u00e9thyl\u00e8ne au de de rembourrage des vestes de douleur, tout ce que vous l'avez dans la machine, vous allez le perdre des, des, des morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [90%] :\r\nDonc m\u00eame si vous utilisez un gant exfoliant \u00e0 la place d'un gommage aux microbes, il v\u00e9rifie que celui -ci n'est pas en fibre d'origine plastique, sinon vous n'aurez rien r\u00e9solu et je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire que l'on reviendra sur cette th\u00e9matique, parce que vous l'avez entendu, on peut mesurer les particules bien plus petite et en somme, nous n'avons actuellement que la pointe de l'iceberg, en tout cas les propos de Lewis Felipe aider Alain Castro ont r\u00e9joui l'un de nos fid\u00e8les internautes Marc El Bichon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [86%] :\r\nMarcel Bich on a dit que \u00e7a \u00e7a les scientifiques sont probablement beaucoup moins disponible que des militants associatifs, ceux qui explique qu'ils soient plus rares sur les ondes, mais \u00e7a fait d'autant plus plaisir d'entendre \u00e0 scientifique s'exprimer sur ces travaux sans revendication absurde sans d\u00e9magogie et juste en exposant clairement les faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [99%] :\r\nUn mot maintenant sur le guichet de la semaine derni\u00e8re, celui du jeudi 18 janvier sur la sant\u00e9 psychique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [89%] :\r\nUne auditrice proposer une th\u00e9rapie que nos 2 invit\u00e9s ne connaissaient pas la m\u00e9thode vitaux, nous en avions suite appris un peu plus dans le 2\u00e8me, service de vendredi dernier, une autre auditrice Paulette nous expliquait que sa tante avait \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans la promotion de cette m\u00e9thode en Suisse romande \u00e0 travers plusieurs publications Paulette ignorait si cette th\u00e9rapie se pratiquait encore, elle nous disait que, selon elle, la m\u00e9thode avait disparu \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 70 \u00e0 la faveur d'autres pratiques comme le yoga ou le Real, qui, h\u00e9 bien non, cette m\u00e9thode existe toujours et c'est causait trop Ar\u00e7ais l'qui a tenu \u00e0 rectifier cela sur notre r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:50) [92%] :\r\nOui bonjour je m'appelle Cosette Rohard c'est cela et je suis peu de la m\u00e9thode Vittoz et je voulais juste contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait dit ce matin vous pr\u00e9ciser que la m\u00e9thode Vittoz \u00e9tait bien vivante, j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Paris pendant 4 ans et j'exerce dans la ville du Locle dans le canton de Neuch\u00e2tel, voil\u00e0 merci les belles journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [87%] :\r\nOn en apprend donc chaque semaine un peu plus qu'elle dit, Vittoz apparemment le Z se prononce et par courriel, l\u00e0 on en parle \u00e0 RTS Point CH Cosette nous a fourni un compl\u00e8tement un compl\u00e9ment d'information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [93%] :\r\nVittoz fait partie des pr\u00e9curseurs dans les approches de pleine conscience en Occident, il s'agit d'une approche psycho- corporelle bas\u00e9e sur la red\u00e9couverte des 5 sens, l'accueil des sensations et la conscience des actes dans l'ici et le maintenant elles utilisent des exercices simples qui s'int\u00e8gre dans la vie quotidienne, contribue \u00e0 lui donner sens et g\u00e9n\u00e8re un plus grand plaisir de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [92%] :\r\nToujours \u00e0 propos du guichet sur la sant\u00e9 mentale de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, Katarina Maya une fiche infirmi\u00e8re de sant\u00e9 publique et proche et Dante de personnes atteintes dans leur sant\u00e9 mentale souhaite rectifier les propos de l'un de nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [95%] :\r\nContrairement \u00e0 ce qu'a dit l'un de vos invit\u00e9s, il est maintenant d\u00e9montr\u00e9 par de nombreuses \u00e9tudes que la vitamine D et les om\u00e9ga 3 sont b\u00e9n\u00e9fiques aux personnes atteintes de maladies psychiques pour la vitamine D, elle est \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fique pour les personnes atteintes d'autisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:16) [89%] :\r\nUn guichet apparemment tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 d'une auditrice Isabelle Livet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir transmis mon message \u00e0 l'antenne, c'est toujours int\u00e9ressant d'avoir diff\u00e9rents avis, par ailleurs, les \u00c9chos durant le 2\u00e8me, service permettent d'\u00e9largir la vision du probl\u00e8me, voire en macro plut\u00f4t qu'vision partielle, votre \u00e9mission est plus qu'une mine d'or au quotidien une vraie bo\u00eete \u00e0 outils tr\u00e8s pr\u00e9cieuse, je ne peux plus m'en passer, des id\u00e9es, des conseils, des r\u00e9flexions, des prises de conscience etc bravo encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [92%] :\r\nEt bien, merci beaucoup \u00e0 vous Isabelle, \u00e7a fait du bien \u00e0 notre sant\u00e9 psychique dont parle d'entendre ce genre de message, un message qui contraste en revanche avec la petite pique que nous envoie Daniel au sujet du 2\u00e8me, service de la semaine derni\u00e8re sur la grippe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:59) [89%] :\r\nVous venez de dire quelque chose de primordial primordial sur la grippe, c'est-\u00e0-dire que son d\u00e9but et brusque et violent et les pr\u00e9cisions du m\u00e9decin concernant les sympt\u00f4mes \u00e9taient tr\u00e8s importantes, par contre, la phrase de fin du pr\u00e9sentateur et d\u00e9plorable sortez couverts, nous devrions tous savoir depuis le temps que cela est expliqu\u00e9 en long, en large et en travers, que la grippe s'attrape au contact des virus qui se trouve dans les endroits publics et tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 les endroits mal a\u00e9r\u00e9, air conditionn\u00e9, ou les virus se propage pas des expectoration, des mains sales, des poign\u00e9es de porte ou des claviers d'ordinateur pas d\u00e9sinfect\u00e9es et non pas en se promenant \u00e0 l'air frais de l'hiver, bonne promenade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [91%] :\r\nBen bonne promenade quand m\u00eame et puis, si on a envie de mettre un manteau parce que simplement on a froid, h\u00e9 bien faisons -le peut-\u00eatre quand m\u00eame si vous aussi, comme Daniel, vous d\u00e9sirez r\u00e9agir \u00e0 nos \u00e9missions nous titiller aussi, c'est votre droit, bien s\u00fbr, toutes vos critiques, vos corrections compl\u00e9ment d'information, d\u00e9claration d'amour sont \u00e9videmment aussi les bienvenus par Mail commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux ou par r\u00e9pondeur Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:59) [90%] :\r\nOui, notre r\u00e9pondeur qui est d'ailleurs gratuit je vous rappelle son num\u00e9ro 0 800 108 208 notre adresse Mail c'est, on en parle, en un mot : At RTS Point CH eZ vous pouvez \u00e9galement nous suivre et interagir avec nous sur Facebook et Twitter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [94%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9rique Volry et merci encore \u00e0 Sophie Proust et Johanna Commenge avoir pr\u00eat\u00e9 leur voix au courrier de la semaine, on vous souhaite un excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T10:04:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21218BD2-3815-4FF6-BB38-3DCD683317D7", "internalArchiveId": "21218BD2-3815-4FF6-BB38-3DCD683317D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve subit les critiques de la Cour des comptes pour sa gestion", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Suite \u00e0 un audit, la Cour des comptes a constat\u00e9 de nombreux dysfonctionnements au sein de la gouvernance de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve. L'ex\u00e9cutif de la Ville a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son directeur.\r\n\r\n* * La Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve subit les critiques de la Cour des comptes pour sa gestion La gouvernance de la biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve subit les critiques de la Cour des comptes... le gendarme du secteur public genevois a livr\u00e9 ce matin son rapport d'audit sur la BGE... Un audit lanc\u00e9 suite \u00e0 une demande de Sami Kanaan ((prononcer Kana-an)), magistrat de la ville en charge du dossier... ainsi que plusieurs communications de citoyennes sur d'\u00e9ventuels dysfonctionnements... La BGE, c'est une 100aine de collaborateurs r\u00e9partis sur 4 sites. Guillaume Rey, la Cour des comptes a constat\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes... et une premi\u00e8re d\u00e9cision est tomb\u00e9e: le directeur de la biblioth\u00e8que en fait les frais. \r\n\"La bilblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve est un tr\u00e8s beau navire, historique... Il a choisi un bon cap.. mais aujourd'hui il tangue et une bonne partie de l'\u00e9quipage est d\u00e9courag\u00e9e\"... voil\u00e0 comment la Cour des comptes a r\u00e9sum\u00e9 la situation ce matin... les dysfonctionnements point\u00e9s sont nombreux: orientation strat\u00e9gique mise en oeuvre de mani\u00e8re incompl\u00e8te... probl\u00e8me dans la gestion des ressources humaines... et surtout: un climat de travail insatisfaisant... d'importantes tensions en interne... et une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de collaborateurs entendus qui \u00e9voquent un comportement inappropri\u00e9 du directeur.. des menaces, d\u00e9nigrements. Le directeur, Alexandre Vanautgaerden, qui fait les frais de cette situation... L'ex\u00e9cutif de la ville a d\u00e9cid\u00e9 de le suspendre d\u00e8s aujourd'hui, annonce faite ce matin... la Cour des comptes pr\u00e9connisait d'ailleurs un tel changement... in\u00e9vitable selon Isabelle Terrier, magistrate en charge de cet audit\r\n 08''\r\n*** Le fusible qui saute c'est le directeur, c'est donc la premi\u00e8re d\u00e9cision forte pour relancer le navire BGE.\r\nAu total, la Cour des comptes a \u00e9mis 21 recommandations, pour am\u00e9liorer la situation et restaurer un climat de travail appropri\u00e9. La ville les a toutes accept\u00e9es... La ville, qui selon la Cour des compte a choisi une bonne strat\u00e9gie pour la BGE, mais qui est aussi \u00e9pingl\u00e9e pour un suivi insuffisant.\r\nReste aussi \u00e0 conna\u00eetre l'impact de cet audit sur les discussions entre canton et la ville pour savoir qui aura la future gestion de la biblioth\u00e8que. Le canton avait suspendu les n\u00e9gociations sur la biblioth\u00e8que au moment de l'ouverture de l'audit. Contact\u00e9, le d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel nous a indiqu\u00e9 qu'il se d\u00e9terminera apr\u00e8s avoir analys\u00e9 ce rapport.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260436", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve subit les critiques de la Cour des comptes pour sa gestion / 12H30_2018-01-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Suite \u00e0 un audit, la Cour des comptes a constat\u00e9 de nombreux dysfonctionnements au sein de la gouvernance de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve. L\u2019ex\u00e9cutif de la Ville a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre son directeur."], "variantIds": ["ece-9260436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-03T09:10:17Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa gouvernance de la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve subit les critiques de la Cour des comptes, le gendarme du secteur public, je ne vois livr\u00e9 ce matin son rapport d'audits sur la BGE un auditeur lanc\u00e9 suite \u00e0 une demande de Sami Kanaan, magistrat de la ville, en charge du dossier ainsi que plusieurs communications citoyenne sur d'\u00e9ventuels dysfonctionnements la BGE c'est une centaine de collaborateurs r\u00e9partis sur 4 sites Guillaume Rey, la Cour des comptes a constat\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes et une premi\u00e8re d\u00e9cision est tomb\u00e9e, le directeur de la biblioth\u00e8que en fait les frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nLa Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve est un tr\u00e8s beau navire, il a choisi un bon cap, mais aujourd'hui il tangue et une bonne partie de l'\u00e9quipage est d\u00e9courag\u00e9e, voil\u00e0 comment la Cour des comptes, a r\u00e9sum\u00e9 la situation, ce matin, les dysfonctionnements point\u00e9s sont nombreux orientation strat\u00e9gique mise en oeuvre de mani\u00e8re incompl\u00e8te probl\u00e8me dans la gestion des ressources humaines et surtout, surtout, un climat de travail insatisfaisant d'importantes tensions en interne et une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des collaborateurs entendus qui \u00e9voquent un comportement inappropri\u00e9 du directeur des menaces d\u00e9nigrements le directeur Alexandre vendredi Ardennes qui fait les frais de cette situation, l'ex\u00e9cutif de la ville a d\u00e9cid\u00e9 de le suspendre d\u00e8s aujourd'hui, annonce faite ce matin, la Cour des comptes, pr\u00e9conise d'ailleurs untel changement in\u00e9vitable selon Isabelle Terrier magistrate en charge de cet auditeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [86%] :\r\nOn \u00e9tait certainement arriver \u00e0 une impasse ou continuer avec les m\u00eames personnes, \u00e7a \u00e9t\u00e9 difficile pour r\u00e9tablir un climat travail sera le Capitaine, qui doit quitter son navire Guillaume reste donc la premi\u00e8re d\u00e9cision forte pour relancer ce navire le BGE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [95%] :\r\nAu total, \u00e0 la Cour des comptes a \u00e9mis 21 recommandations pour am\u00e9liorer la situation et restaurer un climat de travail appropri\u00e9 la ville les a toutes accept\u00e9es, la ville qui, selon la Cour des comptes a choisi une bonne strat\u00e9gie pour la BGE mais qui est aussi \u00e9pingl\u00e9e pour un suivi insuffisant reste aussi \u00e0 conna\u00eetre l'impact de cet audit sur les discussions entre le canton et la Ville pour savoir qui aura la future gestion de la biblioth\u00e8que, le canton avait suspendu les n\u00e9gociations au moment de l'ouverture de cette liste contact\u00e9 le d\u00e9partement pr\u00e9sidentiel nous a indiqu\u00e9 qu'il se d\u00e9terminera apr\u00e8s avoir analys\u00e9 ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [84%] :\r\nGuillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve, merci les enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-866F0578-CBDD-445D-B449-60D9B2E8677F", "internalArchiveId": "866F0578-CBDD-445D-B449-60D9B2E8677F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Que peut-on attendre de la visite de Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos?", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Cela faisait 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse. Donald Trump est arriv\u00e9 jeudi \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial. Il repartira vendredi soir, non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n* * Que peut-on attendre de la visite de Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos?   DIRECT DAVOS + 2 SONS DEPUIS DAVOS (SE TROUVENT DANS PAD SI PROBLEME - 7h42 TRUMP BERSET 1/2 + 7h42 TRUMP JSA 2/2-)\r\n*** 18 ans... Cela fait 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse. Donald Trump est arriv\u00e9 hier (JE) \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial. Il repartira ce soir (VE), non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu. Pietro Bugnon bonjour...\r\nBonjour...\r\n*** Vous \u00eates un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Davos... Il y a un autre rendez-vous dans l'agenda du pr\u00e9sident Trump qui sera tr\u00e8s suivi en Suisse... C'est sa rencontre avec une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSuisses et Am\u00e9ricains auront rendez-vous \u00e0 11h15, dans un salon feutr\u00e9 du centre des congr\u00e8s de Davos. Au fond de cette pi\u00e8ce, les deux pr\u00e9sidents. De chaque c\u00f4t\u00e9, face \u00e0 face, les d\u00e9l\u00e9gations. 5 personnes par pays.\r\nOn parlait jusqu'ici d'une vingtaine de minutes. Ce sera beaucoup pluss. Trois quarts d'heure selon le planning que nous avons pu consulter. C'est beaucoup, pour dire qu'il s'agit d'un voyage soit disant, priv\u00e9, de Donald Trump en Suisse. L'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, un proche du pr\u00e9sident Trump, aurait fait pression sur l'administration am\u00e9ricaine pour que l'entretien soit allong\u00e9.\r\n*** 45 minutes, porte ferm\u00e9e... Qui composera la d\u00e9l\u00e9gation suisse?\r\nEn plus du pr\u00e9sident Alain Berset, il y aura le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis. Le ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann. Et puis encore l'ambassadeur de Suisse aux USA ainsi que deux collaborateurs personnels d'Alain Berset. Un petit comit\u00e9. Pas comme ces r\u00e9unions bilat\u00e9rales o\u00f9 une vingtaines de personnes sont attabl\u00e9es, second\u00e9es par une ribambelle de conseillers assis au second rang. Non vraiment, tout \u00e0 l'heure, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral auront du temps pour s'entretenir avec Donald Trump.\r\n*** On imagine que la composition de cette d\u00e9l\u00e9gation suisse a fait l'objet d'intenses n\u00e9gociations.\r\nLes places \u00e9tant limit\u00e9es, plusieurs ambassadeurs ou secr\u00e9taires d'Etat se sont bouscul\u00e9s au portillon. On parle m\u00eame de lettres de motivation pour pouvoir obtenir un si\u00e8ge. C'est dire si Donald Trump fascine... M\u00eame au sein de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse diplomatie suisse.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, en charge des Finances, aurait pu demander \u00e0 participer \u00e0 la rencontre. Lui qui est aussi vice-pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais non, il ne sera pas de la partie. Pourtant la question de la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine sera abord\u00e9e. Elle int\u00e9resse directement le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, puisque cette baisse des taxes pourrait pousser des entreprises et leurs imp\u00f4ts \u00e0 quitter la Suisse.\r\n*** Mais que faut-il attendre de cette rencontre?\r\nLe rapport de force est tel qu'on imagine mal la Suisse ruer dans les brancards. Ce sera plut\u00f4t une discussion cordiale, o\u00f9 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique tentera de placer des bonnes phrases... des \"punch-lines\" en anglais... pour faire comprendre subtilement \u00e0 Donald Trump et son \"America First\" que la Suisse est certes un petit pays, mais \u00e9conomiquement fort. Ecoutez Alain Berset...\r\nSON (1) 21'' DEPUIS DAVOS \r\nComme le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, tout le monde nous assure ici qu'aucun sujet ne sera \u00e9vit\u00e9. Mais on a surtout l'impression que les Suisses attendent que Donald Trump prenne la parole. A l'image du ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann qui attend une d\u00e9claration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain...\r\nSON (2) 23'' DEPUIS DAVOS \r\nEn fait vous le voyez... les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas si diff\u00e9rents de nous... Ils veulent surtout \u00eatre rassur\u00e9s face \u00e0 l'exub\u00e9rance du pr\u00e9sident de la plus grande puissance mondiale.\r\n***Et peut-\u00eatre m\u00eame que Trump n'est pas si diff\u00e9rent de nous aussi, apr\u00e8s tout. On verra \u00e7a. Merci Pietro!", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260494", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Que peut-on attendre de la visite de Donald Trump au Forum \u00e9conomique mondial de Davos? / LME_2018-01-26T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Cela faisait 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse. Donald Trump est arriv\u00e9 jeudi \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial. Il repartira vendredi soir, non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu."], "variantIds": ["ece-9260494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T09:09:47Z", "speechToTexts": ["02.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci Davos o\u00f9 cela faisait 18 ans 18 ans qu'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fonction n'\u00e9tait plus venu en Suisse, Donald Trump est arriv\u00e9 hier donc \u00e0 Davos, au Forum \u00e9conomique mondial, il repartira ce soir, non sans avoir prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu, Pietro Bugnon, bonjour, bonjour, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Davos il y a un autre rendez- vous dans l'agenda dans la Jandun du pr\u00e9sident Trump qui sera tr\u00e8s suivi en Suisse, c'est sa rencontre avec une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui suisses et Am\u00e9ricains ont rendez- vous \u00e0 11 heures et quart dans un salon feutr\u00e9 du Centre des congr\u00e8s de Davos au fond de cette pi\u00e8ce, les 2 pr\u00e9sidents de chaque c\u00f4t\u00e9, face \u00e0 face, leur d\u00e9l\u00e9gation 5 personnes par pays, on parlait jusqu'ici d'une vingtaine de minutes, ce sera beaucoup plus 3 quarts d'heure selon le planning que nous avons pu consulter, c'est beaucoup pour dire qu'il s'agit d'un voyage soit disant priv\u00e9 de de l'Inde Trump en Suisse, l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Berne, un proche du pr\u00e9sident Trump aurait fait pression sur l'entourage du pr\u00e9sident pour prolonger l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\n45 minutes porte ferm\u00e9e, alors qu'il composera la d\u00e9l\u00e9gation suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors, en plus du pr\u00e9sident Alain Berset il y aura le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, le ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann et puis encore l'ambassadeur de Suisse aux USA ainsi que 2 collaborateurs personnels d'Alain Berset un petit comit\u00e9, pas comme ces r\u00e9unions bilat\u00e9rales o\u00f9 une vingtaine de personnes sont attabl\u00e9es second\u00e9es par une ribambelle de conseillers assis au second rang, non vraiment tout \u00e0 l'heure, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral auront du temps pour s'entretenir avec Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [99%] :\r\nEt on imagine que la composition de cette d\u00e9l\u00e9gation suisse a fait l'objet d'intenses n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nBah oui les places \u00e9tant limit\u00e9es, plusieurs ambassadeurs ou secr\u00e9taires d'\u00c9tat se sont bouscul\u00e9s au portillon, on parle m\u00eame de lettres de motivation pour pouvoir obtenir un si\u00e8ge, c'est dire si Donald Trump fascine, m\u00eame au sein de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse diplomatie suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Lima horaire en charge des Finances aurait pu demander \u00e0 participer \u00e0 la rencontre, qui est aussi vice- pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non, il ne sera pas de la partie pourtant la question de la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine sera abord\u00e9e, elle int\u00e9resse directement le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC puisque cette baisse des taxes pourrait pousser des entreprises am\u00e9ricaines et leurs imp\u00f4ts \u00e0 quitter la Suisse bon alors, Pietro Bugnon, que faut -il attendre de cette rencontre pour le rapport de force est telle qu'on imagine mal la Suisse ruer dans les brancards, ce sera plut\u00f4t une discussion cordiale o\u00f9 la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique tentera de placer des bonnes phrases des punchs Line en anglais pour faire comprendre subtilement \u00e0 Donald Trump et son America First, que la Suisse est certes un petit pays mais \u00e9conomiquement fort \u00e9coutez Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [92%] :\r\nOn le sait pas, mais la Suisse est un investisseur Direct aux \u00c9tats-Unis une grande importance, devant la France devant l'Allemagne, sont 2 pays tr\u00e8s importants, nous sommes des investisseurs Directs, la Suisse, plus important que ces 2 pays, aux \u00c9tats-Unis, donc nous avons des contacts de tr\u00e8s grande importance sur le plan \u00e9conomique aussi sur le plan de valeurs et puis peut-\u00eatre rappeler que l\u00e0 o\u00f9 il y a des diff\u00e9rences, elles sont aussi l\u00e0 pour \u00eatre discut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [93%] :\r\nOui, comme le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, tout le monde nous assure ici qu'aucun sujet ne sera \u00e9vit\u00e9, mais on a surtout l'impression que les Suisses attendent que Donald Trump prenne la parole \u00e0 l'image du ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider Ammann qui attend une d\u00e9claration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'ils disent moi, Donald Trump, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Chelsea, moi aussi, plut\u00f4t favorable \u00e0 une philosophie de march\u00e9, ce que j'ai donn\u00e9 l'impression, il y a une ann\u00e9e autour de la protection, \u00e7a c'est pas mal, conviction, j'esp\u00e8re au moins qu'il va corriger partiellement au moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nEn fait, vous voyez, Thibaut les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas si diff\u00e9rents de nous, ils veulent surtout \u00eatre rassur\u00e9s avec un brin de curiosit\u00e9 face \u00e0 l'exub\u00e9rance du pr\u00e9sident de la plus grande puissance mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nPietro Bugnon, directeur de Davos, merci beaucoup et vous aussi vous \u00eates en Direct de Davos Arantxa Gonzales c'est c'est assez particulier quand m\u00eame les conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui attendent en quelque sorte l'oracle, les d\u00e9clarations de Donald Trump, qui ont pas forc\u00e9ment de messages \u00e0 lui apporter, en tout cas qui vont laisser parler en 1er c'est c'est quoi, c'est la grande puissance qui parle aux petits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a que le coup par une esp\u00e8ce curiosit\u00e9 pour savoir quelle est la vraie pens\u00e9e parce que vous savez, on a un teint du tellement de choses de la part du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, beaucoup de choses qui ne se sont pas mat\u00e9rialis\u00e9es, d'ailleurs, donc on est, on a une esp\u00e8ce des curiosit\u00e9s pour savoir quelle est la quelle SAP tr\u00e8s penser et comment est ce qu'il compte g\u00e9rer son \u00e9conomie, sa soci\u00e9t\u00e9 dans l'ann\u00e9e 2018, donc il y a, je crois qu'il y a une sinc\u00e8re curiosit\u00e9 au-del\u00e0 du du show- biz, qui est aussi une caract\u00e9ristique de la politique aux \u00c9tats-Unis, mais je crois qu'il est une curiosit\u00e9 Sancerre, moi- m\u00eame je suis curieuse de savoir ce qui va nous dire mais, surtout, c'est qu'il va faire, parce que c'est une chose de dire c'\u00e9tait autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [89%] :\r\nMais on a l'impression quand m\u00eame que les d\u00e9clarations se suivent, elles sont parfois contradictoires, chez lui, ce qui a vraiment une ligne, une v\u00e9rit\u00e9 politique \u00e0 mener, ou bien il se laisse aller un peu au gr\u00e9 des de des \u00e9ch\u00e9ances politiques et des \u00e9v\u00e9nements politiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [87%] :\r\nPour l'temps ce pas trop clair, au moins en mati\u00e8re du commerce international qui est le domaine que je suis avec un peu plus d'attention, c'est pas trop clair jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on ne nous avait dit, il nous avait dit qu'il pr\u00e9f\u00e9rait les accords bilat\u00e9raux alors hier il nous a dit que si on pouvait changer l'accord transpacifique, qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 dompte les \u00c9tats-Unis c'est parti : mais oui, d'o\u00f9 il s'est retir\u00e9 et o\u00f9 les autres 11 pays ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant qui serr\u00e9s pr\u00eat \u00e0 reconsid\u00e9rer de rentrer dans cet accord, qui l'a abandonn\u00e9 si jamais cet accord \u00e9tait de mani\u00e8re importante, alors on se pas, je crois que quelque part c'est aussi c'est aussi normal au d\u00e9but de la pr\u00e9sidence il y a quelque part manque de clart\u00e9, on va voir ce qu'il nous dit, mais encore une fois, c'est plus important, c'est qu'il bat faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [83%] :\r\nRomain Clivaz je me demandais \u00e0 quoi ressemblent de cotisations d'une personne qui va assister \u00e0 une telle rencontre des tribunes, \u00e9voquait l'id\u00e9e d'une de motivation qu'est -ce qu'on \u00e9crit : Cher Alain Berset, j'aimerais rencontrer le chef du monde chargeM. l\u00e0 aussi c'est une bonne question r\u00e9f\u00e9rendaire si vous en trouvez une pi\u00e8tre bilan liste \u00e9pinglant voyez j'ai on va \u00e9couter et d'avoir l'on va parler de oui, on va parler de, de, de, de mails assez long, disons l'omelette de motivation, voil\u00e0 pourquoi je je dois \u00eatre l\u00e0, voil\u00e0 qu'est -ce que je peux apporter \u00e0 la rencontre, etc, etc, o\u00f9 il Maurer a donc laisser sa place, il est gentil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11A31333-B8C2-44EE-80CB-0FD19489936C", "internalArchiveId": "11A31333-B8C2-44EE-80CB-0FD19489936C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "FUGUE 5/5 - Faire le mur", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "80% des fugues ont lieu lors d'un placement en foyer. Comment les \u00e9ducateurs de ces maisons d'accueil pour enfants et adolescents en difficult\u00e9s g\u00e8rent-ils ces fuites et retours \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition?  Christian Bader dirige l'institut Saint-Rapha\u00ebl \u00e0 Grimisuat (VS): \"Chez nous, la fugue fait partie du placement. Les jeunes en ont besoin, on ne peut pas l'interdire. Alors on travaille beaucoup sur l'accueil au retour des fugues\" explique-t-il. Que recherchent ces ados qui font le mur?\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse\r\n\r\n* * 80% des fugues ont lieu lors d'un placement en foyer. Comment les \u00e9ducateurs de ces maisons d'accueil pour enfants et adolescents en difficult\u00e9s g\u00e8rent-ils ces fuites et retours \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition?  Christian Bader dirige l'institut Saint-Rapha\u00ebl \u00e0 Grimisuat (VS): \"Chez nous, la fugue fait partie du placement. Les jeunes en ont besoin, on ne peut pas l'interdire. Alors on travaille beaucoup sur l'accueil au retour des fugues\" explique-t-il. Que recherchent ces ados qui font le mur?\r\nReportage: V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1542, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9241040", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.01.2018", "FUGUE 5/5 - Faire le mur / VAC_2018-01-26T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 26.01.2018", "FUGUE 5/5 - Faire le mur / VAC_2018-01-26T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["80% des fugues ont lieu lors d\u02b9un placement en foyer. Comment les \u00e9ducateurs de ces maisons d\u02b9accueil pour enfants et adolescents en difficult\u00e9s g\u00e8rent-ils ces fuites et retours \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition?  Christian Bader dirige l\u02b9institut Saint-Rapha\u00ebl \u00e0 Grimisuat (VS): \"Chez nous, la fugue fait partie du placement. Les jeunes en ont besoin, on ne peut pas l\u02b9interdire. Alors on travaille beaucoup sur l\u02b9accueil au retour des fugues\" explique-t-il. Que recherchent ces ados qui font le mur?\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse", "80% des fugues ont lieu lors d\u02b9un placement en foyer. Comment les \u00e9ducateurs de ces maisons d\u02b9accueil pour enfants et adolescents en difficult\u00e9s g\u00e8rent-ils ces fuites et retours \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition?  Christian Bader dirige l\u02b9institut Saint-Rapha\u00ebl \u00e0 Grimisuat (VS): \"Chez nous, la fugue fait partie du placement. Les jeunes en ont besoin, on ne peut pas l\u02b9interdire. Alors on travaille beaucoup sur l\u02b9accueil au retour des fugues\" explique-t-il. Que recherchent ces ados qui font le mur?\n\nReportage: V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-9241041", "ece-9241040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:15Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [91%] :\r\nDonc un jeune qui est volontaire pour aller en institution, moi je serais pas volontaire pour aller en prison, \u00e7a c'est normal, c'est une prison dans l'institution pour les jeunes, oui bien s\u00fbr parce que c'est un ensemble de r\u00e8gles et moi je suis plut\u00f4t rassur\u00e9 car je ne sont pas volontaires au d\u00e9part parce que nous on n'a pas envie de faire des robots, des jeunes qui sont dans le moule, etc alors est -ce que la fugue est une m\u00e9chante non mais pas du tout, \u00e7a fait partie d'un processus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [96%] :\r\nLa fugue, un appel au secours, on a besoin de libert\u00e9. \r\nBonjour et bienvenue dans le vacarme pour ce dernier volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux adolescents qui fugue, combien sont -ils, h\u00e9 bien on ne dispose pas de chiffres au niveau d'Ascione mais selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en 2013 par l'Universit\u00e9 de Lausanne trois fuck sont signal\u00e9s chaque jour \u00e0 la police dans le canton de Vaud \u00e0 peu pr\u00e8s autant de filles que de gar\u00e7ons et cette figure sur 10 sont \u00e2g\u00e9s de moins de 15 ans enfin, la majorit\u00e9 des fugues ont lieu depuis des foyers dans lesquels sont plac\u00e9s les enfants et des adolescents confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s sociales ou familiales, alors comment ces maisons g\u00e8re -t-elle ses fuites ces retours \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition toutes nos pas la m\u00eame politique \u00e0 l'institut Saint-Rapha\u00ebl \u00e0 Grimisuat en Valais, on d\u00e9dramatise la fugue au maximum, elle fait partie int\u00e9grante du placement, selon l'\u00e9quipe \u00e9ducative, comment \u00e7a se traduit concr\u00e8tement pour les jeunes r\u00e9sidents qui viennent pour moiti\u00e9 du Valais et pour l'autre moiti\u00e9 d'autres cantons romands voici faire le mur, un reportage de V\u00e9ronique Marti, r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:04) [91%] :\r\nMoi, je me rappelle qu'en tout cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment difficile, tr\u00e8s stressant. \r\nAu d\u00e9but, on s'est dit : OK, c'est une fugues quelques jours c'\u00e9tait pas parti dans un bon \u00e9tat d'esprit tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 ce placement parce que est un ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral. \r\nEt puis, et puis les jours au d\u00e9but c'\u00e9tait des jours apr\u00e8s, c'\u00e9tait des semaines apr\u00e8s, c'est devenu des mois et puis on lanc\u00e9 comme \u00e7a, plus cette inqui\u00e9tude prenait de la place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [74%] :\r\nEt que maintenant que je comprends \u00e0 quel point il pas la qui\u00e9tude, quand les gens et par d\u00e9pit qui ne pas nouvelle aux familles ou sites du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:45) [75%] :\r\nEt c'est pas tr\u00e8s joyeux, vous assure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [82%] :\r\nThierry Apparu avec accompagn\u00e9 par ton copain qu'on connaissait pas \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [81%] :\r\nAlors mon copain l'a d\u00e9cid\u00e9 de bras, puis elle m'a pas trop les voyage un peu foutu la merde dans la famille du coup je me suis dit si vous voulez, je reste au foyer Pinault. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [86%] :\r\nComme hyper fragile, je me rappelle que c'\u00e9tait tr\u00e8s impr\u00e9visible, je m'\u00e9tais dit je, je vais essayer de rassurer et de s\u00e9curiser le chanter que toi et puis repartir comme des revenus, c'\u00e9tait assez sp\u00e9cial, c'est \u00e9trange trouve comme comme exp\u00e9rience, comme ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [78%] :\r\nOui, puis apr\u00e8s il y a ici au depuis, je suis revenu, l\u00e0 il y a des moments o\u00f9 j'ai pas envie toxique ai pris la raison qui revient, puis j'ai, je suis m\u00eame pas s\u00fbr que si Jean fugues aujourd'hui. \r\nChauvin repas apr\u00e8s 10 minutes, je pense que je viendrai haute autorit\u00e9 que je suis parti. \r\nParce que je me suis trouv\u00e9 en danger pour donner dans leur cieux puis j'ai m\u00fbri. \r\nPillage bient\u00f4t la fin, non pas seulement quelques mois, j'ai pas envie de foutre en l'air. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [66%] :\r\nBon, c'est c'est bon maire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [78%] :\r\nOui, et pendant les derni\u00e8res semaines parle pardon, dernier mois de surco\u00fbt, j'ai quand vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:28) [97%] :\r\nDonc vous, vous avez 17 ans. \r\nVous vous rappelez de votre premi\u00e8re fugues. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:36) [77%] :\r\nLa premi\u00e8re, donc, 1er voyez \u00e7a commenc\u00e9 parD. justifier coup je vais genre de partir avec mon sac \u00e0 dos, mais j'ai planqu\u00e9 dans un buisson, et j'ai fum\u00e9 des joints et Pierre et \u00e7a a chang\u00e9, et j'ai pris la peine de prendre des livres dans mon sac \u00e0 dos, je prenais d\u00e9shabille et je voudrais pas le midi je entre pas soit un je tr\u00e8s pas alors il filait. \r\nVeux des gens et des potes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:05) [91%] :\r\nEt l\u00e0, vous aviez quel \u00e2ge. \r\nQuelle \u00e9tait la raison de du d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:13) [96%] :\r\nPas dire si vous pr\u00e9voyez du coup c'\u00e9tait dur. \r\n\u00e0 l'\u00e9cole du th\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9e au peu de sa base terroriste aussi du. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:28) [96%] :\r\nEt la fugue, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de de fuir cet environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:33) [87%] :\r\nOui, ils ont d\u00fb fuir, c'est aussi une fa\u00e7on de d'appeler \u00e0 l'aide, parce que justement, d\u00e9pression, il fait plusieurs allers-retours \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\nEn peu de temps je vais vous dire os\u00e9 dire que j'\u00e9tais mal, je ne pouvais plus que j'avais des envies noir et tout ce bordel il nous prenait pas du compost pour leur montrer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:58) [70%] :\r\nMa d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [76%] :\r\nSeulement des filiales, \u00e7a c'est plus juste en-dessous jusque petit bus \u00e9tait plat oui et puis, il parle comme \u00e7a et donc la colline et puis vent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:17) [79%] :\r\nMais bien s\u00fbr, et voil\u00e0, c'est vous qui l'appeler comme \u00e7a, il le chemin du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [86%] :\r\nC'est plus sain pour le bus de tr\u00e8s bon aussi et on voit les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [75%] :\r\nLa vall\u00e9e, la vall\u00e9e et elles sentent l'odeur de la ville qui est tout loin on voit dans le fond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:35) [93%] :\r\nParce qu'on voit les les faubourgs de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [74%] :\r\nOui peux dire bien l\u00e0- bas, vous avez droit sur certains font plus courir de venir, je compare la route cantonale que l\u00e0 ils font du Stop. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:45) [92%] :\r\nDonc, Christian Binder, vous \u00eates le directeur de l'institut Saint-Rapha\u00ebl et puis on constate la regardant par la fen\u00eatre, que m\u00eame si les b\u00e2timents sont assez \u00e9loign\u00e9s de la ville, \u00e7a para\u00eet assez facile de de fuguer depuis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [85%] :\r\nNon, mais nos jeunes auront ont beaucoup de ressources, si vous voulez, passeport parce qu'ils sont l'institut qui n'ont pas de ressources physiques et puis si vous voulez le mode fuguer tellement imp\u00e9rieux \u00e0 l'int\u00e9rieur que c'est pas la distance qui fait quelque chose, puis l\u00e0 on a un quart d'heure, 20 minutes, on on est proche de la route qui ascension donc c'est pas \u00e9norme, \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:18) [95%] :\r\nVous interdisez les fugues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [87%] :\r\nOh, mais attendez, comment voulez -vous qu'on interdise une fugue, c'est impossible, parce qu'on peut pas la pr\u00e9voir, et puis le jeune homme a besoin, donc \u00e7a fait partie du placement chez nous si vous voulez, il y a quelques ann\u00e9es, on \u00e9tait confront\u00e9 avec un nombre de films beaucoup plus grand, s'est dit : mais qu'est ce qui se passe, alors on s'est un peu pench\u00e9e sur la journ\u00e9e, des jeunes, voyez, des jeunes qui viennent ici sont des jeunes avec un peu en d\u00e9licatesse avec la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, qu'elle soit scolaire, familiales, sociales p\u00e9nale et puis ce sont des jeunes depuis quelques ann\u00e9es, pour certains qui ont fait de l'absent\u00e9isme, qui sont un petit peu dans la toute puissance de l'organisation de leur vie et rentre dans un syst\u00e8me pour les plus \u00e2g\u00e9s, \u00e7a commence \u00e0 6 heures et demie le matin pour les plus jeunes \u00e0 7 heures et demie o\u00f9 ils sont bouscul\u00e9s de 6 heures et demie \u00e0 22 heures 30, 23 heures, vous avez des \u00e9quipes qui tournent le matin, c'est 2 \u00e9ducateurs pour lever apr\u00e8s, vous avez des mains de la t\u00e9l\u00e9 ou des enseignants, \u00e0 midi, vous avez de nouveau des \u00e9ducateurs qui viennent l'apr\u00e8s- midi retour enseignant ou d'atelier et sort de nouveau une nouvelle \u00e9quipe d'\u00e9ducateurs, donc un jeune qui vient ici, il est stimul\u00e9 en permanence, donc un il a arrach\u00e9 de son milieu familial, m\u00eame s'il est f\u00e2ch\u00e9 avec son milieu familial \u00e7a reste son milieu naturel 2 il est s\u00e9par\u00e9 de ses amis et on sait bien, la Casta, la, la r\u00e9f\u00e9rence des pertes tr\u00e8s tr\u00e8s importante trois errant dans un monde inconnu, avec des nouvelles r\u00e8gles et pour lui c'est \u00e9norm\u00e9ment quand vous avez ce syst\u00e8me l\u00e0 qui se met en place, quand vous arrivez dans un monde comme \u00e7a qui r\u00e9unit tous ces facteurs de stress, h\u00e9 bien, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui est propice \u00e0 la, Afrique, donc nous on a vu \u00e7a, on se dit mais si on \u00e9tait \u00e0 leur place qu'est -ce qu'on ferait alors aujourd'hui on travaille la fugue d'une autre mani\u00e8re, on la consid\u00e8re comme faisant partie int\u00e9grante du placement et on travaille plut\u00f4t sur l'accueil des retours de dessus, c'est-\u00e0-dire qu'est ce qui s'est pass\u00e9 est -ce que tu t'pas mis en danger apr\u00e8s travaille sur le besoin qu'est ce qu'on peut mettre en place pour que le jeune se stabilise, mais des fois c'est des fugues pendant 2 ou 3 mois, nous, on avait d\u00e9j\u00e0 de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, la police les ramener une heure apr\u00e8s ce que nous voulons et partez \u00e0 2 ou \u00e0 3, on peut pas condamn\u00e9 le jeune sur la fugue, on peut pas l'interdire, on dit non, on peut pas confus oui on doit m\u00e9diter quand m\u00eame, on leur dit -il, mais on doit signaler parce que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 tu es parti d'ici, on doit le dire \u00e0 la police a une mise en danger, on doit avertir tes parents de venir tire des services place leur on dit mais non bien c'est pas bien mais pour je ne sais pas que c'est pas bien, c'est un besoin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:46) [86%] :\r\nEnfin, pour moi, tout se passe dans la t\u00eate par exemple quoi 4 et ce qui va pas dans le foyer. \r\nBen y sait pas parler et puis il y a personne qui a remarqu\u00e9 et puis un jour, ben plus personne qui va moi parce que je me dis dans ma t\u00eate, bon l\u00e0 j'ai pas envie de rester, je suis fugues, je vais partir suite parce que d\u00e9j\u00e0, comme moi je suis, on a pas le droit de \u00e7a, tu as 14 ans, c'est \u00e7a, il y a le manque de nicotine, \u00e7a m'\u00e9nerve \u00e7a me tape sur le syst\u00e8me du coup me donne la fugue, \u00e7a s'est pass\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, vous avez envie de fumer, et puis j'avais une cigarette, du coup j'ai allum\u00e9 qu'on avait une rempla\u00e7ante je pensais que \u00e7a allait passer et puis ben elle macram\u00e9. \r\nOn a pris en flagrant d\u00e9lit, et puis il y a quelque chose qui manque donc la la je suis parti, et puis tu t'es sentie bien en partant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [86%] :\r\nAh, je me sentais plus une centaine, donc j'\u00e9tais vraiment bien, je me sentais livrent dit ben les frais, je suis parti, j'ai retrouv\u00e9 toutes mes copines. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:59) [98%] :\r\nJ'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re. \r\nOn s'est retrouv\u00e9s et puis ben on a pu le faire dans le march\u00e9, Saivet. \r\nPrendra \u00e0 sa m\u00e8re que j'\u00e9tais l\u00e0, m\u00eame s'il y avait des gal\u00e8res et tout, j'ai, je trouve que c'\u00e9tait cool, c'est quoi les gal\u00e8res ben parfois je pouvais pas dans l'on a, ami de couches devais la tombe des nues parce que j'arrivais pas \u00e0 dormir dehors ou de d\u00e9signer devait l'attendre, attendre, on attendra l'attendez au par exemple le match c'est quoi pendant toute la nuit. \r\nJ'avais mon t\u00e9l\u00e9phone. \r\nJe crois, il y a 10 s\u00e9ries, des trucs comme \u00e7a, enfin je faisais passer le temps, mais un T\u00e9l \u00e7a se d\u00e9charge oui mais j'avais mon chargeur et puis dans son b\u00e2timent il y a une prise. \r\nDu coup, je restais l\u00e0 il y avait la prise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:02) [80%] :\r\nMoi, j'avais employ\u00e9 pas longtemps au d\u00e9but de cette ann\u00e9e se un foyer. \r\nEt je int\u00e9resser de Philippe sa premi\u00e8re fois qu'on \u00e9tait des r\u00e8gles strictes qui est apr\u00e8s la foi qu'on \u00e9tait vraiment dans un cadre et puis surtout que c'\u00e9tait parce que je ne sais pas qui est un cadre, \u00e7a me g\u00eane parce que ces ces personnes et conna\u00eet pas, elle, elle ne connaissent pas et, du jour au lendemain, c'est elle qui mettent des r\u00e8gles qui budget de Samitier parce qu'on les voit plus nos propres parents. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:31) [93%] :\r\nEst -ce que la fugue, c'est le moment o\u00f9 on d\u00e9cide pour soi apr\u00e8s tout ce que des adultes ont d\u00e9cid\u00e9 pour nous sans qu'on puisse vraiment s'opposer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [89%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a en fait un peu ce qu'on veut, pour une fois, pour tous, parce que \u00e7a fait un bon mon est cadr\u00e9e, entre guillemets, par des \u00e9ducateurs et du coup, c'est le moment o\u00f9 on fait un peu ce qu'on veut, on va o\u00f9 on veut, on fait ce qu'on veut Line. \r\n\u00e7a lib\u00e8re un peu les gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:17) [91%] :\r\nVous \u00eates cette \u00e9ducateurs autour de la table est -ce que dans le cas de ce colloque, c'est un colloque qui a lieu tous les mercredis, est-ce que le th\u00e8me de la fugue, c'est quelque chose qui intervient peu beaucoup r\u00e9guli\u00e8rement voil\u00e0 quelle est la place de la de la fugue au quotidien ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:34) [84%] :\r\nIl y a une \u00e9volution dans le travail sur la depuis depuis les d\u00e9buts, moi je suis arriv\u00e9 en 2001 la pratique, c'\u00e9tait que le jeune qui \u00e9tait en \u00e9taient enferm\u00e9s dehors l'\u00e9poque quand il revenait, parce que la pratique des \u00e9ducateurs de l'\u00e9poque disaient : tu as choisi de de soustraire \u00e0 notre programme, donc nous aurons choisi quand tu reviens dans le programme, on a d\u00fb \u00e9norm\u00e9ment travailler avec l'\u00e9quipe en place pour accueillir le jeune donc accueillir de jeunes, \u00e7a veut dire lui donner un temps. \r\nDe lui permettre de revenir et puis \u00e9viter autant que possible, qui repartent parce que je ne sais ce que trouve enferm\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent quand il revient, ma forc\u00e9ment il va repartir. \r\nDonc on a d\u00fb beaucoup, beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, on a travaill\u00e9 aussi avec des supervision un psychologue qui est venu, on a fait un travail de groupe l\u00e0 dessus et puis maintenant on est vraiment dans une pratique d'accueil, mais cet accueil \u00e0 chaque fois individualis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:27) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait aussi comme \u00e7a que \u00e7a se passait dans une famille, on \u00e9tait beaucoup plus sans un rappel de de la r\u00e9alit\u00e9 dans la sanction qu'aujourd'hui donc aujourd'hui aussi \u00e0 s'adapter au \u00e0 ce changement de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 langage que par nos jeunes aujourd'hui qui comprennent une autre forme d'autorit\u00e9, et puis nous on aborde aussi une approche qui vient amener \u00e0 certains moment cet affectif. \r\nQui est n\u00e9cessaire pour pour changer un comportement c'est notre 1er objectif c'est pour regarder, on a des murs couverts, on a des portes ouvertes, donc dans les retenir autrement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:04) [90%] :\r\nL'Afrique, c'est un moyen que le jeune trouve pour r\u00e9pondre \u00e0 une situation donn\u00e9e, donc on a des jeunes qui, pour ne pas exploser ici pour ne pas passer \u00e0 l'acte frapper des adultes pour pas se mettre \u00e0 la rupture m\u00eame, mais ce qui est inqui\u00e9tant, c'est ce qui se passe, surtout pendant la fugue, donc nous on a quand m\u00eame aussi au retour dans une sorte de protocole informel qui va nous renseigner sur ce qui s'est pass\u00e9 sur la mise en danger, qu'il a eu avec le jeune, que ce soit des d\u00e9bits, que ce soit des relations sexuelles non prot\u00e9g\u00e9es ou non consentie etc donc vraiment partie du de l'accueil et puis qui vont d\u00e9couler sur des mesures peut-\u00eatre mettre en place, rendez- vous gyn\u00e9cologique pilule du lendemain, des choses comme \u00e7a, etc donc \u00e7a fait vraiment partie de la 1\u00e8re notion d'accueil, et puis apr\u00e8s le reste, c'est vraiment le travail de l'\u00e9ducateur en fonction du lien qui va avec le jeune d'aller un petit peu plus loin que ce 1er protocole d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:06) [85%] :\r\nEt puis c'est vrai oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:11) [56%] :\r\nComptait revenu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:16) [82%] :\r\nC'est pas heureuse. \r\nLe chef de centre et vous les \u00e9ducateurs a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame cool de pas calculer toutes les sanctions que j'aurais d\u00fb avoir et coller Justin lichen de marche. \r\nApr\u00e8s c'est clair que d'avoir baiss\u00e9 ascension et demi plus de soi, \u00e7a m'a aussi permis de rester parce que s'il y aurait eu pas de son plus de sanctions, je, je pense que je serais parti plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:48) [91%] :\r\nCe que tu dis, parce que des fois je me dis, moi j'ai jamais bien dans la vie, mais je me dis quand on est en fugue. \r\nOn est d\u00e9j\u00e0 dans la connerie, et puis des fois quand j'essaie de me mettre \u00e0 ta place, je me disais mais en fait elle rentre pas parce qu'elle sait qu'avait \u00eatre accabl\u00e9s de sanctions parce qu'on a un syst\u00e8me bien \u00e9tabli avec une gestion des \u00e9carts et tout \u00e7a, je me disais mais en fait, moi j'ai pas non plus si j'entrerai parce que, en fait, tu sais qu'on rentre entier. \r\nTaper sur les doigts guillemets mais donc \u00e7a donne pas vraiment envie de rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:21) [83%] :\r\nApr\u00e8s, tu as la fiert\u00e9 parce qu'il y a eu, il y a eu, il y a eu un moment o\u00f9 je me suis Vaezi entre foyer et puis apr\u00e8s, je me suis dit m\u00eame sont l\u00e0, \u00e7a fait 2 mois des choses. \r\nQui serait bien pouvoir foutre qui. \r\nPour l'instant nous a choqu\u00e9 puisque avec quasiment tous les jours de verre chocs, puis un jour j'ai vu les flics d\u00e9barquer en de j'\u00e9tais h\u00e9berg\u00e9, puis j'ai couru tout, puis j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 que par les affaires et tout, j'ai \u00e9cout\u00e9 les et les flics, on va donc je voudrais d\u00e9j\u00e0 complet pour finir ce je vous monter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:59) [88%] :\r\nBen moi, en fait, ce qui est arriv\u00e9 ce qui \u00e9tait en ville et puis d'un coup, je vois une voiture de police arriver avec les effet moi je me l\u00e8ve l'je vois qui viennent vers moi, j'ai couru. \r\nEt ensuite, je me suis rendu parce que Mattel fait seront T\u00e9l apr\u00e8s le retour au foyer, c'est assez compliqu\u00e9, vu qu'on est en train ont menott\u00e9 dans la voiture, on a fait un grand film, en fait je suis dit qu'on les prend tout fait. \r\nVoici les lois limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:32) [80%] :\r\nEst -ce que tu as pens\u00e9 quand on a mis les menottes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:34) [98%] :\r\n\u00e7a c'est une bonne le\u00e7on. \r\nEt puis apr\u00e8s, un peu. \r\nVoil\u00e0 un peu le sommet de. \r\nDes balades, ce que j'ai v\u00e9cu avec la police, quoi, c'est : je me suis dit faut je me calmer tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:52) [61%] :\r\nEt tu calm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:54) [74%] :\r\nOui, maintenant \u00e7a fait longtemps que j'ai plus suivi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:57) [86%] :\r\nC'\u00e9tait quand cette fugue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:01) [85%] :\r\nAh moi \u00e7a fait pas si longtemps \u00e0 la moi \u00e7a fait longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:10) [91%] :\r\nChristian Bader est -ce que c'est pas un \u00e9chec de l'institution, quand un un, un jeune fugues \u00e7a signale qu'il est mal ici que le cadre du convient pas que quelque chose ne fonctionne pas dans ce classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [89%] :\r\nNon pas n\u00e9cessairement dans le placement parce que forc\u00e9ment il y a aucun jeune qui est volontaire pour aller en institution, moi je serais pas volontaire pour aller en prison, \u00e7a c'est normal, c'est une prison l'institution pour les jeunes, oui bien s\u00fbr parce que c'est un ensemble de r\u00e8gles et moi je suis plut\u00f4t rassur\u00e9 car je ne sont pas volontaires au d\u00e9part parce que j'ai, non, on n'a pas envie de faire des robots, des jeunes qui soient dans le moule, etc alors est -ce que la fugue est une un \u00e9chec non mais pas du tout, puisque la fugue fait partie du placement et ce sont des choses qui se r\u00e9gule, pour la plupart du temps \u00e0 pourrait presque, presque tous les jeunes dans le temps des qui rentrent dans un projet non, \u00e7a fait partie d'un processus sa Reynard que avec l'institut en termes d'\u00e9chec ou de r\u00e9ussite la d\u00e9fiance \u00e0 l'autorit\u00e9, elle existe chez les jeunes, quelque part je trouve que c'est sain parce que c'est aussi se confronter \u00e0 des limites, savoir jusqu'o\u00f9 peut aller jusqu'o\u00f9 je peux faire confiance au syst\u00e8me, parce que si je commets en permanence des actes de d\u00e9fiance plus jamais le syst\u00e8me donne une r\u00e9ponse, on voit bien que quand \u00e7a se passe comme \u00e7a, les jeunes se perdent un peu, c'est aussi pour le jeune est une mani\u00e8re de contourner ses syst\u00e8mes \u00e0 qui il a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9, en l'occurrence c'est l'institut mais \u00e7a peut \u00eatre aussi par rapport aux parents par rapport \u00e0 l'\u00e9cole va tenir la route par rapport \u00e0 ses besoins, ah bien s\u00fbr, car \u00e7a \u00e7a existe, moi je pense s\u00e9rieusement que c'est un facteur d'\u00e9quilibre, c'est comme le conflit, il y a pour moi le conflit, c'est un facteur de lien social, apr\u00e8s faut pas que \u00e7a parte en bagarre, faut pas que \u00e7a parte en sym\u00e9trie avec sa part en guerre, mais un bon conflit c'est un d\u00e9bat, une chute, c'est une forme de conflit par rapport \u00e0 l'autorit\u00e9 et donc \u00e7a provoque un d\u00e9bat, une r\u00e9flexion alors oui c'est vrai il y a une d\u00e9fiance \u00e0 l'autorit\u00e9 sans peut pas nier, c'est aussi l'\u00e2ge qu'il veut, entre 12 et 17 ans, \u00e0 mon avis, c'est pas la majeure partie des fugues sa plus tr\u00e8s \u00e0 la douleur int\u00e9rieure de chaque personne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:16) [80%] :\r\nTu as quel \u00e2ge j'ai 13 ans d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9 pour 2 mois parce que les \u00e9ducateurs et j'\u00e9tais dans une chambre bien c\u00f4t\u00e9 une port\u00e9e avait cri\u00e9 avoir confiance en moi, et moi j'ai j'ai cass\u00e9 la confiance et je suis sorti en touche, je rentrais chez moi, ma m\u00e8re est venait me d\u00e9poser ici, elle est partie en train et ben moi j'ai rejoint Direct apr\u00e8s l'avoir quand j'arrivais chez ma m\u00e8re, j'ai pris mon argent, tout \u00e7a, je les gens je vous achetez une teinture je me citant les cheveux avais changer d'avis et dehors avec mes amis pour 2 mois, on allait \u00e0 la couverture tout \u00e7a lorsque la prime, on a les campings je vous dire quand il faudra 2 mois avant que la police nous avons retrouv\u00e9, alors on avait ramen\u00e9 \u00e0 la police de police, la m\u00e8re, elle est venue me chercher et bonne foyer les lignes l\u00e0 tu avais quel \u00e2ge l\u00e0 j'avais 12 ans quand j'ai fait ce qu'il y a des fois o\u00f9 tu as eu peur pour monter fugues oui c'\u00e9tait quand j'\u00e9tais dans les trains, j'avais peur parce que je me cacherais et un gentil des visas alors j'avais tr\u00e8s peur que d'un coup, quelqu'un me prend, qu'il n'a peu, alors je me cacher sa joie doit \u00e9tonn\u00e9 parce que j'avais trop peur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:35) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous a chang\u00e9, cette p\u00e9riode de fugues et notamment la derni\u00e8re, qui a dur\u00e9 4 mois qui s'est achev\u00e9e il y a quelques mois, il y a pas tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:45) [84%] :\r\nOui, \u00e7a m'a fait prendre la maturit\u00e9, je pense, parce que \u00e7a m'a permis de me rendre compte de beaucoup d'chose pas sur le moment, avec le recul, on lui puis la typiquement il y a une amie \u00e0 qui beaucoup, que je connais, et puis, il entend, elles ont chut\u00e9 de bonnes nouvelles et puis bah je marquais beaucoup pour elle parce que n'est pas entr\u00e9 en \u00e9tat d'esprit et puis bah du coup, l\u00e0 c'est un peu comme si l'h\u00e9ro\u00efne sera vers\u00e9e que j'\u00e9tais DJ qui s'inqui\u00e9taient pour une je ne pique la jeune c'\u00e9tait moi \u00e0 l'\u00e9poque et que ben moi j'\u00e9tais l\u00e0, puisque d\u00e9j\u00e0 faire Epica bah lui \u00e9crire que j'ai mon t\u00e9l\u00e9phone pour savoir s'il va bien, ou essayer de savoir o\u00f9 elle est qu'elle ne r\u00e9pond pas parce qu'il parle d'autre chose pour esquiver les questions qui sont appesantis puis bah \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:37) [87%] :\r\nPensez que vous allez repartir un jour fugues. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:43) [89%] :\r\nAujourd'hui, je pense que non, m\u00eame si je pense que je peux \u00eatre surprise au moment m\u00eame, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:51) [97%] :\r\nRegardons beaucoup de choses au fond de soi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:56) [90%] :\r\nIl suffit d'un petit truc pour \u00e7a a explos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai un peu peur du moment o\u00f9 \u00e7a va exploser, mais en soi si je r\u00e9fl\u00e9chis avec ma raison je repars pas mais apr\u00e8s on ne sait jamais. \r\nSur un coup de t\u00eate, je peux toujours repartir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [92%] :\r\n\u00e0 vos t\u00e9l\u00e9phones pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de V\u00e9ronique Marti \u00e0 l'institut Saint-Rapha\u00ebl \u00e0 Grimisuat en Valais : que pensez -vous de la d\u00e9marche de l'\u00e9quipe \u00e9ducative, face aux multiples fugues auxquels elle est confront\u00e9e moduler les sanctions et privil\u00e9gier l'accueil, l'\u00e9coute et le dialogue quand la fugue appara\u00eet comme l'expression d'une souffrance, qu'en pensez -vous z'ero 58 236 236 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:39) [83%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Marc Giouse, St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:07) [91%] :\r\nDimanche entre 9 heures et 10 heures dans les \u00e9coutes vacarme on poursuivra notre r\u00e9flexion sur les fugues avec 2 invit\u00e9s, le Docteur Philippe St\u00e9phane p\u00e9dopsychiatre, m\u00e9decin chef et directeur de la consultation de la chasse, hier \u00e0 l'h\u00f4pital de l'enfance du CHUV et puis Clara Balestra, sp\u00e9cialiste en droit de l'enfant collaboratrice pour la fondation Sarah Auberson Rendez -vous dimanche donc sur RTS La Premi\u00e8re juste apr\u00e8s les infos de 9 heures d'ici l\u00e0, je vous souhaite un tr\u00e8s bon d\u00e9but de Week-End. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T12:46:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bader, Christian", "role": "Directeur de l'institut Saint-Rapha\u00ebl  \u00e0 Grimisuat (VS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89277BE1-FA1F-4D42-BA8D-D46AB4159C5B", "internalArchiveId": "89277BE1-FA1F-4D42-BA8D-D46AB4159C5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Bande \u00e0 part Films", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Ursula Meier pour \"Journal de ma t\u00eate\", Jean-St\u00e9phane Bron pour \"La vall\u00e9e\" et Lionel Baier pour \"Pr\u00e9nom: Mathieu\".", "durationSec": 2079, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9241108", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Bande \u00e0 part Films / VER_2018-01-26T16:45:45_rencontre-avec-bande-a-part-films", "Vertigo du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Ursula Meier pour \"Journal de ma t\u00eate\", Jean-St\u00e9phane Bron pour \"La vall\u00e9e\" et Lionel Baier pour \"Pr\u00e9nom: Mathieu\"."], "variantIds": ["ece-9241108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:01Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nHonte de chacun est une collection de 4 t\u00e9l\u00e9films r\u00e9alis\u00e9s par l'\u00e9quipe de bande \u00e0 part, donc sur la mani\u00e8re Lionel Bayer, Jean-St\u00e9phane Bron et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud qui va nous rejoindre bient\u00f4t ils sont nos invit\u00e9s, bonjour \u00e0 tous les 3 pour l'instant, bonjour, bonjour, voil\u00e0, ils vont se partager le micro 4 t\u00e9l\u00e9films pr\u00e9sent\u00e9 ce samedi \u00e0 Soleure en l'avant- premi\u00e8re, le 2 f\u00e9vrier au capital \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'antenne d\u00e8s le 21 f\u00e9vrier sur RTS Un on vous donnera les dates plus pr\u00e9cis\u00e9ment tout \u00e0 l'heure de de ses films ce dossier la mani\u00e8re et et Lionel Baier sont s\u00e9lectionn\u00e9es \u00e0 la Berlinale 2018 ans en f\u00e9vrier prochain, voil\u00e0, bravo, f\u00e9licitations, comment vous avez travaill\u00e9, comment vous avez op\u00e9r\u00e9 vos choix d\u00e9j\u00e0 comment choisir son fait divers si si j'ose m'exprimer ainsi, Lionel Bayer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nD\u00e9bat : vous savez, on a un gros probl\u00e8me parce que la seule personne qui rapporte de l'argent associ\u00e9s, c'est aussi la meilleure n'ait pas fait plus depuis quelques ann\u00e9es, donc on a d\u00e9vers\u00e9 dans les caisses de la T\u00e9l\u00e9vision suisse en disant c'est insolite passant de regagner de l'argent pour \u00eatre on avait, il y avait l'id\u00e9e de faire une collection sans donc d'avoir une de de faire une fois quelque chose en commun et puis le fait divers me semble \u00eatre une bonne chose parce que \u00e7a permettait de d'avoir un spectre assez large sur tout le pays et de pas uniquement \u00eatre sur faits individuels mais aussi sauver meurtres de masse d'abord diff\u00e9rentes typologies en fait d'histoire et on a vraiment, on est parti, chacun en fait de notre c\u00f4t\u00e9 en cherchant le fait divers qui ne plairait sans nous poser des questions de en fait, dans le fond de, de, de coh\u00e9rence de la collection, il se trouve qu'apr\u00e8s, en \u00e9crivant, on s'est rendu compte que tous nos films mettant en sc\u00e8ne un personnage adolescents masculins entre 16 et 18 ans et qu'on se l\u00e8ve et qui soude embl\u00e9matique, c'\u00e9tait un pur hasard, donc apr\u00e8s je crois qu'on a tous les 2 des recherches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [85%] :\r\nOui, je crois, je crois aussi, au fond les les faits divers r\u00e9v\u00e8le quelque chose de, de nous en fait, moi, c'est vrai, ce qui m'int\u00e9ressait, c'est le rapport au mot voil\u00e0 parce que c'est vrai que j'ai j'ai longtemps eu peur des mots, et tout \u00e0 coup bas voil\u00e0 c'\u00e9tait un film sur les mots, le d\u00e9sir de retravailler aussi avec qui estime qu'avec l'imprimerie beaut\u00e9 Kline, qui avait beaucoup chang\u00e9 parce que il a 18 ans aujourd'hui et c'est vrai que j'aimais l'id\u00e9e de de filmer, enfants, adolescents et puis \u00e0 18 ans comme jeune homme, donc il y avait aussi ce d\u00e9sir l\u00e0, c'est un m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [88%] :\r\nRappel journal de ma t\u00eate et que sur les mots parce que c'est un jeune gar\u00e7on va commettre un acte tr\u00e8s grave et qui a \u00e9crit un journal qui va envoyer \u00e0 sa prof de fran\u00e7ais \u00e0 litt\u00e9rature est tr\u00e8s pr\u00e9sente en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [87%] :\r\nOui, la fiction au fond parce qu'au fond c'est parti presque de de la fiction, des moyens de l'imaginaire et puis tout \u00e0 coup cette professeure de Fran\u00e7ais se retrouve avec fracas dans le r\u00e9el, cette, cette prof qui est une amoureuse de de ses \u00e9crivain tourment\u00e9, tout \u00e0 coup le le mur de livres \u00e0 la construire entre elle et le monde va s'effondrer et le r\u00e9el va arriver avec brutalit\u00e9 dans sa vie et au fond moi en partant du r\u00e9el, je leur refus fictionnalisation Ken Space de mouvements comme \u00e7a de partir au fond de l'imaginaire de la fiction, tout \u00e0 coup le fracas du r\u00e9el qui arrive et puis je profit ce navire en, d'une certaine mani\u00e8re, je coupe le le cordon au fond avec l'histoire originelle m\u00eame d\u00e9marche et le rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, Jean-St\u00e9phane Bron. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [85%] :\r\nJ'ai pour moi, c'est moi, le fait divers, en fait, on a les mecs ont cherch\u00e9 de fa\u00e7on un peu compr\u00e9hensible, et moi c'est qu'ensuite souvenu un matin, j'ai, je me suis souvenu qu'il avait c'est j'ai pas j'ai pas tomber dessus tout \u00e0 coup je me suis souvenu de cette histoire et et le fait de mon souvenir, je pense, c'est \u00e7a qui a quelques m'avait marqu\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, c'est \u00e7a qui m'a balanc\u00e9 sur la la piste mais vous touche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [78%] :\r\nBon, il y avait votre divers Avichay permettent, c'est le oui, oui, c'est dans le film la vall\u00e9e, il s'agit du drame de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [81%] :\r\nPour \u00eatre pas retracer en fait, tout \u00e0 coup, c'est la vistoire les revenus j'ai j'ai, moi j'\u00e9tais peu de recherche documentaire paradoxe. \r\nC'est, c'est c'est l'histoire qui \u00e9t\u00e9 document\u00e9e, donc j'aurais j'aurais. \r\nTr\u00e8s m\u00e9ticuleux sur sur le sur les sur les faits les collecter, etc, mais le simple canevas cette histoire en fait de dire : voil\u00e0 pour et des gens qui viennent en Suisse pour y voler des voitures, dans tout \u00e7a, apr\u00e8s j'ai fait une recherche avec parce que c'est un monde totalement fascinant fait le monde du vol de voiture ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [90%] :\r\nVous \u00eates capable une voiture maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [84%] :\r\nParce que moi, mais je connais assez les bonnes techniques, on a montr\u00e9 pas mal de savoir mais c'est mais c'est non mais c'est vrai que j'ai tomb\u00e9 sur un notamment 2 2 policiers qui ont en charge de la brigade de voiture que je n'ai vu vous qui m'ont racont\u00e9 des histoires hallucinant parce qu'\u00e9videmment quand on vole une voiture en Suisse reste pas en Suisse il y a des voitures command\u00e9es il y a des gens tr\u00e8s tr\u00e8s loin, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s riches qui commande des voitures \u00e0 des banques qui, qui a tout \u00e0 fait \u00e0 partir de lait a tout un monde qui s'est ouvert, c'est pas \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s strictement sur l'histoire de l'essence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [86%] :\r\nVenir brider les voitures en Suisse Ursula Meier parlait de ce double parricide quant \u00e0 Lionel Baier, vous, vous nous emmenez dans la Suisse romande des ann\u00e9es 80 on est en 86 \u00e0 Yvonand, village de votre enfance, c'est l\u00e0 que vit le seul survivant d'un serial killer, on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [70%] :\r\nR\u00e9pond le garder Rom\u00e9o et bien travaill\u00e9 parce que dans la nouvelle vers tous intensive depuis 4, 5 ans, la S\u00fbret\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9vu sauf. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [92%] :\r\nCe film s'appelle pr\u00e9nom Mathieu, on est plong\u00e9 dans la Suisse romande des ann\u00e9es 80 Mathieu est seul survivant d'un serial-killer le sadique de Romont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [78%] :\r\nC'est pas nous, de dormons dans le film, c'est important de c'est pas je crois que, toujours, qui vont aller dans le film, nuages, donc c'est lui, risque d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u parce une compilation de plusieurs joueurs, dont \u00e9videmment une source d'inspiration \u00e9tait le sadique de Romont mais il s'appelle pas comme \u00e7a dans le film, mais il n'agit pas de la m\u00eame fa\u00e7on et \u00e7a se passe quand m\u00eame lieu et bien m\u00eame pas dr\u00f4le, il est m\u00eame pas droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [85%] :\r\nCe qui nous int\u00e9resse, vous Lionel Bayer celle c'est les jours qui ont suivi ce traumatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [86%] :\r\nEt c'\u00e9tait un peu le contrat en fait passer sur le la collection nous ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment de dans une enqu\u00eate polici\u00e8re, comme le fait d'ailleurs tr\u00e8s bien la t\u00e9l\u00e9vision les s\u00e9ries am\u00e9ricaines, les s\u00e9ries fran\u00e7aises qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait les contrecoups, celle du d\u00e9veloppement de choc, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est-\u00e0-dire dire qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s, en fait un drame comme celui -ci, et moi dans l'histoire de de ce jeune homme la chose qui n'avait marqu\u00e9 que moi j'avais du t\u00e9moignage de la vraie derni\u00e8re victime alors pour le coup c'est de Romont c'\u00e9tait, je m'\u00e9tais imagin\u00e9 en fait qu'elle pouvait le retour \u00e0 la vie normale, vous \u00eates en fait, un adolescent de 16 ou 17 ans et surtout pour vous \u00eates les parents d'un adolescent sans doute que vous devez vous imaginez ou profiter ce qu'ils vivent en fonction de ce que vous avez v\u00e9cu, vous savez ce que c'est que de faire larguer de rater un examen de ne plus avoir d'amis ou d'avoir de nouveau quand votre fils ou votre fils fait violer, torturer dans une sorte de fiction que vous ne connaissez pas et ce qui m'int\u00e9ressait, c'est \u00e0 quel point ce que vous retrouvez projet\u00e9 dans quelque chose qui est vraiment univers fictionnel sur lequel vos parents, vos proches, donc une emprise parce qu'en fait on n'a pas les mots et je pense qu'en 86 en plus qui dit que ce soit un gar\u00e7on qui passe, c'est quelque chose en plus de tr\u00e8s longtemps de ce qui attire les gar\u00e7ons se font aussi viol\u00e9 aussi tortur\u00e9 et puis qui avait pas de soutien aux victimes d\u00e8s qu'une des choses qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans le t\u00e9moignage de diff\u00e9rentes par des pour le coup des vraies victimes du du sadique de Romont c'\u00e9tait le d\u00e9sarroi dans lequel ils avaient \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s il y avait pas ni un service de l'\u00c9tat, qui s'est occup\u00e9 de savoir ce qu'ils \u00e9taient devenus, comment est -ce qu'ils avaient etc et donc plus que l'histoire du tueur qui m'int\u00e9resse, c'est relativement peu l'histoire de la victime int\u00e9ressant mais gracieux dans la vie, excentr\u00e9, Didier, en fait, dans le fond, comment est -ce que dans ce qu'on essaye de refaire des gestes qui sont gestes du quotidien et tout ce fictionnalisation et je crois que, d'ailleurs, quand on est adolescent souvent, enfin moi j'ai grandi rue agent vous avez parl\u00e9 de mais souvent fait pour on imagine vit autre part on imagine une vie plus grande que ce qu'elle est, sauf que l\u00e0, en fait c'est tr\u00e8s exactement, parce qu'on peut, ce qu'on appelle r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e9veill\u00e9, c'est-\u00e0-dire on peut vraiment imaginer h\u00f4pital qu'on voudrait la voir quand il vous arrive une chose si \u00e9pouvantable que \u00e7a vous \u00eates victime de la fiction aussi, vous \u00eates pas quelqu'un devait pas le g\u00e9n\u00e9rateur votre propre fiction devenue la victime de la fiction de quelqu'un d'autre nature vous projette dans la fiction qui n'est pas la v\u00f4tre, vous avez trouv\u00e9 prisonnier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [79%] :\r\nVous avez d\u00fb sortir tous les 3 pourcent de confort avec ces firmes l\u00e0, que ce soit en termes de contraintes de de temps simplement de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [75%] :\r\nJean-St\u00e9phane des Amazones de confort d\u00e9j\u00e0 faire une fiction, vous \u00eates qui, vous, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [85%] :\r\n\u00e7a m'avait beaucoup formant mais bon, c'est le rapport aux acteurs, c'est le rapport \u00e0 la mise en sc\u00e8ne non mais bon voil\u00e0, non c'\u00e9tait moi j'ai un enjeu qui \u00e9tait per\u00e7u savez empire il y a des sc\u00e8nes d'action, donc c'est une des vols de voitures, \u00e7a envie que ce soit tr\u00e8s pr\u00e9cis de ce point de vue -l\u00e0 que ce que s'il y a, voleur, voici le film je dirais de c'est le c'est c'est bien fait, c'est bien comme \u00e7a qu'on proc\u00e8de, et donc c'est pas un Manuel, un c'est un encouragement \u00e9videmment, mais, mais, voil\u00e0, il y avait l'id\u00e9e quand m\u00eame comme ce que les choses soient document\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:52) [77%] :\r\nJ'ai senti la qualit\u00e9 ce festival d\u00e9bat Diego sur le cin\u00e9ma suisse en Direct des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [87%] :\r\nAvec Rapha\u00ebl Bouchez pour m'accompagner jusqu'\u00e0 18 heures nous parlions avant le rappel des titres de cette zone de confort que chacun d'entre vous, a d\u00fb quitter parce que le le le territoire de la fiction, c'est pas forc\u00e9ment donc ceci c'est le c'est le c'est celui d'sur la mani\u00e8re \u00e7a ne voulait pas le gauche peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:22) [82%] :\r\nDu talus par exemple et puis du du polar et tout \u00e7a quoi pour cela qu'on vous certes voudrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [91%] :\r\nNon, pour moi, ce qui \u00e9tait d\u00e9licat, au fond, c'est que cette histoire est est la raison de ce double mortel inexplicable, \u00e7a fait partie de la nature humaine, c'est le d\u00e9raillement d'une t\u00eate. \r\nDe la main et \u00e7a fait partie de l'humanit\u00e9, qu'on le veuille ou non, et au fond en tant qu'\u00eatre humain, on cherche temps une raison et le cin\u00e9ma, ce que le spectateur attend ses conseillers, pourquoi, pourquoi et au fond le film il y a diff\u00e9rents points de vue d'un lien de psychiatrie \u00e0 un juge d'instruction qui m\u00e8ne d'une certaine mani\u00e8re, l'enqu\u00eate qui cherche \u00e0 comprendre pourquoi il y a pas d'explication, c'est \u00e7a qui est terrible, au fond, dans cette histoire, c'est qu'il y a pas de il y a pas de jugement, c'est c'est ce gar\u00e7on, ce qui qui est tr\u00e8s fort, c'est, c'est c'est la souffrance aussi c'est c'est un double parricide mais c'est avant tout une souffrance sans mentale, extr\u00eamement violente, et c'\u00e9tait \u00e7a qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de d'arriver \u00e0 trouver c'\u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9 d'un film sur un acquis quand m\u00eame terrible et que le spectateur ne juge pas le juge pas le gar\u00e7on ne juge pas aussi cette professeur de fran\u00e7ais qui tout \u00e0 coup il y a, c'est parce qu'accus\u00e9 par le juge, mais ce n'est pas la litt\u00e9rature qui tue, \u00e9videmment non quoi et on cherche un coupable et il est tout \u00e0 coup cette professeur de fran\u00e7ais qui se retrouve confront\u00e9 au r\u00e9el, avec une extr\u00eame violence commence \u00e0 douter le le doute en tout cas \u00e9t\u00e9 sem\u00e9es dans sa t\u00eate et vall\u00e9e branler tr\u00e8s profond\u00e9ment, ce professeur de fran\u00e7ais qui est presque \u00e0 la retraite qui a cru qu'il a mis toute sa vie dans la litt\u00e9rature et tout \u00e0 coup on arrive c'est terrible \u00e0 na\u00eetre le doute dans ce qui \u00e9tait sa passion, ce qui \u00e9tait sa vie en lui disant mais peut-\u00eatre vous avez contribu\u00e9 \u00e9videmment que non, d'ailleurs, le psychiatre, le DJ au contraire peut-\u00eatre que les mots l'\u00e9criture parce qu'il a \u00e9crit le gar\u00e7on avant de passer \u00e0 l'acte, l'ont retenu et l'ont contenu les monopoles et qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il avait plus d'autre choix que de passer \u00e0 l'acte et, au contraire, je pense que l'\u00e9criture \u00e9tait plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique, ce film s'appelle Le journal de ma t\u00eate, on \u00e9coute un extrait de votre film. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:27) [79%] :\r\nQuelque chose comme : il y avait pas. \r\nZita remettent clairement des munitions \u00e0 leur place, mais les troupes. \r\nOui, il dit qu'il a post\u00e9 juste avant de passer \u00e0 l'acte, qui vous explique tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:54) [88%] :\r\nLa voix de Fanny Ardant reconna\u00eet tout de suite, difficile \u00e0 convaincre hier donc, non, non, elle est, elle est, elle est, elle est tomb\u00e9e amoureuse du sc\u00e9nario et puis le personnage de ressemblent terriblement aussi, c'est une femme qui est une amoureuse de la litt\u00e9rature, les trag\u00e9dies grecques et ne passionn\u00e9 qui \u00e9tait qui vraiment a pris \u00e0 bras-le-corps le personnage, c'est presque un documentaire sur elle une certaine mani\u00e8re parce que s'est empar\u00e9 du personnage avec tout son \u00eatre, il y a une sc\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s forte \u00e0 moment donn\u00e9 justement o\u00f9 c'est Fanny Ardant presque parle avec son coeur, avec ses tripes, oui c'est \u00e7a, c'est la la, si bouleversante, quoi, et elle m'a donn\u00e9, c'est un cadeau magnifique qu'elle a fait en acceptant le r\u00f4le, mais au fond il y a quelque chose qui a \u00e9norm\u00e9ment raisonner, on a, je crois qu'un acteur quand il accepte un r\u00f4le, c'est qu'il y a une partie qui r\u00e9sonne comme d'ailleurs le choix d'un fait divers, au fond, avec des choses, nous voil\u00e0 et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience magnifique de travailler avec cette grande dame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:50) [86%] :\r\nCe qui vous int\u00e9resse, c'est la mer, c'est ce ce basculement du du du fantasme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e7a qui se produit chez ce jeune gar\u00e7on qui finalement a peut-\u00eatre de mani\u00e8re banale comme l'\u00e9difice familles ardent, finalement c'est c'est confondant de banalit\u00e9 que de vouloir tuer un peu narcissique, \u00e7a fait penser \u00e7a en reste l\u00e0, d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:07) [90%] :\r\nOui, c'est toujours plus facile de dire apr\u00e8s vous avez pas vu les \u00e9crits, il y a, il y avait de la souffrance \u00e9videmment et comme elle le dit, elle dit je ai pas appel\u00e9 la police, chaque fois qu'un de mes \u00e9l\u00e8ves \u00e9crit Familles je vous hais, dans un de ses textes \u00e9videmment et et puis ces ces profs qui tout \u00e0 coup, moi j'ai eu des profs comme \u00e7a, un professeur de fran\u00e7ais, une professeur de philosophie, qui sont ces profs passionn\u00e9s qui sortent un peu du cursus et qui vous donne cet amour de la litt\u00e9rature de l'art et aux roses devant la barre plus des professeurs comme \u00e7a parce que c'est eux qui tout \u00e0 coup, il nous faut regarder le monde autrement que de sortir un peu du du sch\u00e9ma classique de l'enseignement et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:44) [88%] :\r\nEt et voil\u00e0, et c'\u00e9tait et et voil\u00e0, et je crois qu'au contraire, je pense que les mots encore une fois on plut\u00f4t retenu l'acte pendant un moment et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:52) [87%] :\r\nPuisque cette professeur un site encourage ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 \u00e0 \u00e9crire, a racont\u00e9 dans un journal intime, Benjamin Taller donc le h\u00e9ros de votre film \u00e9crit, il fallait que je les tue mon p\u00e8re parce que c'est un pauvre type qui me d\u00e9go\u00fbte profond\u00e9ment ma m\u00e8re pour lui \u00e9pargner d'avoir \u00e0 vivre entre un mari d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et un fils criminelle et il dit \u00e0 quel point sans seul. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:11) [86%] :\r\nOui et et et et \u00e9tonnamment, il aimait ses parents c'est c'est un acte irr\u00e9pressible, c'est quelque chose qui, moi, c'est quelque chose qui me de toute fa\u00e7on la la folie, c'est quelque chose qui moi me m'int\u00e9resse au cin\u00e9ma un homme Xavier p\u00e8re L\u00e9a Seydoux dans leur au fait il y a le la limite la limite entre le basculement, \u00e0 quel moment on bascule voil\u00e0 et m\u00eame dans des \u00e9paules solides, le t\u00e9l\u00e9film que j'avais fait d\u00e9j\u00e0 pour Arte date ils ont suisse romande : c'est une fille qui essaient de contr\u00f4ler son corps qui, avec sa t\u00eate, pense qu'elle va arriver \u00e0 pousser son corps \u00e0 l'extr\u00eame, qui n'a pas de limite dans sa souffrance dans ses d\u00e9sir et d'une certaine mani\u00e8re, c'est si je rejoins enfon\u00e7a sur ce gar\u00e7on qui a essay\u00e9 de contenir ce d\u00e9sir irr\u00e9pressible ce ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:55) [88%] :\r\nUn d\u00e9sir c'est une une impulsion de d'un double meurtre, quelle souffrance quoi c'est c'est c'est terrible de de vivre de vivre \u00e7a quoi il d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [84%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud est en train de s'asseoir dans les JT, un truc par rapport au au d\u00e9part quand m\u00eame qu'il \u00e9tait aussi important pour nous, par rapport \u00e0 la mise en danger, c'\u00e9tait le plaisir de travailler pour la t\u00e9l\u00e9vision et il y avait une envie vraiment, en fait, dans le fond, parce qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 tous nos projets de cin\u00e9ma qu'on a tous les films cin\u00e9ma ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 de fa\u00e7on massive par la t\u00e9l\u00e9vision suisse, de tout temps pour tous les films, m\u00eame pour les films des fois qui \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9e qui \u00e9tait relativement peu exploitables \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je parle pour nous tous, brume qui \u00e9taient, qui avaient des objets de recherche important des \u00e9paules solides, il y avait pas d'acteurs connus \u00e0 l'\u00e9poque de c'\u00e9tait un un projet d'une jeune fille qui n'est pas forc\u00e9ment des choses convenables Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud fait des films de cin\u00e9ma aussi qui \u00e9taient des polars qui \u00e9taient des films assez dur, Jean-St\u00e9phane Bron s'attaquer les sujets politiques qui ont pu mettre en danger en fait la t\u00e9l\u00e9vision suisse et dans le fond, et cette volont\u00e9 de de rendre aussi, quelque chose s'est pas seulement rendent parce qu'on est gentil, mais c'est juste parce que format nous int\u00e9resser extra- forme assez moderne, intelligent qui est redevenu \u00e0 la mode et qu'il y avait une ouverture de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et je dis \u00e9videmment parce que on est en p\u00e9riode de votation par rapport \u00e0 l'oublier, que j'ai pas le droit de dire : voil\u00e0, j'ai droit de dire non, vous avez une petite fille en accord parce on parle de cin\u00e9ma, on parle de t\u00e9l\u00e9vision, donc on parle de cin\u00e9ma, donc on sait gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'on fait du cin\u00e9ma, et notre envie de cin\u00e9aste, c'est justement de mettre le savoir 2 canaux de savoir, de cin\u00e9astes au service de la t\u00e9l\u00e9vision et si je vous dis \u00e7a, parce que quand vous dites : on parle de cin\u00e9ma, on parle de t\u00e9l\u00e9vision, et si la Suisse Romand, il est li\u00e9 \u00e0 l'histoire, la th\u00e8se autrement qu'on parle de cin\u00e9ma, donc si on parle d'histoire du cin\u00e9ma suisse parce qu'on a le groupe des 5 et le cin\u00e9ma suisse Romand, il \u00e9tait invent\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision romande donc du fond, c'est des allers-retours, que l'on fait entre t\u00e9l\u00e9vision et cin\u00e9ma, c'est des choses qui se qui est tr\u00e8s naturel et pour nous en tout cas suisse, c'\u00e9tait aussi important de donner \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la possibilit\u00e9 notre possible d\u00e9velopper une s\u00e9rie, une collection qui \u00e9tait ambitieuse et on en \u00e9tait tr\u00e8s accompagn\u00e9s par des de services publics. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:47) [86%] :\r\nDonc merci de Nagoya pour ce qu'il y a une rumeur Bordeaux dit donc \u00e0 part \u00e7a, plaisir de travailler pour la t\u00e9l\u00e9 et plaisir de travailler aussi sur des \u00e9poques diff\u00e9rentes 4 \u00e9poques diff\u00e9rentes, les ann\u00e9es 80 pour vous, c'est le film le plus Vintage de la de la collection, les ann\u00e9es 90 pour Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, bonjour au Temple solaire voil\u00e0 et Sirius le type de votre film, les ann\u00e9es 2000 pour sur la mani\u00e8re et les ann\u00e9es 2010 pour Jean-St\u00e9phane Bron, vous disiez que la figure du jeune gar\u00e7on qui traverse chacun de vos films, c'\u00e9tait li\u00e9 au hasard les 4 diff\u00e9rentes, par contre, imagine que c'\u00e9tait voulu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [87%] :\r\nPas du tout non plus, avouant pas du tout non plus, c'\u00e9tait un sale je r\u00e9fl\u00e9chis en c'est un pur hasard parce que le film de Jean-St\u00e9phane f\u00eate l'\u00e9v\u00e9nement s'est produit plut\u00f4t que \u00e7a n'est le cas dans la v\u00e9rit\u00e9 et non non c'\u00e9tait : c'est un pur hasard, en fait, je crois que c'\u00e9tait vraiment il y a des d\u00e9sirs non cela aussi, effectivement, il y a pas eu de contrainte de la part de la t\u00e9l\u00e9vision, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s libre sur ce que l'on pouvait dire dans les films et puis aussi sur les \u00e9poques travers\u00e9es et peut-\u00eatre Fr\u00e9d\u00e9ric Boyer, c'est le fait que cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:40) [83%] :\r\nNon, moi j'ai souvent, j'ai tout le temps qu'il avait une sorte d'inconscient de la s\u00e9rie de cette collection et ce qui m'a surpris, c'est qu'on est venu tous les 4, avec 4 projets diff\u00e9rents et que tout d'un coup je vous rendez compte qu'ils \u00e9taient dans des g\u00e9ographies diff\u00e9rentes et diff\u00e9rente, je me suis tout au lyc\u00e9e 4 films ces 4 points cardinaux, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de nous raconter la connexion un peu et une somme m\u00eame la fille d'adolescent, au fond, elle a \u00e9t\u00e9 trimbal\u00e9 c'est ce que nous tout \u00e0 l'heure presque mani\u00e8re inconsciente par la corruption, c'est ce qui doit \u00eatre assez beau dans ce qui s'est pass\u00e9 pour nous 4, c'est qu'on nous il y a des 4 auteurs 4 projets tout \u00e0 coup, il y avait une sorte de coh\u00e9rence interne que la collection AVIC j'aimerais vous avez \u00e9chapper mais qui, au fond, s'est impos\u00e9e d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:20) [88%] :\r\nL'heure du grand voyage est proche, dit le gourou Georges aux adeptes de la secte Sirius, c'est votre film Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:33) [75%] :\r\nJe suis bien je prends quand m\u00eame chose j'aimerais bien mais par un peu plus souvent offriront pas pourquoi ils doivent rester en va avec sur la ferme plein d'\u00e9motions ici pour apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:51) [89%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure avec Lionel Baier, 10 jours apr\u00e8s le traumatisme Fr\u00e9d\u00e9ric Maire mousser les jours qui pr\u00e9c\u00e8dent, ce suicide collectif qui vous a int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:00) [86%] :\r\nOui, absolument pas toujours l'id\u00e9e que quand je fais un film, il faut que je lui donne un cadre en amont, quoi, et vous font ce qui m'vite \u00e7a n'avait plus ce qui m'avait intrigu\u00e9e, c'est qu'il a eu un premier \u00e9v\u00e9nement dans la vraie histoire, qui \u00e9tait le mort de 5 personnes au Canada et que 5 jours plus tard, les membres de la section de cas pas une bonne partie d'entre elles avaient d\u00e9cid\u00e9 de se donner la mort, donc je dis : mais qu'est -ce qui se passe durant ces 5 jours parce au fond le meurtre au Canada, n\u00e9 le le signal de l'irr\u00e9vocable en quelque sorte quoi notre qui concentre -toi sur ces 5 jours, ils regardent ce qui se passe pour des personnes qui vont vivre chaque \u00e9v\u00e9nement pour la derni\u00e8re fois sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:36) [84%] :\r\nCe qui est terrible, c'est que nous on conna\u00eet l'issue, on le disait tout \u00e0 l'heure avec Rapha\u00ebl touch\u00e9 lorsque nous parlions de votre film en mangeant \u00e0 midi 11 c'est qu'on conna\u00eet l'issue finale et on esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a ne se produise pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:48) [84%] :\r\nOui, c'est vrai et c'est, c'\u00e9tait un des enjeux d'ailleurs du montage pour le coup du film et on \u00e9value les discussions parce que c'\u00e9tait un des plaisirs aussi de cette collection, c'est qu'on se montrer le film c'est \u00e0 quel moment le film est rest\u00e9 programmatique, on pouvait quand m\u00eame avoir une sorte de cr\u00e9er cette sorte de d\u00e9sir un peu spectateur en effet la consommer films \u00e9taient faites de telle sorte que l'on puisse toujours se dire arr\u00eatez maintenant la machine \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:11) [95%] :\r\nAvec une tension \u00e9videmment dingue de plus en plus asphyxiante, comme d'ailleurs la la fin malheureuse de ses adeptes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:20) [88%] :\r\nOui, il y a aussi la peur l\u00e0 pour le coup, je me suis calqu\u00e9 sur le savent qui a inspir\u00e9 du massacre, mais c'est quand m\u00eame, en tout cas dans le factuel, pas mal inspir\u00e9 des, des, des, des vrais \u00e9v\u00e9nements et en effet il y a une volont\u00e9 de trouver une forme asphyxiante, comme vous dites assez oppressante qui au fond fait \u00e9cho \u00e0 ce qui se passe de mani\u00e8re tr\u00e8s prosa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:41) [86%] :\r\nComment vous avez g\u00e9r\u00e9 les uns les autres la tension parce que c'est aussi un point commun entre 4 films c'est c'est du syst\u00e8me, c'est une tension, c'est une violence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:52) [81%] :\r\nJean-St\u00e9phane Bron non mais moi j'avais, il les un homme non, mais moi j'ai j'ai, j'avais des sc\u00e8nes d'action \u00e0 faire, donc je sais qu'on va, film d'action, faire beaucoup de plans pour faire beaucoup beaucoup de pendant la journ\u00e9e parce que, aujourd'hui, on peut pas faire un plan de de 10 secondes court rapide donc c'est \u00e7a, c'est un des enjeux, disons qu'on aille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:11) [89%] :\r\nDans votre film, c'est le c'est l'histoire donc d'un jeune banlieusard lyonnais qui vient des voitures qu'on est vraiment dans la tension permanente premi\u00e8res sc\u00e8nes o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 il essaie de voler une voiture, on esp\u00e8re, on esp\u00e8re qu'il se passe pas choper d\u00e9j\u00e0 par la propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:24) [82%] :\r\nDans le le le truc qui \u00e9tait diff\u00e9rent quand on compare les temporalit\u00e9s sont en fait plus, moins de difficult\u00e9s du film, c'est que c'est un temps continue, dire, on arrive \u00e0 Gen\u00e8ve ont vol\u00e9 il y a pas de il y a pas de retour en arri\u00e8re possible : il y a pas de y a pas de jeu avec diff\u00e9rentes temporalit\u00e9s, donc il y en a une et puis c'est, c'est c'est une sorte de course pour s'de d'issue fatale de course poursuite du tout ce qui avance et donc il y avait je pouvais pas mettre une sc\u00e8ne avant l'autre, il y a impossibilit\u00e9 donc il fallait qu'il y a \u00e7a, c'\u00e9tait ma pr\u00e9occupation de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:56) [89%] :\r\nEt la tension dans votre film, vous savez, moi c'est c'est c'est le le film, il est tr\u00e8s fragment\u00e9 au d\u00e9but comme une sorte de cerveau qui dysfonctionne croit il y avait un jeu avec la temporalit\u00e9 le fragment et plus le film avance, plus la temporalit\u00e9 devient plus classique, plus lin\u00e9aire, le film retrouve une sorte de classicisme et puis \u00e0 la question du meurtre aussi enfin du double meurtre que j'avais pas envie de filmer quoi, c'est-\u00e0-dire c'est une sorte de trou noir comme si au fond l'acte \u00e9tait effac\u00e9 du disque dur de la m\u00e9moire, comme si il y avait besoin de de temps pour le reconstituer, d'une certaine mani\u00e8re, et c'est seulement beaucoup plus tard, compte le gar\u00e7on est en prison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:41) [88%] :\r\nUne sorte de tentative de suicide o\u00f9 tout \u00e0 coup des images reviennent avec violence au moment, justement, c'est son propre sang \u00e0 lui qu'il a sur les mains, c'est le de ses parents, \u00e9videmment, mais tout \u00e0 coup il voit, il voit son propre sang qui \u00e9videmment peut lui rappeler celui de ses parents au moment du meurtre h\u00e9 et c'est une image par fragments qui revient comme \u00e7a et tout \u00e0 coup, c'est comme si le front \u00e9tait tomb\u00e9, qui r\u00e9alisait ce qui n'avait fait que tant qu'ils ne r\u00e9alisent pas, ou je ne peux pas faire le deuil non plus, il peut pas avancer et c'est un moment extr\u00eamement important dans le film, tout \u00e0 coup, il r\u00e9alise la la violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:18) [89%] :\r\nLa violence dans votre film, Jean-St\u00e9phane Bron dans la vall\u00e9e, elle n'est pas cru, elle n'a pas de sens, il y a pas beaucoup de sens en tout cas dans votre film, la violence et diffus\u00e9 est, elle est, elle, elle est constante, c'est l'histoire d'un jeune Lyonnais qui qui vient ensuite voler des voitures dans l'\u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:41) [77%] :\r\nDu portail. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:46) [82%] :\r\nRtsinfo parce qu'un petit peu de voiture balais avec la caisse et puis sur l'autoroute A1, lors d'une interpellation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:01) [82%] :\r\nParce ce qu'on avait le drame de la sant\u00e9, le Point, d\u00e9bat de ce fait divers qui a inspir\u00e9, Jean-St\u00e9phane pense drame en 2010, avant tout, une traque c'est \u00e7a votre film traque une course- poursuite, une cabale, l'homme est hostile, c'est l'ennemi, les habitants, les policiers sont les ennemis, la nature est une ennemie la montagne la neige tout ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:23) [86%] :\r\nNon, en fait, moi, j'avais dit en fait \u00e0 partir de cette histoire qui est donc dans la r\u00e9alit\u00e9, en fait, c'est quelqu'un qui s'est retrouv\u00e9 alors qu'il \u00e9tait parti pour une voiture c'est retrouv\u00e9 seul dans la plaine du Rh\u00f4ne, donc il a err\u00e9 pendant pendant donc moi je suis parti de l\u00e0 pour dire au fond ou est -ce que \u00e7a va l'emmener cas qui conna\u00eet parce territoire et qui doit faire et qui doit se retrouver, qui veut retourner chez lui et \u00e0 partir de l\u00e0, moi j'avais d'autres images en t\u00eate, qui est \u00e9videmment pas celle de ce fait divers mais qui \u00e9tait celle. \r\nLa sc\u00e8ne r\u00e9cente de gens qui doivent passer la montagne qui doivent voil\u00e0 qui des 2 pour une image de migrants de quelqu'un qui doit, qui cherche un territoire qui cherche \u00e0 aller ailleurs cherche \u00e0 rentrer chez lui chercher une maison, donc il avait tous partir de l\u00e0, en fait, c'est le film donc dans une autre parce que notre perspective effectivement et \u00e7a devient un film assez abstrait assez mental, on sait pas tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est. \r\nC'est lui qui r\u00eave tout \u00e7a aussi, c'est vrai, moi j'ai juste cette image de fin, un peu comme une sorte d'images de dormeur du val de de quelqu'un de mort en fait dans la montagne comme comme on a eu en Italie, comme il y en a eu, il y a quelques ann\u00e9es, en fait on on a retrouv\u00e9 quelqu'un qui est mort, quelle est cette derni\u00e8re ici par la montagne, donc moi c'\u00e9tait \u00e0 partir de cette histoire de voiture et d'arriver jusqu'\u00e0 ce jusqu'\u00e0 ce point- l\u00e0, en fait, jusqu'\u00e0 cette image- l\u00e0. \r\nC'est un peu une image qui me rep\u00e8re un peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:50) [86%] :\r\nMais comment vous avez choisi votre protagoniste parce qu'il est assez incroyable, c'\u00e9tait il y a ce sur son visage se joue quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, il est, il y a extr\u00eamement doux, on sait que c'est une petite frappe \u00c9dipresse presque pour le film et on a une empathie imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:03) [85%] :\r\nC'est \u00e7a aussi, c'est qu'au d\u00e9but, c'est un film assez pas tr\u00e8s bavard, mais quand m\u00eame quelques dipl\u00f4mes et puis et puis en fait \u00e0 partir retrouve seul \u00e9videmment : ben il est, c'est un film muet, c'est un film sans dialogue et donc il y a plus de l'action, c'est plut\u00f4t quelqu'un qui cherche, voil\u00e0 qui cherche son chemin, qui se sont \u00e9videmment plein d'obstacles comme dans les contes sur sa sur sa route, moi je l'ai trouv\u00e9, j'ai fait un tr\u00e8s long casting en France donc, dans la r\u00e9gion lyonnaise. \r\nC'est incroyable, assez, assez, o\u00f9 j'ai rencontr\u00e9 plein plein de gens, et lui il avait les militaires il s'acc\u00e9l\u00e8re militaire de, de, de, de carri\u00e8re donc dans l'arm\u00e9e les trop de montagne o\u00f9 Seguin qui avait un physique assez voil\u00e0 qui pouvait tenir le choc, \u00e7a, je me situe \u00e0 un ton en hiver et moiti\u00e9 je l'enfin bon bref, c'\u00e9tait quand m\u00eame fallait un peu ce que ce taux et en m\u00eame temps \u00eatre compl\u00e8tement innocent et tr\u00e8s tr\u00e8s pure chaude et une grande innocence son visage imm\u00e9diate aller qu'on puisse aussi. \r\nDe pas, moi, je voulais surtout, j'ai appris \u00e0 pas de il y a pas des mots, des cailleras je voulais je voulais je voulais pas \u00eatre dans la caricature dans le donc c'est. \r\nC'est le casting, c'est faux aussi comme \u00e7a, c'est ce qui se dit, c'est aussi des gens souhaitant plus se projeter sont sans \u00eatre dans une description presque qui me tient \u00e0 distance ont Coppola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:34) [91%] :\r\nVous \u00eates \u00e9pauler les uns les autres lors de la production des fid\u00e8les d'ailleurs vous \u00eates cr\u00e9dit\u00e9s au g\u00e9n\u00e9rique de de tous les films producteur c'\u00e9tait quoi votre r\u00f4le pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:45) [84%] :\r\nC'est une arnaque, avec le nom de quelqu'un, voil\u00e0 tout, c'est juste, non, non, non, c'\u00e9tait un la chose qui est int\u00e9ressant, c'est comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit plut\u00f4t, en fait, il y a une habitude quand m\u00eame de ce ce ce c'est br\u00fbl\u00e9 les uns des autres sont nos travaux m\u00eame qui sont pas dans le cas d'une collection habituel qui avait l'habitude, en fait, dans le fond, cette ce qui existait avant, bon \u00e0 part, on se montrer nous se veut dire nos sc\u00e9narios, parce que, en fait, dans le fond, le rapport qu'on a \u00e0 la r\u00e9alisation, c'est un rapport tr\u00e8s solitaire, m\u00eame si on est en tout les \u00e9quipes le moment donc ce appelle de cin\u00e9ma o\u00f9 il y a 20, 30, 40 personnes autour de vous, c'est tr\u00e8s peu tendre David r\u00e9alisateur la plupart du temps, vous \u00eates tout seul, avec peut-\u00eatre des fois une moins sc\u00e9nariste avec vous, mais en fait ce rapport qu'on a tr\u00e8s vite instaur\u00e9 entre nous de lecture et de et de, de, de, de, de partage, il existait avant Bande \u00e0 part et puis c'est vrai qu'apr\u00e8s quand on a fait bande \u00e0 part, mais c'est devenu presque \u00e0 une obligation mais enfin, on s'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 de mani\u00e8re beaucoup plus constante et s\u00e9rieuse travaux des uns des autres, ce qui est int\u00e9ressant, et que cette collection, c'est que \u00e7a donne la possibilit\u00e9 \u00e0 tout le monde travaille sur une plateforme qui \u00e9taient communes avec un format qui \u00e9tait commun et puis avec des vraies questions de production qui en d\u00e9coulaient, parce que m\u00eame si c'est des films qui co\u00fbte quand m\u00eame quelque chose qui co\u00fbte moins cher que des films de cin\u00e9ma on a touche plut\u00f4t les habitudes de cin\u00e9ma co\u00fbte plus cher pour plein de raisons, parce qu'on a plus de temps pour travailler, pour \u00e9crire, pour attirer les com\u00e9diens et l\u00e0, on a tous du r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment est -ce qu'on allait faire dans une dur\u00e9e tant qu'\u00e9tait plus courte avec une une une \u00e9quipe technique un peu r\u00e9duite \u00e0 moi la chance que j'ai eu on est observateur, en fait, dans le fond du travail des autres c'\u00e9tait \u00e0 prendre beaucoup puisque en fait les quatre elles absorption autour de la table, on touche du cin\u00e9ma de fa\u00e7on diff\u00e9rente et \u00e7a ne spectateurs le verront contient 4 d\u00e9fileront \u00e0 quel point tous les films sont diff\u00e9rents mais \u00e7a d\u00e9coule de quelque chose qui est pas uniquement l'\u00e9criture du sc\u00e9nario, c'est aussi la fa\u00e7on dont on dirige dont on travaille, donc le travail de Jean-St\u00e9phane mais fondamentalement diff\u00e9rent, m\u00eame temps, on apprend plein de choses en le voyant, faire de la fiction parce que il apporte avec lui les automatismes du cin\u00e9ma documentaire qui est les gens, ma\u00eetre du cin\u00e9ma et duquel des fois le S\u00e9nat de fiction c'est moyen en oubliant tous les b\u00e9n\u00e9fices qu'il peut avoir de la, de l'emprise avec le documentaire L'exp\u00e9rience de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud qui est quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision sur les grosses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vision d'habitudes de gestion d'\u00e9quipe d'arriver \u00e0 retrouver une \u00e9criture personnelle dans quelque chose qui est une machine beaucoup plus grosses, c'est \u00e9videmment quelque chose d'int\u00e9ressant pour moi comme spectateur et puis le rapport d'empathie absolue et de travail Urszula la meilleure \u00e9t\u00e9 com\u00e9dien, on peut voir dans dont l'enfant dans aucun travail que seule, elle sait faire, en fait, dans le fond d'assaut ce crochet d'agripper comme \u00e7a des acteurs et des pouss\u00e9es ne vont jamais, je pense que vous allez d\u00e9couvrir des choses de Fanny Ardant qu'on aurait pas vu notre film qui n'a pas fait pour le cin\u00e9ma ou qui n'a pas fait la t\u00e9l\u00e9, je n'ai pas vu faire sur sc\u00e8ne et qu'elle fait donc il re\u00e7oit mais de le voir, c'\u00e9tait \u00e9tonnant et donc des dur\u00e9es de temps qui \u00e9tait tr\u00e8s courte avec des tournages tr\u00e8s rapproch\u00e9s, donc \u00e7a c'\u00e9tait super et je pense que les films, c'est aussi un hasard mais c'est une bonne chose, comme ils ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s, entre l'\u00e9t\u00e9 2016 et le printemps 2017 couvre la Suisse des 4 saisons et donc on voyage comme \u00e7a dans le terrain, vous vouliez dire pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:25) [72%] :\r\nVendredi, mais on se regarde son r\u00f4le que 4 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la saison, l'action qui fait tout, c'\u00e9tait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:33) [86%] :\r\nEt du coup, c'\u00e9tait super en fait de pouvoir avoir la Suisse \u00e9voluer, c'est \u00e0 travers les films on voyait des cin\u00e9astes suisses parler de leur pays de fa\u00e7on quand m\u00eame assez \u00e9tonnant dans des paysages qui ne sont pas tous familiers, mais je pense que comptent les spectateurs de la t\u00e9l\u00e9vision, regardons les films, il faut dire mais qu'est -ce que c'est que ce pays, tout ressemble \u00e0 la Suisse, mais c'est pas la Suisse comment d'habitude de la voir habituellement au cin\u00e9ma, et \u00e7a c'est une grande d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:51) [77%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame tourn\u00e9e ces ces faits divers non plus ne n'ont rien d'une Suisse ordinaire, c'est \u00e7a qui est aussi int\u00e9ressant d'la tranquillit\u00e9 dont ton allusion tout \u00e0 l'heure, la tranquillit\u00e9 de la Suisse toute coup surgit la baisse IT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:02) [89%] :\r\nCe que ce que vous dites, vous avez raison, \u00e9videmment, parce rien d'ordinaire en fait dans la Suisse, c'est nous qui nous convainquons souvent que nous sommes un pays tr\u00e8s ordinaire dans qu'elle ne se passerait rien et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:10) [83%] :\r\nBon, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:11) [87%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir, en fait, il se passe des drames \u00e9pouvantables en Suisse et que l'histoire qu'on raconte et sont d'autant plus d\u00e9cal\u00e9s parce que l'histoire de ce gar\u00e7on du Lyonnais qui vient voler des voitures de la secte ou du type qui \u00e9tait poursuivi par un tueur en s\u00e9rie, en fait, \u00e7a pourrait se passer aux \u00c9tats-Unis sera puisse passer aux \u00c9tats-Unis, les cons\u00e9quences humaines auraient \u00e9t\u00e9 les m\u00eames sauf que, par contre, d\u00e9cor autour de l'\u00e9pave, la fa\u00e7on de parler des policiers, la fa\u00e7on de d'entretenir des relations avec par exemple les gens proches est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, donc c'est des \u00e9v\u00e9nements corpus passer au Texas et qui se passe en Suisse, et \u00e7a cr\u00e9e une sorte de sa de courbes de diff\u00e9rence qui est assez spectaculaire est -ce qu'on va exponentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:42) [90%] :\r\n\u00e9videmment que l'Ordre du Temple solaire, c'est quelque chose qui resterait tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans nos esprits et j'imagine que \u00e7a sera aussi parmi les les films qui sont tr\u00e8s attendu de savoir comment vous avez vous \u00eates empar\u00e9s de ce fait divers, la Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud il y a eu beaucoup de d'articles, il y a eu beaucoup de recherches, beaucoup de choses dites par les par les m\u00e9dias, comment s'en distancer comment s'approprier un sujet comme celui -ci et si lourd. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:06) [80%] :\r\nBasket et pour moi, non, je sais que j'avais une premi\u00e8re approbation du fait divers quand il lieu en 94 j'\u00e9tais en train de mes \u00e9tudes et je crois qu'elle \u00e9poque l\u00e0 je l'avais vraiment v\u00e9cu dans lance \u00e0 son horreur et sa trivialit\u00e9 m\u00eame son c\u00f4t\u00e9 ridicule, y a laiss\u00e9 capsules qui qui va avec, c'est un fait divers, un \u00e9v\u00e9nement qui est super dur \u00e0 appr\u00e9hender acheter proclame et je me souviens, j'ai 25 ans, voil\u00e0 et et la on a recommenc\u00e9 \u00e0 parler de de cette collection est en train de lire le royaume de car, enfin, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le, parce que l\u00e0, en fait, il parle de Saint-Paul et comment, au fond, les premiers chr\u00e9tiens sur une secte juive et comment ils sont, d'une sorte de d'\u00e9lan, alors c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, \u00e9videmment, de ce qui se passe avec le massacre mais disons par compter cette sorte de, de, de, de, de personnages qui arrivent \u00e0 drainer avec lui, avec une \u00e9nergie folle des personnes avec une conviction et l'auto- conviction mandat il joue trouver les sectes donc des regroupements souvent expriment des questions des angoisses citerne ont donn\u00e9 donc je me suis dit au fond, Manon oublie qu'\u00e0 r\u00eaver royaume sympa mais demande -toi juste quelle questions pos\u00e9es au fond cet acte 2 donc sur une secte au fond tout ce qu'elle raconte on notre soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse c'est qu'au fond, donc je me suis dit retravailler cette histoire- l\u00e0, ces 5 jours la oublie le kitsch qu'on a tous autant plier parce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va compl\u00e8tement distanc\u00e9 le r\u00e9el ne le spectateur qui va \u00eatre le jugement d'embl\u00e9e le dans le changement d'embl\u00e9e prenait au s\u00e9rieux, c'est que des gens qui \u00e9taient qui \u00e9taient form\u00e9s qui \u00e9taient \u00e9duqu\u00e9s, toutes les personnes qui sont mortes dans l'histoire du comme cela c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient plut\u00f4t cultiv\u00e9, des gens qui \u00e9taient amateur de musique classique, des gens qui \u00e9taient, qui n'est pas qu'il avait une culture de psychologie etc c'est aussi mais comment c'est possible \u00e7a raconte quoi de nous Royal trivial de l'\u00e9v\u00e9nement qui est horrible, qui d\u00e9ment et en m\u00eame temps je me dis : si au moins \u00e7a peut servir \u00e0 raconter une source donc dans le salon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:53) [87%] :\r\nPersonne n'a jug\u00e9 d'ailleurs autour de cet abc\u00e8s personnages aussi un point commun : vous avez les uns les autres, je veux dire mon ordinateur, \u00e7a s'appelle Ondes de choc cela mais il y a Lionel Baier, Jean-St\u00e9phane Bron Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud 4 t\u00e9l\u00e9films pr\u00e9sent\u00e9 ce samedi \u00e0 Soleure en avant- premi\u00e8re, le 2 f\u00e9vrier au Capitole, \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'antenne d\u00e8s le 21 f\u00e9vrier sur RTS Un 21 f\u00e9vrier sera diffus\u00e9 la vall\u00e9e 14 mars Sirius le 4 avril au Journal de ma t\u00eate et pr\u00e9nom Mathieu, ce sera le 25 avril sur RTS Un : je rappelle que toutes ces films ce dossier- la Meier et Lionel Baier sont s\u00e9lectionn\u00e9es \u00e0 la Berlinale 2018 en f\u00e9vrier prochain grand merci excellente soir\u00e9e on se quitte avec les nouvelles de la rue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:36) [94%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2014BDD-5A9B-40D5-A817-AF0FC4F9B594", "internalArchiveId": "F2014BDD-5A9B-40D5-A817-AF0FC4F9B594", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Fernand Melgar", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau documentaire de Fernand Melgar est en lice pour le Prix de Soleure. \"A l'\u00e9cole des Philosophes\", pr\u00e9sent\u00e9 en ouverture, montre le quotidien dans une \u00e9cole pour enfants handicap\u00e9s.", "durationSec": 1532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9241112", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Fernand Melgar / VER_2018-01-26T16:30:45_rencontre-avec-fernand-melgar", "Vertigo du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau documentaire de Fernand Melgar est en lice pour le Prix de Soleure. \"A l'\u00e9cole des Philosophes\", pr\u00e9sent\u00e9 en ouverture, montre le quotidien dans une \u00e9cole pour enfants handicap\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9241112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:00Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [93%] :\r\nFernand Melgar bonjour, bonjour, vous avez ouvert les feux des 53\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure en y pr\u00e9sentant \u00e0 l'\u00e9cole des philosophes documentaire qui suit une classe de 5 enfants handicap\u00e9s dans une \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e d'Yverdon, on \u00e9coute tout d'abord un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [79%] :\r\nL\u00e0 les enfants quand ils avaient donc class\u00e9, surtout pour moi, je dis toujours qu'ils apprennent le m\u00e9tier d'c'est avec bonjour, j'ai mis une casquette si vous arrivez \u00e0 lui mettre le lecteur c'est vrai que si un trouble d'une spectre titiller c'est pas li\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nFernand Melgar, on vous conna\u00eet pour votre travail sur la migration qui au coeur de beaucoup de vos films comme La forteresse vol sp\u00e9cial ou l'abri qu'est -ce qui vous a conduit \u00e0 ce th\u00e8me -l\u00e0, pourquoi la Fondation Verdeil \u00e0 Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nBen, on va dire que chaque fois que je termine un film, je ne sais pas quel va \u00eatre le suivant la g\u00e9othermie, l'\u00e9cole des philosophes ai aucune id\u00e9e il est on va dire. \r\nJe ne cherche pas des films, c'est des films qui ne trouvent voil\u00e0 c'est alors comment vous a -t-il trouv\u00e9 alors j'ai re\u00e7u un T\u00e9l de du directeur de la Fondation de Verdeille qui m'a dit oui bonjour est -ce que vous serez d'accord de de faire un film de commande pour notre fondation, d'\u00e9couter, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais je pas fini de commande, enfin c'est un jour particulier, \u00e7a la du film publicitaire, j'ai dit : ben voil\u00e0, c'est gentil et puis \u00e7a m'a travaill\u00e9, je cite, la tendance incroyable de, c'est peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 de, de, de changer d'univers, de changer de monde, je voulais rappeler une semaine plus tard, et je dis : \u00e9coutez, je vous fait aucune promesse, mais ce que je peux faire le tour de de parce que ces 10 \u00e9coles en Suisse romande, donc j'ai fait le tour des disait que j'\u00e9tais leur revoir et j'ai dit \u00e9coutez, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais je ne fais pas de film commande, je veux pas d'argent, parce qu'il financ\u00e9 le film je dit je vais faire le film si vous ne faites confiance, on va, on va collaborer ensemble mais voil\u00e0 c'est, il faut une carte blanche et l'aventure est parti comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [88%] :\r\nEt donc ce nom, film de commande est arriv\u00e9 ici \u00e0 Soleure en ouverture en premi\u00e8res mondiales, \u00e7a fait 14 ans que les journ\u00e9es de Soleure n'avait pas programm\u00e9 de documentaire en ouverture et \u00e7a faisait 9 ans que ce film d'ouverture n'avait pas \u00e9t\u00e9 racontez -nous un peu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous, mais hier soir, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une s\u00e9ance comme tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [88%] :\r\nParce que je pense que c'est une des plus belles premi\u00e8res que j'ai jamais v\u00e9cu, c'est par manque, chose d'extraordinaire, d'une part, parce que mes premi\u00e8res qui tr\u00e8s souvent fait dans des grands festivals mal \u00e9trangers et en fait on va dire, on se retrouve un peu seuls, m\u00eame si c'est la premi\u00e8re du film est l\u00e0 pour des raisons, il y a une s\u00e9rie de raisons qui ont fait que que j'ai voulu que ce film, la premi\u00e8re c'est \u00e0 cela, il y a quelque chose, un atavisme chez les vraiment faire quelque chose de tr\u00e8s \u00e9trange dans l'imaginaire, le film qu'on fait, termina Soleure : on a fait le tour du monde et puis on va dire que c'est un peu m\u00e9chant ce que je dis, mais elle se un petit peu le mouroir et la situation s'inverse, maintenant il y a une nouvelle tendance et il se trouve que oui les Romands on avait tendance \u00e0 bouder et moi, c'est la premi\u00e8re chose, auquel j'ai pens\u00e9, je dis : ce film, je ne veux \u00e0 saveur et en premi\u00e8res c'est c'est c'est mieux pour une raison tr\u00e8s pratique, je voulais que les familles viennent ici et ces familles ben elle se d\u00e9place, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, les d\u00e9passer, mais je voulais qu'elles sont toutes ici donc, tout allait bien et il s'est trouv\u00e9 aussi que, avec ce conflit s'\u00e9tend avec toute la question de nos que je voulais aussi de montrer que le cin\u00e9ma et est est au coeur des pr\u00e9occupations de ce pays, donc voil\u00e0, il y a une s\u00e9rie de raisons qui ont fait que j'ai v\u00e9cu l'un des plus beaux moments de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [88%] :\r\nVous nous sont si vous voulez bien bient\u00f4t au contenu du film, moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'on se souvient que dans la brique qui \u00e9tait votre pr\u00e9c\u00e9dent long- m\u00e9trage de cin\u00e9ma \u00e7a se d\u00e9rouler dans un centre d'h\u00e9bergement d'urgence \u00e0 Lausanne et dans la s\u00e9quence d'ouverture Les Portes de la Brie se refermer et il y a un enfant qui devait dormir dehors, ici, au contraire, c'est un abri d'un autre genre que vous filmez c'est un abri qui est accueillant, bienveillant, lieu, chacun \u00e0 sa place sous le regard jamais et je me suis demand\u00e9 Fernand Melgar si \u00e0 l'\u00e9cole, des philosophes, c'\u00e9tait votre 1er grand film d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [94%] :\r\nOn va dire que c'est un film qui va vers le beau. \r\nC'est vrai que nous mais il 1000 films pr\u00e9c\u00e9dents tout en pr\u00e9sentant une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et mais je veux dire que j'ai pas fait un film diff\u00e9rent parce que mes films sont travers\u00e9es toujours par le la m\u00eame qu\u00eate, qui est une qu\u00eate de bon ben voil\u00e0, c'est des modes qui sont plus je sais pas, ils encourent du sens, mais c'est la tol\u00e9rance et le regard sur l'autre, c'est l'acceptation de la diff\u00e9rence et puis voil\u00e0 je travaille aux marges de notre soci\u00e9t\u00e9, quelle est la marge voil\u00e0 et je pense que la marche d\u00e9fil\u00e9 et d\u00e9fini, quoi qu'il en est, je dirais de de filmer pour moi des requ\u00e9rants d'asile des sans abris ou des enfants en situation d'handicap, on va pas dire que c'est la m\u00eame chose mais je cerne ce pays est ind\u00e9finissable et je trouve que film ces personnes nous d\u00e9finit parce que voil\u00e0, moi je suis un jeune citoyen suisse, c'est-\u00e0-dire, je me suis naturalis\u00e9 il y a pas longtemps, donc j'ai bien fait, ils sont, et il y a dans le pr\u00e9ambule de la Constitution, une phrase fondatrice de ce pays qui est la force de la communaut\u00e9 se mesure au bien \u00eatre du plus faible de ses membres, voil\u00e0 c'est c'est ce qui est la premi\u00e8re id\u00e9e de ce pays du f\u00e9d\u00e9ralisme et c'est vrai qu'aujourd'hui on a tendance \u00e0 dire que la force de la communaut\u00e9 se mesure plut\u00f4t au profit des plus riches et qu'on laisse de plus en plus de gens sur sur les bas-c\u00f4t\u00e9s, donc voil\u00e0, je m'int\u00e9resse \u00e0 ses enfants est minime si on se dit qu'ils sont bien accueillis, n'emp\u00eache que, et on le voit dans le film \u00e0 travers le t\u00e9moignage des parents subissent un ostracisme dire c'est pas parce que on est bien prise en charge que si parents se sentent constamment jug\u00e9 et et et vous savez comme j'ai fait le film, il y a toujours ce moment d\u00e9fi difficile, on va dire est -ce que vous \u00eates d'accord de participer au film, et surtout que c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait une \u00e9cole avec 54 familles que j'ai r\u00e9unis dans le r\u00e9fectoire et c'\u00e9tait pour moi j'aurais dit : voil\u00e0, je vais faire un film dans cette \u00e9cole, c'est avec vos enfants est -ce que vous \u00eates d'accord, j'ai eu un petit moment comme \u00e7a et c'est la premi\u00e8re fois que je passe \u00e0 54 mains se sont lev\u00e9es toutes les familles \u00e9taient d'accord, \u00e7a raconte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [82%] :\r\nLes mains qui se l\u00e8vent, \u00e7a veut dire que, tr\u00e8s simplement, c'est que \u00e7a une des mamans qui \u00e9tait la les bonnes pr\u00e8s sont bless\u00e9s, elle m'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:25) [88%] :\r\nEt quels \u00e9cueils : il faut \u00e9viter quand on s'empare de ce genre de sujet parce qu'il y en a plein des films sur des enfants handicap\u00e9s, mais dans votre film, je dirais qu'on pleure, mais qu'on pleure pour de bonnes raisons et que jamais, on se sent pris en otage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [89%] :\r\nQui est complexe et qu'\u00e9videmment, quand on parle de sujet d\u00e9licat, alors \u00e9videmment pas tout de suite dans l'empathie l'empathie n'est pas tr\u00e8s loin de la Piti\u00e9 et pour moi, ce qui \u00e9tait important et c'est ce que j'ai ressenti et c'est ce que j'ai retransmis enfin j'essaye d'avoir retransmis, \u00e7a, c'est que j'ai tourn\u00e9 pendant une ann\u00e9e et demie et il s'est trouv\u00e9 que et je me suis pos\u00e9 beaucoup de questions qu'elle allait \u00eatre ma position de quelle mani\u00e8re j'jamais abord\u00e9 ce th\u00e8me, et qu'apr\u00e8s une semaine je ne croyais plus le handicap de ces enfants handicap tr\u00e8s divers \u00e9tats o\u00f9 je voyais petits \u00eatres humains qui dans le fond n'avait pas des handicaps mais avait des qualit\u00e9s et il fallait que je veille \u00e0 la qu\u00eate de qualit\u00e9 et c'est tr\u00e8s particulier, parce que vous \u00eates dans cette \u00e9cole, les enfants sont sans filtre donc l'expression est tr\u00e8s vive et quand ils ne sont pas d'accord et on le voit dans le film, ils ne sont pas d'accord et c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9vident et voil\u00e0 c'\u00e9tait ils ont rejet\u00e9 votre pr\u00e9sence, par moments, celle de vos cam\u00e9ras oui, c'est-\u00e0-dire que le la premi\u00e8re semaine de tournage, c'\u00e9tait une catastrophe, parce que je suis arriv\u00e9 avec ce qu'on appelle une \u00e9quipe classique je tiens la cam\u00e9ra, j'avais une grosse cam\u00e9ra il y avait un preneur de son et c'\u00e9tait tr\u00e8s na\u00eff de ma part de penser que, avec ce dispositif, on allait passer inaper\u00e7u et les premi\u00e8res images, je me suis dit je jamais de faire le film, voyez, quand on prend le temps, il y a une boule qui se prom\u00e8nent, enfin un micro au bout d'une perche, toutes les images des enfants regarder la boule bouger, donc c'\u00e9tait assez surr\u00e9aliste avec tous ces enfants qui a gard\u00e9 un truc qu'on voyait pas passer en dessus, donc j'ai discut\u00e9 avec le preneur de son et dit pas besoin discute avec moi, j'ai compris, donc pas de preneur de son, j'avais une cam\u00e9ra sur l'\u00e9paule, tous les enfants venaient toucher les boutons parce qu'il a beaucoup de boutons sur une cam\u00e9ra donc je dis pas de cam\u00e9ra, comment je vais faire, et en fait j'ai remarqu\u00e9 que les institutrices prenait beaucoup de photos, ils \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 cette pr\u00e9sence de l'appareil photo et j'achetais un petit appareil photo qui aujourd'hui gr\u00e2ce aux progr\u00e8s, progr\u00e8s technologiques ont une image incroyable mais j'ai tout tourn\u00e9 avec un tout petit appareil photo, j'ai fait et le son et l'image pendant une an\u00e9mie vous appliquez finances alors sur place et c'est un long tournage, un an et demi, oui, mais c'\u00e9tait pas un autre match parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e et demie de, de, de bonheur et de plaisir et j'ai \u00e9t\u00e9, on va dire, chaque matin, vous savez, comme pendant que je tournais la forteresse Brexit vous levez le matin et vous dire : je vais aller voir des gens qui vont mourir, je veux aller voir des gens \u00e0 qui on va dire non et qu'on va demander de partir de ce pays, l'attaque o\u00f9 tous les matins j'\u00e9tais port\u00e9 et il se trouve que j'ai pas voulu quitter ses enfants si je suis rest\u00e9 aussi longtemps, c'est que je venais des journ\u00e9es o\u00f9 je ne tournait pas, j'avais mon appareil en bandouli\u00e8re et j'\u00e9tais l\u00e0, je mange avec eux, j'ai parce qu'on voit que, dans ce film, on a besoin de bras et tr\u00e8s souvent, c'\u00e9tait la port\u00e9e des enfants, alors \u00e9videmment c'est \u00e0 m'occuper personnellement 2 et pour moi, c'\u00e9tait quelque chose de qui a \u00e0 voir avec le type, ce film s'appelle l'\u00e9cole des philosophes parce qu'il est \u00e0 la rue du philosophe \u00e0 Yverdon, donc voil\u00e0 et puis tr\u00e8s vite, je me suis dit mais ce film passent \u00e0 l'\u00e9cole du philosophe et pour moi, on est pas loin d'une le\u00e7on philosophique dans, dans, dans, dans, dans ce film, il y a ce que les enseignants apportent aux enfants, mais il y a surtout ce que les enfants nous apportent voil\u00e0 et chaque enseignant disait mais pour moi, c'est un bonheur, alors qu'on voit que c'est un travail qui est difficile, on est dans la vocation, enfin, on est vraiment dans dans un don de soi qui est, on se dit : mais comment font -ils et on voit qu'au coeur de tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s simple : il y a de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [92%] :\r\nFernand Melgar, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s cette chanson en r\u00e9sonance avec votre documentaire c'est Fran\u00e7oisV. la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [81%] :\r\nQu'il soit, on peut \u00e9changer, surtout, on a tous des yeux bleus ou bruns change, rien ne change rien, tout \u00e7a, encore qu'il soit noir ou blanc, j'aurais surtout le choix, on est tous de sources diverses ne change rien sur le change rien la divers. \r\nOn a tout ce qu'il soit pour \u00e9crire, je rejoins. \r\nTout \u00e7a change rien le change rien, on est surtout les choses, la diff\u00e9rence peut changer surtout rien, la diff\u00e9rence ne change rien tu tu es -tu \u00e9cossais voiture ne change rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [86%] :\r\nCueco c'est vrai tu tu c'est vrai du. \r\nLa diff\u00e9rence ne change rien, on peut surtout dire sur un gros surtout changer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:32) [88%] :\r\nLa diff\u00e9rence, Fran\u00e7ois vous \u00e9coutez Vertigo en Direct des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure Fernand Melgar est avec nous pour \u00e9voquer \u00e0 l'\u00e9cole, des philosophes, son nouveau documentaire \u00e0 voir \u00e0 cela c'est lundi apr\u00e8s- midi pour ceux qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 hier soir et lorsque nous \u00e9coutions Fran\u00e7ois V \u00e7a tout de suite inspir\u00e9 de r\u00e9flexion \u00e0 Fernand Melgar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [87%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, c'est une tr\u00e8s belle chanson et j'aime beaucoup Fran\u00e7ois B mais en fait, je pensais \u00e0 une phrase d'un \u00e9crivain qui s'appelle Daniel permettent, qui est une personne qui est atteinte d'autiste et qui est un petit peu connu parce qu'il est l\u00e0, il arrive \u00e0 r\u00e9citer 22000 chiffre apr\u00e8s la virgule du nombre Pi voil\u00e0 c'\u00e9tait de, de, de, de, d'animal de foire et c'est quelque chose \u00e0 un moment qu'il a, qu'il a arr\u00eat\u00e9 de faire parce que voil\u00e0 et on on s'int\u00e9resser \u00e0 lui pour \u00e0 consacrer des tr\u00e8s beaux livres et il y a une tr\u00e8s belle phrase de lui qui dit : pas besoin d'\u00eatre handicap\u00e9 pr\u00e8s diff\u00e9rent quand on est tous diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:24) [90%] :\r\nDonc oui, c'est ce que vous montrez aussi dans votre film, parce que vous filmez dans le fond avec une certaine d\u00e9mocratie une certaine \u00e9galit\u00e9 de traitement, que ce soit la jeune stagiaire qui apprend son m\u00e9tier, que ce soit les enfants handicap\u00e9s ou que ce soit, leurs parents et chacun accomplit un trajet dans la dramaturgie du film, chacun reste initiatique \u00e0 l'\u00e9criture, c'\u00e9tait pr\u00e9vu d\u00e8s le d\u00e9part de votre projet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [89%] :\r\nNon, pas du tout parce qu'on est dans lequel donc comment imaginer ce qui va se passer, surtout avec des enfants comme que derri\u00e8re des enfants est -ce que tu peux recommencer la sc\u00e8ne parce que l\u00e0 j'ai loup\u00e9 son entr\u00e9e et donc c'est juste pas possible donc une ann\u00e9e et demie de tournage, un r\u00e9sum\u00e9 en une heure et demie de de de film, donc \u00e7a donne un petit peu le vertige, je ne suis retrouv\u00e9 580 heures de tournage, ce qui est \u00e9norme, j'ai jamais eu autant d'images, pas de filmer n'importe quoi mais que beaucoup d'chose m'int\u00e9ressait et l\u00e0- dessus, h\u00e9 ben voil\u00e0 il faut il faut quand m\u00eame rendre hommage au travail du montage de de Karine, donc qui me suit depuis le d\u00e9but, surtout les films, vous allez recevoir, bande \u00e0 part, Karine Sudan avant les film de Jean-St\u00e9phane Bron, enfin voil\u00e0, elle est, c'est, c'est une tr\u00e8s grande monteuse, une tr\u00e8s grande fan du cin\u00e9ma et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le documentaire, c'est qu'on n'est pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, de, de, de la fiction, mais on fait un travail inverse on va collecter du mat\u00e9riel et puis quand on commence \u00e0 voir ce mat\u00e9riel, on va faire des petits contre un mur et puis on va raconter une histoire et en fait il y a quelque chose de de tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est que quand on a son on \u00e9crit le sc\u00e9nario, on \u00e9crit le script du film et puis on va de mani\u00e8re tr\u00e8s classique, acte un acte de acte 3 et puis on va composer on va raconter une histoire, on va prendre les \u00e9l\u00e9ments qu'il nous faut pour qu'on comprenne, comme vous le dites d'o\u00f9 on vient, o\u00f9 on va, de quelle mani\u00e8re, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:11) [90%] :\r\nC'est ce que font les enseignants finalement avec ses avec ses \u00e9l\u00e8ves, elle se saisit de la r\u00e9alit\u00e9 que 16 en construisant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [88%] :\r\nProgramme : ben oui, c'est exactement \u00e7a, il y a une d\u00e9cennie qui nous a particuli\u00e8rement boulevers\u00e9, c'est quand la petite Kenza qui est tr\u00e8s lourdement handicap\u00e9 dans son lit, mon fils est pas seulement le lieu les fini aussi les protagonistes chez eux il y a son papa qui vient vers elle, qui commence \u00e0 lui confier il a pleur\u00e9 tellement elle \u00e9tait boulevers\u00e9e le jour o\u00f9 elle, elle a pleur\u00e9 parce que pendant les 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, cette petite fille n'a pas pleur\u00e9 et vous, vous \u00eates l\u00e0, vous observez, \u00e7a c'est un climax dans le film s'arr\u00eate dans la dans la 2\u00e8me partie comment vous avez quel lien de confiance, vous avez tiss\u00e9 avec ses protagonistes pour arriver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:51) [86%] :\r\nC'est clair que les parents qui ont accept\u00e9 de de d'\u00eatre dans le tournage d'un ils vont s'exposer mais. \r\nAvec le temps que je prends avec eux et qui est, voil\u00e0, c'est, je ne peux pas faire de films, je mets films co\u00fbtent pas tr\u00e8s cher, mais j'ai besoin de quelque chose qu'on ne peut pas acheter, c'est du temps et je j'ai pass\u00e9 du temps avec eux, je conseille fut on s'est apprivois\u00e9s ont mutuellement un petit peu comme le Petit Prince et le Renard ah \u00e7a tombe pas du ciel, il faut qu'on se voit, il faut qu'on, qu'on apprenne \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e9cope la relation de confiance elle l\u00e0 qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi, c'est que je dois trouver la juste distance ces gens m'ouvrent leur intimit\u00e9, leur vie, je ne veux pas verser dans le pathos, ce ne peut pas faire, c'est un sujet qui peut \u00eatre tr\u00e8s glissant, enfin voil\u00e0 c'est c'est c'est sujet et. \r\nDonc je suis rentr\u00e9 dans cette chambre avec ce papa, je l'ai fait parce que j'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 et qu'on est rentr\u00e9 \u00e0 pas feutr\u00e9s, il m'a dit : voil\u00e0, je vais la r\u00e9veiller, je savais pas ce qu'il allait faire, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 tourner, et puis il s'est mis \u00e0 chanter, enfin voil\u00e0 je savais parce qu'elle abrite et puis hier soir parents d\u00e9couvert parce que les gens qui ont d\u00e9couvert le film les familles qui le voyait pour la premi\u00e8re fois et la maman de Kenza est venue vers moi. \r\nEn pleurs, mais la blessure tout lui dit tu sais, Fernand, c'est la premi\u00e8re fois que donc son mari Abder chanter devant quelqu'un autre cette chanson de de de Kenza, il l'a toujours chant\u00e9 seul mais moi. \r\nJ'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Nice quelquefois et c'est vraiment une relation et voil\u00e0, j'ai eu une esp\u00e8ce de chance incroyable mais j'ai toujours questionner les parents ou les enseignants ou on d\u00e9briefe \u00e0 la fin de la tourn\u00e9e dis mais j'ai film\u00e9 \u00e7a est -ce que tu en accord avec \u00e7a. \r\nHerman oui, si certains int\u00e9resse \u00e9l\u00e8ve en tout cas moi je me suis senti tr\u00e8s \u00e0 l'aise, donc pour moi il y a ce contrat de confiance et \u00e0 tout moment et je le r\u00e9p\u00e8te tous les jours, j'ai besoin d'un consentement \u00e9clair\u00e9, pas uniquement qui me disent oui mais qu'comprennent pourquoi je filme \u00e7a Jordi mais \u00e0 tout moment, vous en faites pas, c'est mon m\u00e9tier, si vous vous sentez pas \u00e0 l'aise avec une s\u00e9quence, dites moi et et et \u00e7a s'est produit une ou 2 fois pendant le film et puis je l'ai compris parce qu'on ne sait pas, une fois St\u00e9phane Yassine c'est une bouleversante o\u00f9 elle sent qu'elle va pas arriver parce que \u00e0 la fin du film, dit : ben voil\u00e0, j'ai, j'ai pris confiance en moi et j'ai acquis une maturit\u00e9 dans dans dans ce travail et au milieu du film maman, elle fait un rapport de de stage afin ici font tous les 3 mois, un rapport de stage et elle s'effondre en pleurs en disant je vais jamais y arriver, voil\u00e0, en tant que r\u00e9alisateur, c'est une s\u00e9quence qui est magnifique parce qu'il ne sait pas ce que c'est toute St\u00e9phanie avenue des rem\u00e8des \u00e9coute non Fernand n'utilisent pas cette s\u00e9quence \u00e7a pas fait l'ombre d'un pli, j'ai dit bon ben \u00e9coute situation emp\u00eache pas trop pos\u00e9 la question demain dit non, je suis s\u00fbr, voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai dit bien pass\u00e9 5, j'ai pris la s\u00e9quence v\u00e9g\u00e9tait \u00e0 la poubelle devant elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:00) [87%] :\r\n5 ans sa t\u00e2che d'autant plus que ces histoires de d'avancer de r\u00e9gression sociale, histoire de ces, de ces enfants- l\u00e0 qui est qui accomplissent des progr\u00e8s incroyables, comme cette cette cette fille qui, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e se jette dans les escaliers qui on la voit finalement les les descendants de jeter les ma\u00eetres du tableau en d\u00e9but d'ann\u00e9e, puis r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est aussi l'histoire de ce film, c'est c'est des allers-retours entre desD. et bas, oui, mais c'est notre histoire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:34) [89%] :\r\nJe crois qu'un film aussi on participe de du d'une marche de, de, de, de, d'un progr\u00e8s, je crois que c'est des films aussi qui nous porte et j'ai l'impression. \r\nOn a pas reproch\u00e9 mais on m'a dit \u00e9coute Fernand qui filme son dur quoi c'est vraiment oui c'est c'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9alit\u00e9s mais il y a quelque chose de de et Javi envie pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'avoir une exp\u00e9rience positive voil\u00e0 j'ai impression peut-\u00eatre que c'est moi, mais qu'on vit une p\u00e9riode de doute une p\u00e9riode tr\u00e8s anxiog\u00e8ne et j'avais besoin, en tout cas, travers ses enfants Gertjan type de l'\u00e9cole, ce film un petit espoir, en fait un petit message. \r\nLa vie trouve toujours son chemin, m\u00eame si le chemin est un petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:23) [86%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 et le chemin de son chemin, le spectateur le trouve justement gr\u00e2ce \u00e0 ce personnage de St\u00e9phane, c'est un tr\u00e8s beau personnage la stagiaire voil\u00e0, elle est un tout petit peu ext\u00e9rieurs, elle, elle, elle arrive avec ses peurs avec ses doutes, qui sont aussi les n\u00f4tres peut-\u00eatre de nous, spectateurs et elle fermement une r\u00e9flexion dit mais ce bruit, j'en peux plus, et moi je me suis demand\u00e9 si vous en tant que cin\u00e9aste, non plus, j'ai plus non plus, et qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente comme travail au niveau du sang simplement d'avoir beaucoup de cris, beaucoup de pleurs, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:49) [87%] :\r\nJe suis comme St\u00e9phane et au d\u00e9but je faisais \u00e7a sera j'arriverai pas monter parce que dans la classe, il y avait des enfants qui sont, qui sont atteints d'autisme qui se mettent \u00e0 hurler, enfin voil\u00e0 et puis bah, tr\u00e8s vite, comme St\u00e9phane lui a dit : je n'ai plus entendu ces son mais par contre c'est les monteurs sont qui sont devenus fous, donc normalement du montage sont 2, 3 semaines, ils \u00e9taient 3 pendant 6 semaines \u00e0 Assise les le\u00e7ons \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire un travail de cin\u00e9ma \u00e0 pouvoir isoler des enfants, je ne voulais pas mentir, mais c'\u00e9tait de pouvoir faire ce qu'on appelle un Design sonore et on a toutes les s\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9, il faut imaginer que comme Jeanne n'avait pas de de micro avec un preneur de son qui allait chercher son jeu plac\u00e9, on va dire une dizaine de micro dans la salle de classe et \u00e7a me permettait d'avoir un un son globale et \u00e0 partir de l\u00e0, on se retrouver avec 20 30 40 pistes de son parce que le son est en st\u00e9r\u00e9o et on a d\u00fb faire ce qu'on appelle oui un montage son, qui \u00e9tait extr\u00eamement minutieux et qui nous permettent \u00e0 des moments de respirer, d'avoir des silences d'abord et surtout, en fait, c'est le 1er film, oui, j'ai de la musique et j'ai travaill\u00e9 avec un magnifique, compositeur je n'ai magnifique compositeur qui s'appelle Nicolas Fabius on conna\u00eet ici parce qu'il a fait la musique de stations horizon, il a fait le film de Fulvio Bernasconi, qui s'appelle mis\u00e9ricorde mis\u00e9ricorde, c'est un magnifique compositeur et puis voil\u00e0, je me suis lanc\u00e9 l\u00e0- dedans et je vous avais dit \u00e9coute je ne veux pas des tapis sonore ce que tr\u00e8s souvent on met dans un film documentaire, on va surligner une petite mais je dis pose moi, l\u00e2che -toi mais compose moi, une visite qui sera \u00e0 part enti\u00e8re maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:33) [88%] :\r\nAlors ces enseignantes en discut\u00e9 \u00e0 midi avec rappelle bouch\u00e8re me disait elle m\u00e9rite un prix Nobel, avec quelle force de patience et de et de talent, on les retrouve souvent \u00e9puis\u00e9es Piel, elles disent avoir besoin de plus demain, sinon c'est pas possible, et hier soir, lors de la projection d'ouverture, je crois que Alain Berset parlait de d'un film tr\u00e8s politique est -ce que \u00e7a ce moment l\u00e0 finalement que votre film, ce sera la derni\u00e8re question Fernand Melgar devient politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:04) [91%] :\r\nOn va dire que mon cin\u00e9ma n'est pas un cin\u00e9ma militant, je n'ai pas imposer d'id\u00e9es ou j'ai juste \u00e0 faire mon travail, c'est-\u00e0-dire de prendre la temp\u00e9rature d'une soci\u00e9t\u00e9 de, de, de personnes \u00e0 qui \u00e7a serait bien de d'accorder un peu d'attention et si mon film politique, oui, parce qu'aujourd'hui, tr\u00e8s concr\u00e8tement, il n'y a aucun probl\u00e8me pour trouver l'argent pour acheter 22 avions de combat, mais par contre on sabre dans le social, on s'en apprenant d'\u00e9ducation et je pense que. \r\nNe pas donner l'opportunit\u00e9, m\u00eame si on le voit dans ce film, pour ses enfants, la facult\u00e9 de c'est pas nous dire c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui va un jour ou l'autre en papier, donc j'avais besoin de montrer dans le quotidien que ces petits progr\u00e8s, ces petites choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:02) [90%] :\r\nToute personne dont le n\u00f4tre soci\u00e9t\u00e9 dans notre pays, \u00e0 sa place, merci Fernand Melgar merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:10) [84%] :\r\nDes philosophes votre documentaire est avoir lundi apr\u00e8s- midi \u00e0 Soleure excellente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:15) [89%] :\r\nSortie pr\u00e9vue dans les mois \u00e0 venir, on ne sait pas encore mais c'est un film qui va, on va dire pas simplement sortir en salles mais il va surtout naviguer dans les \u00e9coles, naviguer dans dans dans les institutions et on va voil\u00e0 c'est un long parcours, mais que je me r\u00e9jouis parce que j'aime ma compagnie Michel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B1D5AFA-7284-4FA9-A102-06CF9C790591", "internalArchiveId": "2B1D5AFA-7284-4FA9-A102-06CF9C790591", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Sabine Timoteo et Wilfried Meichtry", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "La star al\u00e9manique Sabine Timoteo et le r\u00e9alisateur Timoteo pr\u00e9sentent leur film \"Bis ans Ende der Tr\u00e4ume\".", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9241104", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Sabine Timoteo / VER_2018-01-26T16:35:45_rencontre-avec-sabine-timoteo", "Vertigo du 26.01.2018"], "alternativeSummary": ["La star al\u00e9manique Sabine Timoteo et le r\u00e9alisateur Timoteo pr\u00e9sentent leur film \"Bis ans Ende der Tr\u00e4ume\"."], "variantIds": ["ece-9241104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:54:01Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nFallait que tente chauffage sign\u00e9 c'est c'est une folle. \r\nMoi je suis peu g\u00ean\u00e9 que 1000 personnes soit si je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nAu bout du r\u00eave rappelle nous d\u00e9cor alors dans les ann\u00e9es 50 au moment o\u00f9 \u00e9crire vivre de son art, \u00eatre totalement libre et voyager un peu partout dans le monde, c'\u00e9tait encore quelque chose qui paraissait totalement incongrue, et pourtant, le couple a fait le tour du monde \u00e0 vendre ses valises \u00e0 Rome o\u00f9 il va racheter un ancien prieur\u00e9 qu'il faut restaurer il va crouler bient\u00f4t sous les dettes et leur amour va en p\u00e2tir, une votre film Wilfried Meichtry c'est le r\u00e9cit biographique de ces 2 artistes qui sont absolument fascin\u00e9s l'un par l'autre jusqu'\u00e0 ce que la mort les s\u00e9pare, c'est un docu- fiction, vous l'avez dit Christine, c'est-\u00e0-dire qu'il va m\u00ealer des images documentaires qui montrent la vraie Katarina von Arx et des sc\u00e8nes de fiction jou\u00e9 par 2 acteurs dont vous Sabine Timoteo et votre partenaire Christophe Sermet alors Wilfried Nostry vous \u00eates historien sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur ce qui menait un projet de tr\u00e8s longue haleine, vous avez fr\u00e9quent\u00e9 interview\u00e9 la vraie Katarina von Arx pendant de nombreuses ann\u00e9es, vous avez m\u00eame publi\u00e9 un livre sur elle, pourquoi vous avez eu des d\u00e8s le d\u00e9but, on vide enfer un personnage de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [81%] :\r\nAh oui, vous savez, premi\u00e8rement, cette maison \u00e0 Rome, a moqu\u00e9 la priorit\u00e9 c'est c'\u00e9tait tellement impressionnante cette maison, c'\u00e9tait, j'ai jamais vu le Moyen-Age si proche, \u00e7a m'a vraiment fascin\u00e9 et puis apr\u00e8s j'ai fait la connaissance de Katharina \u00e9tait elle aussi \u00e9tait fascinante, elle, raconter des histoires, je croyais pas, je pensais. \r\nC'est la baronne de M\u00fcnchhausen, vous comprenez, et puis apr\u00e8s la il a ouvert la les archives et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert cette histoire \u00e9tait elle \u00e9tait pr\u00eat aussi de de raconter de discuter sur sa vie, il y a pay\u00e9 en principe aussi en trouvant tous ces photos c'est documents aux archives, l\u00e0 j'ai j'ai j'ai constat\u00e9 c'est vraiment une histoire visuelle pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nEt c'est parce que c'\u00e9tait totalement rocambolesque totalement romanesque que vous avez envie, vous avez envie de m\u00ealer la fiction au documentaire oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [85%] :\r\nNaturellement \u00e9t\u00e9 en principe la raison principale \u00e9tait Katarina et l\u00e0 apr\u00e8s la le mort de son mari l'a plus jamais parler de Drilhon. \r\nOn a comme nous ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter sur sur le sur son voyage autour du monde, \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t une une aventure et puis apr\u00e8s on a parl\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric Laurent, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, apr\u00e8s la mort de Fredy qu'elle a racont\u00e9 de son mari et puis, c'\u00e9tait quelque chose, \u00e7a se ferait Drilhon \u00e9tait tout \u00e0 coup, il \u00e9tait vraiment pr\u00e9sents dans la maison et puis c'est pour \u00e7a, on a, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire du CCF. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [88%] :\r\nElle en parlait avec facilit\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dur pour elle de replonger dans cette histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [83%] :\r\nAinsi, pour nous, les 2 mais j'ai j'ai j'ai senti que, l\u00e0, il avait vraiment, c'est le besoin de parler, \u00e7a c'est quelque chose que je constate assez souvent dans mon travail, et des personnes \u00e2g\u00e9es et j'aime bien parler encore une fois de leur vie et puis ce quelque peu sachez quand aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [87%] :\r\nSabine Timoteo, vous interpr\u00e9tez dans ce film- l\u00e0, Katarina von Arx de fiction pour vous pr\u00e9senter peut-\u00eatre vous \u00eates une actrice qui navigue entre plusieurs cultures vous parler 5 langues, 3 tr\u00e8s tr\u00e8s bien navigu\u00e9 dans plusieurs productions vous avez notamment de amiante de S\u00e9verine Cornamusaz, ou encore dans les merveilles David Shearer varois, vous avez re\u00e7u de nombreux prix notamment de nombreux prix du cin\u00e9ma suisse et ici donc on imagine que interpr\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un personnage r\u00e9el, \u00e7a met la pression, c'est quelque chose de de fort pour un acteur, un sacr\u00e9 d\u00e9fi mais interpr\u00e9ter un personnage r\u00e9el, qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme fou dans le film, est ce que \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose de donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [90%] :\r\nLa chose la plus particuli\u00e8re dans ces cas -l\u00e0, c'\u00e9tait que cette femme \u00e9tait encore. \r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 interpr\u00e9t\u00e9 du personnage de m\u00e9tier, personne, je n'ai jamais d'une baisse jamais rencontr\u00e9 cette personne, je lui ai serr\u00e9 la main et parler regarder et je me suis m\u00eame bless\u00e9 regarder pendant que je la jouais elle et \u00e7a s'\u00e9tait aucune chose compl\u00e8tement incroyable comme l'exp\u00e9rience pour moi oui et la beaut\u00e9, la danse \u00e9tait qu'elle arrivait \u00e0 se projeter en et se laisser toucher par quelque chose qui n'est \u00e9videmment pas elle, moi je ne suis pas de concerne pas \u00e7a, mais il y avait l\u00e0 et l'empathie disons et le plaisir du jeu, voil\u00e0 et je crois que c'est une femme qui a sa profond\u00e9ment mais, et c'est pour \u00e7a que j'avais pas peur, c'est-\u00e0-dire que j'avais l'impression qu'elle prenait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [84%] :\r\nVous l'avez \u00e9videmment parler et certainement poser beaucoup de questions : quel genre de questions que lui posez m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [82%] :\r\nC'est pas les informations, je Doerksen concr\u00e8te \u00e0 jouer, moi je me concentrer l\u00e0- dessus, c'\u00e9tait plus je me laisser impr\u00e9gner par l'. \r\nParce que cette personne, sa mani\u00e8re de bouger, peut-\u00eatre, de caresser son chat c'\u00e9tait, c'est, c'est, en fait, c'est le coeur qui est l'ami dans cet endroit et aussi comment surtout de gens avec lesquels elle a eu faire donc serveur c'est comme il s'appelait j'ai vu voil\u00e0 parler d'elle la regardait \u00e7a c'\u00e9tait impressionnant, \u00e7a raconte presque plus que quand elle parlait m\u00eame d'elle- m\u00eame. \r\nComme on fait dans qui est l\u00e0 pour \u00e9viter le le mim\u00e9tisme forc\u00e9, moi j'ai eu beaucoup de peine, en fait, moi j'ai eu beaucoup de peine avec les Chinois m\u00eame de r\u00e9alisation tr\u00e8s clairement, par exemple, je veux moi, il y a une grosse touffe boucl\u00e9 sur la t\u00eate et qui ce qu'ils ont voulu faire une grosse boucl\u00e9e sur la t\u00eate, \u00e0 Grasse, boum, \u00e9nerv\u00e9, c'est tout boucl\u00e9 sur la oubli\u00e9 sinc\u00e8rement je de et j'ai oubli\u00e9 pas oublier, je me suis vraiment concentr\u00e9e sur mon devoir de de de jouer ces sc\u00e8nes concr\u00e8te voil\u00e0 et je suis femme et les femmes, j'ai un coeur la rancoeur, la une mais je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [87%] :\r\nM\u00eame 2 \u00eatre vivant sur de Paris, \u00e7a c'est vrai, mais de d'un homme des envies, des besoins et amoureuse bien \u00e9crit d'Meichtry comment s'est construit le film vous avez termin\u00e9 la partie documentaire avant de tourner le la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [89%] :\r\nOui, en principe, au d\u00e9but, c'\u00e9tait, on a tout de suite commenc\u00e9 apr\u00e8s que j'ai fait la connaissance d'elle on a tout de suite commenc\u00e9 \u00e0 faire des interviews, et puis j'ai travaill\u00e9 aux archives un march\u00e9 incroyable. \r\nEt puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait extraordinaire aussi les photos \u00e7a c'\u00e9tait que ce qu'il faut dire, c'\u00e9tait une grande d\u00e9couverte, les photos des fr\u00e9gates Horizon dans le film, il y a peut-\u00eatre 95 pourcent des photos, ce sont des photos de traiter donc \u00e7a c'\u00e9tait vraiment une d\u00e9couverte, l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment impressionn\u00e9 aussi les films et documentaires qu'on a le doigt dans le film, ce sont des films de lui et puis apr\u00e8s, on a pens\u00e9, c'\u00e9tait aussi, en principe, le but de ces sc\u00e8nes d'avoir une \u00e9motion dans l'\u00e9t\u00e9 dans le film parce Katarina et parler d'une certaine distance bien ironique sur sa vie, et souvent c'est pour \u00e7a qu'on a aussi pens\u00e9, il nous faut une \u00e9motionnel \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une histoire d'amour que vous racontez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un principe c'est \u00e7a au d\u00e9but, c'\u00e9tait ce voyage autour de monde, c'\u00e9tait un petit peu la grande aventure et puis apr\u00e8s c'est \u00e7a mon int\u00e9r\u00eat de ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [83%] :\r\nMoi, l'\u00e9motion, il y a aussi des fois la voix de Sabine Timoteo, qui se confronte \u00e0 la fois de 4. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [86%] :\r\nUn principe c'\u00e9tait apr\u00e8s Cantona quand on a coup\u00e9 le film, un homme dont elle dit j'on a, on a, on a discut\u00e9 moment on a cherch\u00e9 les extraits c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un \u00e9norme travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [85%] :\r\nJ'par vous \u00e9criviez le sc\u00e9nario de faire dicter farine qui \u00e9tait un film que les les gens \u00e9duqu\u00e9s des assidus du festival de Soleure, on peut d\u00e9couvrir ici, c'\u00e9tait sur un autre couple suisse tout aussi fascinant et Peter Von Roll comme : pourquoi cet int\u00e9r\u00eat pour les histoires d'amour atypique et pourquoi cet int\u00e9r\u00eat pour le docu- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [84%] :\r\nVous savez, au d\u00e9but j'ai je ne serai jamais que l'histoire, c'est en principe c'est, c'est une histoire passionnante et dont les histoires passionnantes, il y a souvent des coups qui se rend compte des histoires d'amour, il y a des drames, il y a le romantisme, les r\u00eaves un principe c'est c'est la vie l\u00e0- dedans, dans cette histoire et puis \u00e7a m'int\u00e9resse, c'\u00e9tait dans le cas de Katarina, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment impressionnant, une femme de ces t\u00e2ches qui \u00e9tait tellement ouvert qui \u00e9met discuter qui \u00e9met raconter, il avait pas une unit\u00e9 fixe de sa vie et elle se poser aussi des questions : comment \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment dommage c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [83%] :\r\nC'est une journaliste jusqu'au bout des ongles peut-\u00eatre r\u00e9compenser sa vie exactement la a consid\u00e9r\u00e9 que, faut pas oublier que C\u00e9line bloc trotteuse a qui a parcouru le monde, parfois cela c'\u00e9tait une femme tr\u00e8s rare \u00e0 l'\u00e9poque de lire ce type d'Aix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [93%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s typique \u00e0 la fin du film, elle pose une question. \r\nEn principe, la, la question est plus importante que la rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [88%] :\r\nLes sc\u00e8nes de fiction sera l'h\u00e2tivement peu nombreuses dans le film la large place est donn\u00e9e aux documentaires, comment est -ce qu'il s'impr\u00e8gne de \u00e7a, comment est -ce qu'on donne encore un personnage qui appara\u00eet assez peu si je m'\u00e9tais dit m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:56) [86%] :\r\nMais j'ai la chance d'avoir pu proposer aux partenaires Christophe Sermet. \r\nQui ressemble arr\u00eate d'ailleurs \u00e9tonnamment frais les tenir. \r\nEt j'ai joue pas seul dans ce film, je joue avec lui et on a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er comme une cellule je crois une cellule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:26) [91%] :\r\nWilfried Meichtry Sabine Timoteo, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Vertigo pour \u00e9voquer ce docu- fiction jusqu'au bout des r\u00eaves ici \u00e0 Soleure ce soir mardi \u00e9galement 18 f\u00e9vrier \u00e0 Yverdon pour une avant- premi\u00e8re d\u00e8s le 21 f\u00e9vrier dans les salles romandes belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, mais merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A258604-C4E4-4005-B0D7-ED9456393455", "internalArchiveId": "3A258604-C4E4-4005-B0D7-ED9456393455", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Internet, un bien commun?", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Internet, un bien commun? (FUTUR ANTERIEUR 26.01 NEUTRALITE INTERNET EP5)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nTitre web: Internet, un bien commun ?\r\n 6h24  \r\nFutur ant\u00e9rieur \r\ntoute cette semaine ... on a d\u00e9cortiqu\u00e9  les effets de la possible fin d'un des principes fondateurs de la toile: sa neutralit\u00e9. \r\nEt pour finir , Jean de Preux, on s'arr\u00eate \u00e0 un de ses corollaires, la notion de bien commun..\r\nLes tr\u00e8s vifs d\u00e9bats autour de la neutralit\u00e9 du Net, mettent en lumi\u00e8re une autre utopie qui lui est intimement li\u00e9e, la toile comme un bien commun. Une appropriation collective comme pourrait l'\u00eatre l'eau ou l'air. Un principe que ne renie pas Philipp Metzger, le directeur de la commission f\u00e9d\u00e9rale de la communication.\r\n  17\" Son Metzger \r\nPour Alexis Roussel, ancien pr\u00e9sident du parti Pirate suisse, la garantie de la connectivit\u00e9, partout et en tout temps, est assur\u00e9e. Le march\u00e9 y pourvoira..\r\n  20\" Son Roussel \r\n*** Bel optimisme, Jean..\r\nD'autres diraient tout simplement pragmatisme. Ceci dit quand on \u00e9voque la notion d'Internet comme bien commun, il y a souvent une dimension qu'on oublie. Arnaud Dufour, professeur en communication \u00e0 la HES d'Yverdon..\r\n  15\" Son Dufour \r\nUn aspect qui am\u00e8ne Arnaud Dufour \u00e0 formuler une autre revendication..\r\n   18\" Son Dufour\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9 pas de totale libert\u00e9 sur la toile. Un certain contr\u00f4le resterait indispensable, Jean.\r\nVous aurez remarqu\u00e9 qu'on s'\u00e9loigne de l'Internet d'origine. Celui qui devait permettre \u00e0 quiconque, partout, de librement partager des informations. Une toile demain peut-\u00eatre supervis\u00e9e, dompt\u00e9e.. Pour Alexis Roussel, ce serait le pire des cauchemars...\r\n  21\" Son Roussel\r\n*** Fort heureusement on y est pas encore... \r\nEt ce dimanche Jean, Futur ant\u00e9rieur poursuit la r\u00e9flexion..\r\nAvec Daniela Cerqui anthroplogue que re\u00e7oit Manuela Salvi. Professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politique de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Daniela Cerqui qui porte un regard ac\u00e9r\u00e9 sur les nouvelles technologies qui nous entourent, toile comprise.  \r\n FB : internet un bien commun ?\r\ninternet, int\u00e9gr\u00e9 dans votre strategie maiuson d'edition ?\r\nou le papier uniquement le papier ?", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260459", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Internet, un bien commun?", "Futur ant\u00e9rieur - Internet, un bien commun? / LMA_2018-01-26T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Internet, un bien commun? / LMA_2018-01-26T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9260469", "ece-9260459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-02T23:57:19Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n24 Futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine on a d\u00e9cortiqu\u00e9 avec vous Jean de Preux, les effets de la possible fin d'un des principes fondateurs de la toile sa neutralit\u00e9 on finit ce matin avec l'un de ses corollaires, la notion de bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nLes tr\u00e8s vifs d\u00e9bats autour de la neutralit\u00e9 du Net mettent en effet en lumi\u00e8re une autre utopie qui lui est intimement li\u00e9e la toile comme un bien commun, une appropriation collective comme pourrait l'\u00eatre l'eau ou l'air, un principe que ne renie pas Philipp Metzger, le directeur de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la communication, bien s\u00fbr, on peut imaginer toutes sortes de comparaisons, mais je pense qu'il est \u00e9vident que sans internet aujourd'hui, vous avez un immense probl\u00e8me de nous d\u00e9velopper, de vivre dans des conditions humaines, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle on doit maintenir ce combat dans la mesure o\u00f9, plus que la moiti\u00e9 de la population n'a toujours pas cet acc\u00e8s pour Alexis Roussel, ancien pr\u00e9sident du Parti pirate suisse, la garantie de la connectivit\u00e9 partout et en tout temps est assur\u00e9e, le march\u00e9 y pourvoira. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\n\u00e7a, je me fais pas de soucis parce que le march\u00e9 libre, la rupture entre nous a montr\u00e9 que, finalement, la connectivit\u00e9, elle \u00e9tait l\u00e0 dans notre pays est pratiquement un an de 5 pourcent et aujourd'hui c'est vrai que la majorit\u00e9 de la population dans le monde, un outil de communication, c'est pas encore parfait, peut-\u00eatre que \u00e7a deviendra un jour un droit mais \u00e7a le deviendra, le jour o\u00f9 on aura vraiment un r\u00e9seau qui sera complet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [84%] :\r\nPensez plut\u00f4t une vision optimiste qu'on entend l'agent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nEt d'autres diraient tout simplement pragmatisme, ceci dit, quand on \u00e9voque la notion d'Internet comme bien commun, il y a souvent une dimension qu'on oublie Arnaud Dufour, professeur en communication \u00e0 la HES d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [92%] :\r\nVous avez dans l'internet, cette id\u00e9e de m\u00e9moire collective, cette id\u00e9e M\u00e9moire du monde qui lui donne encore une dimension de commun mais qui durent dans le temps et \u00e7a je crois que c'est un aspect dont on commence seulement \u00e0 toucher l'importance aujourd'hui nos m\u00e9moires sont dans l'internet, elles sont dans les syst\u00e8mes et \u00e7a c'est quelque chose qui est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [93%] :\r\nUn aspect qui am\u00e8ne Arnaud Dufour \u00e0 formuler une autre revendication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [95%] :\r\nOn devrait ajouter un acc\u00e8s en partie illimit\u00e9s, un acc\u00e8s non contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 l'Internet maintenant prenez une libert\u00e9 absolue, je pense que \u00e7a serait un petit peu abusif, on est quand m\u00eame dans un environnement o\u00f9 un certain nombre de lois doivent s'appliquer, mais je pense que les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 trop loin et je crois qu'il faut qu'on revienne \u00e0 plus de mesure par rapport aux contr\u00f4les qui sont mis en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [95%] :\r\nBon, si on r\u00e9sume Jean pas de totale libert\u00e9 sur la toile un certain contr\u00f4le resterait indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [96%] :\r\nVous aurez remarqu\u00e9 qu'on s'\u00e9loigne de l'Internet d'origine, celui qui devait permettre \u00e0 quiconque partout de librement partager des informations, une toile demain peut-\u00eatre supervis\u00e9e dont peut et pour Alexis Roussel, ce serait le pire des cauchemars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nC'est un Internet qu'on ne pourra pas utiliser pour s'\u00e9manciper, c'est un Internet o\u00f9 un entrepreneur ne pourra pas l'utiliser pour innover, c'est un Internet ou o\u00f9 une personne ne pourra pas chercher de nouvelles id\u00e9es, c'est internet o\u00f9 finalement on sera tellement fliqu\u00e9 que on fera comme dans les pires dystopie possible on marchera tous avec la t\u00eate droite en regardant devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [91%] :\r\nBon forte heureusement n'y est pas encore Jean Futur ant\u00e9rieur \u00e7a se poursuit dimanche on poursuit cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [91%] :\r\nAvec Dani\u00e9la tch\u00e8que oui anthropologue que re\u00e7oit Manuela Salvi, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne Dani\u00e9la tch\u00e8que oui qui porte un regard ac\u00e9r\u00e9 sur les nouvelles technologies qui nous entourent, toile comprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [89%] :\r\nMerci Jean de Preux le rendez- vous est pris, Futur ant\u00e9rieur, la suite, dimanche 12 heures 40 sur la 1\u00e8re Francine Boucher est -ce que Internet \u00e0 vos yeux, c'est un bien commun, comme l'air qu'on respire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [89%] :\r\nNon, oui dans un certain sens, oui, et puis bien s\u00fbr qu'il faut aimer, il faut mettre quand m\u00eame des contr\u00f4les des limites, on le voit, on le voit tous les jours il y a une d\u00e9rive, c'est comme un objet face \u00e0 l'apprenti sorcier, c'est quelque chose qui nous \u00e9chappe et qui, il y a certains dangers \u00e0 cette \u00e0 cette libert\u00e9, mais en m\u00eame temps vous l\u00e0, elle existe et il faut faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [90%] :\r\nIl faut faire avec, mais vous le regardez Internet, les nouvelles technologies avec un peu de distance, hein, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, on en est un peu revenu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [86%] :\r\nOui, je regarde avec eux parce que le probl\u00e8me, c'est que l'\u00eatre humain n'a pas de limite enfin n'aime pas les limites alors quand quelque chose de nouveau arrive, on va \u00e7a sent transposer de questions puis \u00e0 un moment on se dit l\u00e0 est -ce qu'on n'est pas all\u00e9 trop loin, je pense qu'on est un petit peu dans cette, dans cette dialectique l\u00e0 aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48A2E300-3725-4A51-AE4B-2C3953BA68F4", "internalArchiveId": "48A2E300-3725-4A51-AE4B-2C3953BA68F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ojardias;Boukari, Fouad;Andreas Kleeb membre du comit\u00e9  No Billag;Jacques Attali, \u00e9conomiste, essayiste;Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR GE;G\u00fcnther Oettinger, Commissaire europ\u00e9en au Budget et aux Ressources humaines;Pinchas Goldschmidt, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence europ\u00e9enne des rabbins;Matthieu Ricard, Moine boudhiste;Ben Smith, R\u00e9dacteur en chef de Buzzfeed US;J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier ind\u00e9pendant;Nawal Ouzren, directrice g\u00e9n\u00e9rale de Sensorion\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:24-07:59:43 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/TENNIS PASSION EN COREE PI) *** A deux semaines des Jeux Olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, le sport qui passionne le plus les Sud-Cor\u00e9ens, et bien c'est... le tennis ! \r\nLa r\u00e9v\u00e9lation Chung Hyeon, 21 ans, 58e joueur mondial, a atteint - \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale- la demi-finale de l'Open d'Australie. \r\nDemi-finale qu'il jouera \u00e0 9h et demi contre  Roger Federer le num\u00e9ro 2 mondial...\r\nChung Hyeon est le premier Cor\u00e9en de l'histoire \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem... \r\nEt sa performance suscite l'enthousiasme dans son pays natal, o\u00f9 le tennis \u00e9tait jusque-l\u00e0 un sport tr\u00e8s confidentiel... Le Reportage \u00e0 S\u00e9oul de Frederci Ojardias\r\nUne apr\u00e8s-midi \u00e0 S\u00e9oul,c'est donc lamatin\u00e9e pour nous ici en Suisse...\r\nD\u00e9but de cette demi-finale, \u00e0 9h30, a suivre sur RTS 2 et dans nos rdv d'informations.\r\n(18/ DEPART BRUDERER PA) *** Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin : Pascale Bruderer qui ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ann\u00e9e prochaine. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats argovienne a fait savoir hier soir qu'elle comptait prendre une nouvelle orientation.\r\nC'est la fin d'un \"temps politique\", a d\u00e9clar\u00e9 la socialiste, hier soir lors d'une r\u00e9union du parti. \r\nLa politicienne de 40 ans assure qu'elle s'engagera jusqu'au terme de la l\u00e9gislature au Conseil des Etats avec toute son \u00e9nergie.\r\nUn d\u00e9part de la politique de Pascale Bruderer  alors que certains la voyaient d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Rouven Gueissaz?\r\n ----- \r\nDIR ST PF\r\nOui. Car son talent est reconnu. En 2003 et en 2007, Pascale Bruderer est la femme la mieux \u00e9lue du pays. En 2009 elle devient aussi la plus jeune pr\u00e9sidente du Conseil national de l'histoire. En 2011, son \u00e9lection au Conseil des Etats signe le retour du PS argovien \u00e0 la Chambre des cantons apr\u00e8s 63 ans d'absence.\r\nSa capacit\u00e9 \u00e0 construire des ponts, son professionnalisme et sa fra\u00eecheur faisaient d'elle une candidate parfaite pour succ\u00e9der le jour venu \u00e0 Simonetta Sommaruga au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une analyse qui s'est renforc\u00e9e \u00e0 la fin 2016, lors de la cr\u00e9ation d'une plateforme rassemblant l'aile droite du parti socialiste.\r\nUn groupe emmen\u00e9 par le zurichois Daniel Jositsch et pr\u00e9cis\u00e9ment Pascale Bruderer. Ce affrontement interne au parti socialiste rappelait la dissension de 2001, lorsqu'une certaine Simonetta Sommaruga signait le manifeste du Gurten pour un parti socialiste progressiste.\r\nMais il y a une vie apr\u00e8s la politique. Ce sont les mots de Pascale Bruderer hier soir. L'argovienne de 40 ans ne sait pas ce qu'elle fera \u00e0 la fin de son mandat, mais elle exclut de reprendre une fonction politique.\r\n(Bve Sp\u00e9l\u00e9ologie) Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche matin dans la grotte du H\u00f6lloch, dans le canton de Schwyz, ont pu sortir cette nuit selon la police cantonale. \r\nLes huit hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans, \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition et avaient pr\u00e9vu de ressortir de la grotte le dimanche apr\u00e8s-midi. \r\nMais, durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux, qui avait bloqu\u00e9 la voie du retour.\r\n(02/NO BILLAG SONDAGE ITV KLEEB) *** A 5 semaines du scrutin sur No Billag, le sondage SSR que nous publions ce matin  montre que 60% des sond\u00e9s ne sont pas convaincus par le texte de l'initiative. \r\n38% des sond\u00e9s l'approuvent et 2% seulement sont ind\u00e9cis. \r\nUn r\u00e9sultat qui laisse peu de marge de manoeuvre aux initiants. \r\nEcoutez Andreas Kleeb membre du comit\u00e9 No Billag\r\n  34'' \r\nDelphine Gendre\r\nCe sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de mille 200 personnes. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 2,9%. \r\nLes initiants ont d\u00e9voil\u00e9 hier leur plan B. Selon eux, les consommateurs pourraient continuer \u00e0 financer les cha\u00eenes de la SSR au travers des bouquets propos\u00e9s sur abonnement par UPC, Sunrise ou Swisscom.\r\nEt puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars, le nouveau r\u00e9gime financier... Il serait accept\u00e9 par 69% des personnes interrog\u00e9es.\r\n(TF2/WEF TRUMP MICROTROTTOIR PI (1'36)) Il est venu dans l'id\u00e9e de faire des affaires \u00e0 coup de dollards, avec pour devise \"l'Am\u00e9rique d'abord\" \r\nDonald Trump cl\u00f4t ce vendredi le Forum \u00e9conomique mondial de Davos par un discours tr\u00e8s attendu.\r\nLa station grisonne sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui souffle le chaud et le froid en permanence.\r\nDavos ou notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du WEF... Reportage...  \r\n   1'36\r\n(Incendie Cor\u00e9e) Un gigantesque incendie a ravag\u00e9 cematin un h\u00f4pital de Cor\u00e9e du Sud, faisant au moins 41 morts.\r\nIl s'agit du pire sinistre depuis plus d'une d\u00e9cennie dans ce pays, l'un des pays les plus avanc\u00e9s d'Asie et la quatri\u00e8me \u00e9conomie de la r\u00e9gion.\r\nPlus de 80 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans la catastrophe.\r\nLe b\u00e2timent de six \u00e9tages abritait une maison de repos pour personnes \u00e2g\u00e9es en plus de l'h\u00f4pital. \r\nLes origines du sinistre n'\u00e9taient pas connues dans l'imm\u00e9diat.\r\nUn drame qui survient \u00e0 quelques semaines de la venue dans le pays de milliers d'athl\u00e8tes et de visiteurs \u00e9trangers \u00e0 l'occasion des jeux Olympiques d'hiver.\r\n(13/CLARIANT MAINS SAOUDIENNE ITV SCHUPP) *** L'action du groupe chimique b\u00e2lois Clariant a perdu pr\u00e8s de 8% hier \u00e0 la Bourse suisse. \r\nDes investisseurs surpris par l'arriv\u00e9e de Sabic.\r\nLe groupe saoudien reprend une participation de 25%  jusque-l\u00e0 d\u00e9tenus notamment par le fond am\u00e9ricain White Tale.\r\nQuatri\u00e8me groupe chimique mondial, Sabic a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne compte pas lancer d'OPA d'offre publique d'achat sur Clariant et qu'il s'agit d'un investissement \u00e0 long terme.\r\nPour J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier ind\u00e9pendant, l'arriv\u00e9e de ce nouvel actionnaire, contr\u00f4l\u00e9 par l'Etat saoudien, pourrait permettre \u00e0 Clariant de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n  44'' \r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(TF4/PILLULE TROUBLES AUDITION PI) *** Apr\u00e8s 50 ans de carri\u00e8re musicale, Eric Clapton a perdu l'ou\u00efe. \r\nL'interpr\u00e8te, auteur de succ\u00e8s internationaux comme \"Layla\" et \"Tears in Heaven\" l'a r\u00e9cemment fait savoir. Mais Eric Clapton est loin d'\u00eatre le seul; ce probl\u00e8me concerne 5% de la population mondiale, soit plus de 360 millions de personnes touch\u00e9es. \r\nDe quoi constituer  Katja Schaer un \u00e9norme et prometteur march\u00e9....\r\n(Bve Jeux video DBZ) Et puis c'est l'un des plus grands ph\u00e9nom\u00e8nes de pop-culture de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, Dragon Ball Z... fait l'actualit\u00e9ce vendredi a l'echelle mondial\r\nle dernier jeux vid\u00e9o issu de la celebre saga, sort sur presque toutes les consoles. \r\nArriv\u00e9e en Suisse dans les ann\u00e9es 80, avec  sa s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e des ann\u00e9es 1990, l'histoire de Son Goku a popularis\u00e9 le manga et la culture japonaise. \r\nDepuis la premi\u00e8re publication, le manga Dragon Ball s'est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 250 millions d'exemplaires \u00e0 travers le monde. \r\n les fans de la saga guettent la moindre information sur ce nouveau jeu de combats.\r\n(Bve 50Cents) Dans un tout autre genre Celine, vous et moi, nous nous rejouissons facilement lorsque l'on tombe par hasard sur un billet de 10 francs oubli\u00e9 dans la poche d'une vieille veste...\r\nEt bien le rappeur 50 Cent lui vient de d\u00e9couvrir par hasard aussi qu'il \u00e9tait redevenu millionnaire, apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9 en faillite. \r\nEn 2014, le rappeur americain avait permis \u00e0 son public d'acheter son album \u00abAnimal Ambition \u00bb en bitcoin. \r\nDes ventes qui lui avaient rapport\u00e9 700 bitcoins, soit 400'000 dollars \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nUn argent qui a tranquillement fructifi\u00e9 pour valoir aujourd'hui 7 millions de dollars.\r\nUne d\u00e9couverte d'autant plus savoureuse pour 50 Cent que le rappeur avait affirm\u00e9 \u00eatre ruin\u00e9 en 2015 \u00e0 cause d'une affaire de sex-tape.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9260487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T07:59:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-26T07:59:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9260507", "ece-9260487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:50Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nMerci beaucoup arrangea Gonzales, directrice ex\u00e9cutive du trafic, l'info trafic merci sur le contournement de Lausanne de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre Lausanne blesse Rethel \u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [93%] :\r\nInfo trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9t\u00e9o, des nuages, de la pluie, mais surtout sur la cha\u00eene du Jura le versant sud des Alpes valaisannes sur le plateau, le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec, il faudra entre 6 et 8 la m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et sans fromage \u00e0 raclette maso. \r\nC'est tout un monde ce dans une dizaine de minutes avec vous C\u00e9line bonjour bonjour Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [82%] :\r\nVous faites un focus sur l'Italie, qui vote, elle aussi, le 4 mars on l'avait presque oubli\u00e9 avec Nabila effectivement mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, voter cet important fait les \u00e9lections l\u00e9gislatives et puis justement, il y a plein de rebondissements dans le dernier en date c'est BP Gryllos l'ex- comique qui quitte son mouvement, qu'il avait cr\u00e9\u00e9 le Mouvement 5 \u00e9toiles, cette fois c'est un \u00e0 un divorce ou en tout cas une prise de DES distance d\u00e9finitive, donc on va parler de \u00e7a, on va parler aussi de ce Silvio Berlusconi qui est in\u00e9ligible mais qui fait une campagne tonitruante, on en parle avec Marc Lazar, l'historien sp\u00e9cialiste de l'Italie et on vous suivra 8 heures 10, tout un monde merci Thibault merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures et ce Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [97%] :\r\nDe Boukari. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [91%] :\r\nLes tennismen sud- cor\u00e9en, Chung Hyeon, 21 ans, atteint \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la demi- finales de l'Open de Straeuli demi- finale contre Roger Federer, ce matin, une performance qui suscite l'enthousiasme dans son pays natal, dans ce journal, \u00e9galement, nous serons \u00e0 Davos avec Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui s'exprimera \u00e0 14 heures en cl\u00f4ture du Forum \u00e9conomique mondial, reportage dans ce journal 5 pourcent de la population mondiale, soit plus de 360 millions de personnes sont touch\u00e9es par les troubles auditifs, de quoi constituer un \u00e9norme et prometteur march\u00e9 nous expliquera Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [89%] :\r\n\u00e0 2 semaines des Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, le sport qui passionne le plus les sud- cor\u00e9ens, et bien le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:12) [91%] :\r\nTennis : la r\u00e9v\u00e9lation de Jean-Guillaume 21 ans 58\u00e8me joueur mondial, atteint \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la demi- finale de l'Open d'Australie, une demi- finale qu'il jouera \u00e0 Melbourne, \u00e0 9 heures et demie ce matin contre Roger Federer, le num\u00e9ro 2 mondial, Jean-Guillaume est le premier Cor\u00e9en de l'histoire \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem et cette performance suscite l'enthousiasme dans son pays natal, o\u00f9 le tennis \u00e9tait jusque l\u00e0 un sport tr\u00e8s confidentiel, le reportage \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:39) [91%] :\r\nLes cours de tennis sont rares \u00e0 S\u00e9oul et ce sport est absent des \u00e9crans cor\u00e9en pourtant depuis hier, c'est un tennisman sourire victorieux et lunettes blanches qui occupe la une de tous les journaux championne, surnomm\u00e9 le professeur est devenue une Star, litt\u00e9ralement du jour au lendemain, r\u00e9actions dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:59) [90%] :\r\nJe ne m'int\u00e9resse pas beaucoup au sport mais aux informations, ils ont dit que Johnny \u00e9tait trop fort, alors j'ai regard\u00e9 le match, c'est super qu'un Cor\u00e9en si loin il y a battu les meilleurs joueurs du monde, je suis tr\u00e8s fier 20 heures \u00e9craser avec les clubs de tennis vont \u00eatre tr\u00e8s contents de l'int\u00e9r\u00eat qu'il suscite ce sport va devenir populaire en Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [90%] :\r\nLes ventes de chaussures, t-shirt et lunettes port\u00e9es par le joueur s'envole le quart de finale qui a eu lieu l'apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 vu en ligne par 5 millions de sud- cor\u00e9ens 200 25 ans \u00e0 regarder discr\u00e8tement le match sur son t\u00e9l\u00e9phone pendant ses heures de bureau, Alain et gr\u00e2ce \u00e0 une falaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [87%] :\r\nAu fond, je ne m'int\u00e9ressais pas au tennis jusqu'\u00e0 hier, mais maintenant je suis fan, il faudrait on rel\u00e8ve des Cor\u00e9ens bien quand l'un des leurs, parvient \u00e0 la reconnaissance internationale gr\u00e2ce au sport ou \u00e0 autre chose, on va peut-\u00eatre voir appara\u00eetre plein de clubs de tennis pour les enfants pour faire \u00e9clore un nouveau champion anatomie Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [89%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi, tout un pays tenu en haleine suivra la demi- finale contre Roger Federer, et attend un nouvel exploit Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [89%] :\r\nUne apr\u00e8s- midi \u00e0 S\u00e9oul voleraient compress\u00e9 donc la matin\u00e9e pour nous ici en Suisse d\u00e9but de cette demi- finale \u00e0 9 heures et demi \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin Pascale Bruderer qui ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [95%] :\r\nLa conseill\u00e8re aux \u00e9tats argovienne a fait savoir hier soir qu'elle comptait prendre une nouvelle orientation, c'est la fin d'un temps politique, a d\u00e9clar\u00e9 la socialiste lors d'une r\u00e9union du parti, la politicienne de 40 ans assure qu'elle s'engagera jusqu'au terme de la l\u00e9gislature au Conseil des \u00c9tats avec toute son \u00e9nergie, dit -elle, un d\u00e9part de la politique de Pascale Bruderer alors que certains la voyaient d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:41) [94%] :\r\nOui, car son talent est reconnu en 2003 et en 2007 Pascale Bruderer est la femme la mieux \u00e9lue du pays en 2009, elle devient aussi la plus jeune pr\u00e9sidente du Conseil national de l'histoire en 2011 : son \u00e9lection au Conseil des \u00c9tats signe le retour du PS argovien \u00e0 la Chambre des cantons apr\u00e8s 63 ans d'absence, sa capacit\u00e9 \u00e0 construire des ponts et son professionnalisme faisait elle pr\u00e9cis\u00e9ment une candidate parfaite pour succ\u00e9der le jour venu \u00e0 Simonetta Sommaruga au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une analyse qui s'est renforc\u00e9 \u00e0 la fin 2016 lors de la cr\u00e9ation d'une plateforme rassemblant l'aile droite du parti socialiste un groupe emmen\u00e9 par le z\u00fcrichois Daniel Yazid qu'est pr\u00e9cis\u00e9ment Pascale Bruderer cet affrontement interne au parti socialiste, rappelait la dissension de 2001 lorsqu'une certaine Simonetta Sommaruga signait le Manifeste du Gurten pour un parti socialiste progressiste mais il y a une vie apr\u00e8s la politique, ce sont les mots de Pascale Bruderer hier soir, l'argovienne de 40 ans, on ne sait pas ce qu'elle fera pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la fin de son mandat mais elle exclut en tout cas de reprendre une fonction politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [93%] :\r\nLes explications de Rouven Gueissaz Les huit touristes bloqu\u00e9s depuis dimanche matin dans la grotte du H\u00f6lloch dans le canton de Schwyz, ont pu sortir la nuit derni\u00e8re, Les 8 hommes, tous des Al\u00e9maniques \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 55 ans \u00e9taient partis samedi matin en exp\u00e9dition et avaient pr\u00e9vu de ressortir de la grotte, le dimanche apr\u00e8s- midi mais durant la nuit, ils avaient \u00e9t\u00e9 surpris par une brusque mont\u00e9e des eaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [91%] :\r\nEt, \u00e0 5 semaines du scrutin sur nos bilingue, le sondage SSR que nous publions ce matin montre que 60 pourcent des sond\u00e9s ne sont pas convaincus par le texte de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [95%] :\r\nEt 38 pourcent des sond\u00e9s l'approuvent, 2 pourcent seulement sont ind\u00e9cis, un r\u00e9sultat qui laisse peu de marge de manoeuvre aux initiants \u00e9coutez, Andreas Kleeb, membre du comit\u00e9, No Billag. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame, et ce qui est normal, c'est une nappe ni nous avons pris connaissance du sondage et nous n'en sommes bien s\u00fbr pas c'est d'ailleurs le m\u00eame r\u00e9sultat que celui de dire que l'autre, ce qui est s\u00fbr, pour nous, c'est que nous devons continuer \u00e0 nous battre jusqu'au 4 mars nous devons mobiliser en disant aux gens allez aux urnes, engagez -vous, on le voit dans le sondage, la mobilisation peut encore jouer un grand r\u00f4le, notamment dans les r\u00e9gions rurales, je pense que l'initiative a toujours du potentiel pour provoquer une grosse surprise, le cas il y a ce proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre ce sondage SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 courant janvier aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1200 personnes la marge d'erreur est de plus ou moins2,9 pourcent et puis quant \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral soumis au peuple le 4 mars le nouveau r\u00e9gime financier il serait accept\u00e9 par 69 pourcent des personnes interrog\u00e9es, il est venu dans l'id\u00e9e de faire des affaires \u00e0 coup dollars avec pour devise : l'Am\u00e9rique d'abord Donald Trump cl\u00f4t ce vendredi, le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, par un discours tr\u00e8s attendu : la station grisonne sp\u00e9cule depuis mardi sur le message que va d\u00e9livrer l'impr\u00e9visible pr\u00e9sident am\u00e9ricain cet apr\u00e8s- midi, Donald Trump, qui souffle le chaud et le froid en permanence Davos o\u00f9 notre reporter Alain Franco a promen\u00e9 son micro dans les couloirs du Golfe, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:39) [88%] :\r\nOn croise de tout dans ce microscopique territoire hors sol qu'est le Forum \u00e9conomique mondial, un chef de gouvernement europ\u00e9en qui plaisante un Capitaine d'industrie qui discute avec un imam ou un membre d'une ONG qui tente de convaincre de la justesse de son combat, pas \u00e9tonnant alors que, quand on demande \u00e0 chacun ce qu'il attend du discours de Donald Thuram, la palette des r\u00e9ponses soit large, il y a est raisonnablement optimiste, comme l'essayiste Jacques Attali, qui veut y croire, on attend qu'il revienne dans le giron de la communaut\u00e9 internationale qu'il revienne dans l'accord de Paris, le Genevois Pierre Maudet esp\u00e8re lui que la venue de Trump sera le signe d'un d\u00e9but d'\u00e9change entre pro et anti- multilat\u00e9ralisme, on a entendu monsieur Macron Madame Merkel qui pla\u00e7ait la barre assez haut sur la question centrale du protectionnisme, on attend \u00e9videmment qu'prenne une position, mais surtout qui l'\u00e9coutent, on croise aussi des cart\u00e9siens comme le commissaire europ\u00e9en G\u00fcnther Oettinger qui raisonne \u00e0 voix haute \u00e0 nouveau pour le cette classe, j'ai l'espoir que sa pr\u00e9sence est un message dans la bonne direction tr\u00e8s et en fait, alors, sinon, \u00e7a ne fait aucun sens d'\u00eatre tout quant aux moines bouddhistes maturer car il est ont sans doute mis questionneurs, mi- fataliste, le th\u00e8me de cette ann\u00e9e, de r\u00e9parer les fractures dans le monde : est-ce que il va faire un pas ou est -ce que ces juges pour r\u00e9affirmer devant beaucoup plus de monde, l'id\u00e9e de l'Am\u00e9rique d'abord le mot de la fin et pour Benz MIF d'acteurs en chef du site am\u00e9ricain attraper \u00e7a OSK. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:01) [82%] :\r\nOui, il y a battu un peu \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [91%] :\r\nSera toujours tr\u00e8s inutile d'esp\u00e9rer, on placera celui -l\u00e0 dans la cat\u00e9gorie des piscines. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:11) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:14) [90%] :\r\n\u00e0 la le reportage \u00e0 Davos d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [99%] :\r\nL'action du groupe chimique b\u00e2lois Clariant a perdu pr\u00e8s de 8 pourcent hier \u00e0 la Bourse suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [94%] :\r\nDes investisseurs, surpris par l'arriv\u00e9e de Sabic le groupe saoudien reprend une participation de 25 pourcent jusque -l\u00e0 d\u00e9tenus notamment par le fonds am\u00e9ricain White est le 4\u00e8me groupe chimique mondial Sabic a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne compte pas lancer d'OPA d'offre publique d'achat sur Clariant et qu'il s'agit d'un investissement \u00e0 long terme pour J\u00e9r\u00f4me Tschopp analyste financier ind\u00e9pendant, l'arriv\u00e9e de ce nouvel actionnaire, contr\u00f4l\u00e9 par l'\u00c9tat Saoudien pourrait permettre \u00e0 Clariant de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:48) [85%] :\r\nC'est clair que les Am\u00e9ricains le White, mais elle avait envie d'un d'un proche qui relativement rapide, ce qu'ils ont fait, puisqu'ils ont gagn\u00e9 32 pourcent entre juillet \u00e0 d\u00e9cembre d\u00e9but janvier, peut-\u00eatre que Sabic aura un horizon temps plus long, ce qui correspond plus au vu du management de Clariant, peut-\u00eatre qu'il y aura un certain nombre de coop\u00e9ration entre les Saoudiens et Clariant Clariant en tant que telle, bien c'est clair que tout le monde la voyait mari\u00e9 \u00e0 quelqu'un, Clariant d'ailleurs \u00e0 essayer de se marier l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les Am\u00e9ricains, eux, voulaient quasiment probablement d\u00e9membrer le groupe l\u00e0 on va rester Proment sur le Clariant actuelle et peut-\u00eatre un d\u00e9veloppement, un peu plus important sur les activit\u00e9s gaz et p\u00e9trole, l'activit\u00e9 qui concerne peut-\u00eatre plus les saoudien, pour l'instant l'ont indiqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'augmenter leur participation dans Clariant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [90%] :\r\nApr\u00e8s 50 ans de carri\u00e8re musicale Eric Clapton a perdu Louis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [93%] :\r\nL'interpr\u00e8te, auteur de succ\u00e8s internationaux comme Layla et Tears et Neven l'a r\u00e9cemment fait savoir M\u00e9ry Clapton est loin d'\u00eatre le seul concern\u00e9 par les troubles de l'audition, ce probl\u00e8me concerne 5 pourcent de la population mondiale, soit plus de 360 millions de personnes touch\u00e9es de quoi constituer Katja cher un \u00e9norme et prometteur march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:58) [92%] :\r\nL'aide auditive, que ce soit l'implant, l'appareil est un march\u00e9 que les sp\u00e9cialistes chiffrent aujourd'hui \u00e0 quelque 7 milliards de francs et qui, d'ici 5 ans devrait bondir \u00e0 10 milliards, la faute \u00e0 nos modes de vie, le bruit est omnipr\u00e9sent et bien s\u00fbr au vieillissement de la population, notamment, mais c'est un march\u00e9 aussi qui int\u00e9resse d\u00e9sormais l'industrie pharmaceutique est une industrie pharmaceutique qui mise sur les produits capables de stopper la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de ce qu'on appelle les cellules cili\u00e9es, ce sont elles qui tr\u00e8s sch\u00e9matiquement dans l'oreille interne capte les vibrations sonores, elle est transform\u00e9 en signal \u00e9lectrique transmis au cerveau par le nerf auditif Naval Ozren, directrice g\u00e9n\u00e9rale de serions une biotech qui d\u00e9veloppe le sens 400. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:11:36) [90%] :\r\nC'est une pilule qui a des propri\u00e9t\u00e9s d'inhibition du processus de mort cellulaire, donc en fait quand nous utiliser le sens 401 c'est ce qu'on a d\u00e9montr\u00e9 au niveau pr\u00e9- clinique et je l'esp\u00e8re, qui sera confirm\u00e9e au niveau clinique, comme vous l'utilisez apr\u00e8s un choc acoustique ou apr\u00e8s une perte d'audition significatif, ce qu'on voit c'est que le produit inhibe le processus de mort et en fait on restaure l'audition. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:03) [87%] :\r\nAlors le sens 400 comme les pilules politiques sur lesquelles planchent d'autre biotech ne sont pas encore commercialis\u00e9e mais en face, clinique, mais si ces r\u00e9sultats se confirment, les chercheurs parviendrait alors \u00e0 pr\u00e9server ces fameuses cellules cili\u00e9es des cellules qui une fois d\u00e9truite ne pouvait pas \u00eatre r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 et de quoi transformer un march\u00e9 gigantesque, \u00e0 ce que l'Organisation mondiale de sant\u00e9 qualifient d\u00e9sormais d'\u00e9pid\u00e9mie, la perte de l'audition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Katia cher et puis c'est l'un des plus grands ph\u00e9nom\u00e8nes de pop-culture de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, Dragonball Z fait l'actualit\u00e9 ce vendredi, \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, le dernier jeux vid\u00e9o issu de la c\u00e9l\u00e8bre saga Dragonball Z fighter that sort sur presque toutes les consoles arriv\u00e9e ensuite dans les ann\u00e9es 80 avec \u00e9galement la s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e des ann\u00e9es 90 l'histoire de Sengoku popularis\u00e9 le Manga et la culture japonaise en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:51) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABF48823-9E03-4C5E-8297-F3D029888797", "internalArchiveId": "ABF48823-9E03-4C5E-8297-F3D029888797", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cullyningus (5/5)", "publicationDate": "2018-01-26T00:00:00Z", "summary": "Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\r\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \r\nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!\r\n\r\n* * Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\r\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \r\nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!", "durationSec": 1695, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9241046", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 26.01.2018", "Bille en t\u00eate du 26.01.2018", "Cullyningus (5/5) / BIL_2018-01-26T09:31:30_bille-en-tete", "Cullyningus (5/5) / BIL_2018-01-26T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!", "Les plaisirs sont multiples cette semaine dans Bille en T\u00eate et l'on s'immisce dans les pr\u00e9liminaires avec une jolie mise en bouche en Lavaux.\nSp\u00e9cialiste des frissons gustatifs, Gilles Wannaz nous re\u00e7oit sur sa sensuelle terrasse o\u00f9 l'on d\u00e9guste de jolis bourgeons vinaigr\u00e9s fa\u00e7on petits oignons. \nApr\u00e8s quelques tressaillements biodynamiques, on s'encadre d'art-d'art en toute libert\u00e9 dans l'atelier-galerie de Carmilla Schmidt, et \u00e0 la suite d'une enfilade bouchonneuse sur les chemins viticoles, nous vibrons divinement dans une chapelle de Lavaux en compagnie d'Emmanuel Estoppey, Pr\u00e9sident de l'Association Lavaux Patrimoine Mondial de l'Unesco. \u00c7a en jette!"], "variantIds": ["ece-9241047", "ece-9241046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:47Z", "speechToTexts": ["03.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [76%] :\r\nPhilippe immigrants du chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [86%] :\r\nBonjour monsieur, quelques mots sur la Lavaux, quel est votre repr\u00e9sentation de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [68%] :\r\nUn peu injurieux, je me demande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:30) [72%] :\r\nEh bien en t\u00eate en Lavaux bonjour Philippe ou plut\u00f4t Saint-Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [89%] :\r\nOui, h\u00e9 ben, si gentil, une fois que tu reconnaissent toute ma balle en tr\u00e8s heureux de vous retrouver effectivement alors dernier jour dans cette r\u00e9gion magnifique le Lavaux, on va beaucoup en parler aujourd'hui du labo, nous sommes dans un endroit assez mystique, hein, puisque nous sommes dans une chapelle on va d\u00e9couvrir tout \u00e7a en compagnie de notre invit\u00e9 du jour qui est Emmanuel Estoppey, directeur de l'association Lausanne Lavaux au Patrimoine mondial de l'UNESCO bonjour Emmanuel alors merci de nous accueillir ici d\u00e9j\u00e0 par rapport au lieu, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors ici, on est au Clos des abbayes au plein milieu du d\u00e9sert, donc au milieu du vignoble et puis on est dans une toute petite chapelle tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens la connaissent, c'est un endroit magnifique, on est au coeur de l'histoire de Lavaux vous \u00e7a vous invite \u00e0 venir ici, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 les moines ont fait ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9fricher implanter la vigne faire les murs et puis pour qu'ils puissent faire leur pri\u00e8re, donc ils ont construit sa petite chapelle qui a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s priv\u00e9 mais qui est magnifique dans un Style absolument superbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [88%] :\r\nOn dit les moines, c'\u00e9tait sous la houlette peut-\u00eatre dans sup\u00e9rieur il y a des gens connus des noms en fait des gens qui ont construit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:36) [86%] :\r\nAlors c'est l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne qui a invit\u00e9 en fait des moins de Bourgogne la mairie ici il y avait 3 congr\u00e9gations de moines qui sont venus sur imp\u00f4t pour d\u00e9fricher et puis pour faire apr\u00e8s et on n'a pas de noms qui ressortent c'est vraiment ces 3 congr\u00e9gations qui sont install\u00e9es l\u00e0 qui sont install\u00e9es l\u00e0 finalement pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps hein raison se sont install\u00e9s pendant 150 ans, et puis tr\u00e8s vite et sont entour\u00e9s de gens d'ici qui les ont aid\u00e9s \u00e0 travailler parce que le travail \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [91%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que si le vin est bon, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'apport des Fran\u00e7ais de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:05) [78%] :\r\nNon, c'est parce que c'est la c'est notre savoir- faire qu'on y a un qu'on y apporter parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [89%] :\r\nDe planter des vignes de bourguignon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:11) [88%] :\r\nOui, mais il faut planter des vignes qu'apr\u00e8s il faut faire le vin qui sont 2 actions qui sont apr\u00e8s diff\u00e9rents mais c'est clair que c'est, c'est int\u00e9ressant de voir aussi que la Bourgogne a \u00e9t\u00e9 inscrite au Patrimoine mondial de l'il y a 2 ans, on a une histoire finalement qui se rejoint que ces ces moines sont venus de de Cluny sont de la r\u00e9gion Bourgogne sont venus ici en d\u00e9velopper ce vignoble mais tr\u00e8s rapidement, comme je l'dit c'est les gens d'ici qui ont d\u00e9velopp\u00e9, ont d\u00e9velopp\u00e9 g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [85%] :\r\nOn avait plus de rapport avec les gens de Bourgogne avec des Suisses allemands par exemple je suis central. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:39) [87%] :\r\nAlors c'\u00e9tait pas oui, mais les Bernois sont tr\u00e8s tr\u00e8s vite venue apr\u00e8s un canton les Bernois on AxelP. il faut une de leur plus grande fiert\u00e9 \u00e9tait le vignoble de Lavaux, donc c'est int\u00e9ressant de voir que, au moment o\u00f9 les Bernois \u00e9taient l\u00e0, c'est le moment o\u00f9 on a eu la peau j'viticoles de Lavaux et puis c'est les Bernois qui ont export\u00e9 du vent ont retrouv\u00e9 du grain de Lavaux en Belgique, en Hollande, en France, mais cessez bernois l\u00e0 qui ont v\u00e9ritablement fait cette action de de promotion et puis de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [88%] :\r\nDonc il faut quand m\u00eame fait des choses bien dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [80%] :\r\nIls ont fait des choses bien, ils sont partis, on parle de ces congr\u00e9gations de 2 religieux, il y avait la c'est juste qu'il \u00e9tait l\u00e0, il y en avait d'autres encore, o\u00f9 il y a, il \u00e9taient que l\u00e0- bas, non, il y a c'est juste, il avait, il y avait trois habile qui \u00e9tait l\u00e0 et qui sont r\u00e9partis entre le de l'Union, le Clos des qu'on est ici, elle, Claude et moi, donc c'\u00e9tait 3 congr\u00e9gations qui \u00e9taient diff\u00e9rentes, apr\u00e8s il faut savoir qui d\u00e9pendait en fait d'abbaye, ici, on avait le b\u00e2timent o\u00f9 il travaille, c'est pour \u00e7a que les b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 cet endroit -l\u00e0, donc on avait des moines qui priaient, on avait des moines qui travaille, on avait des moines qui donc chacun avait ses t\u00e2ches qui \u00e9tait voil\u00e0 tous tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [83%] :\r\nLa congr\u00e9gation mais se voyait quand m\u00eame, il y a eu d\u00e9guster leurs produits ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [74%] :\r\nDonc il y avait pas de relation entre dans l'an, c'\u00e9tait vraiment 3 congr\u00e9gations la nuit, alors \u00e7a apr\u00e8s en 7 ans, on n'a pas retrouv\u00e9 terrain en arri\u00e8re, on a encore, on a encore pas assez explor\u00e9 avec qu'on explore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [73%] :\r\nRuth on va porter de soutien-gorge, vendredi, \u00e0 l'esprit en un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [85%] :\r\nNous avons le droit, bref pour revenir au sujet qui nous int\u00e9resse aujourd'hui plus particuli\u00e8rement c'est ce Patrimoine de l'UNESCO auquel maintenant le Lavaux et est inscrit est -ce que c'est pas un peu un petit c\u00f4t\u00e9 marketing, \u00e7a j'attends maintenant la France \u00e0 sa sa gastronomie au Patrimoine immat\u00e9riel de l'UNESCO, vous parlez juste avant de la Bourgogne est -ce qu'on n'est pas on pouvait pas finalement, mais toutes les r\u00e9gions de du monde et et en tout cas non maladroit bah si justement la Syrie dans la Broye, on a Payerne c'est juste magnifique Bayern, l'abbaye de l'abbatiale de Payerne, c'est des trucs page \u00e0 Paris il y a de bons souvenirs sur ces banquettes, il y a exactement on a effectivement, dans chaque endroit du monde des choses super pourquoi on fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce qu'on a les derni\u00e8res inscriptions au Patrimoine mondial et puis j'ai de la chance de pouvoir accompagner j'accompagne celle de Bourgogne, de Champagne- et puis du Pi\u00e9mont, on a l'impression qu'on qu'on va avoir une inscription pour avoir un prestige pour avoir un Label pour avoir des un int\u00e9r\u00eat apr\u00e8s qu'il soit \u00e9conomiques soit touristique et c'est oubli\u00e9 ce qu'est la liste du Patrimoine mondial, la liste du Patrimoine mondial, c'est v\u00e9ritablement Didier entich\u00e9e des lieux qui sont exceptionnelles unique et qui ont une valeur pour l'ensemble des cultures \u00e0 travers le monde et que ces lieux -l\u00e0 ont une importance dans la dans l'\u00e9volution de l'humanit\u00e9, donc on est vraiment dans l'US qu'on c'est l'ONU le c'est la construction de la paix entre les hommes, donc on est vraiment dans cet esprit -l\u00e0, apr\u00e8s il y a eu une r\u00e9cup\u00e9ration surtout touristique dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [83%] :\r\nDubrovnik, c'est une catastrophe, maintenant, pourquoi les gens qui habitent pour moi, le tourisme, sans cela, mais alors, mais alors parce qu'il y a de pr\u00e9server parce que c'est une tr\u00e8s belle ville, mais la fa\u00e7on dont cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [86%] :\r\nUtilis\u00e9 par les autorit\u00e9s Croates, notamment les gens de la r\u00e9gion pour le d\u00e9veloppement touristique de la vieille ville, c'est un enfer, les gens peuvent m\u00eame cohabiter au centre de la ville et puis c'est s\u00fbr bond\u00e9, enfin je veux dire o\u00f9 elle cachait encore d'une ville aussi jolie qui remplit des Cars de touristes partout est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [88%] :\r\nEt c'est encore beaucoup, c'est exactement \u00e7a, j'ai pas parler d'une autre actualit\u00e9, on a la m\u00eame chose \u00e0 Barcelone, on a, j'ai pu assister \u00e0 des divers travaux \u00e0 Paris o\u00f9 on a les habitants de personnes qui ne veulent plus voir de touristes parce qu'il y a, il y a une surabondance touristique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [90%] :\r\nIl a profit\u00e9 pendant des ann\u00e9es, et \u00e7a c'est le le revers de la m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [79%] :\r\nCette salle, c'est une mauvaise utilisation de de cette inscription au Patrimoine mondial, la lettre de facteurs touristique doit \u00eatre utilis\u00e9 pour qu'il soit b\u00e9n\u00e9fique pour les sites, mais pas qui viennent envahir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [82%] :\r\nAntinomique aussi si on a droit au Patrimoine mondial de l'UNESCO et puis apr\u00e8s, ben elle d\u00e9sagr\u00e8ge \u00e0 cause de son succ\u00e8s, c'est assez improductif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [86%] :\r\nEt des fois on se pose la question de savoir s'il y avait vraiment des des lieux qu'on ne n'inscrirait pas justement Patrimoine mondial pour v\u00e9ritablement les prot\u00e9ger, maintenant il faut voir que sur les circuits \u00eele sur les 1000 sites qui sont inscrits il y en a environ une centaine qui sont connues et le reste ne sont donc pas envahis par des par des touristes et autres, donc on est vraiment aussi sur sur un travail de pr\u00e9servation qui est le cas de de qualit\u00e9, donc le Patrimoine mondial, c'est \u00e7a, et puis pour chaque site qui est inscrit, on va v\u00e9ritablement rechercher quelles sont les valeurs qui sont repr\u00e9sent\u00e9s par Lavaux ici peut-\u00eatre par la droite, si tu veux faire une \u00e9norme \u00e0 ce qu'elle si on pour la droite \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [85%] :\r\nUne centrale nucl\u00e9aire \u00e0 l'abandon, je crois, ben la t\u00eate dans 5 1000 ans, et son Patrimoine lesbien avec Tchernobyl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [88%] :\r\nBonjour, monsieur, que peut -on faire dans une chapelle \u00e0 part prier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [82%] :\r\nJe sais pas ce r\u00f4le peut faire du j'ai pas quoi l'accord moi ce qu'on appelle yoga voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [88%] :\r\nMoi je crois que c'est vrai quand on sent un un essor ici quand m\u00eame au niveau du tourisme moi je j'ai la chance mais je dis la chance parce que la vue est magnifique de passer 2 fois par jour parce que je travaille en venant de la bo\u00eete, forc\u00e9ment je passe par Cherbourg et je descends cette magnifique corniche et de plus en plus maintenant, je vois des hordes de de d'Asiatiques et d'ailleurs on voit tout de suite si on \u00e9rode la corniche ou pas vu la t\u00eate qu'ils font quand ils arrivent \u00e0 Cherbourg font presque piti\u00e9, mais \u00e7a c'est c'est nouveau, on a jamais vu \u00e7a avant quand m\u00eame des gens comme \u00e7a qui qui marchent au bord de la route, c'est presque dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [89%] :\r\nAlors effectivement c'est nouveau et puis le le site de Lavaux un succ\u00e8s \u00e9norme en Asie, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est vrai, donc on a, on est en train de travailler \u00e0 l'interne pour qu'on puisse mieux les accueillir et puis on essaie aussi de \u00e0 l'amour dans la promotion qu'on fait sur les sur les march\u00e9s asiatiques de plut\u00f4t d\u00e9velopper un tourisme qui est de l'au tourisme, et pas qu'un tourisme qui vient juste faire du du photographe, tourisme, si j'ose dire, comme \u00e7a, donc on il y a du travail, qui fait \u00e0 tous les niveaux, c'est un peu c'est un c'est une probl\u00e9matique est connue, sur laquelle bon, on est en train d'oeuvrer et puis on a de pas mal de bons r\u00e9sultats, hein, on a au niveau de l'oenotourisme les, les, les gens viennent de plus en plus dans les caves, les vignerons s'commencent \u00e0 jouer le jeu et autres donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [79%] :\r\nC'est peu cr\u00e9er de mauvaises surprises parce que moi j'ai une toute petite bicoque \u00e7a \u00e7a forains et devant, il y a une esp\u00e8ce de, de d\u00e9bats et les gens parce que sont des toilettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [78%] :\r\nEt puis, une fois que j'ai vu une mamie mamie japonaise qui \u00e9tait toutes perdues, il cherchait, j'ai pas moi le papier ou alors le jeu d'automatique, comme il y a au Japon je suis arrive et puis j'ai ouvert la porte, crie de froid le parti en courant, donc voil\u00e0 c'est des contacts culturels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:09) [92%] :\r\nAssez des contacts tr\u00e8s tr\u00e8s riche en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [85%] :\r\nIl encadre tr\u00e8s sympa, des photos de la maison de retraite sortir de ta douche tr\u00e8s marrant, c'est que la situation se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:20) [80%] :\r\nSi particulier, la commune de ch\u00e8vres a d\u00fb construire des toilettes sp\u00e9cifique justement pour les, pour les personnes pour les Asiatiques parce que il y avait une demande, il y a beaucoup de Cars asiatique arrive l\u00e0 \u00e7a devenait un probl\u00e8me sur les r\u00e9seaux sociaux au Chili, j'ai pas de papiers alors moi \u00e7a allait pas quoi, donc, on a la comme de j'vraiment d\u00fb faire c'est dans la sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [92%] :\r\nAlors on parle des probl\u00e8mes bien \u00e9videmment parler des bienfaits de cette inscription au Patrimoine de l'UNESCO, mais puisqu'on est dans les probl\u00e8mes il y a eu aussi un autre probl\u00e8me, en tout cas une pol\u00e9mique quand il y a eu cette demande qui a \u00e9t\u00e9 faite il y a des gens qui \u00e9taient pour des gens qui \u00e9taient contre, par rapport aux constructions au droit de construire la valeur du terrain, il en est quoi tout \u00e7a, c'est vrai, c'est une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:58) [84%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'initiative France Weber la derni\u00e8re qui a, qui a eu, ou bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [89%] :\r\nPlusieurs votes diff\u00e9rents concernant la pr\u00e9servation de la r\u00e9gion de diff\u00e9rentes natures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:07) [89%] :\r\nMoi, la probl\u00e9matique de l'am\u00e9nagement du territoire, elle est toujours tr\u00e8s pr\u00e9sente ici mais comme partout, parce qu'on a toujours, maintenant il y a la typho\u00efde il faut d\u00e9zoner on honn\u00eate d\u00e9zoner ailleurs mais je veux dire on doit supprimer des zones constructibles au niveau des communes pour qu'on puisse \u00eatre dans un, dans un volume plus acceptable par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 ce qui est constructif dans un village, mais a Lavaux on est on est super surveill\u00e9, on est super prot\u00e9g\u00e9, on a des lois de protection qui existe depuis 1977 79 et alors que les autres n'avaient pas, donc on est, on est dans une probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [70%] :\r\nDemandez voulez arrivait pas ah non maintenant et 150 ans la ce qui n'en voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [85%] :\r\nAlors je vois tout \u00e7a peut, peut-\u00eatre, je crois que c'est un peu sch\u00e9matiser, il y a, elles sont, elles sont pr\u00e9sentes, elles sont l\u00e0, l'inscription au Patrimoine mondial aurait n\u00e9cessit\u00e9 des protections, si on avait d\u00fb mal des protections alors que rien n'existait, on n'a jamais on n'a jamais exig\u00e9 les protections qu'on a actuellement les exigences combler les protections qu'on a actuellement, elles sont \u00e9normes, elles sont bien au-dessus de ce que l'Unesco exigerait un rapport incite donc on est bien prot\u00e9g\u00e9, un peu apr\u00e8s, maintenant que la derni\u00e8re initiative fonctionnaires il y a une contre- projet avec un Pack, un plan d'am\u00e9nagement cantonal qui \u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e et puis \u00e7a c'est encore une une couche suppl\u00e9mentaire, convient Me donc on niveau au niveau de l'am\u00e9nagement du territoire et autres, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est bien ma\u00eetris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [89%] :\r\nImaginez de l'\u00e9cotourisme avec peut-\u00eatre m\u00eame des constructions qui s'inscrivent dans le d\u00e9veloppement durable et de construire plus ici, ou alors c'est d\u00e9finitivement termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [88%] :\r\nLe niveau des nouvelles constructions a quasiment tous, que tous qu'est construit, donc on a on pas avoir de d\u00e9veloppement dans ce \u00e0 ce niveau l\u00e0, apr\u00e8s, il y a, il y a ceux qui, au niveau du b\u00e2ti, l\u00e0 on est dans un b\u00e2timent historique, on est dans un paysage culturel vivant et puis je vous ai propos\u00e9 aussi de venir ici parce que l\u00e0, on voit que les vendanges, elles sont viennent de finir, il y a encore tout le mat\u00e9riel qui les cubains sont hyper moderne sont voil\u00e0 donc on est un paysage culturel vivant, donc les b\u00e2timents doivent aussi \u00e9voluer, donc il est il y a beaucoup d'\u00e9volutions qu'on peut, qu'on va avoir dans l'exploitation et puis dans l'utilisation du b\u00e2timent, tout en respectant justement qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:14) [74%] :\r\nPour pour \u00e9tranger \u00e7a pourrait confondre pour le voir que plus tard, pourrait le voir, puis dans un m\u00e9tro bond\u00e9 propos mis des sous six apr\u00e8s- midi 160 et 100 tout ce qui a un sprinter, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:40) [66%] :\r\nEt celle des safrans donc \u00e7a de Richardson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:57) [70%] :\r\n\u00e7a veut distinguer devrait partir le voir le pouvait le voir et dans un pi\u00e8ge, elle vous pourriez tomber dans mes comme Miss droit d'exploser, mais tout le reste vit ici, on aurait avou\u00e9 ne plus rester sur la parti comme le public bien \u00e0 la Chine, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:30) [76%] :\r\nDans le Cher, dans sa trop d'argent \u00e7a \u00e0 froid. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:49) [68%] :\r\nLa ville natale du com\u00e9dien et puis avait tu\u00e9 n'a pu percer chez nous du au t\u00e9l\u00e9phone, j'entends la fin d'une personne la donc pas son plus personne dira ce qui, \u00e0 la fois pieux qu'elle est pas une qui est donc je sais qu'il est un peu f\u00e2ch\u00e9 parce qu'il est temps, le choix des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:25) [73%] :\r\nDonc, \u00e7a s'apprend, donc \u00e7a c'est l\u00e0 o\u00f9 je serai, j'ai essay\u00e9 et \u00e7a prend parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:56) [94%] :\r\nBien t\u00eate parce que la Suisse appartient \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:01) [84%] :\r\nRencontre avec Emmanuel Estoppey, directeur de l'Association Lavaux au Patrimoine mondial de l'UNESCO et sommes au des abbayes de la ville de Lausanne \u00e0 prix doux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [85%] :\r\nOn entend un autre voix cette r\u00e9sonance, on est dans une ancienne chapelle m\u00eame encore une chapelle actuel est plus en activit\u00e9, ce b\u00e2timent est charg\u00e9 des soir\u00e9es le Clos des abbayes, il y a, je crois m\u00eame qu'il a une salle avec une histoire autour d'une peinture s'il y a, il y a pas un truc comme \u00e7a, ce sale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:25) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a une p\u00e2ture qui a fait scandale dans l'qui pose la question, je l'oublie le nom du peintre, mais parce que on est dans la chapelle et je voudrais pas me le rappeler, mais il y a eu une commande en fait de la municipalit\u00e9 de Lausanne pouvoir naissent, renaissent ce mur et puis le peintre tr\u00e8s fi\u00e8rement a fait son son oeuvre, elle et la municipalit\u00e9 de jeunes venus voir quand c'\u00e9tait fini h\u00e9 oh horreur ils sont rendus compte que le peintre avait pas une femme nue, donc \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un scandale, c'\u00e9tait en 1930 \u00e7a fait 30 ou 40, l\u00e0 je je veux pas dire de b\u00eatises, mais c'est par la presse et un scandale, s'en est suivie, donc on a demand\u00e9 aux aux peintres de de faire quelque chose pour habiller un petit peu la m\u00eame, donc c'est ce qu'il a fait, donc il a repris sa peinture et la r\u00e9habiller un peu, madame, mais ce qui est de la municipalit\u00e9, c'est pas rendu compte, c'est qu'il a transform\u00e9 aussi la main avec un pied de cochon qui l'a mis en direction de la ville de l'Essonne pour dire un petit peu moins voil\u00e0 messieurs, vous avez d\u00e9pens\u00e9 qui vous d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, c'\u00e9tait assez facile de la rendre tout \u00e0 fait pr\u00e9sentable, il suffisait de mettre une feuille de vigne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:37) [79%] :\r\nMais non, parce qu'on est au coeur du vignoble, il fait deviner sont sur cette devise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:41) [87%] :\r\nComme \u00e7a vous rappelle quelque chose, donc des gens avec des feuilles de vigne qui mange une pomme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [83%] :\r\nOui, mais c'est une autre histoire, au niveau de cette inscription au Patrimoine universel de de du disco qu'est -ce que \u00e7a apport\u00e9 concr\u00e8tement Lavaux, on voit quand m\u00eame des diff\u00e9rences importantes un meilleur meilleur niveau de vie plus de tourisme en a parl\u00e9, mais sa port\u00e9e aussi d'autres choses \u00e7a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:02) [86%] :\r\nOn voit pas et puis une des, l'une des choses qui est la plus importante, je pense, puis ce qui a \u00e9t\u00e9 assez paradoxal Lavaux existent sur les quartiers depuis avant 1200 parce qu'on identifie \u00e0 Londres vraiment en mettant la zone tampon de for\u00eat inaccessible, ensuite on a eu tout d\u00e9veloppement viticoles et v\u00f4tres mais finalement Lavaux en tant que r\u00e9gion n'a jamais trop exister les gens ici \u00e9taient toujours c'est soit des gens du milieu, soit les gens de de de chars, de causer sur les gens du tri, on a fait, bon l\u00e0 vous apr\u00e8s on a fait Bourg-en-Lavaux mais apr\u00e8s l'inscription et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, v\u00e9ritablement, et \u00e7a, je dis toujours que j'ai une chance \u00e9norme, on assiste \u00e0 la naissance d'une r\u00e9gion o\u00f9 les gens s'identifient maintenant une r\u00e9gion un un, un petit coin de de pays et puis on Sofia et il commence \u00e0 travailler ensemble, appareil, \u00e7a veut dire qu'il travaillait pas ensemble avant mais il travaillait pas comme il travaille maintenant, c'est-\u00e0-dire qu'on a dit, on a des contacts, soit au niveau politique, soit au niveau des vignerons qui beaucoup de vignerons ne se connaissaient pas en chardonnay du tri, donc qui seront encore maintenant il se tient, je ne connaissais pas et puis, v\u00e9ritablement, on ressent quelque chose qui, qui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important si on veut pouvoir et et c'est fascinant aussi se dire que finalement une inscription \u00e7a \u00e7a apporte \u00e7a dans une r\u00e9gion qui a quand m\u00eame presque 800 ans d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [72%] :\r\nBeaucoup du pas le Lavaux le Lavaux Selve oui, je voulais vous le dire, mais c'est vendredi, personne, vous qui vous \u00eates encore vivant, jeudi juste avant, parce que j'habite l\u00e0, je connais beaucoup parce que c'est une fait Tour\u00e9 parce que celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:30) [89%] :\r\nAllez donc on dit pas qu'on va \u00e0 Laval, on va dire \u00e0 la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:34) [66%] :\r\nOn m\u00eame temps dans la r\u00e9gion, qui aussi ne peut ne veut dire pas ou vais je vais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:43) [70%] :\r\nMais \u00e7a se voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [88%] :\r\nOn verra quand l'orthographe fran\u00e7aise seront Patrimoine hiver, celle de l'Unesco rien car tout cas revenons sur cette inscription : on a dit il y a une un sentiment d'identification maintenant, valorisation de l'image de marque de Lavaux, etc, mais en termes financiers, \u00e7a d\u00e9j\u00e0 est -ce qu'on touche des sous quand on est inscrit au Patrimoine ou c'est juste honorifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:06) [80%] :\r\nAlors on aimerait bien en touche pas de tout se passe, les dessous de Paris, maintenant on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:11) [81%] :\r\nCe qu'on a beaucoup d'une, de la r\u00e9gion, quand m\u00eame, mais on touche pas directement, mais c'est, c'est une bonne question parce que les gens les fantasmes autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:20) [87%] :\r\nTout le monde me demandait en fait tu touches combien de Paris, en fait on tout juste 0 de, de, de, de l'Unesco, donc c'est pas parce qu'on a un plan de gestion, ce plan de gestion \u00e9tait sign\u00e9 par le canton et les communes, la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis on a une mise en application de ce plan de gestion auquel contribuent les communes le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration sur certains projets, mais aussi les vignerons et puis aussi par exemple le milieu touristique sur certains projets aussi donc cet argent- l\u00e0, on doit le trouver ici chez nous et puis on doit travailler, donc le l'argent vient que sur des des sites en p\u00e9ril en fait l'appartement il y a un site qui a d\u00e9clar\u00e9 site en p\u00e9ril, c'est la communaut\u00e9 internationale qui met les moyens pour sauver le site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:02) [83%] :\r\nPar contre, on m'a dit qu'il y avait pas d'implication de la part des commer\u00e7ants qui n'\u00e9taient pas consid\u00e9r\u00e9s par cette inscription, Patrimoine mondial de l'UNESCO. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:09) [89%] :\r\nQui sait qui dit \u00e7a, une commer\u00e7ante de QI une commer\u00e7ante de Kiel, \u00e7a peut \u00eatre juste et je comprends que le que certaines personnes le disent, on est dans un, on est dans un paysage donc vivant qui est repose sur la viticulture, donc notre 1er travail les vignerons et puis de consolider sa de travail \u00e9tait politique et consolider sa maintenant on est en train d'initier un travail avec les habitants parce que les habitants qui ont, qui sont sur le site sont aussi concern\u00e9s par cette inscription et avec les commer\u00e7ants aussi \u00e7a \u00e7a \u00e7a va en fait avec, donc on a, on a un processus qui commence donc c'est c'est normal qu'il y a peut-\u00eatre des gens qui se sentent pas encore impliqu\u00e9 mais c'est int\u00e9ressant parce que, s'ils le disent ce qu'ils ont envie d'\u00eatre impliqu\u00e9s, ils en ont besoin, donc c'est bon signe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:49) [89%] :\r\nOn a vu des effets b\u00e9n\u00e9fiques, mais l'\u00e9volution qui se fait, \u00e7a va donner quoi dans 20 ans dans 30 ans dans 50 ans ce sera important encore sur la terre d'\u00eatre inscrit au Patrimoine mondial de l'UNESCO, vers quelle \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:00) [89%] :\r\nAlors si on regarde si on garde l'esprit du Patrimoine mondial, c'est v\u00e9ritablement un engagement de la communaut\u00e9 internationale de tout faire pour que ce site perdure tels qu'il pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, donc on sait pas dans 50 ans, ce qui aura lanc\u00e9 par la situation politique internationale, mais si je me retrouve acheter ici, alors peut-\u00eatre que justement la Chine aura tout racheter, et puis il faudra s'engagera \u00e0 la conservation de la de de la dans l'inscription, on a le fait d'avoir 200 familles 300 familles qui travaillent la vigne et autre, donc on peut pas avoir quelqu'un qui rach\u00e8te comme \u00e7a toutes les villes et puis qui exploite la on perdrait l'inscription au Patrimoine mondial, mais il y a l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale qui s'est engag\u00e9 par signature en mettant le sites sur la liste pour que Lavaux perdure \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations, donc on a quand m\u00eame une certaine assurance \u00e0 ce qu'on conserve le vignoble et puis qu'on trouve les solutions, mais maintenant c'est aussi notre travail de gestion, c'est trouver les solutions au fur et \u00e0 mesure de ce qui arrive pour que le vignoble puisse continuer \u00e0 perdurer, donc sans contexte acte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:04) [82%] :\r\nBonjour, mais le vin blanc Madame malheureusement, la vie tr\u00e8s bien jusqu'ici, les gens sont oblig\u00e9s de boire pour supporter leur condition, vous en pensez quoi je crois pas qu'on ne sont pas dupes de la Suisse, la condition humaine, non, non, \u00e7a va, moi je, tout va bien, je vois pas d'alcool, mais comme je vais faire un petit plaisir, vous faites quoi petit pr\u00e9cis il y a beaucoup de fa\u00e7on dire simples de la vie simple avis klaxonner par exemple le personnel, je connais pas, j'ai pas de femmes de conduire pas quand m\u00eame chanter peut-\u00eatre oui je vais chanter juste t\u00e9moin morceaux Rosaline \u00e7a et on m'a les arm\u00e9es o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:54) [83%] :\r\nQuestion subsidiaire : le meilleur vin de la r\u00e9gion de qu'elle ne sait pas de quel endroit c'est plut\u00f4t \u00e9paisse, \u00e7a \u00e7a qu'\u00e0 la main des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:04) [86%] :\r\nAlors le meilleur vin c'est celui qu'on pr\u00e9f\u00e8re, parce que tous les go\u00fbts sont diff\u00e9rents et puis y a un pour un, le vin est tr\u00e8s bon, et puis on peut, c'est \u00eatre un autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:11) [82%] :\r\nLe moins que non, mais c'est juste, c'est vrai, je crois qu'elles engendrent de poisson, il se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:16) [88%] :\r\nLe rapport au vin est tr\u00e8s tr\u00e8s personnel, c'est, c'est c'est tr\u00e8s il y a, il y a des go\u00fbts qui sont diff\u00e9rents et puis c'est ce qu'il a d'int\u00e9ressant dans le vin, c'est que il vient dans la cuisine, en fait, d\u00e9go\u00fbt, il vient relever il apporter quelque chose en plus tr\u00e8s personnel, donc moi je n'ai pas dis pas qu'on n'a pas au petit d\u00e9jeuner, moi je prends toujours du sens, mais le jeune donc il y a pas, il y a pas meilleur vin puisqu'un autre il y a les il y a avait 20 condamn\u00e9s avaient 20 qu'on pr\u00e9f\u00e8re, apr\u00e8s on a une qualit\u00e9 sur l'ensemble du vignoble de de Lavaux mais qui, qui qui date aussi de par son histoire et l'on peut passer encore 2 \u00e9missions \u00e0 parler de \u00e7a et c'est passionnant, il y a une qualit\u00e9 qui fait qui fait qu'on a des vraiment des gens diff\u00e9rents, mais qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s bon apr\u00e8s sur le des allait, c'est vrai qu'on a une particularit\u00e9 assez exceptionnel au niveau du terroir et min\u00e9ralit\u00e9 oui et puis il y a, il y a v\u00e9ritablement et je crois qu'on, on, tout le monde Icon chaque c'est pas jacent terroir et on peut vraiment dire que le le terroir le le le terrain pourchasse lasse, celle des al\u00e9as ici trouveront mais on a, on peut la m\u00eame caract\u00e9ristique \u00e0 Yvorne par exemple et ce qui fait que on a des vins qui vieillissent magnifiquement et puis pour le vin blanc c'est pas, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare, c'est tr\u00e8s rare d'avoir un vin blanc qu'on peut boire 40 \u00e0 140 40 ans, 50 ans d'\u00e2ge et qui donne des vins de haute gastronomie c'est compl\u00e8tement bluffant et puis c'est int\u00e9ressant parce que je suis beaucoup avec d'autres vignobles inscrits quand on le ram\u00e8ne envieux des allergies mais ils sont bl\u00eames les parce que d\u00e9j\u00e0 il faudrait pas qu'on peut, on peut faire vieillir un vin blanc et puis apr\u00e8s on a une qualit\u00e9 de 20, on a un vin qui qui est parfait sur tous les sur tous les aspects et qui permet de, de, de, de soutenir les meilleures cuisines du monde, donc on a, on a vraiment l\u00e0 quelque chose de d'int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:03) [85%] :\r\nOn sait pourquoi ont engag\u00e9, j'esp\u00e8re, va voter, merci beaucoup, merci, bon retour \u00e0 bient\u00f4t, j'ai pour, on aurait bien continu\u00e9 mais cette semaine, on a s'ach\u00e8ve, h\u00e9las, exactement, mais on va vous retrouver d\u00e8s lundi matin 9 heures 30 vers d'autres destinations et peut-\u00eatre m\u00eame, pourquoi pas, soyons fous, nous irons dans la Broye nouveau presque douloureux mais \u00e0 condition qu'ils sont au Patrimoine de l'UNESCO \u00e0 Payerne, celle sur les banquettes de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:30) [75%] :\r\nVoil\u00e0, bon week- end ce merci de votre attention, le groupe c'\u00e9tait bien. \r\nLa premi\u00e8re, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-26T09:14:02Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 31700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer lO8w7gxMGxUpCffIozdcfvDx7dxz"}]