[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=28075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8C4065CF-0804-4CCE-A646-59378028F70B", "internalArchiveId": "8C4065CF-0804-4CCE-A646-59378028F70B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il introduire l'arbitrage vid\u00e9o dans le football ? : d\u00e9bat entre Michel Pont, ancien s\u00e9lectionneur-adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse, et Christian Bromberger, ethnologue", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Michel Pont, ancien s\u00e9lectionneur-adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse;Christian Bromberger, ethnologue\r\nLe football devrait vivre une \u00e9volution majeure ce samedi avec l'introduction officielle de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage, une aide technologique qui ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Michel Pont, ancien s\u00e9lectionneur-adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse, et Christian Bromberger, ethnologue.\r\n\r\n* * Faut-il introduire l'arbitrage vid\u00e9o dans le football? 18h Football : faut-il introduire l'arbitrage vid\u00e9o ?\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nMichel Pont au ** 13\r\nChristian Bromberger au +33 4 42 96 66 34 ( +33 6 48 45 96 94)\r\nLe football devrait vivre une \u00e9volution majeure demain, avec l'introduction officielle de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage.\r\nUne aide technologique qui ne fait pas l'unanimit\u00e9 dans le milieu. Mais qui devrait \u00eatre approuv\u00e9e par le \"Board\", cet organe qui r\u00e9git les r\u00e8gles du jeu depuis 1886.\r\nPour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s sont en ligne...\r\nMichel Pont, bonsoir... Vous \u00eates ancien s\u00e9lectionneur-adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse, et favorable \u00e0 l'arbitrage vid\u00e9o.\r\nDans le camp des opposants, Christian Bromberger, bonsoir... Vous \u00eates ethnologue, et vous avez \u00e9crit plusieurs ouvrages sur l'engouement populaire g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le football.\r\n- Michel Pont... le recours \u00e0 l'arbitrage vid\u00e9o a fait l'objet de diff\u00e9rents tests ces derniers mois, plus ou moins r\u00e9ussis. En quoi repr\u00e9sente-t-il une avanc\u00e9e pour le football ?\r\n- Christian Bromberger... Aider les arbitres dans leur d\u00e9cisions, n'est-ce pas l\u00e9gitime ?\r\n- Le probl\u00e8me, c'est que dans le cas des matchs retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les t\u00e9lespectateurs revoient les actions litigieuses... et qu'en cas d'erreur flagrante, le pauvre arbitre passe pour un imb\u00e9cile en maintenant sa d\u00e9cision... La vid\u00e9o lui permettrait de reconna\u00eetre son erreur et d'\u00e9viter l'humiliation...\r\nMichel Pont... Certains estiment que les erreurs d'arbitrage rendent la dramaturgie du football plus int\u00e9ressante... Ont-ils tort ?\r\nChristian Bromberger... Vous dites \u00eatre tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \"l'humanit\u00e9 du football\", avec son lot d'erreurs. Est-ce qu'on a trop tendance aujourd'hui \u00e0 vouloir tout ma\u00eetriser, \u00e0 demander trop de transparence ? \r\nMichel Pont, cet arbitrage vid\u00e9o peut aider les arbitres, ok, mais ne risque-t-il pas d'alt\u00e9rer la nature du jeu ?\r\nChristian Bromberger... D'autres sports ont introduit cette assistance depuis longtemps, \u00e0 la satisfaction g\u00e9n\u00e9rale. Pourquoi en irait-il diff\u00e9rement avec le football ? \r\nMichel Pont... les tests men\u00e9s jusqu'ici ont parfois d\u00e9bouch\u00e9s sur des couacs ou des tergiversations... Ne serait-il pas pertinent d'attendre, comme le sugg\u00e8re le pr\u00e9sident de l'UEFA ?\r\nChristian Bromberger... si le Board dit oui, l'arbitrage vid\u00e9o sera introduit d\u00e8s la prochaine Coupe du monde, en juin en Russie. Est-ce ce que le public est pr\u00eat pour cette \u00e9volution ?", "durationSec": 504, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358343", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arbitrage sportif", "vid\u00e9o", "football (comp\u00e9tition)"], "alternativeTitle": ["Faut-il introduire l'arbitrage vid\u00e9o dans le football? / FOR_2018-03-02T18:16:00_developpement-9", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le football devrait vivre une \u00e9volution majeure ce samedi avec l'introduction officielle de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage, une aide technologique qui ne fait pas l'unanimit\u00e9. D\u00e9bat entre Michel Pont, ancien s\u00e9lectionneur-adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse, et Christian Bromberger, ethnologue."], "variantIds": ["ece-9358343"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe football devrait vivre une \u00e9volution majeure demain avec l'introduction officielle de l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage une aide technologique qui ne fait pas d'unanimit\u00e9 dans le milieu et qui devrait \u00eatre approuv\u00e9e par le Board cet organe qui r\u00e9git les r\u00e8gles du jeu depuis 1886 on va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s qui sont en ligne Michel Pont, bonsoir, bonsoir, cet ancien s\u00e9lectionneur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse et favorable \u00e0 l'arbitrage vid\u00e9o est dans le camp des opposants Christian Bromberger bonsoir bonsoir, ethnologue et auteur de plusieurs ouvrages sur l'engouement populaire g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le football Michel Pont, le recours \u00e0 l'arbitrage vid\u00e9o a fait l'objet de diff\u00e9rents tests, ces derniers mois, plus ou moins r\u00e9ussis en quoi repr\u00e9sente -t-il une avanc\u00e9e pour le football. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [89%] :\r\nOn va y arriver, il repr\u00e9sente une avanc\u00e9e, principalement pour le pour les arbitres parce qu'aujourd'hui, \u00e7a me para\u00eet indispensable d'aider les arbitres au maximum non pas forc\u00e9ment avec utilisation \u00e7a Steve tant de l'\u00c9lys\u00e9e qui marchent \u00e9galement un petit peu les les uns sur les autres sur les pieds, quant aux d\u00e9cisions, donc je pr\u00e9f\u00e8re personnellement cette m\u00e9thode de, de, de, de, de vid\u00e9o pour essayer de l'arbitre parce qu'aujourd'hui, \u00e7a va tellement vite, c'est tellement rapide, c'est tellement difficile \u00e0 juger qu'aujourd'hui, pour moi, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident que la technologie doit se mettre aussi au service du score. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [84%] :\r\nChristian Bromberger, c'est vrai, aider les arbitres dans leur d\u00e9cisions est -ce que ce n'est pas l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [90%] :\r\nOui, c'est l\u00e9gitime, mais il est tr\u00e8s bon, par exemple, qui a un 4\u00e8me arbitre derri\u00e8re les buts, pour voir si le ballon est rentr\u00e9 ou pas dans le but, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait normal, simplement moi mes r\u00e9serves, je me fais l'avocat du diable, si vous voulez parce que en d\u00e9finitive ce vid\u00e9o arbitrage va rompre la continuit\u00e9 dramatique du match : regardez, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 on avait adopt\u00e9 ce vid\u00e9o arbitrage les matchs \u00e9taient tellement interrompue par le recours \u00e0 l'assistance t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e que la fluidit\u00e9 de la partie \u00e9tait \u00e9tait elle- m\u00eame rompu alors il y a \u00e7a, il y a aussi d'autres faits qui sont int\u00e9ressants, c'est que quand on joue au football dans une petite \u00e9quipe, on a l'impression de faire \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame match que dans une tr\u00e8s grande \u00e9quipe il y a une continuit\u00e9, l\u00e0 aussi, l\u00e0 on va introduire une rupture entre ceux qui auront la t\u00e9l\u00e9. \r\nAu arbitrage et puis ceux qui n'auront pas et puis alors il y a surtout quelque chose qui me semble essentielle, c'est que un match de football, c'est un peu \u00e0 l'image de la vie, il y a des d\u00e9rapages, il y a des erreurs qui sont faites, on peut en discuter et on en discute, un des interminablement interminablement derri\u00e8re les comptoirs et lendemains des rencontres si tout \u00e0 coup, tout devient transparent, tout devient \u00e9vident, il n'y a plus une seule possibilit\u00e9 de discussion je con\u00e7ois bien avec Michel Pont, que ce sera sans doute plus juste, mais en m\u00eame temps, d'une part, je crois que l'image de l'arbitre va \u00eatre d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 et non pas honor\u00e9 d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 parce que d\u00e8s qu'il aura fait une erreur et ben imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps en m\u00eame temps ses erreurs, on les voit lors des matchs retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les t\u00e9l\u00e9spectateurs, les t\u00e9l\u00e9spectateurs revoient les actions litigieuses et en cas d'erreur flagrante le pauvre arbitre passe pour un imb\u00e9cile, si vous me passez l'expression maintenant sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [89%] :\r\nJe crois qu'un match, \u00e7a ne se fait pas au ralenti, un match se fait \u00e0 la vitesse r\u00e9elle mais et donc se ralentit, o\u00f9 le spectateur est transform\u00e9e en commissaire enqu\u00eateur est \u00e0 l'aff\u00fbt de toutes les erreurs commises par le juge \u00e7a ne semble pas quelque chose de beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nAlors Michel Pont cet arbitrage vid\u00e9o, c'est vrai, elle peut, elle peut risque elle peut risquer de enfin risque de mettre en en danger la fluidit\u00e9 du jeu, la continuit\u00e9 du jeu nous dit Christian Bromberger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [85%] :\r\nOui il a raison, c'est la raison et pas de de de t\u00eate d'omelette sans casser des oeufs, aujourd'hui c'est une phase de d'\u00e9tudes qui une sorte de mise au point, donc il n'est pas du tout l'objectif de la vid\u00e9o n'est pas du tout aseptiser compl\u00e8tement le r\u00f4le de l'arbitre \u00e9tait plus avoir aucune erreur, on se limite aujourd'hui \u00e0, 3 soit 3 choses, c'est-\u00e0-dire un but, c'est-\u00e0-dire un penalty ou un carton rouge Direct pour savoir si c'est correct ou pas de Copa correct, on parle pas d'un manque du tout de l'enjeu, on parle pas de simulation, malheureusement, j'ai envie de dire et moi lorsque je tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, surtout en jeu pour compl\u00e9ter ces ces 3 faits de jeu pur et dur et fini, termin\u00e9 aujourd'hui n'interdiction aux joueurs de parler \u00e0 l'arbitre, \u00e0 part le Capitaine comme \u00e7a se fait au rugby comme \u00e7a, c'est vrai, hockey sur glace parce que aujourd'hui, l'arbitre, si on veut prot\u00e9ger bah, c'est justement ce que vous avez parfaitement r\u00e9pondu c'est que moi je suis devant avec ma bi\u00e8re dans la voix, 15 15000 ralentit 25, machin, tes copains, pouvoir dire la plus aucune cr\u00e9dibilit\u00e9, la vid\u00e9o, on va certainement lui redonner un petit peu de cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [89%] :\r\nC'est vrai que sur la Bromberger, vous disiez que voil\u00e0 c'est \u00e7a remet en question l'autorit\u00e9 Androulla Glaxo d\u00e9bilit\u00e9 de du de l'arbitre d'en m\u00eame temps qu'on assiste \u00e0 son erreur et qu'elle est pour autant qu'elles soient indiscutables \u00e9videmment la vid\u00e9o lui permettrait au moins de reconna\u00eetre cette erreur et d'\u00e9viter l'humiliation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [88%] :\r\nOui mais alors vous voyez par exemple ce qui s'est produit en Allemagne, Michel Bon, avait raison de dire, bon, \u00e7a va \u00eatre appliqu\u00e9 pour savoir si un penalty est l\u00e9gitime ou ill\u00e9gitime alors en regardant ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, le juge s'aper\u00e7oit qu'une erreur avait \u00e9t\u00e9 fait auparavant par un joueur adverse, donc c'est du rab de 7 joueurs adverses et non plus l'autre qui doit \u00eatre puni, voyez donc, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est vrai, en m\u00eame temps qu'une fois de plus, un match, \u00e7a ne se dit pas au ralenti sa vie en vitesse r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Christian Bromberger, d'autres sports ont introduit cette assistance depuis longtemps \u00e0 la satisfaction g\u00e9n\u00e9rale, je pense notamment tennis mais a pas que le tennis, pourquoi n'en irait -il diff\u00e9remment avec le football. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, le football, c'est quelque chose d'extraordinaire, c'est le sport le plus populaire et le sport, pourquoi est -il si populaire d'ailleurs parce que on peut en discuter, il y a des habitations discutable dans le football, il y a l'arbitre, il y a les choix des entra\u00eeneurs, il y a les choix des joueurs qui ont tir\u00e9 au lieu de passer etc, si on se met \u00e0 transformer ce terrain de football en un terrain compl\u00e8tement transparent n'irait plus le droit \u00e0 l'erreur, on irait plus droit \u00e0 la discussion, ce sera terrible, imaginez un peu une vie qui soit contrairement transparente o\u00f9 il y plus de doute au-del\u00e0 la mon Dieu vers quoi va -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [93%] :\r\nMichel Pont, certains estiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [86%] :\r\nJe on aura toujours la discussion. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:26) [77%] :\r\nVous entendre Michel dont on attendait voil\u00e0 c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [86%] :\r\n\u00e0 l'annonce est devenue plus le rassure, je rassure Monsieur Goldberg, que les discussions de bistrot toujours parce que les choix de l'entra\u00eeneur, la mauvaise passe l\u00e0 du ralentir, il y aura mati\u00e8re et puis surtout, il y aura une nouvelle mati\u00e8re parce qu'on a vid\u00e9o donc les discussions ne sont pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [93%] :\r\nMais Michel Pont tout de m\u00eame sur cette id\u00e9e que, voil\u00e0, on veut tout contr\u00f4ler, de nos jours, on va, on veut tout ma\u00eetriser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait d'accord, aujourd'hui on en est au d\u00e9cid\u00e9ment un petit peu de la vid\u00e9o, il faut la tenter, il faut l'essayer, il y aura toujours moyen de retenue de de d'Europe, si c'est l'fiasco complet sur ce cette les \u00e0 la Coupe du monde, on va vite revenir en arri\u00e8re et puis peut-\u00eatre faire des \u00e9tudes, je crois que moi pour moi ce qui me fait dire, bien s\u00fbr, je suis tout \u00e0 fait sur la longueur d'onde, quel football -elle plus populaires, on a discut\u00e9 r\u00e9ducteur mais aujourd'hui, on doit faire quelque chose pour les arbitres, \u00e7a va pas, c'est trop facile de dire on est ma\u00eetre op\u00e9rationnel, on leur donne du pognon, mais c'est pas le pognon qui va changer, ni la capacit\u00e9 de l'arbitre, ses comp\u00e9tences et son r\u00e9cit ses capacit\u00e9s \u00e0 juger de quelque chose qui, qui va trop vite, aujourd'hui, pour un homme \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [89%] :\r\nMichel Pont, les tests men\u00e9s jusqu'ici ont parfois d\u00e9bouch\u00e9 sur des couacs ou des tergiversations S&P et ce qui serait pas plus prudent d'attendre, comme le sugg\u00e8re le pr\u00e9sident de l'UEFA. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [86%] :\r\nMais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, face \u00e0 ce qui est notre discussion, mais aujourd'hui, vous savez, moi j'ai particip\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire des arbitres \u00e0 Coverciano il y a une ann\u00e9e o\u00f9 il est, c'\u00e9tait le tout d\u00e9but de la de la de la de la vid\u00e9o et de et et et d\u00e9signe des sc\u00e8nes de jeu sur lesquels les arbitres pouvait utiliser la vid\u00e9o, \u00e7a c'est une ann\u00e9e qui sont entra\u00een\u00e9s qui vient d'ouvrir maintenant tout \u00e0 partir de janvier \u00e0 Coverciano uniquement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'arbitrage vid\u00e9o pour une uniformit\u00e9 du compte du jugement non seulement des arbitres vid\u00e9o mais des actions, donc voil\u00e0, on est en plein d\u00e9veloppement, il y a, il y a un peu d'indulgence \u00e0 avoir a quoi comme l'a relev\u00e9 Monsieur Bromberger mais n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [96%] :\r\nMerci, merci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 vous aussi Christian Bromberger, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, au revoir et on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pont, Michel", "role": "ancien entra\u00eeneur-adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse de football", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bromberger, Christian", "role": "ethnologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5654DB32-8D3E-4AD2-87FF-914D90CE7A87", "internalArchiveId": "5654DB32-8D3E-4AD2-87FF-914D90CE7A87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans : d\u00e9bat entre Marina Carobbiom, conseill\u00e8re nationale socialiste tessinoise, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2018;Marina Carobbio, conseill\u00e8re nationale, PS TI;Olivier Feller, Conseiller national PLR VD\r\nLa r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD).\r\n\r\n* * Retraite des femmes \u00e0 65 ans: d\u00e9bat entre Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD) 18h Retraites / D\u00e9bat\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux... La socialiste tessinoise Marina Carobbio, bonsoir... et le lib\u00e9ral-radial vaudois Olivier Feller, bonsoir...\r\nMarina Carobbio, CN PS TI\r\n** 62\r\n- Une hausse de 1,7% de la TVA d'un seul coup. Inacceptable pour la gauche ?\r\n- C'est le prix \u00e0 payer du refus de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme ? Vous en voulez \u00e0 la gauche de la gauche, qui ne vous a pas suivi ?\r\n- Il y a un principe de r\u00e9alit\u00e9 : Alain Berset l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure. Il faut assainir le 1er pilier et vite. Quelle autre solution pr\u00e9conisez-vous ?\r\n- L'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans sans v\u00e9ritable compensation. Un \u00ab no go \u00bb pour vous ?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit : il vise des rentes stables. Pas de baisse. D\u00e9j\u00e0 pas mal non ?\r\nOlivier Feller, CN PLR VD\r\nDIR ST LS\r\n- Vous promettiez au lendemain du NON \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020 une r\u00e9forme rapide, meilleure, plus simple et moins ch\u00e8re. C'est rat\u00e9 avec une telle hausse de la TVA. !!\r\n- Vous le savez, la TVA est l'imp\u00f4t le plus antisocial. Il touche tout le monde, ind\u00e9pendamment du revenu. Ce sont les familles et les m\u00e9nages \u00e0 faible revenu qui vont casquer ?\r\n- Pourquoi ne pas augmenter les cotisations plut\u00f4t que la TVA ? En passant la TVA on fait reposer l'effort sur les employ\u00e9s, pas sur les employeurs !\r\n- Etes-vous ouvert \u00e0 des compensations pour les faibles rentes ? Si oui, lesquelles ?\r\n- Une r\u00e9forme saucissonn\u00e9e. D'abord le 1er pilier, puis le deuxi\u00e8me. Vous promettez que vous irez de l'avant dans la pr\u00e9voyance professionnelle aussi ?", "durationSec": 708, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358349", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["retraite (pension)", "r\u00e9forme \u00e9conomique", "femme", "assurance vieillesse et survivants"], "alternativeTitle": ["Retraite des femmes \u00e0 65 ans: d\u00e9bat entre Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD) / FOR_2018-03-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9forme de l'AVS voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit notamment de porter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Marina Carobbio (PS/TI) et Olivier Feller (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9358349"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPr\u00e9voyance 2021 en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux La socialiste tessinoise Marina Carobbio, bonsoir, bonsoir et le lib\u00e9ral- radical Vaudois Olivier Feller bonsoir bonsoir Marina Carobbio une hausse de1,7 pourcent de la TVA d'un seul coup est -ce que c'est acceptable pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est pas ou pas seulement l'hausse de la TVA, on sait qu'est que c'est difficile aussi pour la population, cette hausse, mais le probl\u00e8me, c'est du d'par la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir les rentes et d'avoir des donc une harmonisation sid\u00e9rante qui r\u00e9pond au probl\u00e8me des lentilles, je pense pas que l'on peut n\u00e9cessiter payer la n\u00e9cessit\u00e9 de payer les primes maladie ou des autres d\u00e9penses pour le loyer etc, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 que on peut pas faire une r\u00e9forme sur le dos des formes Saint-Sever l'\u00c9tat compensation et l\u00e0 je vois pas de complications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [94%] :\r\nMais il rompt pour revenir \u00e0 la hausse de la TVA de1,7 pourcent est -ce que vous diriez que c'est le prix \u00e0 payer du refus de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme est -ce que, en clair, vous en voulez \u00e0 la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [85%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a c'est une proposition qui fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non de l'artiste, qui font que ce que fait le parlement de notre part, on pense qu'il faudrait aussi travailler sous nos ce qui fort des cotisations de ce qui est propos\u00e9, surtout parce qu'il faut aussi compenser comme je disais si on va dans cette direction, une mon normes passant de l'\u00e2ge de la retraite des femmes comme j'ai dit on peut pas faire une r\u00e9forme sourd, les 2 des femmes et surtout sans de l'\u00e9tape compensations sous tous aujourd'hui qu'on vaut m\u00eame pas une \u00e9galit\u00e9 salariale dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nOlivier Feller, vous promettez au lendemain du NON \u00e0 Pr\u00e9voyance 2020 une r\u00e9forme rapide meilleure, plus simple et moins cher Jean-Louis dire c'est rat\u00e9 avec une telle hausse de la TVA1,7 pourcent d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [91%] :\r\nNous n'avons jamais ni\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter les recettes au profit de de l'AVS et et le projet dans son orientation g\u00e9n\u00e9rale le projet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui et pertinent, il y a une mesure d'\u00e9conomie, qui passe par l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes ou l'harmonisation du d\u00e9part \u00e0 la retraite des hommes et des femmes et il y a \u00e9galement une recette une une mesure li\u00e9e aux recettes, c'est l'augmentation de la TVA, ce qui me surprend par contre c'est l'ampleur, c'est l'ampleur de cette augmentation de1,7 pourcent et comme l'a dit Muriel amant cette augmentation aurait lieu d'un coup, d\u00e8s 2021, cela me surprend beaucoup, parce que dans le projet de pr\u00e9voyance, 20 20 qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, au fond, il y avait une mesure qui consiste \u00e0 augmenter les d\u00e9penses de l'AVS de 70 francs de rentes suppl\u00e9mentaires pour tous les futurs entier, cela aurait eu un co\u00fbt de1,5 \u00e0 2 milliards chaque ann\u00e9e \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 2030 mais pour compenser l'augmentation de ses co\u00fbts et l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9penses de l'AVS li\u00e9s \u00e0 l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie en en bonne sant\u00e9 et bien seule une hausse de0,6 pourcent de la TVA \u00e9tait pr\u00e9vu et l\u00e9g\u00e8re hausse des cotisations sociales, je ne sais pas comment un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme d\u00e9naturation solidifier l'avait projet durable pour l'AVS, h\u00e9 bien, il \u00e9tait possible, avec une augmentation importante des d\u00e9penses avec les 70 francs suppl\u00e9mentaires et une augmentation de la TVA de0,6 pourcent et l\u00e9ger, augmentation des cotisations sociales, 6 mois plus tard, ou une, ou 9 mois plus tard, on nous dit oulala on abandonne les 70 francs par contre, il faut d'un coup augment\u00e9 la TVA de1,7 pourcent je trouve que l'ampleur de la hausse \u00e9tait excessive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [82%] :\r\nParce que \u00e7a est excessif, mais invers\u00e9 l'a expliqu\u00e9 l'a expliqu\u00e9 en disant : ce sont nos techniciens qui l'ont calcul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [84%] :\r\nAlors soit des techniciens, soit les textes dans un instant, alors les techniciens d'Alain Berset soit alors, ils se trompent, aujourd'hui, soit ils se sont tromp\u00e9s lorsqu'ils ont fait la campagne preuve en faveur de pr\u00e9voyance, 2000 2020, parce qu'au fond le le projet de pr\u00e9f\u00e9rence vieillesse 2020 il \u00e9tait cens\u00e9 solidifier durablement la belle absolument oui solidifier consolider l'AVS Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:51) [85%] :\r\nOu les fusions alors je voulais intervenir parce que ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:54) [79%] :\r\nQui dit monsieur l'air c'est pas correct alors avec la paix ensoleill\u00e9 est -ce que le populaire, les fus\u00e9es, on avait oui ou non, m\u00e9diation de la TVA des ailes aux villes du 6 mai lui lui dit : c'est pas possible, c'est Laurent la pourquoi maintenant on veut monter incitant la TVA, mais pour les 70 francs c'\u00e9tait pas \u00e0 payer avec leur m\u00e9diation de la TVA, c'est la proposition de la pr\u00e9voyance vieillesse 2000 dindes d'augmenter les 70 francs de rente AVS \u00e9taient pay\u00e9 avec nos mutations de cotisations salariales de 0 3 pourcent qui, jusqu'\u00e0 2030 amener m\u00eame plus de laisser que des d\u00e9penses, donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant disant comme \u00e7a aussi pour l'AVS l\u00e0 maintenant on n'a plus cette cotisations salariales qui vont financer ces 7 cas en France, on parle donc de nomination de de la TV TVA, moi je dis c'est un probl\u00e9matique mais ces probl\u00e9matiques aussi le fait que on veut on nommait assez de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, j'ai d\u00e9j\u00e0 dit alors \u00e7a sent combler et sans \u00e0 l'\u00c9tat ce salaire \u00e0 cette acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [89%] :\r\nOlivier Feller, c'est vrai que le financement par la seule TVA, sachant que la TVA est l'imp\u00f4t le plus antisocial, \u00e7a peut poser probl\u00e8me, effectivement, alors que, avant dans le processus dans le projet pr\u00e9c\u00e9dent ont pass\u00e9 aussi par les cotisations salariales l\u00e0 ont demand\u00e9 aux employ\u00e9es, mais aussi aux employeurs d'y apporter leur contribution, alors que l\u00e0 bas, \u00e7a va \u00eatre ben ce qui sont les les moins bien lotis qui vont finalement faire le le maximum d'efforts avec la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [95%] :\r\nVous savez, lorsque vous augmentez les cotisations sociales vous taxer le travail vous p\u00e9naliser l'emploi, je ne sais pas si suivant la conjoncture \u00e9conomique, c'est forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [90%] :\r\nPositif, vous l'avez vous- m\u00eame dit, c'\u00e9tait de peu c'\u00e9tait une une une petite augmentation des cotisations alors que l\u00e0, avec TVA1,7 pourcent ce sont les familles, les m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus qui vont casquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [94%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un un d\u00e9bat qu'il faudra voir comment assurer l'augmentation des des recettes que nous pr\u00e9conisons \u00e9galement est -ce qu'on passe exclusivement par la la TVA ou est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chit aussi \u00e0 une augmentation l\u00e9g\u00e8re des cotisations sociales \u00e0 priori d\u00e8s lors que le taux de TVA en Suisse est relativement bas on comparaison europ\u00e9enne, je pense que pour solidifier consolider l'AVS durablement, on peut imaginer une augmentation de la de la de la TVA, mais c'est l'ampleur comme je l'ai dit de de cette augmentation qui me trouble dans la mesure o\u00f9, comme vous le sous- entendez, elle va cette ampleur va diminuer le pouvoir d'achat des des m\u00e9nages de la de la classe moyenne, donc l\u00e0 je me r\u00e9jouis de voir les les donn\u00e9es chiffr\u00e9es, des techniciens de Monsieur Berset par ces donn\u00e9es chiffr\u00e9es me paraissent un peu en contradiction avec celles qui ont \u00e9t\u00e9 fournis il y a 9 mois, dans le cas de la campagne sur pr\u00e9voyance il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\n1000 Marina Carobbio Alain Berset l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a un principe de r\u00e9alit\u00e9, il faut assainir le premier pilier et vite, quelle autre solution pr\u00e9conisez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:45) [86%] :\r\nAlors, c'est clair qu'il faut associer faut trouver une solution pour garantir les lenteurs c'\u00e9tait c'est pour \u00e7a que nous avons soutenu cette r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e qui \u00e9tait la pr\u00e9voyance mais pour raisons diff\u00e9rent, on le sent, on effet du port, les femmes qui ne voulait pas l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite de la retraite \u00e0 65 ans, et de l'autre par la droite, qui voulait r\u00e9alit\u00e9 veut mettre en discussion notre rentes, on n'a pas fait cette r\u00e9forme est apparu, petite mais non ce qu'il faut faire, c'est clair, il faut trouver un solution Pokal qui, dans les Landes et pour garantir l'AVS futur choquant qui passe qui passe, elle \u00e9coute augmente donc ces m\u00e9faits. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:26) [85%] :\r\nD'agir assez vite au nord et puis imaginez un proche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:30) [84%] :\r\nEt r\u00e9glant uniquement le financement sur l'adaptation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, du coup, il y a pas d'aider les tables compensations, j'esp\u00e8re que le Parlement ou m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le projet d\u00e9finitif va proposer vraiment des v\u00e9ritables compensation pour les femmes, elle doit \u00eatre vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [74%] :\r\nOn a bien compris, il y a, c'est un point pourquoi c'est totalement par la TVA oui voil\u00e0 c'est non mais si y a pas de v\u00e9ritable compensation pour les femmes, la nuit, on a bien compris ce. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:58) [90%] :\r\nLa population, a dit le le 24 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [90%] :\r\nCela dit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le dire, il vise des rentes stables, pas de baisse donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:08) [88%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais comme je disais au d\u00e9but de la trace mission la r\u00e9alit\u00e9, c'est aussi que, pour une grande partie des dentiers, la situation n'est pas facile, il y a des primes maladie qui, moins il y a des les loyers qui sont tr\u00e8s ch\u00e8res, il y a le co\u00fbt de la vie, qui sont tr\u00e8s ch\u00e8res et donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir aussi pour les Ballets venu s'il faut pas adapter les rentes \u00e0 vie et c'est ce soir, et c'\u00e9tait pour \u00e7a qu'il y avait il y a quelques mois, la proposition de cet homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [88%] :\r\nOui, Olivier, salaires et vous verrez des compensations pour les faibles rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [89%] :\r\nAlors c'est une proposition que le PLR avait avait fait il y a, il y a 2 ans, je crois que c'est Karin Keller sous terre qui, qui avait fait ses propositions, il y a 2 ou 3 ans, qui visait, en quelque sorte \u00e0 prendre des mesures de de compensations cibl\u00e9es sur les rentiers AVS modeste et cela aurait de fait soutenu de fa\u00e7on particuli\u00e8re les les femmes parce que parmi les les rentiers AVS modeste, il y a un nombre consid\u00e9rable de 2 femmes, donc c'est une proposition que nous avons fait et \u00e0 laquelle nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 titre personnel j'avais \u00e9galement propos\u00e9 au mois de d\u00e9cembre de de lier l'\u00e9galit\u00e9 des salaires homme/femme et l'\u00e9galit\u00e9 de l'\u00e2ge \u00e0 la retraite, femmes, mais pour l'heure, c'\u00e9tait n'a pas vraiment fait son chemin mais je crois que il y a une consultation qui va \u00eatre ouverte avant l'\u00e9t\u00e9, j'imagine que la dur\u00e9e de la consultation sera de 3 mois beaucoup d'avis pour autant \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, il me semble qu'y ait encore une une marge de n\u00e9gociation qui est qui est n\u00e9cessaire, mais au fond ce cap reposer aujourd'hui Alain Berset et globalement dans l'orientation g\u00e9n\u00e9rale bonne d'ailleurs, c'est un peu le le plan B du du PLR que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a repris \u00e0 son compte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:42) [96%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:44) [84%] :\r\nAlors moi je trouve pas que c'est un bon direction d'aller dans laquelle on est un train d'aller, d'aller pour une raison qui est d\u00e9j\u00e0 dit il y a, il ne augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il y a pas, au moment o\u00f9 ce moment -l\u00e0, nouvelle \u00e9tape compensation en propose pas dans la r\u00e9forme une contestation en faveur des femmes au moyen d'de apporteur de revalorisation lors du calcul des rentes donc des bonus 10 pour les calculs de des femmes ce qu'ils ont des salaires plus bas ou qui font travaillent \u00e0 temps partiel, donc on peut pas dire que \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un bon r\u00e9forme et qui s'est que pour \u00eatre accept\u00e9e par la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [63%] :\r\nQuelle compensations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:22) [80%] :\r\nIl y a aussi, \u00e0 propos la. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:23) [56%] :\r\nEt bient\u00f4t un r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [80%] :\r\nQuelle compensation mais j'ai fait l'heure pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [89%] :\r\nAlors Euro je, je, je viens d'\u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une compensation g\u00e9n\u00e9rale en faveur des des rentiers qui qui ont des des rentes AVS modeste et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, puis un 2\u00e8me, pilier tr\u00e8s mal \u00e9galement, et de fait, \u00e7a soutiendrait de fa\u00e7on particuli\u00e8re, les femmes, et vous savez, sur un plan g\u00e9n\u00e9ral, je trouve que la r\u00e9forme est \u00e9quilibr\u00e9 dans la mesure o\u00f9, disons, \u00e0 droite, nous sommes pr\u00eats \u00e0 admettre une augmentation des, des, des recettes, c'est quand m\u00eame un, un premier \u00e9l\u00e9ment de concessions qui me para\u00eet important, certes, il y a l'harmonisation de l'\u00e2ge de la retraite, je ne sais pas si cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des pharmacies 65 ans, je ne sais pas si, en tout cas en Suisse allemande, c'est un crit\u00e8re d\u00e9terminant du rejet, je pense que les 70 francs additionn\u00e9s ajouter au rentes futures, h\u00e9 bien que ces 70 francs, jouer un r\u00f4le beaucoup plus important dans le rejet de Pr\u00e9voyance vieillesse 2020, donc, pour ma part le projet qui est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui l'\u00e9quilibre il y a une mesure d'\u00e9conomie qui est li\u00e9e \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il y a des recettes suppl\u00e9mentaires, c'est une concession que la droite est pr\u00eate \u00e0 faire, et en ce qui concerne le PLR, il est ouvert \u00e0 une r\u00e9flexion concernant des mesures de compensation bien s\u00fbr cibler sur les les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [89%] :\r\nCes mod\u00e8les alors comme on le disait, \u00e9videmment, ce plan est encore \u00e0 affiner, on verra donc dans les prochains mois, en tout cas avant l'\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qu'il en sera exactement, merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Marina Carobbio et Olivier Feller, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carobbio, Marina", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste tessinoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F952E4-F123-4884-94FE-F29BCF940F06", "internalArchiveId": "A0F952E4-F123-4884-94FE-F29BCF940F06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, pr\u00e9sident de Pro Tell, Conseiller national UDC VS;Lisa Mazzone, Conseill\u00e8re nationale VERTE GE\r\nLe durcissement de la l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu est entre les mains du Parlement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS).\r\n\r\n* * Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS) 18h Armes \u00e0 feu / D\u00e9bat\r\nEt nous allons d\u00e9battre sur la question, ce soir, dans Forum, avec:\r\n- Jean-Luc Addor, pr\u00e9sident de Pro Tell CN UDC VS   (DIR TEL ** 91 / ** 64)\r\n- Lisa Mazzone, CN VERTE GE    (DIR ST GE)\r\nJEAN-LUC ADDOR:\r\n- Un compromis raisonnable, non? Vous allez lancer le referendum?\r\n- Pas d'obligation d'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 de tir... simplement de montrer qu'on s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement...\r\n- Pourquoi d\u00e9fendez-vous ces armes dangereuses qui permettent de tirer en rafale... et de faire des d\u00e9g\u00e2ts dans une foule... (p. ex.)\r\n- Schengen serait une perte pour la suisse... les yeux et les oreilles de nos polices...\r\n- Et Dublin aussi - les migrants pourraient (selon le CF) d\u00e9poser une deuxi\u00e8me demande d'asile en Suisse apr\u00e8s un pays europ\u00e9en.\r\n- Cette directive a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e dans un contexte bien particulier, celui des attentats terroristes en Europe. Frenchement, est-ce que la Suisse avait vraiment le choix?\r\nLISA MAZZONE:\r\n- La Suisse se fait dicter des mesures par l'Europe... une fois de plus - au m\u00e9pris de nos traditions... le tir, l'arm\u00e9e de milice...\r\n- Pourquoi ne pas faire confiance aux citoyens?\r\n- Simonetta Sommaruga affirme qu'il n'y a pas d'obligation de devenir membre d'un club de tir... mais simpolement de prouver qu'on tire r\u00e9guli\u00e8rement... Sans pouvoir d\u00e9finir aujourd'hui ce qu'est \"r\u00e9guli\u00e8rement\"... est-ce vraiment suffisant?\r\n- Les actes terroristes ne sont pas syst\u00e9matiquement commis avec ces armes d'assaut... Vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer sur ces armes...? \r\n- Le march\u00e9 noir... c'est l\u00e0 que les terroristes ach\u00e8tent leurs armes. Vous emb\u00eatez le brave suisse... pas le m\u00e9chant terroriste...\r\n- Est-ce que vous n'avez pas l'impression que la Suisse a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 un chantage financier vis \u00e0 vis de l'Europe? Co\u00fbt de Schengen pour la Suisse...", "durationSec": 794, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358350", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Armes \u00e0 feu: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS) / FOR_2018-03-02T18:06:00_developpement-4", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le durcissement de la l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu est entre les mains du Parlement. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Lisa Mazzone (Verts/GE) et Jean-Luc Addor (UDC/VS)."], "variantIds": ["ece-9358350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:18Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLes 2 invit\u00e9s sont avec nous, Lisa Mazzone, bonsoir, moins 5 cancers nationale Verte genevoise et Jean-Luc Addor bonsoir, conseiller national UDC valaisans et pr\u00e9sident de Pro Tell alors Jean-Luc Addor c'est un compromis assez raisonnables, non, vous avez quand m\u00eame lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on va pas laisser lancer le r\u00e9f\u00e9rendum avoir avant d'avoir comme homme laiss\u00e9 l'occasion aux parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, si j'ose dire, d'\u00e9couter la voix de leurs \u00e9lecteurs mais c'est pas compromis raisonnable c'est une une pantalonnade, parce que bon, d\u00e9j\u00e0 ce qu'on constate, c'est que par rapport \u00e0 l'avant- projet, qui avait \u00e9t\u00e9 mis en consultation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a rien \u00e9coutez rien d'important en tout cas vous avez cit\u00e9 la probl\u00e9matique l'enregistrement r\u00e9troactive des armes qui n'existe pas actuellement, il y a des armes qu'on d\u00e9tient qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gal qui savent pas commettre des crimes qui sont, qui sont le signe de la confiance que que l'\u00c9tat fait assez citoyens libres qui qui honore cette confiance qui sont sont toujours montr\u00e9s dignes, ben \u00e7a \u00e7a va changer, on va rompre avec \u00e7a et puis la seule mis\u00e9rable concession qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est que, au lieu de fixer un d\u00e9lai de 2 ans pour \u00e7a, h\u00e9 bien c'est un d\u00e9lai de 3 ans mais, pass\u00e9 de l'air toutes ces armes qui aujourd'hui sont l\u00e9gales, elle devra viendront brusquement ill\u00e9gal, alors que leurs d\u00e9tenteurs, ils vont pas devenir des criminels, simplement parce qu'un article de loi, donc on est en train de criminaliser des innocents, ce qui me semble \u00eatre franchement le comble de l'injustice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nLisa Mazzone est -ce qu'on ne devrait pas faire davantage confiance aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [90%] :\r\nCe compte de ce qu'on doit constater, c'est que la Suisse est un pays qui d\u00e9tient \u00e9norm\u00e9ment d'armes par habitant, on a le 3\u00e8me pays au monde avec le plus d'argent par habitant, et puis \u00e7a a des cons\u00e9quences dramatiques, \u00e7a a des cons\u00e9quences normales, notamment sur le le taux de suicide, on est le 2\u00e8me pays apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, avec le taux de suicides par armes \u00e0 feu le plus \u00e9lev\u00e9 au monde et \u00e7a a des cons\u00e9quences \u00e9videmment aussi en terme de s\u00e9curit\u00e9 dans, dans, dans le cadre des violences conjugales avec des \u00e9pisodes extr\u00eamement triste, on a encore vu \u00e7a il y a une semaine, o\u00f9 une femme a \u00e9t\u00e9 abattu par balle au centre, au centre de Z\u00fcrich, donc on peut pas \u00eatre constamment en train de parler de s\u00e9curit\u00e9, et quand tu touches \u00e0 ou n'essayent de contr\u00f4ler le le les armes qui ceux qui sont un instrument l\u00e9tale en instrument mortelle extr\u00eamement dangereuse bien poss\u00e9der au cri, je crois que ce qu'il faut voir, c'est qu'on a l\u00e0 sur la table une proposition qui est qui est pas seulement un compromis mais qui est qui, qui a une proposition extr\u00eamement mal de mon point de vue, j'ai d\u00fb relire 3 fois pour comprendre pourquoi Pro Tell \u00e9tait encore oppos\u00e9s \u00e0 cette proposition, je m'excuse mais \u00e7a fait depuis le d\u00e9but des, des, des discussions au Parlement europ\u00e9en, de la Suisse m\u00e8ne un lobby extr\u00eamement puissant pour prot\u00e9ger ce qu'elle appelle sa tradition suisse souhaite le droit chacun de, de, de poss\u00e9der un instrument l\u00e9tale dans dans ses mains et r\u00e9sultat, le compromis, c'est qu'on a notamment pour les militaires, aucun changement donc, concr\u00e8tement, \u00e7a c'est des changements qui sont minimes et et d\u00e9risoire et on aurait besoin au contraire de prendre des s\u00e9rieusement mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de la population en mati\u00e8re d'armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nJean-Luc Addor pourquoi d\u00e9fendez -vous ces armes dangereuses qui permettent de tirer en rafales et de faire potentiellement en tout cas, des d\u00e9g\u00e2ts importants, je sais pas moi dans une foule par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [90%] :\r\n\u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 il y a une chose qu'il faut bien comprendre ce que ce qu'on d\u00e9fend, ce ne sont pas des armes, c'est-\u00e0-dire des objets inertes, ce sont les droits et les libert\u00e9s ancestrale d'ailleurs de de centaines de milliers de compteurs d'armes dans ce pays qui qui sont dignes, encore une fois, de la confiance que l'\u00c9tat leur depuis depuis des des si\u00e8cles quasiment j'en veux pour preuve que, on voit bien maintenant que l'exp\u00e9rience montre, si on compare les les \u00c9tats-Unis par exemple la Suisse qui a aucun lien entre le nombre des armes en circulation et le niveau de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse Madame Mazzone l\u00e0 justement rappel\u00e9 il y a beaucoup d'armes qui sont en circulation, h\u00e9 bien, ne lui en d\u00e9plaise, c'est au m\u00eame temps, un des pays les plus s\u00fbrs au monde, c'est la meilleure preuve que c'est pas le nom des armes en circulation qui qui d\u00e9termine le niveau de s\u00e9curit\u00e9, la question du suicide, bien s\u00fbr qu'il y a parfois des suicides avec des armes \u00e0 feu, mais Madame Mazzone qui effarouchent farouche de certaines choses aujourd'hui au qui fait enfin de le faire, elle n'est pas tr\u00e8s loquace quand il faut parler d'Exit, parce que l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, ces m\u00eames milieux sal\u00e9s \u00e7a des d\u00e9sendette pas de constater une explosion des cas de suicide avec Eddy Exit au dos ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:53) [69%] :\r\nD'accord on entrer dans les, dans la r\u00e9gion 11 en reste 11 ans peut-\u00eatre ouvert niveau cort\u00e8ge la question, c'est nous, les questions d'accord les Amazones jusqu'\u00e0 ce que l'on tient un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [96%] :\r\nMazzone les actes terroristes ne sont pas c'est vrai syst\u00e9matiquement commis avec des armes d'assaut est -ce que c'est vraiment n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer sur ces armes pour prot\u00e9ger la population Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [92%] :\r\nOui, c'est n\u00e9cessaire de faire partie d'une d'une l\u00e9gislation europ\u00e9enne de pas devenir l'exception suisse qui ne participe pas justement \u00e0 un meilleur encadrement de ces armes qui pourraient devenir, du coup, une forme de plaque tournante aussi pour ce pour se procurer ces armes, ce serait extr\u00eamement pr\u00e9occupant dans notre r\u00f4le en mati\u00e8re de de lutte contre le terrorisme justement et je crois qu'il faut, il faut le rappeler vous avez \u00e9voqu\u00e9, monsieur Addor, les \u00c9tats-Unis, on est \u00e0 quelques jours de d'un drame aux \u00c9tats-Unis qui, qui a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9, donc une tuerie dans un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [75%] :\r\nMais on a fait le nom et qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 Cog\u00e9ma il y en a aussi engag\u00e9 menti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [91%] :\r\nEt le principe, c'est un principe de, de pr\u00e9caution et le principe de pr\u00e9caution veut que justement on encadre et on nous garantissons au maximum la s\u00e9curit\u00e9 et donc qu'on qu'on qu'on ait une meilleure, un meilleur contr\u00f4le de ces armes parce qu'elle repr\u00e9sente un risque, et l\u00e0 o\u00f9 je ne suis pas d'accord avec Monsieur Addor, c'est quand il dit que, ici, il n'y a aucun probl\u00e8me dans le cadre des des violences conjugales, on a 30 pourcent des homicides ou tentatives d'homicides qui sont li\u00e9s \u00e0 des armes \u00e0 feu, et en l'occurrence c'est des c'est des femmes qui sont touch\u00e9es par par ces balles et et c'est extr\u00eamement grave et c'est un vrai probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique, on peut pas balayer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:32) [73%] :\r\nIl nous a Jean-Luc Addor violent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [91%] :\r\nQuand j'conjugal par bien d'autres moyens, mais moi ce qui m'a frapp\u00e9 quand Madame Mazzone nous dit que que ce durcissement injustifi\u00e9 de la loi sur les armes, en fait, c'est quasiment rien puis m\u00eame c'est m\u00eame compl\u00e8tement mou et puis elle appelle de ses voeux, finalement on sait exactement ce qu'elle veut, elle est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [71%] :\r\nDiminuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [91%] :\r\nMais oui, parce que donc il s'agit de d\u00e9sarmer les Suisses, \u00e7a c'est l'objectif, hein, parce que d'abord on nous parle du nombre d'amants circulation alors que je viens de le dire, il y a pas de lien pas le lien qu'on veut bien faire entrer le nombres de ces armes et le niveau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [84%] :\r\nL'esclave contr\u00f4le un des arguments Jean-Luc Addor 650 alors que \u00e7a, alors je vais vous dire une chose excessif de dire non, ce qui revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [85%] :\r\nJe terminerai l\u00e0 ma ma ma question si vous voulez bien Jean-Luc Addor est -ce que l\u00e0 vous vous dites on va d\u00e9sarmer les citoyens en quelque sorte, mais est -ce que franchement c'est d\u00e9sarmer les citoyens que de, de, de leur demander de quelques obligations \u00e0 respecter est -ce que c'est pas, c'est pas un peu dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [89%] :\r\nQuelques obligations \u00e0 respecter on durcit consid\u00e9rablement les obligations existantes, j'y reviendrai, l'\u00e9tape suivante, c'est que si on les respecte pas h\u00e9 bien vos armes viendra vous les chercher sans indemnit\u00e9, alors maintenant les contr\u00f4les, j'aimerais quand m\u00eame dire ceci : on nous parle de Schengen, moi ce que je vous dis, c'est que l'accord de Schengen, la Suisse, l'a d\u00e9j\u00e0 mis en musique, on application, elle l'a fait en 2015, donc en 2008 d\u00e9j\u00e0 par une une r\u00e9vision avec un durcissement consid\u00e9rable de droits sur les armes, elle a fait par une seconde r\u00e9vision en 2015, donc \u00e7a c'est ce qui fait peut-\u00eatre, entre autres, le niveau de s\u00e9curit\u00e9 qu'on dont on a la chance de b\u00e9n\u00e9ficier dans ce pays qui est un exemple pour le monde et pour l'Europe et justement par rapport \u00e0 \u00e7a, le terrorisme c'est entr\u00e9e, texte qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par nombre de pays europ\u00e9ens comme la France, pour ressortir des tiroirs des projets visant \u00e0 d\u00e9sarmer les citoyens parce que l'exp\u00e9rience montre que les terroristes \u00e9taient tous sans exception sauf erreur des d\u00e9tenteurs d'armes ill\u00e9gales, ce sont des gens qui se moquent des lois qui s'qui continueront \u00e0 s'approvisionner sur le march\u00e9 noir, \u00e7a veut dire que le durcissement il va toucher, non pas \u00e0 ces gens -l\u00e0, toute fa\u00e7on, \u00e7a les touche pas et les seuls qui seront touch\u00e9s, c'est non, peut-\u00eatre pas Madame Mazzone mais chez nous c'est les Suisses honn\u00eates d\u00e9tenteurs d'armes l\u00e9gales qui respecte les lois et \u00e0 qui il est, a raison de faire confiance, ce qu'il ce que semble -t-il il n'est plus dispos\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a, c'est un gros progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [94%] :\r\nLisa Mazzone le march\u00e9 noir, c'est l\u00e0 que les terroristes ach\u00e8tent leurs armes pourquoi ennuyer le brave citoyen suisse plut\u00f4t que le m\u00e9chant terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:22) [89%] :\r\nIl faut d\u00e9j\u00e0 commencer par garantir que les terroristes n'ach\u00e8tent pas leurs armes sur le sur le march\u00e9 l\u00e9gal, c'est d\u00e9j\u00e0 le la la premi\u00e8re \u00e9tape et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [85%] :\r\nDans le \u00e0 la voiture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [91%] :\r\nParler dans ce sens -l\u00e0, je pense que c'est essentiel de mieux tracer les armes, \u00e7a concerne la lutte conte le terrorisme \u00e7a concerne de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la lutte contre la violence li\u00e9e aux armes \u00e0 feu, que ce soit justement dans, dans, dans le cas d'conjugal ou dans dans dans des cadres plus g\u00e9n\u00e9raux, on sait que la Suisse n'a a aussi connu des tueries, notamment celle de celle de tout, donc, concr\u00e8tement, de, de, d'att\u00e9nuer ce risque qui est li\u00e9 aux armes \u00e0 feu, c'est un pas vers la vers une meilleure protection de la population et je ne peux pas comprendre qu'on refuse de le faire, honn\u00eatement, je ne peux pas comprendre, donc si on parle du du projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il dit quoi, il dit que pour les militaires, il y aura aucun changement, ils peuvent continuer \u00e0 garder leurs armes d'ordonnance pour les tireurs sportifs, ils devront montrer qu'ils sont membres d'un club de de Tir ou alors qu'pratiquent r\u00e9guli\u00e8rement des voyez vous payer une cotisation dans un club de Tir et vous pouvez d\u00e9j\u00e0 acqu\u00e9rir une arme semi- automatique et pourtant consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement dangereuse, donc l\u00e0 je j'ai parl\u00e9 dans la dans la 20\u00e8me dimensions si on si on ne voit pas que que que cette proposition atteint n'atteint que que tr\u00e8s peu son son but, elle vise, certes un peu plus de tra\u00e7abilit\u00e9 notamment justement dans les transactions annonc\u00e9es les transactions, avoir un tout petit peu plus de contr\u00f4le sur ce qui se passe, mais effectivement si on voulait vraiment prendre en main, c'est cette probl\u00e9matique de s\u00e9curit\u00e9 publique, on devrait prendre des mesures beaucoup plus s\u00e9rieuse et honn\u00eatement, dans le cas pr\u00e9sent, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [87%] :\r\nMais Lisa Mazzone \u00e7a Jean-Luc Addor pardonnez -moi est -ce que c'est vrai, pas d'obligation d'\u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9 Tir simplement de montrer qu'on s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement, c'est pas une il y a d'autres hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:21) [88%] :\r\nNon, non, il y a 2 variantes, ce soir, il faut \u00eatre membre d'une soci\u00e9t\u00e9, soit il faut pratiquer le Tir sportif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [95%] :\r\nVous \u00eates d'accord, c'est pas une une une une contrainte \u00e9norme \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:31) [95%] :\r\nC'est le seul car il faut bien qu'on soit oblig\u00e9 de parler d'armes pour que on en Vienne \u00e0 une obligation qui est compl\u00e8tement contraire \u00e0 la \u00e0 notre constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est une une obligation de qui est contraire \u00e0 la libert\u00e9 d'association, une obligation d'adh\u00e9rer \u00e0 des associations, mais au nom de quoi qu'est -ce qui fait qu'on pourrait plus. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:53) [82%] :\r\nVous, vous avez montr\u00e9 que vous avez adh\u00e9r\u00e9 avant le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:57) [93%] :\r\nN\u00e9gation d'adh\u00e9rer ou de faire la d\u00e9monstration que je suis un tireur sportif interarmes sportive c'est quoi, on se r\u00e9jouit de voir la d\u00e9finition qu'on va nous concocter si on accepte \u00e7a, parce que je vais vous donner mon exemple personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:09) [81%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:11) [90%] :\r\nQui non, non, alors justement mon exemple personnel, j'ai fait un peu plus de 1000 jours service militaire ai quelques armes priv\u00e9es d\u00e9clar\u00e9 maintenant je vais vous faire une confidence, j'ai malheureusement pas le temps de tirer aussi fr\u00e9quemment que je souhaiterais le faire, mais je pense que je ne satisfait pas \u00e0 la d\u00e9finition du tireur sportif et ce sera le cas de beaucoup de gens dans ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:34) [78%] :\r\nVous de lui- m\u00eame, je cite : c'est pas juste une cotisation enfin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:38) [98%] :\r\nPour imposer des obligations bureaucratiques etc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:42) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire est lourd quand m\u00eame de recr\u00e9er si \u00e9coutez, bon, vous avez peut-\u00eatre les moyens d'autres pas, mais c'est pas une question d'argent pour c'\u00e9tait un petit sceptique le 1000000, je ne sais pas ce que vont donner ce num\u00e9ro il y les 20. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:56) [89%] :\r\nOn d'argent, c'est une question de principe au nom de quoi est -ce que simplement parce qu'on parle d'armes on viole la libert\u00e9 d'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [89%] :\r\nMerci, merci d'avoir refus\u00e9 de peut pas qu'on veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [93%] :\r\nMerci, on mettra pas d'accord, merci Jean-Luc Addor merci \u00e9galement \u00e0 vos Lisa Mazzone vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, tous les 2 et on la digue. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AB5AC10-504A-4893-A06E-F7C52CC7F870", "internalArchiveId": "0AB5AC10-504A-4893-A06E-F7C52CC7F870", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaibli par l'affaire Pierin Vincenz, le PDG de Raiffeisen Patrick Gisel exclut de d\u00e9missionner", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrik Gisel, pr\u00e9sident de la direction de Raiffeisen\r\nLa banque Raiffeisen a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi des r\u00e9sultats annuels records. Mais l'annonce est intervenue dans un contexte rendu d\u00e9licat par les derniers rebondissements de l'affaire Pierin Vincenz, ancien patron de Raiffeisen mis en d\u00e9tention provisoire jeudi par le Minist\u00e8re public zurichois.\r\n\r\n* * Affaibli par l'affaire Pierin Vincenz, le PDG de Raiffeisen Patrick Gisel exclut de d\u00e9missionner 18h Raiffeisen : le PDG exclut de d\u00e9missionner\r\nR\u00e9sultat record pour la banque Raiffeisen... avec un b\u00e9n\u00e9fice net de 917 millions de pour l'exercie 2017...\r\nAnnonce r\u00e9jouissante donc pour la banque mais qui s'est faite dans le contexte des derniers rebondissements dans l'affaire Pierin Vincenz, l'ancien patron de Raiffeisen mis en d\u00e9tention provisoire hier par le minist\u00e8re public zurichois...\r\nDu coup, S\u00e9verine Ambrus... ce matin \u00e0 Zurich, le satisfecit de l'actuelle direction de la troisi\u00e8me banque du pays \u00e9tait teint\u00e9 de f\u00e9brilit\u00e9...\r\nOui, consigne avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux m\u00e9dias de ne surtout pas aborder l'affaire Pierin Vincenz, sous le coup d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour gestion d\u00e9loyale et contre lequel la banque elle-m\u00eame a d\u00e9pos\u00e9 plainte cette semaine.\r\nPatrik Gisel, l'actuel pr\u00e9sident de la direction de Raiffeisen, ancien collaborateur de Pierin Vincenz, s'est vu parfois vivement critiquer dans la presse al\u00e9manique ces derniers jours. Il a quand m\u00eame accept\u00e9 d'aborder la question et \u00e9cart\u00e9 toute intention de d\u00e9missionner. Patrick Gisel.\r\n  SON Gisel 1\r\n- Pas de raison de d\u00e9missionner... Mais il faut compter avec un risque de d\u00e9g\u00e2ts important pour l'image de la banque...\r\nLa question a d'autant plus d'importance que Raiffeisen, avec son ancrage r\u00e9gional, est une banque dont l'image traditionnellement repose  sur une gestion mesur\u00e9e.\r\nAlors cette image est-elle ternie? Ecoutez la r\u00e9ponse de Patrik Gisel. \r\n  SON Gisel 2\r\nA voir si cela suffira \u00e0 convaincre l'opinion et les soci\u00e9taires de Raiffeisen.\r\nCe matin, l'\u00e9ditorialiste du Tages Anzeiger, ne donnait, lui, pas cher de la long\u00e9vit\u00e9 de Patrik Gisel \u00e0 son poste de pr\u00e9sident, s'il ne permettait pas de faire toute la lumi\u00e8re sur l'\u00e8re Pierin Vincenz.\r\nMerci S\u00e9verine Ambrus.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358355", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Affaibli par l'affaire Pierin Vincenz, le PDG de Raiffeisen Patrick Gisel exclut de d\u00e9missionner / FOR_2018-03-02T18:14:00_developpement-8", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["La banque Raiffeisen a pr\u00e9sent\u00e9 ce vendredi des r\u00e9sultats annuels records. Mais l'annonce est intervenue dans un contexte rendu d\u00e9licat par les derniers rebondissements de l'affaire Pierin Vincenz, ancien patron de Raiffeisen mis en d\u00e9tention provisoire jeudi par le Minist\u00e8re public zurichois."], "variantIds": ["ece-9358355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nR\u00e9sultat record pour la banque Khalifa Riesen, avec un b\u00e9n\u00e9fice Net de 917 millions de francs pour l'exercice 2017 annonce r\u00e9jouissante donc pour la banque, mais qui s'est faite dans le contexte des derniers rebondissements dans l'affaire Pierin Vinzenz : un, l'ancien patron de Rapha\u00ebl zone mise en d\u00e9tention provisoire hier par le minist\u00e8re public z\u00fcrichois, du coup, S\u00e9verine Ambrus ce matin \u00e0 Z\u00fcrich le satisfecit de l'actuelle direction de la 3\u00e8me, banque du pays, et peut-\u00eatre th\u00e9, on va dire de f\u00e9brilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, consigne avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux m\u00e9dias de ne surtout pas aborder l'affaire Pierin Vinzenz Pierin Vinzenz qui est sous le coup d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour gestion d\u00e9loyale et contre lequel la banque elle- m\u00eame a d\u00e9pos\u00e9 plainte cette semaine mais Patrick Gisel, l'actuel pr\u00e9sident de la direction de Raiffeisen ancien qu'le collaborateur de Pierin Vinzenz s'est vu parfois vivement critiqu\u00e9 dans la presse al\u00e9manique ces derniers jours, devant l'insistance des journalistes, il a tout de m\u00eame, aborder la question et \u00e9cart\u00e9 toute intention de d\u00e9missionner : Patrick Gisel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [84%] :\r\nIl fait \u00e0 Berne Alesi yaourt va j'ai analys\u00e9 ce que nous avons fait au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es une vie chez nous nous sommes beaucoup investis pour le co\u00fbt pr\u00e9visionnel 2 puisque je suis aux commandes, nous avons pouss\u00e9 toujours plus avoir une autre strat\u00e9gie de d\u00e9centralisation nous avons diminu\u00e9 la complexit\u00e9, nous sommes convaincus qu'il s'agit de la bonne direction \u00e0 prendre de la bonne interroges, que nous souhaitons poursuivre et se faire moi, je ne vois pas de raison de songer \u00e0 d\u00e9missionner, alors que Rennes, groupe furane Br\u00fcckner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nDonc, pas tr\u00e8s ans d\u00e9missionner mais il faut compter avec un risque de d\u00e9g\u00e2ts important pour l'image de la banque non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [94%] :\r\nEt la question est d'autant plus d'importance que Raiffeisen avec son ancrage r\u00e9gional est une banque dont l'image traditionnellement repose sur une gestion mesur\u00e9e, soit tout le contraire de ce dont est soup\u00e7onn\u00e9 son ancien pr\u00e9sident, Pierin Vinzenz alors cette image est -elle termin\u00e9e, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Patrik Gisel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [82%] :\r\nInsiste Ituri oui c'est assur\u00e9ment n\u00e9gatif pour l'image de notre bon \u00e7a va faire \u00e0 Riga, c'est une c'est en p\u00e9trole en fou o\u00f9 nous en sommes tr\u00e8s affect\u00e9, boulevers\u00e9 par les derniers \u00e9l\u00e9ments cette semaine, c'est la seule fa\u00e7on de corriger ce d\u00e9sir en terme d'image au c'est exiger avec toutes les cons\u00e9quences, la transparence juridique et 2 collaborer avec le minist\u00e8re public et c'est pourquoi nous avons d\u00e9pos\u00e9 une plainte dans cette affaire, qui se chiffre afin de Franck, un garage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [93%] :\r\n\u00e0 voir si cela suffira pour convaincre l'opinion et les soci\u00e9taires de rails Tyson en tout cas, ce matin, l'\u00e9ditorialiste du Tages-Anzeiger ne donnez lui pas cher de la long\u00e9vit\u00e9 de Patrik Gisel \u00e0 son poste de pr\u00e9sident s'il ne permettait pas, je cite, de faire toute la lumi\u00e8re sur l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [98%] :\r\nPierin Vinzenz merci S\u00e9verine Ambrus le football. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4935E2C-5B65-4AE1-8D93-A0A70124513B", "internalArchiveId": "E4935E2C-5B65-4AE1-8D93-A0A70124513B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s le Brexit, personne n'aura exactement ce qu'il veut, conc\u00e8de Theresa May", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a reconnu vendredi que son pays n'aurait pas tout ce qu'il veut dans les n\u00e9gociations sur sa sortie de l'UE, tout en plaidant pour un accord de libre-\u00e9change \"le plus large possible\".\r\n\r\n* * Apr\u00e8s le Brexit, personne n'aura exactement ce qu'il veut, conc\u00e8de Theresa May 18h Post-Brexit : le discours de Theresa May\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique a prononc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Londres son troisi\u00e8me discours important sur le Brexit, plaidant pour un partenariat le plus large et le plus approfondi possible et des relations commerciales harmonieuses avec l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s mars 2019. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, vous avez suivi son intervention, qui \u00e9tait empreinte cette fois-ci d'une grosse dose de r\u00e9alisme.\r\nDirect\r\n*** Catherine Ilic. Theresa May a fait une croix sur le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re, trop contraignants, mais elle veut quand m\u00eame l'accord commercial le plus ambitieux au monde. Est-ce que ce n'est tout de m\u00eame pas poursuivre la strat\u00e9gie du beurre et de l'argent du beurre ?\r\nDirect\r\nEND", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358347", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s le Brexit, personne n'aura exactement ce qu'il veut, conc\u00e8de Theresa May / FOR_2018-03-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a reconnu vendredi que son pays n'aurait pas tout ce qu'il veut dans les n\u00e9gociations sur sa sortie de l'UE, tout en plaidant pour un accord de libre-\u00e9change \"le plus large possible\"."], "variantIds": ["ece-9358347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:19Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique a prononc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Londres son troisi\u00e8me discours important sur le Brexit, plaidant pour un partenariat le plus large et le plus approfondi possible et des relations commerciales harmonieuses avec l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s mars 2019 Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, vous avez suivi cette intervention qui \u00e9tait empreinte cette fois -ci d'une grosse dose de r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:24) [89%] :\r\nOui, pour la premi\u00e8re fois, Theresa May a reconnu que le Royaume-Uni s'\u00e9tait embarqu\u00e9s dans un processus extr\u00eamement complexe, qu'il ne pourrait pas obtenir tout ce qu'il voudrait dans la n\u00e9gociation, quand dans le march\u00e9 unique, la vie des gens seraient diff\u00e9rents, donc une vision beaucoup plus pragmatique du Brexit plus d\u00e9taill\u00e9e aussi Theresa May a \u00e9voqu\u00e9 cinq fondements sur lesquels devait se baser ce futur accord notamment l'absence de concurrence d\u00e9loyale avec l'UE, sous- entendant que le Royaume-Uni n'allait pas devenir le Singapour de l'Europe ultra- peu r\u00e9glement\u00e9, elle a soulign\u00e9 aussi que si le Royaume-Uni voulait avoir un bon acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, il faudrait accepter des engagements contraignants, par exemple, se plier \u00e0 des r\u00e8glements europ\u00e9ens, dans des domaines comme la chimie, l'a\u00e9ronautique et la m\u00e9decine qui sont tr\u00e8s importants pour pour l'\u00e9conomie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nAlors Catherine Theresa May a fait une croix sur le march\u00e9 unique et l'union douani\u00e8re trop contraignants, mais elle veut quand m\u00eame l'accord commercial le plus ambitieux au monde est -ce que ce n'est pas poursuivre la strat\u00e9gie du beurre et l'argent du beurre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [88%] :\r\nIl y c'est en tout cas au bout noir, un menu \u00e0 la carte et Theresa May n'a pas \u00e9t\u00e9 le nez, au contraire, elle a soulign\u00e9 que tous les pays, concluait des accords avec l'Union europ\u00e9enne avec un choix \u00e0 la carte, citant notamment l'exemple de la Cor\u00e9e du Sud et de le craignent, en m\u00eame temps, Karen avait veut quelque chose de beaucoup plus ambitieux, un commerce sans entrave avec l'Union europ\u00e9enne, un accord de libre- \u00e9change qui engloberait, \u00e0 la fois les biens et les services, donc son menu \u00e0 la carte est beaucoup plus haut de gamme que ceux de pays tels que la Cor\u00e9e du Sud, il donne du Canada en fait le mod\u00e8le qui se rapproche le plus de ce qu'elle d\u00e9sire, c'est le mod\u00e8le suisse \u00e9conomiquement tr\u00e8s proche europ\u00e9enne mais qui n'existe pas une conformit\u00e9 r\u00e9glementaire totale comme c'est le cas pour la Norv\u00e8ge, mais le gouvernement britannique sait bien que c'est un mod\u00e8le qui exasp\u00e8re l'Union europ\u00e9enne, raison pour laquelle il \u00e9vite de faire des parall\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [88%] :\r\nMerci Catherine Ilic dans la le tram. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CDF47D4-5A06-4D05-9B0A-F9697B6068D5", "internalArchiveId": "4CDF47D4-5A06-4D05-9B0A-F9697B6068D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retraite des femmes \u00e0 65 ans: interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 vendredi les grandes lignes du projet des retraites, qui pr\u00e9voit une hausse de TVA de 1,7% au plus et une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, mais avec des compensations. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des assurances sociales.\r\n\r\n* * Retraite des femmes \u00e0 65 ans: interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset 18h Retraites / Dialogue\r\nLa retraite des femmes \u00e0 65 ans et une hausse de la TVA de 1,7%. \r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait ressembler la pr\u00e9voyance vieillesse en 2021. \r\nApr\u00e8s le refus du peuple en septembre dernier de Pr\u00e9voyance 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau plan, un plan qui reste \u00e0 affiner.\r\nMuriel Ballaman, on vous rejoint dans nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Alors qu'est-ce qui change dans cette nouvelle r\u00e9forme? \r\nUn changement, et de taille: la hausse de la TVA sera bien plus raide que dans la pr\u00e9c\u00e9dente version... de 0,6% d'augmentation en plusieurs fois dans l'ancienne r\u00e9frome, la hausse va cette fois ci se faire en une fois, et \u00e0 1,7%. C'est presque 3 fois plus. \r\nC'est \u00e0 ce prix l\u00e0 que les rentes pourront \u00eatre garanties selon cette nouvelle r\u00e9forme d'Alain Berset le ministre en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur. \r\n- Et la hausse de l'age de la retraite des femmes, c'est maintenu. \r\n d'un an, oui, de 64 \u00e0 65 ans... Pas de changement sur cette question par rapport \u00e0 la r\u00e9forme propos\u00e9e au peuple l'an dernier... une r\u00e9forme pourtant balay\u00e9e en grande partie \u00e0 cause de ce r\u00e9haussement de la retraite des femmes. on le retrouve dans cette nouvelle version. Mais pour la droite, le r\u00e9haussement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes est une condition sine qua non. \r\n- Les compensations en contrepartie de l'augmentation de l'age de la retraite des femmes... qu'en est il?\r\neh bien, ce n'est pas encore tranch\u00e9. et c'est pourtant le coeur du probl\u00e8me. \r\ntrois options sont sur la table de travail d'Alain Berset. Pour financer ces mesures de compensation, on envisage d'utiliser les recettes provenant de la TVA... ou alors des cotisations salariales... ou alors un peu des deux... vous le voyez: on se laisse une porte encore grande ouverte au d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur. \r\n- Prochaine \u00e9tape: la r\u00e9forme du 2\u00e8me pilier. \r\nOui car cette fois ci Alain Berset a choisi de s\u00e9parer les deux. R\u00e9former les deux pilier \u00e0 la fois, le ministre de l'int\u00e9rieur en est revenu.", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358344", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Retraite des femmes \u00e0 65 ans: interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset / FOR_2018-03-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 vendredi les grandes lignes du projet des retraites, qui pr\u00e9voit une hausse de TVA de 1,7% au plus et une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, mais avec des compensations. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des assurances sociales."], "variantIds": ["ece-9358344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:17Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa retraite des femmes \u00e0 65 ans, et une hausse de la TVA de1,7 pourcent voil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait donc ressembler la pr\u00e9voyance vieillesse en 2021 apr\u00e8s le refus du peuple en septembre dernier de Pr\u00e9voyance 2020, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc pr\u00e9sent\u00e9 son nouveau plan, un plan qui reste encore \u00e0 \u00e0 pr\u00e9ciser \u00e0 affiner Muriel Bellet membre joint dans le Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors qu'est ce qui change au fond dans cette nouvelle r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nEh bien, changement, m\u00eame de taille : la hausse de la TVA sera bien plus raide que dans la pr\u00e9c\u00e9dente version de 0 6 pourcent d'augmentation plusieurs fois dans l'ancienne r\u00e9forme la hausse va cette fois -ci, se faire en une fois et \u00e01,7 pourcent c'est presque 3 fois plus et cet esprit -l\u00e0 que les rentes pourront \u00eatre garanties selon cette nouvelle r\u00e9forme du ministre en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [97%] :\r\nEt la hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes c'est maintenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nOui, \u00e7a c'est maintenu d'un an de 64 \u00e0 65 ans, pas de changement sur cette question par rapport \u00e0 la r\u00e9forme propos\u00e9e au peuple au peuple l'an dernier une r\u00e9forme pourtant balay\u00e9e en grande partie \u00e0 cause 1 de ce r\u00e9haussement de la retraite des femmes, on le retrouve dans cette nouvelle version, mais pour la droite, augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, h\u00e9 bien c'est une condition sine qua non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [98%] :\r\nEt qu'en est -il des compensations en contrepartie de l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [93%] :\r\nEh bien, ce n'est pas encore tranch\u00e9, c'est pourtant le coeur du probl\u00e8me en tout cas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait le choix de proposer des compensations, \u00e7a, \u00e7a semble acquis, il ne prendra pas le risque de ne pas compenser un r\u00e9haussement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes reste \u00e0 savoir quelle compensation pour les financer, 3 options sont sur la table, travail d'Alain Berset utiliser les recettes provenant de la TVA, ou alors des cotisations salariales ou bien les 2, vous le voyez, on se laisse une porte encore grande ouverte au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur qui m\u00e8nera la consultation sur ce projet cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [85%] :\r\nEt prochaine \u00e9tape Muriel, la r\u00e9forme du 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [86%] :\r\nOui, car cette fois -ci, Alain Berset a choisi de s\u00e9parer les 2 r\u00e9former les 2 piliers, \u00e0 la fois le ministre de l'Int\u00e9rieur a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e, il renvoie les p\u00e2tes, les partenaires sociaux \u00e0 leur responsabilit\u00e9s pour cette r\u00e9forme du 2\u00e8me, pilier \u00e0 eux maintenant de faire des propositions pour maintenir les rentes du 2\u00e8me, pilier face au d\u00e9fi de la n'\u00e9voquera Raffy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nMerci Murielle manger peut recevoir tout \u00e0 l'heure, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset avec ses premi\u00e8res questions, la hausse de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, est une des causes principales de l'\u00e9chec de la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente et pourtant vous persistez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nVous savez, nous avons men\u00e9 cette discussion aussi le savoir faute il fallait -il avoir une pure proposition de de financement sans toucher \u00e0 aucun autre param\u00e8tre de de l'\u00e2ge de la retraite est notamment l'\u00e2ge de la retraite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a souhait\u00e9 non, faire une r\u00e9forme qui soit, qui soit plus large et vous savez, le rejet de la la la derni\u00e8re votation, oui, \u00e9videmment, il y a l'\u00e2ge de la retraite, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'abord un rejet aussi disons soutenues par l'extr\u00eame- gauche en Suisse romande, mais surtout soutenu par les milieux \u00e9conomiques patronaux et de droite en Suisse al\u00e9manique \u00e9tait ultra- majoritaire et qui aujourd'hui naturellement aussi ont leur mot \u00e0 dire dans cette, dans cette, dans cette r\u00e9forme, quid des compensations, c'est la grosse question, elle n'est pas tranch\u00e9 non et c'est la question la plus importante, vous savez, pour moi, on doit pouvoir et c'est \u00e7a l'enjeu, c'est de garantir un financement solide pour l'AVS, c'est le coeur de notre syst\u00e8me de Pr\u00e9voyance vieillesse, il est aujourd'hui menac\u00e9 dans son financement, si rien ne se passe, et \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis l'an dernier, si rien ne se passe, h\u00e9 bien, dans une dizaine d'ann\u00e9es, le fonds AVS sera vide ne sera plus en mesure de payer des rentes, donc il faut vraiment qu'on garantisse un financement compl\u00e9mentaire, et dans ce cadre -l\u00e0 puisqu'on touche \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, h\u00e9 bien oui, \u00e9videmment il faut des compensations forte pour les, pour les femmes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en a admis le principe ce matin et nous devons maintenant travailler au travail au d\u00e9tail, si je peux le dire jusqu'\u00e0 la consultation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [92%] :\r\nAlors, on conna\u00eet la sensibilit\u00e9 de la population par rapport au hausse de la TVA, il est pr\u00e9vue plus 1 virgule 7 points d'un coup est -ce que ce n'est pas effrayant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi, je veux dire quand j'ai pris connaissance de ce chiffre, parce que ce chiffre la vente pas, ce sont les techniciens math\u00e9maticien sur les personnes qui calcule ce qui est n\u00e9cessaire pour le, pour le financement qui nous qui nous l'am\u00e8ne \u00e9coutez, moi, pour moi c'est une douche froide pour \u00eatre tr\u00e8s franc et je crois que c'est une douche froide pour tout le monde, c'est pas une bonne nouvelle, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair \u00e0 ce sujet, mais en fait il y a pas vraiment d'alternative \u00e0 un financement compl\u00e9mentaire fort parce que la d\u00e9mographie \u00e9volue, nous avons de plus en plus de personnes qui arrivent \u00e0 la retraite et nous devons non seulement augmenter un peu l'\u00e2ge de la retraite, nous le faisons pour les femmes et puis et nous devons aussi encourager les gens qui ne peuvent pas rester plus longtemps au travail le devront aussi apporter un financement compl\u00e9mentaire, et l\u00e0 c'est vrai que c'est une c'est une une augmentation cons\u00e9quente de la de la TVA, mais il n'y a pas d'alternative viable \u00e0 un financement compl\u00e9mentaire fort oui, mais alors pourquoi le peuple dirait cette fois -ci, oui, \u00e9coutez, la derni\u00e8re fois le peuple a dit non \u00e0 une augmentation tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e de la TVA parce qu'il y avait aussi0,3 pourcent de, de, de, de cotisations sur les salaires, qui avait pris pour pour financer l'AVS c'\u00e9tait donc tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, un peu sur les salaires un peu sur la sur la TVA, le peuple a dit non, dont acte, le rejet n'est pas \u00e0 discuter, il faut donc faire autre chose aujourd'hui et ce qu'il fallait bien constater quand m\u00eame, c'est que c'est, c'est ce qui ont qui ont, qui sont beaucoup engag\u00e9 pour le rejet de cette r\u00e9forme d'abord l'\u00e9taient pas d'accord entre eux, si vous regardez pr\u00e9cis\u00e9ment entre l'extr\u00eame gauche en Suisse romande et puis les milieux patronaux \u00e9conomique z\u00fcrichois, il y avait aucun accord entre si long sur le fait de dire non, \u00e7a veut dire qu'ils sont pas d'accord entre eux non plus sur la suite \u00e0 r\u00e9aliser et \u00e7a veut dire que le plan B qu'on nous avait promis n'existe pas, donc c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui \u00e0 faire l'enjeu et c'est pour \u00e7a que nous travaillons, c'est de garantir le financement stable l'AVS du garantir que les rentes puissent \u00eatre pay\u00e9es \u00e0 l'avenir et de garantir que \u00e7a se fasse dans une situation sociale qui soit correct pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 urgent avant hein, puisque vous vous r\u00e9p\u00e9tez ce ce cette ce qualificatif, c'est avec l'urgence que vous comptez convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [92%] :\r\nNon, je dois simplement la v\u00e9rit\u00e9 aux gens, je crois que nous devons la v\u00e9rit\u00e9 aux gens c'\u00e9tait urgent et encore plus aujourd'hui, composent aujourd'hui, vous savez, je crois qu'il faut pas commencer \u00e0 \u00e0 vouloir et ce serait une erreur sur le plan politique de vouloir cacher la la la poussi\u00e8re sous le tapis, refuser la r\u00e9alit\u00e9 refuser de voir ce qui ce qui, quelle est la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nous avons une \u00e9volution d\u00e9mographique dans l'autre pays important que nous avons toute la g\u00e9n\u00e9ration baby- boom qui arrive \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de travail qui va passer \u00e0 la retraite durant les prochaines ann\u00e9es, ce processus a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, cela fait qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9ficits entre les recettes et les d\u00e9penses de l'AVS chaque ann\u00e9e on est environ un milliard de diff\u00e9rence entre les recettes et les d\u00e9penses actuellement en n\u00e9gatif, \u00e7a va s'aggraver et je crois qu'il faut \u00eatre, il faut \u00e9couter, il faut, il faut \u00eatre honn\u00eate avec les gens, moi je dois vraiment \u00eatre franc, Direct, dire les choses telles qu'elles sont et ne comptez pas sur moi pour enjoliver la situation pour refuser, dire avait ri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour l'AVS : la r\u00e9forme du 2\u00e8me, pilier c'est avenir les cotisations sociales pourraient augmenter, comment vous allez convaincre les partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [91%] :\r\nC'est surtout aux partenaires sociaux de nous montrer comment il pense faire cette r\u00e9forme, vous savez, la, la, la, l'Union patronale suisse qui a, qui a conduit, disons pour une part importante au rejet de de la r\u00e9forme du du mois de septembre \u00e0 proposer ensuite de travailler avec dans le cas du partenariat social pour faire une proposition pour le 2\u00e8me pilier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord avec cela, nous leur avons transmis dans le fond le dossier dans les priant de nous faire des propositions qui, qui puissent \u00eatre ensuite mise en oeuvre et qui sont majoritaires, ce qu'il faut leur laisser un peu de temps de travail, on est tr\u00e8s heureux que le que les partenaires sociaux s'engagent dans ce sens mais c'est \u00e0 eux aujourd'hui d'apporter une solution, celle que le Parlement avait \u00e9labor\u00e9 avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le peuple et donc je crois qu'il est juste aujourd'hui qu'une nouvelle r\u00e9forme soit \u00e9labor\u00e9 par les partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [90%] :\r\nAlain Berset juste une derni\u00e8re question : les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dure de plus en plus l'on a l'impression en tout cas, c'est ce que nous rapportent nos 2 coll\u00e8gues \u00e0 Berne, vous avez de la peine \u00e0 vous m\u00eame d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [93%] :\r\nNon, pas du tout, nous avons par contre alors, et \u00e7a vous le vous le remarquez aussi et nous avons par contre beaucoup de dossiers tr\u00e8s importants qui sont discut\u00e9es qui seront discut\u00e9s en parall\u00e8le, c'est vraiment une p\u00e9riode aujourd'hui actuellement avec beaucoup de tr\u00e8s gros dossier, on peut penser \u00e0 la politique europ\u00e9enne, on peut penser \u00e0 la politique fiscale, on peut penser justement \u00e0 la \u00e0 la retraite \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, on peut penser \u00e0 \u00e0 tous ces gros sujets, c'est vrai que, ma foi, quand ils arrivent sur une s\u00e9ance \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps, h\u00e9 bien nous prenons le temps de discuter, c'est pas pour autant qu'on va exp\u00e9dier les sujets vous savez on a commenc\u00e9 ce matin \u00e0 9 heures on la termin\u00e9 aux environs de 16 heures, on a fait une pause \u00e0 midi, c'est pas non plus un probl\u00e8me, je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous permet de mener des travaux de mener de tr\u00e8s bonnes discussions dans de bonne qualit\u00e9 dans un bon climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et Pr\u00e9voyance 2000. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1AB493B-472D-4906-854F-27EF28D9C3F4", "internalArchiveId": "D1AB493B-472D-4906-854F-27EF28D9C3F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accord sur la strat\u00e9gie en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une premi\u00e8re discussion la semaine derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord ce vendredi sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne. Les d\u00e9tails seront communiqu\u00e9s lundi.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accord sur la strat\u00e9gie en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne 18h00  Papier minute EU\r\n*** On l'a dit, une longue s\u00e9ance du gouvernement. Avec encore un autre sujet au menu : la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne. Apr\u00e8s une premi\u00e8re discussion la semaine derni\u00e8re, le gouvernement a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord aujourd'hui. Mais les d\u00e9tails seront communiqu\u00e9s lundi. Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Berne. Vers quoi se dirige-t-on ?\r\n\u00ab Pas de r\u00e9volution \u00bb, lance un fin connaisseur du dossier. Comprenez que la strat\u00e9gie globale et le mandat de n\u00e9gociations adopt\u00e9s en 2013 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne seront pas chamboul\u00e9s. Autrement dit, le \u00ab reset \u00bb mis en avant par le nouveau chef du DFAE Ignazio Cassis ne sera pas spectaculaire. Il y aura tout au plus des petits ajustements. Une autre source proche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de nous le confirmer. Ces r\u00e9glages fins pourraient notamment concerner le r\u00e8glement des diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Selon nos informations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage s\u00e9rieusement l'option d'un tribunal arbitral, mise sur la table \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker.\r\nMais on parle bien, vous le voyez, de petites retouches. Pas d'un changement en profondeur. Pas de paquet d'accords bilat\u00e9raux, pas de bilat\u00e9rales 3 par exemple, comme certains l'\u00e9voquaient. La volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est encore et toujours de signer en priorit\u00e9 un accord institutionnel, pour dessiner l'avenir des bilat\u00e9rales. Ce trait\u00e9, qui peine \u00e0 s\u00e9duire en Suisse, devrait \u00eatre conclu d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et europ\u00e9ennes. Si la Suisse rate cette fen\u00eatre de tir, alors ce sera pour plus tard. Pas avant 3 ou 4 ans. Et l\u00e0 le champ de ce qui sera discut\u00e9 pourrait \u00eatre bien plus large. En incluant de nouveaux accords sectoriels avec Bruxelles. Sur le roaming, l'\u00e9lectricit\u00e9 ou la lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies par exemple. Des accords qui pourraient permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire passer la pilule de l'accord institutionnel aupr\u00e8s de la population.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358353", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accord sur la strat\u00e9gie en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne / FOR_2018-03-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une premi\u00e8re discussion la semaine derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d\u2019accord ce vendredi sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne. Les d\u00e9tails seront communiqu\u00e9s lundi."], "variantIds": ["ece-9358353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:18Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on l'a dit, donc une longue s\u00e9ance du gouvernement avec encore un autre sujet au menu la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne, apr\u00e8s une premi\u00e8re discussion la semaine derni\u00e8re, le gouvernement a r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord aujourd'hui, mais les d\u00e9tails seront communiqu\u00e9s lundi seulement, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Berne vers quoi se dirige -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nPas de r\u00e9volution, lance un fin connaisseur du dossier, comprenez que la strat\u00e9gie globale et le mandat de n\u00e9gociations adopt\u00e9s en 2013, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne seront pas chamboul\u00e9s, autrement dit le Reset mis en avant par le nouveau chef du DFAE Ignazio Cassis ne sera pas spectaculaire, il y aura tout au plus des petits ajustements, une autre source proche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de nous le confirmer ces r\u00e9glages fins pourraient notamment concerner le r\u00e8glement des diff\u00e9rends entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, selon nos informations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage d\u00e9sormais s\u00e9rieusement l'option d'un tribunal arbitral mise sur la table \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, mais on parle bien, vous le voyez, de petites retouches, pas d'un changement en profondeur, pas de paquet d'accords bilat\u00e9raux, pas de bilat\u00e9rales III, par exemple, comme certains l'\u00e9voquaient la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est encore et toujours de signer en priorit\u00e9 un accord institutionnel pour dessiner l'avenir des bilat\u00e9rales ce trait\u00e9 qui peine \u00e0 s\u00e9duire en Suisse devrait \u00eatre conclu d'ici la fin de l'ann\u00e9e avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les \u00e9lections europ\u00e9ennes si la Suisse rate cette fen\u00eatre de Tir, alors ce sera pour plus tard, pas avant 3 ou 4 ans, et l\u00e0 le Champ de ce qui sera discut\u00e9 pourrait \u00eatre bien plus large en incluant de nouveaux accords sectoriels avec Bruxelles sur le roaming sur l'\u00e9lectricit\u00e9 ou encore la lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies, par exemple, des accords qui pourrait permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire passer la pilule, en quelque sorte la pilule de l'accord institutionnel aupr\u00e8s de la population, merci pour vos pr\u00e9cisions trop mignon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4379BCC-4331-48B7-9F45-C99567969AE3", "internalArchiveId": "B4379BCC-4331-48B7-9F45-C99567969AE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Taxe des importations de m\u00e9taux aux Etats-Unis: interview d'Arancha Gonzalez (ITC)", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arancha Gonzalez, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Centre du commerce international\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a provoqu\u00e9 la r\u00e9action indign\u00e9e des principaux partenaires commerciaux des Etats-Unis en annon\u00e7ant vouloir taxer les importations d'acier et d'aluminium. Interview d'Arancha Gonzalez, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Centre du commerce international (ITC).\r\n\r\n* * Taxe des importations de m\u00e9taux aux Etats-Unis: interview d'Arancha Gonzalez (ITC) 18h Protectionnisme : les Etats-Unis ouvrent les hostilit\u00e9s\r\nArancha Gonzalez, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Centre du commerce international ** 05)\r\nL'appeler sur sa ligne fixe au ** 41.\r\nDonald Trump r\u00e9veille le spectre de la guerre commerciale en annon\u00e7ant vouloir taxer les importations d'acier et d'aluminium aux Etats-Unis...\r\nIl faut dire que le pays est le plus gros importateur d'acier au monde...\r\nL'annonce du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a provoqu\u00e9 une r\u00e9action indign\u00e9e des principaux partenaires commerciaux des Etats-Unis. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a encore surench\u00e9ri aujourd'hui sur twitter en louant les guerres commerciales, les qualifiant de \"bonnes et faciles \u00e0 gagner\". \r\nArancha Gonzalez, bonsoir... Vous \u00eates directrice g\u00e9n\u00e9rale du Centre du commerce international \r\n- Il est encore t\u00f4t pour affirmer que la guerre commerciale aura lieu mais la menace est tout de m\u00eame tangible ?\r\n- Les r\u00e9actions tombent de toutes parts. Le Canada, l'Allemagne, la Chine, la Russie, l'Union europ\u00e9enne : tous parlent de mesures injustes. Ils menacent les Etats-Unis de mesure de r\u00e9torsion. Menaces cr\u00e9dibles ?\r\n- Quelles formes pourraient prendre ces mesures ? \r\n- Ces pays ont-ils une chance de faire revenir en arri\u00e8re le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ?\r\n- Le risque, c'est une mont\u00e9e globale du protectionnisme ?\r\n- Une escalade qui pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la croissance mondiale ? Selon Oxford Economics dans un sc\u00e9nario comprenant \u00e9galement la sortie des Etats-Unis de l'Alena, la croissance mondiale serait ramen\u00e9e de 3% cette ann\u00e9e \u00e0 2,5% l'an prochain. Un ralentissement qui frapperait en premier lieu les Etats-Unis. Ils se tirent une balle dans le pied ?\r\n- Georges Bush Junior avait, \u00e0 son \u00e9poque, d\u00e9j\u00e0 eu recours \u00e0 des mesures protectionnistes en faveur de l'industrie sid\u00e9rurgique am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait en 2003. \u00c0 l'\u00e9poque, la manoeuvre \u00e9tait \u00e9lectoral. Est-ce que le sc\u00e9nario est le m\u00eame aujourd'hui avec Donald Trump ?\r\n- Les Etats-Unis importent 1/3 de leur consommation d'acier. Ils sont de ce fait le plus gros importateur au monde. Donald Trump dit que ces mesures sont n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger leur industrie sid\u00e9rurgique, prot\u00e9ger les emplois. La Chine, dans le fond, dit vouloir joueur le jeu du multilat\u00e9ralisme mais ne le fait pas vraiment. Dans le fond, est-ce que cette volont\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'est pas l\u00e9gitime ?", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9358352", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Taxe des importations de m\u00e9taux aux Etats-Unis: interview d'Arancha Gonzalez (ITC) / FOR_2018-03-02T18:12:00_developpement-7", "Forum du 02.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a provoqu\u00e9 la r\u00e9action indign\u00e9e des principaux partenaires commerciaux des Etats-Unis en annon\u00e7ant vouloir taxer les importations d'acier et d'aluminium. Interview d'Arancha Gonzalez, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Centre du commerce international (ITC)."], "variantIds": ["ece-9358352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:18Z", "speechToTexts": ["09.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le tram, r\u00e9veille le spectre de la guerre commerciale en annon\u00e7ant vouloir taxer les importations d'acier et d'aluminium aux \u00c9tats-Unis, il faut dire que le pays est le plus gros importateur d'acier au monde, l'annonce du pr\u00e9sident am\u00e9ricain a provoqu\u00e9 une r\u00e9action indign\u00e9e des principaux partenaires commerciaux des \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain encore surench\u00e9ri aujourd'hui sur twitter en louant les guerres commerciales, les qualifiant, je cite de bonnes et faciles \u00e0 gagner arancha Gonzalez, bonsoir, vous \u00eates directrice g\u00e9n\u00e9rale du Centre du commerce international, il est encore t\u00f4t pour affirmer que la guerre commerciale aura lieu mais la menac\u00e9 est tout de m\u00eame tangible \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [84%] :\r\nElle est tr\u00e8s tangible, d\u00e9j\u00e0 on a vu un film similaire aux ann\u00e9es 2002 2004, quand m\u00eame, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain John touche \u00e0 essayer de faire assez exactement, a pris la m\u00eame d\u00e9ficiente, taxer les importations am\u00e9ricaines d'acier r\u00e9sultat perte d'emplois aux \u00c9tats-Unis de des femmes 1000 personnes qui qui surtout dans l'industrie transformatrice de l'acier, on peut en vue ont perdu le leur, leur job. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [96%] :\r\nAlors je dis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:08) [96%] :\r\nOn a vu le film d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors je vais dire les r\u00e9actions tombent de toutes parts, le Canada, l'Allemagne et la Chine, la Russie, l'Union europ\u00e9enne, tous parlent de mesures injustes, ils menacent m\u00eame les \u00c9tats-Unis de mesures de r\u00e9torsion est -ce que ces menaces sont cr\u00e9dibles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:23) [90%] :\r\nBen je crois que c'est tr\u00e8s cr\u00e9dible parce que la r\u00e9action est de dire l\u00e0 Monsieur reprise par les \u00c9tats-Unis sont injustes, les \u00c9tats-Unis ont invoqu\u00e9 une clause qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9, \u00e7a s'appelle in exception pour prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 nationale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pense qu'il a trop d\u00e9pendance am\u00e9ricaine la trop grande d\u00e9pendance des importations, il consid\u00e8re c'est d\u00e9loyal, donc il il fait une esp\u00e8ce de sommes s\u00e9curit\u00e9 nationale trop grande d\u00e9pendance des importations, \u00e7a doit \u00eatre d\u00fb \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale donc frappant les importations, faut dire quand m\u00eame, dans toute cette histoire, prenons par exemple les cas du Canada qui est avec lesquelles les Am\u00e9ricains ont un exc\u00e9dent commercial dans les commerces de l'acier de 2 milliards de dollars, c'est difficile pour un pays comme le Canada par exemple d'accepter de se faire taxer les exportations vers les \u00c9tats-Unis, sur des arguments qui n'est, \u00e0 leurs yeux, ne tient pas la route, donc bien s\u00fbr, il y a des m\u00e9nages r\u00e9torsion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [96%] :\r\nQuelle forme pourrait prendre ces mesures de r\u00e9torsion pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:31) [82%] :\r\nBah, pourrait \u00eatre de mesure de r\u00e9torquer d\u00e8s la r\u00e9torsion pour taxer les exportations am\u00e9ricaines des produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nTout le monde serait non quelque part, tout le monde serait perdant. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:41) [89%] :\r\nC'est pourquoi, donc il ne guerre commerciale, il y a jamais des gagnants, il n'y a que des perdants, et c'est pourquoi il faut \u00e9viter la guerre commerciale, il y a un probl\u00e8me de surcapacit\u00e9 dans l'acier dans l'aluminium aujourd'hui c'est important de s'asseoir autour d'une table et r\u00e9gler ses probl\u00e8mes, la guerre commerciale profite \u00e0 personne, \u00e7a c'est la l'\u00e9dition de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nOui, cela dit, c'est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant puisque, de la trempe l'avait dit lors de la campagne \u00e9lectorale, il avait dit voil\u00e0 je je prendrai des mesures protectionnistes, il le faut pour nos industries, pour nos emplois, il ne fait que ce qu'il l'avait promis : non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:16) [88%] :\r\nOui, sauf que, aux \u00c9tats-Unis il y a 2 versions, il y a la version de producteurs d'acier et d'aluminium, qui sont aujourd'hui semblaient tr\u00e8s par cette d\u00e9cision, mais apr\u00e8s il y a toute hyst\u00e9rie d'industrie, c'est-\u00e0-dire tout le tout le reste, \u00e0 commencer par les utilisateurs de l'acier de l'aluminium, des producteurs de voitures aux producteurs a\u00e9ronautique des producteurs de tout ce qui est les utilisateurs d'acier, l'aluminium et aussi des tout autre exportateurs am\u00e9ricains des produits agricoles des billes de des services digital qui aujourd'hui ont peur d'SFR d'\u00eatre et n'en si vous voulez de de se faire attaquer par des mesures collat\u00e9rales des venir de dommage collat\u00e9ral d\u00e9c\u00e8s mesures prises pour prot\u00e9ger les producteurs d'acier et d'aluminium, encore une fois \u00e0 la lumi\u00e8re des partenaires commerciaux aujourd'hui toute partenaires commerciaux des \u00c9tats-Unis ne sont pas conformes aux r\u00e8gles du jeu international. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nMais ce que les Am\u00e9ricains sont vraiment les seuls, b\u00eate noire de du multi- lat\u00e9ralisme parce que, au fond, on dit que la Chine dit vouloir en tout cas, jouer le jeu du multilat\u00e9ral est du multilat\u00e9ralisme, mais elle ne le fait pas vraiment non, c'est chacun pour soi, quelque part. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:36) [90%] :\r\nEncore une fois, je crois qu'il y a des pour, des probl\u00e8mes qu'on a un syst\u00e8me \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce syst\u00e8me, on a des joueurs, tous les pays qui participent et \u00e0 et ses joueurs, \u00e9videmment, ils d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats jusqu'\u00e0 la rien de probl\u00e9matique, les probl\u00e8mes, c'est quand on essaye de r\u00e9gler les difficult\u00e9s qu'on a au niveau global, avec des mesures unilat\u00e9rales et \u00e7a, c'est l\u00e0 qu'il y a un probl\u00e8me, nous avons un probl\u00e8me de surcapacit\u00e9 d'un acier et dans l'aluminium, c'est aussi \u00e0 cause du fait qu'il y a eu une production probablement trop grande par rapport \u00e0 la consommation mondiale aussi en Chine, Elsa, les Chinois l'ont reconnu et m\u00eame, alors maintenant la question, c'est comment on r\u00e8gle ses probl\u00e8mes, on peut, on peut -il peut les pays peuvent simplement chut\u00e9 contre les uns contre les autres Monnerville vont pas aller trop loin parce que les probl\u00e8mes, c'est bien de s'asseoir \u00e0 r\u00e9gler un probl\u00e8me de surcapacit\u00e9, il faut s'asseoir autour d'une table, les dialogues, \u00e0 mon avis, peut arriver \u00e0 des r\u00e9sultats un peu plus encourageante des mesures unilat\u00e9rales qui \u00e0 mon avis, il risque de d\u00e9clencher le m\u00eame r\u00e9flexe de ch\u00e8vre partenaires commerciaux et donc tout le monde serait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Arancha Gonzalez, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e mesdames, merci r\u00e9sultat. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C11232C1-50EE-425C-AD09-F076806B1C32", "internalArchiveId": "C11232C1-50EE-425C-AD09-F076806B1C32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: des enfants de 1969 parlent de la Lune (1/2)", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339809", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: des enfants de 1969 parlent de la Lune (1/2) / ALA_2018-03-02T15:04:15_archive-des-enfants-de-1969-parlent-de-l", "A l'abordage du 02.03.2018"], "variantIds": ["ece-9339809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:50:59Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous sommes en 1969 une \u00e9mission sp\u00e9ciale de No\u00ebl, on demande \u00e0 des jolis petits enfants blonds, ce qu'il pense de la vie et est -ce que c'est pas g\u00e9nial, les enfants qu'un \u00eatre humain soit all\u00e9 sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [81%] :\r\nMoi je suis pas content qu'on a \u00e9t\u00e9 sur la Lune, parce que, avant que les astronautes sont arriv\u00e9s sur la ligne, c'est extraordinaire pour moi et puis j'ai gard\u00e9 avec \u00e9merveillement le l'arriv\u00e9e sur les \u00e9crans et cosmonautes et puis la 2\u00e8me fois, \u00e7a m'a plus plus, enfin, \u00e7a n'a plus rien d'extraordinaire sur ces 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [79%] :\r\nMoi je trouve que c'est vrai ce qu'elle a dit parce que on on lisait des compte plusieurs choses sur la Lune et puis maintenant \u00e7a n'aura on ne r\u00e9v\u00e8le que c'est quand m\u00eame un astre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [74%] :\r\nEn pleine tourmente, parce que je crois, marchands, c'est-\u00e0-dire obliger \u00e0 aujourd'hui la vitre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [91%] :\r\nEt pensez -vous que ce soit utile d'aller sur la Lune et d'y \u00eatre all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [80%] :\r\nOui, je crois, parce que si jamais \u00e0 cause d'un surpopulation, on pourra aller sur la Lune, peut-\u00eatre, si on arrive qui faire am\u00e9nager distinctions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [86%] :\r\nDonc, peut-\u00eatre qu'on pourrait trouver des esp\u00e8ces de m\u00e9dicaments contre des maladies est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 votre vie que du jour au lendemain comme \u00e7a un homme plusieurs m\u00eame sur la Lune, pas la Lune, ils sont m\u00eame sa m\u00e8re, c'est un peu mon imagination, mais maintenant je vois vraiment la \u00e7a me d\u00e9\u00e7oit beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [86%] :\r\nMoi je trouve que j'ai pas du tout envie d'y aller, non pas du tout parce que j'ai pas envie d'\u00eatre en cosmonautes avec toutes sortes d'avis tant mieux encore, c'est tir\u00e9 par curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [89%] :\r\nJe trouve que d'abord on devrait penser \u00e0 ceux qui sont ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [81%] :\r\nLes gens sont vraiment contents de ce qui jouent -ils toujours les documents, je trouve qu'il faudra voir, pensez -vous que l'on joue bien, pas du tout bon les donn\u00e9es sur la Lune, d'abord, le tour du monde et puis je regarde tous les probl\u00e8mes qu'ils ont, qu'il y a sur la Terre avant de regarder le probl\u00e8me bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [73%] :\r\nAllez exclure la liste un c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif et positif, parce que je trouve que il y a tellement de millions de gens qui cr\u00e8vent de faim et puis voulez qui laisse des millions de la apr\u00e8s simplement sur la Lune. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T15:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C794C85B-F481-419A-814A-E7A57947DBF5", "internalArchiveId": "C794C85B-F481-419A-814A-E7A57947DBF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LA DOULEUR 5/5 - La vie jusqu'au bout", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monney, Dr. May\r\nL'unit\u00e9 de soins palliatifs de l'h\u00f4pital de Martigny est une petite structure sur laquelle veille une \u00e9quipe de m\u00e9decins et d'infirmiers. La m\u00e9decin-chef May Monney part m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement sur les routes du Valais pour rendre visite \u00e0 des patients lourdement malades. Face aux douleurs terminales, les questions ne sont plus uniquement m\u00e9dicales, elles touchent au sens m\u00eame de la vie.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * L'unit\u00e9 de soins palliatifs de l'h\u00f4pital de Martigny est une petite structure sur laquelle veille une \u00e9quipe de m\u00e9decins et d'infirmiers. La m\u00e9decin-chef May Monney part m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement sur les routes du Valais pour rendre visite \u00e0 des patients lourdement malades. Face aux douleurs terminales, les questions ne sont plus uniquement m\u00e9dicales, elles touchent au sens m\u00eame de la vie.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1520, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339740", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 02.03.2018", "LA DOULEUR 5/5 - La vie jusqu\u02b9au bout / VAC_2018-03-02T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 02.03.2018", "LA DOULEUR 5/5 - La vie jusqu\u02b9au bout / VAC_2018-03-02T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["L\u02b9unit\u00e9 de soins palliatifs de l\u02b9h\u00f4pital de Martigny est une petite structure sur laquelle veille une \u00e9quipe de m\u00e9decins et d\u02b9infirmiers. La m\u00e9decin-chef May Monney part m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement sur les routes du Valais pour rendre visite \u00e0 des patients lourdement malades. Face aux douleurs terminales, les questions ne sont plus uniquement m\u00e9dicales, elles touchent au sens m\u00eame de la vie.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "L\u02b9unit\u00e9 de soins palliatifs de l\u02b9h\u00f4pital de Martigny est une petite structure sur laquelle veille une \u00e9quipe de m\u00e9decins et d\u02b9infirmiers. La m\u00e9decin-chef May Monney part m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement sur les routes du Valais pour rendre visite \u00e0 des patients lourdement malades. Face aux douleurs terminales, les questions ne sont plus uniquement m\u00e9dicales, elles touchent au sens m\u00eame de la vie.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-9339741", "ece-9339740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:11Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nJacques avec pharmacie plus et l'action de Terre des Hommes, une orange pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0 une raison, c'est pour nous alerter qu'il y a un probl\u00e8me, mais en soins palliatifs notre Ubu, c'est d'all\u00e9ger la douleur, ce n'est pas pour moi acceptable quelqu'un de nous jours souffrent non je ne peux pas dire qu'on va garantir d'avoir 0 dollars mais qu'on arrive \u00e0 quelque chose qui soit acceptable pour vivre normalement dans son quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous 5\u00e8me et dernier reportage de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la douleur physique cette exp\u00e9rience que nous faisons tous au cours de notre vie plus ou moins souvent plus ou moins insupportablement les premiers instants de la vie sont accompagn\u00e9s des douleurs de l'accouchement, nous les avons entendus dans l'\u00e9pisode de lundi suivant la naissance de la petite Augustine \u00e0 l'autre bout de notre existence, c'est souvent durant les derniers mois et derni\u00e8res semaines de notre vie que notre corps est le plus douloureux et quand la m\u00e9decine n'esp\u00e8re plus gu\u00e9rir un patient, elle s'attaque au dernier de ses mots, la douleur, ce sont les soins palliatifs en Suisse, ils se sont d\u00e9velopp\u00e9es d\u00e8s les ann\u00e9es 8 ans sous l'impulsion de quelques pionniers et pionni\u00e8res, aujourd'hui ils sont ancr\u00e9s dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9, nous serons dans l'\u00e9pisode du jour dans l'unit\u00e9 de soins palliatifs de l'h\u00f4pital de Martigny avec la doctoresse mais monnaie qui anime ce matin -l\u00e0, la r\u00e9union quotidienne des collaborateurs : voici la vie jusqu'au bout, c'est un reportage d'Arnaud Robert, il est r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [80%] :\r\nCe matin 8 heures et demi merci de douleur sur 10, \u00e7a lui a, enfin moi je suis m\u00e9decin mais \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [84%] :\r\nQui veut dire que le Monsieur 70 devrait monter de 30 microgrammes \u00e0 s'passer \u00e0 \u00e7a, elle a une insuffisance r\u00e9nale, elle peut pas prendre des anti- inflammatoires et puis elle prend du Dafalgan mais \u00e7a lui fait rien, moi je pense qu'il faut qu'on le scrutin d\u00e8s qu'on a une place mais elle a re\u00e7u des fortes dosage de cortico\u00efdes ont pr\u00each\u00e9 chimio qui est m\u00eame en r\u00e9duisant les doses ne les a pas support\u00e9 par, elle nous a dit : mais moi, je vais essayer de voir avec elle si elle prendrait est tout petit dosage de morphine et l\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 d'accord Alexis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [88%] :\r\nOui, oui, d'accord oui, OK, d'accord, merci \u00e0 musicien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [77%] :\r\nQuel serait d'accord de venir limit\u00e9 parce que l\u00e0, vraiment trop trop mal plus comme \u00e7a, juste pour r\u00e9gler l'antalgique \u00e0 leur tour \u00e0 la maison, \u00e0 la Poste les et que la maison, on peut ajouter prend son les que c'est uniquement la pompe de femmes, on avait invent\u00e9 le taux des r\u00e9serves \u00e0 la maison, qu'elle avait pas spoli\u00e9s m\u00e9dicale qu'on ne le dit que, avec le fantasque quand as mal, tu penses que tu trouves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [83%] :\r\nNon, non et les traitements que non, elle disait : non, non, non, non, c'est quelqu'un de tr\u00e8s tout \u00e0 fait fiable, a -t-il donc on reste en contact. \r\nVendredi, r\u00e9pondant, c'est une passion depuis, cancer de la vessie m\u00e9tastatique elle est jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:50) [80%] :\r\nEt les petits panneaux sur les murs, voil\u00e0 tout ce qui est ce qui va, pour d\u00e9couvrir des photos de famille ou des petits objets personnels voil\u00e0, \u00e9coutez voil\u00e0 des petits grigris, mais ce qui est bien, c'est la chambre sont vraiment personnalis\u00e9 par des patients ou la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [82%] :\r\nPuis en assez grande pour accueillir int\u00e9r\u00eats pour dormir, on peut mettre en 2\u00e8me ligne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour pouvoir rester la nuit s'il veut ou ou voire m\u00eame une chaise longue aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:20) [83%] :\r\nC'est le patient puisse avoir des rep\u00e8res familiaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [83%] :\r\nM\u00eame si c'est un millier hospitalier, on essaye de donner cette cette touche personnelle prochain c'est aussi la salle ici, on a pens\u00e9 que \u00e7a soit le plus convivial possible et puis il y a des petits recoins, petits salaires, on peut voir aussi. \r\nS'ils ont besoin de vraiment de de parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [77%] :\r\nIl a dit commerce pr\u00e9sente l'arriv\u00e9e sur vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:01) [75%] :\r\nVous \u00eates fatigu\u00e9, moi j'ai souffert oui ce qu'on donne moi, parce c'est les m\u00e9dicaments vous en donne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [89%] :\r\nEt puis, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:12) [80%] :\r\nAlors le 1000 feuilles d'or, mais aussi parce que m'a transmis l'infirmi\u00e8re, ce qui avait pas mal d'angoisse mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:21) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [80%] :\r\nOn avait l'impression qu'au d\u00e9part de votre de votre ami, c'\u00e9tait plus difficile j'donc c'est pour \u00e7a que ma coll\u00e8gue propos\u00e9 qu'on puisse contacter les b\u00e9n\u00e9voles en fait elle pour \u00eatre juste, pr\u00e9sente pour vous passer du temps pr\u00e8s de vous, co\u00fbts soyez parce que nous pensons, parce que vous soyez d'accord, j'ai essay\u00e9 de voir c'est \u00e7a vous permet d'\u00eatre un peu plus apais\u00e9e, surtout la nuit, notamment vous n'offrez un retour notre sant\u00e9. \r\nTout ce que vous avez mang\u00e9 un petit \u00e7a chocolat au lait. \r\nBonjour, mais les m\u00e9chants ne sont compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:19) [86%] :\r\nDocteur \u00e8s Marie- Gabrielle Cortese est -ce que vous vous sentez parfois d\u00e9munis face \u00e0 la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [88%] :\r\nOui, \u00e7a oui, parfois, c'est vrai qu'on essaie de travailler, voil\u00e0 mon \u00e9quipe dans la pluridisciplinarit\u00e9 pour essayer de d'offrir toutes les perspectives, en tout cas de soins aux patients, mais parfois il nous arrive aussi d'\u00eatre d\u00e9muni oui \u00e7a va la la douleur, c'est avant tout un v\u00e9cu, c'est toujours et donc c'est pas juste une douleur organique, physique, c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, donc l\u00e0 aussi, on essaie de traiter ce qui se passe, voil\u00e0, d'un point de vue physique, il y a tout le reste et puis parfois, c'est tellement complexe, on peut juste entendre \u00e9couter ce qui se passe, mais qu'il y a des choses qu'on pourra pas de toute fa\u00e7on, trait\u00e9e oubli\u00e9 ou pas toujours avoir un 0 dollars c'est pas forc\u00e9ment le l'objectif d'ailleurs, c'est que le patient puisse avoir un quotidien acceptable malgr\u00e9 les douleurs qui sont parfois persistante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [89%] :\r\nEst ce que la famille parfois un r\u00f4le un peu une exigence presque pas de Mohamed. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [85%] :\r\nDe l'or, parfois, il y a des familles qui ont alors je sais pas si on peut dire, une exigence de mort, mais il y a une telle fatigue dans une petite une agonie qui se prolonge avec des des proches qui finalement sont dans l'attente de la mort pour que on a la personne soit soit d\u00e9livr\u00e9e mais qu'eux aussi soient d\u00e9livr\u00e9s effectivement de devoir dans la le corps qui \u00e9change de d'avoir parfois le sentiment que c'est une souffrance finalement ce temps de dindons qui se prolonge donc oui il peut y avoir cette cette demande effectivement la par des proches, et l\u00e0 vous devez jouer que le r\u00f4le d'\u00e9coute dont on \u00e9coute soutien et puis voil\u00e0, d'essayer de de r\u00e9fl\u00e9chir avec eux sur ce sur ce temps petit peu particulier la fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:59) [71%] :\r\nNi la douleur ces terribles ma femme elle a recommenc\u00e9 parlera un droite l'enlever au CHUV apr\u00e8s c'est mont\u00e9 \u00e0 la glande thyro\u00efde et puis apr\u00e8s c'est nul, donc disons m\u00e9tastas\u00e9 carnaval alors \u00e7a Moyen-Age le quotidien puisse assez ingu\u00e9rissable des vous souffrez pour elle parler quand n'avait que 40 ans sans puisque la si horrible. \r\nMoi, pour moi rien du cancer de la vessie, \u00e7a fait 22 ans que je l'mais maintenant il y en r\u00e9mission, il y a pas de probl\u00e8me \u00e7a venir tour celle \u00e7a, \u00e7a me fait mal, c'est inhumain, les troupes, \u00e7a va mieux maintenant, mais bon, quand on se trouve toute sa vie, habitu\u00e9 \u00e0 voir quelqu'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 puis tout \u00e0 coup il y a plus personne ne sait, c'est dur, hein, mais bon demi- tour, \u00e7a arrive, elle me disait -elle vraiment que voir moi aussi il me manque sera pas m\u00eame viendra pas que l'Euro a fait ses rayons que tu fais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:15) [82%] :\r\n\u00e0 la Chine, oui, oui, mais \u00e7a c'est un v\u00e9lo, j'ai la salle ah d'accord Torres oui j'ai eu le cancer donc oblig\u00e9 d'avoir mieux mais \u00e7a c'est rien du tout \u00e0 quel point cher du mauvais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:32) [95%] :\r\nC'est facile \u00e0 dire, pas s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:34) [89%] :\r\nLa douleur a une raison, c'est pour nous alerter qu'il y a un probl\u00e8me, mais en soins palliatifs, notre but, c'est d'all\u00e9ger la douleur, ce n'est pas pour moi acceptable quelqu'un de de nouveaux jours souffrent et qui aime non je ne peux pas dire qu'on va garantir \u00e0 100 pourcent de r\u00e9ussite en effet que la personne et 0 dollars, peut-\u00eatre on arrivera pas, m\u00eame si on le vit de d'avoir 0 dollars mais dans l'id\u00e9al qu'on arrive \u00e0 quelque chose qui soit acceptable pour vivre normalement dans son quotidien, cette nuit, j'ai d\u00fb pousser dehors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:20) [77%] :\r\nMoins longtemps, c'est \u00e7a que je comprends pas la journ\u00e9e savoir je m'endors et il faut que je sur leur mais comme si s'\u00e9taient refroidie \u00e9chancr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:30) [82%] :\r\nParce que vous, douleurs sont une composante inflammatoire, c'est pour \u00e7a qu'elle vous r\u00e9veille la nuit, puis qui r\u00e9pondent bien Bruxelles aussi, quand vous prenez ce m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [76%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi s'est refroidi ou parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de la nuit, \u00e7a nous laisse passer, c'est un petit peu que ce qui d\u00e9cident que le r\u00f4le du film I Love lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:51) [97%] :\r\nAu moment o\u00f9 vous parlez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:53) [89%] :\r\nEst -ce que vous avez mal non, physiquement parlant non non je juste avaler la couleuvre en parlant jamais 6 et la couleuvre, \u00e7a veut dire accepter ce qu'on m'a annonc\u00e9 que \u00e7a allait du pire en pire, mais non, je dois faire mon propre parcours d\u00e9j\u00e0 pour avaler ce qu'on met un expliquez le, pour le compte les avantages, les inconv\u00e9nients \u00e0 court terme \u00e0 long terme et souvent quand on est dans dans cet engrenage, ces maladies qui sont tr\u00e8s importantes, a besoin justement de ces cadres qui sont professionnellement pr\u00eats \u00e0 re\u00e7oit des patients comme je peux vous demander si vous avez peur, oui, merci, on a toujours peur qu'il n'a pas peur, m\u00eame en pleine sant\u00e9 et c'est quoi qui vous fait peur le plus, c'est la souffrance physique qu'on n'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer parce que si je ici, c'est parce que j'ai une souffrance physique qui vient d'un coup, j'ai paniqu\u00e9 parce que j'avais pas g\u00e9rer et puis, comme c'\u00e9tait pics de douleur et puis vous avez pas le m\u00e9dicament juste pour la dose juste, h\u00e9 ben on sait plus comment faire, alors on appelle au secours et c'est l\u00e0 qu'on se rend compte que on sait pas tout, et d'autres \u00e7a mieux, alors c'est rassurant m\u00eame que vous savez que c'est vous vivrez le reste de temps avec ses douleurs qu'il faut apprendre \u00e0 apprivoiser mais on peut l'apprivoiser sans trop souffrir et \u00e7a c'est important et et la peur s'att\u00e9nue un peu parce qu'on peut de nouveau g\u00e9rer sa propre personne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:28) [93%] :\r\nQuand vous dites des pics de douleur, c'est quoi, c'est comme quand je me tape le pied contre non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:34) [86%] :\r\nC'est quand vous avez pu le le compte il r\u00e9flexe de soi : vous avez pouvait plus la ma\u00eetrise de votre corps ont paniqu\u00e9 parce que les gens qui flanche, la douleur est tellement forte que vous prendrez couteau pour enlever tellement et \u00e7a hein c'est et, malheureusement, il faut arriver des fois des extr\u00eames comme \u00e7a pour se rendent compte que le corps, c'est pas seulement du muscle, c'est des nerfs, c'\u00e9tait des tassements il y a l'usure, il y a l'arthrose, il y a tellement d'chose qui peut venir en ligne de compte, \u00e7a fait un tout, et puis un jour, le corps se f\u00e2chent, se r\u00e9volte d'une certaine mani\u00e8re, et c'est gr\u00e2ce ou malheureusement dans la douleur, qu'on peut se rendent compte que le probl\u00e8me qu'il y a, il y a des cancers, il y a des leuc\u00e9mies a mais je ne regrette pas, je dois vivre \u00e7a je vis puisque jusqu'au bout je bien accompagn\u00e9, j'ai un fils adorable, j'ai les infirmi\u00e8res, j'ai des amis, \u00e7a me suffit non mais petit chien, j'ai j'ai mon petit jardin, j'ai adore les fleurs dans la nature, j'aime promenades je regarde plut\u00f4t ce qui est plus simple, c'est souvent fondamentales reste anodin, pas grand chose quoi je vais pas plus loin que temps aujourd'hui c'est aujourd'hui puis demain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:02) [80%] :\r\nMoi j'appelle \u00e7a va un mon nombre quoi cacher trop mal oui \u00e7a s'allume la s\u00e9quence, je commence \u00e0 avoir mal que je marre mais pour le moment j'ai pas mal j'ai pas vous allez l\u00e0 l'employ\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 cette machine pour vous et donc m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment parce qu'avant la messe en j'avais des m\u00e9dicaments de la morphine, \u00e7a va, on oublie, on en prend trop, on de la toujours mal toute fa\u00e7on avec \u00e7a alors c'est c'est une libert\u00e9, en quelque sorte le souci oh mon Dieu soit parle combien dans cette libert\u00e9, \u00e7a fait comme un, donc vous \u00eates malade fin novembre quand m\u00eame d\u00e9couvert que j'avais le cancer au moi Nova souffrait depuis le Moineau de haute mais on savait pas que c'\u00e9tait \u00e7a, j'ai cru que c'\u00e9tait simplement le mal de dos apr\u00e8s quand m\u00eame aller un peu fort, \u00e7a faisait trop, trop, vraiment trop mal, c'est comme \u00e7a que j'ai un petit peu \u00e0 mon \u00e2ge on \u00e7a Nagui on va les femmes Pascal air et puis c'est l\u00e0 qu'on a d\u00e9couvert ce qui se passe, c'est pourquoi j'ai si mal et dit et l\u00e0 c'est le cancer vous avez cancers la colonne vert\u00e9brale lombaire, puis bon match de Montvalon, lui, va faire des rayons, j'ai quand on va, quoi d'autre, voyez passer vous pass\u00e9 voil\u00e0 comme \u00e7a que je suis l\u00e0, apr\u00e8s bon je souffrais trop \u00e0 la maison, j'ai pris en main propos\u00e9 justement et soit palliatifs la maison pour lire et puis \u00e7a l'vraiment trop fort, trop trop trop mal infirmiers qui venait et l\u00e0 vous savez dans Fallait l'h\u00f4pital je voulais pas parfois, j'ai dit : il faut qu'il puisse \u00eatre, \u00e7a, je me suis retrouv\u00e9 si c'\u00e9tait \u00e0 la maison des douleurs insupportables insupportable, insupportable, m\u00eame l'il comprenait pas pourquoi je voulais pas, c'\u00e9tait un nom \u00e0 pleurer \u00e0 hurler \u00e0 pleurer et douleur et pourquoi vous voulez pas, j'avais pas quoi, c'est de dire que vous sortiez plus voil\u00e0 et non, je regrette pas d'\u00eatre une fille au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [91%] :\r\nEst -ce que votre famille est ce qu'elle vit mieux aujourd'hui que quand vous \u00e9tiez \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:17) [79%] :\r\nOr, oui, oui, oui, il y a une grande diff\u00e9rence, c'\u00e9tait \u00e0 la maison, c'\u00e9tait tout \u00e7a une t\u00eate vraiment rire parce que et et \u00e7a, il peut s'arr\u00eate, pourquoi faire, elle me voir souffrir et trouver et et puis avec l'imp\u00f4t rien pouvoir faire, c'est ce qu'pire et pire pour eux et puis fait venir ici, ils ont vu tout de suite le changement d'sommet entend en mon mari Sandy oui voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, c'est la vie, mais il est tr\u00e8s content oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:46) [98%] :\r\nVous diriez que vous avez plus peur de la souffrance de la douleur que de la maladie ou de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:54) [83%] :\r\nUn GPS par la souffrance se fasse pour moi, c'est quelque chose, la mort, j'ai pas peur de la mort, la maladie non plus est l\u00e0, il est l\u00e0, c'est la Sofrer avoir mal, c'est le mal qui me que je supporte pas seulement d'avoir mal rien pouvoir faire, r\u00e9clamant le reste la maladie ou affoler la si jours pour que les gens mourir, \u00e7a c'est pas important, toute fa\u00e7on, j'ai une belle vie sur voil\u00e0, je suis pas je suis pas triste, rien du tout, c'est c'est non, c'est fabuleux, et \u00e7a se voit, je crois, je vous dis quoi rien mais j'pas oui, il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:49) [91%] :\r\nAlors on est dans la voiture de 2 infirmi\u00e8res de de l'unit\u00e9 de soins palliatifs de l'h\u00f4pital de de Martigny Marie- Pierre Pluta lundi aussi la doctoresse mais on va rejoindre une infirmi\u00e8re du du sang de Pletikosa ciel chez une patiente qui est atteinte d'un cancer pour pour une visite dans un dans un village des C\u00f4tes-d au Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:08) [86%] :\r\nJe sais, \u00e7a c'est vrai que tout \u00e0 retourner. \r\nVoil\u00e0 un bon ici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:37) [97%] :\r\nEnfin, on va dire que j'essaie de rester le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:43) [99%] :\r\nLe plus longtemps possible pour pouvoir rester \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:48) [88%] :\r\nOui, on va dire qu'on attend jusqu'\u00e0 la fin de Jacky. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:52) [84%] :\r\nJ'aime pas beaucoup cet apprentissage, mais je n'ai pas d'chose donc j'apprends, j'essayais de le faire sans ronchonner mais je, non je ne dis pas vous inqui\u00e8te aussi, on vous demande pas \u00e0 la douleur tellement subjectif que vous me fait juste rigoler quoi non parce que l'autre jour subjectivit\u00e9 oui justement, mais l'autre jour, moi j'ai une amie qui est qui, qui est m\u00e9decin qui me conna\u00eet tr\u00e8s bien, qui voit tr\u00e8s bien quand, comme \u00e7a, va pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:24) [82%] :\r\nJ'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 prendre la morphine pas, j'avais mal, elle me dit prends la mais non, je crois que \u00e7a, que \u00e7a va aller, je vais attends, elle me dit as combien couturier moi \u00e7a me fait trop rire \u00e7a moi je te r\u00e9ponds 2 et demi la paix du mois \u00e0 tout-va c'est tout oui. \r\nAlors c'est trop subjectif, quoi, je veux dire, moi, je suis capable d'c'est d'ailleurs pour \u00e7a que je me suis pay\u00e9 en tout cas 3 mois douleurs suppl\u00e9mentaire parce que j'ai attendu 3 mois avant d'aller chez le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:54) [87%] :\r\nMais quand vous \u00eates \u00e0 2, 3, douleurs, comprenez quand m\u00eame quelque chose, moi j'attends. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:01) [82%] :\r\nVous attendez de stress, \u00e7a devient combien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:04) [81%] :\r\n4, 4 et demi parce qu'apr\u00e8s, je sais que je peux plus \u00e0 faire redescendre alors j'ai trop la trouille parce que \u00e7a fait vraiment c'est trop douloureuse, c'est trop douloureux Pierre apr\u00e8s dans sa directive au d\u00e9but, j'avais les taxis, les irradiation sur les les douleurs neurologiques du monde jusqu'alors \u00e9tait parti, puis l\u00e0 \u00e7a recommence \u00e0 alors j'attends pas que Samira dit parce que l\u00e0 c'est c'est fichu, j'arrive plus \u00e0 la \u00e0 la faire redescendre le probl\u00e8me, c'est que, comme tu, elle est dans le dos, je suis appuy\u00e9 bah \u00e7a d\u00e9clenche quoi. \r\nAlors il faut que j'attende plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:46) [87%] :\r\nCette douleur, elle passe de 4 et demi 5 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:50) [87%] :\r\nElle alors pratiquement compl\u00e8tement pendant pendant 2 ou 3 heures apr\u00e8s le elle revient mais diminue compl\u00e8tement pendant 2 ou 3 ans, c'est juste le cadeau \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:02) [89%] :\r\nPrenez la morphine, vous vous sentez fatigu\u00e9, vous avez d'autres hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:08) [86%] :\r\nDonc jusque oui je trouve que j'ai perdu la m\u00e9moire enfin partie et a des mots que je trouve plus je sais mais j'arrive pas \u00e0 sortir parce que moi, morphine sa connotation \u00e9l\u00e9phant rose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:25) [85%] :\r\nMais jusqu'\u00e0 maintenant, est ce que vous avez eu les \u00e9l\u00e9phants avec la mort, mais non non mais c'est vrai que c'est le truc qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:35) [83%] :\r\nJe dois dire c'est \u00e0 perte de contr\u00f4le a donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:41) [95%] :\r\n\u00e7a aussi, je dois prendre mais cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:45) [87%] :\r\nParce que moi, qui me reste \u00e7a quoi, je veux dire quand je peux plus me bouger, je passe ma ma ville o\u00f9 il y a l'int\u00e9rieur si on peut, je peux plus r\u00e9fl\u00e9chir oui \u00e7a j'aimerais bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:59) [83%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9, vous serez d'accord si \u00e7a va moins bien devenir \u00e0 l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:05) [81%] :\r\nLe bien s\u00fbr j'aurais pas toi, donc forc\u00e9ment, je vais d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:10) [91%] :\r\nSi j'ai une place dans les jours qui viennent est -ce que je propose, ou bien vous pr\u00e9f\u00e9rez attendent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:19) [98%] :\r\nAlors vous allez m'expliquer si vous avez une place dans les jours qui viennent, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que je vais rester \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:28) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que, avec Terre-Neuve d'id\u00e9e, c'est vraiment de r\u00e9ajuster le traitement contre la douleur, hein, et de pouvoir adapter les choses pour que vous puissiez rentrer \u00e0 la maison le mieux possible et c'est \u00e7a le but, c'est pas que vous restez et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:50) [92%] :\r\nParce qu'on sait pas combien de temps \u00e7a va durer, c'est bien, o\u00f9 je vais mais je sais pas combien de temps et puis c'est vrai que, des fois. \r\nDans l'autre jour quand j'ai une grosse crise d'angoisse, c'est vrai que je me suis dit que si j'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4pital, je serais moins angoiss\u00e9s, personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re rester le plus longtemps possible \u00e0 la maison, mais \u00e7a, \u00e7a me permet de de r\u00e9fl\u00e9chir entre 2 parce que si vous avez remarqu\u00e9, je commence toujours par dire non. \r\nJ'ai besoin de tout tout comprendre et puis tout mettre en balance donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:25) [89%] :\r\nMais l\u00e0, je vous dis pas non moi je et comment trouver je vous trouve encore relativement bien oui oui. \r\nOui, voil\u00e0, vous \u00eates, vous avez une force combative, si on peut rien \u00e7a coince, nulle part j'ai r\u00e9gl\u00e9 tous les probl\u00e8mes avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:51) [91%] :\r\nBon, peut-\u00eatre, je sais pas, je ne peux plus lire, enfin je peux plus lire quand minimum. \r\nJe peux plus sortir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:00) [87%] :\r\nSortir \u00eatre short fioul, on est l\u00e0 aussi pour vous aider quand m\u00eame l'impression que je vous cassez pied des fois du tout, pas du tout, c'est important que vous vous plaignez quand il faut, aussi, parce que c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:19) [81%] :\r\nMais je sais Calimero vous inqui\u00e9tez c'est assez grave d'ailleurs que je me ma Calimero pas longtemps que \u00e7a soit tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:31) [85%] :\r\nEst -ce que vous poser des questions non parce que vous avez r\u00e9pondu \u00e0 mes questions sans que j'ai pour \u00e7a c'est je, j'ai gagn\u00e9 bien les transmissions pens\u00e9e oui c'est vrai bien merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:51) [89%] :\r\nFin vacarme pour aujourd'hui r\u00e9agissait au reportage d'Arnaud Robert en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0 vous avez peut-\u00eatre autour de vous des gens qui souffrent au quotidien, vous en parle -t-il comment partager cette exp\u00e9rience si pr\u00e9sente et si intime qu'est la douleur 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:13) [85%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti Marc Giusep Arnaud Robert St\u00e9phanie Coudray. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T12:46:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, May", "role": "m\u00e9decin-chef", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FF463E7-2672-496F-8A8A-270E0221A401", "internalArchiveId": "9FF463E7-2672-496F-8A8A-270E0221A401", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie vote (5/5) : Le pouvoir dans le plus grand pays du monde", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Le pouvoir dans le plus grand pays du monde\r\nNous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au Courrier international, charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe. \r\nPhoto: des personnes prennent un selfie dans un centre de collecte de signatures pour la candidature de Vladimir Poutine aux \u00e9lections 2018. (\u00a9 Evgeny Biyatov/Sputnik/AFP)\r\n\r\n* * Nous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au Courrier international, charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe. \u00a0Photo: des personnes prennent un selfie dans un centre de collecte de signatures pour la candidature de Vladimir Poutine aux \u00e9lections 2018. (\u00a9 Evgeny Biyatov/Sputnik/AFP)", "durationSec": 1724, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339711", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 02.03.2018", "La Russie vote (5/5) / HV_2018-03-02T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 02.03.2018", "La Russie vote (5/5) / HV_2018-03-02T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Le pouvoir dans le plus grand pays du monde\n\nNous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au Courrier international, charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe. \n\nPhoto: des personnes prennent un selfie dans un centre de collecte de signatures pour la candidature de Vladimir Poutine aux \u00e9lections 2018. (\u00a9 Evgeny Biyatov/Sputnik/AFP)", "Le pouvoir dans le plus grand pays du monde\n\nNous accueillons Laurence Habay, Chef de service Europe adjointe au Courrier international, charg\u00e9e de la Russie, du Caucase et de l'Est de l'Europe. \n\nPhoto: des personnes prennent un selfie dans un centre de collecte de signatures pour la candidature de Vladimir Poutine aux \u00e9lections 2018. (\u00a9 Evgeny Biyatov/Sputnik/AFP)"], "variantIds": ["ece-9339712", "ece-9339711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:24Z", "speechToTexts": ["10.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMerci d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes, je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite histoire vivante jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [85%] :\r\nSurvivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean l'objet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [77%] :\r\nC'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:16) [96%] :\r\nCette semaine, la Russie vote du d\u00e9but maintenant. \r\nLe pouvoir dans le plus grand pays du Parlement comme fili\u00e8re c'est ailleurs qu'il n'y a pas, moi je n'est d\u00e9j\u00e0 je vois les personnes il n'y a presque mystique d\u00e9voil\u00e9. \r\nNous vivons plus mal que les noirs am\u00e9ricains d\u00e9fendez avait programm\u00e9. \r\nCe 25 octobre 1917 quelques milliers de soldats est chez sans pain sans coup f\u00e9rir du Centre du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:07) [96%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:13) [94%] :\r\nOui bonjour cher vous auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse je suis Laurence Habay et je m'occupais je suis responsable de ce grand pays qu'est la Russie Courrier international depuis plus de 25 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:29) [96%] :\r\nEt je suis \u00e9galement chef de service adjointe dans le service Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:36) [90%] :\r\nNous avons eu l'occasion justement que ce micro ne s'ouvrent Laurence Habay de. \r\nSe partager un moment de discussion pour se dire il faudrait des heures des chapitres et des sous- chapitres pour essayer de faire un peu plus bouger encore dans les esprits cette cette somme de repr\u00e9sentation que l'on peut avoir de la Russie de l'URSS des de m\u00eal\u00e9es mais ces heures- l\u00e0, on les a pas on va d\u00e9j\u00e0 faire on va entrouvrir la porte en quelque sorte, choisissons sont loin de parler politique puisque on est plong\u00e9 dans une p\u00e9riode d'\u00e9lection qui est toujours, m\u00eame si l'on devine un peu par avance le r\u00e9sultat qui est quand m\u00eame toujours un moment o\u00f9 l'on peut parler politique, l'opposition en Russie, \u00e7a va \u00eatre le th\u00e8me du documentaire avant dimanche soir sur RTS deux c'est l'opposition \u00e0 quoi je me suis pos\u00e9 un question en disant est -ce que on s'oppose d'abord essentiellement un pouvoir despotique hyper- pr\u00e9sidentialiser par ailleurs r\u00e9pressif, il y a -t-il plusieurs oppositions et c'est plusieurs oppositions qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s oppos\u00e9es les unes aux autres ont -elles d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps une sorte d'objet en commun de cible commune : on peut imaginer qu'il est la cible \u00e0 quoi ils ressemblent parce qu'il s'y est mis lui m\u00eame \u00e0 cette place -l\u00e0, ou bien il y a v\u00e9ritablement des approches des interpr\u00e9tations et des propositions politiques et alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:15) [84%] :\r\nAlors le l'opposant actuel on le public occidental conna\u00eet le mieux et ce fameux blogueur anticorruption jeune encore jury. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:30) [91%] :\r\nTant qu'il y a autour de la quarantaine, Alexe\u00ef Navalny et il est int\u00e9ressant parce que justement il ne permet de penser, voil\u00e0 la question que que vous posez, ce qui fait que ce gar\u00e7on est r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir aussi largement l'auditoire, enfin la la la soci\u00e9t\u00e9 russe parce que il est tr\u00e8s connu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:54) [95%] :\r\nEh bien, c'est que justement, \u00e0 mon avis mais je pense que c'est assez objectif il ne s'est pas inscrit dans la ligne de l'opposition lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:09) [94%] :\r\nQue depuis maintenant, depuis l'arriv\u00e9e de Vladimir Poutine, cette opposition lib\u00e9rale est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'alternative \u00e0 ce r\u00e9gime qu'on pourrait qualifier de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [88%] :\r\nD\u00e9mocratie autoritaire, c'\u00e9tait l'alternative lib\u00e9rale tr\u00e8s pro- occidental, lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire par rapport aux crit\u00e8res fran\u00e7ais par exemple, c'est presque ultralib\u00e9ral d'ailleurs un courant qui \u00e9tait incarn\u00e9e notamment par Boris m\u00eame sauf qu'il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 il y a 3 ans maintenant, \u00e0 Moscou, h\u00e9 bien, Alexe\u00ef Navalny. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:49) [90%] :\r\nLui, ce qui fait sans doute sa popularit\u00e9, c'est que il ne s'assimile pas \u00e0 ce courant ultralib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'il est moins lib\u00e9rales et surtout il n'est pas pro- europ\u00e9en de mani\u00e8re aussi affich\u00e9 et je pense que \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui elle n'aide \u00e0 avoir une audience plus importantes jusque dans ce dans la Russie profonde parfois, deuxi\u00e8mement, il met l'accent sur la corruption qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:21) [92%] :\r\nL'un des pires fl\u00e9aux de la corruption au niveau de l'\u00c9tat, des administrations, m\u00eame en entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:31) [91%] :\r\nEt qui est quand m\u00eame un fl\u00e9au \u00e0 partir duquel effectivement si on le r\u00e9glait on pourrait faire avancer beaucoup de choses, donc c'est ces 2 points forts, ce qui fait qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un profil d'opposants qui est plus plus qui parle plus \u00e0 la Russie dans son ensemble, du fait qu'il ne veut pas laisser entendre que, il y a un mod\u00e8le qui est meilleur que le mod\u00e8le russe qui serait le mod\u00e8le occidental premi\u00e8rement et ensuite donc de ce fait il peut presque m\u00eame \u00eatre qualifi\u00e9s de nationalistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [85%] :\r\nAlexe\u00ef Navalny, il a en tout cas, et s'affiche comme patriote, ce qui est fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [93%] :\r\nC'est une chose que de se pr\u00e9senter par ne pas \u00eatre ou ne pas appartenir mais effectivement vous finissez Laurence Habay par dire quand m\u00eame une donn\u00e9e positive du bonhomme, ce qui nous permet un peu de situer, je vais dire plus plus simplement et plus rapidement pas tomber dans le b\u00e2ti un programme et si oui, est -ce que ce programme se d\u00e9fini uniquement parD. n\u00e9gation site un programme qui int\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:50) [94%] :\r\nPropositions h\u00e9 bien justement, c'est ce qu'on lui reproche, c'est qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [92%] :\r\nBeaucoup de beaucoup de n\u00e9gation, comme vous dites, et le fait de centrer toute \u00e7a son programme sur la lutte contre la corruption, appara\u00eet aux yeux des observateurs et sans doute m\u00eame si c'est un point crucial appara\u00eet comme insuffisant, l'autre point fort de Navalny c'est qu'il ma\u00eetrise parfaitement la communication \u00e7a fait m\u00eame partie, c'est pratiquement \u00e7a ne sa seconde nature puisque il s'est fait conna\u00eetre par un bloc, il \u00e9tait tout seul dans son coin, il a fait ses enqu\u00eates, il s'est fait conna\u00eetre en en mettant en ligne, le r\u00e9sultat de ces enqu\u00eates, parce qu'il avait acc\u00e8s, ils pouvaient p\u00e9n\u00e9trer assez loin dans le fonctionnement de certaines entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [92%] :\r\nEn tant que juriste, il y mettait en ligne les preuves de la corruption monte au sein de certaines entreprises, c'est comme \u00e7a qu'il s'est fait conna\u00eetre et il ma\u00eetrise donc extr\u00eamement bien tout ce qui est le fonctionnement des r\u00e9seaux sociaux, c'\u00e9tait quelque chose qu'il faut savoir, c'est que c'est fondamental en Russie, les r\u00e9seaux sociaux brasse Days millions et des millions d'\u00e9changes 5 chaque jour et c'est peut-\u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux qu'on peut vraiment mesurer ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 russe et donc Alexe\u00ef Navalny a utilis\u00e9 tous ses moyens modernes pour propager son son discours, il a ouvert des bureaux dans toute la Russie, il a des lieutenants de King qui m\u00e8ne sa campagne qui diffuse son message dans toutes les grandes villes de Russie jusqu'\u00e0 Vladivostok, il a plusieurs blogs, il fait du crowdfunding pour lever des fonds pour financer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:45) [90%] :\r\nCe qui suppose qu'il n'en a pas, ah, il n'en a pas d\u00e9pass\u00e9 sur le financement, non, il n'en a pas, il a sans doute de l'argent personnel parce que il a exerc\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, son m\u00e9tier, juriste, il a bien gagner sa vie, il a aussi, il faut pas l'omettre, il a eu plusieurs proc\u00e8s alors qu'on dit qu'il dit \u00eatre politique et ceci a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs confirm\u00e9 en haut lieu, puisque la la Cour europ\u00e9enne de justice \u00e0 laquelle il s'\u00e9tait adress\u00e9 \u00e0 trancher en disant que c'\u00e9tait effectivement des poursuites de de nature. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:27) [89%] :\r\nPolitique qu'ils subissaient en Russie, n\u00e9anmoins, donc \u00e7a montre aussi qu'il \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la aux entreprises et donc il a ce candidat qui voudrait bien \u00eatre candidat et qui n'a pas le droit de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ce qui n'a, par ailleurs, c'est qu'il a une d\u00e9termination farouche, c'est un vrai combattant \u00e0 Courrier international, on a pass\u00e9 un article qui disait m\u00eame que c'\u00e9tait le L\u00e9nine de 2017, non pas pour ces ces, ces questions oui peut-\u00eatre pour que faire, non pas parce que il il il promeut des valeurs socialistes mais parce que il \u00e9tait compar\u00e9 \u00e0 L\u00e9nine parce que c'\u00e9tait pour ses qualit\u00e9s de combattant politique, autant de temp\u00e9rament, il ne l\u00e2che rien, il va jusqu'au bout, quitte \u00e0 se faire arr\u00eater, mettre en prison etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [90%] :\r\nLaurence Habay, nous sommes avec vous pour \u00e9voquer une page contemporaine de la politique en Russie, au moment m\u00eame o\u00f9 le peuple russe s'appr\u00eate \u00e0 aller voter \u00e0 remplir les urnes, je suis convaincu que l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des citoyens russes ne veut pas et n'acceptera pas l'apparition en Russie de gens comme Saakachvili : nous ne voulons pas que la Russie devienne une 2\u00e8me, Ukraine et nous ne le tol\u00e9rerons pas ces mots ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s par Vladimir Poutine lors d'une conf\u00e9rence de presse, donc vous faites \u00e9cho dans la nouveau papier Laurence Habay dans Le Courrier International, il faisait face \u00e0 1400 1500 journalistes, rien ne l'effraie, ce 5 Vladimir, vous nous avez \u00e9voqu\u00e9 l'un des opposants, on peut dire, l'opposant ne Marouane Vladimir en tout cas le plus connu, mais on peut imaginer que 147 150 millions d'habitants ne rec\u00e8le pas qu'un seul opposant il y en a forc\u00e9ment d'autres la Russie par le pass\u00e9 SS a connu surtout la Russie des opposants c\u00e9l\u00e8bres virulent vigoureuse je pense \u00e9videmment \u00e0 des bonshommes comme Jirinovski, qu'en est -il aujourd'hui et ce que les autres ont \u00e9t\u00e9 terrass\u00e9s par cinq Vladimir ou bien il y a quand m\u00eame du mouvement, \u00e7a bouge un peu dans le marigot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:48) [86%] :\r\nEh bien le le marigot, en effet, parce que ce qui peut-\u00eatre fut un temps, l'opposition n'allez plus vraiment aujourd'hui, c'est une une pseudo- opposition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:00) [91%] :\r\nRepr\u00e9sent\u00e9 par essentiellement 2 partis qui si\u00e8gent \u00e0 la Douma, c'est-\u00e0-dire le parti d'extr\u00eame droite ultranationaliste Vladimir Jirinovski et le Parti communiste, \u00e9videmment, or cette ann\u00e9e d'ailleurs, la grande question, c'est une question en fait grande mais c'est tout \u00e0 fait secondaire qui est lequel des 2 candidats, le candidat Jirinovski et le candidat du Parti communiste, je vais en parler apr\u00e8s arrivera en seconde position du pr\u00e9sident, m\u00e9daille d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:31) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est un peu une nouveaut\u00e9, c'est int\u00e9ressant, c'est que le Parti communiste propose un nouveau candidat, c'est un nouveau visage, ce n'est plus, Guennadi au gars nov : c'est un nouveau candidat qui s'appelle Groudinine, Pavel Groudinine, inquiet, qu'on appelle, c'est-\u00e0-dire, il est directeur de sovkhoze, enfin, il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la direction d'un ancien sovkhoze, c'\u00e9tait une sorte de d'hommes d'affaires agricoles et qui a une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation, il est tr\u00e8s connu passe souvent dans les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:00) [92%] :\r\nDans les reality-shows et donc, bon, il est cr\u00e9dit\u00e9 pour l'instant de 7 8 pourcent des voix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:10) [97%] :\r\nEt il est en concurrence avec Jirinovski pour la 2\u00e8me place donc c'est dire que les 2 grands partis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:17) [89%] :\r\nSi sont eux- m\u00eames rel\u00e9gu\u00e9 tr\u00e8s loin derri\u00e8re, ce qu'on enfin des estimations donn\u00e9es \u00e0 Vladimir Poutine qui devrait \u00eatre autour de 60 pourcent et \u00e0 part ces 2 partis, qui sont une fois de plus, une pseudo- opposition puisque, sur les grandes questions, ils ont toujours fait all\u00e9geance ou bien ils \u00e9taient d'accord avec Vladimir Poutine des grandes questions ces derniers temps si les questions, notamment \u00e0 l'international, c'est la Crim\u00e9e c'est la guerre du Donbass c'est la Syrie sur toutes ces grandes questions c'est parti sont tout \u00e0 fait sur la m\u00eame ligne que Vladimir Poutine, de toute fa\u00e7on c'est des grandes questions qu'on peut ramener autour, dossier du patriotisme et qui apparemment font aussi l'objet d'un consensus dans l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:15) [90%] :\r\nLaurence Habay voyez -vous nous \u00e9clairer sur l'la cession du citoyen et du de la politique en Russie, au travers de quelques questions comme \u00e7a un peu dans le d\u00e9sordre, le vote est -il obligatoire, je n'ai pas eu la prudence de les v\u00e9rifier avant en Russie, quel est le taux d'abstention, qu'en est -il d'air nation des g\u00e9n\u00e9rations entre les plus \u00e2g\u00e9s qui auront eu le sentiment d'avoir tout connu, tout essay\u00e9 et le tour d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout et et au bout du compte, finissent, de guerre lasse, ou par d\u00e9faut par choisir cinq Vladimir et puis les plus jeunes qui sont peut-\u00eatre dans un d\u00e9sir d'autre chose apr\u00e8s tout plus de 15 ans au pouvoir, \u00e7a use, n'importe qui qu'est, est-ce que c'est que ce paysage -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:04) [90%] :\r\nAlors, le vote est \u00e9videmment fortement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:08) [89%] :\r\nCourage mais est pas obligatoire et d'ailleurs ce que craint le Kremlin, c'est l'abstention pour ce ce 4\u00e8me mandat cette candidature \u00e0 un 4\u00e8me mandat de Vladimir Poutine, c'est non seulement parce que l'objectif est \u00e9videmment il il doit gagner au 1er tour \u00c9douard Gagnon pauvre au 1er tour, alors il y a pas mal de d'observateurs qui disait : il faut qu'il y a 70 pourcent 75 pourcent donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:32) [87%] :\r\nParadoxal pour un \u00e9tat comme celui -ci, pendant 12 interrompt de ne pas avoir encore imposer le vote obligatoire non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:38) [90%] :\r\nNon je pense pas quand m\u00eame parce que c'est, c'est quand m\u00eame une d\u00e9mocratie il y a dans la aussi \u00e0 et c'est obligatoire en Belgique, non l\u00e0 c'est c'est c'est pas obligatoire, il y a plus, il y a sans doute pas mal de moyens de pressions exerc\u00e9es, notamment dans les campagnes, dans l'est, j'imagine dans les dans les casernes, voil\u00e0, pour que les gens votent par exemple aussi dans certaines r\u00e9gions tr\u00e8s autoritaire qui sont dirig\u00e9es par des des leaders r\u00e9gionaux autoritaire comme en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 l\u00e0 il y a toujours 99 pourcent de participation et d'ailleurs 99 pourcent de vote pour Vladimir Poutine, donc voil\u00e0, il y a effectivement des moyens des, des, des pressions exerc\u00e9es et concernant ensuite le le l'\u00e9cart de 2 g\u00e9n\u00e9rations, alors oui, il y a et est sociologue de, de, de l'Acad\u00e9mie des sciences par exemple, je lisais un entretien dans Moskovski comme sa molette, un quotidien populaire de de Russie, un entretien r\u00e9cent qui disait qu'il fallait actuellement au niveau de, de, de cette institution d\u00e9mocratique qui est le le l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il n'y aurait sans doute pas de de surprises et il n'y a pas de candidat qui pourra tenir t\u00eate \u00e0 Vladimir Poutine mais que justement, parlant de la jeunesse, que \u00e7a ne veut pas dire que il n'est pas des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:02) [91%] :\r\nD\u00e9sir de changement dans toute une couche de la population, notamment parmi les plus jeunes et que ses d\u00e9sirs de changement ne se manifeste, s'il n'arrive pas encore \u00e0 d\u00e9boucher sur un candidat au niveau de la pr\u00e9sidentielle, il fait son oeuvre, localement, donc il ne faut pas penser que la soci\u00e9t\u00e9 russe soit compl\u00e8tement inerte, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t sur concernant les plus jeunes concernant les plus \u00e2g\u00e9s, ce qui est ce qui est \u00e0 noter, c'est alors le retour d'une demande, il a une forte demande pour le retour d'un \u00c9tat social, \u00e7a, je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que alors le pas le mod\u00e8le sovi\u00e9tique, au sens d'un mod\u00e8le r\u00e9pressif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:46) [89%] :\r\nD'un mod\u00e8le centralisateur, mais c'est plut\u00f4t une commune demande de gouvernement plus paternaliste, c'est un peu \u00e7a qui serait proche de, de, de, du r\u00e9gime sovi\u00e9tique du coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:02) [99%] :\r\nPoutine incarnerait relativement naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:05) [88%] :\r\nPoutine incarnerait naturellement mais Poutine serait plus, il est plus peut-\u00eatre maintenant per\u00e7u comme une sorte de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:13) [89%] :\r\nQu'il a ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment sans lui, point de salut oui, voil\u00e0 le le grand- p\u00e8re sage mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:24) [90%] :\r\nLa demande sociale l\u00e0 est sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire que et Vladimir Poutine s'en est aper\u00e7u un dans, dans, dans son dernier grand \u00e9change sa grande conf\u00e9rence de presse, il s'est aper\u00e7u qu'on lui fait des reproches de se couper quand m\u00eame de plus en plus de la soci\u00e9t\u00e9, il s'est aper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:38) [91%] :\r\nIl fallait enrayer la pauvret\u00e9, la crise \u00e9conomique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les sanctions anti- russe de la part des Occidentaux, j'ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s objectif en disant antirusse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:52) [99%] :\r\nC'est plut\u00f4t des sanctions contre la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:56) [75%] :\r\nLapsus lingots et r\u00e9v\u00e9lateur savait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:59) [90%] :\r\nCette f\u00eate h\u00e9 bien tout \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e0 paup\u00e9riser \u00e9norm\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 russe et donc il y a cette demande, \u00e0 nouveau, donc d'\u00c9tat social qui ne prendrait pas la forme si voulez, \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait pas un \u00c9tat social, c'\u00e9tait un parti, il y avait pas d'\u00e9tat, c'\u00e9tait un parti qui g\u00e9rait le Parti communiste, qui g\u00e9rait et alors l\u00e0, si vous me permettez je j'aimerais bien aborder justement ce point qui est tr\u00e8s sensible en Russie, qui me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressant et notamment pour nous, \u00e0 nos auditeurs d'Europe de l'Ouest, c'est que il y a une carence en fait dans l'\u00e9ventail des propositions politiques en Russie, c'est la social- d\u00e9mocratie, on parlait tout \u00e0 l'heure de Navalny Navalny c'est un candidat donc il n'est pas pro- europ\u00e9en, qui n'est pas ultra- lib\u00e9rale qui est patriotique plut\u00f4t une sorte de droite patriotique, nous avons les communistes qui se sont \u00e9videmment qui ne sont plus des communistes comme \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique, qui sont pour l'\u00e9conomie de march\u00e9 qui sont, qui ne sont pas pour la dictature du parti communiste etc mais nous avons l'extr\u00eame droite, mais nous n'avons pas de propositions social- d\u00e9mocrate pareil dans dans Courrier International, on a pass\u00e9 pas mal d'articles l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas, c'est que de de candidat qui puisse porter des valeurs allant dans le sens du d\u00e9veloppement d'un \u00c9tat-providence par exemple qui pourrait r\u00e9pondre \u00e0 cette demande d'\u00c9tat social et \u00e0 la fois qui s'articule se conjugue avec un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, une \u00e9videmment une \u00e9conomie de march\u00e9, mais \u00e7a, \u00e7a sera jamais remis en question, une libert\u00e9 de circulation, de penser, libert\u00e9 d'expression, etc, la social- d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:53) [88%] :\r\nLes thurif\u00e9raires de cette social- d\u00e9mocratie vous diraient oui, bah pas de ventre mou en Russie, c'est pas plus mal, comme \u00e7a, vous avez vu l'\u00e9tat des compositions qui appara\u00eet dans l'Europe de l'Ouest, de ces fameux social- d\u00e9mocratie de cet \u00c9tat providence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:07) [90%] :\r\nOn pourrait presque dire que si la social- d\u00e9mocratie est dans cet \u00e9tat en Europe de l'Ouest, aujourd'hui, h\u00e9 bien la d\u00e9composition peut-\u00eatre commence avec la chute de l'URSS, c'est-\u00e0-dire que on a bavard\u00e9 Marx. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:20) [93%] :\r\nAvec le communisme avec le sovi\u00e9tisme avec alors les premiers \u00e0 avoir jet\u00e9 Marx avec l'eau du bain, c'est \u00e9videmment les Sovi\u00e9tiques eux- m\u00eames et c'est cette c'est pour \u00e7a que, aujourd'hui, donc ils n'ont pas cette proposition politique cette proposition politique existe au niveau de certaines petites formations \u00e9videmment en Russie, je pourrais en parler si on attend apr\u00e8s mais impossible voil\u00e0 je, je, je, je pense que, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, certains repr\u00e9sentants de la social- d\u00e9mocratie en Europe de l'Ouest ont aussi \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de, de, de jeter Marx avec l'eau du bain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:56) [95%] :\r\nLaurence Habay on va conclure avec un dernier chapitre par avance son aspect un peu de personnalisation, mais c'est peut-\u00eatre un moyen aussi de de comprendre quelque chose dans ces techniques Matic Poutine que l'on place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:14) [89%] :\r\nPresque syst\u00e9matiquement et unanimement dans une cellule seule cat\u00e9gorie voil\u00e0 un repr\u00e9sentant d'une d\u00e9mocrature ce qui l'est certainement, mais il y a aussi une autre soif que j'imagine, elle concerne les records en Suisse, apr\u00e8s tout, on est tout \u00e0 fait fascin\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de la Roger Federer qui consiste \u00e0, \u00e0 vouloir braver le temps rester l\u00e0 \u00e0 la conqu\u00eate de, de, de, de nouveaux titres, alors m\u00eame qu'il a d\u00e9j\u00e0 fait exploser tous les compteurs dans la semaine que nous avons pass\u00e9 ensemble avec Andr\u00e9 Kosovars et je l'interrogeais sur les histoires de long\u00e9vit\u00e9 au moment o\u00f9 nous abordions Brejnev dans ma t\u00eate, non mot un peu inculte, j'avais mis Brejnev sur le en m\u00e9daille d'or, pas du tout, m\u00eame si le rappelez s\u00e9v\u00e8rement d'abord c'est Staline, et puis apr\u00e8s Brejnev, d'ailleurs je ne sais pas, c'est pas je vais f\u00eater avec la m\u00e9daille d'argent, mais Poutine lui il commence \u00e0 voir quand m\u00eame quelques ann\u00e9es au compteur, est -il en train de regarder la dur\u00e9e de vie au pouvoir de Staline, se dit -il, int\u00e9rieurement, tiens, je vais le battre, m\u00eame de mani\u00e8re un peu sommaire, enfin c'est quoi ce c'est insistance \u00e0 rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:37) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il \u00e9crivait qu'il a envie de battre un record historique, je ne sais pas, mais d'une certaine fa\u00e7on, moi ce qui me ce \u00e0 quoi \u00e7a me fait penser, c'est que il est comme un tsar de Russie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:55) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre pas pour qui, c'est-\u00e0-dire c'est peut-\u00eatre, pas lui personnellement qui veut battre un record, mais c'est un petit peu comme s'il y avait une inertie de cette forme de pouvoir russe une inertie comme \u00e0 \u00e0 l'Automne de du gigantisme de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:13) [89%] :\r\nQui fait que c'est une, peut-\u00eatre que les cycles, les cycles de renouvellement, les cycles sont plus lents, plus : plus long. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:24) [76%] :\r\nLorsque brutaux quand ils a quand ils interviennent en m\u00eame temps que ce soit en 17 ao\u00fbt apr\u00e8s tout il y a 6 mois, la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:31) [95%] :\r\nIl y a, il y a des r\u00e9volutions, il y a une grande violence politique tout au long de cette histoire et peut-\u00eatre que aussi il y a une aspiration justement \u00e0 cause de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:42) [91%] :\r\n\u00e7a de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 aborder des phases historiques de stabilit\u00e9, la stabilit\u00e9 \u00e9videmment un grand mot, en Russie, qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Vladimir Poutine lui- m\u00eame, alors, ensuite, tout d\u00e9pend de de du point de vue on se place, c'est-\u00e0-dire il y a des gens qui vont dire j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9, un journaliste qui avait \u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait un farouche opposant au r\u00e9gime, il y a quelques ann\u00e9es et qui maintenant dit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:09) [91%] :\r\nIl voit Vladimir Poutine comme comme une sorte de Saint, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est maintenant une personne qui a totalement mis de c\u00f4t\u00e9 son \u00e9go et qui se vouent corv\u00e9ables \u00e0 la nation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:25) [91%] :\r\nLa pratique de l'art martial consiste \u00e0 un certain nombre de Lana retourner l'adversaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:30) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et j'ai exactement et donc cet homme serait alors il r\u00e9f\u00e9rait Ferrand \u00e7a son mode de vie qui boit pas, qui ne qui ne fume pas, qui s'entretient physiquement qu'une long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:43) [89%] :\r\nEt aussi, on en niveau de sa forme physique de \u00e7a, alors au niveau mental qui est extr\u00eamement vif, toujours, on le voit partout et on le voit partout, il n'a pas de vie personnelle en tout cas officiels des divorces de son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:58) [88%] :\r\nFrance formidables, ce que c'est, le nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est un formidable paratonnerre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:04) [89%] :\r\nC'est, c'est vous qui le dites, moi, je pense aussi, je pense que quand on alors je pense que, \u00e0 la place de Poutine, qui s'inqui\u00e8tent toujours beaucoup de la situation internationale, il faut se rappeler qu'en 2012, 2008, pardon, de 2008 \u00e0 2012 entre 2008 et 2012 ans il a ils ont d\u00fb et Simek la situation internationale \u00e9tait quand il est revenu en 2012, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s les printemps arabes etc la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:32) [94%] :\r\nAvec un un Donald Trump \u00e0 Washington, je pense aussi que c'est une bonne raison de rester pour lui et pour nous, pour nous, Europ\u00e9ens, je pense aussi qu'on peut se demander de lequel des 2 est le plus dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [91%] :\r\nLaurence Habay merci et pardon de vous interromps parce que on a envie de rester \u00e9videmment beaucoup plus longtemps avec vous, si l'on veut vous lire, il faut donc aller se plonger dans les nombreuses pages de Courrier International, que vous avez r\u00e9dig\u00e9 jeudi nombreuses parce que vous l'avez dit hors antenne Courrier International ben Vouziers depuis le num\u00e9ro 0, alors bravo d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:07) [96%] :\r\nMais ce sont des articles traduits de la presse russe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:10) [88%] :\r\nAbsolument, mais c'est \u00e0 la passe par votre s\u00e9lection pour fourches caudines voil\u00e0 Laurence Habay, merci, on a donc rendez- vous dimanche soir sur RTL 2 pour d\u00e9couvrir le nouveau documentaire Histoire vivante et ce documentaire sera donc consacr\u00e9 aux oppositions russe \u00e9videmment dans le cadre des actuels les \u00e9lections qui se d\u00e9roulent dans ce pays, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:33) [91%] :\r\nLa diffusion du documentaire \u00e9lections russes, le combat de l'opposition, initialement programm\u00e9e ce dimanche soir sur RTS 2 sera report\u00e9e, ind\u00e9pendamment de notre volont\u00e9, en lieu et place, vous pourrez d\u00e9couvrir gu\u00e8re de l'info au coeur de la machine russe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:21) [83%] :\r\nHistoire vivante inhibition propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration Isabelle Barth Corinne prochain Daniel Jaquier Val\u00e9rie Danton, ainsi que l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9\u00e9couter sur histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Laurence", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9F04F0E-D4CF-4E98-AC27-E5E1A815F90D", "internalArchiveId": "D9F04F0E-D4CF-4E98-AC27-E5E1A815F90D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339289", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 06-09_2018-03-02T07:30:00_option-rock", "Option Rock / 06-09_2018-03-02T07:30:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-9339295", "ece-9339289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:47:43Z", "webPublicationDate": "2018-03-02T06:41:03Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F24F5566-C9EE-4415-BF68-D4EE9942351A", "internalArchiveId": "F24F5566-C9EE-4415-BF68-D4EE9942351A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 02.03.2018", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339291", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-03-02T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-03-02T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9339297", "ece-9339291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:49:36Z", "webPublicationDate": "2018-03-02T07:23:02Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7E2817B-8F2A-4677-B7B1-32FEED0E9BB4", "internalArchiveId": "C7E2817B-8F2A-4677-B7B1-32FEED0E9BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339269", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-03-02T15:31:26_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-03-02T15:31:26_panorama-express"], "variantIds": ["ece-9339272", "ece-9339269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:28:39Z", "webPublicationDate": "2018-03-02T14:49:45Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-458B3BD8-3E1D-4541-8C26-5E0EE1D9B37C", "internalArchiveId": "458B3BD8-3E1D-4541-8C26-5E0EE1D9B37C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Roi Angus", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Chez le Roi Angus il y a quelque chose de doux et d\u00e9licat, d'un rouge soyeux un peu comme le boeuf qui porte le m\u00eame nom.\r\nUn \u00e9quilibre proche de la perfection, une pop funky, soign\u00e9e et po\u00e9tique.\r\nLe quintet genevois sort son 2\u00e8me album \"Est-ce que tu vois le tigre?\"\r\nPour l'album suisse, Victoria Turrian a rencontr\u00e9 Martin, chanteur du groupe.", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339307", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Le Roi Angus", "Le Roi Angus / 16-20_2018-03-02T18:30:36_album-suisse", "Le Roi Angus / 16-20_2018-03-02T18:30:36_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Chez le Roi Angus il y a quelque chose de doux et d\u00e9licat, d'un rouge soyeux un peu comme le boeuf qui porte le m\u00eame nom.\nUn \u00e9quilibre proche de la perfection, une pop funky, soign\u00e9e et po\u00e9tique.\nLe quintet genevois sort son 2\u00e8me album \"Est-ce que tu vois le tigre?\"\nPour l'album suisse, Victoria Turrian a rencontr\u00e9 Martin, chanteur du groupe.", "Chez le Roi Angus il y a quelque chose de doux et d\u00e9licat, d'un rouge soyeux un peu comme le boeuf qui porte le m\u00eame nom.\nUn \u00e9quilibre proche de la perfection, une pop funky, soign\u00e9e et po\u00e9tique.\nLe quintet genevois sort son 2\u00e8me album \"Est-ce que tu vois le tigre?\"\nPour l'album suisse, Victoria Turrian a rencontr\u00e9 Martin, chanteur du groupe.", "Chez le Roi Angus il y a quelque chose de doux et d\u00e9licat, d'un rouge soyeux un peu comme le boeuf qui porte le m\u00eame nom.\nUn \u00e9quilibre proche de la perfection, une pop funky, soign\u00e9e et po\u00e9tique.\nLe quintet genevois sort son 2\u00e8me album \"Est-ce que tu vois le tigre?\"\nPour l'album suisse, Victoria Turrian a rencontr\u00e9 Martin, chanteur du groupe."], "variantIds": ["ece-9339310", "ece-9339307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:32:24Z", "webPublicationDate": "2018-03-02T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAADE631-DBF0-42DB-9F89-6656B4BEEE12", "internalArchiveId": "CAADE631-DBF0-42DB-9F89-6656B4BEEE12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maxime Leforestier", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 dans une famille de m\u00e9lomane, sa flemme l'a pouss\u00e9 a faire du latin plutot de que du violon, on est content qu'il ait finalement choisi la guitare pour accompagner ses beaux mots.\r\nDes mots qui sortent de la bouche d'un monstre gentil et accessible, c'est en tout cas ce qu'il nous inspire Maxime Leforestier.\r\nVictoria Turrian l'a rencontr\u00e9 pour \"Derri\u00e8re les Notes\".\r\nRendez-vous toute la semaine \u00e0 14h30 pour se faire envie avec \"Derri\u00e8re les notes express\" et dimanche 04.03 de 12h \u00e0 13h pour l'interview compl\u00e8te.", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9339267", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Maxime Leforestier", "Maxime Leforestier / 12-16_2018-03-02T14:32:37_derriere-les-notes-express", "Maxime Leforestier / 12-16_2018-03-02T14:32:37_derriere-les-notes-express"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 dans une famille de m\u00e9lomane, sa flemme l\u02b9a pouss\u00e9 a faire du latin plutot de que du violon, on est content qu\u02b9il ait finalement choisi la guitare pour accompagner ses beaux mots.\nDes mots qui sortent de la bouche d\u02b9un monstre gentil et accessible, c\u02b9est en tout cas ce qu\u02b9il nous inspire Maxime Leforestier.\nVictoria Turrian l'a rencontr\u00e9 pour \"Derri\u00e8re les Notes\".\nRendez-vous toute la semaine \u00e0 14h30 pour se faire envie avec \"Derri\u00e8re les notes express\" et dimanche 04.03 de 12h \u00e0 13h pour l'interview compl\u00e8te.", "N\u00e9 dans une famille de m\u00e9lomane, sa flemme l\u02b9a pouss\u00e9 a faire du latin plutot de que du violon, on est content qu\u02b9il ait finalement choisi la guitare pour accompagner ses beaux mots.\nDes mots qui sortent de la bouche d\u02b9un monstre gentil et accessible, c\u02b9est en tout cas ce qu\u02b9il nous inspire Maxime Leforestier.\nVictoria Turrian l'a rencontr\u00e9 pour \"Derri\u00e8re les Notes\".\nRendez-vous toute la semaine \u00e0 14h30 pour se faire envie avec \"Derri\u00e8re les notes express\" et dimanche 04.03 de 12h \u00e0 13h pour l'interview compl\u00e8te.", "N\u00e9 dans une famille de m\u00e9lomane, sa flemme l\u02b9a pouss\u00e9 a faire du latin plutot de que du violon, on est content qu\u02b9il ait finalement choisi la guitare pour accompagner ses beaux mots.\nDes mots qui sortent de la bouche d\u02b9un monstre gentil et accessible, c\u02b9est en tout cas ce qu\u02b9il nous inspire Maxime Leforestier.\nVictoria Turrian l'a rencontr\u00e9 pour \"Derri\u00e8re les Notes\".\nRendez-vous toute la semaine \u00e0 14h30 pour se faire envie avec \"Derri\u00e8re les notes express\" et dimanche 04.03 de 12h \u00e0 13h pour l'interview compl\u00e8te."], "variantIds": ["ece-9339270", "ece-9339267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:27:45Z", "webPublicationDate": "2018-03-02T13:40:00Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1661899", "internalArchiveId": "AA1802662214", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9379040", "imageURL": "http://www.rts.ch/9379041.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Selon le Reiki japonais, il est temps de b\u00e9nir son ut\u00e9rus", "Des imprimeries font encore face aux changements technologiques", "Un trio de designers de la Neuveville est \u00e0 l\u2019honneur \u00e0 Zurich", "VS: les touristes ont du mal \u00e0 se faire aux sacs tax\u00e9s", "Etats-Unis / taxation: les pr\u00e9cisions de Philippe Revaz, depuis Washington", "Donald Trump parle d\u2019introduire des taxes \u00e0 l\u2019importation d\u2019acier et d\u2019aluminium", "Brexit: Theresa May s\u2019est exprim\u00e9e sur l\u2019apr\u00e8s Brexit", "Elections italiennes: les nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s sont nombreux \u00e0 passer la fronti\u00e8re", "GE: la neige a perturb\u00e9 le trafic a\u00e9rien", "FR: certains \u00e9lecteurs ont re\u00e7u une mat\u00e9riel de vote incomplet", "R\u00e9formes des retraites: Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 sa version corrig\u00e9e", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les pr\u00e9cisions de Laurent Burkhalter, correspondant au Royaume-Uni.", "Les pr\u00e9cisions de Melchior Oberson, depuis Fribourg", "L\u2019analyse de Linda Bourget, cheffe rubrique politique, depuis Berne."], "variantIds": ["ece-9253162", "ece-9253184"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T11:17:53Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:15:12\r\n...\r\n\r\n19:30:15:14  19:30:19:12\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:15\r\n    La r\u00e9forme des retraites, \r\n    version revue et corrig\u00e9e.\r\n\r\n19:30:22:17  19:30:25:21\r\n      Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9\r\n        sa copie remani\u00e9e,\r\n\r\n19:30:25:23  19:30:28:19\r\n          apr\u00e8s le rejet\r\n    du paquet Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:33:04\r\nL'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite\r\n     des femmes est maintenue,\r\n\r\n19:30:33:06  19:30:35:22\r\n       mais elles obtiennent\r\n        des compensations.\r\n\r\n19:30:36:21  19:30:41:03\r\nMalaise \u00e0 Fribourg avant l'\u00e9lection\r\n compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat:\r\n\r\n19:30:41:05  19:30:45:16\r\ndes centaines d'\u00e9lecteurs ont re\u00e7u\r\n  un mat\u00e9riel de vote incomplet.\r\n\r\n19:30:45:18  19:30:50:23\r\nNous verrons avec Melchior Oberson si\r\nl'erreur peut avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:56:07\r\n     Le trafic a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9\r\n  par la neige en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:56:09  19:30:58:21\r\n L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9.\r\n\r\n19:30:58:23  19:31:02:00\r\n 40'000 passagers ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\n          en deux jours.\r\n\r\n19:31:03:09  19:31:06:07\r\n              Aux USA,\r\nD.Trump promet de passer \u00e0 l'action.\r\n\r\n19:31:06:09  19:31:11:09\r\nIl annonce des taxes \u00e0 l'importation\r\n    sur l'acier et l'aluminium.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:16:18\r\nNous serons en direct de Washington\r\n       avec Philippe Revaz.\r\n\r\n19:31:18:07  19:31:22:19\r\n En Valais, les touristes ne s'en\r\n sortent pas avec la taxe au sac.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:03\r\n  Reportage avec les contr\u00f4leurs.\r\n\r\n19:31:28:07  19:31:37:21\r\nSelon le Reiki japonais, ce serait le\r\nmoment de prendre soin de son ut\u00e9rus.\r\n\r\n19:31:37:23  19:31:41:13\r\n    Le mouvement a ses adeptes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:43:05  19:31:46:14\r\n     Comment assurer l'avenir\r\n        de nos retraites ?\r\n\r\n19:31:46:16  19:31:51:12\r\n    Le 24 septembre, les Suisses\r\nrejetaient le paquet Pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:31:51:14  19:31:56:15\r\n       A.Berset a pr\u00e9sent\u00e9 \r\n       sa version corrig\u00e9e.\r\n\r\n19:31:56:16  19:32:00:16\r\n La r\u00e9forme se fera en deux temps,\r\n          d'abord l'AVS.\r\n\r\n19:32:00:18  19:32:04:10\r\n    Le nouveau projet maintient\r\nl'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:11\r\n       des femmes \u00e0 65 ans,\r\n  mais pr\u00e9voit des compensations.\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:12:20\r\n  -4 mois apr\u00e8s l'\u00e9chec devant le\r\npeuple de la r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n19:32:12:22  19:32:20:18\r\n         A.Berset pr\u00e9sente\r\nun nouveau projet pour sauver l'AVS.\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:25:03\r\n           Cette fois,\r\nil n'est plus question d'\u00e9chouer.\r\n\r\n19:32:26:20  19:32:30:13\r\n-Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un probl\u00e8me\r\n\r\n19:32:30:15  19:32:36:04\r\n  auquel de plus en plus de monde\r\n\r\n19:32:36:06  19:32:40:18\r\n   doit chercher des solutions.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:48:14\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une\r\naugmentation de 1,7 point de TVA.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:52:18\r\nElle passerait \u00e0 9,4 % d\u00e8s 2021.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:57:10\r\n     La retraite des femmes \r\n    serait augment\u00e9e \u00e0 65 ans\r\n\r\n19:32:57:11  19:33:03:03\r\n     avec des compensations,\r\n   de 400 mios \u00e0 1 mia de frs.\r\n\r\n19:33:03:05  19:33:08:22\r\nDes compensations pour les femmes.\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:11:14\r\n  -Permettre de partir de mani\u00e8re\r\n\r\n19:33:11:16  19:33:14:21\r\n  anticip\u00e9e sans perdre de rentes.\r\n\r\n19:33:14:23  19:33:24:12\r\n     Pour les femmes, notamment,\r\nqui ont eu des situations difficiles.\r\n\r\n19:33:25:20  19:33:30:11\r\n-Des mesures qui ne suffisent pas\r\n pour les syndicalistes romands.\r\n\r\n19:33:31:15  19:33:34:15\r\n   -C'est un affront aux femmes.\r\n\r\n19:33:34:17  19:33:36:22\r\n Les femmes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:39:23\r\ndans le refus de la pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:33:40:01  19:33:43:06\r\n         Elles continuent\r\n  de gagner moins que les hommes.\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:48:03\r\n    Aucune am\u00e9lioration depuis\r\n  le dernier vote, au contraire.\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:51:09\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller vite.\r\n\r\n19:33:51:11  19:33:55:02\r\nIl devra faire preuve de persuasion.\r\n\r\n19:33:57:04  19:33:59:01\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:33:59:03  19:34:03:06\r\n  En quoi ce projet a-t-il plus de\r\nchances d'aboutir que le pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n\r\n19:34:04:10  19:34:06:11\r\n -Le projet soumis au vote l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:08:13\r\n  derni\u00e8re \u00e9tait un gros paquet.\r\n\r\n19:34:08:15  19:34:13:07\r\nAvec l'AVS et le 2\u00e8me pilier, il a\r\nprovoqu\u00e9 un cumul des oppositions.\r\n\r\n19:34:13:09  19:34:20:16\r\nAlain Berset revient avec une r\u00e9forme\r\n  all\u00e9g\u00e9e qui ne concerne que l'AVS\r\n\r\n19:34:20:18  19:34:22:21\r\n  et qui repose sur deux mesures:\r\n\r\n19:34:22:23  19:34:27:10\r\n  augmenter la TVA et augmenter \r\n l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:30:23\r\n     Au niveau du Parlement, \r\n    une augmentation de la TVA,\r\n\r\n19:34:31:01  19:34:35:06\r\nc'est le d\u00e9nominateur commun entre\r\nla gauche, le centre et la droite\r\n\r\n19:34:35:08  19:34:42:19\r\npour redresser les finances de l'AVS.\r\n\r\n19:34:42:21  19:34:46:17\r\n      Et la retraite \u00e0 65 ans\r\n          pour les femmes\r\n\r\n19:34:46:19  19:34:50:02\r\n        a de fortes chances\r\n      d'obtenir une majorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:55:01\r\n   Au niveau de la population,\r\nl'acceptabilit\u00e9 du projet d\u00e9pendra\r\n\r\n19:34:55:03  19:35:01:19\r\ndes compensations faites aux femmes.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:08:04\r\n-A gauche, on a toujours dit qu'on\r\n accepterait la retraite \u00e0 65 ans\r\n\r\n19:35:08:06  19:35:11:14\r\n    si les salaires sont \u00e9gaux.\r\n\r\n19:35:11:16  19:35:14:00\r\nMais l\u00e0, on n'en prend pas le chemin.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:19:05\r\n-Effectivement, le Conseil des Etats\r\n a renvoy\u00e9 un projet qui demandait\r\n\r\n19:35:19:07  19:35:23:11\r\n aux entreprises d'analyser leur \r\nstructure salariale pour y d\u00e9celer\r\n\r\n19:35:23:13  19:35:25:06\r\n     d'\u00e9ventuelles in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:33:06\r\n Pourtant, l'\u00e9galit\u00e9 salariale est \r\ndans la Constitution mais les femmes\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:40:02\r\nsont encore nettement moins pay\u00e9es.\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:44:02\r\n    D'o\u00f9 la forte r\u00e9sistance, \r\n   dans la population f\u00e9minine,\r\n\r\n19:35:44:04  19:35:47:21\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de travailler un an de plus\r\n sans compensations substantielles.\r\n\r\n19:35:48:23  19:35:50:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:54:08\r\n    Cette information qui s\u00e8me\r\n     la confusion \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:57:17\r\n      \u00e0 2 jours de l'\u00e9lection\r\n compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat:\r\n\r\n19:35:57:19  19:36:00:20\r\n       le Canton communique\r\n    que des \u00e9lecteurs ont re\u00e7u\r\n\r\n19:36:00:22  19:36:04:10\r\n  un mat\u00e9riel de vote incomplet.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:12:00\r\n    Melchior Oberson, bonsoir.\r\n\r\n19:36:12:02  19:36:19:20\r\nEst-ce que l'on sait qui est concern\u00e9\r\n      et comment c'est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:23:14\r\n   -C'est simplement un \u00e9lecteur\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:27:09\r\n   qui a appel\u00e9 la Chancellerie\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:31:13\r\n   en se plaignant d'avoir re\u00e7u\r\n      un mat\u00e9riel incomplet.\r\n\r\n19:36:31:17  19:36:37:03\r\n       Une liste socialiste\r\n     et une autre ind\u00e9pendante\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:40:14\r\n       \u00e9taient incompl\u00e8tes.\r\n\r\n19:36:40:18  19:36:43:15\r\n       Pour la Chancellerie,\r\n  il s'agit d'une erreur humaine.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:47:04\r\n        \u00c7a ne concerne que\r\n     l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:36:47:09  19:36:48:16\r\n                au\r\n          Conseil d'Etat\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:51:14\r\net pas les autres objets de votation.\r\n\r\n19:36:51:18  19:36:54:17\r\n       -Est-ce que \u00e7a peut \r\n      avoir des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:36:54:22  19:36:56:21\r\n   sur la validit\u00e9 du scrutin ?\r\n\r\n19:36:57:01  19:36:59:04\r\n        -Le vote aura lieu.\r\n\r\n19:36:59:08  19:37:02:06\r\nPour ce qui est d'une invalidation,\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:06:13\r\n     on n'est pas tr\u00e8s inquiet\r\n    du c\u00f4t\u00e9 de la chancellerie.\r\n\r\n19:37:06:17  19:37:09:14\r\n  L'erreur est de faible ampleur.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:14:11\r\n   Jamais un recours n'avait \u00e9t\u00e9\r\n       formul\u00e9 par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:37:14:14  19:37:17:01\r\n M\u00eame avec un mat\u00e9riel d\u00e9fectueux,\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:21:04\r\n    l'\u00e9lecteur peut compl\u00e9ter \r\n   la liste en blanc o\u00f9 il peut\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:24:18\r\n  noter le candidat de son choix.\r\n\r\n19:37:26:06  19:37:28:09\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:34:05\r\n  De nouvelle chutes de neiges ont\r\nperturb\u00e9 le trafic en Suisse romande.\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:39:17\r\n       L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n    a de nouveau d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9.\r\n\r\n19:37:41:10  19:37:45:01\r\n-Un air de Sib\u00e9rie sur le tarmac\r\n    de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:50:13\r\n      Ce matin, les avions\r\nont laiss\u00e9 place aux d\u00e9neigeuses.\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:55:05\r\n     C'est la deuxi\u00e8me fois\r\n         en deux jours.\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:58:11\r\n    -Une centaine de personnes\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:00:11\r\n         d\u00e9blaient la neige.\r\n\r\n19:38:00:13  19:38:06:02\r\n  Quand la neige tombe beaucoup, \r\n  on ne peut pas aller plus vite.\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:11:23\r\n -Une course contre la montre: les\r\nretards et annulations s'accumulent.\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:19:22\r\n    213 vols annul\u00e9s hier, 132\r\naujourd'hui, soit 40'000 passagers.\r\n\r\n19:38:20:00  19:38:25:01\r\n     Ceux-ci ont des droits:\r\n  \u00eatre inform\u00e9s et r\u00e9achemin\u00e9s.\r\n\r\n19:38:25:03  19:38:29:11\r\n      Pour l'indemnisation,\r\n      c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:31:01  19:38:33:09\r\n -De 250 \u00e0 600 euros par personnes\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:37:14\r\nsi la cause n'est pas extraordinaire.\r\n\r\n19:38:37:16  19:38:48:01\r\n Ici, les conditions m\u00e9t\u00e9o \u00e9taient\r\nextr\u00eames, donc pas d'indemnisation.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:51:18\r\n -Pas si extraordinaire que \u00e7a:\r\n         demain matin,\r\n\r\n19:38:51:20  19:38:57:03\r\n nouvel \u00e9pisode neigeux attendu,\r\n alors autant garder le sourire.\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:02:21\r\n -Un randonneur a perdu la vie dans\r\nune avalanche \u00e0 La Fouly, en Valais.\r\n\r\n19:39:02:23  19:39:08:12\r\n    L'homme qui l'accompagnait \r\n    est toujours port\u00e9 disparu.\r\n\r\n19:39:08:14  19:39:11:10\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une coul\u00e9e\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:14:08\r\n       de 800 m\u00e8tres de long\r\n         et 100 de large.\r\n\r\n19:39:15:21  19:39:21:05\r\n La gare de Berne a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9e\r\n  suite \u00e0 une alerte \u00e0 la bombe.\r\n\r\n19:39:21:07  19:39:26:01\r\n    Une personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e\r\n        proche de la gare\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:30:23\r\n et des \"objets suspects\" ont \u00e9t\u00e9\r\n  d\u00e9couverts sur cette personne.\r\n\r\n19:39:31:01  19:39:34:14\r\n      Un important dispositif\r\n  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 dans le quartier.\r\n\r\n19:39:34:16  19:39:36:06\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 \u00e0 18h30.\r\n\r\n19:39:36:08  19:39:40:07\r\n La police bernoise doit \u00e9claircir\r\n   les motivations de l'auteur.\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:45:18\r\n  Suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e\r\naux \u00e9lections italiennes, dimanche.\r\n\r\n19:39:45:20  19:39:49:05\r\n   Ce dernier volet est consacr\u00e9\r\n      aux Italiens de Suisse.\r\n\r\n19:39:49:07  19:39:51:14\r\nAvec 40 % de ch\u00f4mage chez les jeunes,\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:55:08\r\nles nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s sont nombreux\r\n       \u00e0 passer la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:39:55:10  19:39:58:11\r\n      et \u00e0 tenter leur chance\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:02:04\r\n             -Ciao !\r\n\r\n19:40:02:06  19:40:07:10\r\n-Il est devenu l'ic\u00f4ne des jeunes\r\n  expatri\u00e9s italiens de Suisse.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:13:11\r\n Il a fond\u00e9 le collectif Goodbye \r\nMamma, pour soutenir et conseiller\r\n\r\n19:40:13:12  19:40:17:05\r\n        les jeunes Italiens\r\nqui r\u00eavent de l'eldorado helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:19:16\r\nAvec la crise, la demande explose.\r\n\r\n19:40:20:20  19:40:23:01\r\n   -On a cr\u00e9\u00e9 un site internet,\r\n\r\n19:40:23:03  19:40:25:02\r\n        un groupe Facebook,\r\n\r\n19:40:25:04  19:40:27:03\r\n         o\u00f9 on est 25'000.\r\n\r\n19:40:27:05  19:40:31:00\r\n  Il y a un tr\u00e8s grand mouvement.\r\n\r\n19:40:31:02  19:40:34:09\r\nLa situation est noire, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:40:02\r\n  Les entreprises n'arrivent plus\r\n    \u00e0 vivre, la vie co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:44:21\r\n-L'Italie forme \u00e0 nouveau la plus\r\n  grande communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:46:18\r\n   comme dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:40:46:20  19:40:52:15\r\n       quand les Italiens\r\n  \u00e9taient contraints \u00e0 l'exil.\r\n\r\n19:40:52:17  19:40:56:02\r\n        Arriv\u00e9 en Suisse\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n19:40:56:04  19:41:00:02\r\n       M.Proietti incarne\r\nla r\u00e9ussite de cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:00:04  19:41:04:16\r\n          Il constate\r\n   le malaise social italien.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:10:15\r\n   -Il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde,\r\n\r\n19:41:10:17  19:41:13:02\r\n  des jeunes et des moins jeunes,\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:15:11\r\n  aussi des familles accomplies,\r\n\r\n19:41:15:12  19:41:18:05\r\navec des enfants, qui me demandent\r\n\r\n19:41:18:07  19:41:22:00\r\n          comment faire\r\n    pour travailler en Suisse.\r\n\r\n19:41:22:02  19:41:27:03\r\n Ils ne voient aucune perspective.\r\n\r\n19:41:28:04  19:41:32:18\r\n  -Depuis 2009, l'immigration\r\nen provenance d'Italie a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:37:07\r\n        Ce sont surtout\r\n   des jeunes tr\u00e8s qualifi\u00e9s,\r\n\r\n19:41:37:09  19:41:42:10\r\nqui arrivent avec le r\u00eave tenace\r\n    de retourner en Italie.\r\n\r\n19:41:43:20  19:41:46:08\r\n  -Je tiens toujours \u00e0 l'Italie.\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:48:20\r\n   J'essaie d'avoir des projets\r\n\r\n19:41:48:22  19:41:53:08\r\n   avec mon bureau d'architecte,\r\n         aussi en Italie.\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:13\r\n            Et on pousse\r\npour ne pas laisser tomber l'Italie.\r\n\r\n19:41:58:08  19:42:01:05\r\n    -Plus de 100'000 Italiens\r\n       de moins de 30 ans\r\n\r\n19:42:01:07  19:42:03:11\r\nont quitt\u00e9 leur pays l'an dernier.\r\n\r\n19:42:03:13  19:42:08:15\r\n Cette fuite des cerveaux sera l'un\r\ndes enjeux du prochain gouvernement.\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:13:08\r\n -Plusieurs commandos terroristes\r\n        ont fait irruption\r\n\r\n19:42:13:10  19:42:18:00\r\n      dans plusieurs endroits\r\n  de Ouagadougou au Burkina Faso.\r\n\r\n19:42:18:02  19:42:23:19\r\n   Cinq hommes ont ouvert le feu\r\n    sur l'ambassade de France.\r\n\r\n19:42:23:21  19:42:28:14\r\n  La fusillade a dur\u00e9 45 minutes,\r\n    28 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:34:03\r\n    Au Royaume-Uni, le discours\r\n   de Theresa May \u00e9tait attendu.\r\n\r\n19:42:34:05  19:42:36:15\r\nElle s'exprimait sur l'apr\u00e8s-Brexit.\r\n\r\n19:42:36:17  19:42:40:10\r\n   Nous nous rendons \u00e0 Londres \r\n  avec vous, Laurent Burkhalter.\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:43:09\r\n       T.May a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e\r\n       pour son ind\u00e9cision.\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:50:21\r\n    Est-ce que les Britanniques\r\n   y voient plus clair ce soir ?\r\n\r\n19:42:51:00  19:42:55:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:55:13  19:42:58:05\r\nTheresa May leur a dit qu'il y aura\r\n\r\n19:42:58:10  19:43:03:09\r\n des sacrifices des 2 c\u00f4t\u00e9s et que\r\n plus rien ne serait comme avant.\r\n\r\n19:43:03:12  19:43:08:05\r\n         Du r\u00e9alisme donc,\r\n   de la clart\u00e9 dans ce discours\r\n\r\n19:43:08:10  19:43:13:03\r\n       alors que d'habitude,\r\n    elle est accus\u00e9e de vouloir\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:16:05\r\n le beurre et l'argent du beurre.\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:20:04\r\n      Le discours a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9\r\n         depuis Bruxelles.\r\n\r\n19:43:20:08  19:43:25:12\r\nConcernant les banques, Theresa May\r\n  a dit qu'elle ne cherchera pas\r\n\r\n19:43:25:17  19:43:28:05\r\n \u00e0 obtenir le passeport financier\r\n\r\n19:43:28:09  19:43:31:18\r\n       qui leur donne acc\u00e8s\r\n   au reste du march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:37:13\r\n   Cela a fait baisser la livre\r\n      pendant son discours.\r\n\r\n19:43:37:17  19:43:42:03\r\n  Le gouvernement veut un accord\r\n      le plus large possible\r\n\r\n19:43:42:08  19:43:46:23\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne\r\n tout en la quittant pour de bon.\r\n\r\n19:43:47:03  19:43:49:12\r\n         Les n\u00e9gociations\r\n      ne font que commencer.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:51:11\r\n   Les obstacles sont nombreux.\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:56:14\r\n -Theresa May, dans la temp\u00eate,\r\nessaie de garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n19:43:57:03  19:44:00:06\r\n-Le Brexit pose des d\u00e9fis importants\r\n\r\n19:44:00:08  19:44:03:02\r\npour l'Irlande du Nord et l'Irlande.\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:06:06\r\n Nous avons rejoint l'UE ensemble,\r\n          il y a 45 ans.\r\n\r\n19:44:06:08  19:44:11:11\r\n  Ce n'est pas \u00e9tonnant que notre\r\n  d\u00e9cision provoque des anxi\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:15:10\r\n        -L'enjeu: 500 km\r\n     de fronti\u00e8re invisible\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:21:09\r\n     entre l'Irlande du Nord\r\n   et la R\u00e9publique d'Irlande.\r\n\r\n19:44:21:11  19:44:26:05\r\n  Entre les deux, une histoire \r\n ensanglant\u00e9e par les violences.\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:32:03\r\nL'accord de paix depuis 1998 est\r\nclair: plus jamais de fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:44:32:05  19:44:37:20\r\nLe Brexit menace de la r\u00e9introduire.\r\n\r\n19:44:37:22  19:44:43:15\r\nT.May veut quitter l'union douani\u00e8re\r\n        et le march\u00e9 unique.\r\n\r\n19:44:43:17  19:44:45:20\r\n  Ca entra\u00eenerait la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:44:45:22  19:44:49:17\r\n   d'une fronti\u00e8re, nuisible\r\n au commerce et \u00e0 la stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:11  19:44:55:08\r\n-Pour \u00e9viter les contr\u00f4les douaniers,\r\n\r\n19:44:55:10  19:44:58:10\r\n         il faut s'aligner\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:01:01\r\n      sur la loi europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:01:13  19:45:04:20\r\n   -Inacceptable pour Londres,\r\n    qui craint une fronti\u00e8re\r\n\r\n19:45:04:22  19:45:08:13\r\n     entre l'Irlande du Nord\r\n   et le reste du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:45:08:15  19:45:11:19\r\n Le projet europ\u00e9en reviendrait\r\n\r\n19:45:11:21  19:45:17:09\r\n\u00e0 une annexion de l'Irlande du Nord,\r\n          selon certains.\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:16\r\n     Le gouvernement \u00e9voque \r\n     un partenariat douanier\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:23:12\r\nou des accords simplifi\u00e9s avec l'UE.\r\n\r\n19:45:23:14  19:45:29:23\r\n   Une solution doit \u00eatre trouv\u00e9e\r\npour \u00e9viter le retour des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:45:31:12  19:45:35:21\r\n -Alors que T.May veut maintenir \r\ndes relations commerciales simples\r\n\r\n19:45:35:23  19:45:38:16\r\n            avec l'UE,\r\n dans un esprit de libre-\u00e9change,\r\n\r\n19:45:38:18  19:45:40:06\r\n       D.Trump se barricade.\r\n\r\n19:45:40:08  19:45:44:04\r\n      En parlant d'introduire\r\n des taxes \u00e9lev\u00e9es \u00e0 l'importation\r\n\r\n19:45:44:05  19:45:46:05\r\n    sur l'acier et l'aluminium,\r\n\r\n19:45:46:07  19:45:49:11\r\n       il avance une mesure\r\n      protectionniste forte.\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:55:04\r\n  Un retour en arri\u00e8re impensable\r\n   il y a quelques mois encore.\r\n\r\n19:45:57:17  19:46:02:17\r\n-D.Trump est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 barrer l'acc\u00e8s\r\n    de l'acier \u00e9tranger aux USA.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:06:18\r\n  L'acc\u00e8s de l'aluminium aussi;\r\n         il les taxera.\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:12:08\r\n-25 % sur l'acier et 10 % sur l'alu.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:17:06\r\n  Ce sera valable pour longtemps.\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:22:16\r\n         -Le lobbyiste\r\n de l'acier am\u00e9ricain est ravi.\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:26:14\r\n  Pour le reste de l'industrie,\r\n  mauvais coup: ces deux m\u00e9taux\r\n\r\n19:46:26:16  19:46:31:01\r\nco\u00fbteront plus cher comme le prix\r\ndes produits qui en contiennent.\r\n\r\n19:46:31:03  19:46:34:19\r\n     Perte de comp\u00e9titivit\u00e9\r\n pour les entreprises: autogoal.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:37:21\r\n      Les capitales ne sont\r\n     pas contentes non plus.\r\n\r\n19:46:38:13  19:46:41:03\r\n-La Chine demande aux USA de refr\u00e9ner\r\n\r\n19:46:41:05  19:46:43:12\r\n  leurs mesures protectionnistes\r\n\r\n19:46:43:14  19:46:46:20\r\n    et de respecter les r\u00e8gles\r\n    du commerce international.\r\n\r\n19:46:47:08  19:46:48:22\r\n          -Inacceptable.\r\n\r\n19:46:49:00  19:46:51:10\r\n-Nous d\u00e9plorons cette intervention.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:59:08\r\nL'UE r\u00e9agira, d\u00e9fendra ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:47:00:01  19:47:04:23\r\n-Avec des mesures de r\u00e9torsion d\u00e9j\u00e0\r\nenvisag\u00e9es et parues dans la presse.\r\n\r\n19:47:05:01  19:47:10:16\r\nL'UE pourrait taxer motos et whisky\r\nam\u00e9ricains aux portes de l'Europe.\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:16:04\r\nLe risque, la bagarre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:17:02  19:47:19:11\r\n-Si des pays prennent des mesures,\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:21:22\r\n       \u00e7a pourrait s'\u00e9tendre\r\n\r\n19:47:22:00  19:47:24:04\r\n \u00e0 d'autres secteurs que l'acier.\r\n\r\n19:47:24:06  19:47:29:11\r\n           Nous craignons\r\nque le commerce mondial soit ralenti.\r\n\r\n19:47:30:05  19:47:36:14\r\n     -L'impact sur le commerce\r\n    international serait grave.\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:42:03\r\n      -Une guerre commerciale\r\nn'est dans l'int\u00e9r\u00eat de personne...\r\n\r\n19:47:42:05  19:47:45:09\r\n  Ni pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:47:45:13  19:47:47:17\r\n       ni pour l'europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:51:05\r\n-Message unanime contre la bagarre.\r\n\r\n19:47:51:07  19:47:58:13\r\n       D.Trump dit, lui,\r\n  pouvoir gagner cette guerre.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:04:11\r\n     -Philippe Revaz, bonsoir.\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:09:20\r\n   On a entendu les r\u00e9actions \u00e0\r\n           l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:48:10:00  19:48:15:22\r\n       Aux \u00c9tats-Unis aussi,\r\n\r\n19:48:16:16  19:48:21:01\r\n  au sein m\u00eame du parti de Donald\r\nTrump, les r\u00e9actions sont mitig\u00e9es.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:22:08\r\n        -Au-del\u00e0 du tumulte\r\n\r\n19:48:22:12  19:48:23:17\r\n       de sa premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n19:48:23:21  19:48:27:20\r\n c'est peut-\u00eatre le libre-\u00e9change\r\n         qui est le sujet\r\n\r\n19:48:28:00  19:48:30:17\r\n        qui a le potentiel\r\n      de changer les choses.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:34:15\r\n  Les r\u00e9publicains sont effray\u00e9s.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:39:21\r\n       Certains s'inqui\u00e8tent\r\n          des r\u00e9torsions.\r\n\r\n19:48:40:01  19:48:45:08\r\n        Des prix pourraient\r\n     augmenter aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:49:16\r\nD'autres s'inqui\u00e8tent des rapports\r\ndes \u00c9tats-Unis avec leurs alli\u00e9s.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:52:15\r\n    En premier lieu le Canada,\r\n         la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n19:48:52:19  19:48:55:22\r\n     ne partie des conseillers\r\n       de la Maison-Blanche\r\n\r\n19:48:56:03  19:49:01:05\r\nont tent\u00e9 de dissuader le pr\u00e9sident\r\n      d'appliquer ces taxes.\r\n\r\n19:49:01:09  19:49:06:10\r\n    Ils ont retard\u00e9 l'\u00e9ch\u00e9ance\r\n    mais Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:49:06:14  19:49:09:18\r\n           de passer en\r\n       force cette semaine.\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:15:06\r\nIl veut le faire parce que c'est sa\r\n conviction depuis tr\u00e8s longtemps\r\n\r\n19:49:15:10  19:49:21:08\r\n que les \u00c9tats-Unis sont victimes\r\n  dans les rapports commerciaux.\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:25:15\r\n Il le disait d\u00e9j\u00e0 il y a 20 ans.\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:32:05\r\nIl est pass\u00e9 en force \u00e0 sa mani\u00e8re,\r\n   avec un style un peu d\u00e9cousu.\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:38:04\r\n      Cela a pris au d\u00e9pourvu\r\n     une partie de son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:49:38:08  19:49:40:11\r\n   Son \u00e9quipe est d\u00e9stabilis\u00e9e.\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:43:11\r\n  Il y a eu beaucoup de d\u00e9parts.\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:46:22\r\n         Trump est isol\u00e9.\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:51:22\r\nEst-ce que Donald Trump va se tenir\r\n\u00e0 cette volont\u00e9 d'imposer des taxes ?\r\n\r\n19:49:52:03  19:49:53:07\r\n          On ne sait pas.\r\n\r\n19:49:53:11  19:49:55:18\r\n   Il change d'avis fr\u00e9quemment.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:59:08\r\n    Le monde entier va passer \r\n    ce week- end \u00e0 se demander\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:04:15\r\n   si ce pr\u00e9sident impr\u00e9visible\r\n       va passer \u00e0 l'action.\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:06:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:50:06:21  19:50:12:11\r\n    Les Valaisans jouent le jeu\r\n        de la taxe au sac:\r\n\r\n19:50:12:12  19:50:19:03\r\n  les premiers contr\u00f4les montrent\r\nqu'il y a tr\u00e8s peu de resquilleurs.\r\n\r\n19:50:20:20  19:50:23:06\r\n-Ces hommes traquent les fraudeurs.\r\n\r\n19:50:23:08  19:50:26:20\r\n      Tous les sacs noirs,\r\n  ill\u00e9gaux, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:30:05\r\n   150 aujourd'hui, soit 3 %.\r\n\r\n19:50:30:20  19:50:32:13\r\n            -Jackpot !\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:35:03\r\n   L\u00e0, j'ai trouv\u00e9 une adresse.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:37:10\r\n    Tu peux prendre la photo ?\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:39:21\r\n -Une adresse, un nom, la preuve\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:44:01\r\n      que le propri\u00e9taire\r\n  n'a pas utilis\u00e9 de sac tax\u00e9.\r\n\r\n19:50:44:03  19:50:48:00\r\n   Les contrevenants recevront\r\n une premi\u00e8re amende de 200 frs.\r\n\r\n19:50:48:12  19:50:50:05\r\n       -C'est pas rago\u00fbtant,\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:52:05\r\n        alors ils se disent\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:53:19\r\n       qu'on ne le fera pas.\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:58:06\r\n Mais apr\u00e8s avoir re\u00e7u l'amende, \r\nils vont vite adopter le sac tax\u00e9.\r\n\r\n19:50:58:16  19:51:03:06\r\n-En station, c'est plus compliqu\u00e9:\r\n  les sacs noirs sont nombreux.\r\n\r\n19:51:03:18  19:51:06:10\r\n    -A peu pr\u00e8s moiti\u00e9-moiti\u00e9.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:08:16\r\n   C'est \u00e0 cause des touristes,\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:10:00\r\n          pour le moment.\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:13:20\r\n      Il faut que \u00e7a change,\r\n  parce qu'il y a n'importe quoi.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:18:01\r\n     -En station, les h\u00f4tes \r\n     changent chaque semaine\r\n\r\n19:51:18:03  19:51:23:19\r\n       et ils sont nombreux\r\n\u00e0 utiliser des sacs non conformes.\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:26:15\r\n    -Les renseignements doivent\r\n\r\n19:51:26:17  19:51:28:17\r\n    \u00eatre donn\u00e9s chaque semaine\r\n\r\n19:51:28:19  19:51:31:10\r\n         par les agences\r\n     et l'office du tourisme.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:33:16\r\nNous avons sensibilis\u00e9 le magasin,\r\n\r\n19:51:33:18  19:51:38:03\r\n pour qu'ils vendent des sacs \u00e0 la\r\n pi\u00e8ce et retirent les sacs noirs.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:41:13\r\n  -Chaque commune a sa recette.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:45:20\r\n Martigny a investi 200'000 frs\r\n    pour un \u00e9copoint mobile.\r\n\r\n19:51:46:13  19:51:51:00\r\n   -C'est du plastique, d\u00e9sol\u00e9,\r\n   je peux pas vous le prendre.\r\n\r\n19:51:51:02  19:51:53:14\r\n-Si on s'organise bien, c'est facile.\r\n\r\n19:51:53:16  19:51:57:02\r\n          -C'est devenu\r\n  la nouvelle place du village !\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:00:05\r\n   Il manque juste une buvette.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:07\r\n-Les usines d'incin\u00e9ration rel\u00e8vent\r\n\r\n19:52:03:09  19:52:06:00\r\n         une diminution\r\n    des d\u00e9chets de 15 \u00e0 20 %,\r\n\r\n19:52:06:02  19:52:09:23\r\n     ce qui place le Valais \r\n     dans la moyenne suisse.\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:16:15\r\n-125 ans: Tamedia f\u00eate aujourd'hui\r\n        son anniversaire.\r\n\r\n19:52:16:17  19:52:21:08\r\n    En 1893, la premi\u00e8re \u00e9dition\r\ndu Tages-Anzeiger sortait de presse.\r\n\r\n19:52:21:10  19:52:26:00\r\nLe quotidien zurichois allait donner\r\n    son nom au plus grand groupe\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:13\r\n    de presse priv\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:31:17\r\n       L'entreprise domine\r\n    le march\u00e9 de l'impression,\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:35:17\r\n      boulevers\u00e9 par la crise\r\n       de la presse \u00e9crite.\r\n\r\n19:52:35:19  19:52:39:08\r\nMais certains continuent \u00e0 investir,\r\n          comme ESH M\u00e9dias\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:43:12\r\n   qui d\u00e9tient notamment Arcinfo\r\n        ou Le Nouvelliste.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:05\r\n    -Des quotidiens imprim\u00e9s\r\n       en Suisse romande,\r\n\r\n19:52:48:07  19:52:51:03\r\n       une r\u00e9alit\u00e9 encore\r\n     pour combien de temps ?\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:07\r\n     A Monthey, on construit\r\n     un centre d'impression:\r\n\r\n19:52:55:09  19:52:59:01\r\nune esp\u00e8ce en voie de disparition.\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:08:02\r\n -Ici, c'est la partie imprimerie,\r\n    la rotative sera pos\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n19:53:08:04  19:53:13:04\r\nIci, c'est le niveau des d\u00e9rouleurs.\r\n\r\n19:53:14:11  19:53:16:12\r\n -Une d\u00e9marche \u00e0 contre-courant,\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:23:01\r\n  dans une branche industrielle\r\n     au plus mal en Suisse.\r\n\r\n19:53:23:03  19:53:26:07\r\n             En 20 ans,\r\nla moiti\u00e9 des imprimeries ont ferm\u00e9,\r\n\r\n19:53:26:09  19:53:30:17\r\n    et deux tiers des emplois\r\n          ont disparu.\r\n\r\n19:53:30:19  19:53:36:02\r\nF.Gendre travaille depuis 17 ans\r\n  comme correcteur \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:53:36:04  19:53:38:22\r\n          A ses d\u00e9buts,\r\n    ils \u00e9taient 180 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:42:02\r\n-Aujourd'hui, les effectifs ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:53:42:04  19:53:44:22\r\n        diminu\u00e9s par deux.\r\n\r\n19:53:45:00  19:53:49:21\r\n   On est soumis \u00e0 une exigence\r\n         de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:53:13\r\n     On fait avec une personne\r\n          et une machine\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:03\r\nce qu'on faisait avec dix personnes\r\n         et deux machines.\r\n\r\n19:53:58:20  19:54:05:00\r\n-Tamedia domine le march\u00e9 suisse\r\n de l'impression des journaux.\r\n\r\n19:54:05:02  19:54:11:20\r\nLe reste se r\u00e9partit entre Lucerne,\r\n      Aarau, Gen\u00e8ve ou Sion.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:15:22\r\n Tamedia continue de progresser.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:20:00\r\n-On est ouverts \u00e0 la collaboration\r\n\r\n19:54:20:02  19:54:22:19\r\n       avec des partenaires.\r\n\r\n19:54:22:21  19:54:27:07\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\non a conclu un accord avec Ringier.\r\n\r\n19:54:27:09  19:54:33:04\r\n   Dans le futur, on va imprimer\r\n   la NZZ, Le Temps et le Blick.\r\n\r\n19:54:34:17  19:54:37:20\r\n    -Certains ne veulent pas\r\n     d\u00e9pendre de ce groupe.\r\n\r\n19:54:37:22  19:54:42:17\r\n A Monthey, ESH M\u00e9dias a investi\r\n       20 millions de frs.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:46:02\r\n         La strat\u00e9gie:\r\n regrouper ici tous ses titres.\r\n\r\n19:54:46:04  19:54:54:13\r\n Des titres imprim\u00e9s aujourd'hui\r\n     entre Sion et Lausanne.\r\n\r\n19:54:54:15  19:54:58:07\r\n      Une volont\u00e9 de garder\r\n      les emplois existants\r\n\r\n19:54:58:09  19:55:02:14\r\n et de se distancer de Tamedia.\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:06:12\r\n  -Si Tamedia d\u00e9cidait de fermer\r\n\r\n19:55:06:14  19:55:08:23\r\nson centre d'impression en Romandie,\r\n\r\n19:55:09:01  19:55:11:10\r\n        que ferions-nous ?\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:15:12\r\n Si on n'avait pas construit ici,\r\n   on serait devenu des clients\r\n\r\n19:55:15:14  19:55:22:01\r\n         sans ma\u00eetrise sur\r\n   notre politique industrielle.\r\n\r\n19:55:23:04  19:55:28:14\r\n-Pour que cette politique marche,\r\n       il faudra proposer\r\n\r\n19:55:28:16  19:55:35:06\r\n       des prix attractifs\r\n   et attirer d'autres titres.\r\n\r\n19:55:36:13  19:55:41:19\r\n-B.Challandes devient s\u00e9lectionneur\r\n de l'\u00e9quipe nationale du Kosovo.\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:45:23\r\n       Le Kosovo a rejoint\r\nl'UEFA et la FIFA il y a deux ans.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:50:04\r\n   Bernard Challandes a entra\u00een\u00e9\r\n     plusieurs clubs en Suisse\r\n\r\n19:55:50:06  19:55:53:15\r\n     et la s\u00e9lection nationale\r\n       des moins de 21 ans.\r\n\r\n19:55:55:10  19:55:58:16\r\n         -Cette nuit sera\r\n     une nuit de pleine lune.\r\n\r\n19:55:58:18  19:56:03:06\r\nSelon le reiki japonais, c'est le \r\nmoment ou jamais, pour les femmes,\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:05:18\r\n  de prendre soin de leur ut\u00e9rus.\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:11:03\r\n       En Suisse \u00e9galement,\r\n    le mouvement a ses adeptes.\r\n\r\n19:56:12:19  19:56:16:01\r\n         -Fermez les yeux\r\n    et amenez votre conscience\r\n\r\n19:56:16:03  19:56:19:07\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre ut\u00e9rus.\r\n\r\n19:56:20:08  19:56:24:04\r\n  -Soigner ou b\u00e9nir son ut\u00e9rus\r\n par une m\u00e9ditation collective,\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:29:16\r\nelles \u00e9taient une quinzaine \u00e0 Bienne\r\n \u00e0 le vivre lors de la pleine lune.\r\n\r\n19:56:29:18  19:56:34:04\r\n  Il s'agit de reiki, une forme\r\n  de soin d'origine japonaise.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:39:21\r\n    Une ma\u00eetre-reiki soigne \r\n    l'\u00e9nergie des personnes.\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:43:03\r\n   -Nous sommes faits d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:46:17\r\n  Elle circule autour et en nous.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:50:16\r\n    Il y a l\u00e0 une canalisation\r\n     de l'\u00e9nergie de la lune.\r\n\r\n19:56:50:18  19:56:55:12\r\n  Ca fait \u00e9sot\u00e9rique de recevoir\r\nde l'\u00e9nergie, mais dans le moment,\r\n\r\n19:56:55:14  19:57:00:19\r\n      on sent une grande paix\r\n      et une grande douceur.\r\n\r\n19:57:00:21  19:57:09:02\r\nImaginez que les racines de l'arbre\r\n    s'enfoncent dans la terre.\r\n\r\n19:57:09:21  19:57:14:08\r\n    -Ces femmes se r\u00e9unissent\r\n    ou pratiquent chez elles.\r\n\r\n19:57:14:10  19:57:18:14\r\n     La s\u00e9ance est gratuite\r\n      et ouverte \u00e0 toutes.\r\n\r\n19:57:19:03  19:57:21:07\r\n -On parle de l'ut\u00e9rus en tant que\r\n\r\n19:57:21:11  19:57:23:14\r\n centre \u00e9nerg\u00e9tique, pas l'organe.\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:29:11\r\n  La femme qui n'a plus l'organe \r\n a un centre \u00e9nerg\u00e9tique puissant.\r\n\r\n19:57:30:10  19:57:34:13\r\n-Le reiki est reconnu par certaines\r\n    assurances compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:38:17\r\n       M\u00eame si ce n'est pas\r\nde la m\u00e9decine \u00e0 proprement parler,\r\n\r\n19:57:38:19  19:57:41:06\r\n    certains effets positifs\r\n        sont constat\u00e9s.\r\n\r\n19:57:41:19  19:57:44:01\r\n -Il y a beaucoup d'effets placebo\r\n\r\n19:57:44:03  19:57:48:11\r\n mais aussi beaucoup d'apaisement.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:51:20\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que le reiki\r\n\r\n19:57:51:22  19:57:59:09\r\n  peut traiter de la d\u00e9pression \r\n aux probl\u00e8mes cardiovasculaires.\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:04:15\r\n -Au-del\u00e0 du soin, la d\u00e9couverte\r\n  d'une nouvelle spiritualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:05:12  19:58:07:14\r\n  -Je crois ce qu'on m'a enseign\u00e9\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:10:04\r\n\u00e0 l'\u00e9glise mais \u00e7a ne me parle plus.\r\n\r\n19:58:10:06  19:58:15:06\r\n       La religion, \u00e7a ferme,\r\nalors que la spiritualit\u00e9, \u00e7a ouvre.\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:18:08\r\n-Je cherchais \u00e0 gu\u00e9rir mon f\u00e9minin\r\n\r\n19:58:18:12  19:58:21:01\r\net mon masculin et \u00e0 l'\u00e9quilibrer.\r\n\r\n19:58:21:03  19:58:24:18\r\nOn ne trouve pas \u00e7a dans une \u00e9glise.\r\n\r\n19:58:27:16  19:58:31:05\r\n -Une alternative aux religions\r\n     qui gagne des adeptes.\r\n\r\n19:58:31:07  19:58:38:14\r\nEn 6 ans, le mouvement est pass\u00e9\r\n   de 6'000 \u00e0 180'000 femmes.\r\n\r\n19:58:40:01  19:58:43:17\r\n      -Un trio de designers\r\n de La Neuveville est \u00e0 l'honneur\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:45:16\r\n   au Mus\u00e9e du design \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:58:45:18  19:58:48:21\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n        que l'institution\r\n\r\n19:58:48:23  19:58:54:00\r\n     offre une telle vitrine \r\n     \u00e0 des designers romands.\r\n\r\n19:58:55:04  19:59:00:06\r\n-La fragilit\u00e9 des fleurs de papier,\r\n          jet\u00e9es au vent.\r\n\r\n19:59:00:08  19:59:05:14\r\nLa force tranquille du bois d'arolle\r\n      au parfum th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n19:59:05:16  19:59:09:11\r\n    Ces mobiles s'inspirent\r\n du folklore japonais et suisse\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:13:03\r\n          pour rajeunir\r\n  le Mus\u00e9e du design de Zurich.\r\n\r\n19:59:13:05  19:59:17:19\r\n Ils sont n\u00e9s dans l'imaginaire\r\n    d'un trio suisse romand.\r\n\r\n19:59:19:11  19:59:22:03\r\n      -C'est li\u00e9 \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:59:22:05  19:59:25:07\r\n Dans l'observation de la nature,\r\n\r\n19:59:25:09  19:59:28:06\r\nil y a plein de petits ph\u00e9nom\u00e8nes,\r\n\r\n19:59:28:08  19:59:32:20\r\n         comme une feuille\r\n       qui tombe d'un arbre.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:38:03\r\n      -C'est \u00e0 La Neuveville\r\nqu'on \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es ces installations.\r\n\r\n19:59:38:05  19:59:41:09\r\n   Une trentaine de designers,\r\n          architectes,\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:45:15\r\n    graphistes et physiciens\r\nr\u00e9inventent le design de demain.\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:49:09\r\n Leurs clients, Bulgari ou Ikea.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:53:12\r\n        Leur philosophie:\r\n     exp\u00e9rimenter sans cesse\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:56:12\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 un rapport direct\r\n          \u00e0 la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:59:57:00  19:59:58:21\r\n     -C'est comme en cuisine,\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:01:10\r\n          il faut go\u00fbter.\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:06:10\r\n         Pour nous, go\u00fbter,\r\nc'est toucher la mati\u00e8re, la sentir.\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:11:08\r\nOn veut la comprendre avec nos sens.\r\n\r\n20:00:11:19  20:00:17:11\r\n-Une robe se transforme en lampe\r\n  et une corde devient chaise.\r\n\r\n20:00:17:12  20:00:22:19\r\n   S\u00e9duit, le temple du design\r\nal\u00e9manique a offert cette vitrine\r\n\r\n20:00:22:21  20:00:27:13\r\n   aux Neuvevillois, une faveur\r\nencore jamais accord\u00e9e \u00e0 un Romand.\r\n\r\n20:00:28:12  20:00:30:13\r\n  -Le design latin est diff\u00e9rent\r\n\r\n20:00:30:15  20:00:32:11\r\n       du design al\u00e9manique.\r\n\r\n20:00:32:13  20:00:35:13\r\n C'est plus ludique, plus joyeux.\r\n\r\n20:00:35:15  20:00:38:01\r\n     Il y a une joie de vivre.\r\n\r\n20:00:38:03  20:00:41:11\r\n       Le design al\u00e9manique\r\n  est plut\u00f4t sec, plut\u00f4t neutre.\r\n\r\n20:00:41:13  20:00:46:05\r\n   Donc on trouvait int\u00e9ressant\r\n        pour tout le monde\r\n\r\n20:00:46:07  20:00:49:15\r\n de pr\u00e9senter cette position ici.\r\n\r\n20:00:52:18  20:00:55:10\r\n         -Des cr\u00e9ations\r\n    qui ont jusqu'\u00e0 septembre\r\n\r\n20:00:55:11  20:00:57:11\r\n  pour s\u00e9duire les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n20:00:57:12  20:00:59:02\r\n     De quoi jeter des ponts\r\n\r\n20:00:59:04  20:01:03:01\r\nentre deux cultures diff\u00e9rentes,\r\n     mais compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:01:05:05  20:01:07:10\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:07:11  20:01:11:13\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:11:15  20:01:14:15\r\n         Je vous souhaite\r\n      une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:14:17  20:01:18:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Cuendet, E.Gattlen, J.Cochand\r\n\r\n20:01:18:09  20:01:23:02\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 Passe-moi les jumelles\r\n21h15 Peur sur la base\r\n\r\n20:01:23:04  20:01:25:04\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n21h00 The walk, r\u00eaver plus haut\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037230\r\nDate de transcription : 08-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:00 > 0:00:05) [79%] : \r\nDonc, bonsoir Philippe Prada assez bonsoir Pierre-Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:08) [93%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment c'est la c'est la semaine des nouvelles lunettes la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:10 > 0:00:13) [83%] : \r\nMais \u00e0 vrai dire, j'ai march\u00e9 sur les miennes, donc c'est pas vraiment de lui, c'est plut\u00f4t des anciennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:19) [83%] : \r\nD'accord, bon, bon, je t'entends tr\u00e8s bien, tout va bien, on est tous bon, hein, c'est l'essentiel, alors qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:30 > 0:00:36) [86%] : \r\nOui non plus une importance, je vais vous dire c'est que je pousse mon machin, le 30 avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:48 > 0:00:51) [76%] : \r\nAu Chili, \u00e0 Michel Kasser m'appeler, l\u00e0 j'ai pas vu Ber\u00e8s oui, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:54 > 0:00:58) [68%] : \r\nAh non mais alors attendez, non, non, c'est quand tu sais ouais Sylvie appel ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:25 > 0:01:27) [95%] : \r\nNon c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:32) [84%] : \r\nC'\u00e9tait et je je crois pas que c'est l'argument qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:51) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, la r\u00e9forme des retraites, version revue et corrig\u00e9e Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 sa copie remani\u00e9e apr\u00e8s le rejet du paquet pr\u00e9voyance 2020 en septembre dernier, l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes est maintenue mais elles obtiennent des compensations, la TVA pourrait grimper de 2, malaise \u00e0 Fribourg, \u00e0 2 jours de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, des centaines d'\u00e9lecteurs ont re\u00e7u un mat\u00e9riel de vote incomplet, l'enveloppe ne contient pas la liste de certains partis, nous verrons avec Melki Robert sont si l'erreur peut avoir des cons\u00e9quences sur le scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:17) [95%] : \r\nLe trafic a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par la neige pour la 2\u00e8me journ\u00e9e de suite en Suisse romande, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve notamment a de nouveau \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s 40000 passagers ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s en 2 jours aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump promet de passer \u00e0 l'action, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annonce de nouvelles taxes \u00e0 l'importation sur l'acier et l'aluminium, la mesure est de nature \u00e0 d\u00e9clencher une guerre commerciale, nous serons en Direct de Washington avec Philippe Rover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:03:42) [94%] : \r\nEn Valais, les touristes ne s'en sortent pas avec la taxe au sac en station, reportage avec les contr\u00f4leurs, 2 mois apr\u00e8s l'introduction des sacs poubelle surtax\u00e9 et puis vous d\u00e9couvrirez cette pratique en vogue, les nuits de pleine lune, selon le rail qui japonais, ce serait le moment ou jamais de prendre soin de son ut\u00e9rus au cours de s\u00e9ances de m\u00e9ditation collective, le mouvement a ses adeptes en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:43 > 0:04:07) [94%] : \r\nC'est la r\u00e9forme d'une g\u00e9n\u00e9ration, comment assurer l'avenir de nos retraites le 24 septembre dernier les Suisses rejetaient le paquet pr\u00e9voyance 2020, ficel\u00e9 par Alain Berset, le socialiste a revu sa copie, il a pr\u00e9sent\u00e9 sa version corrig\u00e9e : la r\u00e9forme se fera en 2 temps : d'abord l'AVS, le nouveau projet maintient l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, mais pr\u00e9voit des compensations Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:25) [97%] : \r\nLe voil\u00e0 de retour Alain Berset, 4 mois apr\u00e8s l'\u00e9chec devant le pop de sa grande r\u00e9forme des retraites, il pr\u00e9sentait aujourd'hui un nouveau projet pour sauver l'AVS de tomber en faillite en raison du vieillissement d\u00e9mographique et le ministre de mettre en garde cette fois plus question d'\u00e9chouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:41) [95%] : \r\nNous sommes pour la 1\u00e8re fois confront\u00e9 avec la d\u00e9mographie \u00e0 un probl\u00e8me qui est tr\u00e8s s\u00e9rieux et il serait temps maintenant que nous soyons peut-\u00eatre plus en plus nombreux \u00e0 consid\u00e9rer que ce probl\u00e8me est tr\u00e8s s\u00e9rieux et qu'il y a besoin de trouver l\u00e0 une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:05:04) [95%] : \r\nEt voici ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'abord une augmentation de 1,7 point de TVA qui passerait \u00e0 9,4 pourcent des 2021, l'\u00e2ge de la retraite des femmes lui passerait de 64 \u00e0 65 ans, mais avec des mesures de compensation entre 400 millions et plus d'un milliard de francs dont il faudrait encore clarifier le financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:08) [99%] : \r\nDes compensations pour les femmes afin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:24) [91%] : \r\nPermettent de partir de mani\u00e8re anticip\u00e9e \u00e0 la retraite sans perdre de rente ou sans perdre trop de rente pour pouvoir permettent pour les personnes qui ont eu pour les femmes qui ont en particulier des situations qui sont difficiles sur le march\u00e9 du travail, des petits revenus, de pouvoir avoir la garantie d'une rente qui soit vraiment valable pour pour pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:24 > 0:05:30) [94%] : \r\nMais pas de quoi satisfaire les syndicalistes romands qui avaient combattu avec succ\u00e8s la derni\u00e8re r\u00e9forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:48) [91%] : \r\nPour moi, c'est en affront femmes hein, parce que les femmes, elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans le refus de pr\u00e9voyance vieillesse 2020 les femmes continuent de gagner moins que les hommes aucune ce aucune am\u00e9lioration n'a eu lieu depuis le dernier vote \u00e0 aujourd'hui au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:48 > 0:05:57) [97%] : \r\nM\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller vite, il devra donc encore faire preuve de beaucoup de persuasion pour faire passer son projet en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:57 > 0:06:03) [92%] : \r\nBonsoir, Linda Bourget le pr\u00e9c\u00e9dent paquet le pr\u00e9c\u00e9dent projet avait \u00e9chou\u00e9 devant le peuple, en quoi est-ce que celui-ci peut passer la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:04 > 0:07:02) [92%] : \r\nEh bien, \u00e9coutez le projet soumis au vote, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait un tr\u00e8s gros paquet qui englobait l'AVS et le 2\u00e8me pilier qui a fini par cumuler les oppositions alors aujourd'hui pour convaincre d'abord le Parlement et puis ensuite le Peuple Alain Berset revient avec une r\u00e9forme all\u00e9g\u00e9e qui concerne que l'AVS et qui se bat sur 2 mesures assez simple : l'augmentation de la TVA et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, l'augmentation de la TVA au Parlement, h\u00e9 bien c'est un peu le plus petit d\u00e9nominateur commun entre tous les bords politiques pour redresser les finances de l'AVS donc un compromis devrait \u00eatre possible autour d'une hausse de la TVA a sans doute moins \u00e9lev\u00e9s que que ce que demande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui et puis la retraite des femmes \u00e0 65 ans a aussi de fortes chances de trouver une majorit\u00e9 au Parlement, au niveau de la population, en revanche, h\u00e9 bien l'acceptabilit\u00e9 du projet d\u00e9pendra largement des compensations faites aux femmes auxquels on demandera de travailler une analyse plus et l\u00e0, h\u00e9 bien c'est encore le flou total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:03 > 0:07:13) [96%] : \r\nUn mot sur l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, c'est un point contest\u00e9 beaucoup \u00e0 gauche disent oui \u00e0 condition qu'on parvienne \u00e0 r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais on n'en prend pas le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:13 > 0:07:47) [91%] : \r\nOui, effectivement, cette semaine, le Conseil des aides des \u00c9tats a renvoy\u00e9 un projet qui demandait aux entreprises de faire l'analyse de leur structure salariale pour y d\u00e9celer les in\u00e9galit\u00e9s pourtant, c'\u00e9tait un projet assez peu contraignant pour r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me qui date puisque \u00e7a fait plus de 30 ans que l'\u00e9galit\u00e9 salariale et dans la Constitution, mais que les femmes sont toujours aujourd'hui nettement moins bien pay\u00e9es que les hommes des in\u00e9galit\u00e9s qui se poursuivent d'ailleurs au niveau de la retraite, d'o\u00f9 le peu d'enthousiasme dans la population f\u00e9minine a travaill\u00e9 une ann\u00e9e de plus sans des compensations substantielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:48 > 0:07:48) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:51 > 0:08:15) [92%] : \r\nNous emmenons \u00e0 cette information qui s\u00e8ment la confusion \u00e0 Fribourg, \u00e0 2 jours de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, le canton vient de communiquer que certains \u00e9lecteurs ont re\u00e7u un mat\u00e9riel de vote incomplet, il s'agit d'une erreur humaine, selon la Chancellerie, la liste de certains partis ne figure pas dans l'enveloppe re\u00e7ue, nous nous rendrons imm\u00e9diatement \u00e0 Fribourg avec vous Melchior Auberson alors est-ce qu'on en sait plus sur l'origine de cette erreur et sur qui exactement est concern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:16 > 0:08:44) [89%] : \r\nAlors, c'est tout simplement un \u00e9lectorat inquiet a appel\u00e9 la chancellerie cet apr\u00e8s- midi, en se plaignant de d'avoir re\u00e7u un mat\u00e9riel de vote incomplet de listes, c'est de la candidate socialiste Val\u00e9rie puis leur Carrard et de la candidate ind\u00e9pendante mais a du go\u00fbt, apr\u00e8s v\u00e9rification de la Chancellerie, jusqu'\u00e0 500 personnes pour avoir re\u00e7u un livret de liste d\u00e9fectueux pour la chancellerie, il s'agit d'une erreur humaine, hein, vous l'avez dit commises lors de l'assemblage, au moment de l'impression, \u00e0 noter que \u00e7a ne concerne que l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat et pas les autres objets de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:45 > 0:08:50) [96%] : \r\nAlors \u00e9videmment, la question qui se pose maintenant c'est est-ce que \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences sur la validit\u00e9 du scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:09:23) [93%] : \r\nAlors le vote aura toute fa\u00e7on lieu, \u00e7a c'est une certitude pour ce qui est une \u00e9ventuelle invalidation du c\u00f4t\u00e9 de la chancellerie, on n'est pas tr\u00e8s inquiets, selon elle, l'erreur et sans r\u00e9elle gravit\u00e9 pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est qu'est de faible ampleur et c'est d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs produite par le pass\u00e9 \u00e0 quelques reprises, et jamais un recours n'avait alors \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e, la seconde c'est que m\u00eame avec un mat\u00e9riel de vote d\u00e9fectueux, l'\u00e9lecteur peut tout de m\u00eame compl\u00e9t\u00e9 la liste en blanc, il peut inscrire finalement le nom du candidat de son choix, il y a donc un risque tr\u00e8s limit\u00e9, que l'\u00e9lection soit invalid\u00e9e, m\u00eame si des recours sont possibles, surtout si les \u00e9carts entre les candidats sont faibles, ce qui pourrait d'ailleurs bien \u00eatre le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:24 > 0:09:25) [99%] : \r\nMerci Melchior pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:28 > 0:09:40) [95%] : \r\nDe nouvelles chutes de neige ont perturb\u00e9 le trafic en Suisse romande, ce vendredi, notamment \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui a de nouveau d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e apr\u00e8s l'interruption d'hier 40000 personnes environ ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s sur les 2 jours Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:55) [96%] : \r\nUn air de Sib\u00e9rie sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ce matin pendant plus d'une heure et demie, les avions sont rest\u00e9s clou\u00e9s au sol pour laisser place aux d\u00e9neigeuse c'est la 2\u00e8me fois en 2 jours que l'a\u00e9roport doit fermer \u00e0 cause de la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:55 > 0:10:06) [91%] : \r\nEt personnels qui travaillent sur le tarmac pour d\u00e9blayer la neige durant la nuit et la journ\u00e9e, c'est une centaine de personnes et compte la neige tombe beaucoup ben on ne peut pas aller plus vite que les op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:06 > 0:10:30) [93%] : \r\nUne course contre la montre, car \u00e0 l'int\u00e9rieur, les retards et annulations de vols s'accumulent rapidement, d'apr\u00e8s un 1er bilan de l'a\u00e9roport 213 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s hier 132 aujourd'hui, pour un total de 40000 passagers touch\u00e9s dans ce genre de situation, ceux-ci ont des droits, celui d'\u00eatre inform\u00e9 et r\u00e9acheminer d'\u00eatre rembours\u00e9 aussi, mais pour l'indemnisation, c'est un peu plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:30 > 0:10:48) [94%] : \r\nL'indemnisation va de 250 euros \u00e0 600 euros par personne si la cause d'annulation et n'est pas extraordinaire alors ici on a des conditions m\u00e9t\u00e9o qui est un peu extr\u00eame pour Gen\u00e8ve, donc on pourrait dire qu'on est dans une cause extraordinaire qui ne donne pas lieu, indemnisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:48 > 0:10:56) [95%] : \r\nMais pas si extraordinaire que \u00e7a la neige \u00e0 Gen\u00e8ve demain matin, nouvel \u00e9pisode neigeux attendu alors autant garder le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:57 > 0:11:14) [93%] : \r\nUn randonneur a perdu la vie dans une avalanche survenue hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la Fouly en Valais, l'homme qui l'accompagnait est toujours port\u00e9s disparus, selon la police valaisanne, les 2 hommes sont de nationalit\u00e9 suisse, ils effectuaient une sortie en peau de phoque, ils ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une coul\u00e9e de 800 m\u00e8tres de long et 100 m\u00e8tres de large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:16 > 0:11:39) [96%] : \r\nLa gare de Berne a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 cet apr\u00e8s- midi suite \u00e0 une alerte \u00e0 la bombe, selon les informations communiqu\u00e9es par la police, une personne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pr\u00e8s de l'\u00e9glise du Saint-Esprit, proche de la gare et des objets suspects, je cite, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur cette personne et \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9difice, un important dispositif a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 dans le quartier, il a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 aux alentours de 18 heures 30 la police bernoise doit encore \u00e9claircir les motivations de l'auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:41 > 0:11:59) [96%] : \r\nSuite et fin de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections italiennes dimanche, ce dernier volet est consacr\u00e9 aux Italiens de Suisse avec 40 pourcent de ch\u00f4mage chez les jeunes, les nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s sont nombreux \u00e0 passer la fronti\u00e8re et \u00e0 tenter leur chance dans notre pays o\u00f9 les Italiens forment la plus grande communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, le reportage d'Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:00 > 0:12:01) [95%] : \r\nNon \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:01 > 0:12:19) [86%] : \r\nIl est devenu l'ic\u00f4ne des jeunes s'expatrier italiens de Suisse, arriv\u00e9 il y a 12 ans, architecte \u00e0 Sion de Julio a fond\u00e9 le collectif Goodbye Mama pour apporter soutien et conseils aux jeunes italiens qui r\u00eavent de l'eldorado helv\u00e9tique et avec la crise, la demande explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:19 > 0:12:40) [90%] : \r\nOn a cr\u00e9\u00e9 un site Internet, on a cr\u00e9\u00e9 un groupe sur Facebook, on est en photo devant 5000 personnes et il y a un tr\u00e8s grand mouvement qui est qui s'est cr\u00e9\u00e9e autour \u00e0 la situation et les Noirs, disons, les entreprises n'arrivent plus \u00e0 vivre la vie co\u00fbte tr\u00e8s cher, les salaires sont tr\u00e8s bas, la vie est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:40 > 0:12:51) [88%] : \r\nL Italie forment \u00e0 nouveau la plus grande communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re du pays comme dans les ann\u00e9es 60 quand les Italiens engag\u00e9 dans la construction, la restauration \u00e9tait contraint \u00e0 l'exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:53 > 0:13:05) [87%] : \r\nArriv\u00e9 en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 ma reprojette il incarne la r\u00e9ussite de cette g\u00e9n\u00e9ration, aujourd'hui, il constate avec inqui\u00e9tude le malaise social italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:05 > 0:13:27) [88%] : \r\nDamien momentan\u00e9e des joueurs et hivernal il il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde, des jeunes mais aussi des moins jeunes, il y a aussi des femmes, il accomplit des gens de 35 40 ans, qui a un ou 2 enfants qui me demandent, bien souvent, comment on peut faire pour venir en Suisse pour travailler chez vous, parce qu'ici c'est plus vivable, ils voient pas un lendemain meilleur, \u00e7a c'est dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:28 > 0:13:42) [92%] : \r\nDepuis 2009, l'immigration en provenance d'Italie a doubl\u00e9 en Suisse, ce sont essentiellement des jeunes tr\u00e8s qualifi\u00e9s comme Joliot devenu un architecte de renom qui arrive dans notre pays avec le r\u00eave tenace de retourner en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:43 > 0:13:57) [82%] : \r\nEn Italie, je tiens toujours beaucoup, fini l'ann\u00e9e et j'essaie d'avoir de, de, de projet avec un avec mon bureau de baisse architecte nation \u00e0 Oc\u00e9ane Italie avec mon associ\u00e9 et on pousse pour pas laisser tomber l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:57 > 0:14:08) [86%] : \r\nPlus de 100000 Italiens de moins de 30 ans ont quitt\u00e9 leur pays long dernier cette fuite des cerveaux sera l'disons joue major du prochain gouvernement italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:09 > 0:14:28) [94%] : \r\nAu Burkina Faso, plusieurs commandos terroristes ont fait irruption en diff\u00e9rents endroits de la capitale Ouagadougou, ce matin, les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais notamment, ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s, l'ambassade de France sur laquelle 5 hommes ont ouvert le feu, selon des t\u00e9moins, mais aussi l'\u00c9tat-Major g\u00e9n\u00e9ral des arm\u00e9es, la fusillade a dur\u00e9 45 minutes au moins 28 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:30 > 0:14:46) [91%] : \r\nAu Royaume-Uni, le discours de Theresa May en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, \u00e9tait tr\u00e8s attendu, elle s'exprimait sur l'apr\u00e8s- Brexit tu nous nous rendons imm\u00e9diatement \u00e0 Londres avec vous Laurent Burkhalter Theresa May, qui a \u00e9t\u00e9 souvent critiqu\u00e9 pour son ind\u00e9cision pour un certain flou dans le dossier, est ce que ce soir, les Britanniques y voit plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:48 > 0:15:49) [94%] : \r\nEh bien oui, int\u00e9ressant mais leur a dit qu'il y aura des sacrifices des 2 c\u00f4t\u00e9s et que plus rien ne sera comme avant et que, dans une n\u00e9gociation et bien \u00e9videmment, personne ne peut avoir exactement ce qu'il veut donc du r\u00e9alisme de la clart\u00e9 dans ce discours, alors que d'habitude, Theresa May est accus\u00e9 de vouloir le beurre et l'argent du beurre un aspect du discours aujourd'hui qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 depuis Bruxelles par Michel Barnier en personne concernant les banques par exemple, h\u00e9 bien, Theresa May a dit qu'elle ne cherchera pas \u00e0 obtenir le passeport financier, hein, qui donne, qui leur donne acc\u00e8s au reste du march\u00e9 europ\u00e9en, ce qui a fait baisser la livre pendant son discours, sinon le gouvernement continue d'affirmer qu'il veut l'accord le plus large possible avec l'Union europ\u00e9enne, tout en la quittant pour de bon, donc, les n\u00e9gociations ne font que commencer, tout reste \u00e0 faire et les obstacles sont tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux, les obstacles \u00e0 surmonter et parmi lesquelles l'\u00e9pineuse question de l'Irlande, je vous propose de d\u00e9couvrir notre reportage \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:51 > 0:15:55) [96%] : \r\nTheresa May dans la temp\u00eate, m\u00eame si elle essaye de garder la t\u00eate froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:56 > 0:16:11) [95%] : \r\nNotre d\u00e9part de l'Union Europ\u00e9enne pose des d\u00e9fis consid\u00e9rables pour l'Irlande du Nord et la R\u00e9publique d'Irlande, nous avons rejoint l'Union europ\u00e9enne ensemble il y a 45 ans, et ce n'est pas \u00e9tonnant que notre d\u00e9cision de quitter l'Union provoque des anxi\u00e9t\u00e9s et un besoin de solutions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:12 > 0:16:53) [90%] : \r\nL'enjeu : 500 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re invisible entre la R\u00e9publique d'Irlande, qui reste dans l'UE et et l'Irlande du Nord qui la quitte, entre les 2, une histoire ensanglant\u00e9e par les violences nationalistes, l'accord de paix depuis 1998 est clair sur un point : plus jamais de fronti\u00e8re mat\u00e9rielle entre les 2, les locaux, ils tiennent, or le Brexit menace de la r\u00e9introduire Theresa May confirmant aujourd'hui encore qu'elle veut quitter l'union douani\u00e8re et le march\u00e9 unique, ce qui m\u00e9caniquement entra\u00eenerait la n\u00e9cessit\u00e9 d'une fronti\u00e8re, sur l'\u00eele nuisible au commerce et la stabilit\u00e9 Bruxelles esquisse une solution pour l'Irlande du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:53 > 0:17:00) [90%] : \r\nTout au vol pour \u00e9viter les contr\u00f4les douaniers, il faut d'abord un alignement total avec la loi europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:00 > 0:17:30) [92%] : \r\nInacceptable pour Londres, qui craint une fronti\u00e8re entre l'Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni l'int\u00e9grit\u00e9 constitutionnel du pays seraient menac\u00e9s selon Theresa May le projet europ\u00e9en reviendrait m\u00eame \u00e0 une annexion de l'Irlande du Nord, selon certains, aujourd'hui, le gouvernement \u00e9voque un partenariat douanier ou alors des accords simplifi\u00e9e avec l'UMP et rappelle que les 2 parties doivent trouver une solution pour \u00e9viter le retour des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:31 > 0:17:57) [93%] : \r\nEt alors que Theresa May cherche \u00e0 maintenir des relations commerciales les plus simple possible avec l'Union europ\u00e9enne, dans un esprit de libre- \u00e9change, Donald Trump lui se barricade, c'est du moins ce qu'il annonce, en parlant d'introduire des taxes \u00e0 l'importation sur l'acier et l'aluminium, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain annonce une mesure protectionniste forte, c'est une promesse de campagne, c'est aussi un retour en arri\u00e8re, impensable il y a quelques mois encore, nous allons nous rendre \u00e0 Washington, mais d'abord les explications de Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:58 > 0:18:37) [89%] : \r\n\u00e0 blanc, Donald Trump d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 barrer l'acc\u00e8s de l'acier \u00e9tranger aux \u00c9tats-Unis barrer l'acc\u00e8s de l'aluminium \u00e9trangers aussi les taxes sera dit-il tension 3 les femmes poss\u00e8dent ce sera 25 pourcent sur l'acier et 10 pourcent sur l'aluminium et ce sera valable pour une longue p\u00e9riode un peu l'Automne ravi le lobby de l'acier am\u00e9ricain assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident d\u00e9barrass\u00e9 des concurrents \u00e9trangers mais pour le reste de l'industrie, mauvais coup ces 2 m\u00e9taux co\u00fbteront plus cher et le prix des produits qui en contiennent aussi comme le secteur automobile, perte de comp\u00e9titivit\u00e9 pour les entreprises am\u00e9ricaines autogoal pas contente non plus vraiment pas les capitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:37 > 0:18:45) [90%] : \r\nSi parle la Chine demande dans \u00c9tats-Unis de r\u00e9fr\u00e9ner leur recours \u00e0 des mesures protectionnistes et de respecter les r\u00e8gles du commerce international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:45 > 0:18:59) [92%] : \r\nWitbe, ce serait inacceptable, nous d\u00e9plorons fermement cette intervention visant de mani\u00e8re flagrante \u00e0 prot\u00e9ger l'industrie int\u00e9rieure am\u00e9ricaine le r\u00e9agira fermement et avec proportionnalit\u00e9 pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:59 > 0:19:16) [87%] : \r\nEh oui, avec des mesures de r\u00e9torsion d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 fuit\u00e9 dans la presse la semaine derni\u00e8re, Harley Davidson et Bourbon oui, l'UE pourrait taxer moto et whisky am\u00e9ricain, notamment aux portes de l'Europe en repr\u00e9sailles un peu primaire peut-\u00eatre mais justement le risque, c'est la bagarre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:17 > 0:19:29) [92%] : \r\nDe Sydney si d'autres pays prennent des mesures de r\u00e9torsion, cela pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres secteurs que l'acier, nous craignons beaucoup que si cela se produit, le commerce mondial soit gravement ralenti et que cela s\u00e8me la confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:29 > 0:19:36) [85%] : \r\nJe crois que au Coteau, cela aurait un impact grave sur l'Ordre du commerce international, Honda initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:47) [83%] : \r\nSon petit marin de Tikrit une guerre commerciale ne serait dans l'int\u00e9r\u00eat de personne soit ni chinois Europa c'est une tr\u00eave ni de l'Europe, alors c'est quoi l'ennemi de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine d'American Shinzo chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:48 > 0:19:58) [94%] : \r\nMessage unanime contre la bagarre que caresse Donald Trump \u00e0 une guerre commerciale que lui dit dans un tweet aujourd'hui pouvoir gagner facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:59 > 0:20:08) [93%] : \r\nEt nous vous retrouvons \u00e0 Washington Philippe Revah alors on a entendu ses r\u00e9actions \u00e0 l'\u00e9tranger, aux \u00c9tats-Unis aussi, au sein m\u00eame du parti de Donald Trump, les r\u00e9actions sont mitig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:10 > 0:22:00) [90%] : \r\nOui, on a l'impression que cette pr\u00e9sidence Paribas un point, un point de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 un moment de v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0 parce que, au-del\u00e0, tout le tumulte de cette 1\u00e8re ann\u00e9e, c'est peut-\u00eatre ce sujet le libre- \u00e9change qu'il a le potentiel de d\u00e9stabilisation le plus marqu\u00e9, alors effectivement, vous le dites, au sein de son parti, les r\u00e9publicains sont un peu effray\u00e9s, tous ceux qui s'inqui\u00e8tent des exportations am\u00e9ricaines qui pourraient \u00eatre frapp\u00e9es par les r\u00e9torsions tous ceux qui s'inqui\u00e8tent des prix des produits aux \u00c9tats-Unis qui pourrait augmenter si l'on augmente le prix de l'acier import\u00e9, il y a tous ceux qui s'inqui\u00e8tent de la, des rapports des \u00c9tats-Unis avec leurs alli\u00e9s parce que ces taxes sur l'acier ou l'aluminium pourrait frapper en 1er lieu le Canada qui est un alli\u00e9 principal la Cor\u00e9e-du-Sud aussi donc une partie de l'aider et conseiller de la Maison Blanche depuis plusieurs mois, ont tent\u00e9 de dissuader le pr\u00e9sident train d'appliquer ces ces taxis sont parvenus \u00e0 \u00e0 retarder l'\u00e9ch\u00e9ance mais Trump a manifestement d\u00e9cid\u00e9 de passer en force cette semaine avec cette petite phrase qui l'a l\u00e2ch\u00e9 au d\u00e9tour d'une r\u00e9union pourquoi il veut passer en force, parce que d'abord c'est sa conviction depuis tr\u00e8s longtemps, que les \u00c9tats-Unis sont victimes dans le libre- \u00e9change dans les dans les rapports commerciaux sont des victimes, au fond, pour trouver des interviews il y a 20, 30 ans, il le dit d\u00e9j\u00e0 ensuite c'\u00e9tait sa promesse de campagne majeur pour tous ces cols bleus de Pennsylvanie et de donc, il est pass\u00e9 en force \u00e0 sa mani\u00e8re, avec un Style un peu d\u00e9cousue, une petite phrase, au d\u00e9tour d'une r\u00e9union qui a pris au d\u00e9pourvu, une partie de son \u00e9quipe, une \u00e9quipe d'ailleurs \u00e0 la Maison Blanche qui est d\u00e9stabilis\u00e9 en ce moment il y a eu beaucoup de d\u00e9parts, il est de plus en plus isol\u00e9 Trump donc \u00e0 tout cela il faut ajouter encore l'incertitude habituelle de cette pr\u00e9sidence, c'est-\u00e0-dire est-ce que Donald Trump va s'y tenir \u00e0 cette volont\u00e9 d'imposer des des taxes, on n'en sait rien, on l'a vu sur les armes, cette semaine, un jour, il dit rouge, le lendemain il dit bleu, donc on va le monde entier, au fond, pas seulement l'Am\u00e9rique va passer ce week- end \u00e0 se demander si ce pr\u00e9sident l\u00e0 impr\u00e9visible un peu difficile \u00e0 difficile \u00e0 saisir, va passer \u00e0 l'action, personne ne peut le dire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:01 > 0:22:02) [100%] : \r\nMerci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:04 > 0:22:19) [89%] : \r\nNous revenons en Suisse romande avec ce constat : les Valaisans jouent le jeu de la taxe au sac 2 mois apr\u00e8s son introduction, les premiers contr\u00f4les montrent qu'il y a tr\u00e8s peu de resquilleurs les touristes en revanche n'ont pas tous pris conscience de la nouveaut\u00e9, reportage Erwan du Yvan et Claudine gu\u00e8re-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:20 > 0:22:30) [95%] : \r\nCes hommes traquent les fraudeurs durant une semaine tous les sacs noirs ill\u00e9gaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s 150 aujourd'hui, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:30 > 0:22:36) [77%] : \r\nJacques pote non j'ai trouv\u00e9 une adresse peut vient prendre la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:37 > 0:22:47) [88%] : \r\nUne adresse, un nom : la preuve que le propri\u00e9taire n'a pas utilis\u00e9 de sacs tax\u00e9s comme le veut la loi, depuis le 1er janvier les contrevenants recevront une 1\u00e8re amendes de 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:47 > 0:22:57) [82%] : \r\nFranck c'est vrai que c'est pas le plus rago\u00fbtants d'aller fouiller dans une poubelle et ils doivent \u00eatre, qu'ils le feront pas mais je pense quand ils ont re\u00e7u une fois l'amende ils vont vite comprendre et vite adopt\u00e9 le le le Fax.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:58 > 0:23:03) [97%] : \r\nEn station, c'est plus compliqu\u00e9, beaucoup de sacs noirs, encore dans les containers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:03 > 0:23:05) [95%] : \r\nDonc pr\u00e8s moiti\u00e9-moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:07 > 0:23:15) [88%] : \r\nC'est \u00e0 cause des touristes, pour le moment, il faut bien que \u00e7a change un peu parce qu'il y a n'importe quoi, oui, il y a de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:15 > 0:23:24) [94%] : \r\nIl y a de tout, car en station, les autres changent chaque semaine et ils ne sont pas rares \u00e0 utiliser encore des sacs non conformes par ignorance ou n\u00e9gligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:24 > 0:23:36) [90%] : \r\nPlus que les renseignements qui doivent \u00eatre donn\u00e9es doivent \u00eatre donn\u00e9s chaque semaine autant bien par les agences que par l'office du tourisme nous avons aussi sensibiliser le magasin pour pouvoir vendre des sacs \u00e0 la pi\u00e8ce et puis surtout, retirer les sacs noirs, ce que le magasin a bien jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:36 > 0:23:37) [95%] : \r\nOui, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:37 > 0:23:46) [92%] : \r\nChaque commune a sa recette pour faciliter l'entr\u00e9e en vigueur de la taxe au sac Martigny, par exemple, a investi 200000 francs pour un \u00e9cho Point mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:46 > 0:23:59) [86%] : \r\nC'est du plastique Madame d\u00e9sol\u00e9, je ne peux pas vous le Alain non, c'est qu'en aluminium ici en Jordanie je bien c'est facile, c'est \u00e9cologique et en plus c'est devenu le la nouvelle place du village, peut-\u00eatre qu'il manque juste une petite buvette \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:01 > 0:24:09) [94%] : \r\nLes usines d'incin\u00e9ration rel\u00e8ve une diminution des d\u00e9chets de 15 \u00e0 20 pourcent ce qui place d\u00e9sormais le Valais dans la moyenne suisse en termes de recyclage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:12 > 0:24:43) [92%] : \r\n100 25 ans, c'est un bel \u00e2ge pour l'\u00e9diteur Tamedia qui f\u00eate aujourd'hui son anniversaire le 2 mars 1893 la 1\u00e8re \u00e9dition du Tages-Anzeiger sortait de presse, le quotidien z\u00fcrichois allait donner son nom \u00e0 l'un des principaux groupes de presse priv\u00e9e de Suisse T\u00e9a M\u00e9dia l'entreprise domine aujourd'hui le march\u00e9 de l'impression boulevers\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les changements technologiques et la crise de la presse \u00e9crite, mais certains poids lourds continuent \u00e0 investir, comme ESH M\u00e9dias, qui d\u00e9tient notamment le quotidien Arc Info ou Le Nouvelliste en Valais Delphine je aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:45 > 0:24:59) [95%] : \r\nLes quotidiens imprim\u00e9s en Suisse romande, c'est encore une r\u00e9alit\u00e9, mais pour combien de temps \u00e0 monter, on a d\u00e9cid\u00e9 de parier sur l'avenir ici, on construit un centre d'impression une esp\u00e8ce plut\u00f4t en voie de disparition en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:00 > 0:25:13) [88%] : \r\nIci, c'est la partie imprimerie la rotative sera pos\u00e9e l\u00e0 au niveau niveau du plancher que que que vous voyez, donc il y aura 2 lignes de rotatives ici vous \u00eates au niveau des des rouleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:14 > 0:25:29) [93%] : \r\nUne d\u00e9marche \u00e0 contre- courant dans une des branches industrielles qui va le plus mal en Suisse, crise de la presse, recul des tirages d\u00e9localisation automatisation en 20 ans, la moiti\u00e9 des imprimeries ont ferm\u00e9 leurs portes et pr\u00e8s de 2 tiers des emplois ont disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:31 > 0:25:39) [93%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Gendre travaille depuis 17 ans comme correcteur \u00e0 l'imprimerie Saint-Paul \u00e0 Fribourg, quand il est arriv\u00e9, c'\u00e9tait une grande famille de 180 employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:39 > 0:25:58) [90%] : \r\nAujourd'hui, ben, les effectifs ont \u00e9t\u00e9 drastiquement diminu\u00e9 plus au moins par 2 et puis on est soumis \u00e0 une exigence de rentabilit\u00e9, de travail, \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir, aujourd'hui, on fait avec une personne est une machine ce qu'il y a, il y a 20 ans, c'est avec 10 personnes peut-\u00eatre de machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:59 > 0:26:11) [90%] : \r\nLe march\u00e9 suisse de l'impression des journaux et domin\u00e9e par un gros acteur Tamedia et ses 300 d'impression, le reste se r\u00e9partit entre \u00e0 Lucerne, qui ferme \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, Gen\u00e8ve pour le courrier au sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:12 > 0:26:16) [82%] : \r\nEst M\u00e9dias continue petit \u00e0 petit \u00e0 grignoter des parts de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:17 > 0:26:34) [83%] : \r\nBien Vannes et melons, enfin on est ouvert \u00e0 la collaboration avec des partenaires qui, c'est-\u00e0-dire pas que \u00e7a assez peu voir \u00e7a en Suisse al\u00e9manique, par exemple, on vient de conclure un accord avec Ringier peut-\u00eatre quoi dans le futur va imprimer la NZZ Le Temps et le Blick et \u00e7a va continuer comme nature d\u00e9j\u00e0 enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:34 > 0:27:02) [91%] : \r\nMais certains ne veulent pas d\u00e9pendre de ce grand groupe \u00e0 monter, le groupe ESH M\u00e9dias a investi 20 millions de francs dans sa nouvelle imprimerie, la strat\u00e9gie est de regrouper si tous ces titres des quotidiens r\u00e9gionaux comme Le Nouvelliste la c\u00f4te ou Arc Info des titres qui sont actuellement imprim\u00e9s entre l'imprimerie de Sion, qui va fermer et Lausanne, chez Tamedia, une volont\u00e9 de conserver les emplois existants de continuer \u00e0 imprimer en Suisse romande et de se distancer du quasi- monopole de Tamedia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:02 > 0:27:22) [91%] : \r\nOn ne sait pas quels seront ses plans Chalm\u00e9 d\u00e9cidait de fermer son centre d'impression en Romandie, que ferions-nous et que ferait aussi les autres \u00e9diteurs romands, si on n'avait pas construit ici serions devenus des clients \u00e0 100 pourcent d'imprimeur et sans aucune ma\u00eetrise sur notre peau, notre politique industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:23 > 0:27:35) [92%] : \r\nMais rien n'est gagn\u00e9 pour que cette politique marche, il faudra faire tourner les rotatives \u00e0 plein r\u00e9gime, proposer des prix attractifs et attirer d'autres titres afin que monter devienne un incontournable de l'impression en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:37 > 0:27:52) [95%] : \r\nLe Neuch\u00e2telois Bernard Challandes et le nouveau s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale du Kosovo, il a sign\u00e9 pour 4 ans, le Kosovo a rejoint l'UEFA et la FIFA, il y a 2 ans \u00e0 peine, Bernard Challandes a entra\u00een\u00e9 plusieurs clubs de Super League en Suisse, ainsi que la s\u00e9lection nationale des moins de 21 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:55 > 0:28:11) [96%] : \r\nCette nuit sera une nuit de pleine lune, et selon le rail qui japonais, ce serait le moment ou jamais pour les femmes de prendre soin de leur ut\u00e9rus au cours d'une s\u00e9ance de m\u00e9ditation collective des milliers d'entre elles en tout cas en sont convaincus et en Suisse aussi, le mouvement a ses adeptes Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:13 > 0:28:19) [92%] : \r\nFermez les yeux et amener votre conscience \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre ut\u00e9rus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:19 > 0:28:40) [88%] : \r\nSoigner ou b\u00e9nir son ut\u00e9rus par une m\u00e9ditation collective, elles \u00e9taient plusieurs milliers de femmes \u00e0 travers le monde et une quinzaine ici \u00e0 Bienne \u00e0 vivre cette exp\u00e9rience lors de la derni\u00e8re pleine lune, il s'agit de Reyes qui une forme de soins non conventionnelle d'origine japonaise : une ma\u00eetre reiki qui anglaise avec l'aide de Moon majeure des Merlus ne soigne les \u00e9nergies des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:40 > 0:29:08) [90%] : \r\nNous sommes tous faits d'\u00e9nergie de d'\u00e9nergie qui circulent autour de nous en nous et qui a comme une canalisation l\u00e0 vraiment d'une \u00e9nergie de la Lune, une \u00e9nergie f\u00e9minine, alors \u00e7a fait un petit peu \u00e9sot\u00e9riques comme \u00e7a dans le temps de recevoir de l'\u00e9nergie, mais quand on est vraiment dans le dans le moment, on sent vraiment une grande paix une grande douceur, nous nous habiter, vous voyez ou imaginer que les racines de l'arbre s'enfonce profond\u00e9ment dans la terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:09 > 0:29:18) [91%] : \r\nLes femmes impliqu\u00e9es se retrouvent dans des cercles de femmes ou pratique cette m\u00e9ditation chez elle, la s\u00e9ance est gratuite et ouverte \u00e0 toutes y compris celles qui n'ont plus d'ut\u00e9rus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:18 > 0:29:30) [92%] : \r\nQuand on parle d'ut\u00e9rus, on parle d'un centre \u00e9nerg\u00e9tique, on parle pas forc\u00e9ment d'un organe, donc m\u00eame la femme qui n'aurait plus son organe d'ut\u00e9rus un centre \u00e9nerg\u00e9tique puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:30 > 0:29:39) [91%] : \r\nLe rail qui est reconnu par certaines assurances compl\u00e9mentaires et m\u00eame si ces b\u00e9n\u00e9dictions ne sont pas de la m\u00e9decine \u00e0 proprement parler, pour cette chercheuse certains effets positifs sont constat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:39 > 0:29:59) [92%] : \r\nIl y a beaucoup d'effet placebo qui est reli\u00e9 \u00e0 cette pratique, mais aussi apparemment selon le discours des personnes qui re\u00e7oivent beaucoup de bienveillance beaucoup d'apaisement et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que l'oreille qui fait partie de ces m\u00e9decines qui peuvent s'occuper des probl\u00e8mes, d\u00e9pression, anxi\u00e9t\u00e9, jusqu'\u00e0 des probl\u00e8mes cardiovasculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:00 > 0:30:04) [97%] : \r\nAu-del\u00e0 du soin pour ces femmes, la d\u00e9couverte d'une nouvelle forme de spiritualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:05 > 0:30:23) [85%] : \r\nJe crois aussi, peut-\u00eatre, ce qu'on a sign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise, mais sauf que \u00e7a me parle plus en fait et et moi j'ai besoin d'autre chose pour moi la religion \u00e7a enferme et l\u00e0 \u00e7a rouvre je cherchais vraiment \u00e0 Grimaud f\u00e9minin et mon masculins et puis \u00e0 l'\u00e9quilibre, et puis je pense pas qu'on emploie ces termes-l\u00e0 et qu'on trouve \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:27 > 0:30:39) [95%] : \r\nUne alternative aux religions qui gagne peu \u00e0 peu des adeptes en 6 ans, le mouvement des b\u00e9n\u00e9dictions de l'ut\u00e9rus est pass\u00e9, selon les auteurs de la m\u00e9thode de 6000 \u00e0 pr\u00e8s de 180000 femmes dans 100 50 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:40 > 0:30:54) [87%] : \r\nUn trio de designers de La Neuvillette \u00e0 l'honneur au prestigieux mus\u00e9e du Design de Z\u00fcrich, c'est la 1\u00e8re fois que l'institution offre une telle vitrine \u00e0 des designers roman, ce sont aussi les premi\u00e8res cr\u00e9ations a trouv\u00e9 place dans les l'historique r\u00e9nov\u00e9 du b\u00e2timent Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:58 > 0:31:18) [87%] : \r\nLa fragilit\u00e9 des fleurs de papier jet\u00e9 au vent ou la force tranquille du bois d'Harold au parfum enivrant et th\u00e9rapeutique ces mobile s'inspire du folklore japonais et Suisse pour offrir une seconde jeunesse au b\u00e2timents historiques du mus\u00e9e du Design de Z\u00fcrich, ils sont n\u00e9s dans l'imaginaire d'un trio de designers suisses romands l'atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:19 > 0:31:33) [93%] : \r\nEst tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la nature et puis dans l'observation de la nature, il y a plein de petits ph\u00e9nom\u00e8nes de petites choses sur lesquelles on s'accroche comme une comme une feuille qui tombe d'un arbre, et puis qui est qui va cr\u00e9er son son passage \u00e0 travers l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:33 > 0:31:56) [91%] : \r\nC'est ici, \u00e0 la Neuville qu'ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s ces installations dans cet ancien h\u00f4tel reconverti en atelier, une trentaine de designers d'architectes de graphistes et m\u00eame de physiciens r\u00e9invente le Design de demain leurs clients, Louis Vuitton, Bulgari Nespresso o\u00f9 IKEA leur philosophie ne pas attendent les commandes mais exp\u00e9riment\u00e9 sans cesse gr\u00e2ce \u00e0 un rapport Direct \u00e0 la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:57 > 0:32:11) [85%] : \r\nSouvent, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cuisine, j'allais dire, si on veut cuisiner, on doit \u00e0 un moment donn\u00e9, go\u00fbter pour nous go\u00fbter c'est de toucher la mati\u00e8re, c'est de la sentir aussi ce m\u00eame peut-\u00eatre des fois de ma\u00eetre \u00e0 Hambourg de mati\u00e8re dans la bouche, on veut vraiment la la comprendre avec nos sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:13 > 0:32:26) [87%] : \r\nAvec l'atelier Boy le tissu d'une robe se transforme en lampe et la simple corde devient chaise s\u00e9duit par leur d\u00e9marche le temple du Design al\u00e9manique a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir cette vitrine en Neuvillois une faveur encore jamais accord\u00e9e \u00e0 un designer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:27 > 0:32:49) [86%] : \r\nLe Design latin est diff\u00e9rent du d\u00e9sign al\u00e9manique au voit des diff\u00e9rences, et c'est plus ludique, c'est plus joyeux, il y a, il y a plus, ils ont eu ou projet\u00e9 aussi \u00e0 la joie de vivre et puis le le Design al\u00e9manique plut\u00f4t sec plut\u00f4t neutre plut\u00f4t rh\u00e9torique formulaire alors on sait que c'est int\u00e9ressant pour tout le monde se que cette position soit pr\u00e9sent\u00e9 ici \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:52 > 0:33:02) [93%] : \r\nDes cr\u00e9ations en mouvement qui ont jusqu'au mois de septembre pour s\u00e9duire les Al\u00e9maniques de quoi jeter des ponts entre 2 cultures du Design tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais certainement compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:05 > 0:33:13) [94%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral puis vous retrouverez votre magazine Passe-moi les jumelles sur RTS Un : je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:48 > 0:33:50) [87%] : \r\nLe le Design, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:50 > 0:34:02) [74%] : \r\nC'est magnifique, qu'il y a en moins \u00e0 plus merci pour le salut Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:44 > 0:34:53) [85%] : \r\nNous avons fait une esp\u00e8ce de quoi en remplacer en fait j'ai un girafe top va pas du tout qui a, qui est absolument pas enfin bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:56 > 0:35:10) [85%] : \r\nEt et en fait j'avais ferm\u00e9 la baisse mais je m'aper\u00e7ois que c'est pas terrible, ferm\u00e9 l'UEO c'est toi qui qui qui voit bien tiens, je l'avais ferm\u00e9e avant mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas terribles et \u00e7a, c'est pas terrible non plus mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:11 > 0:35:18) [82%] : \r\nS'est mis au Vert, ouais j'aimais mais tu vois, elle colle, elle est, elle est il y a beaucoup de lait, c'est, c'est c'est \u00e9lectro- statiques et puis tu peux rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:18 > 0:35:30) [78%] : \r\nOui, mais je n'ai ferm\u00e9 avant, c'est pas beau, parce que \u00e7a tire, tu vois \u00e7a simpliste c'est pas joli, c'est pas fait pour \u00eatre ferm\u00e9, d'ailleurs, oui, bon fr\u00e8re maximum de profil et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:33 > 0:35:34) [82%] : \r\nJe mettrai les mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:18 > 0:39:54) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir apr\u00e8s 2 \u00e9pisodes cons\u00e9cutifs durant ces derni\u00e8res 36 heures d'un passage \u00e0 neige qui a sem\u00e9 une belle pagaille entre autres sur les routes, h\u00e9 bien une \u00e9claircies, des \u00e9claircies se sont amorc\u00e9es par l'ouest, comment le bois- donc sur la photo qui a \u00e9t\u00e9 prise par Olivier Roux et c'\u00e9tait la peine de leur leurs seules animations un satellite on voit justement s'\u00e9vacuer ce premi\u00e8re \u00e9pisode neigeux qui nous a touch\u00e9 ce matin \u00e0 l'arri\u00e8re, on a une accalmie \u00e0 l'est par la suite, ce sera le prochain \u00e0 la prochaine perturbation qui sera \u00e0 nos portes, d\u00e9j\u00e0 demain matin entre 7 heures et 8 heures les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sur le bassin Genevois et on restera dans cette situation d\u00e9pressionnaires alors ce soir progressivement le ciel va se d\u00e9gager \u00e0 partir de l'Ouest, les tout derniers flocons sur l'extr\u00eame Est mais \u00e0 n\u00e9bulosit\u00e9 va \u00e0 nouveau augmenter dans la 2\u00e8me partie de la nuit avec attention des probablement du verglas, puisque la nuit sera assez clair : il va faire plus froid et il y aura probablement des routes glissantes dus au verglas, demain matin, les premi\u00e8res chutes de neige donc d\u00e9butant jusqu'en r\u00e9gion de plaine vers 7 8 heures du matin sur la r\u00e9gion genevoise et \u00e7a va se d\u00e9caler prose progressivement sur le reste du pays, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a passe assez vite cette perturbation, on aura d\u00e9j\u00e0 des pertes des pr\u00e9cipitations qui vont s'estomper la limite de la neige va passer \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, donc \u00e7a va se transformer en pluie en r\u00e9gion de plaine et les \u00e9claircies qui vont se d\u00e9velopper \u00e9galement et puis en soir\u00e9e la \u00e0 nouveau, on retrouvera un temps plus calme, un passage \u00e0 un temps sec \u00e0 partir de l'Ouest au lever du jour, comptez autour de moins 2 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on ne devrait pas d\u00e9passer les 4 \u00e0 5 degr\u00e9s localement 6 degr\u00e9s sur le plateau \u00e7a montera jusqu'\u00e0 8 en Valais 3 au Tessin 3000 m\u00e8tres, moins 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, et du c\u00f4t\u00e9 des vents, h\u00e9 bien ce sont toujours des vents de sud- ouest assez sensible aussi bien sur les cr\u00eates du Jura que dans les Alpes avec des valeurs donc soufflant jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de dimanche, d\u00e9but de journ\u00e9e assez bon assez bien d\u00e9gag\u00e9, mais voil\u00e0, il y aura une nouvelle perturbation qui arrivera par l'ouest avec des pr\u00e9cipitations Des chutes de neige dans un 1er temps lundi et mardi, c'est assez m\u00e9diocre, un temps maussade, avec \u00e0 nouveau des pr\u00e9cipitations, les temp\u00e9ratures restent stationnaires et puis pour la journ\u00e9e de mercredi, on va le voir sur le r\u00e9capitulatif, alors l\u00e0, il semblerait que nous passions \u00e0 un temps plus changeant, accompagn\u00e9 de quelques \u00e9claircies, on voit que les maxima reste assez constante durant ces 4 jours, on termine avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride et nous gagnerons 3 minutes de lumi\u00e8re, demain vous tous une belle soir\u00e9e entre \u00e0 revoir et bon week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T19:26:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663688", "durationSec": 111, "title": "SO VS TAXES SAC STATIONS V2_RTS000001411963", "excerpt": "Le canton du Valais a introduit les sacs poubelles tax\u00e9s blancs au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018 et 2 mois apr\u00e8s les premiers contr\u00f4les montrent qu'il y a peu de contrevenants. En station par contre, les touristes sont nombreux \u00e0 continuer \u00e0 utiliser des sacs noirs non tax\u00e9s ou \u00e0 jeter leurs ordures directement dans les conteneurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "SAC POUBELLE", "IMP\u00d4T"], "sequenceIds": ["1664275"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663689", "durationSec": 123, "title": "SO US TAXATION IMPORTATION ACIER_RTS000001412154", "excerpt": "Pour la deuxi\u00e8me fois en 2 jours l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 plusieurs heures pour d\u00e9gager la neige tomb\u00e9e sur le tarmac. Sur les 2 jours, 213 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s et et 40000 passagers impact\u00e9s par ces annulations ou des retards.", "remarks": "Contient des archives (ville de Fribourg sous la neige).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663690", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS MAY_RTS000001411916", "excerpt": "Les cr\u00e9ations d'un trio de designers de la Neuveville, membres de l'Atelier O\u00ef, sont expos\u00e9es au prestigieux mus\u00e9e du design de Zurich, le Museum f\u00fcr Gestaltung, dans l'aile historique r\u00e9nov\u00e9e du b\u00e2timent. C'est la premi\u00e8re fois que l'institution offre une telle vitrine \u00e0 des designers romands.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1803663691", "durationSec": 78, "title": "SO NEIGE AEROPORT V2_RTS000001412081", "excerpt": "Les Italiens forment la plus grande communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re de Suisse et les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s italiens sont de plus en plus nombreux \u00e0 tenter de trouver du travail en Suisse. Giulio Sovran, architecte de renom, et Mauro Proietti, directeur d'un garage, tous deux Italiens et travaillant en Suisse, expliquent cette nouvelle hausse de l'immigration italienne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "NEIGE", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "sequenceIds": ["1664243"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663692", "durationSec": 132, "title": "SO MUSEE DESIGN ZH ATELEIR OI V2_RTS000001411954", "excerpt": "La place de la gare de Berne a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e par la police pendant plusieurs heures en raison d'une alerte \u00e0 la bombe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "NEUVEVILLE, LA"], "thematicThemes": ["DESIGN", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663693", "durationSec": 12, "title": "SO LANCEMENT IMPRIMERIE_RTS000001411932", "excerpt": "Le canton de Fribourg vient de communiquer que certains \u00e9lecteurs ont re\u00e7u un mat\u00e9riel de vote incomplet, \u00e0 deux jours de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat."}, {"internalArchiveId": "AA1803663694", "durationSec": 18, "title": "SO LANCEMENT BENEDICTION_RTS000001412071", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse sa nouvelle version de la r\u00e9forme des retraites. La r\u00e9forme se fera en deux temps, concernant d'abord l'AVS. Le nouveau projet maintient l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, mais pr\u00e9voit des compensations. Une hausse de 1,7 point de la TVA est \u00e9galement pr\u00e9vue."}, {"internalArchiveId": "AA1803663695", "durationSec": 131, "title": "SO ITALIENS DE SUISSE V2_RTS000001412075", "excerpt": "La premi\u00e8re ministre britannique Theresa May propose un partenariat douanier entre le Royaume-Uni et l'UE, pour \u00e9viter que le Brexit n'entra\u00eene la r\u00e9introduction d'une fronti\u00e8re mat\u00e9rielle et de contr\u00f4les douaniers entre la R\u00e9publique d'Irlande, qui reste dans l'UE, et l'Irlande du Nord.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663696", "durationSec": 40, "title": "SO GARE BERNE ARRESTATION_RTS000001411991", "excerpt": "De plus en plus de femmes participent \u00e0 des s\u00e9ances de m\u00e9ditation pour soigner ou b\u00e9nir leur ut\u00e9rus. Une pratique collective organis\u00e9e les soirs de pleine lune et d\u00e9coulant de Reiki, m\u00e9thode de soin non conventionnelle d'origine japonaise.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "BOMBE", "ACTION POLICI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663697", "durationSec": 27, "title": "SO FRIBOURG LISTE ELECTORALE_RTS000001412126", "excerpt": "Le groupe d'\u00e9dition ESH M\u00e9dias construit un nouveau centre d'impression \u00e0 Monthey, pour concurrencer Tamedia et maintenir une imprimerie pour les journaux en Suisse romande.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "BULLETIN DE VOTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663698", "durationSec": 18, "title": "SO CHALLANDES_RTS000001411844"}, {"internalArchiveId": "AA1803663699", "durationSec": 111, "title": "SO CF REFORMES RETRAITES_RTS000001412150", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME", "RETRAITE (PENSION)", "AVS", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1664181"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663700", "durationSec": 103, "title": "SO BREXIT THERESA MAY_RTS000001412124", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES", "IRLANDE", "IRLANDE DU NORD"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "DOUANE"], "sequenceIds": ["1664245"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663701", "durationSec": 30, "title": "SO ATTAQUE BURKINA_RTS000001412050"}, {"internalArchiveId": "AA1803663702", "durationSec": 148, "title": "FRIGO SO FR BENEDICTION UTERUS V2_RTS000001409993", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DITATION", "APPAREIL REPRODUCTEUR", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663703", "durationSec": 173, "title": "FRIGO IMPRIMERIES V2_RTS000001399648", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["IMPRIMERIE"], "sequenceIds": ["1664289"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803664479", "summary": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, marchant dans la rue chapeau sur la t\u00eate et arrivant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Alain Berset entrant dans salle de presse. Conf\u00e9rence de presse de Alain Berset. Infographie sur le nouveau projet de r\u00e9forme de l'AVS. Itw Alain Berset. Itw Michela Bovolenta, secr\u00e9taire centrale du syndicat des services publics SSP VPOD. Alain Berset parlant \u00e0 la presse.", "id": "1664181", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664541", "summary": "A\u00e9roport de Cointrin, hivernal : avions \u00e0 l'arr\u00eat sur le tarmac enneig\u00e9. Chasse-neige d\u00e9neigeant les pistes. Itw Taline Abdel Nour, coordinatrice communication de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. Foule de voyageurs dans le hall principal, faisant la queue aux guichets. Infographie sur vols annul\u00e9s. Itw Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.", "id": "1664243", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "NEIGE", "CHASSE-NEIGE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664543", "summary": "Londres, hivernal : Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique, sortant du 10 Downig Street sous la neige. Conf\u00e9rence de presse de Theresa May. \nIrlande : zone fronti\u00e8re entre la R\u00e9publique d'Irlande et l'Irlande du Nord. A c\u00f4t\u00e9 de route panneau avec affiche contre la r\u00e9introduction d'une fronti\u00e8re \u00e0 cause du Brexit. Troupeau de moutons paissant dans un champ. \nBruxelles, 28 f\u00e9vrier 2018 : conf\u00e9rence de presse de Michel Barnier, n\u00e9gociateur de l'UE pour le Brexit. \nLondres, hivernal : palais de Westminster et Big Ben sous la neige. Boris Johnson, ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res, portant un bonnet, arrivant au 10 Downing Street.", "id": "1664245", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LONDRES", "IRLANDE", "IRLANDE DU NORD", "BRUXELLES"], "visualPersons": ["MAY, THERESA", "JOHNSON, BORIS", "BARNIER, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664573", "summary": "Sion : inspecteurs de l'assainissement urbain fouillant sacs poubelles noirs pour identifier les contrevenants. Itw Rapha\u00ebl Berthod, inspecteur de l'assainissement urbain. \nNendaz : camion poubelles circulant. Employ\u00e9 de voirie ouvrant conteneurs contenant sacs poubelles noirs. Itw Fernando Santos, employ\u00e9 de voirie. \nLa Tzoumaz : sacs poubelles blancs et sacs poubelles noirs dans conteneur. Itw Eric Morand, vice-pr\u00e9sident de la commune de Riddes. \nMartigny : personnes triant leurs d\u00e9chets m\u00e9nagers \u00e0 la d\u00e9chetterie mobile. Itw usag\u00e8res de la d\u00e9chetterie mobile. Employ\u00e9 de voirie d\u00e9versant le contenu d'un conteneur dans la benne du camion poubelle.", "id": "1664275", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "SAC POUBELLE", "IMP\u00d4T", "VOIRIE URBAINE", "D\u00c9CHARGE"], "visualGeographicals": ["SION", "NENDAZ", "RIDDES", "MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664587", "summary": "Lausanne : cha\u00eene de conditionnement des journaux dans le centre d'impression de Tamedia. \nMonthey : chantier du centre d'impression de ESH M\u00e9dias. St\u00e9phane Estival, directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe ESH M\u00e9dias, faisant visiter le chantier du centre d'impression. \nInfographies de la baisse du nombre d'imprimeries et du nombre d'employ\u00e9s d'imprimerie en Suisse entre 1995 et 2017. \nFribourg : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Gendre, correcteur \u00e0 l'imprimerie Saint-Paul.\nInfographie de la localisation des centres d'impression en Suisse. \nLausanne : itw Christoph Zimmer, porte-parole de Tamedia. \nSion : impression du Nouvelliste au centre d'impression. \nMonthey : itw St\u00e9phane Estival.", "id": "1664289", "visualThemes": ["IMPRIMERIE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "MONTHEY", "FRIBOURG"], "visualCorporations": ["TAMEDIA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Liaison duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Liaison duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Liaison duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732697", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037230", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661897", "internalArchiveId": "AA1802662212", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1792, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9378089", "imageURL": "http://www.rts.ch/9378088.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Athl\u00e9tisme: L\u00e9a Sprunger fait partie des favorites pour les championnats de monde", "Le rendez-vous de presse: l\u2019affaire pascal Broulis fait grand bruit", "JU: une exposition de cartes postales retrace l\u2019histoire de la r\u00e9gion", "VS: le Parlement va se prononcer sur le financement de la 3e correction du Rh\u00f4ne", "La vente d\u2019oranges Terre des Hommes a commenc\u00e9", "En Italie, c\u2019est la derni\u00e8re course avant les \u00e9lections de dimanche", "Donald Trump annonce une taxe sur l\u2019importations d\u2019acier et d\u2019aluminium", "Carles Puidgemont retire sa candidature pour un nouveau mandat", "JU: l\u2019explosion \u00e9tait un meurtre maquill\u00e9", "Neige : la pagaille entre Lausanne et Gen\u00e8ve qui ferme son a\u00e9roport", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Philippe Reichen, TagesAnzeiger, et Claude Ansermoz, 24 heures, nous en parlent.", "Les pr\u00e9cisions de Gregory Rausis, Porte-parole \"Terre des Hommes\", VS.", "Les pr\u00e9cisions de Genevi\u00e8ve Bugnon, procureure g\u00e9n\u00e9ral, JU.", "Les pr\u00e9cisions de Flore Amos, depuis Gen\u00e8ve Cointrin."], "variantIds": ["ece-9253207", "ece-9253500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-23T16:05:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037228\r\nDate de transcription : 08-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:04) [70%] : \r\n\u00e7a non non c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:19) [86%] : \r\nBien, ben tant mieux, je suis contente de P\u00e2ques dans les SMS, en fait, \u00e7a non je rigole, \u00e7a nous c'est un peu moins, c'est un petit peu mon ma blague favorite tr\u00e8s diverses, je suis une Star dans les SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:29) [89%] : \r\nNon parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral les gens qui travaillent ne connaissent pas pareil quand tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:29 > 0:00:33) [74%] : \r\nIls sont souvent g\u00ean\u00e9s de Mia Pau je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne savais pas que tu \u00e9tais \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:37 > 0:00:41) [92%] : \r\nC'est ce que je voulais dire, je voulais dire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:41 > 0:00:45) [95%] : \r\nOui juste Ansermoz sera dans le il sera dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:58) [85%] : \r\nOn est d'accord, d'accord, donc on regardera le mur, moi je trouve toujours plus naturel, \u00e7a va, pour la r\u00e9alisation, donc Ansermoz on le verra la et puis on pourra faudra faire comme si elle en fait tu tu de lui parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:07 > 0:01:10) [69%] : \r\nMais ass\u00e8chement \u00e0 58.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:13 > 0:01:15) [92%] : \r\nMoi j'ai pas le temps de faire ce que je voulais Mississippi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:20 > 0:01:23) [83%] : \r\nRetour en Suisse McG hein on d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:34 > 0:01:38) [99%] : \r\nD'accord, oui je pense aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:46 > 0:01:50) [83%] : \r\nEt \u00e0 ce que j'ai, moi j'avais rat\u00e9 \u00e0 part \u00e7a, l'arrestation dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:03:03) [93%] : \r\nToutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, le trafic \u00e0 nouveau fortement perturb\u00e9 ce matin en ville de Lausanne et Gen\u00e8ve en particulier, la faute \u00e0 la neige, tandis que l'a\u00e9roport de Cointrin a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 fermer pour le 2\u00e8me jour cons\u00e9cutif, nous rejoindrons Flore Amos pour un point la situation sur place l'indignation plan\u00e9taire au lendemain des menaces de Donald Franz d'imposer d\u00e8s la semaine prochaine, de fortes taxes sur les importations d'acier et d'aluminium, Bruxelles P\u00e9kin et m\u00eame Ottawa d\u00e9nonce une mesure inacceptable en Valais, les accusations contre le gouvernement dans le dossier de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne alors que le Parlement s'appr\u00eate \u00e0 voter le financement du chantier 3,4 milliards aujourd'hui entre 2 milliards au moment du vote populaire, certains d\u00e9noncent une trompe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:04 > 0:03:16) [90%] : \r\nNous irons dans le Jura \u00e0 Porrentruy, une Exposition propose de retracer l'histoire de la r\u00e9gion en clich\u00e9s, des milliers de cartes postales, dat\u00e9e de 1900 \u00e0 1970 autant de reliques rassembl\u00e9s aujourd'hui en un m\u00eame lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:17 > 0:03:36) [91%] : \r\nNous recevrons Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef de 24 heures et Philippe Reichen correspondant Romand du Tages-Anzeiger l'homme par qui les affaires Broulis mort sont arriv\u00e9s \u00e0 un chef des finances accus\u00e9e d'optimisation fiscale, une \u00e9lue pas taxer durant des ann\u00e9es, rien d'ill\u00e9gal, a priori, mais peut-on en rester l\u00e0, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:38 > 0:04:08) [92%] : \r\nC'\u00e9tait donc \u00e0 nouveau la pagaille ce matin entre Gen\u00e8ve et Lausanne avec une circulation perturb\u00e9e sur les routes et les autoroutes, une journ\u00e9e particuli\u00e8rement difficile pour les transports publics, provoquant des interruptions de lignes \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve, la neige tomb\u00e9e en abondance et a aussi paralys\u00e9 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin la piste a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 10 heures de fa\u00e7on provisoire pour \u00eatre d\u00e9gag\u00e9 une fermeture qui devait durer 15 minutes et qui s'est finalement prolong\u00e9e pendant pr\u00e8s de 2 heures, r\u00e9sultat, bien s\u00fbr, des vols supprim\u00e9s, d'autres d\u00e9rout\u00e9s, le trafic a pu rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:08 > 0:04:15) [89%] : \r\nOn rentre un peu avant midi, Flore Amos, vous \u00eates sur place la neige \u00e9tait annonc\u00e9e pourtant c'\u00e9tait \u00e0 nouveau, donc la gabegie ce matin \u00e0 Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:05:02) [91%] : \r\nEh oui, dans le combat de neige contre a\u00e9roport, il semble que ce soit \u00e0 nouveau la neige qui a gagn\u00e9 ce matin \u00e0 10 heures, d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'interrompre totalement le trafic plus aucun mouvement d'avion aux d\u00e9parts et aux arriv\u00e9es et \u00e0 la place sur la piste, h\u00e9 bien c'est un ballet de d\u00e9neigeuses, camions, tracteurs et autres pour essayer de d\u00e9gager la piste de 3900 m\u00e8tres et c'est un ballet qui \u00e9tait assez int\u00e9ressant \u00e0 observer, parce que, \u00e0 peine les d\u00e9neigeuses pass\u00e9e, h\u00e9 bien la neige recouvrait d\u00e9j\u00e0 en partie la piste donc c'\u00e9tait vraiment \u00e7a tout l'enjeu en pour les \u00e9quipes de l'a\u00e9roport aujourd'hui r\u00e9ussir \u00e0 nous \u00e0 contr\u00f4ler cet afflux massif de neige qui est finalement tomb\u00e9 en tr\u00e8s peu de temps une neige selon les \u00e9quipes de l'a\u00e9roport tr\u00e8s lourde, tr\u00e8s humide et donc difficiles \u00e0 d\u00e9gager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:02 > 0:05:07) [88%] : \r\nAlors on avec des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes, beaucoup de vols retard\u00e9s ou m\u00eame supprim\u00e9e, on en est o\u00f9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:10 > 0:05:35) [93%] : \r\nEh bien, le, le trafic a repris un, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une heure mais malgr\u00e9 tout, de grosses cons\u00e9quences pour les passagers aux arriv\u00e9es, h\u00e9 bien ce sont des avions d\u00e9tourn\u00e9s vers les a\u00e9roports de Z\u00fcrich et de Lyon et puis au d\u00e9part h\u00e9 bien beaucoup de retard, beaucoup d'annulations, donc maintenant l'espoir pour les passagers, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 trouver une nouvelle place sur un prochain avion cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9pendra des compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:06:26) [92%] : \r\nSe renseigner donc aupr\u00e8s de sa compagnie ou sur le site GVA Point CH pour plus informations merci beaucoup Flore pour ce point on va l\u00e0 une op\u00e9ration de recherche a lieu en ce moment m\u00eame, sur les hauteurs de la foule, il depuis hier 2 randonneurs sont port\u00e9s disparus, ils auraient \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par une avalanche survenue hors du domaine skiable la mauvaise m\u00e9t\u00e9o compliquent fortement les recherches dans le Jura, l'explosion qui avait frapp\u00e9 un immeuble le 18 f\u00e9vrier dernier cachait en fait en meurtre, l'enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la victime, un ressortissant afghan est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s avoir re\u00e7u de nombreux coups ass\u00e9n\u00e9s \u00e0 la t\u00eate, le pr\u00e9venu a ensuite tent\u00e9 de maquiller son Crime en provoquant un incendie avec la cuisini\u00e8re \u00e0 gaz, il a admis les faits et se trouve en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, l'immeuble avaient d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es, 2 jeunes enfants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e in-extremis, l'enqu\u00eate se poursuit afin de d\u00e9terminer les motifs pr\u00e9cis de ce meurtre, je vous propose un temps de la procureure g\u00e9n\u00e9rale du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:27 > 0:06:54) [91%] : \r\nInitialement, tout le monde parlait de probl\u00e8mes \u00e0 la cuisini\u00e8re \u00e0 gaz de Tours, chose qu'il aurait fallu aussi investiguer bien entendu mais ensuite avec cette information que la victime avait re\u00e7u des des coups \u00e0 la t\u00eate et surtout apr\u00e8s la la d\u00e9couverte de l'outil qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, h\u00e9 bien effectivement le \u00e7a a chang\u00e9 compl\u00e8tement de l'orientation de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:54 > 0:07:15) [90%] : \r\nLes m\u00e8res dont le nouveau- n\u00e9, reste hospitalis\u00e9, plus de 3 semaines devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'une prolongation des allocations maternit\u00e9 c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut rallonger la dur\u00e9e de perception qui passeraient de 98 \u00e0 154 jours seuls les m\u00e8res exer\u00e7ant une activit\u00e9 lucrative apr\u00e8s l'accouchement, il y aurait droit la modification de loi est mise en consultation jusqu'en juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:17 > 0:07:34) [95%] : \r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger avec la d\u00e9cision hier de Donald Trump de taxer d\u00e8s la semaine prochaine les importations d'acier et d'aluminium, l'annonce provoque un toll\u00e9 mondial, laissant poindre le risque d'une guerre commerciale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut imposer des droits de douane de 25 pourcent pour l'acier de 10 pourcent pour l'aluminium, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:08:12) [90%] : \r\nNouvel \u00e9clair dans le ciel du libre- \u00e9change, l'annonce du pr\u00e9sident am\u00e9ricain marque peut-\u00eatre un retour assumer des barri\u00e8res douani\u00e8res sur l'acier et l'aluminium, Bryan Ferry tuer j'ai pas nos ouvriers ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s injuste par de mauvaises politiques et de mauvais accords par les autres pays, ils ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s de mani\u00e8re horrible par les autres pays, les jeunes, ils ont \u00e9t\u00e9 mal repr\u00e9sent\u00e9s, surtout parce que nos travailleurs n'\u00e9taient pas repr\u00e9sent\u00e9s comme il faut la plus jeune, le lobby de l'acier am\u00e9ricain veut de nouvelles barri\u00e8res douani\u00e8res 25 pourcent sur l'acier 10 pourcent sur l'aluminium, la Chine partenaire majeur en la mati\u00e8re, a r\u00e9agi hier sans tarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:13 > 0:08:29) [92%] : \r\nMais les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures compte l'importation d'acier et d'aluminium au sein de 100 instance des mesures protectionnistes excessive si tous les pays faisaient de m\u00eame, cela aurait sans doute un impact tr\u00e8s graves sur l'Ordre du commerce international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:08:37) [93%] : \r\nLa Chine incite Washington \u00e0 renoncer \u00e0 son projet, de m\u00eame que le Canada voisin d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 sur l'acier par son partenaire am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:37 > 0:08:56) [86%] : \r\nAlors voil\u00e0 ce que je peux dire, c'est que tout tarif ou quota qui serait impos\u00e9 sur notre aluminium ou notre acier seraient pris en inacceptable une telle d\u00e9cision aurait un impact des 2 c\u00f4t\u00e9s de notre fronti\u00e8re, le Canada prendrait \u00e0 l'\u00e9vidence des mesures appropri\u00e9es pour d\u00e9fendre ses propres ouvriers de l'acier et de l'aluminium des peines alors de Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:56 > 0:09:11) [93%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne et l'Allemagne rejette, elles aussi, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine et entameront le plus t\u00f4t possible des n\u00e9gociations \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'Organisation mondiale du commerce, mais celle-ci risque de s'envenimer ce vendredi, Donald Trump a lou\u00e9 les m\u00e9rites de la guerre commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:12 > 0:09:25) [92%] : \r\nL'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne car putsch demande a annonc\u00e9 hier qu'il retirait provisoirement sa candidature \u00e0 un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion, il s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9, on s'en souvient, fin octobre \u00e0 Bruxelles pour \u00e9chapper \u00e0 son arrestation, c'est Drieberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:27 > 0:09:37) [93%] : \r\nDe Bruxelles, la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 mise en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux car l'esprit de ne l\u00e2che rien, mais renonce provisoirement \u00e0 briguer la pr\u00e9sidence de la Catalogne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:37 > 0:09:59) [83%] : \r\nCastres, parce qu'il y en a, ce qu'on, cette d\u00e9cision est bas\u00e9e sur une seule raison, c'est la seule fa\u00e7on de s'entendent sur un nouveau gouvernement, un gouvernement le plus t\u00f4t possible qui respecte l'accord et la volont\u00e9 du peuple de Catalogne respectives accorde que la volont\u00e9 d'dans le pas pour la Catalogne quand je marche, nos institutions doivent continuer \u00e0 \u00eatre gouvern\u00e9e par l'ind\u00e9pendance et non par l'autoritarisme de l'article 155 tout all\u00e9gement d'anciennet\u00e9, une pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:00 > 0:10:41) [91%] : \r\nMenac\u00e9 d'arrestation s'il rentrait en Espagne car l'excuse Damon accepte de faire un pas en arri\u00e8re, mais indique que son parti proposera \u00e0 sa place, la candidature de Jordi Sanchez, partisan de l'ind\u00e9pendance catalane est en prison pour s\u00e9dition depuis 4 mois, pas vraiment de quoi d\u00e9bloquer le parlement catalan paralys\u00e9e depuis des semaines, quelques heures avant la diffusion de la vid\u00e9o, les ind\u00e9pendantistes votait une r\u00e9solution rejetant la destitution jug\u00e9 ill\u00e9gale et ill\u00e9gitime de Carla, ce budget tandis que lui- m\u00eame annonce d\u00e9poser une plainte contre l'\u00c9tat espagnol devant le comit\u00e9 des droits de l'homme des Nations Unies pour violation du droit \u00e0 l'autod\u00e9termination des peuples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:43 > 0:10:51) [94%] : \r\nOn vient de l'apprendre des attaques arm\u00e9es seraient en cours actuellement dans le centre de Ouagadougou, au Burkina Faso, l'ambassade de France et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:51 > 0:11:15) [93%] : \r\nQG de l'arm\u00e9e Burkinab\u00e9 semble \u00eatre la cible de ces attaques, selon plusieurs t\u00e9moins, des hommes arm\u00e9s et masqu\u00e9s m\u00e8nerait donc ces attaques plus plus d'informations, d\u00e8s que nous en aurons en Italie c'est le rush avant les \u00e9lections de dimanche hier Sylvio Berlusconi a men\u00e9 une derni\u00e8re manifestation commune avec la coalition de droite, extr\u00eame- droite, qui fait la course en t\u00eate selon les sondages, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:18 > 0:11:28) [91%] : \r\nL'union fait la force, c'est ce qu'ont voulu d\u00e9montrer hier lors d'un dernier meeting, les leaders de cette droite h\u00e9t\u00e9roclites, port\u00e9 par l'indestructible Silvio Berlusconi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:28 > 0:11:50) [86%] : \r\nEt une couille serait \u00e9gaux d\u00e8s que nous aurons la majorit\u00e9 et pour informer notre gouvernement vous aurez notre fid\u00e9lit\u00e9 absolue et nous serons la force, la seule force unique contre les agressions de ceux qui sont \u00e0 l'origine des mauvaises choses faites \u00e0 notre pays dans la sinistre moche trop et j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:50 > 0:12:36) [91%] : \r\nNon, mais le Padre s'est pos\u00e9 en rassembleur, il a voulu faire taire les rumeurs de discorde, notamment avec le leader de la Ligue du Nord, selon les derniers sondages, la coalition de droite, extr\u00eame- droite arriverait en t\u00eate dimanche avec 37 pourcent d'intentions de vote, devant le Mouvement 5 \u00e9toiles et la coalition de centre- gauche cr\u00e9dit\u00e9e \u00e0 moins de 30 pourcent mais ce scrutin peut encore r\u00e9server des surprises face aux millions d'ind\u00e9cis, l'abstention en embuscade mais aussi les n\u00e9o- fascistes persuad\u00e9 d'entrer au Parlement, la campagne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des affrontements r\u00e9guliers entre les forces de l'ordre et les militants d'extr\u00eame gauche qui d\u00e9filent, notamment contre le parti, Casa Pound, mais hier, les manifestations se sont plut\u00f4t d\u00e9roul\u00e9e dans lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:39 > 0:12:56) [94%] : \r\nJe vous lisais le parlement valaisan doit se prononcer la semaine prochaine sur le financement de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne on parle aujourd'hui de 3,4 milliards de francs, un chiffre bien sup\u00e9rieur aux 2 milliards articul\u00e9s en 2015 au moment du vote populaire aujourd'hui, certains estiment avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s Yvan Ely Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:58 > 0:13:07) [97%] : \r\nLe professeur Jacques Bonvin, ancien chef de projet Rh\u00f4ne 3 pour le canton de Vaud s'indigne face \u00e0 l'explosion des co\u00fbts de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:24) [91%] : \r\nEn 2015 on annonce 2 milliards 2 ans apr\u00e8s, parce que ces 2 ans, mais c'est en maintenant au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018, on annonce 3,4 autres virgule 6 milliards mais est-ce que c'est possible, en 2 ans, avec tous les sp\u00e9cialistes qui la d'arriver \u00e0 un d\u00e9passement de 70 pourcent en 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:25 > 0:13:43) [91%] : \r\nCe matin, Jacques Bonvin, aux c\u00f4t\u00e9s de quelques d\u00e9put\u00e9s PLR et UDC d\u00e9noncent un projet d\u00e9mesur\u00e9 qui ne cesse de rench\u00e9rir leur principal argument, la votation cantonale de 2015, les opposants \u00e9voquait alors un coup de 3 milliards faux, r\u00e9torquait le Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:43 > 0:13:49) [84%] : \r\nJeudi, le devis des travaux pr\u00e9vus en Valais et de l'ordre de 2 milliards de francs progression c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:49 > 0:13:53) [95%] : \r\nLe chef de Projet rejette l'accusation d'avoir tromp\u00e9 les Valaisans durant cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:53 > 0:14:04) [89%] : \r\nCes stations en 2015 on a vot\u00e9 sur un d\u00e9cret de financement de 60 millions pour prendre les travaux \u00e0 Vi\u00e8ge et commencer les travaux dans le Valais, dans le Valais Romand, la question pos\u00e9e n'\u00e9tait pas de celle des co\u00fbts globaux de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:05 > 0:14:12) [84%] : \r\nFace aux multiples accusations Tony arbore, on rappelle qu'en 2008, l'estimation des travaux \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:12 > 0:14:22) [92%] : \r\nOn savait \u00e0 l'\u00e9poque le devis \u00e9tait de 3,2 milliards c'est l'estimation qui \u00e9nonce ce document qui a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 toutes les communes, aux d\u00e9put\u00e9s en consultation publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:23 > 0:14:29) [96%] : \r\nQuant au chef du d\u00e9partement, il sait pertinemment que dans cet \u00e9pineux dossier, il doit rendre des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:41) [86%] : \r\nMais Rh\u00f4ne 3 ne sont pas revus \u00e0 la hausse, ils sont correspondent \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu en 2008 nos dossiers sont examin\u00e9s, pratiquement en permanence par les diff\u00e9rents offices f\u00e9d\u00e9raux concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:41 > 0:14:50) [96%] : \r\nUne querelle de chiffres la semaine prochaine les d\u00e9put\u00e9s valaisans, vont devoir trancher en d\u00e9battant du mode de financement de cette 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:51 > 0:15:07) [93%] : \r\nLa traditionnelle vente d'oranges de Terre des Hommes a commenc\u00e9 ce matin, dans toute la Suisse comme sur ces images, au march\u00e9 de Sion, elle se poursuit jusqu'\u00e0 demain, les fruits sont vendus 2 francs pour financer des projets de l'association, comme par exemple la maison m\u00e9dicalis\u00e9e de ma\u00e7on dans le cas de la vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:07 > 0:15:15) [95%] : \r\n\u00e0 Sion avec nous pour en parler, Gr\u00e9gory Rausis, bonjour, vous \u00eates responsable de la r\u00e9colte de fonds notamment pour Terre des Hommes, comment d\u00e9marre cette campagne cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:17 > 0:15:38) [87%] : \r\nBonjour la campagne d\u00e9bute tr\u00e8s bien, donc moi je suis responsable de la recherche de fonds pour la fondation de de valet de la Maison de Terre des hommes, donc c'est une action qui est une action nationale et ici sur le Valais le les b\u00e9n\u00e9fices de cette cette action reviennent au fonctionnement au budget, ceux qui viennent se greffer au budget de de la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:38 > 0:15:43) [93%] : \r\nAlors on le disait, c'est une action traditionnelle finalement pas besoin de de changer, d'innover, \u00e7a marche toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:44 > 0:16:04) [88%] : \r\nNon, il faut toujours innover, alors on a de plus en plus d'entreprises qui viennent se joindra \u00e0 l'action en offrant des oranges \u00e0 leurs employ\u00e9es et \u00e9galement leurs clients, il faut toujours innover comme dans toute \u00e0 action publique o\u00f9 l\u00e0, les investisseurs les, les, les r\u00e9sultats sont vraiment importants pour le le fonctionnement de de Terre des hommes Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:05 > 0:16:13) [90%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s globalement, c'est que les associations d'entraide souffre de la baisse des dons est-ce que dans votre cas, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de la population est toujours la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:14 > 0:16:37) [86%] : \r\nAlors, la Gironde, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 est toujours extr\u00eamement exemplaire et tr\u00e8s forte en valeur chaque ann\u00e9e de nombreux donateurs renouvellent leur soutien et se manifeste aussi lors d'actions telles que la vente d'oranges ou le prochain Festival qui aura lieu en septembre donc pour Terre des hommes, qui jouit d'une excellente notori\u00e9t\u00e9, le soutien est toujours tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:37 > 0:16:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Rausis pour ce point merci \u00e0 Vevey, \u00e0 l'initiative pour la cr\u00e9ation d'un Parking souterrain sous la place du march\u00e9, a abouti sur les 3000 signatures r\u00e9colt\u00e9es, 2467 paraphes ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s, c'est donc un nouveau chapitre qui s'ouvre pour un projet qui fait d\u00e9bat depuis plusieurs d\u00e9cennies, la date de la votation n'est pas encore quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:58 > 0:17:14) [93%] : \r\nDu sport en athl\u00e9tisme L\u00e9a Sprunger peut r\u00eaver d'une m\u00e9daille, les championnats du monde d\u00e9butent ce jeudi \u00e0 Birmingham est toujours invaincu cette saison, elle fait partie des favoris sur le 400 m\u00e8tres un changement de statut pour la Vaudoise rencontre lors de l'un de ses derniers entra\u00eenements avec Olivier Kurth et Michalis Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:17 > 0:17:27) [94%] : \r\nL\u00e9a Sprunger \u00e0 la forme de sa vie, elles seront aux Mondiaux de Birmingham en ayant tout gagn\u00e9 cette saison, elle aura 28 ans lundi et l'envie de s'offrir un beau cadeau d'anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:30 > 0:17:51) [90%] : \r\nL\u00e0, je viens avec beaucoup plus d'exp\u00e9rience, avec plus de plus de courses, plus de 2 victoires aussi et voil\u00e0, c'est compl\u00e8tement une autre une autre approche, un autre \u00e9tat d'esprit et je pense qu'effectivement il y a plein de choses qui qui font que je suis, je suis mieux pr\u00e9par\u00e9, je suis dans mon \u00e0 dans ma p\u00e9riode dor\u00e9e, en fait, avec vraiment mon pic de forme maintenant donc tout RNI pour pour m'offrir un joli cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:18:06) [93%] : \r\nL\u00e9a a remport\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral du World indoor Tour 6 courses disput\u00e9es en 2 semaines, au d\u00e9but du mois, la preuve qu'elle a chang\u00e9 de statut et qu'elle a surtout su progresser sur le plan mental, elle qui a eu longtemps tendance \u00e0 flancher dans les grands rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:06 > 0:18:07) [70%] : \r\nM\u00eame \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:07 > 0:18:22) [93%] : \r\nIl y a un grand travail qui a \u00e9t\u00e9 fait de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, d'abord il fallait oublier certains \u00e9checs certaines situations d'\u00e9chec, trouver les cl\u00e9s pour comment \u00eatre \u00eatre pr\u00eat \u00e0 aborder les choses de mani\u00e8re diff\u00e9rente et actuellement tant mentalement que physiquement elle est au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:23 > 0:18:26) [87%] : \r\n\u00e0 telle point que la Lyonnaise est consid\u00e9r\u00e9 comme candidate au podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:27 > 0:18:37) [86%] : \r\nC'est \u00e7a qui est le plus difficile \u00e0 g\u00e9rer maintenant chaque GD des belles possibilit\u00e9s devant moi, j'ai voil\u00e0 j'ai dans une des favorites, donc \u00e7a c'est clair, je me battrai contre pour une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:37 > 0:18:38) [82%] : \r\nEt de ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:38 > 0:18:44) [97%] : \r\n1er verdict tout \u00e0 l'heure avec les qualifications du 400 m\u00e8tres et demain avec peut-\u00eatre la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:48 > 0:19:15) [92%] : \r\nEt puis une information de tennis encore au tournoi d'Acapulco, au Mexique, o\u00f9 la Suissesse Stefanie feu 100 83\u00e8me joueuse mondiale, a cr\u00e9\u00e9 la sensation en quart de finale, l'Argovienne a battu l'Am\u00e9ricaine Sloane Stevens, vainqueur du dernier US Open, un duel tr\u00e8s disput\u00e9 en 3 sets 6 4 5 7 6 2 en demi- finale, St\u00e9phanie Furgler, affrontera la Su\u00e9doise Rebecca Petersson 100 39\u00e8me mondial des milliers de cartes postales, dat\u00e9 de 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:15 > 0:19:27) [92%] : \r\n100 \u00e0 1000 900 70 autant d'instantan\u00e9s au sens propre et figur\u00e9 permettant de retracer l'histoire d'une r\u00e9gion ces reliques sont expos\u00e9es en ce moment dans le Jura \u00e0 Porrentruy C\u00e9drika de revers avec Aline s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:29 > 0:19:43) [92%] : \r\nPetit clin d'oeil amical au souvenir de vacances, les cartes postales sont des objets a priori banale, elles prennent une toute autre valeur quand elle date de plus d'un si\u00e8cle, la collection du mus\u00e9e de l'H\u00f4tel- Dieu de Porrentruy en comporte 6000 une large s\u00e9lection est expos\u00e9 en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:43 > 0:20:01) [92%] : \r\nIl y a des cartes postales qui sont plus attractifs que d'autres parce qu'elles sont anim\u00e9es parce qu'il y a des personnages dessus et donc on peut voir quelle \u00e9tait l'habillement, on peut voir des m\u00e9tiers d'antan, on peut voir plein d'informations diff\u00e9rentes sur le temps jadis, mais pas seulement les vues mais aussi comment vivaient les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:02 > 0:20:15) [95%] : \r\nLa plupart des visiteurs viennent y retrouver des souvenirs admirer des paysages qu'ils connaissent \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques, mais il n'y a pas que les curieux qui y trouvent leur compte, les historiens peuvent passer des heures \u00e0 analyser le moindre d\u00e9tail de ses cartes postales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:15 > 0:20:37) [89%] : \r\nLa photographie devient un t\u00e9moin de de l'\u00e9poque en juxtaposant une s\u00e9rie de cartes dont droit souvent photographi\u00e9 de cartes publi\u00e9 chez pas une fois tous les 10 ans ou 20 ans sur un si\u00e8cle, ainsi que les on arrive \u00e0 cr\u00e9er une s\u00e9quence une s\u00e9quence historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:37 > 0:20:50) [93%] : \r\nIl y a l'image mais aussi le texte, la plupart des exp\u00e9diteurs et destinataires ne sont plus de ce monde, mais un petit morceau de leur histoire survit dans ces brefs, correspondance de la plus banalise de course \u00e0 la plus romantique, d\u00e9claration d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:50 > 0:21:03) [95%] : \r\nJe pense \u00e0 vous, quand le soleil se l\u00e8ve, j'y pense encore au d\u00e9clin du jour mais si parfois dans mon sommeil, je r\u00eave, c'est un bonheur de vous aimez toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:04 > 0:21:13) [89%] : \r\nUne Exposition sous forme de voyages dans le temps pour romantique et nostalgique a franchi \u00e0 quelques centimes ces cartes postales constitue aujourd'hui un v\u00e9ritable tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:16 > 0:21:44) [92%] : \r\nL'affaire fait grand bruit depuis quelques jours, Pascal Broulis, grand argentier Vaudois pratiquant l'optimisation fiscale, l'affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Tages-Anzeiger a pris d'autant plus d'ampleur que le Conseil d'\u00c9tat a longtemps gard\u00e9 le silence avant d'invoquer le secret fiscal, une posture qui diverge avec celle de sa coll\u00e8gue de parti Isabelle Moret, elle qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 tax\u00e9e durant des ann\u00e9es, mis en cause \u00e0 son tour l'\u00e9lu venait le soir m\u00eame sur notre plateau pour s'expliquer sur le fond, ces situations n'ont a priori rien d'ill\u00e9gal mais sont-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:44 > 0:22:22) [93%] : \r\nPour autant, moralement d\u00e9fendable le secret fiscal doit-il aussi s'appliquer aux \u00e9lus jusqu'o\u00f9 le devoir de transparence est celui d'exemplarit\u00e9, autant de questions auxquelles nous allons tenter de r\u00e9pondre sur ce plateau dans notre rendez- vous de la presse avec Claude Ansermoz, en Direct de Lausanne bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de 24 heures en hauteur dans l'\u00e9ditorial dont on reparlera dans quelques instants et puis sur ce plateau Philippe Reichen bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates le correspondant Romand du Tages-Anzeiger c'est vous qui avez sorti entre guillemets comme on dit dans notre jargon, l'affaire Broulis Philippe Reichen, on le disait rien d'Isaac d'ill\u00e9gal, finalement, o\u00f9 est le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:23 > 0:22:38) [89%] : \r\nBon, moi, je crois, il y a encore beaucoup beaucoup de questions en fait en fait \u00e0 clarifier 24 heures les a pos\u00e9es au Cabrol il s'il y a, il y a des questions et puis on va essayer \u00e0 retrouver en fait les, les, les r\u00e9ponses l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:39 > 0:22:50) [91%] : \r\nClaude Ansermoz, vous \u00eates, je le disais donc l'auteur d'un auditeur, on va dire assez s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de de Monsieur Broulis aujourd'hui, pour vous, le 1er probl\u00e8me c'est bien la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:51 > 0:23:34) [91%] : \r\nBah, c'est un probl\u00e8me que aujourd'hui on a l'impression qu'on est dans une communication du du Conseil d'\u00c9tat qui qui communique, comme si les choses n'avaient pas \u00e9volu\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es dans la transparence que que que doivent certains certains \u00e9lus au peuple, les gens se f\u00e9licite que, dans le cas des Panama Peppers ou ou des d\u00e9part parce on n'est pas un parfois des des entreprises qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dans l'ill\u00e9galit\u00e9, mais qui sont \u00e0 la limite de la moralit\u00e9 et je pense qu'il est aujourd'hui justifier que nous nous posons des questions sur sur sur la moralit\u00e9 de, de, de, de, de, de certaines pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:34 > 0:23:56) [92%] : \r\nOui, alors sur la question de la moralit\u00e9, on va y revenir, mais sur cette question de la transparence encore Philippe Reichen, vous avez aussi sorti l'affaire Isabelle Moret, il y a quelques jours, qui elle, je le disais, est venu tout de suite s'exprimer sur un plateau, contrairement \u00e0 Pascal Baudry vous diriez que c'est un devoir, au-del\u00e0 de la communication du travail de communication, c'est un devoir de la part d'un \u00e9lu de venir comme \u00e7a, imm\u00e9diatement, se justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:27) [90%] : \r\nOui, je crois, oui, je crois en fait et s'est expliqu\u00e9e, hein, et puis Monsieur Broulis il m'a tout de suite r\u00e9pondu en fait il n'y a pas de secret dans dans ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, il y a pas de secret fiscal par exemple, mais jusqu'aujourd'hui, il n'a pas vraiment fait la transparence \u00e0 lui- m\u00eame et puis c'est aussi un \u00e9lu du peuple, alors moi je crois il y a une certaine responsabilit\u00e9 et doit \u00eatre le bon exemple en fait comme \u00e9lu et puis et puis montrer montrez bien les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:27 > 0:24:35) [92%] : \r\nMais alors, vous parliez de moralit\u00e9 Claude Ansermoz parle de transparence, ce fameux secret fiscal dans cette logique-l\u00e0, il ne tient pas pour un \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:35 > 0:25:35) [90%] : \r\nBen, on peut se on peut se poser la question, je prendrai l'exemple du secret bancaire, on a longtemps d\u00e9fendu le secret bancaire en disant : voil\u00e0, on ne peut pas s'y attaquer les les temps changent, moi je prends l'exemple puisqu'on est sur le, sur le, sur le service public aujourd'hui la TSR en 2003, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'un ancien conseiller d'\u00c9tat en charge des des des finances avait aussi \u00e9t\u00e9 aussi en d\u00e9licatesse avec le Fisc pour avoir oubli\u00e9 de d\u00e9clarer \u00e0 un compte qu'il avait \u00e0 la BCV h\u00e9 ben \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0, autres temps, autres morts, h\u00e9 ben, l'histoire \u00e9tait pass\u00e9e quasiment inaper\u00e7ue, aujourd'hui on se rend compte, et je pense que c'est aussi dans le si\u00e8ge de l'affaire Cahuzac c'est aussi dans le sillage de Panama Peppers la parce Les les ton ont chang\u00e9, et je pense qu'aujourd'hui, oui le le les les responsables publics doivent faire doit faire office de plus de transparence et surtout ils doivent communiquer autrement qu'en voyant qu'en envoyant des des notes \u00e0 la presse, on r\u00e9pond aux questions auxquelles on veut bien r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:35 > 0:25:52) [90%] : \r\nAlors une \u00e9volution dans le temps et ce qu'il est aussi un aspect culturel, vous venez de Z\u00fcrich, on sait que par exemple dans les pays anglo- saxons, ce serait tout de suite une \u00e9norme affaire que sans doute le ministre serait tout de suite, d\u00e9missionnaire, est ce que vous pensez que c'est quelque chose de roman est-ce que c'est quelque chose de Suisse, cette esp\u00e8ce de pudeur autour des affaires fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:52 > 0:26:15) [89%] : \r\nJe suis saint-gallois mon salaire vient de suite mais bon c'est moi je trouve \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux en fait de dire en fait que \u00e7a serait une question culturelle, moi je ne crois pas, je crois pas, c'est plut\u00f4t un question voil\u00e0 de de de l'homme de, en, en fait, l'\u00eatre humain, si on veut, je ne crois pas, c'est qu'une question et culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:15 > 0:26:28) [95%] : \r\nMais vous, comme comme vous, vous me disiez au moment de vous entretenir avec Monsieur Broulis pour faire votre papier, vous avez invoqu\u00e9 d'autres affaires qui sont sortis en Suisse al\u00e9manique pour vous, il y avait une question d'\u00e9galit\u00e9 de traitement quelque part \u00e0 faire cet article.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:28 > 0:27:17) [86%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, le d\u00e9but de ma recherche \u00e9tait cette histoire sur ce juge f\u00e9d\u00e9ral en fait qui est qui et qui a termin\u00e9 devant un tribunal, un tribunal Vaudois, on lui a oblig\u00e9 de clarifier ou en centre de vie et en lui croyait pas que lui, il avait son centre de vie \u00e0 Saint-Gall alors \u00e0 partir de l\u00e0, je me suis dit j'ai j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 en fait des rumeurs que messieurs que Monsieur Broulis il avait un domicile \u00e0 Lausanne et j'ai commenc\u00e9 en fait \u00e0 faire des recherches oui pour clarifier, o\u00f9 est le domicile de en fait, le Centre de vie de messieurs Broulis et l\u00e0 je me suis dit si Monsieur Broulis il a son centre de vie \u00e0 Lausanne puis en obligeant fait o\u00f9 en fait le proc\u00e8s, m\u00eame un un chiche f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 il y a quand m\u00eame une ineptie in\u00e9galit\u00e9s qu'il faut clarifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:17 > 0:27:25) [92%] : \r\nVous faisiez \u00e0 votre sens, votre travail de journaliste, c'est un travail aujourd'hui, Claude Ansermoz, qui est quand m\u00eame attaqu\u00e9 frontalement par par ses \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:26 > 0:28:15) [91%] : \r\nOui, ben parce que je, je, je pense que, c\u00f4t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un changement de pratique et c\u00f4t\u00e9 Coca moi je, moi en tant que, en tant que r\u00e9dacteur en chef de, de, de 24 heures je peux, je peux aujourd'hui sinc\u00e8rement poser la question si par hasard on n'a pas \u00e9t\u00e9 pendant trop longtemps, un petit peu trop d\u00e9f\u00e9rent par rapport par rapport \u00e0 ces hommes et ces femmes de pouvoir et et je vois aujourd'hui, je constate que que que que que les choses changent, que les pratiques d'hier ne sont plus celles d'aujourd'hui que le besoin de transparence des journalistes mais aussi du citoyen ne sont plus les m\u00eames, ce ne sont plus les m\u00eames qu'aujourd'hui et nous \u00e9voluons, on nous demande d'\u00e9voluer et nous \u00e9voluons dans ce sens-l\u00e0 \u00e0 notre sauce, notre source vaudoise sans : sans vouloir absolument faire une chasse aux sorci\u00e8res, mais nous pensons que que que les choses ont ont clairement \u00e9volu\u00e9 ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:15 > 0:28:26) [91%] : \r\nEt des questions doivent \u00eatre pos\u00e9es, selon vous, Philippe Reichen vont vous a carr\u00e9ment accus\u00e9 de harc\u00e8lement, il est vrai que les 2 personnes, dont on parle aujourd'hui sont issus du m\u00eame parti, \u00e7a peut surprendre, \u00e7a peut mettre, comment le doute peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:27 > 0:28:56) [88%] : \r\nJe veux dire en fait ici, et puis \u00e7a, voil\u00e0 pour le futur aussi, c'est pas un agenda politique hein, je crois, ni un sur la liste du Tages-Anzeiger a un agenda politique et puis voil\u00e0, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le message tr\u00e8s importante en fer, puis il y a, il y avait aussi un Olivier Fran\u00e7ais hein que voil\u00e0 j'ai \u00e9crit un article sur Olivier Fran\u00e7ais aussi voil\u00e0 mais c'est c'est par hasard en fait que c'est pass\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:56 > 0:29:21) [89%] : \r\nJe peux ajouter, oui, c'est quelque chose, un je, je veux dire, pour 24 heures par exemple on a particip\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate a qui a abouti \u00e0 la d\u00e9mission d'un d'un d'un \u00e9lu socialiste \u00e0 Aigle dans l'affaire de de Yannick Buttet : qui est qui est PDC on on a aussi fait peu fait fait notre travail, il y a chez nous non plus, aucun agenda politique et nous ferons notre travail, quel que soit le parti en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:21 > 0:29:40) [91%] : \r\nMais, pr\u00e9cis\u00e9ment, on parle de d\u00e9volution, \u00e9volution de la conception du du du secret fiscal, on parle d'aussi de prise de conscience, peut-\u00eatre dans la presse, vous pensez Philippe Reichen qu'il va y avoir que d'autres noms vont sortir, pas forc\u00e9ment d'ailleurs que au au PLR Vaudois, mais qu'on est au d\u00e9but de quelque chose parce que justement il y a un changement des moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:40 > 0:30:01) [88%] : \r\nTout d'abord je crois Monsieur Broulis il doit s'expliquer, maintenant, il va s'expliquer jusqu'\u00e0 quel bout il va faire la transparence envers mais il y a des moyens en fait de, de, de creuser et de faire la recherche, et puis il y a nous en essayant un petit peu faire la pression en fait pour ceux qui pour pour clarifier en f\u00eat\u00e9 chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:01 > 0:30:13) [93%] : \r\nMais sur cette question de, de, de, d'une d'une, comment dire, de la bo\u00eete de Pandore, on dirait qu'il est en train de s'ouvrir, l\u00e0, vous pensez que c'est le cas il y a d'autres affaires qui vont forc\u00e9ment sortir parce qu'il y a une il y avait une culture diff\u00e9rente qui est en train de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:13 > 0:30:18) [92%] : \r\nOn sait jamais, hein, on sait jamais, moi, aujourd'hui, hein, je ne veux pas faire des estimations l\u00e0 dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:18 > 0:30:20) [84%] : \r\nClaude, Ansermoz avoue qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:20 > 0:30:54) [90%] : \r\nNon mais moi non plus je ne veux pas faire de la la nouveau on n'est pas dans une chasse aux sorci\u00e8res et puis on va pas aller creuser partout on pose des questions, si, si, si, les r\u00e9ponses des aides, il nous avait amen\u00e9s \u00e0 nous dire : bah non l\u00e0 il y a, finalement, il s'est expliqu\u00e9, il nous a donn\u00e9 les bonnes r\u00e9ponses, il y a, il y a pas de quoi creuser plus loin on aurait on aurait pas poursuivi nos enqu\u00eates, nous avons poursuivi nos enqu\u00eates et sp\u00e9cialement Philippe Reichen rendons \u00e0 C\u00e9sar ce qui ce qui vient \u00e0 C\u00e9sar nous avons poursuivi ses enqu\u00eates, parce que les r\u00e9ponses \u00e9taient soit nuls, soit elle soit-elle, elle, elle ne r\u00e9pondait pas aux questions fondamentales que l'on posait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:54 > 0:31:25) [89%] : \r\nDonc vous attendez encore tous les 2 des r\u00e9ponses notamment de Monsieur Broulis on l'a bien compris, merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre de ce sujet vous dire encore que couleur locales sera ce soir \u00e0 Fribourg au mus\u00e9e d'art et d'histoire, pour vous faire d\u00e9couvrir une face cach\u00e9e de l'un des artistes suisses les plus importants du XXe si\u00e8cle, au travers d'une Exposition photos in\u00e9dites, vous d\u00e9couvriez le p\u00e9riple am\u00e9ricain du couple mythique form\u00e9 par l'homme, sculpteur de machines Jean Tinguely et sa compagnie quittent Saint Phalle c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60, rendez- vous donc \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:26 > 0:31:37) [94%] : \r\nTout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Maria, un nouveau point sur les pr\u00e9cipitations attendues ce week- end \u00e0 19 heures 30 et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:45 > 0:31:48) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:10 > 0:32:22) [80%] : \r\nNon, c'est mieux parce que \u00e7a sonne pas d'accord, alors on a fait, je crois que \u00e7a \u00e7a aliments gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:40) [80%] : \r\nPlus personne dispenser avec enfant hier quand il y a, elle parle, elle parle de son divorce et ce qui s'est bien d\u00e9fendu l'plus c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien mais moi au Milia secondaire, je connais des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:46 > 0:32:50) [75%] : \r\nMais mettez-vous l\u00e0, l\u00e0, tu vois l\u00e0 enfin l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:51 > 0:32:54) [88%] : \r\nExactement l\u00e0- bas, il y a des si\u00e8ges m\u00eame vous pouvez m\u00eame vous asseoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:56 > 0:33:00) [93%] : \r\nComme \u00e7a, c'est il y a une petite vision globale, globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:01 > 0:33:02) [94%] : \r\nVoil\u00e0 5 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:02 > 0:33:06) [88%] : \r\nTu peux m\u00eame aller l\u00e0- bas sur le l'autre si\u00e8ge aussi \u00e0 d'autres si\u00e8ges c'\u00e9tait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:06 > 0:33:09) [60%] : \r\nNon, c'est que l'influence de chars r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:10 > 0:33:13) [78%] : \r\nMais bon, il y aura la cam\u00e9ra, enfin, dans la cam\u00e9ra prennent va se d\u00e9placer, de toute mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:13 > 0:33:15) [74%] : \r\nOn ne pousse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:15 > 0:33:23) [78%] : \r\nM\u00eame 100 jeunes pas si vous pouvez pas l\u00e0 ce qui est aussi, c'est bien, c'est au pas vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:29 > 0:33:42) [70%] : \r\nMerci de nous essayons extr\u00eamement quelle Alg\u00e9rie bonjour Julien je suis l\u00e2ch\u00e8rent bis dire ce vote adorent tous les repr\u00e9sailles, \u00e7a, c'est \u00e7a, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:42 > 0:33:44) [96%] : \r\nAu pied lev\u00e9 ce soir bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:55 > 0:33:57) [76%] : \r\nChristophe une minute au magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:58 > 0:33:59) [66%] : \r\nQuand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:00 > 0:34:04) [87%] : \r\n\u00e7a commence dans une minute, nous fasse autant \u00e0 oui c'est Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:04 > 0:34:06) [70%] : \r\nAllez dans une limite qui tient dire non je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:43 > 0:34:44) [82%] : \r\n10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:58 > 0:38:18) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous 2 \u00e9pisodes neigeux cons\u00e9cutif en 36 heures ont sem\u00e9 une belle pagaille sur les routes avec des probl\u00e8mes aussi bien au niveau des voitures que des trains et aussi \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin, mais c'est en train de se calmer, on regarde d\u00e9j\u00e0 au niveau du cumul durant assez de c'est 36 heures il est tomb\u00e9 19 centim\u00e8tres de neige \u00e0 Gen\u00e8ve, ainsi qu'\u00e0 Payerne 18 \u00e0 Neuch\u00e2tel 3 centim\u00e8tres \u00e0 Sion Valais ou c'est rest\u00e9 un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart est actuellement, comme je vous le disais, c'est en train de se calmer sur le bassin, je ne vois mais \u00e7a se poursuit sur le reste du pays sur l'animation satellite ce qu'on peut noter, c'est que on a justement cette 1\u00e8re perturbation qui nous touche actuellement qui va continuer, poursuivre sa route en direction de l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re une petite accalmie, ce sera pour cette nuit, avant l'arriv\u00e9e de la prochaine qui se trouve actuellement sur l'Espagne et qui va nous apporter de nouvelles chutes de neige, donc cet apr\u00e8s- midi, en tout cas la neige va concerner une bonne partie de l'est du pays, ainsi que du Tessin \u00e7a va gentiment s'estomper \u00e0 partir de l'Ouest et se transformer, m\u00eame en pluie ce soir \u00e7a deviendra sec, toujours \u00e0 partir de l'Ouest encore quelques flocons neigeux sur l'Est, mais \u00e7a deviendra sec dans le courant de l'ann\u00e9e, avant l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation donc une n\u00e9bulosit\u00e9 qu'il ira en augmentant, en seconde partie de nuit, les premiers flocons sont attendus en 7 heures et 8 heures du matin sur le bassin Genevois au niveau des temp\u00e9ratures ne devrait pas d\u00e9passer les 1 degr\u00e9s localement 3 degr\u00e9s sur le plateau on grimpera jusqu'\u00e0 5 ans les de et 100 de un 1000 m\u00e8tres \u00e9galement c'est plus doux en altitude, moins 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 des bons un sud- ouest assez dynamique sur les reliefs souffle entre 50 et 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le Jura 40 et 70 dans les Alpes \u00e0 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Pr\u00e9alpes est entre 10 et 20 sur le plateau, \u00e7a pense un petit peu moins bien le Sud-Ouest sur le plateau demain matin donc je vous le disais, entre 7 et 8 heures, les premiers flocons sur le bassin al\u00e9manique, \u00e7a devrait ensuite se r\u00e9pandre sur le reste de la Suisse romande et au fil des heures dans la matin\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 on pourrait avoir sur l'ensemble du pays ces flocons de neige, \u00e7a passera assez vite, \u00e7a va se transformer, m\u00eame en fluide en courant de l'apr\u00e8s- midi avec d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res \u00e9claircies et la limite de la neige devrait passer \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude progressivement et dans le courant de la soir\u00e9e, l\u00e0 aussi, on va retrouver un temps plus calme, plus sec, toujours \u00e0 partir de l'Ouest et les derniers r\u00e9sidus neigeux sur l'extr\u00eame Est et puis le Tessin, du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour, h\u00e9 bien nous tourneront autour de moins 2 moins 3 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a se r\u00e9chauffe un tantinet entre 4 et 5, voire localement 6 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 8 \u00e0 en Valais 3 autres 103000 m\u00e8tres \u00e9galement, moins 4 \u00e0 2000, les vents de Sud-Ouest toujours pr\u00e9sent si peu sensible, mais surtout en montagne et ils passeront l\u00e9g\u00e8rement aussi en r\u00e9gion de plaine, vous voyez que \u00e7a ne devrait pas d\u00e9passer les 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que dans les Alpes et puis pour la journ\u00e9e de dimanche, puisque nous sommes bient\u00f4t \u00e0 la veille du week- end, alors c'est, on va dire que le d\u00e9but de la journ\u00e9e sera assez bon assez calme, pas encore de de pr\u00e9cipitations, mais l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation par l'ouest apportera une boisson, l'eau de pluie et de neige m\u00eal\u00e9es donc la la pluie devrait en fait gagner \u00e7a rapidement, les r\u00e9gions de plaine, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, aujourd'hui, on gagne 4 minutes de lumi\u00e8re, mais l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T12:33:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663557", "durationSec": 110, "title": "FRIGO JUBE EXPO CARTES POSTALES_RTS000001407321", "excerpt": "Le Mus\u00e9e de l'H\u00f4tel-Dieu \u00e0 Porrentruy propose une exposition sur l'histoire du Jura vue sur des milliers de cartes postales, datant de 1900 \u00e0 1970.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "CARTE POSTALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663558", "durationSec": 116, "title": "FRIGO RHONE CORRECTION V2_RTS000001411071", "excerpt": "Les co\u00fbts devis\u00e9s pour les travaux de la 3e correction du Rh\u00f4ne ont augment\u00e9 de 70 %, passant de 2 milliards en 2015 \u00e0 3,4 milliards en 2018. Le professeur Jacques Bonvin, ex-chef de projet Rh\u00f4ne 3 pour le canton de Vaud, s'indigne de cette augmentation.", "remarks": "Source AFP", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "RHONE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663559", "durationSec": 32, "title": "MI EXPLOSION DELEMONT_RTS000001411619", "excerpt": "L'enqu\u00eate sur l'incendie dans un immeuble \u00e0 Del\u00e9mont le 18.02.2018 r\u00e9v\u00e8le que le sinistre cachait un homicide, le meurtrier ayant provoqu\u00e9 une explosion pour dissimuler le meurtre.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663560", "durationSec": 28, "title": "MI INDEMNISATION NOUVEAU_RTS000001411614", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite prolonger la dur\u00e9e de perception des allocations pour les m\u00e8res dont le nouveau-n\u00e9 reste hospitalis\u00e9 plus de 3 semaines.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "B\u00c9B\u00c9", "M\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663561", "durationSec": 84, "title": "MI ITALIE DERNIERS MEETINGS_RTS000001411597", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Lea Sprunger va disputer les championnats du monde d'athl\u00e9tisme indoor \u00e0 Birmingham. Elle se trouve dans un excellent \u00e9tat de forme apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le classement du World Indoor Tour dans le 400 m\u00e8tres dames.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663562", "durationSec": 94, "title": "MI LEA SPRUNGER_RTS000001411455", "excerpt": "La neige perturbe la circulation routi\u00e8re et les transports publics \u00e0 Lausanne et a entra\u00een\u00e9 une nouvelle interruption du trafic a\u00e9rien \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MACOLIN"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663563", "durationSec": 60, "title": "MI NEIGE LSANNE COINTRIN_RTS000001411645", "excerpt": "Interview de la procureure g\u00e9n\u00e9rale du canton du Jura Genevi\u00e8ve Bugnon sur l'homicide commis le 18.02.2018 \u00e0 Del\u00e9mont et que le meurtrier a tent\u00e9 de dissimuler en causant un incendie dans l'appartement de la victime.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["NEIGE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "A\u00c9ROPORT", "CIRCULATION A\u00c9RIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663564", "durationSec": 77, "title": "MI PIUDGEMONT RETRAIT_RTS000001411609", "excerpt": "La traditionnelle vente d'oranges au profit de Terre des hommes a d\u00e9but\u00e9 dans les rues de Sion.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663565", "durationSec": 35, "title": "MI RDV PRESS_RTS000001411443"}, {"internalArchiveId": "AA1803663566", "durationSec": 28, "title": "MI SONORE DELEMONT_RTS000001411623", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROCUREUR", "INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663567", "durationSec": 90, "title": "MI TAPIS TDH_RTS000001411662"}, {"internalArchiveId": "AA1803663568", "durationSec": 25, "title": "MI TERRE DES HOMMES_RTS000001411570", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ORANGE", "BIENFAISANCE"], "thematicCorporations": ["TERRE DES HOMMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663569", "durationSec": 98, "title": "MI TRUMP TAXES_RTS000001411656", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803663570", "durationSec": 26, "title": "MI VEVEY PARKING_RTS000001411562"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803663635", "summary": "Duplex Sion : Gr\u00e9gory Rausis, porte-parole de Terre des hommes Valais.", "id": "1663337"}, {"internalArchiveId": "AA1803663637", "summary": "D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse avec Philippe Reichen, correspondant romand du Tages-Anzeiger, et Claude Ansermoz, r\u00e9dacteur en chef de 24 Heures en duplex de Lausanne.", "id": "1663339", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803663661", "summary": "Int maternit\u00e9 : jeunes m\u00e8res et infirmi\u00e8re s'occupant de b\u00e9b\u00e9s nouveaux-n\u00e9s pleurant.", "id": "1663363", "visualThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "B\u00c9B\u00c9", "M\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803664037", "summary": "Macolin, 27.02.2018 : Lea Sprunger, athl\u00e8te suisse sp\u00e9cialiste du 400 m\u00e8tres, s\u00bfentra\u00eenant. Itw Lea Sprunger. Itw Laurent Meuwly Entra\u00eeneur de L\u00e9a Sprunger\nSource Youtube, Karlsruhe 03.02.2018 : course victorieuse de Lea Sprunger dans le 400 m\u00e8tres indoor comptant pour le World indoor Tour.", "id": "1663739", "visualThemes": ["400 M\u00c8TRES", "INT\u00c9RIEUR", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["MACOLIN", "KARLSRUHE"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "role": "Liaison duplex Cointrin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1732695", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037228", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676512", "internalArchiveId": "AA1805676799", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tampons, objet de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ?", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil National a refus\u00e9 la motion de Jacques-Andr\u00e9 Maire qui proposait de baisser la TVA sur les produits d'hygi\u00e8ne corporelle de base tels que le papier hygi\u00e9nique, le savon, les tampons hygi\u00e9niques et les langes.", "durationSec": 86, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "HYGI\u00c8NE CORPORELLE"], "thematicPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:11:49Z", "scripts": ["\nShort News SN001_Tampons.mp4 Date de Cr\u00e9ation 03/02/18\n\nDate de Publication 03/02/18\n\nAuteur(s) Th\u00e9o Jeannet\n\nDes tampons moins chers ? C'est pas pour demain.\n\nAFP / RTS\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 12\n\nTitre de\npublication\n\nTampons, objet de premi\u00e8re\nn\u00e9cessit\u00e9 ?\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nTexte incrust\u00e9\n\nLa Suisse s'en tamponne  Jacques-Andr\u00e9 Maire  Il propose de baisser la TVA\nsur les produits d'hygi\u00e8ne corporelle  de base  Sonore \u00ab  Par exemple papier\nhygi\u00e9nique, savon, tampons hygi\u00e9niques, langes pour enfants ou pour\npersonnes \u00e2g\u00e9es  \u00bb  et de les taxer \u00e0 2,5%  comme des produits de\npremi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9  comme l'eau du robinet les m\u00e9dicaments certains\naliments  mais aussi la nourriture pour animaux les fleurs coup\u00e9es  ???\nCette liste date en grande partie de 1941  Maire \u00ab  Je demande par cette\nmotion que l'on revoie cette liste, sans la remettre fondamentalement en\nquestion, mais que l'on y ajoute les produits d'hygi\u00e8ne corporelle de base.\n\u00bb  Motion refus\u00e9e  par le  Conseil national  Argument n\u00b01 du Conseil\nf\u00e9d\u00e9ral  :  Trop compliqu\u00e9 de diff\u00e9rencier  produits essentiels produits non-\nessentiels  Maurer Est-ce que le papier hygi\u00e9nique d'une \u00e0 trois couches\nserait consid\u00e9r\u00e9 comme un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, et celui \u00e0 six\ncouches non  ?               Le Canada, la france, la grande bretagne, blablablabl\nils font des efforts pour les tampons. Et pendant ce temps l\u00e0, en Suisse.....\nNONONONON  !!!!  Une liste qui date de 1941  En Suisse, la TVA est de 7,7%\nelle est r\u00e9duite pour les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, comme blablabla,\nmais aussi li\u00e8tre pour chat, fleurs coup\u00e9es.   Mais pas els tampons. Tampons\nhygi\u00e9niques, couches pour b\u00e9b\u00e9 et papier toilette.  L'argument du conseil\nf\u00e9d\u00e9ral  :  Trop compliqu\u00e9 de diff\u00e9rencier la TVA en fonction des produits\nperte potentielled e 50mio pour la conf  Ueli Maurer Est-ce que le papier\nhygi\u00e9nique d'une \u00e0 trois couches serait consid\u00e9r\u00e9 comme un produit de\npremi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, et celui \u00e0 six couches non  ?  Canada et royaume uni ont\nrenonc\u00e9 \u00e0 toutes taxes sur les tampons. \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740089", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL und / CPL und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038723", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1658060", "internalArchiveId": "AA1802658396", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Source : Kevin De Bruyne - Taulant Xhaka (One Club Man) - Paris Saint-Germain UEFA Cup 1993 - Dele Alli - Yacine Brahimi - 1978 European Cup Final", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-09T11:03:30Z", "scripts": ["\n\n\nUEFA Champions League Weekly #20\n\t\n\t\t\nFinal Time Coded Script \u2013 02 February 2018- 44439120\n\t\t\nMagazine Show 20- Running Order\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\tNo + V/O\n\tItem\n\tDur\n\tR/T\n\n\t\n\tTime In \n\t\n\t10:00:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t1\n\tTitles\n\t00:40\n\t10:00:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t2\n\tTeases\n\t00:21\n\t10:01:01\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t3\n\tSting\n\t00:03\n\t10:01:04\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t4\n\tFeature 1 \u2013 Kevin De Bruyne\nKevin De Bruyne\u2019s outstanding performances have been crucial to Manchester City\u2019s exceptional form this season. Ahead of a Round of 16 second leg at home to FC Basel we profile the 26 year old Belgian, whose energy and creativity in City\u2019s midfield have marked him out as one of the continents biggest stars.\n\t03:46\n\t10:04:50\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t5\n\tFeature 2 - Taulant Xhaka (One Club Man)\nBorn in Basel, Taulant Xhaka joined FC Basel aged 11, and is now enjoying his seventh season in the first team. The Albania international reflects on his development on the European stage, having made his Champions League debut in 2011.\n\t02:34\n\t10:07:24\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t6\n\tPreview \u2013 Paris Saint-Germain v Real Madrid\n\t00:45\n\t10:08:09\n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t7\n\tFeature 3 \u2013 PSG UEFA Cup 1993\nJean-Pierre Paoli, a former the stadium announcer at the Parc des Princes, remembers an historic night - the 1993 UEFA Cup Quarter-Final between PSG and Real Madrid, when PSG overturned a 3-1 first leg defeat to qualify for the Semi-Finals.\n\t03:51\n\t10:12:00\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t8\n\tWipe\n\t00:03\n\t10:12:03\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t9\n\tStill to come \n\t00:09\n\t10:12:12\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10\n\tBreak Bumper Out\n\t00:05\n\t10:12:17\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tClock into part 2\n\t00:30\n\t10:12:47\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t11\n\tBreak Bumper In\n\t00:05\n\t10:12:52\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t12\n\tFeature 4 \u2013 Dele Alli\nWinners of Group H, victors against the reigning champions, and undefeated in the competition this season - Tottenham Hotspur are an emerging force on the European stage. After a brilliant performance against Juventus in Turin, influential midfielder Dele Alli discusses his evolution under coach Mauricio Pochettino, and previews next week\u2019s pivotal Round of 16 second leg at Wembley Stadium. \n\t04:00\n\t10:16:52\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t13\n\tFeature 5 \u2013 Yacine Brahimi\nFC Porto\u2019s attacking midfielder Yacine Brahimi was born and raised in Paris \u2013 spending parts of his youth career at Clairefontaine and PSG. The Algerian international discusses his path to Portugal and his admiration for Zin\u00e9dine Zidane.\n\t04:00\n\t10:20:52\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t14\n\tFeature 7 - 1978 European Cup Final\nIn Part II of our \u201cCountdown to Kyiv\u201d series we reflect on the 1978 European Cup Final with David Fairclough, who led the Liverpool attack - against Club Brugge at Wembley Stadium \u2013 as a 21 year old.\n\t03:00\n\t10:23:52\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tFixtures\n\t00:20\n\t10:24:12\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tLookahead\n\t00:08\n\t10:24:20\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tClosing sequence\n\t00:20\n\t10:24:40\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\tEND\n\t\n\t10:24:40\n\n\n\n\n\nMagazine Show 20  \u2013 Teases\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t \n\n\t10:00:40\n\tFrom top\n\t\n\tThis week, taking his game to new heights, the brilliant Kevin de Bruyne. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:47\n\tAfter wipe\n\t\n\tA prodigious young talent - the rapid ascent of Tottenham\u2019s Deli Alli.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:00:55\n\tAfter wipe\n\t\n\tAnd 40 years on, David Fairclough remembers his greatest night.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 20- Kevin De Bruyne\n\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:06\n\tSOT: FAN 1 (ENGLISH)\n\t\n\tGENIUS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:08\n\tSOT: FAN 2 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S MARVELLOUS. HE\u2019S MAGICAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:11\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S CLASS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:12\n\tSOT: FAN 1 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S JUST KING. HE\u2019S JUST IMMENSE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:15\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S THE BEST IN THE WORLD.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:17\n\tSOT: FAN 1 (ENGLISH)\n\t\n\tDIFFERENT GRAVY.\n[English slang for very good]\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:20\n\tSOT: FAN 2 (ENGLISH)\n\t\n\tKEVIN\u2026\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:21\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tDE BRUYNE.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:23\n\tSOT: KEVIN DE BRUYNE (DUTCH)\n\t\n\tKEVIN DE BRUYNE, MANCHESTER CITY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:28\n\tSOT: FAN 2 (ENGLISH)\n\t\n\t\u201cOHHH KEVIN DE BRUYNE\u201d \n\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:36\n\tPointing\n\t\n\tA fan favourite on the blue side of Manchester, Kevin De Bruyne\u2019s vision, intelligence and technical ability have established the Belgian as a key figure in Pep Guardiola\u2019s record-breaking side.   \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:01:50\n\tSOT: KEVIN DE BRUYNE (DUTCH)\n\n\t\n\tPEP AND I ARE ON THE SAME PAGE AND HE\u2019S VERY EASY TO WORK WITH. WE THINK THE SAME WAY. HE\u2019S VERY INTELLIGENT, AND VERY STRONG TACTICALLY, AND HIS STYLE OF FOOTBALL IS THE WAY THAT I LIKE TO PLAY. I QUICKLY UNDERSTOOD WHAT HE WANTED TO DO - EVERYONE HAD TO LEARN TO WORK HIS WAY, AND ULTIMATELY I THINK HE\u2019S THE PERFECT FIT FOR US.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:20\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tPEP\u2019S TRANSFORMED HIM INTO NOT A DEEP LYING MIDFIELDER BUT ONE THAT SORT OF OVERSEES THE GAME, A SORT OF GENERAL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:27\n\tSOT: FAN 2 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S KIND OF TAKEN ON THIS ROLE OF THIS DRIVING FORCE IN THIS PEP STYLE OF FOOTBALL AND IT\u2019S AMAZING TO WATCH.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:02:37\n\tOn coach arrival  \n\t\n\tIt\u2019s been a remarkable rise for the twenty-six-year old who arrived in Manchester in 2015, twelve months before Guardiola. \nUnder the Spaniard\u2019s guidance, De Bruyne\u2019s game has reached new heights.  With 42 assists in his first 90 matches under Guardiola, the Belgian has become one of Europe\u2019s most consistently dangerous playmakers.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:01\n\tNATSOT\n\t\n\tMANCHESTER CITY FANS CHEER\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:05\n\tSOT: FAN 1 (ENGLISH)\n\t\n\tWHEN YOU\u2019RE SAT WATCHING IN THE STANDS HE GENUINELY SEES STUFF THAT PLAYERS DON\u2019T SEE BECAUSE OF THE PERSPECTIVE, HE SEES THAT FROM PITCH LEVEL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:12\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tTHERE\u2019S SO MANY FACTORS IN MAKING A GOOD PASS AND DE BRUYNE JUST SEEMS TO GET IT RIGHT 9.8 TIMES OUT OF 10.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:18\n\tSOT: FAN 2 (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S TWO STEPS AHEAD OF EVERYONE AND HAVING HIM PLAY FOR MAN CITY, HAVING HIM PLAY FOR MY CLUB IT\u2019S AMAZING.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:26\n\tSOT: KEVIN DE BRUYNE (DUTCH)\n\n\t\n\tI THINK THAT IN THE LAST COUPLE OF YEARS, I\u2019VE DEVELOPED AND IMPROVED AS A FOOTBALLER AND ALSO BECOME MORE OF A TEAM PLAYER. I\u2019VE BEEN ABLE TO HAVE MORE OF AN IMPACT AND HELP THE TEAM TICK.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:03:46\n\tAfter SOT\n\t\n\tOn course to regain the Premier League title, the recently crowned English League Cup winners  hold a 4-0 advantage over Basel going into their Round of 16 second leg. \nThe challenge now for Manchester City is to replicate their domestic dominance in the UEFA Champions League.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:07\n\tSOT: FAN 3 (ENGLISH)\n\t\n\tI THINK THIS SEASON IS OUR BIGGEST CHANCE AND OF COURSE IF WE DO GO ONTO WIN IT THEN THERE\u2019S NO DOUBT IN MY MIND THAT DE BRUYNE WILL HAVE A MASSIVE, MASSIVE PART TO PLAY IN IT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:16\n\tSOT: FAN 1 (ENGLISH)\n\t\n\tI BELIEVE HE HAS TAKEN US TO THE NEXT LEVEL, GOING FORWARD WITH KEVIN IN THE TEAM HONESTLY I BELIEVE WE CAN BEAT ANYONE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:22\n\tSOT: KEVIN DE BRUYNE (DUTCH)\n\n\t\n\tAS A PLAYER, YOU KNOW WHAT YOU DO RIGHT AND ALSO WHAT YOU DO WRONG, BUT WHEN IT COMES DOWN TO IT, MOST PEOPLE JUDGE YOU ON YOUR TROPHIES AND YOUR STATISTICS - THAT\u2019S THE MOST IMPORTANT THING. BUT STATISTICS ARE ONLY PART OF THE STORY, FOR ME, THE BEAUTY IS IN THE JOURNEY, NOT THE DESTINATION, AND I\u2019M REALLY ENJOYING THE JOURNEY THIS SEASON. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 20 - Taulant Xhaka\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:52\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\n\t\n\tI THINK MANCHESTER CITY ARE THE BEST TEAM IN THE WORLD AT THE MOMENT AND THEY HAVE THE BEST PLAYERS, TOO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:04:59\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\n\t\n\tTHEY\u2019RE COMPACT, AND ATTACK AT PACE. ANY OF THEIR PLAYERS CAN DECIDE THE GAME, LIKE DE BRUYNE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:09\n\tAfter Goalkeeper\n\t\n\tIn losing their Round of 16 first leg against Manchester City 4-0, FC Basel suffered their heaviest home defeat since Pep Guardiola\u2019s Barcelona prevailed 5-0 at St-Jakob Park almost a decade ago. Without the ball for 69% of the game, Basel learnt some tough lessons against one of the continent\u2019s outstanding sides.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:31\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\t\n\tTHEY\u2019RE ALWAYS MOVING, PLAYING INCREDIBLY DIRECT FOOTBALL, WITH JUST TWO OR THREE TOUCHES, AND THEY\u2019RE VERY QUICK GOING FORWARD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:39\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\n\n\t\n\tWE\u2019RE A YOUNG TEAM, AND OF COURSE, WE HAVE A YOUNG MANAGER, WHO IS DOING A GREAT JOB. WE CAN ONLY TAKE IT ONE GAME AT A TIME AND HOPE THE PLAYERS DEVELOP.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:05:51\n\tAfter SOT\n\t\n\tBorn and raised in Basel, and signed by FC Basel at the age of 11 \u2013 midfielder Taulant Xhaka has made almost 200 appearances in the \u2018Rotblau\u2019 first team, winning six trophies. Since returning from a loan spell at Grasshopper Club Z\u00fcrich in 2013, his influential performances have helped Basel win four consecutive Swiss league titles.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:14\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\n\n\t\n\tI JOINED THE UNDER-12 TEAM HERE ALONG WITH MY BROTHER, GRANIT, AND PROGRESSED THROUGH THE YOUTH RANKS RIGHT UP TO THE UNDER-21S.  WE WERE EVEN BALL BOYS HERE ONCE. THAT EXPERIENCE REALLY INSPIRED ME - THE PLAYERS, THE FANS, THE BIG STADIUM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:30\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\n\t\n\tOBVIOUSLY, AT THE TIME, I DIDN\u2019T THINK THAT I MIGHT PLAY THERE ONE DAY, BUT AFTER BEING A BALL BOY, I TOOK THINGS ONE STEP AT A TIME AND THEN ENDED UP PLAYING IN THE STADIUM MYSELF.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:42\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\t\n\tTHAT WAS A DREAM COME TRUE AND I\u2019M VERY PROUD ABOUT THAT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:06:49\n\tAfter SOT\n\t\n\tNext week, he will return to Manchester \u2013 the city where his UEFA Champions League journey began in 2011, as a 20-year-old substitute at Old Trafford. The Round of 16 second leg away to Manchester City will provide Taulant Xhaka with another opportunity to test himself at the highest level.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:08\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\n\t\n\tWE WANT TO FIGHT, TO GIVE EVERYTHING WE\u2019VE GOT FOR THE FANS SO THAT WE CAN LOOK OURSELVES IN THE MIRROR AND KNOW THAT WE GAVE OUR ALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:19\n\tSOT: TAULANT XHAKA (GERMAN)\n\t\n\tMY NAME IS TAULANT XHAKA. MY CLUB IS FC BASEL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n\n\n\nMagazine Show 20- Paris v Real Madrid Preview\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:28\n\tAfter GFX\n\t\n\tOn Tuesday, Paris Saint-Germain host Real Madrid at the Parc des Princes, looking to overturn a 3-1 first leg deficit. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:38\n\tAfter sting\n\t\n\tPSG have won their last 19 home matches in all competitions, the longest winning streak in their history.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:45\n\tSting\n\t\n\tBut the Parisians will be without record signing, Neymar, the Brazilian will miss the match through injury.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:07:53\n\tAfter sting\n\t\n\tTwo goals from Cristiano Ronaldo \u2013 his 100th and 101st competition goals for the club - plus a late strike from Marcelo put Real in a strong position to reach the Quarter-Finals for the eighth successive year. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 20- PSG v Real Madrid 1993\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:13\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tI WAS BORN IN 1945 - THE PARC DES PRINCES WAS LIKE MY SECOND HOME \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:22\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tI HAVE A MEMORY THAT STANDS OUT AMONGST THE OTHERS - IT WAS 25 YEARS AGO.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:31\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tON THE 18TH OF MARCH, 1993. PARIS SAINT-GERMAIN AGAINST REAL MADRID.\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08;37\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tA NIGHT I WILL NEVER FORGET.\n\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:45\n\tAfter SOT\n\t\n\tGoing into the second leg of the 1993 UEFA Cup Quarter-Final between Paris Saint-Germain and Real Madrid, the Spanish side held a 3-1 lead from the first leg.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:08:57\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tTHE STADIUM THAT NIGHT? WELL AS SOON AS I INTRODUCED THE PLAYERS TO THE FANS, I REMEMBER HEARING A REACTION THAT I HAD NEVER FELT BEFORE. I DON\u2019T KNOW WHY, BUT THE MOMENT THAT I SHOUTED A NAME, LIKE BERNARD LAMA, JEAN-LUC SASSUS, OR PAUL LE GUEN.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:18\n\tNAT SOT: CROWD\n\t\n\tLA GUEN!\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:20\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tIT FELT AS IF THE CROWD WERE ANSWERING ME AS I HAD NEVER EXPERIENCED IT BEFORE, IT WAS LIKE  A WALL OF SOUND COMING STRAIGHT BACK TO ME AS SOON AS I SAID A PLAYERS NAME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:34\n\tAfter fade to black\n\t\n\tParis Saint-Germain took the lead in the 33rd minute, through Liberian striker, George Weah.\n\n\t\n\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:09:42\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tTHE FIRST GOAL - I FELT LIKE WE WERE BEING LIBERATED. I REMEMBER WHEN GEORGE SCORED THAT GOAL I THOUGHT THAT STARTING THE GAME LIKE THIS, MEANT IT WOULD BE IMPOSSIBLE FOR US TO LOSE NOW. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:00\n\tAfter SOT\n\t\n\tThe score remained 1-0 until the 81st minute when David Ginola, who had scored the away goal in Madrid, doubled PSG\u2019s lead.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:15\n\tAfter celebration\n\t\n\tAt 2-0 the Parisiens were heading through to the Semi-Finals, and six minutes later they scored a third - Brazilian midfielder Valdo with the goal. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:28\n\tAfter celebs\n\t\n\tBut in the third minute of injury time, Real made it 3-1 on the night, and 4-4 on aggregate, through Ivan Zamorano.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:37\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tWE LOST OUR FOCUS SLIGHTLY, AND ZAMORANO\u2019S GOAL WAS LIKE A DAGGER IN THE HEART. THE PLAYERS WERE TIRED AND I THOUGHT, IF THIS GOES TO EXTRA-TIME, IT\u2019S GOING TO BE INCREDIBLY DIFFICULT FOR US, BECAUSE THE PLAYERS HAD PUT IN SUCH A HUGE EFFORT. \n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:10:56\n\tAfter SOT\n\t\n\tHowever just a minute later, defender, Antoine Koumbar\u00e9, scored the game\u2019s final goal. Paris Saint-Germain winning 5-4 on aggregate. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:10\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tIN THE STADIUM THERE WAS AN AMAZING SENSE OF RELIEF. FOR THE FIRST TIME WE HAD QUALIFIED FOR THE SEMI-FINALS OF THE UEFA CUP. AS I CELEBRATED I THINK I BROKE THE MEMBRANE ON MY MICROPHONE. I HAD NEVER SEEN SUCH AN ATMOSPHERE. WE WITNESSED A TRULY GREAT MOMENT. IT WAS A DREAM, BUT ONE WE REALISED. THE PLAYERS DID IT, AND I WAS INCREDIBLY PROUD BECAUSE I WAS PART OF THAT TEAM. I DIDN\u2019T PLAY OF COURSE, BUT I THINK I PLAYED A SMALL PART IN THAT VICTORY.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:11:50\n\tSOT: JEAN-PIERRE PAOLI: (French)\n\t\n\tMY NAME IS JEAN-PIERRE PAOLI, AND I WAS THE ANNOUNCER AT THE PARC DES PRINCES FOR ALMOST FORTY YEARS.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\nMagazine Show 20- Still to come\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:12:01\n\tAfter wipe\n\t\n\tStill to come, FC Porto\u2019s Algerian star, Yacine Brahimi.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 20 \u2013 Dele Alli\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:07\n\tAfter Dele taps on screen\n\t\n\tAn attacking midfielder with the world at his feet, Tottenham\u2019s Bamidele Alli, known simply as Dele, is one of football\u2019s most exciting young talents.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:18\n\tAfter B-Roll shot\n\t\n\tHe made his professional debut, whilst playing in the third tier of English football when he was just 16, now the 21 year-old England international is in the Knockout Phase of the UEFA Champions League for the first time.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:13:32\n\tSOT: DELE ALLI (ENGLISH)\n\t\n\tWHEN YOU\u2019RE YOUNG, YOU JUST WANT A BALL AND YOU CAN PLAY ANYWHERE, REALLY, WHEN YOU\u2019RE PLAYING IN YOUTH TEAMS, AFTER A BAD GAME YOU\u2019RE ALWAYS WORRYING AND THINKING I WASN\u2019T GOOD ENOUGH, AM I GOOD ENOUGH?\u201d BUT I\u2019VE ALWAYS BELIEVED IN MYSELF AND I\u2019VE ALWAYS BEEN CONFIDENT IN MY ABILITY SO I ALWAYS WANTED TO MAKE IT TO THE TOP LEVEL AND PLAY AND TEST MYSELF AGAINST THE BEST PLAYERS IN THE WORLD. I WAS THINKING ABOUT EACH STEP A LOT TO MAKE SURE IT WAS THE RIGHT TIME AND THAT I WAS COMING TO THE RIGHT PLACE, SO THAT WHEN I CAME TO TOTTENHAM, I WAS MAKING SURE THAT I WAS READY FOR IT. NOW IT\u2019S ALL ABOUT IMPROVING EVERY DAY AND MAKING SURE I DON\u2019T LOSE FOCUS AND KEEP TRYING TO BETTER MYSELF IN EVERY GAME AND EVERY TRAINING SESSION.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:10\n\tOn B Roll\n\t\n\tSigned from the MK Dons by coach, Mauricio Pochettino in 2015, Dele\u2019s impact at Tottenham was instant - in his first season at the club the teenager made 46 appearances.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:25\n\tB-Roll moves camera\n\n\t\n\tLast season, just 13 months after his Tottenham debut, he appeared in the Champions League for the first time, in a 2-1 defeat to Monaco - a campaign that saw Tottenham eliminated at the Group Stage.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:38\n\tSOT: DELE ALLI (ENGLISH)\n\t\n\tAS A KID YOU DREAM ABOUT PLAYING IN THE CHAMPIONS LEAGUE, TO ACHIEVE IT, IT WAS AN AMAZING NIGHT FOR ME. OBVIOUSLY, DISAPPOINTING NOT TO WIN THE GAME, BUT SINCE THEN, I KNEW THAT WAS JUST THE START. I WANTED TO KEEP FIGHTING AND KEEP WORKING. AT THAT STAGE LAST SEASON I FELT THAT WE WERE STILL IMPROVING AND LEARNING. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:14:55\n\tOn line up\n\t\n\tThis season has already seen Tottenham take a step forward, they topped their group, and have won five of their seven games. On Matchday Four, inspired by Dele, they defeated the reigning European champions, Real Madrid at Wembley.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:10\n\tSOT: DELE ALLI (ENGLISH)\n\t\n\tIT WAS IMPORTANT THAT WE NEEDED TO SHOW EVERYONE WE WEREN\u2019T JUST HERE TO MAKE UP NUMBERS BUT WE\u2019RE HERE TO CHALLENGE AND WE WANT TO NOT ONLY PLAY AGAINST SOME OF THE BEST TEAMS, BUT BEAT THEM AS WELL. THANKFULLY, I GOT TWO GOALS, BUT MORE IMPORTANTLY, IT WAS A GREAT NIGHT AT WEMBLEY BECAUSE WE WON THE GAME AS WELL. I THINK IT SHOWS A MASSIVE IMPROVEMENT FROM LAST SEASON. IF YOU\u2019D PUT US IN THESE SITUATIONS LAST SEASON AND IN THESE GAMES, MAYBE THE RESULTS WOULD\u2019VE BEEN A LOT DIFFERENT, BECAUSE THEY\u2019RE TOP TEAMS, BUT I FEEL LIKE WE\u2019VE LEARNT A LOT AND IT GIVES US A GREAT OPPORTUNITY TO GO TO THESE PLACES AND CHALLENGE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:46\n\tAfter hands\n\n\t\n\tDele has thrived alongside another young English player shining on the club football\u2019s grandest stage.  \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:15:53\n\tAfter C/U face\n\t\n\tHarry Kane, has scored seven Champions League goals in six games, with Dele, providing two assists in the process.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:01\n\tSOT: DELE ALLI (ENGLISH)\n\t\n\tHE\u2019S AN UNBELIEVABLE PLAYER AND HE DESERVES ALL THE CREDIT HE GETS. PERSONALLY PLAYING BEHIND HIM, IT\u2019S GREAT TO HAVE A PLAYER THAT, WHEN YOU PUT THE BALL THROUGH TO HIM OR IN THE BIG MOMENTS, HE STEPS UP AS WELL. IT\u2019S GREAT TO HAVE A PLAYER LIKE THAT IN THE TEAM.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:17\n\tOn Arrival\n\t\n\tUnbeaten in Europe this season, Tottenham and Dele\u2019s European journey continues on Wednesday with the second leg of their Round of 16 tie with Juventus.  \nComing back from two goals down in Turin to draw with last season\u2019s finalists felt like a seminal moment for Tottenham, aiming to reach the Quarter-Finals for just the second time.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:16:38\n\tSOT: DELE ALLI (ENGLISH)\n\t\n\tIT WAS A GREAT PERFORMANCE BY THE TEAM. IN THE FIRST 10 MINUTES, THEY SHOWED WHAT THEY\u2019RE CAPABLE OF, BUT I THINK THE REST OF THE GAME WE SHOWED WHAT WE CAN DO AND WHAT WE WANTED TO DO. TO COME FROM 2-0 DOWN AT JUVENTUS IS A GREAT ACHIEVEMENT FOR US AND WE\u2019RE IN A GOOD POSITION NOW. EVERY GAME IS A NEW GAME, EVERY GAME IS AN OPPORTUNITY FOR US TO IMPROVE ON THE LAST ONE. IT\u2019S IMPORTANT THAT WE KEEP DOING THAT, BECAUSE WE DON\u2019T WANT TO STAND STILL; WE WANT TO KEEP AIMING HIGHER AND HIGHER.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\nMagazine Show 20 - Yacine Brahimi\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:12\n\n\tSOT: YACINE BRAHIMI (French)\n\n\t\n\tI\u2019VE HAD THE SAME PLAYING STYLE SINCE I WAS A CHILD. I LEARNT HOW TO PLAY IN THE STREETS, WHILST I WAS HAVING FUN - AND THAT\u2019S WHAT I WANT TO CONVEY WHEN I PLAY NOW, I THINK THAT I PLAY AT MY BEST WHEN I\u2019M FREE AND HAPPY. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:33\n\tAfter SOT\n\t\n\tBorn in Paris to Algerian parents, Yacine Nasr-Eddine Brahimi, has emerged as one of the Champions Leagues most exciting players, a skilful winger, Brahimi spent his childhood admiring a legendary player with Algerian roots. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:17:50\n\tSOT: YACINE BRAHIMI (French)\n\n\t\n\tI HAD FOOTBALLING IDOLS GROWING UP AND ZIDANE WAS ONE OF THEM, HE WAS ONE OF THE GREATEST FOOTBALL PLAYERS OF ALL-TIME. I WATCHED A LOT OF FOOTBALL ON TV WHEN I WAS AGED BETWEEN 10 AND 13 AND I REMEMBER SOME OF HIS AMAZING PERFORMANCES, AGAINST PORTUGAL AND ITALY AT EURO 2000 FOR EXAMPLE. AS EVERYONE ELSE DOES I OF COURSE ALSO REMEMBER HIS FAMOUS GOAL IN THE CHAMPIONS LEAGUE FINAL FOR REAL MADRID.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:29\n\tAfter SOT\n\t\n\tHaving joined the famed Clairefontaine academy as a teenager, Brahimi would go on to represent \u2018Les Bleus\u2019 at youth team level, and would reach the Semi-Finals of the UEFA European Under-19 Championship in 2009.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:18:42\n\tSOT: YACINE BRAHIMI (French)\n\n\t\n\tTHOSE WERE SPECIAL MOMENTS FOR ME, IN A FANTASTIC AND IMPORTANT TOURNAMENT. WE WEREN\u2019T LUCKY ENOUGH TO WIN IT, BUT IT WAS STILL A GREAT COMPETITION FOR ME PERSONALLY. IT WAS CRUCIAL FOR ME TO PLAY AGAINST OTHER VERY GOOD YOUNG PLAYERS, IT ALLOWED ME TO LEARN ABOUT INTERNATIONAL FOOTBALL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:09\n\tAfter SOT\n\t\n\tIn 2014, Brahimi, who now plays international football for Algeria, joined Porto from Granada. He\u2019s since made 26 appearances in Europe\u2019s premier club competition - scoring eight goals - including a hat-trick against BATE Borisov on his Champions League debut. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:34\n\tTeam arrival\n\t\n\tThe Portuguese club have reached the Knockout Phase three times since Brahimi\u2019s arrival. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:39\n\tAfter B-Roll\n\t\n\tBut in Porto\u2019s Round of 16 first-leg against Liverpool, they were defeated 5-0 - by opponents inspired by another North African star.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:19:49\n\tSOT: YACINE BRAHIMI (French)\n\n\n\t\n\tLIVERPOOL ARE A REALLY STRONG SIDE WITH A BRILLIANT ATTACK. MOHAMED SALAH WAS RECENTLY NAMED AFRICAN PLAYER OF THE YEAR, HE PLAYS FOR A FANTASTIC CLUB AND HE\u2019S A PLAYER THAT CAN MAKE THE DIFFERENCE. I THINK HE\u2019S A GREAT PLAYER WHO\u2019S SHOWING ALL OF HIS ABILITY AND I\u2019M VERY HAPPY FOR HIM. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:08\n\tAfter SOT\n\t\n\tDespite progression to the Champions League Quarter-Finals now looking unlikely, Yacine Brahimi is still targeting the first club trophies of his career.\n\n\n\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:19\n\tSOT: YACINE BRAHIMI (French)\n\n\t\n\tTHE FIRST OBJECTIVE IS TO WIN THE LEAGUE, UNDOUBTEDLY. THE LEAGUE IS OUR MAIN GOAL. THE PORTUGUESE CUP IS ALSO VERY IMPORTANT FOR US AND WE HOPE WE WILL LIFT THAT TROPHY AS WELL. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 20- David Fairclough\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:38\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\t\n\tI\u2019D GROWN UP FOLLOWING LIVERPOOL THROUGH THE 60S. IT WAS MY AMBITION TO PLAY FOR LIVERPOOL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:45\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\t\n\tI\u2019D COME INTO A TEAM THAT WAS JUST REALLY ESTABLISHING ITSELF AS THE TOP TEAM IN EUROPE MAYBE IN THE WORLD.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:54\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\t\n\tI THINK THAT WE COULD HAVE BEATEN ANY TEAM IN EUROPE AROUND THAT TIME.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:20:59\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\t\n\tDAVID FAIRCLOUGH. 1978 EUROPEAN CHAMPION.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\t\n\n\t10:21:05\n\tAfter SOT\n\t\n\tIn the second of our \u2018Countdown to Kyiv\u2019 series, David Fairclough reflects on the 1978 European Cup Final at Wembley - when 92,000 fans witnessed Liverpool become the first British side to retain the trophy, a year after their maiden triumph.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:23\n\tTeams out\n\n\t\n\tTheir opponents were Club Brugge, the first Belgian side to reach a European Cup Final.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:31\n\tB-Roll\n\t\n\tFor 21 year-old striker Fairclough, a graduate of Liverpool\u2019s youth academy, it was the biggest match of his young career.\n\n\n\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:21:38\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\n\n\n\t\n\tI HAD ONE OR TWO NERVES PERHAPS, LEADING UP TO THE FINAL. I\u2019D BEEN PLAYING IN THE RUN-UP GAMES TO THE FINAL, BUT I WAS STILL PERHAPS A LITTLE BIT IN DOUBT WHETHER OR NOT I WAS GOING TO GET THE NOD, WHETHER I WAS GOING TO BE INCLUDED IN THE FINAL. I\u2019D HAD THE DISAPPOINTMENT OF THE PREVIOUS YEAR, SO I NEVER TOOK ANYTHING FOR GRANTED WITH BOB PAISLEY. HE WAS ALWAYS LIABLE TO SPRING A SURPRISE OR TWO.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:01\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\t\n\tWE MADE ENOUGH CHANCES IN THE FIRST HALF, WE WERE THREATENING. BIRGER JENSEN IN GOAL WAS A SOLID KEEPER, SO IT WASN\u2019T GOING TO BE EASY TO BREACH THEIR DEFENCE. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:11\n\tAfter SOT\n\t\n\tFor more than an hour, Liverpool attacked, but a goal remained elusive.\n\n\t\n\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:21\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\n\t\n\tWE WERE FRUSTRATED THAT IT WAS 0-0, BUT FROM PREVIOUS EUROPEAN CUP FINALS, YOU KNOW THESE GAMES ARE GOING TO BE TIGHT. \nIT\u2019S A CASE OF CARRYING ON DOING THE THINGS YOU DO WELL AND ULTIMATELY, THAT PRESSURE AND STRENGTH WOULD TELL.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:36\n\tAfter SOT\n\t\n\tWith 26 minutes remaining, Kenny Dalglish, who\u2019d signed from Celtic less than 12 months earlier, scored the decisive goal.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:22:51\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\n\t\n\tHE WAS A GREAT GOALSCORER, OBVIOUSLY. MUCH WAS MADE OF KENNY\u2019S SMILE WHEN HE SCORED. HE SEEMED TO LOVE SCORING GOALS SO THAT HE COULD SMILE AND CELEBRATE.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:06\n\tAfter SOT\n\t\n\tThere would be no further scoring, the game finished 1-0 and Liverpool were champions of Europe for the second time.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:17\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\n\t\n\tYOU WANTED TO BE OUT THERE ALL NIGHT LONG. WEMBLEY WAS FANTASTIC. IT WAS LIGHT AND IT WAS NOISY. THERE WAS A SENSE OF CELEBRATION GOING ON.\n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:26\n\tAfter SOT\n\t\n\tDavid Fairclough would go on to feature in another four European Cup campaigns for Liverpool, but the 1978 showpiece at Wembley would be his one and only Final. \n\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:40\n\tSOT: DAVID FAIRCLOUGH (ENGLISH)\n\n\t\n\tIN THOSE SITUATIONS, YOU JUST THINK, \u201cI DON\u2019T WANT THIS TO END.\u201d IT WAS ABSOLUTELY PERFECT TO WIN THE EUROPEAN CUP AGAIN IN FRONT OF OUR OWN FANS. IT DOESN\u2019T REALLY GET MUCH BETTER THAN THAT.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 20- Fixtures\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:23:51\n\tAfter wipe\n\t\n\tSo on Tuesday Liverpool host Porto and Real Madrid travel to Paris. And on Wednesday, Manchester City face Basel and Tottenham host Juventus at Wembley. \n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\nMagazine Show 20 \u2013 Lookahead\n\n\tTIME\n\tPICTURE:SOUND\n\t\n\tCOMMENTARY\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t10:24:02\n\tAfter wipe\n\t\n\tNext week, AS Roma\u2019s inspirational captain, Daniele De Rossi.\n\n\t\n\t\n\t\n\t\n\n\t\n\t\n\t\n\tEND\n\n\n\n\n\n2\n\n20\n\n19\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803664622", "durationSec": 227, "title": "ENTO 070318 DE BRUYNE", "excerpt": "Portrait du footballeur belge Kevin De Bruyne qui \u00e9volue avec l'\u00e9quipe de Manchester City.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DE BRUYNE, KEVIN"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER CITY"]}], "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1733438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037343", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1657789", "internalArchiveId": "AA1802658117", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 315", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateur film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9378902", "imageURL": "http://www.rts.ch/9378893.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Bernard et Jonas vs Dominique et Marie", "C'est ma question"], "variantIds": ["ece-9272444", "ece-9253192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T14:44:57Z", "webPublicationDate": "2018-03-02T18:13:03Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729959", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036840", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676513", "internalArchiveId": "AA1805676800", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Vero, on verra bien ?", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "summary": "Vero est un nouveau r\u00e9seau social similaire \u00e0 Instagram mais sans algorithme et sans publicit\u00e9. Le service sera payant \u00e0 terme mais gratuit \u00e0 vie pour le premier million abonn\u00e9s.", "durationSec": 54, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-27T17:13:19Z", "scripts": ["\nShort News SN003_vero.mp4 Date de Cr\u00e9ation 03/02/18\n\nVero, on verra bien ? Date de Publication 03/02/18\n\nAuteur(s) Am\u00e9lie Boguet\n\nWeb / SRF\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 14\n\nTitre de\npublication\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nVero, le petit r\u00e9seau social qui veut se faire plus gros que les\nautres ?\n\nTexte incrust\u00e9\n\nVero Le r\u00e9seau social qui veut d\u00e9tr\u00f4ner tous les autres l'application la +\nt\u00e9l\u00e9charg\u00e9e du moment Vero* *v\u00e9rit\u00e9 en latin se qualifie lui-m\u00eame de\n\u00abr\u00e9seau vraiment social\u00bb beaucoup le compare \u00e0 Instagram mais 3\ndiff\u00e9rences de taille 1. pas d'algorithme les contenus apparaissent sur votre\nfil dans l'ordre chronologique 2. pas de publicit\u00e9 3. le service sera payant \u00e0\nterme* *gratuit \u00e0 vie pour le premier million d'abonn\u00e9s pr\u00eat \u00e0 payer (ou\npas) pour ne plus \u00eatre le produit ?\n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740090", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038724", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1656109", "internalArchiveId": "AA1802656410", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Cin\u00e9Civic : Voter, c'est d\u00e9cider", "publicationDate": "2018-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 176, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9377947", "imageURL": "http://www.rts.ch/9377938.image", "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Cin\u00e9Civic", "Le court du jour", "Cin\u00e9Civic", "Le court du jour", "Cin\u00e9Civic", "Cin\u00e9Civic : Voter, c'est d\u00e9cider + Ficelles"], "alternativeSummary": ["Cin\u00e9Civic\nVoter, c'est d\u00e9cider !", "Cin\u00e9Civic est un concours organis\u00e9 dans les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel, Fribourg, Berne et Valais sur l'initiative de la Chancellerie d'Etat du Canton de Gen\u00e8ve. Il r\u00e9compense des films  r\u00e9alis\u00e9s par des jeunes de 10 \u00e0 25 ans pour inciter les jeunes \u00e0 voter. Aujourd'hui : Voter c'est d\u00e9cider (Valeria Mazzucchi) et Ficelles (Fabrice Brisotto et T\u00e9rence Spagnolo)", "Cin\u00e9Civic\nVoter, c'est d\u00e9cider !", "Cin\u00e9Civic est un concours organis\u00e9 dans les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel, Fribourg, Berne et Valais sur l'initiative de la Chancellerie d'Etat du Canton de Gen\u00e8ve. Il r\u00e9compense des films  r\u00e9alis\u00e9s par des jeunes de 10 \u00e0 25 ans pour inciter les jeunes \u00e0 voter. Aujourd'hui : Voter c'est d\u00e9cider (Valeria Mazzucchi) et Ficelles (Fabrice Brisotto et T\u00e9rence Spagnolo)", "Cin\u00e9Civic\nVoter, c'est d\u00e9cider !", "Cin\u00e9Civic est un concours organis\u00e9 dans les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel, Fribourg, Berne et Valais sur l'initiative de la Chancellerie d'Etat du Canton de Gen\u00e8ve. Il r\u00e9compense des films  r\u00e9alis\u00e9s par des jeunes de 10 \u00e0 25 ans pour inciter les jeunes \u00e0 voter. Aujourd'hui : Voter c'est d\u00e9cider (Valeria Mazzucchi) et Ficelles (Fabrice Brisotto et T\u00e9rence Spagnolo)", "Cin\u00e9Civic est un concours organis\u00e9 dans les cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel, Fribourg, Berne et Valais sur l'initiative de la Chancellerie d'Etat du Canton de Gen\u00e8ve. Il r\u00e9compense des films  r\u00e9alis\u00e9s par des jeunes de 10 \u00e0 25 ans pour inciter les jeunes \u00e0 voter. Aujourd'hui : Voter c'est d\u00e9cider (Valeria Mazzucchi) et Ficelles (Fabrice Brisotto et T\u00e9rence Spagnolo)"], "variantIds": ["ece-9253195", "ece-9253472", "ece-9253215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-13T14:51:41Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037067\r\nDate de transcription : 04-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:48 > 0:01:49) [100%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:33 > 0:02:34) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-02T11:19:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731617", "comment": "Niveau sonore fort ! Quelques pick audios ! Baisser le niveau sonore \u00e0 la diffusion !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT037067", "position": "1"}}, {"id": "1729039", "comment": "Niveau sonore fort ! Quelques pick audios ! Baisser le niveau sonore \u00e0 la diffusion !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036684", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1657524", "internalArchiveId": "AA1802657845", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9", "publicationDate": "2018-03-01T20:11:00Z", "durationSec": 3281, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9376659", "imageURL": "http://www.rts.ch/9368902.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9", "Temps pr\u00e9sent", "Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9", "Temps pr\u00e9sent", "Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9", "Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9"], "alternativeSummary": ["Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9", "En Suisse, on assiste \u00e0 une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale des contrats de travail. Une vague de fond balaie les acquis. Cela touche aussi bien le personnel form\u00e9, \u00e0 qui de grandes institutions publiques proposent des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, que des travailleurs peu qualifi\u00e9s (dont les services sont externalis\u00e9s et leurs salaires revus \u00e0 la baisse). Sans oublier \u00ab l'uberisation \u00bb des rapports de travail o\u00f9 il s'agit de faire passer des employ\u00e9s pour des ind\u00e9pendants.", "Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9", "En Suisse, on assiste \u00e0 une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale des contrats de travail. Une vague de fond balaie les acquis. Cela touche aussi bien le personnel form\u00e9, \u00e0 qui de grandes institutions publiques proposent des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, que des travailleurs peu qualifi\u00e9s (dont les services sont externalis\u00e9s et leurs salaires revus \u00e0 la baisse). Sans oublier \u00ab l'uberisation \u00bb des rapports de travail o\u00f9 il s'agit de faire passer des employ\u00e9s pour des ind\u00e9pendants.", "Contrats de travail, voici le temps de la pr\u00e9carit\u00e9", "En Suisse, on assiste \u00e0 une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale des contrats de travail. Une vague de fond balaie les acquis. Cela touche aussi bien le personnel form\u00e9, \u00e0 qui de grandes institutions publiques proposent des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, que des travailleurs peu qualifi\u00e9s (dont les services sont externalis\u00e9s et leurs salaires revus \u00e0 la baisse). Sans oublier \u00ab l'uberisation \u00bb des rapports de travail o\u00f9 il s'agit de faire passer des employ\u00e9s pour des ind\u00e9pendants.", "En Suisse, on assiste \u00e0 une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale des contrats de travail. Une vague de fond balaie les acquis. Cela touche aussi bien le personnel form\u00e9, \u00e0 qui de grandes institutions publiques proposent des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, que des travailleurs peu qualifi\u00e9s (dont les services sont externalis\u00e9s et leurs salaires revus \u00e0 la baisse). Sans oublier \u00ab l'uberisation \u00bb des rapports de travail o\u00f9 il s'agit de faire passer des employ\u00e9s pour des ind\u00e9pendants."], "variantIds": ["ece-9273230", "ece-9253512", "ece-9253244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T14:58:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:22:03\r\n...\r\n\r\n10:00:25:03  10:00:26:08\r\n   -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:30:08\r\nNous avons beaucoup partag\u00e9 avec vous\r\n\r\n10:00:30:12  10:00:33:14\r\nles probl\u00e8mes de pr\u00e9carit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:00:33:19  10:00:37:21\r\nLes retrait\u00e9s, les familles\r\nmonoparentales, les ch\u00f4meurs, etc.\r\n\r\n10:00:38:02  10:00:40:08\r\nEn Suisse, le confort qui pr\u00e9valait\r\n\r\n10:00:40:12  10:00:43:18\r\npar rapport \u00e0 celui de nos voisins\r\ns'\u00e9rode peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:48:23\r\n  C'est tout le march\u00e9 du travail qui\r\n   est en train de changer en Suisse.\r\n\r\n10:00:49:04  10:00:51:18\r\n       Le temps o\u00f9 on pouvait esp\u00e9rer\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:56:17\r\n            un emploi et une carri\u00e8re\r\n       confortables \u00e0 vie est r\u00e9volu.\r\n\r\n10:00:56:22  10:00:59:11\r\n         Nous observions les Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:00:59:15  10:01:03:20\r\n et leurs contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e\r\n         ou ind\u00e9termin\u00e9e, CDD et CDI.\r\n\r\n10:01:04:01  10:01:06:03\r\n    Aujourd'hui, ce sont les Helv\u00e8tes\r\n\r\n10:01:06:08  10:01:09:09\r\n                       qui bataillent\r\n    avec des contrats plus pr\u00e9caires.\r\n\r\n10:01:09:13  10:01:13:16\r\nDes coursiers \u00e0 v\u00e9lo sans assurance,\r\ndes chauffeurs qui se mettent\r\n\r\n10:01:13:21  10:01:17:22\r\nen ind\u00e9pendant pour \u00e9conomiser\r\n\u00e0 leur patron des charges sociales.\r\n\r\n10:01:18:03  10:01:22:05\r\nDes salari\u00e9s vir\u00e9s et r\u00e9engag\u00e9s\r\navec un salaire inf\u00e9rieur.\r\n\r\n10:01:22:10  10:01:26:02\r\nLe recours aux prestations\r\nexternes au contrat\r\n\r\n10:01:26:07  10:01:29:00\r\nqui viole le code des obligations.\r\n\r\n10:01:29:05  10:01:31:23\r\nCela devient une r\u00e9alit\u00e9 rampante,\r\n\r\n10:01:32:04  10:01:35:21\r\nsouvent cach\u00e9e,\r\nde l'univers du travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n10:01:39:16  10:01:42:14\r\n  -Je suis livreur ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:01:42:19  10:01:45:16\r\n            Je livre\r\n  toutes sortes de marchandises\r\n\r\n10:01:45:21  10:01:48:16\r\n          qu'un client\r\n  peut commander sur Internet.\r\n\r\n10:01:48:21  10:01:52:04\r\n       D\u00e8s que je me suis\r\n   connect\u00e9 sur l'application,\r\n\r\n10:01:52:09  10:01:54:17\r\n     j'attends une commande.\r\n\r\n10:01:54:22  10:01:59:12\r\nSi y a pas de commande, \u00e7a se peut\r\n  que j'attende toute la soir\u00e9e\r\n\r\n10:01:59:17  10:02:03:19\r\n     sans avoir aucun revenu\r\nvu que je suis pay\u00e9 \u00e0 la commande.\r\n\r\n10:02:05:13  10:02:09:20\r\n  La voiture, c'est la mienne, \r\n et l'essence c'est \u00e0 mes frais.\r\n\r\n10:02:10:01  10:02:11:18\r\n      Tout est \u00e0 mes frais,\r\n\r\n10:02:11:23  10:02:14:19\r\nl'assurance en cas d'accident, tout.\r\n\r\n10:02:15:00  10:02:17:15\r\nJe travaille sept jours sur sept\r\n\r\n10:02:17:20  10:02:22:04\r\n   avec des horaires qui vont\r\n de six \u00e0 sept heures par jour.\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:26:17\r\n       -A la fin du mois,\r\n    quel est votre salaire ?\r\n\r\n10:02:26:22  10:02:28:07\r\n       -Environ 1'000 frs,\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:29:20\r\n          voire moins.\r\n\r\n10:02:50:08  10:02:52:23\r\n-Jos\u00e9 a 28 ans, et vit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:53:04  10:02:57:13\r\n Il travaille depuis deux mois \r\n pour une plateforme num\u00e9rique.\r\n\r\n10:02:57:18  10:03:01:09\r\nDans ce secteur en pleine expansion,\r\n          c'est la jungle.\r\n\r\n10:03:01:13  10:03:04:08\r\n          Son histoire\r\n   repr\u00e9sente la vague de fond\r\n\r\n10:03:04:12  10:03:06:11\r\n     qui balaie les acquis.\r\n\r\n10:03:06:16  10:03:10:06\r\n      On assiste en Suisse\r\n  \u00e0 une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:03:10:11  10:03:12:10\r\n    des contrats de travail.\r\n\r\n10:03:12:14  10:03:15:10\r\n          Sa situation\r\n   ne lui para\u00eet pas normale.\r\n\r\n10:03:15:14  10:03:20:03\r\n Jos\u00e9 a rendez-vous au syndicat \r\n pour s'informer sur ses droits.\r\n\r\n10:03:20:08  10:03:22:08\r\n-Regardons ton contrat.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:25:09\r\nC'est un peu bizarre, ce truc-l\u00e0.\r\n\r\n10:03:25:13  10:03:28:05\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 t'a donn\u00e9 un mandat.\r\n\r\n10:03:28:10  10:03:30:05\r\nCa a une implication\r\n\r\n10:03:30:10  10:03:33:03\r\npour toi\r\ncar th\u00e9oriquement \u00e7a signifie\r\n\r\n10:03:33:08  10:03:36:17\r\nque tu travailles\r\ndans un r\u00e9gime d'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:03:36:22  10:03:39:15\r\nTu es inscrit\r\nau registre du commerce ?\r\n\r\n10:03:39:20  10:03:41:02\r\n                               -Non.\r\n\r\n10:03:41:07  10:03:44:20\r\n-Donc t'es pas un ind\u00e9pendant,\r\ntu travailles pas\r\n\r\n10:03:45:01  10:03:47:02\r\npour ton compte.\r\n                               -Non.\r\n\r\n10:03:47:07  10:03:50:19\r\n-T'as pas une activit\u00e9 \u00e0 ton compte ?\r\n                            -Aucune.\r\n\r\n10:03:51:00  10:03:54:07\r\n-T'as jamais fait d'annonce\r\n\u00e0 l'AVS...\r\n\r\n10:03:54:11  10:03:55:20\r\nJamais ? OK.\r\n\r\n10:03:56:01  10:03:59:10\r\n -Les questions du syndicaliste\r\n      visent \u00e0 d\u00e9terminer\r\n\r\n10:03:59:14  10:04:04:05\r\nsi Jos\u00e9 est vraiment un ind\u00e9pendant\r\n ou s'il est en r\u00e9alit\u00e9 un employ\u00e9\r\n\r\n10:04:04:10  10:04:07:15\r\n         dont le statut\r\nlui est d\u00e9ni\u00e9 par son employeur.\r\n\r\n10:04:07:20  10:04:10:10\r\n-T'es pas libre,\r\nsi je comprends bien.\r\n\r\n10:04:10:14  10:04:12:13\r\nTu peux refuser des courses ?\r\n\r\n10:04:12:18  10:04:15:04\r\n                      -Si je refuse,\r\n               j'ai 50 frs d'amende.\r\n\r\n10:04:15:09  10:04:19:10\r\n-Tu dois faire aussi\r\nde la publicit\u00e9 pour eux.\r\n\r\n10:04:19:14  10:04:24:17\r\nSi t'\u00e9tais un ind\u00e9pendant,\r\ntu ferais de la publicit\u00e9 pour toi.\r\n\r\n10:04:24:22  10:04:28:01\r\nEt si tu la fais pas,\r\ntu es p\u00e9nalis\u00e9 de 50 frs.\r\n\r\n10:04:28:06  10:04:31:16\r\nPlus ou moins,\r\ntu gagnes quoi par course ?\r\n\r\n10:04:31:21  10:04:34:02\r\n              -Entre 7 et 10 francs.\r\n\r\n10:04:34:07  10:04:38:20\r\n-Dans une heure, t'arrives\r\n\u00e0 faire combien de courses ?\r\n\r\n10:04:39:01  10:04:40:21\r\n             -Le maximum, c'est une.\r\n\r\n10:04:41:02  10:04:44:08\r\n-Trois, quatre courses par heure ?\r\n                        -Impossible.\r\n\r\n10:04:44:12  10:04:48:06\r\n                   A la fin du mois,\r\n    je suis \u00e0 moins de 1'000 francs.\r\n\r\n10:04:48:11  10:04:51:05\r\n-Jos\u00e9 touche \u00e0 peine 1'000 frs nets\r\n\r\n10:04:51:10  10:04:56:07\r\n  par mois une fois qu'il a d\u00e9duit\r\nses frais d'essence et de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:04:56:11  10:04:58:06\r\n      Mais sur cette somme,\r\n\r\n10:04:58:11  10:05:00:11\r\n  il devrait encore soustraire\r\n\r\n10:05:00:15  10:05:03:13\r\n    ses cotisations sociales\r\n       que son employeur\r\n\r\n10:05:03:18  10:05:06:14\r\nne paie pas puisqu'il est consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:05:06:19  10:05:08:16\r\n      comme un ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:11:20\r\n-Je donne un premier avis \u00e0 chaud.\r\n\r\n10:05:12:01  10:05:17:15\r\nCe contrat n'est pas forc\u00e9ment\r\nconforme aux dispositions l\u00e9gales.\r\n\r\n10:05:17:20  10:05:20:11\r\nCe cas nous donne une id\u00e9e claire\r\n\r\n10:05:20:15  10:05:25:17\r\nde ce qu'est l'ub\u00e9risation.\r\n\r\n10:05:25:22  10:05:27:18\r\nCe mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:32:08\r\nutilise les nouvelles technologies,\r\ntout ce qui est num\u00e9rique.\r\n\r\n10:05:32:12  10:05:36:03\r\nJe vois un risque \u00e9norme \r\ncar ce genre de pr\u00e9carit\u00e9\r\n\r\n10:05:36:08  10:05:41:05\r\npourrait tr\u00e8s vite \u00eatre le quotidien\r\nde milliers d'autres personnes.\r\n\r\n10:05:41:10  10:05:44:20\r\n       -U.Bandiera re\u00e7oit\r\n  de plus en plus de personnes\r\n\r\n10:05:45:01  10:05:47:10\r\n en situation d'hyper pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:05:47:14  10:05:50:23\r\n     Malgr\u00e9 l'interdiction\r\n   de s'adresser \u00e0 la presse,\r\n\r\n10:05:51:04  10:05:54:13\r\n        Jos\u00e9 passe outre\r\n le message re\u00e7u de ses patrons.\r\n\r\n10:06:05:01  10:06:06:21\r\n     -Vous \u00eates en col\u00e8re ?\r\n\r\n10:06:07:02  10:06:12:12\r\n-Je suis \u00e9nerv\u00e9 car j'accepte pas\r\nqu'on me force \u00e0 prendre une commande\r\n\r\n10:06:12:17  10:06:16:16\r\nalors que je vais pas avoir de revenu\r\n\r\n10:06:16:21  10:06:19:17\r\navec l'essence que je paie.\r\n\r\n10:06:19:22  10:06:23:14\r\nMais si je la prends pas,\r\nje dois payer 50 frs.\r\n\r\n10:06:23:19  10:06:28:02\r\nY a le livreur coll\u00e8gue\r\nqui vient de passer.\r\n\r\n10:06:28:07  10:06:32:02\r\n     Au final, heureusement\r\n  que je vis chez mes parents.\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:36:16\r\n Si je vivais seul, je pourrais\r\n  pas m'en sortir, impossible.\r\n\r\n10:06:36:21  10:06:39:03\r\n   -Si le coursier est oblig\u00e9\r\n\r\n10:06:39:08  10:06:41:13\r\n                d'ex\u00e9cuter une t\u00e2che\r\n\r\n10:06:41:18  10:06:46:04\r\n    assign\u00e9e par l'employeur, on est\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:48:17\r\n    dans un rapport de subordination\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:51:19\r\nqui implique un contrat de travail.\r\n\r\n10:06:52:00  10:06:53:11\r\n          -Ancien juge,\r\n\r\n10:06:53:16  10:06:57:14\r\n      N.Marthe conna\u00eet bien\r\n les enjeux du monde du travail.\r\n\r\n10:06:57:19  10:07:03:03\r\n   -Si l'employeur consid\u00e8re que\r\nses coursiers sont des ind\u00e9pendants,\r\n\r\n10:07:03:08  10:07:07:22\r\n   c'est une mani\u00e8re de ne pas\r\n payer les cotisations sociales.\r\n\r\n10:07:08:03  10:07:11:19\r\n            Une tendance se dessine\r\n           de la part des employeurs\r\n\r\n10:07:12:00  10:07:17:05\r\n de vouloir qualifier leurs rapports\r\n    contractuels avec leurs employ\u00e9s\r\n\r\n10:07:17:10  10:07:19:15\r\n          de rapports d'ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:07:19:20  10:07:23:20\r\n                  pour se lib\u00e9rer\r\n  de leurs obligations d'employeurs.\r\n\r\n10:07:25:19  10:07:30:22\r\n-Dans le monde qualifi\u00e9 de \"nouvelle\r\n \u00e9conomie\", le principe qui domine:\r\n\r\n10:07:31:03  10:07:34:13\r\n    faire passer des employ\u00e9s\r\n     pour des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:07:34:18  10:07:36:14\r\n       Mais les coursiers\r\n\r\n10:07:36:19  10:07:40:14\r\n      de l'entreprise Notime\r\nqui avaient le m\u00eame statut que Jos\u00e9\r\n\r\n10:07:40:19  10:07:44:13\r\n    se sont battus pour \u00eatre\r\n  reconnus en tant qu'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:07:53:17  10:07:57:07\r\n   -En septembre 2017 \u00e0 Berne,\r\n     sur la Place f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n10:07:57:11  10:08:02:05\r\nles coursiers manifestent contre \r\nleur statut de faux ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:08:07:14  10:08:11:06\r\n         -Sous la pression\r\ndes assurances sociales, ils gagnent\r\n\r\n10:08:11:11  10:08:16:11\r\net obtiennent de nouveaux contrats\r\n    avec la couverture sociale\r\n\r\n10:08:16:15  10:08:19:04\r\nqui accompagne le statut d'employ\u00e9.\r\n\r\n10:08:22:05  10:08:25:14\r\n    -Comment leur r\u00e9sistance\r\n     s'est-elle organis\u00e9e ?\r\n\r\n10:08:25:19  10:08:29:18\r\nQuelles \u00e9taient leurs conditions\r\n     de travail au d\u00e9part ?\r\n\r\n10:08:29:23  10:08:32:03\r\n       -C'est un job cool.\r\n\r\n10:08:32:08  10:08:35:02\r\n         On conduit en ville \u00e0 v\u00e9lo,\r\n\r\n10:08:35:07  10:08:39:02\r\non se d\u00e9place, on rencontre des gens.\r\n\r\n10:08:39:07  10:08:42:13\r\n              Le travail en lui-m\u00eame\r\n              me procure du plaisir.\r\n\r\n10:08:42:18  10:08:47:01\r\n           Au d\u00e9but, on ne pense pas\r\naux mauvaises conditions de travail.\r\n\r\n10:08:47:06  10:08:50:00\r\n        -Quand Dominique\r\n      n'est pas coursi\u00e8re,\r\n\r\n10:08:50:05  10:08:54:04\r\n        elle est \u00e9tudiante\r\n\u00e0 l'Ecole polytechnique de Zurich.\r\n\r\n10:08:54:09  10:08:58:17\r\n        -On nous a dit d\u00e8s le d\u00e9but\r\n        qu'il fallait qu'on utilise\r\n\r\n10:08:58:22  10:09:01:07\r\n                  notre propre v\u00e9lo,\r\n\r\n10:09:01:11  10:09:04:11\r\n      notre propre t\u00e9l\u00e9phone mobile.\r\n\r\n10:09:04:15  10:09:07:09\r\n          Puis, lors de la formation\r\n                       sur Internet,\r\n\r\n10:09:07:13  10:09:11:00\r\n                  on a re\u00e7u un login\r\n     pour t\u00e9l\u00e9charger l'application.\r\n\r\n10:09:11:05  10:09:15:03\r\n   La manager nous a expliqu\u00e9\r\n   comment tout fonctionnait.\r\n\r\n10:09:15:08  10:09:20:08\r\nElle a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'on \u00e9tait\r\n consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:23:18\r\n         Sur le moment,\r\nje me suis dit que c'\u00e9tait cool.\r\n\r\n10:09:23:23  10:09:27:14\r\n     -Travaillant sur appel,\r\n   pay\u00e9s 22,50 frs de l'heure,\r\n\r\n10:09:27:19  10:09:30:13\r\n les livreurs devaient utiliser\r\n\r\n10:09:30:18  10:09:35:13\r\nleur propre mat\u00e9riel sans aucune\r\n compensation pour leurs frais.\r\n\r\n10:09:35:18  10:09:37:21\r\n    Mais ce n'\u00e9tait pas tout.\r\n\r\n10:09:38:02  10:09:39:08\r\n          -On commence\r\n\r\n10:09:39:12  10:09:42:05\r\n     \u00e0 travailler comme \u00e7a,\r\n        et petit \u00e0 petit\r\n\r\n10:09:42:10  10:09:46:12\r\n on remarque que les assurances\r\n  sociales ne sont pas pay\u00e9es.\r\n\r\n10:09:46:17  10:09:49:04\r\n   J'ai r\u00e9alis\u00e9 alors que je devais\r\n\r\n10:09:49:09  10:09:51:17\r\n            payer moi-m\u00eame les parts\r\n\r\n10:09:51:22  10:09:54:13\r\n      de l'employeur et de l'employ\u00e9\r\n\r\n10:09:54:18  10:09:57:02\r\n     car je suis pseudo ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:09:57:07  10:10:01:05\r\n   D'abord, je n'\u00e9tais pas conscient\r\n            de ce que \u00e7a signifiait.\r\n\r\n10:10:01:10  10:10:05:11\r\n       Ensuite, quand on a commenc\u00e9\r\n      \u00e0 parler aux autres coursiers,\r\n\r\n10:10:05:15  10:10:08:11\r\non a r\u00e9alis\u00e9 tout ce qui manquait.\r\n\r\n10:10:08:16  10:10:13:06\r\n       On a surtout r\u00e9alis\u00e9\r\nquels droits nous \u00e9taient refus\u00e9s.\r\n\r\n10:10:14:20  10:10:17:22\r\n-Une physioth\u00e9rapeute \u00e0 son compte,\r\n\r\n10:10:18:03  10:10:20:03\r\n       un artisan ou une traductrice\r\n\r\n10:10:20:08  10:10:22:15\r\n                  demande entre 90\r\n\r\n10:10:22:20  10:10:25:11\r\n              et 200 frs de l'heure.\r\n\r\n10:10:25:16  10:10:28:10\r\n                  On peut payer\r\n            tous les co\u00fbts soi-m\u00eame:\r\n\r\n10:10:28:14  10:10:30:19\r\n       charges, mat\u00e9riel de travail.\r\n\r\n10:10:31:00  10:10:35:06\r\n              Aujourd'hui, on engage\r\n    des gens en tant qu'ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:10:35:11  10:10:40:02\r\n   auxquels on donne 20 ou 25 francs\r\n         de l'heure et \u00e0 qui on dit:\r\n\r\n10:10:40:07  10:10:43:03\r\n \"Vous devez tout payer vous-m\u00eames.\"\r\n\r\n10:10:43:08  10:10:47:15\r\n   Cela correspond \u00e0 un salaire r\u00e9el\r\n          comparable \u00e0 10 ou 15 frs.\r\n\r\n10:10:47:20  10:10:50:16\r\n         On ne peut pas\r\n    vivre avec \u00e7a en Suisse.\r\n\r\n10:10:54:08  10:10:58:01\r\n        -Quelles \u00e9taient\r\n les revendications principales\r\n\r\n10:10:58:06  10:11:01:13\r\n         quand vous avez\r\n     commenc\u00e9 le mouvement ?\r\n\r\n10:11:02:22  10:11:06:23\r\n       -En premier lieu,\r\n  un meilleur salaire de base.\r\n\r\n10:11:08:08  10:11:11:07\r\n           Les autres revendications\r\n\r\n10:11:11:11  10:11:14:13\r\n     \u00e9taient une assurance accident,\r\n\r\n10:11:14:18  10:11:18:01\r\n   le paiement des charges sociales,\r\n\r\n10:11:18:06  10:11:22:15\r\n   et bien s\u00fbr la suppression\r\n   de la pseudo ind\u00e9pendance,\r\n\r\n10:11:22:20  10:11:26:13\r\n    o\u00f9 la relation de travail\r\n       n'\u00e9tait pas claire.\r\n\r\n10:11:26:18  10:11:30:09\r\n        -Vous \u00eates pay\u00e9\r\n  quand vous r\u00e9parez le v\u00e9lo ?\r\n\r\n10:11:30:13  10:11:33:18\r\n          -Depuis peu,\r\n   on re\u00e7oit un petit montant:\r\n\r\n10:11:33:23  10:11:37:00\r\n         1 franc de plus\r\n      par heure de travail.\r\n\r\n10:11:37:05  10:11:39:22\r\n-C'est important que l'entreprise\r\n\r\n10:11:40:03  10:11:42:19\r\n paie pour l'entretien du v\u00e9lo ?\r\n\r\n10:11:43:00  10:11:47:11\r\n    -C'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important\r\n      qu'on re\u00e7oive quelque chose\r\n\r\n10:11:47:16  10:11:50:23\r\n           parce que si on conduit\r\n              autant que moi...\r\n\r\n10:11:51:04  10:11:54:11\r\n   Je fais environ 10'000 km par an.\r\n\r\n10:11:54:16  10:11:58:14\r\n                  Et l\u00e0, le v\u00e9lo\r\n           est us\u00e9 jusqu'\u00e0 la corde.\r\n\r\n10:11:58:19  10:12:02:09\r\n                Il faut pr\u00e9voir\r\n           d'acheter un v\u00e9lo par an,\r\n\r\n10:12:02:13  10:12:07:18\r\n     et \u00eatre pay\u00e9 1 franc de plus\r\n   par heure de livraison pour \u00e7a...\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:11:13\r\n          C'est vraiment le minimum.\r\n\r\n10:12:11:18  10:12:14:15\r\nSinon le travail n'est pas rentable.\r\n\r\n10:12:14:20  10:12:18:01\r\n     -1 franc de d\u00e9fraiement\r\n       en plus par heure:\r\n\r\n10:12:18:06  10:12:21:14\r\n       c'est ce qu'ils ont\r\n       finalement obtenu.\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:23:12\r\n      Ils en demandaient 8.\r\n\r\n10:12:23:17  10:12:25:02\r\n          350 coursiers\r\n\r\n10:12:25:07  10:12:29:20\r\n travaillent pour cette soci\u00e9t\u00e9\r\n   bas\u00e9e \u00e0 Zurich et pr\u00e9sente\r\n\r\n10:12:30:01  10:12:32:01\r\n     dans plusieurs cantons.\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:37:13\r\n   Notime collabore notamment\r\navec La Poste, les CFF et Manor.\r\n\r\n10:12:53:10  10:12:55:22\r\n-Mais comment une start-up fond\u00e9e\r\n\r\n10:12:56:03  10:12:58:19\r\n    par des hommes d'affaires\r\n          exp\u00e9riment\u00e9s\r\n\r\n10:12:59:00  10:13:01:11\r\na-t-elle pu proposer ces contrats ?\r\n\r\n10:13:01:16  10:13:05:11\r\n   Nous avons pos\u00e9 la question\r\n          \u00e0 l'un d'eux.\r\n\r\n10:13:05:16  10:13:08:11\r\n           -Au d\u00e9part,\r\n nous avons voulu organiser cela\r\n\r\n10:13:08:16  10:13:12:23\r\n    avec une petite \u00e9quipe et un\r\nminimum de d\u00e9penses administratives.\r\n\r\n10:13:13:04  10:13:15:09\r\nTravailler avec des ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:13:15:13  10:13:18:02\r\n\u00e9tait plus simple car on n'avait\r\n\r\n10:13:18:07  10:13:21:03\r\npas besoin de toute l'infrastructure\r\n\r\n10:13:21:08  10:13:23:12\r\n  pour employer des coursiers.\r\n\r\n10:13:23:17  10:13:28:13\r\n   Les coursiers \u00e9taient oblig\u00e9s\r\nde s'enregistrer comme ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:13:28:18  10:13:31:09\r\n\u00e0 la Caisse cantonale de compensation\r\n\r\n10:13:31:13  10:13:34:19\r\npour que les cotisations sociales\r\nsoient pay\u00e9es.\r\n\r\n10:13:35:00  10:13:37:19\r\n -Je suis all\u00e9 \u00e0 la Caisse cantonale\r\n\r\n10:13:38:00  10:13:42:08\r\n    de compensation pour m'inscrire.\r\n\r\n10:13:42:12  10:13:47:01\r\n       Mais on m'a dit de m'adresser\r\n\u00e0 mon entreprise, car selon la caisse\r\n\r\n10:13:47:06  10:13:49:21\r\n je n'\u00e9tais pas un ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:13:50:02  10:13:53:03\r\n      -D'un genre nouveau,\r\n      ce type d'entreprise\r\n\r\n10:13:53:08  10:13:55:08\r\n reporte les charges patronales\r\n\r\n10:13:55:12  10:13:58:23\r\n      sur les travailleurs,\r\n et inverse les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:13:59:04  10:14:03:04\r\nLa caisse de compensation tranche:\r\n       m\u00eame si un employeur\r\n\r\n10:14:03:09  10:14:06:05\r\n     qualifie le travailleur\r\n        d'\"ind\u00e9pendant\",\r\n\r\n10:14:06:10  10:14:08:21\r\nce n'est pas forc\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:14:09:02  10:14:10:18\r\n    Au cours de l'interview,\r\n\r\n10:14:10:23  10:14:14:16\r\nplusieurs fois le patron de Notime\r\n       parle des coursiers\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:21\r\n     en tant qu'\"employ\u00e9s\" \r\n     avant de se reprendre.\r\n\r\n10:14:19:02  10:14:22:13\r\n       Un lapsus au coeur\r\n   de la pol\u00e9mique qui oppose\r\n\r\n10:14:22:18  10:14:24:15\r\n     les livreurs \u00e0 Notime.\r\n\r\n10:14:24:20  10:14:29:05\r\n Pour votre start-up, la notion \r\n de flexibilit\u00e9 est importante ?\r\n\r\n10:14:29:10  10:14:30:18\r\n        -C'est essentiel.\r\n\r\n10:14:30:23  10:14:35:17\r\nNous avons beaucoup de gens, des \r\nemploy\u00e9s, qui sont des \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:14:35:22  10:14:38:03\r\nIls vont le matin aux cours,\r\n\r\n10:14:38:08  10:14:42:05\r\n    mais le soir ils peuvent\r\n     encore faire du sport,\r\n\r\n10:14:42:10  10:14:44:21\r\n et en plus gagner de l'argent.\r\n\r\n10:14:58:05  10:15:03:01\r\n{\\an1}-En Suisse, la loi du travail, tr\u00e8s\r\nlib\u00e9rale, nous permet d'employer...\r\n\r\n10:15:03:06  10:15:06:07\r\nD'engager les coursiers\r\nde mani\u00e8re flexible.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:09:13\r\n         -La flexibilit\u00e9 dans ce job\r\n\r\n10:15:09:18  10:15:12:09\r\n         est un tr\u00e8s grand avantage.\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:15:14\r\n  C'est pour \u00e7a que nous, \u00e9tudiants,\r\n\r\n10:15:15:19  10:15:21:16\r\ntravaillons chez Notime: parce qu'on\r\n peut choisir les tranches horaires.\r\n\r\n10:15:21:21  10:15:26:19\r\n    Ce que j'ai appris, c'est\r\nque m\u00eame avec un emploi flexible,\r\n\r\n10:15:27:00  10:15:30:15\r\n            on a droit\r\n\u00e0 de bonnes conditions de travail.\r\n\r\n10:15:34:03  10:15:38:13\r\n       La flexibilit\u00e9 ne devrait pas\r\nsignifier que l'on est, par exemple,\r\n\r\n10:15:38:18  10:15:41:00\r\n    pas assur\u00e9 contre les accidents.\r\n\r\n10:15:41:05  10:15:45:10\r\n   -Ces jeunes ont d\u00e9couvert \r\n  qu'ils n'\u00e9taient pas assur\u00e9s\r\n\r\n10:15:45:14  10:15:48:18\r\n      contre les accidents\r\n      par leur employeur.\r\n\r\n10:15:48:23  10:15:51:07\r\n   -C'\u00e9tait tr\u00e8s inconfortable\r\n\r\n10:15:51:11  10:15:54:22\r\n    de savoir que je roulais\r\n    sans assurance accident.\r\n\r\n10:15:55:03  10:15:58:08\r\n        C'\u00e9tait toujours\r\n    dans un coin de ma t\u00eate.\r\n\r\n10:15:58:12  10:16:02:00\r\n          C'est un boulot dangereux:\r\n            on travaille dans la rue\r\n\r\n10:16:02:05  10:16:05:16\r\n                quand c'est l'hiver,\r\n       et quand il fait froid, nuit.\r\n\r\n10:16:05:21  10:16:10:12\r\nEt notre boulot est bas\u00e9 sur le fait\r\n     d'\u00eatre le plus rapide possible.\r\n\r\n10:16:10:17  10:16:13:23\r\n  Difficile donc de travailler\r\n      dans ces conditions,\r\n\r\n10:16:14:04  10:16:17:14\r\n et de rouler sans la protection\r\n      que tout travailleur\r\n\r\n10:16:17:19  10:16:20:02\r\n a en Suisse, ou devrait avoir.\r\n\r\n10:16:21:16  10:16:27:06\r\n     -Je pense que le pire,\r\n ce qui m'a frapp\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but,\r\n\r\n10:16:27:11  10:16:30:15\r\n   c'est qu'on a recrut\u00e9 des jeunes,\r\n\r\n10:16:30:20  10:16:32:18\r\n                et au nom du profit,\r\n\r\n10:16:32:23  10:16:36:14\r\n    on leur a fait parcourir \r\n   les rues des grandes villes\r\n\r\n10:16:36:19  10:16:38:17\r\n    sans assurance accident.\r\n\r\n10:16:38:22  10:16:41:19\r\n            -En plus,\r\n les livreurs devaient se taire.\r\n\r\n10:16:42:00  10:16:44:01\r\n     Dans le premier contrat\r\n\r\n10:16:44:06  10:16:47:20\r\nvalable jusqu'en septembre 2017,\r\n       il \u00e9tait \u00e9crit...\r\n\r\n10:17:03:14  10:17:06:20\r\n  -Avec une telle disposition,\r\n      on peut se demander\r\n\r\n10:17:07:01  10:17:10:16\r\n   si l'entreprise n'avait pas\r\n   des choses \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n10:17:10:21  10:17:15:14\r\nVous avez parl\u00e9 du souci que Notime\r\n  a de la s\u00e9curit\u00e9 des coursiers.\r\n\r\n10:17:15:19  10:17:18:20\r\n       Comment se fait-il \r\n      que pendant deux ans,\r\n\r\n10:17:19:01  10:17:23:16\r\nNotime ne payait pas l'assurance\r\n accident pour ses coursiers ?\r\n\r\n10:17:23:21  10:17:25:22\r\n-Est-ce vraiment ainsi ?\r\n\r\n10:17:26:03  10:17:29:06\r\nAvez-vous l'information\r\nque c'est ainsi ?\r\n\r\n10:17:29:11  10:17:31:21\r\n -Les coursiers nous l'ont dit.\r\n\r\n10:17:32:02  10:17:34:01\r\n-Nous avons indiqu\u00e9,\r\n\r\n10:17:34:06  10:17:37:05\r\npour 2015 et 2016, une somme totale\r\n\r\n10:17:37:10  10:17:39:15\r\nde travail qui nous a aussi\r\n\r\n10:17:39:20  10:17:44:04\r\n\u00e9t\u00e9 imput\u00e9e par l'assurance accident:\r\nl'information est fausse.\r\n\r\n10:17:44:09  10:17:47:05\r\n-Vous affirmez que depuis le d\u00e9but,\r\n\r\n10:17:47:10  10:17:52:07\r\nNotime avait une assurance accident\r\n     pour tous les coursiers ?\r\n\r\n10:17:52:11  10:17:56:09\r\n-Cela n'est techniquement\r\npas compl\u00e8tement correct.\r\n\r\n10:17:56:13  10:18:00:23\r\nNous avons fait cela\r\nr\u00e9troactivement pour 2015 et 2016.\r\n\r\n10:18:01:04  10:18:04:17\r\n          -Insatisfaits\r\n    du flou de cette r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:18:04:22  10:18:07:14\r\nnous sommes revenus \u00e0 la charge,\r\n\r\n10:18:07:19  10:18:10:22\r\n          mais n'avons\r\n   rien obtenu de plus clair.\r\n\r\n10:18:11:03  10:18:15:19\r\nPar contre, nous pouvons affirmer\r\n      que l'ancien contrat\r\n\r\n10:18:16:00  10:18:19:09\r\n       ne mentionnait pas\r\n  qui devait prendre en charge\r\n\r\n10:18:19:13  10:18:21:06\r\n      l'assurance accident.\r\n\r\n10:18:21:11  10:18:24:20\r\n  Mais dans le nouveau contrat,\r\n         il est \u00e9crit...\r\n\r\n10:18:31:08  10:18:35:11\r\n    -Qu'en \u00e9tait-il avant que\r\nles coursiers ne fassent pression\r\n\r\n10:18:35:15  10:18:38:11\r\n       pour \u00eatre reconnus \r\n      en tant qu'employ\u00e9s ?\r\n\r\n10:18:38:16  10:18:42:12\r\n     Les coursiers n'ayant\r\njamais re\u00e7u de fiche de salaire,\r\n\r\n10:18:42:17  10:18:47:02\r\n difficile pour eux de v\u00e9rifier\r\n ce que Notime cotisait ou pas.\r\n\r\n10:18:47:07  10:18:50:11\r\n       Nous avons contact\u00e9\r\n    des coursiers accident\u00e9s.\r\n\r\n10:18:50:16  10:18:54:04\r\n       Notime n'avait pas\r\n d'assurance accident pour eux.\r\n\r\n10:18:54:09  10:18:56:03\r\n      L'entreprise a conclu\r\n\r\n10:18:56:08  10:18:59:05\r\ndes arrangements au cas par cas.\r\n\r\n10:18:59:10  10:19:01:16\r\n         -Nous avions besoin d'aide.\r\n\r\n10:19:01:21  10:19:04:08\r\n          Il a fallu cet \u00e9lectrochoc\r\n\r\n10:19:04:12  10:19:07:04\r\n      pour r\u00e9aliser que l'entreprise\r\n\r\n10:19:07:09  10:19:09:07\r\n              \u00e9tait all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:12:03\r\nAu-del\u00e0 des droits des travailleurs,\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:15:17\r\n                  il en allait aussi\r\n       de notre dignit\u00e9 personnelle.\r\n\r\n10:19:15:22  10:19:20:14\r\n   Ils \u00e9taient all\u00e9s trop loin: cela\r\n   nous a tous incit\u00e9s \u00e0 nous unir.\r\n\r\n10:19:20:19  10:19:26:06\r\n -Cela les a conduits \u00e0 organiser \r\nla manifestation de septembre 2017.\r\n\r\n10:19:26:11  10:19:30:15\r\n Mais les plateformes num\u00e9riques\r\n     ne sont pas les seules\r\n\r\n10:19:30:20  10:19:34:09\r\n      \u00e0 vouloir \u00e9conomiser \r\n     sur le co\u00fbt du travail.\r\n\r\n10:19:34:13  10:19:37:10\r\n   Cette r\u00e9alit\u00e9 touche aussi\r\n\r\n10:19:37:14  10:19:41:18\r\n          les secteurs\r\n   d'activit\u00e9 traditionnelle.\r\n\r\n10:19:41:23  10:19:45:13\r\n A Gen\u00e8ve, d\u00e9but novembre 2017,\r\n   les employ\u00e9es de deux EMS\r\n\r\n10:19:45:18  10:19:50:14\r\nsont en gr\u00e8ve depuis huit jours car\r\nelles s'opposent \u00e0 l'externalisation\r\n\r\n10:19:50:19  10:19:54:23\r\n      du service h\u00f4telier\r\n pour lequel elles travaillent.\r\n\r\n10:19:55:04  10:19:59:20\r\n     Soit elles acceptent leur\r\nnouveau contrat, et subiront \u00e0 terme\r\n\r\n10:20:00:01  10:20:02:11\r\n une perte de salaire drastique,\r\n\r\n10:20:02:15  10:20:05:17\r\n       soit elles refusent\r\n     et perdent leur emploi.\r\n\r\n10:20:05:22  10:20:07:22\r\n  -Si elles sont externalis\u00e9es,\r\n\r\n10:20:08:03  10:20:11:03\r\n       elles passeraient\r\n   \u00e0 la convention collective\r\n\r\n10:20:11:08  10:20:12:22\r\ndu secteur h\u00f4telier,\r\n\r\n10:20:13:03  10:20:15:23\r\nmoins bonne que celle des EMS.\r\n\r\n10:20:16:04  10:20:19:05\r\nLe salaire minimum\r\nest \u00e0 3'417 frs bruts.\r\n\r\n10:20:19:10  10:20:24:07\r\nCa repr\u00e9sente des pertes\r\nde salaire de plus de 1'000 frs.\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:28:12\r\nEt tout \u00e7a pour une augmentation\r\ndu temps de travail.\r\n\r\n10:20:28:17  10:20:33:03\r\nElles passeraient de 40 h\r\n\u00e0 42 h avec la nouvelle convention.\r\n\r\n10:20:33:08  10:20:38:01\r\nSans parler des autres d\u00e9gradations\r\nen termes de caisse de pension,\r\n\r\n10:20:38:06  10:20:41:12\r\n   d'organisation du travail,\r\n       de vacances, etc.\r\n\r\n10:20:41:17  10:20:45:11\r\n -Ca a \u00e9t\u00e9 difficile de d\u00e9cider\r\n      de faire la gr\u00e8ve ?\r\n\r\n10:20:45:15  10:20:48:05\r\n   -Oui, on est les employ\u00e9es\r\n\r\n10:20:48:10  10:20:52:23\r\n les moins bien pay\u00e9es de la maison.\r\n\r\n10:20:53:04  10:20:56:09\r\n       On s'est demand\u00e9 si on allait\r\n\r\n10:20:56:13  10:20:59:11\r\n                garder nos emplois,\r\n               et c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:20:59:15  10:21:04:07\r\n      Mais apr\u00e8s, on s'est dit qu'on\r\n   n'avait pas grand-chose \u00e0 perdre,\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:06:11\r\n            qu'il fallait se battre.\r\n\r\n10:21:06:16  10:21:09:09\r\n             Toutes\r\n  -Tous ensemble, tous ensemble !\r\n\r\n10:21:09:13  10:21:12:23\r\n      -Vous vous attendiez\r\n  \u00e0 faire une gr\u00e8ve si longue ?\r\n\r\n10:21:13:04  10:21:17:20\r\n-Jamais, je m'attendais pas du tout\r\n   \u00e0 faire une gr\u00e8ve tout court.\r\n\r\n10:21:18:01  10:21:20:22\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n    les gr\u00e9vistes manifestent\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:25:21\r\ndevant le Grand Conseil genevois\r\n qui doit voter pour ou contre\r\n\r\n10:21:26:02  10:21:31:14\r\nune r\u00e9solution demandant au Conseil\r\n d'Etat d'intervenir pour emp\u00eacher\r\n\r\n10:21:31:19  10:21:33:21\r\n   ces deux externalisations.\r\n\r\n10:21:34:02  10:21:36:02\r\n   *-Le personnel est en gr\u00e8ve\r\n\r\n10:21:36:07  10:21:39:03\r\ncontre le projet d'externalisation\r\n\r\n10:21:39:08  10:21:41:02\r\n             voulu par la direction.\r\n\r\n10:21:41:07  10:21:42:12\r\n                     *Ce sont\r\n\r\n10:21:42:17  10:21:44:23\r\ndes femmes de chambre, des ling\u00e8res,\r\n\r\n10:21:45:04  10:21:48:14\r\n          des employ\u00e9es de caf\u00e9t\u00e9ria\r\n          qui ont un lien privil\u00e9gi\u00e9\r\n\r\n10:21:48:19  10:21:50:22\r\n   et direct avec les a\u00een\u00e9s !\r\n\r\n10:21:52:04  10:21:56:22\r\n    *-On continue notre lutte car la\r\n  direction refuse de nous entendre.\r\n\r\n10:21:57:03  10:22:01:15\r\n*Ils refusent d'entrer en n\u00e9gociation\r\n            avec nous et le syndicat.\r\n\r\n10:22:01:20  10:22:04:20\r\n  *Nous luttons pour maintenir\r\n\r\n10:22:05:01  10:22:07:22\r\n   notre condition de travail.\r\n\r\n10:22:08:03  10:22:12:22\r\n     *Avec tout \u00e7a, vous croyez que\r\n nos r\u00e9sidents payeront moins cher ?\r\n\r\n10:22:13:03  10:22:17:00\r\n*Non; la direction des r\u00e9sidences\r\n   Notre-Dame-de-la-Compassion\r\n\r\n10:22:17:05  10:22:19:06\r\n   pense-t-elle \u00e0 nos a\u00een\u00e9s ?\r\n\r\n10:22:19:11  10:22:20:19\r\n            -Non !!!\r\n\r\n10:22:21:00  10:22:23:17\r\n*-Nous n'entendons pas subventionner\r\n\r\n10:22:23:22  10:22:27:06\r\n           des EMS qui externalisent\r\n               le personnel h\u00f4telier\r\n\r\n10:22:27:11  10:22:31:18\r\n              \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 anonyme.\r\n\r\n10:22:31:23  10:22:34:22\r\n *O\u00f9 ira l'argent de ces \u00e9conomies ?\r\n\r\n10:22:35:03  10:22:39:19\r\n      *Certainement pas pour les EMS\r\n      concern\u00e9s, mais peut-\u00eatre bien\r\n\r\n10:22:40:00  10:22:43:19\r\n dans la poche des actionnaires.\r\n     Les gens applaudissent\r\n\r\n10:22:44:00  10:22:47:03\r\n    *-Nous esp\u00e9rons vivement\r\n      que Monsieur Poggia\r\n\r\n10:22:47:08  10:22:50:07\r\nqui vient d'entrer par cette porte...\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:52:13\r\n    -Apostroph\u00e9, Mauro Poggia\r\n\r\n10:22:52:18  10:22:55:07\r\nest le magistrat de tutelle des EMS.\r\n\r\n10:22:55:11  10:22:57:21\r\nC'est lui qui mettra en application\r\n\r\n10:22:58:02  10:23:01:09\r\n       ce que les d\u00e9put\u00e9s \r\n      vont voter ce soir-l\u00e0\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:03:06\r\n      apr\u00e8s avoir d\u00e9battu.\r\n\r\n10:23:03:11  10:23:06:21\r\n           *-Donnez-leur du courage,\r\n               elles en ont besoin !\r\n\r\n10:23:07:02  10:23:11:11\r\n*-Mesdames et Messieurs les d\u00e9put\u00e9s,\r\n    prenons la r\u00e9solution\r\n\r\n10:23:11:16  10:23:15:08\r\nde faire servir nos travaux\r\n   au bien de la patrie.\r\n\r\n10:23:16:06  10:23:21:15\r\n*-Ceci est une grave atteinte aux \r\nconditions de travail du personnel\r\n\r\n10:23:21:20  10:23:23:08\r\n         de ces deux EMS,\r\n\r\n10:23:23:12  10:23:26:17\r\n        et risque d'arriver\r\n        dans d'autres EMS.\r\n\r\n10:23:27:03  10:23:29:08\r\n*-Notre r\u00f4le n'est pas de rentrer\r\n\r\n10:23:29:12  10:23:32:19\r\ndans la direction op\u00e9rationnelle\r\n\r\n10:23:33:00  10:23:34:21\r\nde l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:23:35:12  10:23:38:22\r\n   -Avec ce genre d'externalisation,\r\n\r\n10:23:39:03  10:23:42:02\r\n      on est en train de privatiser\r\n\r\n10:23:42:07  10:23:48:05\r\nune partie des services publics, et\r\n\u00e0 cela nous sommes fermement oppos\u00e9s.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:51:18\r\n-Nous sommes en train de d\u00e9truire\r\n\r\n10:23:51:23  10:23:54:04\r\n       la soci\u00e9t\u00e9 genevoise.\r\n\r\n10:23:54:09  10:23:58:06\r\n*Nous allons cr\u00e9er un massacre\r\nsur le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n10:23:58:20  10:24:02:06\r\n*-Ces EMS ne sont pas d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:08:18\r\nLes subventions sont en augmentation.\r\n\r\n10:24:08:23  10:24:12:00\r\n Il n'y a pas d'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n10:24:12:05  10:24:15:17\r\n                 d'externaliser\r\n             une partie du personnel\r\n\r\n10:24:15:22  10:24:18:20\r\n    pour sortir des chiffres rouges.\r\n\r\n10:24:19:01  10:24:22:11\r\n -Si les subventions augmentent\r\n      et que les deux EMS\r\n\r\n10:24:22:15  10:24:26:18\r\n  ne sont pas dans les chiffres\r\n rouges, pourquoi externaliser ?\r\n\r\n10:24:26:23  10:24:30:12\r\n      Nous avons contact\u00e9\r\n  le directeur qui n'avait pas\r\n\r\n10:24:30:17  10:24:34:17\r\n     le droit de s'exprimer\r\ncar une m\u00e9diation \u00e9tait en cours.\r\n\r\n10:24:34:22  10:24:38:06\r\n   Pour comprendre son choix,\r\n      voici une interview\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:41:14\r\n         qu'il a donn\u00e9e\r\n avant l'interdiction de parler.\r\n\r\n10:25:01:06  10:25:04:08\r\n           -La veille,\r\n    le Grand Conseil genevois\r\n\r\n10:25:04:12  10:25:08:22\r\n   a vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9\r\n    en faveur des gr\u00e9vistes.\r\n\r\n10:25:09:03  10:25:12:02\r\n -Le Parlement envoie un beau signal\r\n\r\n10:25:12:07  10:25:15:04\r\n au Conseil d'Etat pour lui demander\r\n\r\n10:25:15:09  10:25:17:15\r\n   d'emp\u00eacher cette externalisation.\r\n\r\n10:25:17:20  10:25:22:00\r\n -Une victoire de courte dur\u00e9e:\r\n      en quelques heures,\r\n\r\n10:25:22:05  10:25:24:14\r\n  l'atmosph\u00e8re s'est refroidie.\r\n\r\n10:25:26:10  10:25:31:05\r\n  -M. Poggia avait l'air sensible\r\n\u00e0 notre cause, il a laiss\u00e9 entendre\r\n\r\n10:25:31:10  10:25:34:16\r\n    qu'il allait faire le n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:25:34:21  10:25:37:17\r\n        pour que \u00e7a ne se fasse pas.\r\n\r\n10:25:37:22  10:25:42:04\r\n        Et puis ce matin,\r\n       on a eu la nouvelle\r\n\r\n10:25:42:09  10:25:45:06\r\nque M. Poggia aurait chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:48:14\r\n-Comment est-ce que vous r\u00e9agissez ?\r\n\r\n10:25:48:19  10:25:51:11\r\n    -On est d\u00e9pit\u00e9es, on est d\u00e9\u00e7ues.\r\n\r\n10:25:51:15  10:25:56:02\r\n      A qui va-t-on faire confiance,\r\n\r\n10:25:56:07  10:25:57:17\r\n                     maintenant ?\r\n\r\n10:25:57:22  10:26:01:10\r\n      -Vous pourriez vivre\r\n    avec le nouveau salaire ?\r\n\r\n10:26:01:14  10:26:04:14\r\n-Avec 3'400 frs, vous croyez\r\n\r\n10:26:04:19  10:26:07:21\r\nqu'on arrive \u00e0 vivre \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:26:08:02  10:26:11:18\r\navec un loyer de 2'000 frs\r\net les assurances ?\r\n\r\n10:26:11:23  10:26:15:01\r\nVous faites quoi ? C'est impossible.\r\n\r\n10:26:15:06  10:26:19:07\r\n       -Je pourrai pas vivre, j'irai\r\n       demander de l'aide \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n10:26:19:11  10:26:22:13\r\n            Si on ne nous laisse pas\r\n                       notre travail\r\n\r\n10:26:22:18  10:26:27:06\r\n             pour qu'on puisse vivre\r\n     convenablement de nos salaires,\r\n\r\n10:26:27:11  10:26:33:06\r\n l'Etat doit nous aider \u00e0 payer nos\r\nassurances, nos loyers, et le reste.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:37:00\r\n   -Vous avez l'air tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n                 -Je suis tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n\r\n10:26:37:05  10:26:40:05\r\nCe qui nous arrive est tr\u00e8s injuste.\r\n\r\n10:26:40:10  10:26:43:18\r\n              Ca fait 17 ans\r\n      que je travaille dans cet EMS.\r\n\r\n10:26:43:23  10:26:45:15\r\n      -Suite \u00e0 cette gr\u00e8ve,\r\n\r\n10:26:45:20  10:26:49:10\r\n       M. Poggia a demand\u00e9\r\n aux divers acteurs de n\u00e9gocier.\r\n\r\n10:26:49:14  10:26:52:09\r\nDe quel c\u00f4t\u00e9 va pencher la balance ?\r\n\r\n10:26:52:13  10:26:55:05\r\nLes employ\u00e9es ont repris le travail\r\n\r\n10:26:55:10  10:26:58:05\r\n       dans l'incertitude\r\n       quant \u00e0 leur sort.\r\n\r\n10:27:00:15  10:27:04:21\r\n  La pr\u00e9carisation des contrats\r\n de travail touche non seulement\r\n\r\n10:27:05:02  10:27:07:13\r\n les travailleurs peu qualifi\u00e9s,\r\n\r\n10:27:07:18  10:27:11:02\r\n        mais aussi ceux\r\n qui ont une formation pouss\u00e9e.\r\n\r\n10:27:11:07  10:27:13:08\r\n     C'est le cas notamment\r\n\r\n10:27:13:12  10:27:15:10\r\n    \u00e0 l'EPFL, une institution\r\n\r\n10:27:15:14  10:27:17:14\r\n      de renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n10:27:17:19  10:27:22:22\r\n   Ici, la pr\u00e9carisation passe\r\npar le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e,\r\n\r\n10:27:23:03  10:27:25:00\r\n      bien connu en France.\r\n\r\n10:27:25:05  10:27:30:06\r\nEn Suisse, le service public propose\r\n   \u00e0 son tour ce type de contrat.\r\n\r\n10:27:30:11  10:27:34:06\r\n-Je cherchais \u00e0 revenir \u00e0 l'EPFL\r\n       depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:27:34:11  10:27:36:12\r\n    J'adore cette atmosph\u00e8re\r\n\r\n10:27:36:17  10:27:43:08\r\n      de recherche, d'effervescence,\r\n\r\n10:27:43:12  10:27:48:14\r\n          et de trouver des solutions\r\ntous les jours \u00e0 un nouveau probl\u00e8me.\r\n\r\n10:27:48:19  10:27:52:03\r\n                 Et pour garder\r\n            cet esprit de cr\u00e9ativit\u00e9,\r\n\r\n10:27:52:08  10:27:55:19\r\n              il faut que ce soit\r\n          dans des bonnes conditions.\r\n\r\n10:27:56:00  10:27:59:13\r\n               Il faut qu'il y ait\r\n         cette confiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n10:27:59:18  10:28:04:15\r\n -Jean-Marc est polym\u00e9canicien, il\r\ntravaille sur un projet de recherche\r\n\r\n10:28:04:20  10:28:06:14\r\n   d'envergure internationale:\r\n\r\n10:28:06:19  10:28:10:10\r\n    sur la fusion nucl\u00e9aire,\r\n peut-\u00eatre l'\u00e9nergie de demain.\r\n\r\n10:28:10:14  10:28:14:01\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9\r\navec un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:28:14:06  10:28:17:18\r\nCela l'a \u00e9tonn\u00e9 car il y a dix ans,\r\n         il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:28:17:23  10:28:19:13\r\n       employ\u00e9 de l'EPFL,\r\n\r\n10:28:19:18  10:28:23:15\r\n mais avec un contrat classique\r\n     \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:28:23:20  10:28:28:07\r\n    Motiv\u00e9 et ne connaissant\r\n pas vraiment le syst\u00e8me du CDD,\r\n\r\n10:28:28:11  10:28:32:08\r\n    il accepte dans l'espoir \r\n    d'obtenir ensuite un CDI.\r\n\r\n10:28:33:15  10:28:38:02\r\n    -On m'a dit que ce contrat \u00e9tait\r\n    de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:28:38:07  10:28:42:16\r\n       renouvelable d'ann\u00e9e en ann\u00e9e\r\n pour une dur\u00e9e maximum de cinq ans.\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:48:01\r\nC'est un passage oblig\u00e9 pour obtenir\r\n  un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:28:57:09  10:29:01:10\r\n     Mon pr\u00e9d\u00e9cesseur avait\r\nun contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:05:11\r\n      Il a travaill\u00e9 37 ans\r\nsur la place o\u00f9 je lui ai succ\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:29:05:15  10:29:07:23\r\nC'est une place assez sp\u00e9cialis\u00e9e,\r\n\r\n10:29:08:04  10:29:11:06\r\n        il faut beaucoup\r\n  de connaissances sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:15:20\r\n  -Votre successeur a travaill\u00e9\r\n 37 ans, vous reprenez le poste,\r\n\r\n10:29:16:01  10:29:19:22\r\n  et on vous propose un contrat\r\n   d'une ann\u00e9e renouvelable...\r\n\r\n10:29:20:03  10:29:22:11\r\n  -Pour moi, c'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:29:22:16  10:29:26:14\r\n    Le projet existe depuis \r\n   une cinquantaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n10:29:26:19  10:29:29:05\r\n il devrait durer une trentaine\r\n\r\n10:29:29:10  10:29:33:11\r\nd'ann\u00e9es au moins: c'est un projet\r\n    p\u00e9renne sur du long terme.\r\n\r\n10:29:33:15  10:29:38:22\r\n-Un contrat limit\u00e9 dans le temps\r\nalors que le poste est p\u00e9renne:\r\n\r\n10:29:39:03  10:29:42:08\r\n  est-ce la nouvelle politique\r\n          de l'EPFL ?\r\n\r\n10:29:42:12  10:29:45:09\r\nLe programme pour lequel Jean-Marc\r\n\r\n10:29:45:13  10:29:48:15\r\n           collabore\r\nest le plus important de l'EPFL.\r\n\r\n10:29:48:20  10:29:52:11\r\n         120 personnes\r\ntravaillent dans ce laboratoire,\r\n\r\n10:29:52:15  10:29:56:20\r\n  et ses coll\u00e8gues techniciens \r\n sont nombreux \u00e0 avoir eux aussi\r\n\r\n10:29:57:01  10:29:59:18\r\ndes contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:29:59:23  10:30:04:23\r\nCette r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9occupe le syndicat\r\n du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:30:05:04  10:30:06:17\r\n-Des gens qui ont\r\n\r\n10:30:06:22  10:30:11:05\r\ndes emplois p\u00e9rennes doivent avoir\r\n\r\n10:30:11:10  10:30:14:09\r\ndes contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:30:14:13  10:30:19:11\r\nLes EPS devraient \u00eatre un employeur\r\n  social, comme la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:30:19:15  10:30:22:03\r\n     qui se vante de l'\u00eatre.\r\n\r\n10:30:22:08  10:30:27:22\r\nPour le personnel administratif et\r\ntechnique qui peut changer de projet,\r\n\r\n10:30:28:03  10:30:32:21\r\nil n'est pas acceptable d'avoir\r\nun contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:30:33:02  10:30:36:10\r\n         C'est vraiment\r\nclairement mentionn\u00e9 dans la loi.\r\n\r\n10:30:36:14  10:30:40:02\r\n       On n'a pas le droit\r\n de mettre des gens dans des CDD\r\n\r\n10:30:40:07  10:30:42:09\r\n  pour ne pas devoir appliquer\r\n\r\n10:30:42:13  10:30:44:07\r\n       les r\u00e8gles des CDI.\r\n\r\n10:30:45:06  10:30:48:03\r\n       -Dialogue de sourds\r\n        entre le syndicat\r\n\r\n10:30:48:08  10:30:51:14\r\n   et les ressources humaines\r\n      o\u00f9 la probl\u00e9matique\r\n\r\n10:30:51:19  10:30:53:05\r\n         est banalis\u00e9e.\r\n\r\n10:30:53:10  10:30:55:22\r\n       -Les trois quarts \r\n       des collaborateurs\r\n\r\n10:30:56:03  10:30:58:17\r\nont un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:30:58:22  10:31:01:23\r\nY a aussi une part de collaborateurs\r\n\r\n10:31:02:04  10:31:07:05\r\n     qui travaillent sur des projets\r\n\r\n10:31:07:10  10:31:10:16\r\n              pouvant \u00eatre financ\u00e9s\r\n             par des fonds externes.\r\n\r\n10:31:10:21  10:31:16:03\r\nCela nous conduit \u00e0 adapter la forme\r\ndes contrats en fonction des projets.\r\n\r\n10:31:16:08  10:31:20:17\r\n      Ces projets ont un financement\r\n   pendant une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e:\r\n\r\n10:31:20:22  10:31:23:11\r\n       \u00e7a explique une bonne partie\r\n\r\n10:31:23:15  10:31:27:22\r\n                 des situations\r\n     de contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:31:28:03  10:31:31:21\r\n       Nous sommes ancr\u00e9s\r\n   dans une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n10:31:32:02  10:31:36:11\r\n   avec laquelle nous devons \r\n   travailler tous les jours.\r\n\r\n10:31:36:15  10:31:38:16\r\n         Le monde n'est pas parfait,\r\n\r\n10:31:38:21  10:31:42:22\r\n      mais il offre des opportunit\u00e9s\r\n        que nous essayons de saisir.\r\n\r\n10:31:43:03  10:31:46:04\r\n     Cela cr\u00e9e des offres de travail\r\n                 int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:31:46:09  10:31:49:16\r\n        Mais elles peuvent s'arr\u00eater\r\n              apr\u00e8s quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:31:49:21  10:31:54:20\r\n-Des raisons \u00e9conomiques dictent\r\nle type de contrat, nous dit-on.\r\n\r\n10:31:55:01  10:31:58:16\r\n   Les financements externes\r\n ont augment\u00e9, les CDD ont donc\r\n\r\n10:31:58:21  10:32:03:05\r\n   aussi augment\u00e9, avec toute\r\n l'ins\u00e9curit\u00e9 que cela provoque.\r\n\r\n10:32:03:10  10:32:05:08\r\n         -Comment se responsabiliser\r\n\r\n10:32:05:12  10:32:08:02\r\navec un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ?\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:11:22\r\n     Ca impacte directement\r\n     l'ambiance de travail.\r\n\r\n10:32:12:03  10:32:15:05\r\n      Comment se comporter \r\n     face \u00e0 des responsables\r\n\r\n10:32:15:10  10:32:18:22\r\n      si on a l'impression\r\n  d'\u00eatre en permanence \u00e9valu\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:23:19\r\nC'est une pression invisible sur les\r\ngens pour qu'ils fassent profil bas.\r\n\r\n10:32:24:00  10:32:26:03\r\n   -Il y a une certaine peur ?\r\n\r\n10:32:26:08  10:32:28:04\r\n            -Oui, y a une peur de...\r\n\r\n10:32:28:09  10:32:31:22\r\n  Est-ce que je serai encore l\u00e0\r\n       l'ann\u00e9e prochaine ?\r\n\r\n10:32:32:03  10:32:34:05\r\n   C'est une position fragile.\r\n\r\n10:32:34:10  10:32:37:19\r\n    -Dans la mesure o\u00f9 les personnes\r\n\r\n10:32:38:00  10:32:40:07\r\n              ont \u00e9t\u00e9 bien inform\u00e9es\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:43:12\r\n                du type de contrat\r\n               qu'elles vont signer,\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:15\r\n elles sont \u00e0 m\u00eame de faire un choix\r\n\r\n10:32:46:20  10:32:52:08\r\n      par rapport au contrat qu'elles\r\nvoudront accepter ou ne pas accepter.\r\n\r\n10:32:54:01  10:32:57:19\r\n      -Accepter ou refuser\r\n un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e,\r\n\r\n10:32:58:00  10:33:00:01\r\n   encore faut-il le pouvoir.\r\n\r\n10:33:00:06  10:33:04:11\r\nBeaucoup acceptent faute de mieux:\r\n    c'est le cas de Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:33:04:15  10:33:06:12\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en CDD\r\n\r\n10:33:06:17  10:33:11:07\r\n par le CHUV, avec la promesse \r\nd'obtenir ensuite un poste fixe.\r\n\r\n10:33:11:11  10:33:15:12\r\n         Or, au moment\r\no\u00f9 il aurait d\u00fb obtenir son CDI,\r\n\r\n10:33:15:17  10:33:18:17\r\nson contrat n'a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9.\r\n\r\n10:33:18:22  10:33:20:13\r\n-On a toujours peur\r\n\r\n10:33:20:18  10:33:23:05\r\nd'arriver \u00e0 la fin du contrat.\r\n\r\n10:33:23:10  10:33:26:09\r\nOn se dit: \"Vont-ils le renouveler ?\"\r\n\r\n10:33:26:13  10:33:28:21\r\nForc\u00e9ment, on fait profil bas.\r\n\r\n10:33:29:02  10:33:31:18\r\nOn fait des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:33:31:23  10:33:34:17\r\nOn est arrangeant, \r\non ne se plaint pas\r\n\r\n10:33:34:22  10:33:36:11\r\n        de notre salaire.\r\n\r\n10:33:36:16  10:33:39:17\r\n-P\u00e8re de famille de quarante ans,\r\n\r\n10:33:39:22  10:33:42:01\r\n  docteur en sciences sociales,\r\n\r\n10:33:42:06  10:33:44:19\r\n            Fran\u00e7ois\r\n  a eu quatre contrats d'un an.\r\n\r\n10:33:45:00  10:33:48:06\r\n   Mais il n'a jamais atteint\r\n     le poste fixe promis.\r\n\r\n10:33:48:11  10:33:52:04\r\n    Il a souhait\u00e9 t\u00e9moigner, \r\n   mais pour ne pas pr\u00e9t\u00e9riter\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:14\r\n          ses chances\r\n  de trouver un nouvel emploi,\r\n\r\n10:33:55:19  10:33:58:00\r\n  il ne veut pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n10:33:59:04  10:34:02:08\r\n -Ma cheffe rentrait de vacances\r\n           et m'a dit:\r\n\r\n10:34:02:12  10:34:05:09\r\n\"D\u00e9sol\u00e9 de te le dire brutalement,\r\n\r\n10:34:05:13  10:34:10:08\r\n mais je ne vais pas renouveler \r\nton contrat \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\"\r\n\r\n10:34:10:12  10:34:15:15\r\n    J'\u00e9tais extr\u00eamement choqu\u00e9,\r\ncar ce que je faisais \u00e9tait p\u00e9renne.\r\n\r\n10:34:15:20  10:34:19:18\r\nQuand elle m'a annonc\u00e9 \u00e7a,\r\nc'\u00e9tait comme un uppercut.\r\n\r\n10:34:19:23  10:34:21:23\r\nJe ne m'y attendais pas.\r\n\r\n10:34:22:04  10:34:25:11\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 transpirer,\r\nj'ai vomi.\r\n\r\n10:34:25:16  10:34:28:22\r\nJe suis all\u00e9\r\nchez mon m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste,\r\n\r\n10:34:29:03  10:34:31:18\r\nje me suis effondr\u00e9 devant lui.\r\n\r\n10:34:31:23  10:34:36:17\r\nApr\u00e8s \u00e7a, vous r\u00e9alisez dans\r\nquelle situation vous vous trouvez.\r\n\r\n10:34:36:22  10:34:42:06\r\nVos enfants demandent: \"Papa,\r\npourquoi t'es toujours \u00e0 la maison ?\"\r\n\r\n10:34:42:11  10:34:44:09\r\nIl faut leur expliquer.\r\n\r\n10:34:44:13  10:34:47:04\r\n     En larmes\r\nC'est extr\u00eamement dur.\r\n\r\n10:34:48:22  10:34:51:21\r\n            -Fran\u00e7ois\r\n  ne veut pas se laisser faire,\r\n\r\n10:34:52:02  10:34:55:09\r\n           et va voir\r\nle syndicat des services publics.\r\n\r\n10:34:55:13  10:34:59:21\r\n   D'autant que ses activit\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 reprises par un coll\u00e8gue,\r\n\r\n10:35:00:02  10:35:02:13\r\n preuve que son travail perdure.\r\n\r\n10:35:02:18  10:35:07:07\r\n De plus, l'\u00e9quipe s'est \u00e9toff\u00e9e\r\n de nouvelles personnes en CDD.\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:07\r\n      -Vous \u00eates au nombre\r\nde prolongations maximal de CDD.\r\n\r\n10:35:11:11  10:35:14:21\r\n     L'employeur ne peut pas\r\n   vous en refaire un nouveau.\r\n\r\n10:35:15:02  10:35:18:02\r\nCa deviendrait\r\nautomatiquement un CDI.\r\n\r\n10:35:18:07  10:35:21:08\r\n   -Ma cheffe le savait.\r\n-Peut-\u00eatre\r\n\r\n10:35:21:12  10:35:24:02\r\nqu'elle ne le savait pas\r\n\r\n10:35:24:07  10:35:29:00\r\n       quand elle vous a dit\r\nqu'elle vous gardait jusqu'en 2018.\r\n\r\n10:35:29:05  10:35:33:09\r\nMais apr\u00e8s elle a vu que\r\nsi elle vous prolongeait ne serait-ce\r\n\r\n10:35:33:13  10:35:36:20\r\nque d'un jour,\r\nvous \u00e9tiez automatiquement en CDI,\r\n\r\n10:35:37:01  10:35:39:06\r\net du coup elle a mis un terme.\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:42:09\r\n-Quatre contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e,\r\n\r\n10:35:42:13  10:35:46:22\r\n   et ne pas se voir proposer\r\n     un CDI, c'est l\u00e9gal ?\r\n\r\n10:35:47:03  10:35:49:04\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:35:49:09  10:35:52:10\r\nMais ce n'est pas juste.\r\n\r\n10:35:52:14  10:35:55:15\r\n       -Que dirait un juge\r\n       de cette affaire ?\r\n\r\n10:35:55:20  10:35:59:20\r\n-Il y a eu quatre CDD\r\nsur la p\u00e9riode maximale l\u00e9gale.\r\n\r\n10:36:00:01  10:36:03:08\r\nIl va nous sortir\r\nl'article du r\u00e8glement,\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:06:22\r\net nous dire\r\nqu'on lui fait perdre son temps\r\n\r\n10:36:07:03  10:36:12:01\r\ncar l'employeur a fait exactement\r\nce qu'il avait le droit de faire.\r\n\r\n10:36:12:06  10:36:16:22\r\n      -Le CHUV nous a pr\u00e9cis\u00e9\r\nque si 500 employ\u00e9s ont des contrats\r\n\r\n10:36:17:03  10:36:22:05\r\n\u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e comme Fran\u00e7ois,\r\ncela repr\u00e9sente 4 % des contrats,\r\n\r\n10:36:22:10  10:36:23:21\r\n        soit l'exception.\r\n\r\n10:36:24:02  10:36:29:04\r\n Et les fameux fonds externes sont\r\n\u00e9voqu\u00e9s pour justifier un engagement\r\n\r\n10:36:29:09  10:36:31:04\r\n      limit\u00e9 dans le temps.\r\n\r\n10:36:31:09  10:36:35:14\r\nCette exception qui gagne du terrain\r\n      dans le monde du travail\r\n\r\n10:36:35:19  10:36:40:03\r\na des cons\u00e9quences au quotidien,\r\n  par exemple quand il s'agit\r\n\r\n10:36:40:08  10:36:44:19\r\nde conclure un emprunt \u00e0 la banque\r\n   ou pour trouver un logement.\r\n\r\n10:36:45:00  10:36:49:17\r\n     -Il y a une r\u00e9gie pour\r\nles employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:36:49:22  10:36:52:15\r\n  avec des loyers plus mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:36:52:20  10:36:55:08\r\nIls m'ont dit qu'ils ne prenaient\r\n\r\n10:36:55:12  10:36:58:00\r\n que des gens avec des contrats\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:00:01\r\n      \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:37:00:06  10:37:03:23\r\n        C'est paradoxal\r\n car l'EPFL engage ses employ\u00e9s\r\n\r\n10:37:04:04  10:37:08:06\r\n  avec des contrats pr\u00e9caires,\r\n    et la r\u00e9gie des employ\u00e9s\r\n\r\n10:37:08:11  10:37:12:08\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nne veut pas offrir d'appartements\r\n\r\n10:37:12:12  10:37:14:09\r\n      \u00e0 ces m\u00eames employ\u00e9s.\r\n\r\n10:37:14:13  10:37:17:13\r\n  J'ai continu\u00e9 mes recherches\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:37:17:18  10:37:20:19\r\n Beaucoup d'agences immobili\u00e8res\r\n            demandent\r\n\r\n10:37:21:00  10:37:22:16\r\n              le contrat de travail.\r\n\r\n10:37:22:21  10:37:24:11\r\n                  C'est un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:37:24:15  10:37:26:17\r\n            j'ai arr\u00eat\u00e9 de chercher.\r\n\r\n10:37:26:22  10:37:30:22\r\n    Je pense que mon contrat\r\n     a eu un effet n\u00e9gatif.\r\n\r\n10:37:31:03  10:37:35:20\r\n  J'ai d\u00fb trouver un compromis:\r\n     j'habite chez ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:37:36:01  10:37:38:19\r\n  Et puis, je me suis install\u00e9\r\n\r\n10:37:39:00  10:37:44:07\r\n  une r\u00e9sidence secondaire dans un\r\ncamping pour avoir une \u00e9chappatoire.\r\n\r\n10:37:44:11  10:37:47:10\r\n-Je peux vous poser la question ?\r\n\r\n10:37:47:14  10:37:49:08\r\n      Vous avez quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:37:49:12  10:37:51:13\r\n   -Aujourd'hui, j'ai 37 ans.\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:55:20\r\n       -Le recours au CDD\r\n     dans le service public,\r\n\r\n10:37:56:01  10:37:58:23\r\n  est-ce la nouvelle tendance ?\r\n\r\n10:37:59:04  10:38:01:19\r\n-Oui, c'est le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:38:02:00  10:38:05:08\r\ndes discussions au Parlement,\r\n\r\n10:38:05:12  10:38:07:01\r\net des \u00e9lections.\r\n\r\n10:38:07:06  10:38:11:08\r\nLes gens doivent faire le lien\r\nentre ceux qu'ils \u00e9lisent\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:15:13\r\net ceux qui apr\u00e8s\r\nd\u00e9cident des budgets et des contrats.\r\n\r\n10:38:15:18  10:38:20:01\r\n  -Force est de constater que\r\nle service public est \u00e0 son tour\r\n\r\n10:38:20:06  10:38:22:17\r\ngagn\u00e9 par des m\u00e9thodes du priv\u00e9.\r\n\r\n10:38:24:03  10:38:27:13\r\n-D'apr\u00e8s le syndicaliste, on reste\r\n\r\n10:38:27:18  10:38:30:07\r\n                dans le cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n10:38:30:11  10:38:32:09\r\n-Et le cadre \u00e9thique ?\r\n\r\n10:38:32:13  10:38:34:13\r\n            -Oui, c'est d\u00e9gueulasse,\r\n\r\n10:38:34:18  10:38:38:03\r\n                     mais l\u00e9galement\r\n        y a pas grand-chose \u00e0 faire.\r\n\r\n10:38:38:08  10:38:40:15\r\n-Je peux pas imaginer qu'au CHUV,\r\n\r\n10:38:40:20  10:38:43:16\r\non laisse les gens\r\ndans cette situation-l\u00e0.\r\n\r\n10:38:43:21  10:38:47:00\r\n               Ils ont aucun int\u00e9r\u00eat\r\n               \u00e0 ne plus te garder.\r\n\r\n10:38:47:05  10:38:49:00\r\n              Pourquoi ils font \u00e7a ?\r\n\r\n10:38:49:05  10:38:51:17\r\nC'est absurde, \u00e7a fait aucun sens.\r\n\r\n10:38:51:22  10:38:55:09\r\n      -Votre mari a sign\u00e9\r\n un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n10:38:55:13  10:38:58:03\r\n  C'\u00e9taient les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n10:38:58:08  10:39:00:16\r\n           -Oui, mais quand le poste\r\n\r\n10:39:00:21  10:39:04:14\r\n              a \u00e9t\u00e9 mis au concours,\r\n              il n'\u00e9tait pas en CDD.\r\n\r\n10:39:04:19  10:39:07:10\r\n      Le poste \u00e9tait affich\u00e9 en CDI.\r\n\r\n10:39:07:14  10:39:11:21\r\n Quand il a re\u00e7u le premier contrat,\r\n               il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n10:39:12:02  10:39:17:03\r\n     La cheffe de l'\u00e9poque lui a dit\r\n    que c'\u00e9tait juste une formalit\u00e9,\r\n\r\n10:39:17:08  10:39:23:05\r\net que tous les coll\u00e8gues qui \u00e9taient\r\nl\u00e0 en CDI \u00e9taient pass\u00e9s par des CDD.\r\n\r\n10:39:26:01  10:39:29:07\r\n            -Je suis en plein doute,\r\n                  je n'en peux plus.\r\n\r\n10:39:29:11  10:39:32:12\r\n               Est-ce que c'est moi \r\n               qui suis pas normal ?\r\n\r\n10:39:32:17  10:39:35:15\r\n             Je me suis donn\u00e9 \u00e0 fond\r\n                     dans ce boulot,\r\n\r\n10:39:35:20  10:39:39:06\r\n            j'ai fait des heures sup\r\n                 pendant quatre ans.\r\n\r\n10:39:39:11  10:39:41:17\r\n         J'ai boss\u00e9 comme un malade.\r\n\r\n10:39:41:22  10:39:46:06\r\n   J'esp\u00e8re qu'ils se rendent compte\r\n             des d\u00e9g\u00e2ts qu'ils font.\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:47:23\r\n                 Je fatigue.\r\n\r\n10:39:48:04  10:39:51:21\r\n    -Le principe m\u00eame du CDD\r\n     pour un poste p\u00e9renne\r\n\r\n10:39:52:02  10:39:54:16\r\n  questionne par sa brutalit\u00e9.\r\n\r\n10:39:54:21  10:39:59:19\r\n   La ronde des contrats \u00e0 dur\u00e9e\r\nd\u00e9termin\u00e9e est la nouvelle r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:40:00:00  10:40:02:12\r\n  avec des employ\u00e9s pr\u00e9caris\u00e9s\r\n\r\n10:40:02:17  10:40:05:18\r\nqui remplacent d'autres pr\u00e9caires.\r\n\r\n10:40:07:06  10:40:10:06\r\n           Nous sommes\r\n   dans la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n10:40:10:11  10:40:15:09\r\nSRS, une entreprise de voirie, a \u00e9t\u00e9\r\nabsorb\u00e9e par Helvetia Environnement.\r\n\r\n10:40:15:13  10:40:19:16\r\n    Cons\u00e9quence de ce rachat:\r\n      de nouveaux contrats.\r\n\r\n10:40:19:21  10:40:24:17\r\n  Ici, pas de baisse de salaire,\r\nmais la p\u00e9joration du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:40:24:22  10:40:29:07\r\n    Ces employ\u00e9s ont fait appel\r\nau syndicat pour tenter de r\u00e9sister.\r\n\r\n10:40:29:11  10:40:31:11\r\n    Midi, ils ont rendez-vous\r\n\r\n10:40:31:16  10:40:35:06\r\n         pour participer\r\n\u00e0 une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:40:35:11  10:40:39:14\r\n-La LPP, on n'a pas avanc\u00e9,\r\net c'est un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:39:19  10:40:43:08\r\n-La question du 2\u00e8me pilier\r\nest primordiale\r\n\r\n10:40:43:12  10:40:45:06\r\n    car la baisse est grande.\r\n\r\n10:40:45:11  10:40:47:19\r\n         Si on abandonne\r\n\r\n10:40:48:00  10:40:52:09\r\n           l'organisation collective\r\n    qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper ici,\r\n\r\n10:40:52:13  10:40:58:18\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de d\u00e9fendre\r\nvotre retraite ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n10:40:58:23  10:41:03:15\r\n -Difficile pour ces travailleurs \r\nd'accepter notre cam\u00e9ra par crainte\r\n\r\n10:41:03:20  10:41:06:03\r\nd'une r\u00e9torsion de leur employeur.\r\n\r\n10:41:06:08  10:41:09:13\r\n Mais ils veulent rendre public\r\n      ce qui leur arrive.\r\n\r\n10:41:09:18  10:41:11:23\r\n            -J'ai envie de me battre\r\n\r\n10:41:12:04  10:41:14:15\r\n         pour nous et la profession.\r\n\r\n10:41:14:20  10:41:18:14\r\n        Pour essayer d'avoir\r\ndes conditions de travail correctes.\r\n\r\n10:41:18:19  10:41:22:17\r\n      -Ce n'est pas le cas\r\n    avec le nouveau contrat ?\r\n\r\n10:41:22:22  10:41:24:16\r\n              -Non, absolument pas.\r\n\r\n10:41:24:21  10:41:27:13\r\n                 On nous pr\u00e9t\u00e9rite\r\n                sur tous les points.\r\n\r\n10:41:27:18  10:41:32:13\r\n      Pour le moment, on se bat point\r\npar point pour prendre quelque chose,\r\n\r\n10:41:32:18  10:41:35:03\r\n   mais ce combat va pas tout seul.\r\n\r\n10:41:38:04  10:41:42:05\r\n          -Le pire, c'est qu'on doit\r\n              se battre pour obtenir\r\n\r\n10:41:42:10  10:41:45:08\r\n                des choses\r\n         qu'il est normal d'avoir.\r\n\r\n10:41:45:12  10:41:48:01\r\n            On est dans notre droit.\r\n\r\n10:41:48:06  10:41:51:20\r\n  -Quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action\r\n   quand vous avez d\u00e9couvert\r\n\r\n10:41:52:01  10:41:55:02\r\n       le nouveau contrat\r\n     qu'on vous proposait ?\r\n\r\n10:41:55:07  10:41:58:15\r\n-Le salaire de base ne bougeait pas.\r\n\r\n10:41:58:20  10:42:01:11\r\n           Heureusement, y avait \u00e7a.\r\n\r\n10:42:01:15  10:42:09:18\r\nEt apr\u00e8s, on se rend compte que pour\r\n   le 2\u00e8me pilier, LPP, dans mon cas,\r\n\r\n10:42:09:23  10:42:15:22\r\n   \u00e7a peut repr\u00e9senter \u00e0 la retraite\r\n 400 frs de moins de rente par mois.\r\n\r\n10:42:16:03  10:42:21:12\r\n       C'est juste inacceptable, y a\r\n  pas de raison, c'est une punition.\r\n\r\n10:42:21:17  10:42:25:08\r\n              On n'a pas \u00e0 \u00eatre puni\r\n              car on a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9.\r\n\r\n10:42:27:09  10:42:31:17\r\n -On a des gens qui travaillent\r\n      depuis cinq, dix ans\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:33:11\r\n       dans l'entreprise.\r\n\r\n10:42:33:16  10:42:35:21\r\n Aujourd'hui, ils sont rachet\u00e9s.\r\n\r\n10:42:36:02  10:42:39:17\r\n        Donc, les enjeux\r\n  se situent \u00e0 garder un socle\r\n\r\n10:42:39:22  10:42:42:05\r\nde conditions de travail\r\n\r\n10:42:42:10  10:42:44:21\r\nle plus \u00e9lev\u00e9es possible,\r\n\r\n10:42:45:02  10:42:48:01\r\nproches de ce qu'ils ont connu.\r\n\r\n10:42:48:06  10:42:52:13\r\n-Difficile de conserver des acquis\r\n   quand l'Etat doit l\u00e9galement\r\n\r\n10:42:52:18  10:42:56:09\r\n   faire jouer la concurrence\r\n   pour faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:42:56:13  10:43:00:13\r\n   Pierre-Olivier s'interroge\r\nsur le bien-fond\u00e9 d'une telle loi\r\n\r\n10:43:00:18  10:43:03:14\r\n    qui a des effets pervers\r\n       sur les employ\u00e9s.\r\n\r\n10:43:03:19  10:43:05:10\r\n          -On nous sort\r\n\r\n10:43:05:14  10:43:09:20\r\n      comme argument principal\r\nque le march\u00e9 est toujours plus dur.\r\n\r\n10:43:10:01  10:43:13:12\r\n           C'est \u00e0 cause\r\nde cette loi sur les march\u00e9s publics\r\n\r\n10:43:13:17  10:43:15:23\r\n qui fait que tous les cinq ans\r\n\r\n10:43:16:04  10:43:22:12\r\nune commune peut faire des appels \r\nd'offres pour ses divers services.\r\n\r\n10:43:22:17  10:43:25:22\r\nUne sous-ench\u00e8re est cr\u00e9\u00e9e par \u00e7a.\r\n\r\n10:43:26:03  10:43:27:21\r\n       Ils pourront dire:\r\n\r\n10:43:28:02  10:43:30:20\r\n\"Vous, citoyens qui payez des imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:43:31:01  10:43:35:19\r\n  je vous ai trouv\u00e9 un ramasseur de \r\n  poubelles moins cher que l'autre.\"\r\n\r\n10:43:36:00  10:43:37:12\r\n                \"Soyez contents.\"\r\n\r\n10:43:37:17  10:43:41:07\r\n          Mais c'est sans consid\u00e9rer\r\n           que \u00e7a influe le salaire\r\n\r\n10:43:41:11  10:43:44:14\r\n               et les conditions\r\n        du personnel d'exploitation.\r\n\r\n10:43:48:11  10:43:53:01\r\n -Si la pr\u00e9occupation principale\r\n  tourne autour des retraites,\r\n\r\n10:43:53:06  10:43:59:00\r\n    les primes d'anciennet\u00e9 et\r\nles cong\u00e9s sont aussi \u00e0 la baisse.\r\n\r\n10:43:59:05  10:44:01:15\r\n De plus, dans un premier temps,\r\n\r\n10:44:01:20  10:44:06:16\r\n  il \u00e9tait pr\u00e9vu que le temps de\r\ntravail augmente de 45 \u00e0 46 heures.\r\n\r\n10:44:06:21  10:44:10:00\r\n          La direction\r\n    d'Helvetia Environnement\r\n\r\n10:44:10:05  10:44:13:13\r\n            a refus\u00e9\r\n de nous accorder une interview.\r\n\r\n10:44:13:18  10:44:17:12\r\nMais elle a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions\r\n           par courriel.\r\n\r\n10:44:34:17  10:44:38:07\r\n        -Peut-on vraiment\r\n parler de diff\u00e9rences minimes ?\r\n\r\n10:44:38:11  10:44:40:23\r\nCe n'est pas l'avis des employ\u00e9s\r\n\r\n10:44:41:04  10:44:43:23\r\n            concern\u00e9s\r\n  par ce changement de contrat.\r\n\r\n10:44:44:04  10:44:45:16\r\n                 -On nous a dit\r\n\r\n10:44:45:21  10:44:48:05\r\n            que rien ne changerait.\r\n\r\n10:44:48:10  10:44:51:13\r\n  Y avait des notes qui disaient \u00e7a.\r\n\r\n10:44:51:18  10:44:55:18\r\n               Et puis finalement,\r\n      on se prenait une grande baffe\r\n\r\n10:44:55:23  10:44:59:05\r\n                    au niveau\r\n        de nos conditions g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n10:44:59:10  10:45:03:01\r\n  Pour moi, c'est une classique\r\n      op\u00e9ration financi\u00e8re\r\n\r\n10:45:03:06  10:45:05:21\r\nd'un concurrent qui mange l'autre,\r\n\r\n10:45:06:02  10:45:09:04\r\n      avec des p\u00e9jorations \r\n      du personnel rachet\u00e9.\r\n\r\n10:45:09:09  10:45:14:00\r\n  C'est une volont\u00e9 de maximiser\r\nle profit en tapant sur les petits.\r\n\r\n10:45:14:05  10:45:18:06\r\n         Malheureusement, \u00e7a arrive\r\n        de plus en plus \u00e0 grands pas\r\n\r\n10:45:18:11  10:45:21:06\r\ndans notre bonne vieille Suisse.\r\n\r\n10:45:21:11  10:45:25:19\r\n      -La direction tient quand m\u00eame\r\n           le couteau par le manche.\r\n\r\n10:45:26:00  10:45:27:23\r\n            On est d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n10:45:28:04  10:45:33:14\r\nA mon avis, faut qu'on essaie d'aller\r\n       le plus loin o\u00f9 on peut aller.\r\n\r\n10:45:41:23  10:45:46:05\r\n      -Helvetia Environnement\r\nrespecte la couverture obligatoire,\r\n\r\n10:45:46:10  10:45:50:02\r\n mais les employ\u00e9s sont perdants\r\n       car leur situation\r\n\r\n10:45:50:07  10:45:52:20\r\n\u00e9tait meilleure avant le rachat.\r\n\r\n10:45:53:01  10:45:55:07\r\n Les employ\u00e9s n'ont pas conserv\u00e9\r\n\r\n10:45:55:11  10:45:57:10\r\n  leur ancien plan de retraite,\r\n\r\n10:45:57:14  10:46:01:03\r\n     mais leur mobilisation\r\n a permis de minimiser la casse.\r\n\r\n10:46:01:08  10:46:06:01\r\n  -On est dans une tendance g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:46:06:06  10:46:08:12\r\n                 de pr\u00e9carisation.\r\n\r\n10:46:08:17  10:46:11:18\r\n                     On demande\r\n         toujours plus des employ\u00e9s,\r\n\r\n10:46:11:23  10:46:15:04\r\n           et avec de moins en moins\r\n                   d'avantages.\r\n\r\n10:46:15:09  10:46:20:17\r\n        Les employeurs sont organis\u00e9s\r\nde mani\u00e8re \u00e0 pouvoir toujours essayer\r\n\r\n10:46:20:22  10:46:25:19\r\n     de tirer le maximum de profits \r\n     des r\u00e9glementations existantes.\r\n\r\n10:46:26:00  10:46:30:20\r\n On reste, dans la majorit\u00e9 des cas,\r\n                dans la l\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n10:46:31:01  10:46:36:22\r\n      mais on utilise cette l\u00e9galit\u00e9\r\n   pour tirer le maximum de profits.\r\n\r\n10:46:42:07  10:46:47:01\r\n    -A Berne, les coursiers qui\r\navaient besoin d'aide ont finalement\r\n\r\n10:46:47:06  10:46:49:09\r\n    fait appel \u00e0 un syndicat.\r\n\r\n10:46:50:15  10:46:55:09\r\n Ils se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement\r\npour discuter de leurs conditions\r\n\r\n10:46:55:13  10:46:58:22\r\n           de travail,\r\n  mais cela n'a pas \u00e9t\u00e9 simple.\r\n\r\n10:46:59:03  10:47:01:21\r\n          Travaillant\r\n pour une plateforme num\u00e9rique,\r\n\r\n10:47:02:02  10:47:04:15\r\n          les livreurs\r\n    n'avaient pas de bureau,\r\n\r\n10:47:04:20  10:47:07:12\r\n            et chacun\r\n  avait des horaires variables.\r\n\r\n10:47:07:17  10:47:12:01\r\n  R\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er ce mouvement\r\n       a \u00e9t\u00e9 une gageure.\r\n\r\n10:47:12:06  10:47:17:05\r\n            -Les coursiers ont donn\u00e9\r\n           le mandat \u00e0 notre syndicat\r\n\r\n10:47:17:10  10:47:23:01\r\n            d'entrer en n\u00e9gociation.\r\n\r\n10:47:23:06  10:47:26:23\r\n     Nous avons contact\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:47:27:04  10:47:33:20\r\n    L'entreprise nous a dit qu'elle \r\n    ne voulait pas parler avec Unia.\r\n\r\n10:47:34:01  10:47:39:15\r\n             Les coursiers de Notime\r\n   ont alors trouv\u00e9 leur propre voie\r\n\r\n10:47:39:20  10:47:44:12\r\n       pour r\u00e9soudre leurs probl\u00e8mes\r\n                avec leur employeur.\r\n\r\n10:47:44:17  10:47:47:16\r\n      D\u00e8s le d\u00e9but, cette entreprise\r\n\r\n10:47:47:21  10:47:51:21\r\n a manifest\u00e9 une forte hostilit\u00e9\r\n       envers le syndicat.\r\n\r\n10:47:54:01  10:47:57:05\r\n     -Le comportement d'Unia\r\n         nous a irrit\u00e9s.\r\n\r\n10:47:57:10  10:48:00:00\r\nNous avons compris que nos coursiers\r\n\r\n10:48:00:05  10:48:03:11\r\n\u00e9taient en contact avec le syndicat.\r\n\r\n10:48:03:15  10:48:05:16\r\nMais nous n'avons vu\r\n\r\n10:48:05:21  10:48:10:08\r\naucune raison de nous asseoir\r\nautour d'une table avec Unia.\r\n\r\n10:48:10:12  10:48:14:14\r\nNous discutons mieux\r\navec nos coursiers directement,\r\n\r\n10:48:14:19  10:48:17:14\r\nplut\u00f4t que de nous r\u00e9unir avec Unia.\r\n\r\n10:48:17:19  10:48:20:14\r\n  -Depuis le 1er octobre 2017,\r\n\r\n10:48:20:19  10:48:24:00\r\n          les coursiers\r\n  ont obtenu un nouveau contrat\r\n\r\n10:48:24:05  10:48:26:12\r\n dans lequel ils sont d\u00e9sormais\r\n\r\n10:48:26:17  10:48:29:18\r\n  reconnus en tant qu'employ\u00e9s,\r\n          mais le flou\r\n\r\n10:48:29:23  10:48:33:22\r\n  demeure sur leurs cotisations\r\n      sociales ant\u00e9rieures.\r\n\r\n10:48:34:03  10:48:37:11\r\n              -Je trouverais bien\r\n           que chacun aille chercher\r\n\r\n10:48:37:15  10:48:41:14\r\n     un extrait individuel\r\n   de ses assurances sociales\r\n\r\n10:48:41:19  10:48:45:08\r\n pour savoir ce qui s'est pass\u00e9\r\n        aupr\u00e8s de l'AVS,\r\n\r\n10:48:45:12  10:48:50:01\r\n  de l'assurance perte de gain\r\n   et de l'assurance accident\r\n\r\n10:48:50:06  10:48:52:22\r\n    ces cinq derni\u00e8re ann\u00e9es.\r\n\r\n10:48:53:03  10:48:55:17\r\n Et vous devez absolument obtenir\r\n\r\n10:48:55:22  10:48:59:01\r\n   des certificats de salaire\r\n        pour les imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:48:59:06  10:49:02:22\r\n{\\an1}-Beaucoup des choses\r\nimportantes pour nous d\u00e9rangent\r\n\r\n10:49:03:03  10:49:05:21\r\nl'entreprise, ils ont encore besoin\r\n\r\n10:49:06:02  10:49:10:13\r\nd'un petit coup de pied dans le cul\r\npour que quelque chose\r\n\r\n10:49:10:18  10:49:13:07\r\nse passe vraiment.\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:15:23\r\n La pression doit \u00eatre aimable,\r\n\r\n10:49:16:04  10:49:19:10\r\n mais ferme, qu'ils se bougent !\r\n                          -Pour moi,\r\n\r\n10:49:19:14  10:49:25:00\r\nle stress li\u00e9 \u00e0 Notime a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\n         par le stress de mes \u00e9tudes.\r\n\r\n10:49:25:05  10:49:28:10\r\n                     Je suis crev\u00e9e,\r\n          j'ai mille choses \u00e0 faire.\r\n\r\n10:49:28:14  10:49:31:11\r\n{\\an3}            Parfois, je ne sais plus\r\n                       quand dormir.\r\n\r\n10:49:31:16  10:49:34:10\r\nAvec tout \u00e7a, je me suis \u00e9parpill\u00e9e.\r\n\r\n10:49:34:14  10:49:36:10\r\n               Mais je suis heureuse\r\n\r\n10:49:36:14  10:49:40:05\r\n       que les conditions de travail\r\n                  soient meilleures.\r\n\r\n10:49:40:10  10:49:46:02\r\n  -Depuis le 1er octobre 2017, les\r\ncoursiers sont devenus des employ\u00e9s,\r\n\r\n10:49:46:07  10:49:49:05\r\n   mais leur statut ant\u00e9rieur\r\n          reste flou,\r\n\r\n10:49:49:10  10:49:54:03\r\n  et le patron de la start-up\r\na \u00e9t\u00e9 confus durant l'interview.\r\n\r\n10:49:54:08  10:49:58:17\r\nVos r\u00e9ponses ne sont pas claires,\r\n   il y a des contradictions.\r\n\r\n10:49:58:22  10:50:01:20\r\n          Les coursiers\r\n    \u00e9taient-ils ind\u00e9pendants,\r\n\r\n10:50:02:01  10:50:05:14\r\n         et devaient-ils\r\n  payer leurs charges sociales,\r\n\r\n10:50:05:19  10:50:08:01\r\n    ou \u00e9taient-ils employ\u00e9s ?\r\n\r\n10:50:08:06  10:50:11:09\r\n-Dans les contrats,\r\nils \u00e9taient ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:50:11:13  10:50:15:11\r\nLa Caisse de compensation cantonale\r\nde Zurich a constat\u00e9\r\n\r\n10:50:15:15  10:50:19:09\r\ndans la r\u00e9vision de l'ann\u00e9e 2015\r\nqu'en tant que firme,\r\n\r\n10:50:19:13  10:50:22:18\r\nnous devions payer\r\nles cotisations sociales.\r\n\r\n10:50:22:23  10:50:27:16\r\n   -Notime a \u00e9t\u00e9 remis au pas\r\n par la caisse de compensation,\r\n\r\n10:50:27:21  10:50:32:12\r\n        et somm\u00e9 de payer\r\n  les cotisations des employ\u00e9s.\r\n\r\n10:50:32:17  10:50:35:23\r\nDes paiements ont-ils \u00e9t\u00e9 faits ?\r\n\r\n10:50:36:04  10:50:39:08\r\n-Nous avons pay\u00e9\r\nles cotisations sociales.\r\n\r\n10:50:39:12  10:50:41:15\r\nNous avons pay\u00e9 pour 2015,\r\n\r\n10:50:41:20  10:50:45:01\r\net nous sommes\r\nen train de le faire pour 2016.\r\n\r\n10:50:45:06  10:50:47:22\r\nEt pour 2017, ils sont tous employ\u00e9s.\r\n\r\n10:50:48:03  10:50:51:13\r\n{\\an1}Nous avons toujours pay\u00e9 \r\nles cotisations sociales.\r\n\r\n10:50:51:18  10:50:54:04\r\nNous n'avons pas viol\u00e9 la loi.\r\n\r\n10:50:54:09  10:50:59:05\r\n-Selon M. Antoni, les paiements des\r\ncotisations sociales ont \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n10:50:59:10  10:51:04:04\r\n    Pourtant, un mois apr\u00e8s\r\n notre tournage, les coursiers,\r\n\r\n10:51:04:09  10:51:08:10\r\n        apr\u00e8s v\u00e9rification,\r\nn'en avaient toujours pas la preuve.\r\n\r\n10:51:08:14  10:51:12:20\r\n     -J'ai l'impression que le\r\ndernier mot n'a pas encore \u00e9t\u00e9 dit,\r\n\r\n10:51:13:01  10:51:16:04\r\n            notamment\r\nconcernant le traitement du pass\u00e9.\r\n\r\n10:51:16:09  10:51:20:19\r\n      Et c'est pourquoi nous sommes \r\n      tr\u00e8s contents que l'entreprise\r\n\r\n10:51:21:00  10:51:23:15\r\n           sache que le grand public\r\n\r\n10:51:23:20  10:51:25:22\r\n               est l\u00e0, et l'observe.\r\n\r\n10:51:28:14  10:51:33:23\r\n       -Pour la premi\u00e8re fois\r\ndans l'histoire suisse, des employ\u00e9s\r\n\r\n10:51:34:04  10:51:36:01\r\n          d'une plateforme num\u00e9rique\r\n\r\n10:51:36:06  10:51:37:23\r\n                   se sont mobilis\u00e9s\r\n\r\n10:51:38:04  10:51:40:04\r\n                     pour d\u00e9fendre\r\n                     leurs droits.\r\n\r\n10:51:40:09  10:51:43:14\r\n              Pour la premi\u00e8re fois,\r\n              ils se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n10:51:43:19  10:51:47:09\r\n               -Ils ont voulu surfer\r\n      sur la vague de l'ub\u00e9risation.\r\n\r\n10:51:47:13  10:51:49:23\r\n       D'autres entreprises le font,\r\n\r\n10:51:50:04  10:51:52:11\r\n        ils ont voulu essayer aussi.\r\n\r\n10:51:52:15  10:51:55:09\r\n  Le lib\u00e9ralisme actuel permet cela.\r\n\r\n10:51:55:13  10:51:58:06\r\n  Les travailleurs doivent r\u00e9sister.\r\n\r\n10:51:59:14  10:52:04:17\r\n -La situation des coursiers s'est\r\nam\u00e9lior\u00e9e, mais leur nouveau contrat\r\n\r\n10:52:04:22  10:52:07:05\r\n   d'employ\u00e9 n'est pas id\u00e9al:\r\n\r\n10:52:07:10  10:52:12:13\r\n     ils travaillent sur appel,\r\navec un contrat z\u00e9ro heure garantie,\r\n\r\n10:52:12:18  10:52:16:05\r\nune autre forme de contrat pr\u00e9caire.\r\n\r\n10:52:16:10  10:52:20:17\r\n       -Je pense que nous sommes ici\r\n           une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:52:20:22  10:52:25:12\r\n           avec de nouveaux conflits\r\n\r\n10:52:25:17  10:52:29:11\r\n          qui concernent la Suisse\r\n    et l'avenir du monde du travail.\r\n\r\n10:52:29:16  10:52:33:10\r\nC'est certainement un grand probl\u00e8me\r\n               qui nous attend.\r\n\r\n10:52:33:14  10:52:38:09\r\nEt j'ai le sentiment que la politique\r\n           ne regarde pas assez cela.\r\n\r\n10:52:38:13  10:52:42:17\r\n             Nous devons d\u00e9fendre\r\n  les droits acquis par nos anc\u00eatres\r\n\r\n10:52:42:22  10:52:47:10\r\n      au XX\u00e8me et au XIX\u00e8me si\u00e8cles,\r\n      et qui sont remis en question\r\n\r\n10:52:47:14  10:52:49:21\r\n  par de nouvelles plateformes\r\n\r\n10:52:50:02  10:52:54:03\r\n   qui essaient de contourner\r\n     leur r\u00f4le d'employeur.\r\n\r\n10:52:55:03  10:52:56:16\r\n        -On l\u00e2che rien !\r\n\r\n10:52:56:21  10:52:59:06\r\n On l\u00e2che rien ! On l\u00e2che rien !\r\n\r\n10:52:59:11  10:53:02:08\r\n-La Suisse a mal \u00e0 son salariat.\r\n\r\n10:53:02:12  10:53:04:15\r\n  L'employ\u00e9 est devenu un co\u00fbt\r\n\r\n10:53:04:20  10:53:06:16\r\n       qu'il faut r\u00e9duire.\r\n\r\n10:53:06:21  10:53:09:09\r\nDans le priv\u00e9 comme dans le public,\r\n\r\n10:53:09:13  10:53:11:20\r\n  les contrats sont pr\u00e9caris\u00e9s.\r\n\r\n10:53:12:01  10:53:15:21\r\n    Cons\u00e9quence: les employ\u00e9s\r\n    sont pauvres aujourd'hui,\r\n\r\n10:53:16:02  10:53:18:19\r\n    et seront pauvres demain\r\n\r\n10:53:19:00  10:53:22:09\r\ncar avec des salaires \u00e0 la baisse,\r\n         on risque aussi\r\n\r\n10:53:22:13  10:53:25:13\r\n         de mettre \u00e0 mal\r\n    le syst\u00e8me des retraites.\r\n\r\n10:53:35:12  10:53:39:22\r\n      -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit pr\u00eat\r\n   \u00e0 cr\u00e9er une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re\r\n\r\n10:53:40:03  10:53:44:02\r\n       de travailleurs pour r\u00e9pondre \r\n       \u00e0 l'\"ub\u00e9risation\" de l'emploi.\r\n\r\n10:53:44:07  10:53:47:22\r\n      Les travailleurs de plate-forme\r\n         b\u00e9n\u00e9ficieraient d'un statut\r\n\r\n10:53:48:03  10:53:52:10\r\n    entre salari\u00e9 et ind\u00e9pendant avec\r\n    une meilleure couverture sociale.\r\n\r\n10:53:52:14  10:53:56:09\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:53:56:13  10:53:59:04\r\n           Le 18 mars,\r\nles Russes \u00e9liront leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:53:59:09  10:54:01:06\r\n Seul favori: Vladimir Poutine.\r\n\r\n10:54:01:11  10:54:05:18\r\nPr\u00e9sident de la Russie, il est aussi\r\n  le parrain d'un syst\u00e8me mafieux\r\n\r\n10:54:05:23  10:54:08:05\r\n  qui g\u00e8re et gangr\u00e8ne le pays.\r\n\r\n10:54:08:10  10:54:11:15\r\n Gouvernement, services secrets\r\n\r\n10:54:11:20  10:54:15:04\r\n       et crime organis\u00e9\r\n travaillent main dans la main.\r\n\r\n10:54:15:09  10:54:19:17\r\nPour ceux qui d\u00e9noncent le syst\u00e8me,\r\n    c'est la fuite ou la mort.\r\n\r\n10:54:32:09  10:54:35:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036812\r\nDate de transcription : 03-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:01:25 > 0:01:26) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:02:35) [92%] : \r\n\u00e0 pr\u00e9sent, nous avons beaucoup partager avec vous, les probl\u00e8mes de pr\u00e9carit\u00e9 des Suisses, on vous a parl\u00e9 des retrait\u00e9s, des familles monoparentales, des ch\u00f4meurs, des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s dans ce pays qui figurent au top des pays les plus riches du monde, il y a ce sentiment que le confort qui pr\u00e9valait par rapport \u00e0 celui de nos voisins s'\u00e9rode petit \u00e0 petit, h\u00e9 bien ce soir, vous allez voir que c'est tout le march\u00e9 du travail qui est en train de changer dans notre pays, ensemble, le temps o\u00f9 l'on pouvait esp\u00e9rer un emploi une carri\u00e8re bien confortable \u00e0 vie dans une entreprise on un service public, h\u00e9 bien ce temps- l\u00e0 est r\u00e9volu, nous observions bien au chaud derri\u00e8re nos fronti\u00e8res, les Fran\u00e7ais et leurs contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou ind\u00e9termin\u00e9e CDD et CDI, cette fois, c'est nous les Helv\u00e8tes qui devront batailler d\u00e9sormais avec des contrats toujours plus pr\u00e9caires des coursiers \u00e0 v\u00e9lo qui doivent rouler sans assurance des chauffeurs qui doivent se mettre en ind\u00e9pendant pour permettre \u00e0 leur patron d'\u00e9conomiser les charges sociales des salari\u00e9s qui sont vir\u00e9s puis r\u00e9engag\u00e9 avec un salaire inf\u00e9rieur, le recours aux prestations externe au contrat qui viole le code des obligations, cela devient une r\u00e9alit\u00e9 rampante souvent car les employ\u00e9es sont contraints au silence Myriam gaz et Frank Price verte l\u00e8ve le voile sur cet univers du travail pr\u00e9caire, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:02:48) [91%] : \r\nJe suis livreurs ind\u00e9pendants je dois livrer toutes sortes de marchandises qu'un client peut commander sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:03:02) [83%] : \r\nD\u00e8s que je me suis connect\u00e9 sur l'implication, j'attends une commande, si il y a pas de comment doit se fasse plus que j'attends de toute la soir\u00e9e et puis que je soit disponible pour eux, je n'ai aucun revenu luxueux pay\u00e9s \u00e0 la commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:12) [86%] : \r\nLa voiture c'est la mienne, elle est cens\u00e9e amener frais tout et \u00e0 mes frais, l'assurance en cas d'accident tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:20) [98%] : \r\nJe travaille 7 jours sur 7, avec des horaires qui vont en moyenne de 6 \u00e0 7 heures par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:03:23 > 0:03:26) [93%] : \r\n\u00e0 la fin du mois, vous avez salaire de combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:27) [79%] : \r\nBen, autour de 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:51 > 0:04:04) [92%] : \r\nJos\u00e9 a 28 ans et vit \u00e0 Gen\u00e8ve, il travaille depuis 2 mois, pour une plateforme num\u00e9rique dans ce secteur en pleine expansion, c'est la jungle, son histoire est embl\u00e9matique d'une vague de fond qui balaye les acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:04:04 > 0:04:08) [95%] : \r\nOn assiste en Suisse, \u00e0 une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale des contrats de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:11 > 0:04:16) [96%] : \r\nSa situation ne lui para\u00eet pas normal Jos\u00e9 a rendez- vous aux syndicats pour s'informer sur ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:56) [81%] : \r\nUn contact au Caire, alors regardons ensemble c'est beau bizarre c'est ce truc-l\u00e0, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 est \u00e0 donner c'est un mandat, c'est \u00e7a ou l'implication m\u00eame pour toi parce que th\u00e9oriquement \u00e7a signifie que tu travailles dans un r\u00e9gime d'ind\u00e9pendance comme si compl\u00e8tement pourtant compte, c'est-\u00e0-dire par exemple tu inscrit au registre du commerce non, donc pas d'ind\u00e9pendant tout travail pas pourtant compte le reste de la journ\u00e9e, le reste, nous comptons \u00e7a promet, entreprise en activit\u00e9 \u00e0 ton compte, OK, OK, t'as jamais fait d'annonce, je sais pas, la baisse donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:56 > 0:05:07) [92%] : \r\nLes questions du syndicaliste ont pour but de d\u00e9terminer si Jos\u00e9 est v\u00e9ritablement un ind\u00e9pendant ou s'il est en r\u00e9alit\u00e9 un employ\u00e9 dont le statut lui est d\u00e9ni\u00e9e par son employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:45) [77%] : \r\nC'est pas libre non, si j'ai compris mais je ne vois pas en fait, faisait des courses par exemple l\u00e0 si je refuse, je suis amendable de 50 francs, donc tout va faire aussi de la publicit\u00e9 pour eux, c'est-\u00e0-dire ind\u00e9pendant, tu fais pas de la publicit\u00e9 bourre cela fait pour toi oui pourtant compte et si tu la fais Path\u00e9 banalis\u00e9 de 50 francs, plus ou moins tututu tu gagnes quoi, pas de course entre 7 et 10 francs dans une heure, tu va faire combien de gosses tout laissait Bogos, seul le maximum, c'est une, mais de fait, jamais 3 4 courses pas possible impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:05:49) [83%] : \r\nOn peut dire qu'il y a la fin, du moins chez \u00e0 moins de 1000 francs, nous sommes en tout travail quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:49 > 0:05:55) [93%] : \r\nJos\u00e9 touche \u00e0 peine 1000 francs Net par mois, une fois qu'il a d\u00e9duit ses frais d'essence et de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:55 > 0:05:57) [83%] : \r\nPour le le la France parce que l'on peut l'\u00eatre pour l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:57 > 0:06:06) [93%] : \r\nMais sur cette somme, il devrait encore soustraire ses cotisations sociales que son employeur ne payent pas puisqu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme un ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:06 > 0:06:17) [82%] : \r\nBonsoir tout \u00e7a on Pau mmh, moi, je donne un 1er ravi comme \u00e7a, \u00e0 chaud, ces contrats, c'est pas forc\u00e9ment conformes aux dispositions l\u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:17 > 0:06:41) [90%] : \r\nJe pense que c'est un cas qui nous donne une id\u00e9e bien clair de qu'est ce que c'est, ce monde nouveau coeur s'\u00e9tait introduit de num\u00e9risation, c'est-\u00e0-dire un mod\u00e8le \u00e9conomique qui utilise les nouvelles technologies dans toutes les s\u00e9quelles du num\u00e9rique l\u00e0 je vois un risque \u00e9norme pour notre soci\u00e9t\u00e9 parce que ce genre de pr\u00e9carit\u00e9 pourrait tr\u00e8s rapidement \u00eatre le quotidien des milliers d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:41 > 0:06:47) [96%] : \r\nUmberto Bandiera re\u00e7oit de plus en plus de personnes en situation d'hyper- pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:48 > 0:06:52) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 l'interdiction de s'adresser \u00e0 la presse d\u00e9sabus\u00e9e Jos\u00e9 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:52 > 0:07:06) [92%] : \r\nOutre le message re\u00e7u de ses patrons, si une personne se pr\u00e9sente comme concurrent aux journalistes et cherche \u00e0 vous poser des questions sur l'entreprise, nous vous recommandons de ne pas y r\u00e9pondre, vous \u00eates en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:07 > 0:07:21) [90%] : \r\nJe suis \u00e9nerv\u00e9 parce que j'accepte pas les conditions pas qu'on qu'on me force \u00e0 prendre une commande, alors que je sais que je vais m\u00eame pas avoir des revenus, \u00e7a se trouve, avec l'essence que je paie, je suis oblig\u00e9 de la prendre parce que si je la prends pas, je dois payer 50 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:21 > 0:07:31) [89%] : \r\nAu final, je disais il y a livreurs et alcool et qui vient de passer quoi au final, heureusement que je vis chez mes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:32 > 0:07:36) [93%] : \r\nParce que si je vivais seul je pouvais pas m'en sortir en fait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:48) [94%] : \r\nSi le coursier est oblig\u00e9 d'ex\u00e9cuter une t\u00e2che de travail qui lui est assign\u00e9e par l'employeur, on est dans ce cas l\u00e0 typiquement dans un rapport de subordination qui implique un contrat de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:07:58) [92%] : \r\nAncien juge pr\u00e9sident au tribunal des prud'hommes notamment Nicolas Martin conna\u00eet bien les enjeux du monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:23) [88%] : \r\nL'employeur consid\u00e8re que si coursier sont pas des employ\u00e9 mais des ind\u00e9pendants, c'est une mani\u00e8re de ne pas payer les cotisations sociales, il y a une tendance maintenant qui se dessine de la part des employeurs de vouloir effectivement qualifi\u00e9 autant que possible leur rapport contractuel avec leurs employ\u00e9es de 2 rapports d'ind\u00e9pendant comme \u00e7a, ils sont une sorte de lib\u00e9ration de toutes leurs obligations de d'employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:27 > 0:08:33) [86%] : \r\nDans le monde, qualifi\u00e9e de nouvelle \u00e9conomie, le principe qui domine, faire passer des employ\u00e9 pour des ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:35 > 0:08:42) [88%] : \r\nMais les coursier de l'entreprise No Time qui avait le m\u00eame statut que Jos\u00e9 se sont battus afin d'\u00eatre reconnue en tant qu'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:48 > 0:09:02) [90%] : \r\nPour les coursier, c'est de pire en pire no Time, il faut n\u00e9gocier avec nous maintenant la fronde a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Berne, quelques mois plus tard en septembre 2017 sur la Place f\u00e9d\u00e9rale les coursier manifestent contre leur statut de faux ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:02 > 0:09:03) [94%] : \r\nNo Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:03 > 0:09:04) [69%] : \r\nC'est lui brise \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:06 > 0:09:17) [93%] : \r\nApr\u00e8s des semaines de mobilisation et sous la pression des assurances sociales, il gagne et obtiendront de nouveaux contrats avec toute la couverture sociale qui va de Pair avec le statut d'employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:18 > 0:09:18) [76%] : \r\nLe lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:09:18 > 0:09:20) [84%] : \r\nOn a mang\u00e9 pour des salaires de famine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:22 > 0:09:27) [86%] : \r\nMais comment leur r\u00e9sistance, c'\u00e9tait l'organiser, quelles \u00e9taient leurs conditions de travail au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:30 > 0:09:46) [87%] : \r\nCes chaque choc ne fera qu'elle recherche, c'est un job cool on conduit en ville, \u00e0 v\u00e9lo, on se d\u00e9place, on rencontre des gens penser Marc le fait de conduire et le travail en lui- m\u00eame, me procure beaucoup de plaisir malgr\u00e9 les mauvaises conditions de travail pour voir, mais au d\u00e9but on n'y pense pas vraiment tube.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:47 > 0:09:53) [83%] : \r\nDominique \u00e0 20 ans et quand elle ne sillonnent pas les rues, \u00e0 v\u00e9lo, elle est titudes g\u00e9ante \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:53 > 0:10:22) [84%] : \r\nCes chevaux enfant non community autour de ma faute, mais alors, mais qui \u00e9tait \u00e0 nous, a dit d\u00e8s le d\u00e9but qu'il fallait qu'on utilise notre propre v\u00e9lo notre propre t\u00e9l\u00e9phone mobile une moto, puis lors de la formation qu'on a fait sur Internet, on a re\u00e7u un login pour t\u00e9l\u00e9charger l'application la en comp\u00e9titeur la manager nous allons expliquer comment tout fonctionnait \u00e7a, elle a aussi pr\u00e9cis\u00e9 qu'on \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme ind\u00e9pendant en cl\u00f4ture sur le moment, je me suis dit que c'\u00e9tait vraiment rock rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:23 > 0:10:33) [95%] : \r\nTravaillant sur appel pay\u00e9 22 francs 50 de l'heure, les livreurs devaient utiliser leur propre mat\u00e9riel sans aucune compensation pour leur frais, mais ce n'\u00e9tait pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:36 > 0:11:13) [87%] : \r\nJe clique mais moi il plat, on commence \u00e0 travailler comme \u00e7a plut\u00f4t na\u00efvement Philippe Lhotte et petit \u00e0 petit, on remarque que les assurances sociales ne sont pas pay\u00e9s, Mustapha, Sao Paulo, j'ai r\u00e9alis\u00e9 alors que je devais payer moi- m\u00eame les parts de l'employeur et de l'employ\u00e9 handicap\u00e9 parce que je suis ind\u00e9pendant ou pseudo- ind\u00e9pendantisme tous nos corps, je crois que dans un 1er temps je n'\u00e9tais pas tellement conscient de ce que \u00e7a signifiait of on ensuite quand on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler et qu'on a vraiment pu parler avec les autres coursier on a r\u00e9alis\u00e9 tout ce qui manquait, ce qui n'allait pas mon et surtout on a r\u00e9alis\u00e9 qu'elle doit on avait et ce qui nous \u00e9tait refus\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que d'\u00eatre malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:14 > 0:11:48) [88%] : \r\nAssad une physioth\u00e9rapeute \u00e0 son compte un artisan une th\u00e9rapeute ou une traductrice demande entre 90 et 200 francs de l'heure, drame, alors l\u00e0 c'est un peu tout payer soi-m\u00eame tous les coups, charges mat\u00e9rielles de travail, alors aujourd'hui on engage des gens en tant qu'ind\u00e9pendant comme par exemple des coursiers ind\u00e9pendance des chauffeurs de taxi, des gens pour monter des meubles, des artisans pour mod\u00e8le auquel on donne 20 ou 25 francs de l'heure et \u00e0 qui on dit : vous devez tout payer vous- m\u00eame, cela correspond \u00e0 un salaire r\u00e9el comparable \u00e0 10 ou 15 francs, ce qui ne permet pas de vivre en Suisse 8 n'de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:56 > 0:12:01) [95%] : \r\nQuelles \u00e9taient les revendications principales : quand vous avez commenc\u00e9 le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:02 > 0:12:07) [86%] : \r\nSynth\u00e8se apr\u00e8s seulement en 1er lieu un meilleur salaire, un meilleur salaire de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:08 > 0:12:26) [87%] : \r\nOn ne fera plus exc\u00e9der les autres revendications, c'\u00e9tait une assurance accident le paiement de charges sociales donc AVS, AI 2\u00e8me pilier assurance perte de gain, donc toutes les charges sociales, si \u00e7a bien s\u00fbr, la suppression de la pseudo- ind\u00e9pendance ou la relation de travail n'\u00e9tait pas clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:27 > 0:12:30) [77%] : \r\nVous \u00eates pay\u00e9 quand vous r\u00e9parer le v\u00e9lo si elle s'\u00e9tait J-C.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:37) [94%] : \r\n\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, mais depuis peu, on re\u00e7oit un petit montant 1 francs de plus par heure de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:37 > 0:12:43) [85%] : \r\nC'\u00e9tait important que l'entreprise paye pour l'entretien du v\u00e9lo et \u00e0 Tichelt Marcel Riff tics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:43 > 0:13:07) [89%] : \r\nOui, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important qu'on re\u00e7oive quelque chose m\u00eame Akhenaton qui Far\u00e9mont parce que si on conduit autant que moi unique je fais environ 10000 kilom\u00e8tres par an on forte on ne Teich et l\u00e0, le v\u00e9lo est us\u00e9 jusqu'\u00e0 la corde, il faut pr\u00e9voir d'acheter un v\u00e9lo par an et \u00eatre pay\u00e9 1 francs de plus par heure de livraison pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:09 > 0:13:14) [85%] : \r\nGers minimum, c'est vraiment le minimum, sinon le travail n'est pas rentable dit \u00eatre Star b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:15 > 0:13:21) [85%] : \r\nUn franc de d\u00e9fraiements plus par heure, c'est ce qu'ils ont finalement obtenu, ils en demand\u00e9 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:24 > 0:13:37) [85%] : \r\nQuelque 350 coursier travaille pour cette soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e assure qu'est pr\u00e9sente dans plusieurs cantons no Time \u00e0 l'oeuf en et collabore notamment avec La Poste, les CFF Emana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:38 > 0:13:48) [96%] : \r\nNotre objectif est de faire du shopping dans votre boutique en ligne l'exp\u00e9rience ultime : gagner de l'argent en gardant la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:49 > 0:13:52) [90%] : \r\nL'\u00e9quipe No Time qui rend tout cela possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:54 > 0:14:05) [90%] : \r\nMais comment une Start-Up en pleine expansion, dont les fondateurs sont des hommes d'affaires exp\u00e9riment\u00e9, a-t-elle pu proposer de tels contrats, nous avons pos\u00e9 la question, Alain de Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:06 > 0:14:21) [90%] : \r\nBonne fin au d\u00e9part, nous avons voulu organiser cela avec une toute petite \u00e9quipe, avec un minimum de d\u00e9penses administratives Fraisat finalement, on s'est dit que travailler avec des ind\u00e9pendant \u00e9tait plus simple car on n'avait pas besoin de toute l'infrastructure pour employer des coursiers je sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:24 > 0:14:35) [84%] : \r\nEt courir \u00e0 off larguez les coursier avait l'obligation de s'enregistrer comme ind\u00e9pendant aupr\u00e8s de la Caisse cantonale de compensation afin que toutes les cotisations sociales soient pay\u00e9s Charlotte quand m\u00eame que \u00e7a a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:35 > 0:14:46) [94%] : \r\nJe suis all\u00e9 \u00e0 la Caisse cantonale de compensation pour m'inscrire et voir comment je pouvais payer mes cotisations mais on m'a dit de m'adresser \u00e0 mon entreprise, car selon la caisse je n'\u00e9tais pas ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:51 > 0:14:57) [91%] : \r\nD'un genre nouveau ce type d'entreprises reportent les charges patronales sur les travailleurs et inverse les responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:59 > 0:15:21) [93%] : \r\nMais dans ce cas de figure la Caisse de compensation est habilit\u00e9 \u00e0 trancher, et ce n'est pas parce qu'un employeur qualifie le travailleur d'ind\u00e9pendant, que c'est la r\u00e9alit\u00e9, au cours de l'interview \u00e0 plusieurs reprises, le patron de nos Time parle des coursiers en tant qu'employ\u00e9 avant de se reprendre un lapsus au coeur de la pol\u00e9mique qui oppose les livreurs Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:22 > 0:15:28) [92%] : \r\nPour votre Start-Up est-ce que la notion de flexibilit\u00e9, c'est quelque chose qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:28 > 0:15:44) [88%] : \r\nC'est une notion essentielle oui, fid\u00e8le au \u00e9tait Dicht nous avons beaucoup de gens, des employ\u00e9es qui sont des \u00e9tudiants du guide, ils vont le matin en cours mais le soir, ils peuvent encore faire du sport et en plus gagner de l'argent ou ne serait nous coursier appr\u00e9cie beaucoup \u00eatre engag\u00e9e de mani\u00e8re flexible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:46 > 0:15:47) [99%] : \r\nDes horaires de travail flexibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:51 > 0:15:54) [91%] : \r\nLivraison \u00e0 la demande flexibilit\u00e9 maximale pour les acheteurs en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:57 > 0:16:05) [83%] : \r\nMais m\u00eame de je voudrais en Suisse, nous avons une loi du travail tr\u00e8s lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que cela nous permet d'employer, je vais dire, d'engager les coursier de mani\u00e8re flexible Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:05 > 0:16:21) [87%] : \r\nUne flexibilit\u00e9 Ath\u00e9na, la flexibilit\u00e9 dans ce job et naturellement un tr\u00e8s grand Avantage, c'est aussi la raison pour laquelle beaucoup d'entre nous \u00e9tudions travaillant chez Noos Time parce qu'on peut choisir de mani\u00e8re flexible et tranche horaire \u00e9chec et P\u00e9cresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:22 > 0:16:29) [93%] : \r\nVous \u00e9tiez qui ce que j'ai appris c'est important, c'est que m\u00eame avec un emploi flexible, on a le droit de bonnes conditions de travail pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:33 > 0:16:41) [82%] : \r\nFlex, que l'\u00c9tat la flexibilit\u00e9 ne devrait pas signifier que l'on est par exemple pas assur\u00e9s contre les accidents, apprenez donc Faf scellait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:42 > 0:16:48) [88%] : \r\nVous avez bien entendu, ces jeunes ont d\u00e9couvert qu'ils n'\u00e9taient pas assur\u00e9s contre les accidents par leur employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:49 > 0:17:16) [89%] : \r\nEnfin, ce qui est, comme bien s\u00fbr c'\u00e9tait tr\u00e8s inconfortable de savoir que je roulait sans assurance accident axe de c'\u00e9tait toujours dans un coin de ma t\u00eate, c'est un boulot dangereux, on travaille dans la rue quand c'est l'hiver quand il fait froid, quand il fait nuit bio est pense toujours \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 aux pr\u00e9cautions \u00e0 prendre, je ne sais pas, et en m\u00eame temps notre boulot est bas\u00e9e sur le fait d'\u00eatre le plus rapide possible, l'espace, difficile donc de travailler dans ces conditions et de rouler sans la protection que tout travailleur en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:16 > 0:17:19) [81%] : \r\nOu devrait avoir chut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:34) [89%] : \r\nJe tocsin je-je, mais je pense que le pire, ce qui m'a frapp\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, c'est qu'on a recrut\u00e9 des jeunes et, au nom du profit, on leur a fait parcourir les rues des grandes villes sans assurance accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:37 > 0:17:47) [95%] : \r\nPas d'assurance accident et en plus, les livreurs devaient se taire dans le 1er contrat valable jusqu'en septembre 2017 il \u00e9tait \u00e9crit noir sur blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:47 > 0:18:03) [94%] : \r\nLa personne mandat\u00e9e est en outre tenu de traiter cette convention et son contenu de mani\u00e8re confidentielle et ne pas la divulguer \u00e0 des tiers, en cas de violation le mandataire se r\u00e9serve le droit d'une proc\u00e9dure judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:04 > 0:18:09) [98%] : \r\nAvec une telle disposition, on peut se demander si l'entreprise n'avait pas des choses \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:10 > 0:18:12) [98%] : \r\nVous avez parl\u00e9 du souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:12 > 0:18:23) [83%] : \r\nQue nos Time \u00e0 de la s\u00e9curit\u00e9 des coursiers, alors comment se fait- il que pendant 2 ans, no Time ne payaient pas l'assurance accident pour ses coursier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:23 > 0:18:28) [76%] : \r\nEt cet assaut est-ce ainsi et se veut qu'est-ce vraiment ainsi, avez-vous l'information que c'est ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:29 > 0:18:31) [91%] : \r\nLes coursier nous l'ont dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:32 > 0:18:44) [85%] : \r\nUn match Berne en fait, nous avons indiqu\u00e9 pour l'ann\u00e9e 2015 et l'ann\u00e9e 2016 une somme totale de travail, qui nous a aussi \u00e9t\u00e9 par l'assurance accident, une fois la phase Fund, par cons\u00e9quent, l'information et malheureusement fausse Raich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:18:44 > 0:18:53) [93%] : \r\nSi je comprends bien vous affirmer que depuis le d\u00e9but, no Time avait une assurance accident pour tous les coursier, c'est ce que vous venez de me dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:53 > 0:19:01) [88%] : \r\nCela n'est techniquement pas compl\u00e8tement correcte, nous avons fait cela r\u00e9troactivement, pr\u00e8s de 1015 et maintenant aussi r\u00e9troactivement pour 2007 c'est une Gammarth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:02 > 0:19:08) [95%] : \r\nInsatisfait du flou de cette r\u00e9ponse, nous sommes revenus \u00e0 la charge, mais n'avons rien obtenu de plus clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:11 > 0:19:22) [91%] : \r\nPar contre, ce que nous pouvons affirmer, c'est que l'ancien contrat ne mentionnait pas qui devaient prendre en charge l'assurance accident \u00e0 contrario dans le nouveau contrat, il est clairement \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:24 > 0:19:31) [90%] : \r\nL'employeur, conclut Paul employ\u00e9 une assurance- accidents obligatoire pour les accidents professionnels et non professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:32 > 0:19:55) [90%] : \r\nAlors qu'en \u00e9tait-il avant que les coursier ne fassent pression pour \u00eatre reconnu en tant qu'employ\u00e9 comme les coursier n'ont jamais re\u00e7u de fiches de salaire difficile pour eux de v\u00e9rifier ce que No Time cotisaient ou pas, nous avons \u00e9t\u00e9 en contact avec des coursiers accident\u00e9 no Time n'avait pas d'assurance accident pour l'entreprise, a donc conclu des arrangements au cas par cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:57 > 0:20:20) [88%] : \r\nIl il est \u00e9vident que nous avions besoin d'avis, il a fallu cet \u00e9lectrochoc pour r\u00e9aliser que l'entreprise \u00e9tait all\u00e9 trop loin, on a un Datsun maraudeurs ce n'\u00e9tait pas seulement une question de droits des travailleurs non il en allait aussi de notre dignit\u00e9 personnelle le spectre, vous voyez, nous avions l'impression qu'ils \u00e9taient all\u00e9s trop loin un an en Afrique, et je crois que c'est ce qui nous a tous incit\u00e9s \u00e0 nous, humains, Tickets une simplement un aveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:21 > 0:20:36) [94%] : \r\nCe besoin d'unir leurs forces, les a conduits \u00e0 organiser la manifestation de septembre 2017 mais les plateformes num\u00e9riques ne sont pas les seuls \u00e0 vouloir \u00e9conomiser sur le co\u00fbt du travail, cette r\u00e9alit\u00e9 touche aussi les secteurs d'activit\u00e9s traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:41 > 0:21:03) [89%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9but novembre 2017, les employ\u00e9es de 2 CMS sont en gr\u00e8ve depuis 8 jours, elle s'oppose \u00e0 l'externalisation du service h\u00f4telier pour lequel elle travaille, l'enjeu est de taille : soit elles acceptent leur nouveau contrat r\u00e9gi par une autre convention collective et subiront \u00e0 terme une perte de salaire drastiques, soit elle refuse et perdent leur emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:21:03 > 0:21:38) [90%] : \r\nSi elles sont externalis\u00e9es, elles ne seront plus soumises \u00e0 la convention collective des EMS mais elle passerait \u00e0 celle du secteur h\u00f4telier qui est nettement moins bonne, par exemple en termes salariaux, le salaire minimum \u00e0 3417 francs brut par mois, ce qui repr\u00e9sente pour les coll\u00e8gues ici des pertes de salaire de plus de 1000 francs \u00e0 la cl\u00e9, et puis tout \u00e7a pour une augmentation du temps de travail puisqu'elles sont actuellement \u00e0 40 heures mais qu'elle passerait avec la nouvelle convention \u00e0 42h sans parler de toute autre s\u00e9rie d'd\u00e9gradation en terme de caisse de pension de vacances d'organisation du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:39 > 0:21:40) [97%] : \r\nTu perds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:21:41 > 0:22:06) [83%] : \r\nEst ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de d\u00e9cider de faire la gr\u00e8ve, oui, oui, vous savez, mais a \u00e9t\u00e9 simples employ\u00e9 donc ou m\u00eame de Semp\u00e9 le moins bien pay\u00e9 de la maison, d\u00e9j\u00e0 il y a, au d\u00e9but c'est demand\u00e9 ce qui ont bac des nous question en Ecosse et quand c'est est que n'aura des repr\u00e9sailles, c'\u00e9tait un peu difficile, mais apr\u00e8s, il s'est dit : qu'est ce qu'on a \u00e0 perdre, on n'a pas grand chose \u00e0 faire, \u00e0 perte, on va de l'avant, on va se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:22:09 > 0:22:16) [89%] : \r\nEst ce que vous vous attendiez \u00e0 faire une gr\u00e8ve si longue, plus jamais de ma vie, je m'attendais pas du tout \u00e0 faire une gr\u00e8ve tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:20 > 0:22:32) [94%] : \r\nCe jour- l\u00e0, les gr\u00e9vistes manifestent devant le grand conseil Genevois qui doit voter pour ou contre une r\u00e9solution demandant au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir de toute urgence, afin d'emp\u00eacher ces 2 externalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:22:33 > 0:22:49) [85%] : \r\nDonc, le personnel est aujourd'hui en gr\u00e8ve contre le projet d'externalisation voulue par la direction, ce sont des femmes de chambre des ing\u00e8re des employ\u00e9es de caf\u00e9t\u00e9ria qui sont a contact\u00e9 un lien privil\u00e9gi\u00e9 et Direct avec les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:23:07 > 0:23:19) [83%] : \r\nVous croyez que nos r\u00e9sidents et vont payer moins cher au s\u00e9jour non, la direction des r\u00e9sidences Notre-Dame, la compassion, pense-t-elle, \u00e0 nos a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:23:26 > 0:23:40) [90%] : \r\nQui externalisent le personnel h\u00f4telier \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 anonyme o\u00f9 iront l'argent de ses \u00e9conomies certainement pas pour le MLC CMS concern\u00e9s mais peut-\u00eatre bien dans la poche des actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:23:46 > 0:23:50) [86%] : \r\nQue monsieur peut d\u00e9j\u00e0 qui vient d'entrer par cette porte, ainsi que tous les d\u00e9put\u00e9s au sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:50 > 0:24:00) [89%] : \r\nApostroph\u00e9 Pozza et le magistrat de tutelle des MS, c'est lui qui devra mettre en application ce que les d\u00e9put\u00e9s vont voter ce soir-l\u00e0, apr\u00e8s avoir d\u00e9battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT32 (0:24:00 > 0:24:00) [56%] : \r\nNon loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:24:07 > 0:24:15) [92%] : \r\nMesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, prenons la r\u00e9solution, de remplir consciencieusement son mandat, c'est de faire servir nos travaux ou bien de la patrie, nous a confi\u00e9 ses destin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:24:16 > 0:24:34) [92%] : \r\nTout ceci \u00e9videmment une tr\u00e8s grave atteinte aux conditions de travail du personnel de ces 2 et MS et risque de faire tache d'huile dans le reste des MS de notre canton, mais nous n'avons tout qui a pas ni le r\u00f4le ni la comp\u00e9tence, de rentrer dans la direction op\u00e9rationnelle de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:24:35 > 0:24:48) [95%] : \r\nAvec ce genre d'externalisation qu'est-ce qu'on est en train de faire on est simplement en train d'offrir un march\u00e9 \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, on est en train de privatiser une partie des services publics et \u00e0 cela, nous sommes fermement oppos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:24:48 > 0:25:18) [96%] : \r\nNous sommes en train de d\u00e9truire la soci\u00e9t\u00e9 genevoise que nous avons connu, nous allons cr\u00e9er un v\u00e9ritable massacre sur le march\u00e9 de l'emploi, sachez simplement que ces EMS ne sont pas d\u00e9ficitaires que la subvention dans les contrats de prestations qui sont en n\u00e9gociation actuellement sont en augmentation, donc il n'y a pas d'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d'externaliser une partie du personnel pour maintenir les chiffres noirs pour sortir des chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:20 > 0:25:40) [92%] : \r\nMais alors, si les subventions augmentent et que les 2ms ne sont pas dans les chiffres rouges, pourquoi nous avons contact\u00e9 le directeur qui n'avait pas le droit de s'exprimer, car une m\u00e9diation \u00e9tait en cours aussi pour comprendre son choix, nous citons une interview qu'il a donn\u00e9e avant l'interdiction de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:41 > 0:25:51) [97%] : \r\nNous avons \u00e0 coeur de fournir des prestations de qualit\u00e9 \u00e0 des prix abordables pour nos pensionnaires, explique le directeur des 2 EMS en externalisant nous continuons sur cette voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:53 > 0:26:01) [93%] : \r\nPar ailleurs, le directeur des EMS critique le Conseil d'\u00c9tat, chaque ann\u00e9e, les subventions ne compense pas les annuit\u00e9s explique-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:01 > 0:26:07) [98%] : \r\nLa veille, le grand conseil Genevois a vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 en faveur des gr\u00e9vistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:09 > 0:26:17) [95%] : \r\nBelle victoire effectivement un beau signal qu'envoie le Parlement au Conseil d'\u00c9tat pour lui demander d'intervenir imm\u00e9diatement pour emp\u00eacher cette externalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:18 > 0:26:23) [99%] : \r\nUne victoire de courte dur\u00e9e en quelques heures, l'atmosph\u00e8re s'est refroidie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:26 > 0:26:48) [82%] : \r\nMais c'est, il avait l'air assez sensibles \u00e0 notre cause, et il a laiss\u00e9 sous- entendre qu'il allait faire le n\u00e9cessaire pour que \u00e7a ne se passait pas, en tout cas, c'est ce que nous ne compte qu'on a, on ne sait rien et puis c'est maintenant Denis derni\u00e8res nouvelles une a eu c'est que messieurs po\u00e8te et il aurait chang\u00e9 d'avis et alors comment est-ce que vous r\u00e9agissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:48 > 0:27:00) [91%] : \r\nOn a d\u00e9put\u00e9e justement on est d\u00e9\u00e7u et si on ne peut pas faire confiance aux d\u00e9cisions sont prises au Grand Conseil, \u00e0 qui va-t-on faire confiance, est ce que vous pourriez vivre avec le nouveau salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:00 > 0:27:14) [87%] : \r\nNon, avec 3400 francs au et qu'on arrive \u00e0 vivre \u00e0 Gen\u00e8ve avec un loyer presque 2000 francs les assurances \u00e0 3 parce que nous on est 3, \u00e7a fait 1500, vous faites quoi impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:14 > 0:27:36) [85%] : \r\nJe vais pas pouvoir vivre, je dois aller demander de l'aide \u00e0 l'\u00c9tat son nous laisse notre travail pour qu'on puisse vivre convenablement, convenablement nos salaires sont de l'\u00c9tat, il doit nous nous aider \u00e0 pouvoir vivre, payer nos, nos m\u00e9decins assurances nos loyers et leur-ce vous avez l'air tr\u00e8s \u00e9mu, je suis tr\u00e8s aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:38 > 0:27:43) [91%] : \r\nParce que c'est tr\u00e8s injuste ce qui nous arrive, \u00e7a fait 17 ans bient\u00f4t, je savais, parce que nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:45 > 0:27:55) [95%] : \r\nSuite \u00e0 cette gr\u00e8ve Monsieur Khodja demand\u00e9 aux divers acteurs de n\u00e9gocier, de quel c\u00f4t\u00e9 va pencher la balance, les employ\u00e9es ont repris le travail dans l'incertitude quant \u00e0 leur sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:01 > 0:28:09) [99%] : \r\nLa pr\u00e9carisation des contrats de travail touche non seulement les travailleurs peu qualifi\u00e9s mais \u00e9galement ceux qui ont une formation pouss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:11 > 0:28:22) [94%] : \r\nC'est le cas notamment \u00e0 l'EPFL une institution de renomm\u00e9e mondiale, ici la pr\u00e9carisation passent par le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, bien connu en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:24 > 0:28:28) [97%] : \r\nEn Suisse, le service public propose \u00e0 son tour ce type de contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:28:29 > 0:28:59) [90%] : \r\n\u00e7a faisait des ann\u00e9es que chercher \u00e0 revenir le PFL, l\u00e0 c'est un projet assez magnifique, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9nergie de demain, c'est assez incroyable je moi j'adore toute cette atmosph\u00e8re de recherche de d'effervescence et puis de trouver des solutions, tous les jours un nouveau probl\u00e8me et et pour garder cette cet esprit de cr\u00e9ativit\u00e9 et il faut, il faut que les, les, les gens s'assoit dans des bonnes conditions, il faut qu'il faut qu'il y ait cette confiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:00 > 0:29:30) [92%] : \r\nJean-Marc est poly- m\u00e9caniciens, il travaille sur un projet de recherche d'envergure internationale sur la fusion nucl\u00e9aire peut-\u00eatre l'\u00e9nergie de demain, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 avec un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, ce qui l'a \u00e9tonn\u00e9 car il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e de l'EPFL mais \u00e0 l'\u00e9poque, il avait eu un contrat classique \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, motiv\u00e9 et ne connaissant pas vraiment le syst\u00e8me du CDD, il accepte dans l'espoir d'obtenir ensuite un CDI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:33 > 0:29:48) [96%] : \r\nOn m'a expliqu\u00e9 que ce contrat \u00e9tait de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e d'une ann\u00e9e renouvelable d'ann\u00e9e en ann\u00e9e pour une dur\u00e9e maximum de 5 ans, c'est un passage oblig\u00e9 pour obtenir un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:58 > 0:30:11) [89%] : \r\nOn pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, il a travaill\u00e9 37 ans, sur la place que je lui ai succ\u00e9d\u00e9 c'est une place assez sp\u00e9cialis\u00e9s ou au four, beaucoup de connaissances sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:11 > 0:30:19) [93%] : \r\n\u00e7a vous interroge sur votre pr\u00e9d\u00e9cesseur a travaill\u00e9 37 ans, vous reprenez le poste et vous, on vous propose un contrat d'une ann\u00e9e renouvelable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:30:20 > 0:30:31) [94%] : \r\nPour moi c'est c'est incompr\u00e9hensible en fait le projet existe depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es il y devrait durer une bonne trentaine d'ann\u00e9es au moins, c'est vraiment un projet p\u00e9renne sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:33 > 0:31:01) [88%] : \r\nUn contrat limit\u00e9 dans le temps, alors que le poste est p\u00e9renne, est ce que la nouvelle politique de les PFL financ\u00e9 \u00e0 la fois par la Conf\u00e9d\u00e9ration et des fonds europ\u00e9ens, le programme pour lequel Jean-Marc collabore est un des plus importants de l'\u00e9p\u00e9e a fait quelque 120 personnes travaillent dans ce laboratoire et ses collectes techniciens sont nombreux \u00e0 avoir, eux aussi, des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, une r\u00e9alit\u00e9 qui, depuis quelques ann\u00e9es, pr\u00e9occupe le syndicat du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:31:03 > 0:31:42) [89%] : \r\nIl n'y a pas de raison que des gens qui sont l\u00e0 pour des emplois p\u00e9rennes n'avait pas des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, les GPS devrait \u00eatre un employeur social comme la Conf\u00e9d\u00e9ration qui d'ailleurs se vendent de l'\u00eatre, le personnel administratif et technique qui a un peu travaill\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, pour un certain projet peut changer pour un autre projet pour ces personnes-l\u00e0, nous trouvons que c'est pas acceptable d'avoir un contrat devait d\u00e9terminer c'est vraiment clairement mentionn\u00e9 tournoi, on n'a pas le grand de mettre des gens dans des CDD pour ne pas devoir appliquer les r\u00e8gles d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:44 > 0:31:49) [95%] : \r\nDialogue de sourds entre le syndicat et la direction des ressources humaines ou la probl\u00e9matique est banalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:31:52 > 0:32:49) [92%] : \r\nNous savons sur l'ensemble des collaborateurs plus des 3 quarts qui ont un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, maintenant il y a aussi une part de, de, de collaborateurs qui travaillent sur des projets, un homme qui peuvent \u00eatre financ\u00e9s par des fonds externes et cela nous conduit \u00e0 disons adapter la forme des contrats en fonction de ces projets, ces projets ont une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e ou un financement pendant une dur\u00e9e illimit\u00e9e, donc \u00e7a \u00e7a explique en tous les cas une bonne partie des situations de contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, nous sommes ancr\u00e9s dans une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique avec laquelle nous devons travailler tous les jours, tout en sachant que le monde n'est pas parfait mais il offre des opportunit\u00e9s que nous essayons de saisir cela cr\u00e9e des postes de travail extr\u00eamement int\u00e9ressant toute tout en sachant qu'ils peuvent s'arr\u00eater au bout de quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:50 > 0:32:54) [96%] : \r\nDes raisons \u00e9conomiques dicte le type de contrat, nous dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:55 > 0:33:02) [97%] : \r\nLes financements externes ont augment\u00e9 les CDD ont donc aussi augment\u00e9 avec toute l'ins\u00e9curit\u00e9 que cela provoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:03 > 0:33:21) [93%] : \r\nC'est pas \u00e9vident de demander aux gens de se responsabiliser en leur offrant un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e \u00e7a impacte directement l'ambiance de travail, comment se comporter face \u00e0 des responsables si on a l'impression d'\u00eatre en permanence, c'est une sorte de de pression invisible sur les gens pour qui fait ce profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:23 > 0:33:26) [78%] : \r\nEt ce qu'il y ait une certaine peur vous diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:26 > 0:33:31) [89%] : \r\nOui, il y a une peur de ce que je sois encore l\u00e0 les prochaines parce qu'en finale, c'est une position qui est fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:33 > 0:33:52) [91%] : \r\nDans la mesure o\u00f9 les personnes ont \u00e9t\u00e9 bien inform\u00e9s de du type de contrat qu'elles vont signer, il nous semble qu'elles sont aussi \u00e0 m\u00eame de faire un choix par rapport \u00e0 au type de compte ils ont contrat qu'elles qu'elles qu'elles voudront, accepter ou ne pas accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:55 > 0:34:18) [95%] : \r\nAccepter ou refuser un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, encore faut-il le pouvoir beaucoup acceptent, faute de mieux, c'est le cas de Fran\u00e7ois, lui, a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en CDD par une autre grande institution publique le CHUV \u00e0 la cl\u00e9, la promesse d'obtenir ensuite un poste fixe, or, au moment o\u00f9 il aurait d\u00fb obtenir son CDI, son contrat n'a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:34:19 > 0:34:34) [86%] : \r\nToujours peur de \u00e7a, arriv\u00e9 un guichet o\u00f9 la fin de l'ann\u00e9e, la fin du contrat, Osim est-ce qu'ils vont me renouveler ce contrat, donc forc\u00e9ment on fait plut\u00f4t profil bas, on bosse, on fait des heures suppl\u00e9mentaires sans trop broncher, on a plut\u00f4t arrangeants, on va pas se plaindre de notre salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:35 > 0:34:48) [95%] : \r\nIls ont pass\u00e9 ce p\u00e8re de famille de 40 ans, titulaire d'un doctorat en sciences sociales, Fran\u00e7ois a eu 4 contrat d'un an, preuve que son travail \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 mais il n'a jamais atteint le Graal le poste fixe promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:50 > 0:34:56) [95%] : \r\nIl a souhait\u00e9 t\u00e9moigner, mais pour ne pas pr\u00e9t\u00e9riter ses chances de trouver un nouvel emploi, il ne veut pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:34:58 > 0:35:42) [82%] : \r\nMoi je ai factuel rentr\u00e9s de vacances et il m'a dit : mais en fait, d\u00e9sol\u00e9 de te lire un peu brutalement comme \u00e7a, mais moi je vais pas te renouveler ton contrat \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e sur le pas de porte, comme \u00e7a, j'\u00e9tais extr\u00eamement choqu\u00e9 et puis je lui dis : mais c'est pas possible, femme ce que je suis en train de faire \u00e7a continue c'est p\u00e9renne, elle m'a annonc\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait comme un uppercut quoi mais attendez tellement pas, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 respirer me sentir extr\u00eamement mal j'ai vomi et je suis all\u00e9 chez mon le temps g\u00e9n\u00e9raliste qui avait moins, je me suis effondr\u00e9 devant lui apr\u00e8s \u00e7a, vraiment, vous r\u00e9alisez donc situation o\u00f9 trouver concr\u00e8tement voyez vos enfants qui rentrent \u00e0 maison qui dit : mais papa, pourquoi t'es toujours \u00e0 la maison, on a ces temps- ci, leur expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:35:50 > 0:36:04) [96%] : \r\nFran\u00e7ois ne veut pas se laisser faire et prend rendez- vous avec le syndicat des services publics, d'autant que ces activit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 reprises par un coll\u00e8gue, preuve que son travail perdure de plus, l'\u00e9quipe s'est \u00e9toff\u00e9 de nouvelles personnes en CDD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:05 > 0:36:37) [85%] : \r\nJe pense que vous le saviez vous- m\u00eame que vous \u00eates exactement au nombre de prolongation maximale CDD pour l'employeur et peut pas vous faire un nouveau CDD m\u00eame pas d'un jour, \u00e7a deviendrait automatiquement un CDI a m\u00eame ach\u00e8ve le savait depuis donc elle, elle est-ce que c'est possible, qu'elle ne savait pas au moment o\u00f9 il vous a dit oui je te garde jusqu'en 18 et puis qu'elle a appris et l\u00e0, analyse un petit peu mieux les choses, puis elle s'est rendue compte que si elle vous prolongez ne serait-ce que d'un jour un nouveau CDD, vous \u00e9tiez automatiquement en CDI et elle celle rendu compte de \u00e7a et donc, elle, du coup, l'Amiens interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:39 > 0:36:45) [93%] : \r\nAvoir 4 contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et ne pas se voir proposer un contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e ce que c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:46 > 0:36:49) [82%] : \r\nEst ce que c'est l\u00e9gal oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:50 > 0:36:55) [86%] : \r\nEst-ce que c'est juste non, si vous vouliez porter l'affaire devant un juge, qui est que, a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:55 > 0:37:12) [92%] : \r\nMais il nous dira qu'on lui fait perdre son temps parce que, simplement, il y a eu 4 CDD sur la p\u00e9riode maximale l\u00e9gale, il va nous sortir l'article du r\u00e8glement, il va nous dire : mais \u00e9coutez, vous nous faites perdre notre temps, on a ici pour nous demander quelque chose que vous savez tr\u00e8s bien qu'il n'y a pas lieu donc l'employeur a fait exactement ce qu'il avait le droit de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:13 > 0:37:28) [93%] : \r\nLe CHUV nous a pr\u00e9cis\u00e9 que si pr\u00e8s de 500 employ\u00e9es ont des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, comme Fran\u00e7ois, cela ne repr\u00e9sente que 4 pourcent des contrats soit l'exception et les fameux fonds externes sont \u00e9galement invoqu\u00e9 pour justifier un engagement limit\u00e9 dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:30 > 0:37:42) [97%] : \r\nUne exception qui dans le monde du travail en g\u00e9n\u00e9ral gagne du terrain et qui n'est pas sans cons\u00e9quences concr\u00e8tes au quotidien, par exemple quand il s'agit de conclure un emprunt \u00e0 la banque ou simplement pour trouver un logement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:45 > 0:38:12) [83%] : \r\nJ'ai entendu parler qu'il avait une r\u00e9gie pour les employes de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9loigner un peu plus mod\u00e9r\u00e9, je les ai contact\u00e9s par t\u00e9l\u00e9phone et m'ont tout de suite r\u00e9pondu qu'qui prenait uniquement des personnels, des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, c'est tr\u00e8s paradoxal avec l'EPFL engage ses employ\u00e9es, vous avez dit contrat pr\u00e9caire et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la, la r\u00e9gie des emplois et la Conf\u00e9d\u00e9ration ne veut pas offrir d'appartements \u00e0 ces m\u00eames employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:12 > 0:38:30) [88%] : \r\nJ'ai continu\u00e9 m\u00e8re cherche \u00e0 Lausanne, mais apr\u00e8s beaucoup de d'agences immobili\u00e8res, demande le contrat de travail et je pense que c'est un probl\u00e8me parce que j'ai, j'ai cherch\u00e9 quelques mois et puis pour finir, j'ai abandonn\u00e9, en fait, je pense que mon contrat, eu un effet plut\u00f4t n\u00e9gatif dans la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:32 > 0:38:42) [94%] : \r\nJ'ai d\u00fb trouver un compromis o\u00f9 j'habite chez ma m\u00e8re en fait et puis je me suis install\u00e9 un une r\u00e9sidence secondaire dans un camping pour avoir un peu, je sais pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:44 > 0:38:45) [91%] : \r\nSympa aussi pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:46 > 0:38:48) [88%] : \r\nEt ce que je peux vous poser la question, vous avez quel \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:49 > 0:38:50) [99%] : \r\nAujourd'hui j'ai 37 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:52 > 0:38:56) [93%] : \r\nLe recours aux CDD dans le service public est la nouvelle tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:57 > 0:39:13) [89%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup de souci, en tout cas c'est la nouvelle tendance, c'est le r\u00e9sultat aussi des discussions au Parlement, et des \u00e9lections, enfin les gens il faut peut-\u00eatre qu'il fasse un peu le lien entre qui il Elisapie qui qui apr\u00e8s d\u00e9cide des Budgets et des lois et des contrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:14 > 0:39:16) [77%] : \r\nParole de militante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:17 > 0:39:21) [96%] : \r\nForce est de constater que le service public est \u00e0 son tour gagn\u00e9e par des m\u00e9thodes du priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:24 > 0:39:38) [86%] : \r\nMais d'apr\u00e8s le syndicaliste, on reste dans le cadre l\u00e9gal stricto sensu, nous sommes encadr\u00e9s \u00e9coute c'est le non, ben non, alors il des gens qui avait dit, \u00e9videmment c'est d\u00e9gueulasse, bah forc\u00e9ment quoi, apparemment il n'y a pas d'un point de vue l\u00e9gal, il y a pas grand- chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:39:38 > 0:39:51) [88%] : \r\nJe ne peux pas imaginer que dans une institution comme le CHUV puisse laisser les gens dans cette situation, je veux dire c'est toujours fait du bon boulot, ils ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne plus regarder pourquoi ils font \u00e7a c'est absurde, \u00e7a, on pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:39:51 > 0:39:56) [99%] : \r\nVotre mari a sign\u00e9 un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, donc c'\u00e9tait un peu les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:39:56 > 0:40:23) [86%] : \r\nAlors c'\u00e9tait peut-\u00eatre les r\u00e8gles du jeu, donc point de vue l\u00e9gal mais on lui a qu'on le pense, \u00e9taient mis au concours, il \u00e9tait pas en CDD, c'est un poste qui \u00e9tait affich\u00e9e comme en poste \u00e0 priori en CDI quand il a re\u00e7u le 1er comptant c'\u00e9tait dit je me souviens tr\u00e8s bien, \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, il a contact\u00e9 la chef de l'\u00e9poque, il lui a dit que c'\u00e9tait vraiment juste une formalit\u00e9 les c'est beaucoup insist\u00e9 sur le fait que tout le monde \u00e9tait pass\u00e9 par l\u00e0 que toutes les personnes qui \u00e9taient l\u00e0 en CDI, les coll\u00e8gues en CDI \u00e9taient toutes passer par des CDD, c'\u00e9tait la pratique, c'\u00e9tait normal, c'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:25 > 0:40:45) [85%] : \r\nJe suis plan doute j'arrive, je peux plus quoi, c'est je, je tente d'avoir des r\u00eaves parce que finalement c'est moi qui suis pas normal, je me suis donn\u00e9 \u00e0 fond dans ce boulot, j'ai pas h\u00e9sit\u00e9 de faire des heures sup pendant 4 ans j'ai plus bosser comme un malade, j'ai, j'y croyais \u00e0 mon travail, j'esp\u00e8re quand m\u00eame que, voil\u00e0 qu'il se rendent compte de des d\u00e9g\u00e2ts qu'ils font quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:49 > 0:41:03) [92%] : \r\nLe principe m\u00eame du CDD pour un poste p\u00e9renne questionne par sa brutalit\u00e9, la ronde des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, c'est la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 avec des employ\u00e9 pr\u00e9caris\u00e9 qui remplacent d'autres pr\u00e9caires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:08 > 0:41:20) [91%] : \r\nNous sommes dans la r\u00e9gion lausannoise SRS, une entreprise de voirie a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 par Helvetia environnement cons\u00e9quence de ce rachat de nouveaux contrats, ici pas de baisse de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:41:20 > 0:41:39) [94%] : \r\nL'enjeu principal, c'est la p\u00e9joration du 2\u00e8me, pilier ces employ\u00e9es ont fait appel aux syndicats pour tenter de r\u00e9sister, c'est la pause midi ils ont rendez- vous pour participer \u00e0 une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale maintenant bien entendu que la LPP ben l\u00e0 c'est clair qu'on n'a pas du tout avanc\u00e9 mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:39 > 0:41:46) [83%] : \r\nLa question du 2\u00e8me, pilier elle est primordiale, parce que la bas que vous allez encaisser, elle est, elle est, elle est cons\u00e9quente si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:46 > 0:41:57) [93%] : \r\nOn abandonne l'organisation collective qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper ici, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 des fonds de votre retraite ces prochaines ann\u00e9es au sein du groupe Helvetia environnement \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s complices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:41:59 > 0:42:04) [98%] : \r\nDifficile pour ces travailleurs d'accepter notre cam\u00e9ra par crainte d'une r\u00e9torsion de leur employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:06 > 0:42:09) [87%] : \r\nFinalement, ils ont choisi de rende public ce qui leur arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:09 > 0:42:19) [86%] : \r\nJ'ai envie de me battre, pas seulement pour nous un manque pour le groupe par profession pour essayer d'avoir des conditions de travail des cautions salariale qui soit correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:20 > 0:42:23) [93%] : \r\nParce que le nouveau contrat qu'on vous a propos\u00e9 ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:23 > 0:42:48) [91%] : \r\nAbsolument pas, ce et en plus pr\u00e8s, on ne pr\u00e9t\u00e9rite sur tous les points pour le moment, on se bat pour essayer de point par point pour pour prendre quelque chose mais c'est vrai, c'est un combat qui qui ne va pas tout seul, voil\u00e0 le pire, c'est qu'on on doit se battre pour obtenir des choses qui sont on qu'on devrait m\u00eame pas se poser la question, c'est normal qu'on ait \u00e7a nous on est dans notre droit et on n'a surtout pas tort et on doit \u00eatre fier de faire ce qu'on fait \u00e7a, c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:49 > 0:42:54) [96%] : \r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action quand vous avez d\u00e9couvert le nouveau contrat qu'on vous proposait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:42:54 > 0:43:15) [89%] : \r\nAlors la premi\u00e8re chose, le salaire de base, ne bougez pas, donc, OK, h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a me para\u00eet \u00eatre le minimum mais enfin heureusement il y avait \u00e7a et apr\u00e8s, ben, on se rend compte avec les comparatifs que nous a fourni que notamment pour le 2\u00e8me pilier LPP dans mon cas, \u00e7a peut repr\u00e9senter, \u00e0 la retraite, quelque chose comme 400 francs de moins de rente par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:43:17 > 0:43:24) [86%] : \r\nC'est juste inacceptable c'est juste, il y a pas de raison, c'est une punition, on n'a pas \u00e0 \u00eatre punis parce qu'on a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:43:27 > 0:43:47) [90%] : \r\nL\u00e0 on a quand m\u00eame des gens qui travaillent depuis depuis 5 10 ans dans l'entreprise, qui ont des familles, l\u00e0 aujourd'hui sont rachet\u00e9s, donc les enjeux, ici, tu as gard\u00e9 un socle de conditions de travail le plus \u00e9lev\u00e9 possible qui s'apparente le plus \u00e0 ce qu'ils ont connue jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:49 > 0:43:55) [94%] : \r\nConserver des acquis difficile quand l'\u00c9tat est contraint l\u00e9galement de faire jouer la concurrence pour faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:56 > 0:44:01) [93%] : \r\nPierre-Olivier s'interrogent sur le bien- fond\u00e9 d'une telle loi, qui a des effets pervers sur les employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:02 > 0:44:23) [91%] : \r\nCe qu'on nous sort comme argument principal pour dire qu'on n'a pas les moyens de se payer un bon plan LPP c'est que les march\u00e9s toujours plus dur, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 qui est induite par cette loi sur les march\u00e9s publics qui fait que tous les 5 ans ben une commune peut remettre au concours des appels d'offres pour ses divers services et puis que bah il a forc\u00e9ment une sous- ench\u00e8re qui cr\u00e9\u00e9e par \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:26 > 0:44:44) [88%] : \r\nIls vont pouvoir dire Gbagbo nous autres citoyens qui me payer des imp\u00f4ts, je vous ai trouv\u00e9 un ramasseur de poubelles qui qui Avantage qui est moins cher que l'autre, donc soyez content, malheureusement sans trop consid\u00e9rer que \u00e7a influe finalement essentiellement le salaire et les conditions du du, du personnel d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:49 > 0:44:55) [97%] : \r\nSi la pr\u00e9occupation principale tourne autour des retraites, il ne s'agit pas de la seule p\u00e9joration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:55 > 0:45:05) [95%] : \r\nLes primes d'anciennet\u00e9, les cong\u00e9s sont aussi \u00e0 la baisse de plus dans un 1er temps, il \u00e9tait pr\u00e9vu que le temps de travail augmente de 45 \u00e0 46 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:07 > 0:45:15) [97%] : \r\nContact\u00e9e, la direction d'Helvetia environnement a refus\u00e9 de nous accorder une interview par contre, elle a r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, par courriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:17 > 0:45:19) [100%] : \r\nIl est important de souligner qu'aucun licenciement n'a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:21 > 0:45:26) [92%] : \r\nJe peux vous assurer que les conditions contractuelles des collaborateurs d'SRS ne changeront qu'\u00e0 la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:28 > 0:45:33) [91%] : \r\nAu vu de ces \u00e9l\u00e9ments, parler de pr\u00e9carisation du travail au sein de notre entreprise para\u00eet diffamatoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:34 > 0:45:43) [90%] : \r\nPeut-on vraiment parler de diff\u00e9rences \u00e0 la marge, c'est-\u00e0-dire de diff\u00e9rence minime, ce n'est en tout cas pas le point de vue des employ\u00e9es concern\u00e9es par ce changement de contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:45:44 > 0:45:59) [91%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but, on nous a dit, en principe, \u00e7a ne va pas changer, il y a m\u00eame eu des notes qui ont \u00e9t\u00e9 mises dans les bureaux pour dire, \u00e0 priori, rien ne va changer, et puis finalement non, effectivement, c'est France prenait une grande baffe au niveau de nos conditions g\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:46:00 > 0:46:13) [91%] : \r\nPour moi c'est une classique op\u00e9ration financi\u00e8re d'un concurrent qui qui bouge, l'autre avec des finalement de p\u00e9joration du personnel racheter, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est aussi une volont\u00e9 de maximiser le profit en tapant sur les petits quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:46:14 > 0:46:18) [91%] : \r\nMalheureusement, \u00e7a arrive de plus en plus \u00e0 grands pas dans notre dans notre bonne vieille suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:46:19 > 0:46:33) [92%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'on le veuille ou non, la direction ben tiens, quand m\u00eame, le le couteau par le manche ne \u00e7a c'est clair qu'on est d'accord avec \u00e7a, mais c'est juste ben, \u00e0 mon avis, il faut qu'on essaye d'aller le plus loin, on peut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:34 > 0:46:41) [94%] : \r\nConcernant les plans LPP je tiens \u00e0 vous pr\u00e9ciser que les plans en place dans nos entreprises vont au-del\u00e0 de la couverture obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:46:42 > 0:46:50) [89%] : \r\nSi Helvetia environnement respectent la couverture obligatoire au final les employ\u00e9es sont perdants, puisque leur situation \u00e9tait meilleure avant le rachat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:51 > 0:46:59) [93%] : \r\nSi les employ\u00e9 n'ont finalement pas r\u00e9ussi \u00e0 conserver leur ancien plan de retraite leur mobilisation, leur a permis de minimiser la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:00 > 0:47:25) [89%] : \r\nOn est dans une tendance qui, pas uniquement suisse 5 une tendance aussi en Europe dans d'autres pays, m\u00eame hors Europe de pr\u00e9carisation, dans le sens o\u00f9 on demande toujours plus, des employ\u00e9es et avec, bien entendu, de moins en moins d'avantages Les employeurs sont organis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir effectivement toujours essayer de tirer et le maximum de profit des institutions et des r\u00e9glementations existantes, on reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:26 > 0:47:37) [94%] : \r\nDans la majorit\u00e9 des cas dans la l\u00e9galit\u00e9, mais on utilise cette l\u00e9galit\u00e9 \u00e9videmment \u00e0 l'Avantage qui est le sien, c'est-\u00e0-dire de, de, de pouvoir tirer le maximum de profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:43 > 0:47:48) [93%] : \r\n\u00e0 Berne les coursier qui avait besoin d'aide ont finalement fait appel \u00e0 un syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:47:52 > 0:48:04) [91%] : \r\nSi aujourd'hui, ils se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement pour discuter de leurs conditions de travail, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 simple travaillant pour une plateforme num\u00e9rique, les livreurs \u00e9taient atomis\u00e9e, pas de bureau se rencontrer chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:04 > 0:48:11) [93%] : \r\nQuand \u00e9tait dans sa bulle, avec des horaires variables, r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er ce mouvement a \u00e9t\u00e9 une gageure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:12 > 0:48:15) [65%] : \r\nJe vais l'offrir, elle croyait mais c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:15 > 0:48:50) [78%] : \r\nLa mode avec fondra les coursiers ont tr\u00e8s clairement donn\u00e9 le mandat \u00e0 notre syndicat d'entrer en n\u00e9gociation \u00e9tait qui est mieux, nous avons contact\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Portland indiscut\u00e9 FirstMark mal d'Estelle font, nous avons eu un appel de l'entreprise, qui nous a dit que, d\u00e9finitivement, elle ne voulait pas parler avec Unia Meurthe Net Meurthe tr\u00e8s fort non Ford faux non les coursiers de No Time ont alors trouver leur propre voie pour r\u00e9soudre leurs probl\u00e8mes avec leur employeur, passer chez soi, au fond, n'arrive que cet aspect d\u00e8s le d\u00e9but, cette entreprise a manifest\u00e9 une forte hostilit\u00e9 envers le syndicat s'imitent ou Unia ces jeux au sacre avec la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:52 > 0:48:53) [82%] : \r\nWiaz Linz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:54 > 0:49:03) [85%] : \r\nH\u00e9ritier, nous avons \u00e9t\u00e9 irrit\u00e9 par le comportement d'Unia mais qui \u00e9crit parce nous avons compris que nous coursier \u00e9tait en contact avec le syndicat et nous a redit son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:04 > 0:49:17) [83%] : \r\nPeut faire organiser est une chose que je pr\u00f4ne une barre, mais nous n'avons vu aucune raison de nous asseoir autour d'une table avec Unia on se mais, une fois rentr\u00e9 \u00e7a z\u00e8bres, nous discutons mieux avec nos coursier directement plut\u00f4t que de nous r\u00e9unir avec Eni a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:17 > 0:49:20) [80%] : \r\nOui, en fait, c'est \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:20 > 0:49:31) [92%] : \r\nDepuis le 1er octobre 2017, les coursiers ont obtenu un nouveau contrat dans lequel ils sont d\u00e9sormais reconnus en tant qu'employ\u00e9 mais le flou demeure sur leurs cotisations sociales ant\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:32 > 0:49:57) [91%] : \r\nVoici donc roule mais ce que je trouverais vraiment bien, c'est que chacun aille chercher un extrait individuelle de ces assurances sociales, vous avez fait au soir afin de savoir ce qui s'est pass\u00e9 aupr\u00e8s de l'AVS ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, enfin on ne en ce qu'il en va de m\u00eame pour l'assurance perte de gain et l'assurance accident, c'est clair, la prochaine \u00e9tape, c'est que vous devez absolument obtenir des certificats de salaire car beaucoup d'entre vous ont des probl\u00e8mes avec les imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:58 > 0:50:16) [90%] : \r\nMoi, j'ai remarqu\u00e9 dans des discussions avec l'entreprise que beaucoup des choses qui nous importent les d\u00e9range toujours, ils ont encore besoin d'un petit coup de pied dans le cul cr\u00fbment dit afin que quelque chose se passe vraiment, enfin qu'ils comprennent, voil\u00e0 maintenant quelque chose doit se passer sans fait la pression doit \u00eatre aimable mais ferme, qu'ils se bougent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:16 > 0:50:24) [76%] : \r\nDonc la discr\u00e9tion du chef au fond pour bousculer Chlef : pour moi, le stress li\u00e9 \u00e0 nos Time a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le stress de mes \u00e9tudes, qui sous X lui doivent pas m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:50:26 > 0:50:40) [82%] : \r\nJe suis crev\u00e9e, 1000 choses \u00e0 faire, parfois je ne sais plus dormir, il y a avec toute cette situation, je me suis \u00e9parpill\u00e9s, tr\u00e8s bien sur le fauve, je suis heureuse que les conditions de travail sont meilleurs, je me tords doit \u00eatre P\u00f6ttering \u00e9paisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:41 > 0:50:45) [84%] : \r\nSi, depuis le 1er octobre 2017, les coursiers sont devenus des employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:45 > 0:50:52) [92%] : \r\nLeur statut ant\u00e9rieur reste floue et tout au long de l'interview, le patron de la Start-Up a tenu des propos qui porte \u00e0 confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:50:53 > 0:51:06) [86%] : \r\nExcusez-moi pour moi vos r\u00e9ponses ne sont pas claires, j'ai l'impression qu'il y a des contradictions les coursier \u00e9tait-il ind\u00e9pendant et alors, devait-il payer leurs charges sociales eux- m\u00eames o\u00f9 \u00e9tait-il employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:07 > 0:51:22) [88%] : \r\nIl n'dans les contrats, ils \u00e9taient ind\u00e9pendants les 7 CRS, la Caisse de compensation cantonale de Z\u00fcrich a constat\u00e9 dans la r\u00e9vision de l'ann\u00e9e 2015 c'est en tant que firme nous avions la responsabilit\u00e9 de payer les cotisations sociales et que nous devions les pays Time s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:24 > 0:51:33) [87%] : \r\nSi Monsieur Anthony ne le dit pas clairement, il faut comprendre que nos Time a \u00e9t\u00e9 remis au pas par la Caisse de compensation est somm\u00e9 de payer les cotisations des employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:34 > 0:51:35) [85%] : \r\nDes paiements ont-ils \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:36 > 0:51:53) [88%] : \r\nLes social nous avons pay\u00e9 les cotisations sociales, il s'agit d'une rumeur qui persiste, malheureusement, mais nous avons pay\u00e9 pour 2015, nous sommes en train de le faire pour 2016 et pour 2017, ils sont tous employ\u00e9 j'telles immense, nous avons toujours pay\u00e9 les cotisations sociales, nous ne nous sommes pas mis au-dessus de la loi, nous n'avons pas viol\u00e9 de lois, ce qui est propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:55 > 0:52:05) [86%] : \r\nSelon Monsieur Anthony les paiement des cotisations sociales ont \u00e9t\u00e9 faits, pourtant, un mois apr\u00e8s notre tournage les coursier apr\u00e8s v\u00e9rification n'en n'avaient toujours pas la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:07 > 0:52:26) [85%] : \r\nEt choc, ce que je suis, j'ai quand m\u00eame l'impression que le dernier mot n'a pas encore \u00e9t\u00e9 dit et je n'en \u00eates notamment concernant le traitement du pass\u00e9 on tasse s'il ne chauffe Robin Neige et c'est pourquoi nous sommes tr\u00e8s contents que l'entreprise sache que le grand public est l\u00e0, elle observe c'est pas si pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:28 > 0:52:43) [90%] : \r\nSommaire justement pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire suisse des employ\u00e9es d'une plateforme num\u00e9rique se sont mobilis\u00e9s afin de d\u00e9fendre leurs droits, pour la premi\u00e8re fois, ils se sont organis\u00e9s et collectivement, le personnel a exig\u00e9 le respect de ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:43 > 0:52:58) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre arr\u00eate, ils ont essay\u00e9 de surfer sur la vague de lib\u00e9rer sa science, ils ont vu d'autres entreprises, le faire, ils se sont dit essayons aussi je pense que le lib\u00e9ralisme actuel permet cela, les travailleurs doivent donc r\u00e9sister et lutter pour leurs droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:00 > 0:53:14) [86%] : \r\nUne victoire des coursiers puisque leur situation s'est am\u00e9lior\u00e9e, mais leur nouveau contrat d'employer n'est de loin pas la panac\u00e9e, il travaille sur appel avec un contrat 0 heure garanties, une autre forme de contrats pr\u00e9caires qui gagne du terrain en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:16 > 0:53:51) [84%] : \r\nAvec leur m\u00e9duses qui, je pense que nous sommes ici une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avec de nouveaux conflits et ces conflits concerne vraiment la Suisse et l'avenir du monde du travail que je suis de ceux qui pourra qui s'est c'est certainement un grand probl\u00e8me qui nous attend, il a, et j'ai le sentiment que la politique ne regarde pas suffisamment cela Foyce ne et verso acheter ou si nous devons d\u00e9fendre les droits qui ont \u00e9t\u00e9 acquis par nos anc\u00eatre s'au 20\u00e8me et aussi au 19\u00e8me si\u00e8cle et qui sont maintenant remis en question par de nouvelles plateformes qui essaient de contourner leur r\u00f4le d'employeurs impeccable petite du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:53:59 > 0:54:02) [93%] : \r\nLa Suisse a mal \u00e0 son salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:02 > 0:54:10) [93%] : \r\nL'employ\u00e9 est devenue un co\u00fbt qu'il faut absolument r\u00e9duire ainsi dans le priv\u00e9 comme dans le public, les contrats sont pr\u00e9caris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:11 > 0:54:21) [92%] : \r\nCons\u00e9quence, les employ\u00e9es sont pauvres aujourd'hui et seront demain car avec des salaires \u00e0 la baisse le risque, c'est \u00e9galement de mettre \u00e0 mal le syst\u00e8me des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:35 > 0:54:55) [94%] : \r\nSachez encore que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'annoncer qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 cr\u00e9er une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re de travailleurs pour r\u00e9pondre \u00e0 lubrification de l'emploi, les travailleurs de plateformes, comme on les appelle d\u00e9sormais b\u00e9n\u00e9ficieraient d'un statut entre salari\u00e9s et ind\u00e9pendants, avec une meilleure couverture sociale excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:57 > 0:55:19) [92%] : \r\nLe 18 mars prochain les Russes sont invit\u00e9s aux urnes pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un seul favori comme d'habitude depuis l'an 2000 Vladimir Poutine depuis des ann\u00e9es, il n'est pas seulement le pr\u00e9sident de la Russie, il en est aussi le parrain, il a mis sur pied un syst\u00e8me mafieux qui g\u00e8re et gangr\u00e8ne le pays gouvernement Services Secrets et Crime organis\u00e9 travaillent main dans la main pour ceux qui d\u00e9noncent le syst\u00e8me, c'est la fuite ou la mort.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T20:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709624266", "title": "CLEAN Contrats pr\u00e9caires", "excerpt": "La Suisse n'\u00e9chappe par \u00e0 la pr\u00e9carisation du travail. Le statut d'ind\u00e9pendant \u00e9galement appel\u00e9 uberisation est souvent propos\u00e9 aux livreurs. Le contrat a dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9 CDD souvent propos\u00e9 comme pr\u00e9alable \u00e0 un contrat fixe n'est renouvelable que 4 ans et cr\u00e9e une pression suppl\u00e9mentaire sur l'employ\u00e9. Les rachats d'entreprises sont souvent l'occasion de modifier un contrat et de supprimer des avantages acquis. Dans tous les cas se sont les conditions de travail des salari\u00e9s qui deviennent plus pr\u00e9caires et les syndicats sont mis \u00e0 contribution.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PREISWERK, Frank", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAZUT, Myriam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CLEMENT, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "CONTRAT DE TRAVAIL", "CONDITION DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1665668", "1665669", "1665679", "1665682", "1665689", "1665693"]}, {"internalArchiveId": "AA1709624267", "title": "TITRE Contrats pr\u00e9caires"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803665984", "summary": "T\u00e9moignage anonyme d'un chauffeur livreur ind\u00e9pendant. Itw Umberto Bandiera, syndicat Unia.\nItw ma\u00eetre Nicolas Marthe, avocat ex-juge.", "id": "1665668", "visualThemes": ["CONTRAT DE TRAVAIL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665985", "summary": "T\u00e9moignage Lukas, coursier Notime. Itw Dominique, coursi\u00e8re Notime. Cycliste Notime circulant dans les rues de Berne. Coursier \u00e0 v\u00e9lo Notime en livraison. Itw Roman Kuenzler syndicat Unia Berne.\nStill manifestation des coursiers \u00e0 v\u00e9lo Notiame avec le syndicat Unia. \nItw Philipp Antoni, co-fondateur et membre de la direction Notime.\nItw Louis, coursier Notime.\nItw Anina, coursi\u00e8re.\nR\u00e9union des livreurs dans des locaux syndicaux.", "id": "1665669", "visualThemes": ["COURSIER", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "ASSURANCE ACCIDENT", "CONTRAT DE TRAVAIL", "CONDITION DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665995", "summary": "Employ\u00e9es d'un EMS tenant un stand du syndicat Unia devant l'EMS Plantanmour . Itw Giulia Willig, syndicat Unia. Itw Rosa, employ\u00e9e Plantamour. Employ\u00e9es avec banderole et pancarte devant le grand conseil genevois. Fr\u00e9d\u00e9rique Perler, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste soutenant les gr\u00e9vistes,. \nD\u00e9bat au Grand conseil genevois. Itw Mathilde.", "id": "1665679", "visualThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "GR\u00c8VE", "EMPLOY\u00c9", "CONVENTION COLLECTIVE", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803665998", "summary": "Itw Jean-Marc, polym\u00e9canicien EPFL. Int centre de recherche EPFL Swiss plasma center, projet Le Soleil sur Terre. Itw Maria Bernasconi, association du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nItw Susanna Swann, directrice des Ressources humaines de l'EPFL.\nJean-Marc, vivant dans une caravane.", "id": "1665682", "visualThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "EMPLOY\u00c9", "CONTRAT DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["ROTH-BERNASCONI, MARIA"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1803666005", "summary": "Itw anonyme employ\u00e9 en CDD non renouvel\u00e9. Itw David Gygax, syndicat du Service public Vaud.\nItw \u00e9pouse de l'employ\u00e9.", "id": "1665689", "visualThemes": ["CONTRAT DE TRAVAIL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803666009", "summary": "Employ\u00e9s de l'entreprise de tri de d\u00e9chets SRS \u00e9coutant des explications des repr\u00e9sentants syndicaux. Itw Philippe employ\u00e9 SRS Helvetia environnement. Itw Pierre-Olivier, employ\u00e9 SRS Helvetia environnement. Itw Isabelle Smekens, syndicat Unia Vaud.", "id": "1665693", "visualThemes": ["CONTRAT DE TRAVAIL", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "RACHAT D'ENTREPRISE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729814", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036812", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1661561", "internalArchiveId": "AA1802661893", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-03-01T19:04:00Z", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9376488", "imageURL": "http://www.rts.ch/9376487.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Des chercheurs \u00e9tudient le g\u00e9nome du ch\u00eane de Napol\u00e9on de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne", "Entretien avec Martine et Claude Lattion", "Avalanches: s\u00e9curiser les villages n\u00e9cessite d\u2019immenses travaux", "Entretien avec Ga\u00ebtan Tornay, Directeur du Pays du Saint-Bernard", "La peau de phoque fait des adeptes", "Entretien avec Jean Pahud, Pr\u00e9sident T\u00e9l\u00e9s-Vich\u00e8res-Liddes SA", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-9253518", "ece-9253236", "ece-9253260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-11T12:10:09Z", "subTitles": ["18:04:05:15  18:04:40:21\r\n...\r\n\r\n18:04:40:23  18:04:42:17\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:04:42:19  18:04:44:11\r\n            Nous sommes\r\n\r\n18:04:44:12  18:04:47:05\r\n  \u00e0 la station de ski de Vich\u00e8res\r\n\r\n18:04:47:07  18:04:50:15\r\n  sur la commune de Liddes (VS).\r\n\r\n18:04:50:17  18:04:55:10\r\n             Il a neig\u00e9\r\net \u00e7a fait le bonheur de la station.\r\n\r\n18:04:55:11  18:04:59:08\r\n          Nous parlerons\r\n        avec les h\u00f4teliers,\r\n\r\n18:04:59:10  18:05:05:03\r\n  deux mois apr\u00e8s la r\u00e9ouverture\r\n   du tunnel du Saint-Bernard.\r\n\r\n18:05:05:05  18:05:12:08\r\n   Voici le reste du programme.\r\n\r\n18:05:12:10  18:05:16:05\r\n     Nous remonterons le temps\r\n          jusqu'en 1984,\r\n\r\n18:05:16:07  18:05:21:06\r\no\u00f9 10 avalanches s'\u00e9taient abattues\r\n        sur les Diablerets\r\n\r\n18:05:21:08  18:05:24:07\r\n  et avaient provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n18:05:24:09  18:05:29:14\r\n    30 mios avaient \u00e9t\u00e9 investis\r\npour s\u00e9curiser le massif du Chaussy.\r\n\r\n18:05:29:16  18:05:32:16\r\nNous parlerons du ski de randonn\u00e9e.\r\n\r\n18:05:32:18  18:05:35:15\r\n  Dans notre s\u00e9rie de la semaine,\r\n\r\n18:05:35:17  18:05:38:18\r\n        nous d\u00e9couvrirons \r\n       l'arbre de Napol\u00e9on.\r\n\r\n18:05:38:20  18:05:42:11\r\n          Des chercheurs\r\n      ont s\u00e9quenc\u00e9 son g\u00e9nome\r\n\r\n18:05:42:12  18:05:48:11\r\net remettent en question les th\u00e9ories\r\n de mutation g\u00e9n\u00e9tique des plantes.\r\n\r\n18:05:49:18  18:05:53:10\r\nOn commence par l'actualit\u00e9 romande.\r\n\r\n18:05:56:20  18:06:01:06\r\n   -Les fortes chutes de neige\r\n      ont sem\u00e9 la pagaille:\r\n\r\n18:06:01:08  18:06:04:12\r\n       des automobilistes\r\n   coinc\u00e9s dans les bouchons,\r\n\r\n18:06:04:14  18:06:07:23\r\nplusieurs accidents ont eu lieu.\r\n\r\n18:06:08:01  18:06:13:19\r\nLes transports publics et les CFF\r\n   ont subi des perturbations.\r\n\r\n18:06:13:21  18:06:17:11\r\n-L'Arc jurassien a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9:\r\n\r\n18:06:17:13  18:06:21:03\r\ndes aiguillages bloqu\u00e9s, des pannes,\r\n\r\n18:06:21:05  18:06:25:06\r\n    une voiture sur les voies.\r\n\r\n18:06:25:08  18:06:30:01\r\n   Il y a eu beaucoup de retard \r\n   et des suppressions de train.\r\n\r\n18:06:30:03  18:06:37:21\r\n         -Demain matin,\r\nles chutes de neige reprendront.\r\n\r\n18:06:37:23  18:06:41:19\r\n        -Paralysie totale\r\n     \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:06:41:21  18:06:45:16\r\n          D\u00e8s l'aube,\r\ntous les vols ont \u00e9t\u00e9 suspendus.\r\n\r\n18:06:45:18  18:06:51:00\r\nUne couche de glace s'est form\u00e9e\r\n    \u00e0 la surface des pistes.\r\n\r\n18:06:51:02  18:06:53:18\r\n-On utilise des produits chimiques\r\n\r\n18:06:53:20  18:06:58:02\r\n     pour dissoudre la glace.\r\n\r\n18:06:58:04  18:07:05:02\r\n Les souffleuses chaudes retardent\r\n    la reprise des op\u00e9rations.\r\n\r\n18:07:05:04  18:07:09:11\r\n      -Une centaine de vols\r\n        ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\n\r\n18:07:09:13  18:07:13:15\r\n    -Une maison d'h\u00e9bergement\r\n  et de formation pour r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n18:07:13:17  18:07:16:21\r\na ouvert aujourd'hui \u00e0 Matran (FR).\r\n\r\n18:07:16:23  18:07:20:14\r\n Des mineurs, des jeunes adultes\r\n         et des familles\r\n\r\n18:07:20:16  18:07:24:02\r\n         pourront suivre\r\n     diff\u00e9rentes formations.\r\n\r\n18:07:24:04  18:07:30:02\r\n    A terme, l'\u00e9tablissement\r\naccueillera jusqu'\u00e0 60 personnes.\r\n\r\n18:07:34:00  18:07:51:22\r\n...\r\n\r\n18:07:52:00  18:07:56:12\r\n             -La neige\r\n   fait le bonheur des stations.\r\n\r\n18:07:56:14  18:07:59:22\r\n  Nous sommes \u00e0 Vich\u00e8res-Liddes.\r\n\r\n18:08:00:00  18:08:03:07\r\n       -Jean Pahud, bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n18:08:03:09  18:08:07:06\r\n-Vous g\u00e9rez cette station valaisanne.\r\n\r\n18:08:07:08  18:08:09:17\r\n      Vous nous avez invit\u00e9s\r\n\r\n18:08:09:19  18:08:14:08\r\npour montrer que les petites stations\r\n     ont des choses \u00e0 apporter.\r\n\r\n18:08:14:10  18:08:17:06\r\n       -On a trois t\u00e9l\u00e9skis.\r\n\r\n18:08:17:08  18:08:20:01\r\n   C'est une r\u00e9gion magnifique.\r\n\r\n18:08:20:03  18:08:23:09\r\n     Revenez un jour de beau.\r\n\r\n18:08:23:11  18:08:27:05\r\n-On est dans les conditions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n18:08:27:07  18:08:32:22\r\nOn montrera des images de la r\u00e9gion\r\n        sous le beau temps.\r\n\r\n18:08:33:00  18:08:36:21\r\nIci, une grande station a d\u00fb fermer.\r\n\r\n18:08:36:23  18:08:41:19\r\n  La saison a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bonne ?\r\n\r\n18:08:41:21  18:08:44:14\r\n      -La saison a \u00e9t\u00e9 bonne.\r\n\r\n18:08:44:16  18:08:49:01\r\nNous avons 30 % de skieurs en plus\r\n    par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9.\r\n\r\n18:08:49:03  18:08:51:15\r\n        C'est fantastique.\r\n\r\n18:08:51:17  18:08:55:07\r\n-Comment arrivez-vous \u00e0 survivre ?\r\n\r\n18:08:55:09  18:09:01:16\r\n  -Gr\u00e2ce au soutien des autorit\u00e9s\r\n et le Pass instaur\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n18:09:01:18  18:09:06:21\r\n -On va en parler, merci beaucoup.\r\n\r\n18:09:06:23  18:09:10:12\r\n       A quelques semaines\r\n  de la Patrouille des Glaciers,\r\n\r\n18:09:10:14  18:09:13:13\r\n   on parle de randonn\u00e9e \u00e0 skis.\r\n\r\n18:09:24:04  18:09:28:14\r\n -Bonjour, je m'appelle G.Guidetti\r\n    et suis guide de montagne.\r\n\r\n18:09:28:16  18:09:32:02\r\n     Je vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir\r\n       le ski de randonn\u00e9e.\r\n\r\n18:09:32:04  18:09:34:07\r\n   D'abord, je vais vous montrer\r\n\r\n18:09:34:10  18:09:38:01\r\n      le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire.\r\n\r\n18:09:38:03  18:09:42:22\r\nJ'ai pris une doudoune, un thermos,\r\n       des peaux de phoque,\r\n\r\n18:09:43:00  18:09:46:19\r\nune radio, une trousse de secours.\r\n\r\n18:09:46:21  18:09:51:12\r\n    A part les peaux de phoque\r\n        et les chaussures,\r\n\r\n18:09:51:14  18:09:56:14\r\n        il est indispensable\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 d'avoir un Barryvox,\r\n\r\n18:09:56:16  18:10:00:17\r\n      permettant de chercher\r\n     des victimes d'avalanche\r\n\r\n18:10:00:19  18:10:04:07\r\n ainsi qu'une pelle et une sonde.\r\n\r\n18:10:04:09  18:10:09:18\r\n       Sans \u00e7a, on ne peut\r\n    pas ressortir de victimes.\r\n\r\n18:10:09:20  18:10:14:16\r\n       Les premi\u00e8res peaux\r\n   \u00e9taient des peaux d'animaux.\r\n\r\n18:10:14:18  18:10:17:05\r\n    C'\u00e9tait vraiment du phoque,\r\n\r\n18:10:17:07  18:10:20:10\r\ncoup\u00e9 sur les c\u00f4t\u00e9s avec des lani\u00e8res\r\n\r\n18:10:20:11  18:10:24:15\r\nmais maintenant, c'est synth\u00e9tique.\r\n\r\n18:10:24:17  18:10:32:05\r\n           C'est parti.\r\n\r\n18:10:41:03  18:10:45:03\r\n        -La deuxi\u00e8me partie\r\n  de ce reportage ce sera demain.\r\n\r\n18:10:45:05  18:10:49:17\r\n Nous sommes toujours dans le pays\r\n         du Saint-Bernard,\r\n\r\n18:10:49:19  18:10:55:05\r\nqui compte 3 stations, 45 km de piste\r\n     et 12 remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n18:10:55:07  18:10:59:14\r\n    on en parle avec G.Tornay,\r\n      directeur du tourisme.\r\n\r\n18:10:59:16  18:11:05:06\r\n       Il y a le Magic Pass,\r\n   mais vous avez cr\u00e9\u00e9 le v\u00f4tre.\r\n\r\n18:11:05:08  18:11:07:21\r\n     -Il y a 2 ans, on a lanc\u00e9\r\n\r\n18:11:07:23  18:11:11:07\r\n      le Pass Saint-Bernard,\r\n\r\n18:11:11:09  18:11:19:11\r\n qui regroupe 15 activit\u00e9s hiver et\r\n\u00e9t\u00e9 dans divers domaines pour 119 frs\r\n\r\n18:11:19:13  18:11:24:19\r\n     et 99 frs pour les locaux\r\n   ou ceux qui passent une nuit.\r\n\r\n18:11:24:21  18:11:33:06\r\n      -C'est une solution \r\n      commune aujourd'hui,\r\n\r\n18:11:33:08  18:11:36:04\r\n    mais si tous le proposent,\r\n\r\n18:11:36:06  18:11:40:06\r\n        n'y a-t-il pas un\r\n  risque de disperser les gens ?\r\n\r\n18:11:40:08  18:11:44:01\r\n-On pense qu'on arrive \u00e0 augmenter\r\n\r\n18:11:44:03  18:11:50:21\r\nle nombre de skieurs avec des tarifs\r\n  attractifs, car le ski est cher.\r\n\r\n18:11:50:23  18:11:54:06\r\n-Cette ann\u00e9e, quel est le constat ?\r\n\r\n18:11:54:08  18:11:57:11\r\n   -Cet hiver est bien meilleur\r\n         que le dernier,\r\n\r\n18:11:57:12  18:12:00:01\r\n             notamment\r\n     au niveau des conditions,\r\n\r\n18:12:00:03  18:12:05:13\r\n       on va arriver \u00e0 \u00eatre\r\n   dans nos chiffres, je pense.\r\n\r\n18:12:05:15  18:12:09:08\r\n-M\u00eame si ce n'est pas le m\u00eame pass\r\n         que les autres ?\r\n\r\n18:12:09:10  18:12:15:05\r\n -Oui, gr\u00e2ce \u00e0 nos activit\u00e9s d'\u00e9t\u00e9,\r\non arrivera \u00e0 ces chiffres s\u00fbrement.\r\n\r\n18:12:15:07  18:12:16:07\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n18:12:17:05  18:12:23:18\r\nOn reste dans le domaine de la neige,\r\n   avec la station des Diablerets.\r\n\r\n18:12:23:20  18:12:26:23\r\n    On revient sur l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n18:12:27:22  18:12:31:08\r\n            Archives\r\n           -Attention !\r\n\r\n18:12:31:10  18:12:37:05\r\n   -Il est descendu 8 avalanches\r\n       entre 05h00 et 15h30.\r\n\r\n18:12:37:07  18:12:42:22\r\n   -Si je peux partir, je pars.\r\n\r\n18:12:43:00  18:12:46:20\r\n  -F\u00e9vrier 1984, 10 avalanches\r\n        en trois jours.\r\n\r\n18:12:46:22  18:12:48:19\r\n         Aux Diablerets,\r\n\r\n18:12:48:21  18:12:53:16\r\n70 \u00e9tables et chalets sont d\u00e9truits,\r\n     les for\u00eats sont d\u00e9vast\u00e9es.\r\n\r\n18:12:53:18  18:12:58:04\r\n      -L'avalanche est pass\u00e9e\r\n\r\n18:12:58:06  18:13:02:16\r\n    et a ras\u00e9 tous les arbres.\r\n\r\n18:13:02:18  18:13:10:06\r\n    -Dans cette vall\u00e9e, l'homme\r\n  a d\u00fb faire avec les avalanches.\r\n\r\n18:13:10:07  18:13:17:04\r\nAvec l'h\u00e9licopt\u00e8re, on a pu monter\r\n dans les zones de d\u00e9clenchement.\r\n\r\n18:13:17:06  18:13:23:13\r\n On retient une partie de la neige\r\n      pour diminuer la masse.\r\n\r\n18:13:23:14  18:13:28:05\r\n    -Pourquoi l'humain est venu\r\n         s'installer ici ?\r\n\r\n18:13:28:07  18:13:30:14\r\n           -Par besoin.\r\n\r\n18:13:30:16  18:13:36:04\r\nIl y avait des p\u00e2turages \u00e0 exploiter.\r\n\r\n18:13:36:06  18:13:40:21\r\n        L'agriculture \u00e9tait\r\n  l'unique \u00e9conomie de la vall\u00e9e.\r\n\r\n18:13:40:23  18:13:49:01\r\n    Il fallait aussi exploiter\r\n      les endroits peu s\u00fbrs.\r\n\r\n18:13:49:03  18:13:53:22\r\n  -Pour contenir les avalanches,\r\non construit des claies de retenue\r\n\r\n18:13:54:00  18:13:57:01\r\n  en haut du massif du Chaussy.\r\n\r\n18:13:57:03  18:14:01:00\r\n  Les travaux ont dur\u00e9 15 ans.\r\n\r\n18:14:01:02  18:14:05:10\r\n   Les ouvriers sont accroch\u00e9s\r\n           \u00e0 2'200 m.\r\n\r\n18:14:05:11  18:14:14:15\r\n    -L\u00e0, c'est la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n18:14:14:17  18:14:19:18\r\n -Des gars venus du bord de la mer\r\n\r\n18:14:19:20  18:14:22:08\r\n        et, en trois jours,\r\n\r\n18:14:22:10  18:14:31:23\r\n  ils se retrouvaient \u00e0 2'400 m,\r\n      dans la bonne humeur.\r\n\r\n18:14:32:01  18:14:35:04\r\n    Le boulot a \u00e9t\u00e9 bien fait.\r\n\r\n18:14:35:06  18:14:37:08\r\n        On ne peut pas dire\r\n\r\n18:14:37:11  18:14:43:10\r\n     qu'il n'y a aucun risque.\r\n\r\n18:14:43:11  18:14:47:02\r\n      -Co\u00fbt de l'op\u00e9ration:\r\n       30 mios de francs,\r\n\r\n18:14:47:04  18:14:51:23\r\n couverts par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n    le canton et la commune.\r\n\r\n18:14:52:01  18:14:57:11\r\n  Depuis 1874, aucune avalanche\r\n     n'a atteint le village.\r\n\r\n18:15:00:14  18:15:11:06\r\n...\r\n\r\n18:15:11:08  18:15:14:05\r\n     -Nous sommes redescendus\r\n          de la station\r\n\r\n18:15:14:07  18:15:16:20\r\n           pour arriver\r\n     sur la commune de Liddes.\r\n\r\n18:15:16:22  18:15:20:23\r\n        Bonjour S.Lattion.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n18:15:21:01  18:15:24:15\r\n -Vous avez le plus long parchemin\r\n         de Suisse: 59 m.\r\n\r\n18:15:24:17  18:15:26:22\r\n   Quelle est sa particularit\u00e9 ?\r\n\r\n18:15:27:00  18:15:29:19\r\n   -C'est le plus long de Suisse\r\n\r\n18:15:29:21  18:15:33:01\r\net il contient 124 actes notari\u00e9s.\r\n\r\n18:15:33:03  18:15:36:08\r\n  -Le plus vieux remonte \u00e0 1454,\r\n\r\n18:15:36:10  18:15:41:03\r\n     et 80 peaux de mouton ont\r\n \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires \u00e0 sa r\u00e9alisation.\r\n\r\n18:15:41:05  18:15:44:03\r\n    On le sent, c'est sp\u00e9cial.\r\n\r\n18:15:44:05  18:15:47:11\r\n         -A cette \u00e9poque,\r\n    il n'y avait pas le papier,\r\n\r\n18:15:47:13  18:15:51:06\r\n       donc ils ont grav\u00e9 \u00e7a\r\n      sur des peaux de mouton\r\n\r\n18:15:51:08  18:15:55:10\r\n         et les ont cousues\r\npour faire la longueur du parchemin.\r\n\r\n18:15:55:11  18:15:57:11\r\n     -Vous le conservez bien ?\r\n\r\n18:15:57:13  18:15:59:01\r\n             -Oh oui !\r\n\r\n18:15:59:03  18:15:59:22\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n18:16:02:04  18:16:06:07\r\nNous sommes toujours dans la r\u00e9gion\r\n      du Grand Saint-Bernard\r\n\r\n18:16:06:09  18:16:09:11\r\n       sur la route qui m\u00e8ne\r\n      au col et \u00e0 son tunnel,\r\n\r\n18:16:09:12  18:16:13:13\r\n     qui avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 suite\r\n \u00e0 l'effondrement d'une poutrelle.\r\n\r\n18:16:13:15  18:16:20:03\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 rouvert depuis 2 mois.\r\n\r\n18:16:20:05  18:16:24:08\r\n    On vous avait rencontr\u00e9s,\r\nvous aviez mal v\u00e9cu cette p\u00e9riode,\r\n\r\n18:16:24:10  18:16:27:21\r\n    mais finalement aujourd'hui\r\n          qu'en est-il ?\r\n\r\n18:16:27:23  18:16:31:08\r\n     -C'\u00e9tait pas si terrible\r\n\r\n18:16:31:10  18:16:34:15\r\n    parce qu'il y a eu un \u00e9lan\r\n\r\n18:16:34:17  18:16:37:02\r\n     de solidarit\u00e9 fantastique\r\n\r\n18:16:37:04  18:16:39:02\r\n   dans la r\u00e9gion et en Valais.\r\n\r\n18:16:39:04  18:16:41:01\r\n     On a pass\u00e9 le cap ainsi.\r\n\r\n18:16:41:03  18:16:43:12\r\n-Le bilan financier finalement ?\r\n\r\n18:16:43:14  18:16:46:06\r\n-On s'en sort et on peut continuer.\r\n\r\n18:16:46:08  18:16:50:22\r\n -\u00cates-vous rassur\u00e9 par rapport\r\n  \u00e0 ce tunnel ferm\u00e9 un temps ?\r\n\r\n18:16:51:00  18:16:54:20\r\n        -Oui, compl\u00e8tement.\r\n\r\n18:16:54:22  18:16:57:14\r\n   Les travaux se sont tr\u00e8s vite\r\n\r\n18:16:57:16  18:17:01:06\r\n   d\u00e9roul\u00e9s, une fois les bonnes\r\n        personnes en place.\r\n\r\n18:17:01:08  18:17:08:19\r\nLe conseil d'administration a demand\u00e9\r\n       des projet d'entretien\r\n\r\n18:17:08:21  18:17:12:08\r\n        sur du long terme,\r\n      ce qui nous a rassur\u00e9s.\r\n\r\n18:17:12:10  18:17:14:21\r\n         -Merci beaucoup.\r\n             -Merci.\r\n\r\n18:17:14:23  18:17:20:04\r\n         Nous sommes sur\r\n la route de Napol\u00e9on maintenant.\r\n\r\n18:17:21:05  18:17:24:21\r\n        C'est notre s\u00e9rie\r\n   sur les forces de la nature.\r\n\r\n18:17:24:23  18:17:29:02\r\n  L'arbre de Napol\u00e9on est plant\u00e9\r\n   \u00e0 Dorigny (VD) depuis 1800.\r\n\r\n18:17:29:04  18:17:32:19\r\n  Les d\u00e9couvertes sur son g\u00e9nome\r\n      remettent en question\r\n\r\n18:17:32:21  18:17:35:19\r\n  des certitudes sur la biologie.\r\n\r\n18:17:37:10  18:17:40:06\r\n      -Depuis deux si\u00e8cles,\r\n\r\n18:17:40:08  18:17:43:11\r\nle Ch\u00eane de Napol\u00e9on domine Dorigny.\r\n\r\n18:17:43:13  18:17:47:03\r\n    Le 12 mai 1800, Napol\u00e9on,\r\n      alors premier consul,\r\n\r\n18:17:47:05  18:17:50:19\r\n   fait halte \u00e0 Saint-Sulpice.\r\n\r\n18:17:50:21  18:17:54:08\r\n  -M.De Loys, aristocrate bernois\r\n\r\n18:17:54:10  18:17:58:08\r\n    et admirateur de Napol\u00e9on,\r\n\r\n18:17:58:10  18:18:06:11\r\n       le re\u00e7oit et plante\r\n un ch\u00eane p\u00e9doncul\u00e9 \u00e0 l'occasion.\r\n\r\n18:18:06:13  18:18:14:05\r\n  C'est une tradition de planter\r\n    des arbres de la libert\u00e9.\r\n\r\n18:18:14:07  18:18:16:07\r\n   -Plus tard, l'arbre devient\r\n\r\n18:18:16:09  18:18:17:09\r\n            l'embl\u00e8me\r\n\r\n18:18:17:11  18:18:20:11\r\n  de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n18:18:20:13  18:18:28:11\r\n     Ce n'est qu'en 2017 que\r\nl'on d\u00e9couvre le g\u00e9nome du ch\u00eane.\r\n\r\n18:18:28:13  18:18:31:00\r\n     -La th\u00e9orie pr\u00e9disait que\r\n\r\n18:18:31:02  18:18:34:02\r\nles organismes soumis aux rayons UV\r\n\r\n18:18:34:04  18:18:36:06\r\n         pendant longtemps\r\n\r\n18:18:36:08  18:18:39:13\r\n     vont muter dans leur ADN.\r\n\r\n18:18:39:15  18:18:45:17\r\n  On n'a trouv\u00e9 que 17 mutations,\r\n      ce qui est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n18:18:45:19  18:18:50:18\r\n     -L'arbre et son g\u00e9nome \r\n    ont donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s stables\r\n\r\n18:18:50:20  18:18:54:06\r\n        pendant 240 ans.\r\n\r\n18:18:54:08  18:18:58:14\r\n    -Voici une carotte du ch\u00eane\r\n     prise \u00e0 la base du tronc.\r\n\r\n18:18:58:16  18:19:01:11\r\n       On voit la succession\r\n\r\n18:19:01:12  18:19:08:03\r\nde bois d'\u00e9t\u00e9 et d'hiver pour dater\r\n     la croissance de l'arbre.\r\n\r\n18:19:08:05  18:19:15:11\r\n   -La carotte a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e\r\n     par dendrochronologie.\r\n\r\n18:19:15:12  18:19:19:02\r\n    -Le d\u00e9placement de la table\r\n\r\n18:19:19:03  18:19:25:00\r\nmesure la largeur de chaque cerne.\r\n\r\n18:19:25:02  18:19:29:10\r\n -La courbe obtenue est compar\u00e9e\r\n   avec celle d'autres arbres.\r\n\r\n18:19:29:11  18:19:32:13\r\nQuelle est sa date de naissance ?\r\n\r\n18:19:32:15  18:19:36:10\r\n -Sa date de germination est 1778.\r\n\r\n18:19:36:11  18:19:40:02\r\n        -Il avait 22 ans\r\n   quand De Loys l'a replant\u00e9\r\n\r\n18:19:40:04  18:19:44:03\r\n  apr\u00e8s le passage de Napol\u00e9on\r\n        au pays de Vaud.\r\n\r\n18:19:44:05  18:19:47:12\r\n      -Les Vaudois comptaient\r\n       beaucoup sur Napol\u00e9on\r\n\r\n18:19:47:14  18:19:51:11\r\n        car il leur avait\r\n     donn\u00e9 leur ind\u00e9pendance.\r\n\r\n18:19:51:12  18:19:54:19\r\n  Quand on a voulu faire revenir\r\n\r\n18:19:54:21  18:19:56:19\r\n         le Canton de Vaud\r\n\r\n18:19:56:21  18:19:59:13\r\n      dans le giron bernois,\r\n\r\n18:19:59:15  18:20:04:06\r\n   Napol\u00e9on a dit que le soleil\r\n reviendrait plut\u00f4t d'ouest en est\r\n\r\n18:20:04:08  18:20:07:20\r\n  que le Canton de Vaud \u00e0 Berne.\r\n\r\n18:20:07:22  18:20:11:11\r\n -Le ch\u00eane pourrait encore vivre\r\n        jusqu'\u00e0 500 ans.\r\n\r\n18:20:13:10  18:20:20:21\r\n     -Demain dans notre s\u00e9rie,\r\non vous emm\u00e8ne au fond du lac L\u00e9man,\r\n\r\n18:20:20:23  18:20:22:17\r\n \u00e0 la rencontre de ses habitants,\r\n  attention aux monstres du lac.\r\n\r\n18:20:24:22  18:20:29:09\r\n  C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\n  demain nous serons \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:20:29:11  18:20:33:11\r\n    Nous parlerons du sculpteur\r\n     de machines Jean Tinguely\r\n\r\n18:20:33:13  18:20:39:00\r\n    et de Niki de Saint Phalle\r\n  \u00e0 travers des photos in\u00e9dites.\r\n\r\n18:20:42:14  18:20:48:07\r\n    Merci de nous avoir suivis,\r\n\r\n18:20:48:09  18:20:50:22\r\nn'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous en faire part\r\n\r\n18:20:51:00  18:20:53:00\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n18:20:53:02  18:20:56:06\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n18:20:56:08  18:20:58:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    C.Guiraud, R.Katiyunguruza\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037204\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:46 > 0:05:58) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, nous sommes dans la petite station de ski de vie ch\u00e8re sur la commune de lits dans le pays du Grand-Saint-Bernard comme un peu partout ce matin en Suisse romande, il a neig\u00e9 ici, \u00e7a fait le bonheur de la station offrant justement un petit pointage dans quelques instants, et puis on vous parlera \u00e9galement puisque nous sommes sur la route qui m\u00e8ne au saint-bernard, 2 mois apr\u00e8s la r\u00e9ouverture du tunnel, comment cela se passe pour les h\u00f4teliers, mais avant cela, je vous propose de d\u00e9couvrir \u00e9galement ce qui vous attend dans cette \u00e9mission, nous restons \u00e0 la neige remonteront le temps jusqu'en 1908 en 4 ou 10 avalanche s'\u00e9tait abattue sur les Diablerets vers l'\u00e9glise en quelques jours, provoquant d'importants d\u00e9g\u00e2ts, 30 millions avaient \u00e9t\u00e9 investis pour s\u00e9curiser le massif du show aussi, quel bilan aujourd'hui, r\u00e9ponse dans quelques instants on parlera \u00e9galement \u00e0 quelques semaines de la Patrouille des Glaciers de cet amour pour le ski de randonn\u00e9e et dans l'autre s\u00e9rie de la semaine sur les forces de la nature, nous d\u00e9couvrirons l'arbre de Napol\u00e9on qui s'\u00e9l\u00e8ve majestueusement sur le site de l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 Dorigny, les chercheurs viennent de s\u00e9quencer son g\u00e9nome cons\u00e9quence une remise en question sur les th\u00e9ories de mutations g\u00e9n\u00e9tiques des plantes, voici donc une partie du menu du jour, mais avant de le d\u00e9couvrir le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande sous la neige, pr\u00e9par\u00e9e par nos bureaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:01 > 0:06:18) [97%] : \r\nTrains routes trafic a\u00e9rien les fortes chutes de neige ont sem\u00e9 la pagaille des milliers d'automobilistes ont \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9s dans les bouchons, plusieurs accidents ont bloqu\u00e9 les grands axes autoroutiers dans les villes, les transports publics ont eux aussi subi d'importantes perturbations, tout comme le r\u00e9seau ferroviaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:19 > 0:06:35) [90%] : \r\nTout l'arc jurassien a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, assez fortement, avec des aiguillages bloqu\u00e9s des pannes de mat\u00e9riel roulant, par exemple, on a m\u00eame eu une une voiture qui arrivait sur les voies entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, donc \u00e7a a eu pour cons\u00e9quence de nombreux retards et beaucoup de suppressions de trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:35 > 0:06:41) [95%] : \r\nDes flocons qui se sont faits plus discrets dans l'apr\u00e8s- midi, mais attention, les chutes de neige reprendront demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:44 > 0:06:55) [96%] : \r\nParalysie totale \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve tous les vols ont \u00e9t\u00e9 suspendus d\u00e8s l'aube et jusqu'en fin de matin\u00e9e, suite aux fortes chutes de neige tomb\u00e9es depuis cette nuit, une couche de glace s'est form\u00e9e \u00e0 la surface des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:09) [92%] : \r\nOn utilise la chimie pour des produits chimiques pour dissoudre la glace et on a aussi des souffles si chaude pour passer dessus, mais \u00e7a prend tr\u00e8s longtemps et \u00e7a \u00e7a a retard\u00e9 la reprise des op\u00e9rations qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:09 > 0:07:13) [99%] : \r\nUne centaine de vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:15 > 0:07:35) [93%] : \r\n\u00e0 Matran, pr\u00e8s de Fribourg, une maison d'h\u00e9bergement et de formation pour r\u00e9fugi\u00e9s ouvrait aujourd'hui elle accueillera des mineurs et de jeunes adultes dans un 1er temps puis des familles pour des formations \u00e9l\u00e9mentaires en cuisine et en conciergeries ainsi que des cours de langues intensif \u00e0 terme l'\u00e9tablissement g\u00e9r\u00e9 par Caritas Fribourg pourra accueillir jusqu'\u00e0 60 personnes les premiers arrivants sont attendus lundi prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:57 > 0:08:16) [91%] : \r\nSi la neige a pos\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes en Suisse romande ce matin fait surtout le bonheur des stations, nous sommes dans la petite station de vie ch\u00e8re Lead bonjour Jean pas eu bonjour Rapha\u00ebl vous \u00eates son pr\u00e9sident, vous \u00eates un Vaudois, qui g\u00e8re une station valaisanne, vous nous avez invit\u00e9 ici parce que vous aviez envie de nous dire : ben que les petites stations, elles aussi pas mal de choses explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:16 > 0:08:28) [78%] : \r\nNous, absolument, nous avons donc une jolie petite station ici avec 3 t\u00e9l\u00e9skis et elle c'est vraiment une r\u00e9agiront qui a juste magnifique est rest\u00e9 marginal, comme je vous l'avez dit-ce revenait un jour de Bordeaux et vous verrez francs voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:28 > 0:08:44) [88%] : \r\nCouleurs locales c'est enregistr\u00e9 matin c'est diffus\u00e9 le soir, on est dans les conditions m\u00e9t\u00e9o, m\u00eame si on va vous montrer quelques images de la r\u00e9gion qu'on avait tourn\u00e9 sous le beau temps, l'autre question qui est ici, c'est que, il y avait une grosse station, c'\u00e9tait le Super Saint-Bernard qui a d\u00fb fermer par manque de fr\u00e9quentation, comment vous vous arrivez \u00e0 survivre ici la saison a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bonne part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:44 > 0:09:03) [91%] : \r\nLa saison a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne, nous avons 21000 skieurs, plus 30 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e 10000 environ 10000 de plus c'est juste fantastique, alors comment vous arrivez \u00e0 survivre ici, nous allons survivre gr\u00e2ce au soutien des autorit\u00e9s et gr\u00e2ce au parce qu'il a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:03 > 0:09:17) [89%] : \r\nDonc, vous avez votre Pass personnel, on en parle dans quelques instants, merci beaucoup et puis nous on profite de l'occasion de cette belle neige pour notre rubrique, suivez le guide, \u00e0 quelques semaines de la Patrouille des glaciers, on vous parle de randonn\u00e9es \u00e0 ski, reportage sign\u00e9 Hugues Buchard et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:47) [85%] : \r\nJe m'appelle le guideau Bulletti je suis guide de montagne depuis un peu plus de 30 ans \u00e0 Villars-sur-Ollon aujourd'hui, je vous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir la ski de randonn\u00e9e, on va faire l'appoint, donc qui est un petit peu l\u00e0 derri\u00e8re et puis d'abord, ben je vais vous montrer un petit peu mat\u00e9riel qu'il faut pour faire du ski de randonn\u00e9e je pris une petite doudoune aujourd'hui moi je ferme, toi tu meurs civils employes, on n'a pas de r\u00e9seau, une trousse de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:49 > 0:10:09) [83%] : \r\nAu niveau des pi\u00e8ces essentielles pour ceux qui ne vont donner \u00e0 part le moteur que les peaux de phoques, les chaussures, il y a la partie s\u00e9curit\u00e9 et il y a une trilogie essentielle c'est le l'appareil de recherche de victime d'avalanche, le mari Vox avec sa pelle, et \u00e7a sent bon, parce que si on est pris dans une avalanche et on pour retrouver son coll\u00e8gue si on n'a pas son d\u00e9part, tels on ne peut pas le ressortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:15 > 0:10:30) [81%] : \r\nLes premi\u00e8res \u00e9taient des peaux d'animaux et dans le on Antarctic ils utilisaient les peaux de phoques, c'\u00e9tait vraiment du phoque \u00e9tait coup\u00e9e sur les c\u00f4t\u00e9s et puis avec des petites lani\u00e8res en cuir et puis bien du que maintenant on a des pour, qui sont synth\u00e9tique qui colle automatiquement toute respect de la faune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:35 > 0:10:36) [79%] : \r\nEt c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:47 > 0:11:10) [90%] : \r\nLa 2\u00e8me partie de ce reportage, ce sera demain, nous sommes toujours \u00e0 ch\u00e8re dans le Pays du Saint-Bernard dans ce pays du salaire d'art, il y a 3 stations 12 remont\u00e9es m\u00e9caniques 45 kilom\u00e8tres de pistes, on en parle avec le directeur du tourisme, Ga\u00ebtan bonjour alors il y a le Magic Pass 25 stations qui jouent le jeu aujourd'hui, puis vous avez cr\u00e9\u00e9 votre propre parce c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e avant expliquez-nous un petit peu la d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:10 > 0:11:29) [87%] : \r\nOui, alors on a lanc\u00e9 notre pas Saint-Bernard il y a 2 ans, le bassin Bernard en fait regroupe une quinzaine d'activit\u00e9s tout au long de l'ann\u00e9e, hiver comme \u00e9t\u00e9, dans les domaines skiables de vie ch\u00e8re Lead championnat qui la folie que vous avez cit\u00e9 tout le taux pour ce prix de 119 francs \u00e0 l'heure actuelle et m\u00eame de 99 francs en vente pour les personnes qui habitent la r\u00e9gion, o\u00f9 qu'ils viennent dormir daigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:29 > 0:11:43) [90%] : \r\nAu moins, faire venir les gens, une nuit, voil\u00e0, c'est un peu la la solution aujourd'hui, on a l'impression que tout le monde veut y participer est ce que c'est, finalement, tout le monde fait \u00e7a, on n'a pas un risque et de de disperser les gens puis de pas r\u00e9ussir \u00e0 ramener suffisamment d'argent dans la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:12:11) [90%] : \r\nAlors, on peut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide et puis penser que le nombre de skieurs n'augmente pas de notre c\u00f4t\u00e9, on pense qu'on arrive \u00e0 l'augmenter justement avec des tarifs plus attractifs, parce que le ski est un sport assez cher et avec un abonnement de 99 francs, on pense qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 attirer beaucoup plus de monde le constat, cette ann\u00e9e c'est quoi justement le constat c'est que cet hiver \u00e9videmment beaucoup mieux que les de le l'hiver dernier, au vu des conditions et on pense qu'on va r\u00e9ussir arriver dans mon chiffre pour cette ann\u00e9e, m\u00eame si vous avez pas le m\u00eame, parce que les autres, les gens viennent chez vous, oui tout \u00e0 fait, c'est aussi gr\u00e2ce aux activit\u00e9s d'\u00e9t\u00e9, que l'on propose qu'on arrivera probablement \u00e0 ces chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:28) [88%] : \r\nLe danger de merci beaucoup et puis l'on reste dans le domaine de la neige on parle dans une autre station, celle des Diablerets en 1908 en quatre une dizaine d'avalanches se sont abattues sur la station, les hormones en se sont alors mobilis\u00e9es, pr\u00e8s de 30 millions a \u00e9t\u00e9 investi pour s\u00e9curiser la r\u00e9gion, on revient sur cet \u00e9v\u00e9nement avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:36 > 0:12:46) [85%] : \r\nIl y a 218 avalanche entre 5 heures du matin, 3 heures et demie l'apr\u00e8s- midi, faut dire aujourd'hui que la la premi\u00e8re chose que si je peux faire ce porter un jeu pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:47 > 0:12:58) [84%] : \r\nF\u00e9vrier 1908 ans de 4 en 3 jours 10 avalanche jusqu'au fond de la vall\u00e9e, le village des Diablerets et coup\u00e9 du monde, 70 chalets sont d\u00e9truits, les for\u00eats d\u00e9vast\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:58 > 0:13:06) [85%] : \r\nLa der Belle parce qu'on leur donne des noms, avec des noms de lieux dits \u00e9tait pass\u00e9 ici et donc il y avait plus un arbre surtout ce secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:08 > 0:13:29) [83%] : \r\nAu total, l'homme habitant dans cette la la, il a d\u00fb faire avec les avalanches et de temps, un peu, il a bien \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se prot\u00e9ger avec l'av\u00e8nement de l'h\u00e9licopt\u00e8re nous avons peut monter jusque dans les zones de d\u00e9clenchement \u00e0 cet endroit-l\u00e0, nous entretenons une partie de la nage pour diminuer la masse pouvant que \u00e7a se d\u00e9crocher des pentes pourquoi le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:29 > 0:13:54) [88%] : \r\nL'humain est venu s'installer ici, par besoin tout simplement que par besoin \u00e0 l'\u00e9vidence, il y avait des p\u00e2turages qui \u00e9tait qu'il fallait et exploit\u00e9 \u00e7a permettait, c'\u00e9tait l'\u00e9conomie de de Laval a il y a eu l'unique \u00e9conomie de la vall\u00e9e, c'\u00e9tait l'agriculture et il fallait exploiter un petit peu le jeu jusqu'au dernier recoin, y compris \u00e0 quelque part ces endroits qui \u00e9taient \u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:54 > 0:14:10) [89%] : \r\nPour contenir les avalanches ont construit des cl\u00e9s de retenue, tout en haut du massif du show si des travaux acrobatiques qui vont durer une quinzaine d'ann\u00e9es 15 \u00e9taient dans des conditions particuli\u00e8res, jour et nuit, les ouvriers sont accroch\u00e9s \u00e0 2200 m\u00e8tres sans broncher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:11 > 0:14:36) [82%] : \r\nC'est vraiment notre invit\u00e9 personne avis elle veut il vient nous r\u00e9sille ou en tout cas avec des des exp\u00e9riences assez extraordinaires de gars qui qui d\u00e9barquaient du du bord de la main au Portugal, en 3 jours, il est-ce qu'on retrouvait \u00e0 2400 m\u00e8tres d'altitude, et tout \u00e7a dans une parfaite bonne humeur, v\u00e9ritable le\u00e7on qui nous sont donn\u00e9s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:36 > 0:14:48) [92%] : \r\nLe boulot, il a \u00e9t\u00e9 fait il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien fait superbement nous fait \u00e0 pr\u00e9sent de dire qu'il y a aucun risque, \u00e7a serait certainement se tromper parce qu'il y a jamais de risque 0, avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:48 > 0:15:03) [89%] : \r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration : 30 millions de francs couverts par la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton et la commune des travaux qui ont rassur\u00e9 depuis 1908 ans de 4, plus une seule avalanche n'est descendue jusqu'au village, m\u00eame en janvier dernier o\u00f9 l'alerte \u00e9tait maximale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:16 > 0:15:59) [85%] : \r\nNous sommes redescendus de la station de vie ch\u00e8re pour arriver ben sur la commune de Lille en contrebas bonjour St\u00e9phane Lathion, bonjour, parce que vous avez un secret ici le plus longue parchemin de Suisse recens\u00e9 59 m\u00e8tres, quelle est sa particularit\u00e9, sa particularit\u00e9, comme vous l'avez dit, il est le plus long de Suisse et il contient 124 actes notari\u00e9s, dont plusieurs remontent \u00e0 1454 puis d'autre particularit\u00e9 : il y a 8 ans pour bouton pour le r\u00e9aliser, on sent un c'est vraiment pas du papier, c'est vraiment tr\u00e8s sp\u00e9cial, effectivement, en ce temps- l\u00e0, ils avaient encore pas le papier, donc ils ont grav\u00e9 \u00e7a sur les peaux de moutons et sont cousues entre elles pour faire la longueur du parchemin, tr\u00e8s bien, vous conservez bien en tout cas, ah oui, on va le conserver, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:05 > 0:16:29) [89%] : \r\nNous sommes toujours dans la r\u00e9gion du Grand Saint-Bernard, on est mont\u00e9 un petit peu plus haut sur la route qui m\u00e8ne au col et surtout \u00e0 son tunnel, un tunnel qui avaient \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, suite \u00e0 l'effondrement d'une poutrelle \u00e9tait rouvert depuis 2 mois, on vous avez rencontr\u00e9 la Familia tion vous g\u00e9rez l'h\u00f4tel qui est la la station- service, vous avez tr\u00e8s mal v\u00e9cu cette p\u00e9riode parce que c'\u00e9tait ferm\u00e9, mais finalement, comme vous tirer le bilan aujourd'hui, c'\u00e9tait pas si terrible que \u00e7a, expliquez-nous un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:29 > 0:16:43) [88%] : \r\nNon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, pas si t'arrives que \u00e7a parce que il y a eu une n'\u00e9lan de solidarit\u00e9 vraiment fantastique, la part des gens de la r\u00e9gion et du Valais, qui nous ont vu qui sont venus nous trouver, et comme \u00e7a, \u00e7a a permis de passer le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:43 > 0:16:53) [88%] : \r\nDonc le bilan finalement financiers vous en sortez, vous ne pouvez pas, on s'en sort, on peut continuer, et puis que vous \u00eates rassur\u00e9 aujourd'hui par rapport \u00e0 \u00e0 ce tunnel qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 un certain temps sur les travaux qui sont pris envisage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:53 > 0:17:14) [89%] : \r\nOui, compl\u00e8tement, parce que l'Inde, une fois qu'il y avait les bonnes personnes au bon endroit, les les travaux tr\u00e8s vite pu se d\u00e9rouler en 3 semaines, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quasi r\u00e9gl\u00e9e aujourd'hui, on a appris par le conseil d'administration, qu'ils ont demand\u00e9 les projets de d'entretien sur du long terme et \u00e7a va \u00eatre mis en place, donc on a compl\u00e8tement rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:14 > 0:17:39) [91%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas merci et puis nous sommes sur une route un peu particuli\u00e8re, c'est la route de Napol\u00e9on, c'est l'occasion aussi pour nous de parler de notre s\u00e9rie de la semaine sur les forces de la nature et de l'arbre de Napol\u00e9on, lui il est plant\u00e9 depuis 1800 \u00e0 Dorigny Lausanne, on vient en s\u00e9quencer son g\u00e9nome et les d\u00e9couvertes scientifiques qui ont \u00e9t\u00e9 faits, l\u00e0- dessus, remettent en question certaines certitudes sur la biologie des plantes, c'est un reportage de S\u00e9verine Chave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:43 > 0:17:56) [91%] : \r\nCes branches \u00e9l\u00e9gante domine d'Origny depuis plus de 2 si\u00e8cles, on le nomme le ch\u00eane de Napol\u00e9on sa l\u00e9gende commence le 12 mai 1800 alors que celui qui n'est encore qu'un jeune 1er consul fait halte \u00e0 Saint-Sulpice, dans sa route vers le nord de l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:56 > 0:18:19) [87%] : \r\nEt l\u00e0, monsieur de Lo\u00efs un c'est un aristocrate d'ailleurs bernois install\u00e9 dans le pays de Vaud, qui est un grand admirateur de Napol\u00e9on, h\u00e9 bien le re\u00e7oit et a eu l'id\u00e9e dans sa pour sa propri\u00e9t\u00e9 de planter un arbre, un ch\u00eane p\u00e9doncule et c'est-\u00e0-dire d'une tradition \u00e0 l'\u00e9poque, on a beaucoup d'arbres de la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:19 > 0:18:34) [93%] : \r\nBien plus tard au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 l'arbre devient l'embl\u00e8me de l'Universit\u00e9 de Lausanne s'installe au bord du lac, pourtant il aura fallu attendre 2017 et les technologies de notre si\u00e8cle pour que le ch\u00eane livre Un secret inattendu, celui de son g\u00e9nome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:34 > 0:18:54) [91%] : \r\nLa th\u00e9orie pr\u00e9disait que les organismes qui vivent tr\u00e8s longtemps, qui sont soumis pendant des dizaines voire des centaines d'ann\u00e9es aux rayons UV vont accumuler des mutations dans leur ADN, on s'attendait \u00e0 trouver des centaines, voire des des milliers de mutation dans cette et puis finalement on en a trouv\u00e9 que 17 qui est un nom extr\u00eamement faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:54 > 0:18:58) [92%] : \r\nL'arbre et son g\u00e9nome sont donc demeur\u00e9s \u00e9tonnamment stable durant pr\u00e8s de 200 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:58 > 0:19:13) [86%] : \r\nOn voici une carotte Hussein, qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 la base du tronc, et on peut remarquer la succession de bois d'\u00e9t\u00e9, le bois hiver qui permet comme \u00e7a de de dater, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la croissance de l'arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:13 > 0:19:20) [89%] : \r\nC'est ici, \u00e0 Cudrefin, que la carotte en question a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9thode bien particuli\u00e8re la dendroctone \u00e0 logis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:20 > 0:19:22) [85%] : \r\nAlors cette d\u00e9faite, le d\u00e9placement de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:26 > 0:19:28) [93%] : \r\nLa largeur de chaque cerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:29 > 0:19:35) [96%] : \r\nLes mesures forment une courbe qui est ensuite compar\u00e9es avec celles d'autres armes et alors c'est quoi la date de naissance de notre arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:35 > 0:19:41) [94%] : \r\nOn a obtenu une date de germination \u00e0 1778.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:41 > 0:19:48) [86%] : \r\n1778 le jeune avait donc 22 ans compte de Lo\u00efs la replanter suite au passage de Napol\u00e9on en Pays de Vaud, tout un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:48 > 0:20:11) [88%] : \r\nVous savez les Vaudois comptait beaucoup sur Napol\u00e9on Bonaparte, on leur avait donn\u00e9 leur ind\u00e9pendance et quand, par exemple, Reading, qui est un Schwytzois ancien aristocrate veut faire revenir le canton de Vaud dans le giron de Berne et Napol\u00e9on \u00e0 cette r\u00e9ponse magnifique le soleil reviendrait plut\u00f4t d'Ouest en Est que le canton de Vaud au canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:11 > 0:20:16) [89%] : \r\nSymbole multis\u00e9culaire le ch\u00eane de Napol\u00e9on pourraient encore vivre jusqu'\u00e0 500 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:19 > 0:20:51) [95%] : \r\nNous arrivons au terme de cette \u00e9mission, demain nous serons \u00e0 Fribourg pour d\u00e9couvrir une face cach\u00e9e du sculpteur suisse Jean Tinguely et de sa compagne Niki de Saint Phalle des photos in\u00e9dites de leur s\u00e9jour au Chelsea H\u00f4tel de New York en 1965 et puis on ira \u00e9galement \u00e0 la d\u00e9couverte de ce qui se passe dans les archives arch\u00e9ologique du Valais, merci de nous avoir suivis, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire part de vos propositions au lieu particulier comme la station de vie ch\u00e8re que nous avons d\u00e9couvert aujourd'hui, \u00e9crivez-nous sur notre page Facebook car, ne l'oubliez pas la couleur locale c'est vous passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-01T18:46:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803663404", "durationSec": 155, "title": "FRIGO CL VD PERSP AVALANCHES ORMONTS 20180209 CF_RTS000001393318", "remarks": "Utilisation libre uniquement en usage interne SRG SSR."}, {"internalArchiveId": "AA1803663405", "durationSec": 86, "title": "FRIGO CL VD SGUIDE PEAUX PHOQUE 1 CLEAN_RTS000001405391"}, {"internalArchiveId": "AA1803663406", "durationSec": 161, "title": "FRIGO SERIE CHENE NAPOLEON VD CF_RTS000001410734"}, {"internalArchiveId": "AA1803664780", "durationSec": 565, "title": "Village de Liddes enneig\u00e9 en Valais et t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge des Vich\u00e8res", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "medias": [{"id": "1732445", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037204", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 28100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aHNwkkAc8ZbbtiIcjepM9oniA83V"}]