[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=22700&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=22725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=22675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-280750AB-F3CF-4D12-BA96-BEC3FF6A603D", "internalArchiveId": "280750AB-F3CF-4D12-BA96-BEC3FF6A603D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Peut-on \"d\u00e9programmer\" une personne radicalis\u00e9e?", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Khamis Madden, Huma\r\nDans le cadre du plan d'action national destin\u00e9 \u00e0 renforcer la lutte contre le terrorisme, la Suisse cr\u00e9e une cellule pour encadrer le retour du djihad. Une question revient fr\u00e9quemment, \u00e0 savoir s'il est vraiment possible de \"d\u00e9radicaliser\" un individu.\r\n\r\n* * La chronique des sciences - Peut-on \"d\u00e9programmer\" une personne radicalis\u00e9e?   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nPeut-on d\u00e9programmer une personne radicalis\u00e9e\u00a0?\r\n***7h55, une information et un regard scientifique... c'est avec vous ce matin, Huma Kamis.. \r\nVous revenez sur cette annonce cette semaine: la suisse va cr\u00e9er une cellule \u00ab\u00a0retour du Djihad\u00a0\u00bb, pour renforcer sa lutter contre le terrorisme.. \r\nMais il y a une question qui revient, Huma.. est-ce qu'on peut \"d\u00e9radicaliser\" qqun.. est-ce que c'est possible de \"d\u00e9programmer\" une personne radicalis\u00e9e\u00a0?\r\nC'est possible, mais \u00e9videmment avec des nuances\u00a0! On ne programme pas un cerveau comme un logiciel...\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, l'extr\u00e9misme violent est un sympt\u00f4me plus qu'une pathologie. Au m\u00eame titre qu'un mal de t\u00eate peut avoir diff\u00e9rentes causes.\r\nEt puis, Panteleimon Giannakopoulos, directeur m\u00e9dical de Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve et responsable des mesures institutionnelles, rappelle qu'il n'existe pas un prototype unique d'extr\u00e9miste.\r\n  40'' ((DIGAS CHRONIQUE SCIENCE 26.04.2018 D\u00e9programmer un radicalis\u00e9 1/3  41'' In\u00a0: sur le plan psychiatrique.Out\u00a0: .purificateur))\r\nCe qui est int\u00e9ressant, m\u00eame si les trois profils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, les premi\u00e8res \u00e9tapes de prise en charge  sont similaires.\r\n  42'' ((DIGAS CHRONIQUE SCIENCE 26.04.2018 D\u00e9programmer un radicalis\u00e9 2/3  35'' In\u00a0: au d\u00e9but, le travail qu'on a \u00e0 faire .Out\u00a0: .honn\u00eatement vite))\r\n***Travailler sur les liens plut\u00f4t que sur des convictions.\r\nHuma, c'est juste une question de temps \u00e0 investir pour r\u00e9gler les cas de radicalisation?\r\nNon. Comme toute r\u00e9animation, la r\u00e9animation psychique a ses limites...\r\n  33'' ((DIGAS CHRONIQUE  SCIENCE 26.04.2018 D\u00e9programmer un radicalis\u00e9 33'' In\u00a0: vous avez aussi des personnes qui ont. Out. ne va pas \u00e9voluer.))\r\nL'attrait de la violence extr\u00eame a parfois des raisons que la raison ne peut pas combattre.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9521707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences - Peut-on \"d\u00e9programmer\" une personne radicalis\u00e9e?", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) - Peut-on d\u00e9programmer une personne radicalis\u00e9e?", "La chronique des sciences - Peut-on \"d\u00e9programmer\" une personne radicalis\u00e9e? / LME_2018-04-26T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences - Peut-on \"d\u00e9programmer\" une personne radicalis\u00e9e? / LME_2018-04-26T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre du plan d\u2019action national destin\u00e9 \u00e0 renforcer la lutte contre le terrorisme, la Suisse cr\u00e9e une cellule pour encadrer le retour du djihad. Une question revient fr\u00e9quemment, \u00e0 savoir s'il est vraiment possible de \"d\u00e9radicaliser\" un individu.", "Dans le cadre du plan d\u2019action national destin\u00e9 \u00e0 renforcer la lutte contre le terrorisme, la Suisse cr\u00e9e une cellule pour encadrer le retour du djihad. Une question revient fr\u00e9quemment, \u00e0 savoir s'il est vraiment possible de \"d\u00e9radicaliser\" un individu.", "Dans le cadre du plan d\u2019action national destin\u00e9 \u00e0 renforcer la lutte contre le terrorisme, la Suisse cr\u00e9e une cellule pour encadrer le retour du djihad. Une question revient fr\u00e9quemment, \u00e0 savoir s'il est vraiment possible de \"d\u00e9radicaliser\" un individu."], "variantIds": ["ece-9501462", "ece-9501438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T05:04:55Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re, une information et un regard scientifique, la chronique scientifique, c'est donc avec vous ce matin au moins Khamis, vous revenez sur cette annonce, cette semaine, la Suisse va cr\u00e9er une cellule retour du Djihad, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a pour renforcer sa lutte contre le terrorisme, mais il y a une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement Huma est ce qu'on peut d\u00e9radicaliser quelqu'un est -ce que c'est possible de le d\u00e9programmer, entre guillemets, une personne qui serait radicalis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nAlors \u00e9videmment c'est c'est possible mais bien s\u00fbr, il y a des nuances aussi on ne programme pas un cerveau comme mon programme un logiciel en r\u00e9alit\u00e9 l'extr\u00e9misme violent est un sympt\u00f4me plus qu'une pathologie au m\u00eame titre qu'un mal de t\u00eate peut avoir diff\u00e9rentes causes et puis Pantelimon Giannakopoulos directeur m\u00e9dical de Curabilis \u00e0 Gen\u00e8ve, donc responsable des mesures institutionnelles, rappelle qu'il n'existe pas un prototype unique d'extr\u00e9miste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [87%] :\r\nPour vous, sur le plan psychiatrique des profils qui sont extraordinairement diff\u00e9rents, il y a l\u00e0 dedans, des personnes qui sont expos\u00e9es \u00e0 des pathologies psychiatriques de longue date et qui passe inaper\u00e7u quelque part cette focalise \u00e0 travers le comportement radicalis\u00e9e bouge avec d'autres personnes qui ont des probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement de leur Intelligence \u00e0 la base, qui trouve une mani\u00e8re d'exister sur le plan social a travers\u00e9 \u00e7a et vous avez une autre cat\u00e9gorie de la plus importante des personnes relativement isol\u00e9s qui ont d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9fiance assez importante par rapport au syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral qui, \u00e0 un certain moment, \u00e0 travers l'appel glorifiant que la violence peut faire j'investis de r\u00f4le finalement des chauffeurs ont purificateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nAlors faites int\u00e9ressant, m\u00eame si c'est trois profils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, les premi\u00e8res \u00e9tapes de la prise en charge sont tr\u00e8s similaires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [85%] :\r\nAu d\u00e9but, le travail qu'on a \u00e0 faire, c'est plut\u00f4t de la r\u00e9animation psychique, la radicalisation en 1er lieu c'est une probl\u00e9matique de Liens avec l'autre, plus on devient abstrait et violent, plus on \u00e9vite le lien personnel avec quelqu'un et revenir hein dans le corpus social \u00e7a veut dire aussi avoir des sentiments qui peuvent leur para\u00eetre tr\u00e8s \u00e9trange, la peur, la douleur, la honte, la culpabilit\u00e9 Chauveau du pot capillaires que personne radicalis\u00e9e parce qu'ils consid\u00e8rent comme des peu de faiblesses, le 1er pas pour pouvoir travailler avec cette personne, c'est que beaucoup combat ce qui existait allergie autre beau que un membre du syst\u00e8me qui est appel\u00e9 tortur\u00e9s ou le maltraiter tout \u00e7a, \u00e7a va prendre des mois, parfois m\u00eame plus long apr\u00e8s les choses peuvent aller et souvent \u00e0 la Thibault vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [89%] :\r\nTravailler sur les Liens non plut\u00f4t que sur les convictions ou ma c'est justement une question du temps qu'on investit pour r\u00e9gler ces cas de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [95%] :\r\nAlors non, \u00e9videmment, comme toute r\u00e9animation la r\u00e9animation psychique a ses limites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [83%] :\r\nJ'avais aussi des personnes qui iront de v\u00e9ritables troubles graves de la personnalit\u00e9 des gens qui vivent avec une m\u00e8re finances Tr\u00e9sor de longue date, qui n'ont pas de contexte familial ou social qui les porte, pour lesquels la radicalisation viennent \u00e7a mais, seule mani\u00e8re d'exister, il y a des situations o\u00f9 il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence de ce valable la psychiatrie, c'est qu'on ne meure, hein, vous ne pouvez pas faire bouger les personnes, le probl\u00e8me c'est qu'se si vous ne pouvez pas le juger au d\u00e9but \u00e0 travers par exemple lorsqu'une unit\u00e9 de comportement, ce n'est pas du tout vrai que la personne qui est mutique et hausse d\u00e8s le d\u00e9but qu'il ne va pas \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [97%] :\r\nL'attrait de la violence a parfois des raisons que la raison ne peut pas contrer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [85%] :\r\nPeut -on d\u00e8s radicalis\u00e9e des gens c'\u00e9tait la chronique d'o\u00f9 ma Khamis merci beaucoup a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:08:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AC7B025-B547-4C44-ABCF-CAF29074A7D5", "internalArchiveId": "3AC7B025-B547-4C44-ABCF-CAF29074A7D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre : - \"Luka\", Suzanne Vega  ", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "- \"Luka\", Suzanne Vega  \r\n- \"Vieilles canailles\", Johnny Hallyday, Eddy Mitchel et Jacques Dutronc\r\n- \"Take Me to Church\", Hozier\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre : - \"Luka\", Suzanne Vega   (MP3 26.04 FREDERIC FAVRE EP4) MP3 FREDERIC FAVRE, semaine du 23 au 27 AVRIL\r\n***6h54.... MP3... \r\nCela fait bientot un an qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement valaisan.. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre est un jeune conseiller d'Etat.. \r\nUn jeune tout court.. puisqu'il est n\u00e9 en 1979.. \r\nEt son premier gros dossier, c'est de convaincre les Valaisans de voter oui au Jo 2026.. \r\nOn continue son portrait musical dans MP3\r\nJEUDI  \r\n  5'59 ((FIN DE PAROLE 3'37))\r\nSuzanne VEGA\u00a0: Luka\r\nJohnny, Eddy et Jacques\u00a0: Vieilles canailles\r\nHOZIER : Take me to church", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre / LME_2018-04-26T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre / LME_2018-04-26T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Luka\", Suzanne Vega  - \"Vieilles canailles\", Johnny, Eddy et Jacques  - \"Take Me to Church\", Hozier", "- \"Luka\", Suzanne Vega  \n- \"Vieilles canailles\", Johnny Hallyday, Eddy Mitchel et Jacques Dutronc\n- \"Take Me to Church\", Hozier", "- \"Luka\", Suzanne Vega  \n- \"Vieilles canailles\", Johnny Hallyday, Eddy Mitchel et Jacques Dutronc\n- \"Take Me to Church\", Hozier"], "variantIds": ["ece-9501450", "ece-9501430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T05:04:54Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTr\u00e8s cela fait bient\u00f4t un an qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au gouvernement valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre est un jeune conseiller d'\u00c9tat, un jeune tout court, puisqu'il est n\u00e9 en 1979 son 1er gros dossier, ce sera de convaincre les Valaisans de voter oui aux JO 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nJ'avais beaucoup aim\u00e9 cette voie et que je me suis int\u00e9ress\u00e9 au texte, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a pris parce que \u00e7a parle d'un enfant qui est battu, c'est une des choses que je je peux, je ne peux pas comprendre, je ne peux pas tol\u00e9rance l\u00e0- dessus, on ne peut pas \u00eatre des parents ou des adultes parfait, il y a des fois peut-\u00eatre des paroles, des gestes qui \u00e9chappe et \u00e7a, on ne doit pas non plus rentrer dans une extr\u00eame, \u00e7a peut arriver, mais l\u00e0 on parle d'un enfant qui se fait battre qui dit surtout si tu entends du bruit me demande parce que c'est \u00e0 son voisin, la personne qui qui se retrouve \u00e0 avoir un enfant qui dit \u00e7a, il a qu'une seule responsabilit\u00e9 c'est de le d\u00e9fendre, \u00e7a c'est des chansons qui qui brasse et puis ben quand on voit des fois certains chiffres, on se dit que c'est quand m\u00eame plus couru que ce qu'on pense et \u00e7a doit nous faire r\u00e9fl\u00e9chir, je voudrais tend quand tout sera pas enlever les c'est des gens qui ont marqu\u00e9, qui sont l\u00e0 et qui reviennent, des ann\u00e9es plus tard, alors que ces champs a certainement pas besoin de \u00e7a pour dire : ben voil\u00e0 le temps a pass\u00e9, on est plus proche de la fin, que l'\u00e9cole de recrues on se revendent copains et se rappeler les bons moments tr\u00e8s tr\u00e8s beau message et puis peut-\u00eatre le le souhait que je pourrais avoir ma c'est qu'on est tous nos vieilles Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [74%] :\r\nBrave gars chez Hugues nous est venue paraissent bien je, je, je, ce n'est : voter chez Euler h\u00e9 oui \u00e7a industriel fra\u00eeche oui oui oui, bon c'est d'RMC match jambes sinon mais moi je peux demander oui \u00e0 un moment, \u00e0 votre bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [89%] :\r\nMoi, c'est toujours le le son, la voix qui lui pla\u00eet peut accoucher je m'int\u00e9resse aux paroles -l\u00e0, qui d\u00e9nonce le traitement que certaines personnes homosexuels subissent, se dire qu'aujourd'hui parce que nous a donn\u00e9 notation sexuelle qui est peut-\u00eatre diff\u00e9rente de la majorit\u00e9, on se retrouve mis au pilori, on a assez d\u00e9velopp\u00e9, chose au jour d'aujourd'hui pour comprendre les raisons finalement qui font que le respect de juste nous habiter, puis apr\u00e8s on n'est pas forc\u00e9ment d'accord sur tout, \u00e7a m'interpelle beaucoup, vous \u00eates ouvert d'esprit, oui, je suis un lot tr\u00e8s ouvert d'esprit par Quentin vont donner j'mais j'ai aussi mes id\u00e9es, je ne suis pas non plus pour l'ouverture \u00e0 tout pour tout le monde, je dis souvent que l'\u00e9galit\u00e9 est un manque d'\u00e9quit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [84%] :\r\nLes Vieilles canailles et pour commencer ce MP3 c'\u00e9tait Suzanne Vega avec Luka pourquoi pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DA529F5-032F-4F3A-A937-47569054C3AD", "internalArchiveId": "2DA529F5-032F-4F3A-A937-47569054C3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa politique europ\u00e9enne de la Suisse est repartie du bon pied... c'est le diagnostic d'Ignazio Cassis, ce matin dans plusieurs journaux...\r\nGrande interview qu'on peut lire dans La Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, le Quotidien jurassien, le Journal du Jura et Le Temps.\r\nLe fameux \"reset\", la remise \u00e0 plat, a bien eu lieu, dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires Etrang\u00e8res. \r\nAu plan int\u00e9rieur la situation s'est d\u00e9bloqu\u00e9e, est c'est un pr\u00e9alable indispensable au d\u00e9blocage \u00e0 Bruxelles. \r\nSon grand mot, c'est la \"perception\". Elle a chang\u00e9. Sur l'accord institutionnel, sur la cour de justice de l'Union Europ\u00e9enne.\r\nLes n\u00e9gociations techniques avec Bruxelles devraient pouvoir \u00eatre termin\u00e9es d'ici au mois de juin, dit-il. \r\nEnsuite, explique Ignazio Cassis, commenceront les n\u00e9gociations politiques. Et le calendrier s'annonce serr\u00e9: si aucun accord n'est trouv\u00e9 cette ann\u00e9e, \u00e7a n'avancera pas en 2019, pour cause d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n*** On va parler \u00e9conomie, maintenant, avec cette question: y a-t-il concurrence d\u00e9loyale quand des d\u00e9tenus travaillent dans les ateliers de leurs prison pour des clients ext\u00e9rieurs ?\r\nQuestion pos\u00e9e ce matin par Arcinfo. Car le directeur de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de Gorgier, Urs Hausamann, veut d\u00e9velopper les ateliers de menuiserie, de peinture et d'horlogerie. \r\nLes entreprises qui acceptent de donner du travail \u00e0 des d\u00e9tenus sont une minorit\u00e9, explique-t-il. Il faut donc \u00eatre concurrentiels avec les tarifs, mais pas d\u00e9loyaux. \r\nLe d\u00e9veloppement qu'il envisage passe aussi par une professionalisation: il s'appuie pour cela sur l'exemple de prisons \u00e9trang\u00e8res o\u00f9 sont install\u00e9es par exemple des chaines de production enti\u00e8res. C'est ce qu'il aimerait pour Gorgier. \r\nEt de pr\u00e9ciser que \u00e7a ne prendrait pas de travail aux ch\u00f4meurs, puisqu'il s'agirait de travaux industriels export\u00e9s vers des pays de l'Est ou vers la Chine. \r\nLa prison a pour vocation \u00e0 pr\u00e9parer le retour \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9, et le travail - obligatoire - permet de garder un rythme.\r\nUn retour, \u00e7a se pr\u00e9pare, conclut-il. On ne peut pas juste enfermer des gens ave du pain sec et de l'eau.  \r\n*** On reste dans le monde de l'entreprise, avec l'incontournable num\u00e9risation... et la question de la taxation des robots...\r\nUne interview de l'avocat fiscaliste Xavier Oberson, dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, Le Nouvelliste, le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien.\r\nIl rappelle que le syst\u00e8me de taxation en vigueur dans de nombreux pays est bas\u00e9 sur le mod\u00e8le territorial, qui a un si\u00e8cle. Or les g\u00e9ants de l'internet - Google, Facebook, Apple, etc - n'on pas besoin d'\u00eatre install\u00e9es sur un territoire pour y avoir des clients. C'est pour cette raison que les propositions se mutliplient pour adapter la taxation. Avec l'id\u00e9e, par exemple, qu'une entreprise peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme active sur un territoire en fonction de se prestations digitales, comme les fameux \"j'aime\". \r\nIl faut aussi, selon lui, taxer l'intelligence artificielle, les robots; selon un salaire th\u00e9orique qu'aurait touch\u00e9 un employ\u00e9 effectuant le m\u00eame travail. \r\n*** Fiscalit\u00e9 encore, mais celle des Conseillers d'Etat, dans 24heures...\r\n\"Au vu de leur caract\u00e8re sensible, les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts des conseillers d'Etat sont trait\u00e9es depuis 2011 au si\u00e8ge de l'Administration cantonale des imp\u00f4ts.\" \r\nCette citation, reprise par 24heures, est issue du rapport 2017 de la commission de gestion du Grand Conseil, pr\u00e9sent\u00e9 hier. En d'autres termes, c'est un sp\u00e9cialiste exp\u00e9riement\u00e9 qui g\u00e8re; ce qui n'est pas le cas pour les contribuables ordinaires.\r\nUne phrase qui n'est pas anodine, \u00e0 la lumi\u00e8re des p\u00e9rip\u00e9ties fiscale de Pascal Broulis, note le journal. Et notamment la date. \r\nQuand il a d\u00e9taill\u00e9 les processus de l'administration des Imp\u00f4ts, en mars, le conseil d'Etat n'a pas \u00e9voqu\u00e9 ce changement de 2011.\r\nOr c'est cette ann\u00e9e-l\u00e0 que la commune de Lausanne a demand\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis de payer un bout de ses imp\u00f4ts dans la capitale, puisqu'il y passe le plus clair de son temps. \r\nPour l'administration fiscale vaudoise, il n'y a aucun lien, il s'agit de r\u00e9organisation interne.  \r\n*** Pister ses enfants via des GPS, c'est tendance... mais une tendance qui a des effets secondaires, explique le Tages Anzeiger...\r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur des trasseurs (< trace)...\r\nCes traceurs, le Matin en parlait la semaine derni\u00e8re, ce sont des \u00e9metteurs GPS qui sont attach\u00e9s au poignet de votre enfant ou plac\u00e9s dans son sac. \r\nMais il y a deux probl\u00e8mes: la presque \"classique\" protection des donn\u00e9es, et aussi, la vie priv\u00e9e des enfants. Imaginez: \u00eatre surveill\u00e9 en permanence.\r\nIls y ont droit, m\u00eame par rapport \u00e0 leurs propres parents, explique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la ligue allemande pour les enfants. Ces trasseurs s'apparentent \u00e0 de la technologie de surveillance - comme quand James Bond planque un \u00e9metteur sous la voiture du m\u00e9chant. Il faut donc avoir une bonne raison pour les utiliser. \r\n*** L'hiver est fini... si vous avez besoin d'en \u00eatre convaincu, la Luzerner Zeitung va vous aider...\r\nUn tr\u00e8s joli reportage photo sur le d\u00e9neigement de la ligne du Pilate, avec murs de neige et voies de chemin de fers qui apparaissent apr\u00e8s un long sommeil hivernal.\r\nEt puis, l'expression vaudoise \"le beau temps menace\" prend tout son sens dans la Berner Zeitung, mais avec moins de po\u00e9sie: le journal met en garde contre la fonte des tonnes de neige tomb\u00e9es cet hiver, qui vont fondre, et risquent de provoquer des inondations.", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501432", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9501453", "ece-9501432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T05:10:01Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans la matin\u00e9e \u00e0 la revue de presse \u00e0 7 heures 46 avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, la politique europ\u00e9enne de la Suisse est reparti du bon pied s'en tout cas le diagnostic d'Ignazio Cassis dans plusieurs journaux ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nOui, une grande interview qu'on peut lire dans la Libert\u00e9 Arc Info le Nouvelliste le Quotidien jurassien, le Journal du Jura et le temps, le fameux oui cette la remise \u00e0 plat a bien eu lieu, dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res au plan int\u00e9rieur, la situation s'est d\u00e9tendue et c'est un pr\u00e9alable indispensable au d\u00e9blocage avec Bruxelles, son grand mot c'est la perception et a chang\u00e9 sur l'accord institutionnel sous la cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations techniques avec Bruxelles, devraient pouvoir \u00eatre termin\u00e9es d'ici au mois de juin, dit -il, ensuite, ensuite, explique Ignazio Cassis commenceront alors les n\u00e9gociations politiques et le calendrier s'annonce serr\u00e9, si aucun accord n'est trouv\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e7a n'avancera pas en 2019 pour cause d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [87%] :\r\nIl y a aussi de l'\u00e9conomie, ce matin, avec cette question : y \u00e0 -t-il une concurrence d\u00e9loyale, quand des d\u00e9tenus travaillent dans des ateliers de leurs prison pour les clients ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [95%] :\r\nQuestion pos\u00e9e ce matin par Arc Info car le directeur de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire de Gorgier, Urs \u00e0 veut d\u00e9velopper les ateliers de menuiserie de peinture et d'horlogerie, les entreprises qui acceptent de donner du travail \u00e0 des d\u00e9tenus sont une minorit\u00e9, explique -t-il, il faut donc \u00eatre concurrentiels avec les tarifs mais pas d\u00e9loyaux le d\u00e9veloppement qu'il envisage passe aussi par une professionnalisation il s'appuie pour cela sur l'exemple de prisons \u00e9trang\u00e8res o\u00f9 sont install\u00e9es par exemple des cha\u00eenes de production enti\u00e8res, c'est ce qu'il aimerait pour Gorgier. Et de pr\u00e9ciser que \u00e7a ne prendrait pas de travail aux ch\u00f4meurs puisqu'il s'agirait de travaux industriels export\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral vers des pays de l'Est ou alors vers la Chine, la prison, a pour vocation de pr\u00e9parer le retour \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 et le travail obligatoire permet de garder un rythme, un retour, \u00e7a se pr\u00e9pare, conclut -il, on ne peut pas juste enfermer des gens avec du pain sec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [96%] :\r\nEt de l'eau et on reste dans le monde de l'entreprise avec l'incontournable num\u00e9risation, la question de la taxation des robots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nUne interview de l'avocat fiscaliste Xavier Oberson dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info le Journal du Jura et le Quotidien Jurassien il y rappelle que le syst\u00e8me de taxation en vigueur dans de nombreux pays est bas\u00e9 sur le mod\u00e8le territorial qui a un si\u00e8cle, or les g\u00e9ants de l'internet Google, Facebook, Apple, etc, n'ont pas besoin d'\u00eatre install\u00e9es sur un territoire pour y avoir des clients, c'est pour cette raison que les propositions se multiplient pour adapter la taxation avec l'id\u00e9e, par exemple, une entreprise peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme active sur un territoire en fonction de ses prestations digitales comme par exemple les fameux J'aime de Facebook, il faut aussi, selon lui, taxer l'Intelligence artificielle, les robots selon un salaire th\u00e9orique aurait touch\u00e9 un employ\u00e9 effectuant le m\u00eame travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nGaspard Koenig, vous parliez avant de faire confiance aux gens, s'il y a bien un domaine o\u00f9 \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9, c'est la fiscalit\u00e9, que ce soit les grandes entreprises, que ce soit et les simples citoyens ou bien m\u00eame les politiciens, on l'a vu encore dans votre pays, c'est c'est compliqu\u00e9 de faire confiance aux gens pour l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [89%] :\r\nOui, enfin vous savez on peut pousser le raisonnement \u00e0 l'extr\u00eame et je le fais juste un peu pour provocation et il y avait un livre de Peter Slaughter Da\u00efc est un tr\u00e8s bon, tr\u00e8s grand philosophe allemand sur l'imp\u00f4t qui justement analys\u00e9 l'imp\u00f4t comme le le d\u00e9but de la de la violence de l'homme fait \u00e0 l'homme et qui disait en fait le meilleur syst\u00e8me possible, \u00e7a sera un syst\u00e8me d'imp\u00f4t volontaire un syst\u00e8me de dons et donc il d\u00e9veloppe sa dans tout son livre quand vous pourriez donner volontairement \u00e0 la collectivit\u00e9, finalement, puisque tout le monde s'engage par le contrat social, au moins, c'est la fiction sur laquelle nos soci\u00e9t\u00e9s repose \u00e0 de consentir volontairement \u00e0 la peau, par le biais de ses repr\u00e9sentants, \u00e7a veut bien dire qu'il consent volontairement normalement, donc \u00e7a ne devrait pas \u00eatre une contrainte donc s'croyez franchement est ce que vous dites, je pense que c'est c'est peut, pas pour ce n'est pas pour demain, mais c'est une belle perspective pour l'humanit\u00e9, pourquoi ne pas garder un peu d'une part d'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [88%] :\r\nEh bien, on parle encore de fiscalit\u00e9 dans cette revue de presse la fiscalit\u00e9 qui concerne ici en Suisse, les conseillers d'\u00c9tat Volodia Vaudois, c'est dans 24 heures Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [94%] :\r\nAu vu de leur caract\u00e8re sensible, les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts, des conseillers d'\u00c9tat sont trait\u00e9es depuis 2011, au si\u00e8ge de l'administration cantonale des imp\u00f4ts cette citation reprise par 24 heures est issue du rapport 2017 de la commission de gestion du Grand Conseil, pr\u00e9sent\u00e9 hier, en d'autres termes, c'est un sp\u00e9cialiste exp\u00e9riment\u00e9 qui g\u00e8re les d\u00e9clarations des gouvernants, ce qui n'est pas le cas pour les contribuables ordinaires, une phrase qui n'est pas anodine \u00e0 la lumi\u00e8re des p\u00e9rip\u00e9ties fiscale de Pascal Broulis, note le journal, et notamment la date car 2011, c'est cette ann\u00e9e- l\u00e0 que la commune de Lausanne a demand\u00e9 \u00e0 Pascal Broulis de payer en bout de ses imp\u00f4ts \u00e0 Lausanne, puisqu'il y passe le plus clair de son temps pour l'administration fiscale vaudoise, il n'y a aucun lien, il s'agit juste de r\u00e9organisation interne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [93%] :\r\nEt puis encore un sujet qui devrait int\u00e9resser notre invit\u00e9 qui \u00e9crit sur les libert\u00e9s pister ses enfants via des GPS, apparemment c'est tendance, mais une tendance qui a quand m\u00eame des effets secondaires, c'est ce que nous explique ce matin Tages-Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [93%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 obscur des trasseurs, ces traceurs le matin on parlait la semaine derni\u00e8re, ce sont des \u00e9metteurs GPS qui sont donc attach\u00e9s au poignet de votre enfant ou alors plac\u00e9 dans son sac, mais il y a 2 probl\u00e8mes, note le quotidien al\u00e9manique la presque classique, protection des donn\u00e9es, bien s\u00fbr, mais aussi la vie priv\u00e9e des enfants imaginez \u00eatre surveill\u00e9 en permanence, ils ont droit \u00e0 cette vie priv\u00e9e, m\u00eame par rapport \u00e0 leurs parents, explique le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue allemande pour les enfants, ces trasseurs s'apparente \u00e0 de la technologie de surveillance comme quand James Bond planque un \u00e9metteur sous la voiture du m\u00e9chant, il faut donc avoir une bonne raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [89%] :\r\nPour les utiliser il y a toujours une bonne raison : pister ces enfants l\u00e0- dessus, Gaspard Koenig, vous disiez tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9ducation, faut faut donner un espace de libert\u00e9 et puis quelques limites \u00e0 l'int\u00e9rieur, l\u00e0 on marche sur la t\u00eate ou bien pister les enfants avec un GPS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [88%] :\r\nMais alors, je vous vois chez les parents de 2 jeunes enfants, je comprends la tentation parce que quand les \u00e9gards sur des pistes de ski ou qu'on est d'ailleurs les p\u00e8res dans la rue ou dans les mus\u00e9es, on panique cela dit Pec quasiment personne ne perd ses enfants, \u00e7a n'a, \u00e7a n'arrive pas, donc \u00e7a veut bien dire que le syst\u00e8me actuel, une bonne en marche, et effectivement \u00e7a m'effraie surtout pas tellement d'ailleurs sur le la protection des Data mais plut\u00f4t sur l'id\u00e9e que vous habituer \u00e0 l'enfant \u00e0 vivre dans un monde o\u00f9 l'ensemble de ces actions ne ces comportements sont automatiquement partag\u00e9e et o\u00f9 il va trouver \u00e7a normal et moi par exemple je prends soin sur mon portable de constamment enlever la g\u00e9olocalisation, c'est \u00e0 un geste de s\u00e9curit\u00e9 primaires que que tout le monde devrait faire Renault ben on retiendra quand m\u00eame que Val\u00e9rie Droux a fait le parall\u00e8le entre les enfants et Goldfinger vous Val\u00e9rie Mairesse merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [86%] :\r\nAlors je pense que c'est g\u00e9nial pour les enfants parce qu'ils peuvent s'amuser, vous d\u00e9posez \u00e7a n'importe o\u00f9 dans le sac de vos parents qui panique parce qu'ils seront plus fr\u00e9quents fait avec une fois pour \u00e7a parce que vous \u00eates un vrai, un vrai objet de ce refus d'amusement parler les enfants vendangeurs, donner des conseils, l'hiver est fini, si vous avez besoin d'en \u00eatre convaincu, la Luzerner Zeitung va vous aider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [92%] :\r\nOui, avec un tr\u00e8s joli reportage photo sur le d\u00e9neigement de la ligne ferroviaire du Pilate avec murs de neige et voies de chemin de fer qui apparaissent apr\u00e8s un long sommeil hivernal et puis pour finir, l'expression vaudoise le beau menace prend tout son sens dans la Bernard Zeitung mais avec moins de po\u00e9sie, c'est vrai, le journal met en garde contre la fonte des tonnes de neige tomb\u00e9e cet hiver qui vont fondre, donc, et risquent de provoquer des inondations et de la r\u00e9serve pour les canons \u00e0 neige l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0, tout est bien, rien ne se perd, rien ne se cr\u00e9e la revue de presse \u00e9tait Val\u00e9rie Droux 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5B6FD5F-97A4-4E2C-890F-6710B6321DD2", "internalArchiveId": "E5B6FD5F-97A4-4E2C-890F-6710B6321DD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Les marques d'affection entre Emmanuel Macron et Donald Trump", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Les marques d'affection entre Emmanuel Macron et Donald Trump (L'histoire du jour) ***5h07\r\nIl \u00e9tait une fois, Emmanuel Macron chez Donald Trump...\r\nUne visite d'Etat...de 3 jours...o\u00f9 les deux pr\u00e9sidents ont multipli\u00e9 les marques d'affection....\r\nAriane Hasler...notre correspondante \u00e0 Paris...les a compil\u00e9s...\r\nC'est \u00e0 se demander si \"un couple\" n'est pas n\u00e9...\r\n  STORY 1\r\n...autant d'images qui ont fait le bonheur des Lates Show am\u00e9ricains...\r\nA commencer par le Daily Show sur Comedy Central...\r\n   2\r\n\"Pour une fois Trump est \u00e0 la Maison Blanche et il fait du French Kiss...\r\nC'est un clich\u00e9, une bromance...mais c'est plus d'affection qu'il n'en a jamais montr\u00e9 \u00e0 Melania...\"\r\nAnalyse Trevor Noha...le pr\u00e9sentateur...\r\ndu Daily Show...sur Comedy Central qui a choisi d'illustr\u00e9 cette Bromence...en version cin\u00e9ma...\r\n  STORY 3 (PARLER SUR MUSIQUE)\r\nUne BO romantique...\r\ndes images en noir-blanc...\r\nqui r\u00e9capitulent les gestes d'affection...\r\net parmi ces moments: le fameux \"\u00e9poussetage\"...Lorsque Trump retire une pellicule du veston d'Emmanuel Macron...\r\n  STORY 4\r\n\"on a une relation tr\u00e8s sp\u00e9ciale...je vous l'enl\u00e8ve juste cette petite pellicule....\r\non doit le rendre parfait. il est parfait...\r\ndixit Trump...\"\r\nEt Stephen Colbert du Late Show (sur CBS) d'en rire...\r\n\u00abMr le Pr\u00e9sident, Macron est toujours debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, souriant, apr\u00e8s deux jours. Ce ne sont pas des pellicules, c'est de la coca\u00efne !\u00bb, \r\nMais hier...caramba...\r\nLa raison a pris le dessus sur les sentiments...\r\nEmmanuel Macron a fait tomb\u00e9 le masque, montr\u00e9 les muscles...devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricains...\r\no\u00f9 il a prononc\u00e9 un discours...\r\n  STORY 5\r\n\u00ab Travaillons ensemble pour rendre sa grandeur \u00e0 la plan\u00e8te et cr\u00e9er des nouveaux emplois, de nouvelles opportunit\u00e9s tout en sauvegardant notre Terre (.) Et je suis s\u00fbr qu'un jour les Etats-Unis reviendront dans l'Accord de Paris !\u00bb\r\nCe n'\u00e9tait pas le m\u00eame homme qu'\u00e0 la Maison Blanche...comme l'analysait Raphael Grand.\r\n  STORY 6\r\nReste \u00e0 savoir si cela suffira \u00e0 convaincre en France...o\u00f9 la visite d'Emmanuel Macron est passablemement critiqu\u00e9e...\r\nAriane Hasler...\r\n  STORY 7\r\n...la s\u00e9duction...la bromence r\u00e9sistera-t-elle \u00e0 l'\u00e9preuve du temps? \u00e0 la r\u00e9alpolitik...\r\nEl\u00e9ment de r\u00e9ponse le 12 mai, jour o\u00f9 Donald Trump doit dire s'il d\u00e9chire ou non (pas le contrat pr\u00e9nuptial) mais l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien...\r\nMUSIQUE ROMANTIQUE....", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501409", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Les marques d'affection entre Emmanuel Macron et Donald Trump / LMA_2018-04-26T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.04.2018"], "variantIds": ["ece-9501409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T03:58:19Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCette il \u00e9tait une fois Emmanuel Macron chez Donald Trump, une visite d'\u00c9tat de 3 jours o\u00f9 les 2 pr\u00e9sidents ont multipli\u00e9 les marques d'affection, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris les a compil\u00e9s et c'est \u00e0 se demander si un couple n'est pas n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on a l'impression d'assister \u00e0 une parade amoureuse d'ailleurs les m\u00e9dias am\u00e9ricains ont ressorti le mot Blue Men sans mot valise qui est compos\u00e9 de Brodeur, fr\u00e8re et puis de Wamen une romance entre fr\u00e8res, donc, et puis c'est vrai quand on les compil\u00e9s les images on voit Macron et Trump se taper dans le dos, s'en m\u00eale \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la fin de leurs interventions se regardant dans le blanc des yeux jardiner c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, ce que les d\u00e9bits ce sujet se chuchoter d\u00e8s 5 dans le creux de l'oreille se donner du cher ami ou encore faire des t\u00eates d\u00e9magogie en levant le pouce en clignant de l'oeil pour une photo, h\u00e9 bien on se dit que ces 2 l\u00e0 se sont bien trouv\u00e9s alors dans cette parade, il y a des couacs, hein, quand m\u00eame, comme ce moment \u00e9trange o\u00f9 Donald Trump \u00e0 \u00e9pousseter ce qu'il a qualifi\u00e9e \u00e0 voix haute de pellicules sur la veste d'Emmanuel Macron, un geste qui a rendu les commentateurs perplexes et ce que l'impr\u00e9visible Trump a voulu humilier son nouvel ami pr\u00e9sident fran\u00e7ais et puis il y a aussi cet autre moment le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tire tra\u00eene presque son homologue par la main, \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse qu'de presse un enl\u00e8vement de la Sabine pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [91%] :\r\nAlors, autant d'images qui font le bonheur des LED Show am\u00e9ricains, \u00e0 commencer par le Daily Show sur Comedy Central. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [61%] :\r\nIl est un droit d'eau et \u00e7a m'French Kiss 5 alors ces clich\u00e9s menace s'date mon appel, je me bats vise \u00e0 Vauchamps Melania pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nUne fois Trump est \u00e0 la Maison Blanche a il fait du French Kiss c'est un clich\u00e9, c'est une romance mais c'est plus d'affection qu'il n'en a jamais montr\u00e9 \u00e0 Melania l'analyse de Tr\u00e9vor Noah le pr\u00e9sentateur du Daily Show sur Comedy Central qui a choisi d'illustrer cette Bromont s'en version cin\u00e9ma. \r\nUne BO romantique des images en noir- blanc qui r\u00e9capitule les gestes d'affection, et parmi ces moments, le fameux \u00e9poussetait \u00e2ge lorsque Trump retire une pellicule du veston d'Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [69%] :\r\nOui y peu First pour le r\u00e9gime, un facteur Gunthert monitrice bien de la France mais oui un peu mes copains fac\u00e9tieuse importe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [77%] :\r\nSur place, H\u00e9l\u00e8ne Macron STO c'\u00e9tait Deng Napster ou sous maillot est un peu ringard Osim foutu les listes d'attente d'un job Fax croquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [88%] :\r\nAlors on a dans l'ordre d'abord Trump, qui dit qu'il il a une relation tr\u00e8s sp\u00e9ciale avec Emmanuel Macron je vous enl\u00e8ve cette petite pellicule, on doit le rendre parfait, il est parfait, Emmanuel Macron, dixit Donald Trump et puis Stephen Colbert, du lait, toujours sur ces billets, ce rite ceci et rajoute, Monsieur le Pr\u00e9sident, Macron est toujours debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous souriant apr\u00e8s 2 jours, ce ne sont pas des pellicules, c'est de la coca\u00efne, mais hier, caramba \u00e0 la raison, a pris le dessus sur les sentiments, Emmanuel Macron a fait tomber le masque montr\u00e9 les muscles, c'\u00e9tait devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain o\u00f9 il a prononc\u00e9 un discours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [74%] :\r\nL'\u00e7a se voit Gayssot inonde tout mais quand plan\u00e8te great Game and cr\u00e9er New Jobs New Opportunities. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [58%] :\r\nMoi une cette bande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:28) [86%] :\r\nUn monsieur rwandais si United States Will come Back une Jean-Yves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [90%] :\r\nTravaillons ensemble pour prendre sa grandeur \u00e0 la plan\u00e8te, cr\u00e9er de nouveaux emplois et j'en suis s\u00fbr un jour les \u00c9tats-Unis rejoindront l'accord de Paris sur le climat, ce n'\u00e9tait pas le m\u00eame homme, qu'\u00e0 la Maison Blanche, comme l'analysait Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [88%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame Emmanuel Macron qu'on a vu au Congr\u00e8s tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus incisif, hein, il s'adresser cette fois -ci aussi aux d\u00e9mocrates, pas seulement \u00e0 Donald Trump alors Macron est revenu sur le multilat\u00e9ralisme comme il l'avait annonc\u00e9, avant de plaider une nouvelle fois pour pour 2 accords alors on vient de l'entendre la cour de Paris avec un mais de Planet great Again Macron a assur\u00e9 que les \u00c9tats-Unis reviendrait dans la cour de Paris, les d\u00e9mocrates ont applaudi les r\u00e9publicains \u00e0 un peu moins, enfin il y a aussi l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, Emmanuel Macron, \u00e0 tirer une derni\u00e8re salve une derni\u00e8re tentative de convaincre Trump qui regardaient sans doute le discours, il faut sans doute am\u00e9liorer l'accord iranien mais il faut aussi le pr\u00e9server, a soulign\u00e9 Macron la France, assure -t-il, restera dans l'Accord, quelle que soit la d\u00e9cision de Donald Trump, le 12 mai prochain, l\u00e0 aussi, le Congr\u00e8s \u00e9tait divis\u00e9e, mais un discours vraiment remarqu\u00e9 d'Emmanuel Macron tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Washington, bien plus incisif frondeurs qui tranchait avec les les poign\u00e9es de main, les accolades et les bises hier \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [95%] :\r\nReste \u00e0 savoir si ce discours suffira \u00e0 convaincre en France o\u00f9 la visite d'Emmanuel Macron et passablement critiqu\u00e9 Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [89%] :\r\nCe ne sont pas a priori des Calanques, Emmanuel Macron est venu chercher \u00e0 la Maison Blanche, mais des avanc\u00e9es, notamment sur la question de l'accord nucl\u00e9aire iranien qui est remis en cause par Donald Trump a or d\u00e9sormais Emmanuel Macron \u00e9voque donc un nouvelle potentiels : accord avec l'Iran, c\u00f4t\u00e9 opposants on qualifie donc les d\u00e9monstrations d'amiti\u00e9 et de Macron de ridicule, un pr\u00e9sident qui s'humilier, qui va d'\u00e9chec en \u00e9chec sur le terrain diplomatique et puis c\u00f4t\u00e9 partisan Bernard Kouchner par exemple ce matin sur Europe 1, commentait oui il y a eu des petits bisous oui, peut-\u00eatre un peu trop mais des bisous qui n'emp\u00eache pas l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de juger Emmanuel Macron tr\u00e8s habile face \u00e0 Trump alors humiliation inutile ou habilit\u00e9 payante \u00e0 long terme, la s\u00e9duction Macron en tout cas est d\u00e9cid\u00e9ment mise \u00e0 l'\u00e9preuve en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [90%] :\r\nElle a Bromont s'r\u00e9sistera -t-elle \u00e0 l'\u00e9preuve du temps, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse le 12 mai jour o\u00f9 Donald Trump dira s'il d\u00e9chire, non pas de contrat pr\u00e9nuptial mais l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F6868B7-C7DB-4E8B-8A1A-F78AB82A3159", "internalArchiveId": "0F6868B7-C7DB-4E8B-8A1A-F78AB82A3159", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre historique entre les deux Cor\u00e9es, l'interview d'Antoine Bondaz", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le troisi\u00e8me sommet de l'histoire entre les deux Cor\u00e9es verra le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In et le nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un se rencontrer vendredi pr\u00e8s de la fronti\u00e8re. Interview d'Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.\r\n\r\n* * Le troisi\u00e8me sommet de l'histoire entre les deux Cor\u00e9es verra le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In et le nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un se rencontrer vendredi pr\u00e8s de la fronti\u00e8re. Interview d'Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501419", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Rencontre historique entre les deux Cor\u00e9es, l'interview d'Antoine Bondaz / TUM_2018-04-26T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le troisi\u00e8me sommet de l\u2019histoire entre les deux Cor\u00e9es verra le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In et le nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un se rencontrer vendredi pr\u00e8s de la fronti\u00e8re. Interview d'Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique."], "variantIds": ["ece-9501419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T06:56:25Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne table ovale de 2018 millim\u00e8tres, parce qu'on est en 2018, des fleurs, un dessert \u00e0 la mangue rondeurs et douceur pour le sommet qui se tiendra demain entre le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon Jae-In et le nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun \u00e7a se passera \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de la ligne de d\u00e9marcation mais du c\u00f4t\u00e9 sud, une grande r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale a eu lieu hier dans la maison de la paix, le b\u00e2timent qui doit accueillir le sommet, choix du lieu par notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard, y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nLes 2 premiers se mes intercor\u00e9en avait eu lieu au nord et c'\u00e9tait donc au tour de Kim Jong-Un devenir au sud, mais une rencontre \u00e0 S\u00e9oul et compliqu\u00e9, il aurait \u00e9t\u00e9 difficile d'y satisfaire les demandes de s\u00e9curit\u00e9 du tr\u00e8s parano\u00efaque leader supr\u00eame et d'emp\u00eacher les manifestations anticommunistes que sa venue aurait provoqu\u00e9 par une Moon, John, seul point de contact entre Nord et Sud, sur la fronti\u00e8re ultra- militaris\u00e9e est id\u00e9al, de ce point de vue, l'endroit est inaccessible, sans autorisation de l'arm\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9 y est maximale, techniquement, la Maison de la paix se trouve au sud, \u00e0 quelques m\u00e8tres de la fronti\u00e8re ce b\u00e2timent gris de trois \u00e9tages a d\u00e9j\u00e0 servi \u00e0 plus de 300 sessions de pourparlers en 3 d\u00e9cennies, mais jamais un sommet, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 pour l'occasion, pas de mon job, mais aussi un symbole de la division du pays, ce qui permettra de faire de belles photos, notamment quand Kim Jong-Un traversera la fronti\u00e8re \u00e0 pied pour \u00eatre accueilli de l'autre c\u00f4t\u00e9 par Moon Jae-In, poign\u00e9es de main, embrassades, les moindres gestes des 2 dirigeants seront scrut\u00e9s \u00e0 la loupe en Cor\u00e9e-du-Sud Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour RTSinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [94%] :\r\nOui, nous sommes en ligne avec Antoine Bondaz bonjour messieurs, bonjour, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, merci de nous rejoindre quelques minutes dans tout un monde, c'est le 3\u00e8me sommet de l'histoire entre les dirigeants de ces 2 pays qui sont toujours techniquement en guerre, le 1er a eu lieu en 2000, il a d'ailleurs valu au pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en de l'\u00e9poque, le prix Nobel de la paix, mais il n'a pas abouti \u00e0 la paix, manifestement le 2\u00e8me en 2007, n'a pas eu beaucoup d'effet pour cause de changement de camp au pouvoir \u00e0 S\u00e9oul juste apr\u00e8s, comment se pr\u00e9sente l'\u00e9dition 2018 \u00e0 ce qu'elle s'annonce sous de meilleurs auspices. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:03) [89%] :\r\nAlors, l'\u00e9dition 2018 ressemblera \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9dition de 2000, c'est-\u00e0-dire que l'objectif est de relancer le dialogue et de relancer la coop\u00e9ration entre les 2 Cor\u00e9es, et surtout chercher \u00e0 l'institutionnalise faire passer \u00e9galement les discussions entre 2 corps et des services de renseignement restrictif au diplomate respectifs du nord et du Sud, alors les objectifs c\u00f4t\u00e9 sud- cor\u00e9ens sont nombreux, ils sont extr\u00eamement importants, le 1er c'est de tester, Kim Jong-Un, de conna\u00eetre les limites de conna\u00eetre la volont\u00e9 de conna\u00eetre ce que veut faire concr\u00e8tement, Kim Jong-Un de son pays, ses marges de manoeuvre \u00e9galement sur la question nucl\u00e9aire et \u00e0 la question intercor\u00e9enne et puis il y a un autre objectif, qui est fondamental, c'est de mettre sur la table tous les dossiers intercor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [93%] :\r\nQui seront n\u00e9goci\u00e9s dans les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, puisque, comme vous l'avez bien rappel\u00e9 contrairement, pour le coup \u00e0 2007, le pr\u00e9sident Moon Jae-In en Cor\u00e9e-du-Sud est l\u00e0 pour rester, pour au moins 4 ans, et donc il a une un horizon devant lui pour n\u00e9gocier, se rapprocher de la Cor\u00e9e du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [89%] :\r\nOui, elle pourra suivre les choses sur une plus longue dur\u00e9e est ce qu'il faudrait une approche plus exigeante vis-\u00e0-vis de Pyongyang, on a beaucoup reproch\u00e9 notamment \u00e0 Donald Trump de n'avoir pos\u00e9 aucune condition pr\u00e9alable \u00e0 cette d\u00e9tente qui l'a lanc\u00e9, avec Kim Jong Eun et ce qu'il faudrait exiger par exemple d'embl\u00e9e la d\u00e9nucl\u00e9arisation comme pr\u00e9alable exig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:25) [92%] :\r\nLa d\u00e9nucl\u00e9arisation comme un pr\u00e9requis \u00e0 la n\u00e9gociation \u00e0 mener ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec de toutes les n\u00e9gociations avec la Cor\u00e9e du Nord, l'objectif de ces sommets -l\u00e0, contrairement \u00e0 des sommets diplomatique classique n'est pas de mettre sur la table un grand accord apr\u00e8s des mois et des mois de n\u00e9gociations, \u00e0 l'inverse, ce sont des sommets qui vise \u00e0 mettre en sc\u00e8ne le d\u00e9but de n\u00e9gociations alors il y aura tr\u00e8s certainement des d\u00e9clarations conjointes tr\u00e8s certainement des accords initiaux, mais l'objectif c'est de encore une fois, de mettre sur la table les diff\u00e9rents puis de les n\u00e9gocier dans les mois et les ann\u00e9es qui vont venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [88%] :\r\nMais il est s\u00e9rieux, Kim Jong-Un est ce qu'on peut partir du principe qu'il est de bonne foi qui va se se met avec une une vraie intention d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:09) [93%] :\r\nAlors c'est l'\u00e9norme probl\u00e8me des n\u00e9gociations avec la Cor\u00e9e du Nord puisque historiquement depuis m\u00eame le d\u00e9but d'une 90, la Cor\u00e9e du Nord s'est engag\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises de fa\u00e7on lat\u00e9ral avec les \u00c9tats-Unis de fa\u00e7on multilat\u00e9rale avec ses voisins, notamment en 2005 une ann\u00e9e avant son premier essai nucl\u00e9aire et la Cor\u00e9e-du-Nord n'a pas tenu ses engagements, ce qui est important, cette fois -ci c'est que la Cor\u00e9e du Nord a annonc\u00e9 publiquement et par \u00e9crit qu'elle avait compl\u00e9t\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires, ce n'est pas vrai sur le plan technique, mais en tout cas sur le plan politique, cela a un sens, cela veut dire que Kim Jong-Un n'a plus rien \u00e0 gagner politiquement en interne, en terme de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 continuer \u00e0 tester des armes nucl\u00e9aires et des missiles balistiques \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire et intercontinentale et cela donne des marges de manoeuvre \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour dans un 1er temps ce ma\u00eetre d'accord sur un gel des essais, l'objectif de la communaut\u00e9 internationale \u00e9tant de transformer ce gel des essais, gel des programmes nucl\u00e9aire et balistique puis en d\u00e9mant\u00e8lement des capacit\u00e9s nucl\u00e9aires et balistiques de la Cor\u00e9e Nina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [86%] :\r\nMais, l\u00e0, est ce que Kim peut accepter une d\u00e9nucl\u00e9arisation totale un d\u00e9mant\u00e8lement hausse on sait que l'arme nucl\u00e9aire, c'est un peu son assurance- vie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [90%] :\r\nAlors \u00e0 court terme, c'est un sc\u00e9nario quasiment impossible, les armes nucl\u00e9aires en Cor\u00e9e du Nord ont une dimension militaire une dimension s\u00e9curitaire, donc on parle souvent l\u00e0 \u00e7a ne mousse garantie de survie, mais il y a surtout une dimension politique qui dimension m\u00eame identitaire, les armes nucl\u00e9aires font d\u00e9sormais partie de l'identit\u00e9 du r\u00e9gime, elles ont \u00e9t\u00e9 en ce qui dans la Constitution, qui elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es depuis la fin 2011 comme un outil de l\u00e9gitimation formidables pour Kim longue il y a quelques jours, Kim Jong-Un, avait annonc\u00e9 qu'il avait r\u00e9ussi sa strat\u00e9gie qu'il avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper \u00e0 compl\u00e9ter ses forces nucl\u00e9aires, ce n'est en aucun cas pour s'en d\u00e9barrasser \u00e0 court terme, donc l'objectif c\u00f4t\u00e9 nord- cor\u00e9en, c'est de laisser un petit peu sur la table de donner un petit peu aux \u00c9tats-Unis, notamment un gel de ces essais et ach\u00e8te surtout des essais de missiles \u00e0 port\u00e9e intercontinentale, ce qui peut th\u00e9oriquement frapper le territoire am\u00e9ricain, tout en gardant, encore une fois, \u00e0 court et moyen terme ces armes nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0, ben on comprend bien que le le sommet de demain ce sommet intercor\u00e9en, c'est le d\u00e9but de quelque chose ou \u00e7a 1 re d\u00e9but si on peut dire, vous comparez \u00e7a avec le sommet le 1er qui avait eu lieu en 2000, le d\u00e9but d'un d'un probablement d'un tr\u00e8s long processus qui impliquera aussi apr\u00e8s \u00e9videmment l'et d'autres partenaires, les \u00c9tats-Unis, vous les avez mentionn\u00e9, il y a la Chine aussi, \u00e9videmment, merci beaucoup, Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-4C80095A-8988-4825-A6B3-6D1FFE8068DC", "internalArchiveId": "4C80095A-8988-4825-A6B3-6D1FFE8068DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nourriture, un enjeu crucial des rencontres diplomatiques", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Les plats qui seront servis lors du sommet entre les deux Cor\u00e9es rev\u00eatent une importance symbolique. Il y aura des r\u00f6stis, un plat typique de l'enfance de Kim Jong-Un, mais aussi du saint-pierre en clin d'oil aux ann\u00e9es que le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In a pass\u00e9es dans le port du Busan.\r\n\r\n* * Les plats qui seront servis lors du sommet entre les deux Cor\u00e9es rev\u00eatent une importance symbolique. Il y aura des r\u00f6stis, un plat typique de l'enfance de Kim Jong-Un, mais aussi du saint-pierre en clin d'oil aux ann\u00e9es que le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In a pass\u00e9es dans le port du Busan.", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501421", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La nourriture, un enjeu crucial des rencontres diplomatiques / TUM_2018-04-26T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les plats qui seront servis lors du sommet entre les deux Cor\u00e9es rev\u00eatent une importance symbolique. Il y aura des r\u00f6stis, un plat typique de l'enfance de Kim Jong-Un, mais aussi du saint-pierre en clin d'\u0153il aux ann\u00e9es que le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In a pass\u00e9es dans le port du Busan."], "variantIds": ["ece-9501421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T07:11:07Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDont on parlait du sommet intercor\u00e9en en d\u00e9but d'\u00e9mission, il y aura des rejet\u00e9s au menu lors du repas de bienvenue en plat typique de l'enfance de Kim Jong Eun il y aura aussi du poisson, du filet Saint-Pierre plus exactement clin d'aller cette fois aux ann\u00e9es d'enfance du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en a pass\u00e9es dans le port de boue \u00e7a n'et donc nous allons parler de cuisine diplomatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [85%] :\r\nCuisine priv\u00e9e de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, j'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nNous allons commencer par une brouille de ces au cerfeuil, on est dans l'excellence il faut tout se passe bien de de A \u00e0 Z qui le pr\u00e9sident re\u00e7oit, vous avez permis que la table soit un moment de diplomatie, de petits p\u00e2t\u00e9 de foie gras et j'emmerde la di\u00e9t\u00e9ticienne bonjour parlerai pour nous les le\u00e7ons de cuisine finit par demander une syst\u00e8me au mieux que de m'occuper Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [91%] :\r\nCes extraits notamment du film saveurs du palais qu'est ce qu'on mange, question triviale qui rev\u00eat une importance bien plus strat\u00e9gique que ce qu'on pense, quand il s'agit d'une rencontre entre 2 chefs d'\u00c9tat Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nOui, rien n'est laiss\u00e9 au hasard, puisque l'art de la table, c'est donc le moment o\u00f9 l'on se parle, le fait d'\u00eatre l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 le signe que les dirigeants sont pr\u00eats \u00e0 faire preuve de bonne volont\u00e9, \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment l'on va s'entendre mais que l'on peut s'entendre, me disait -il, sch\u00e9ma est professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po Grenoble, sp\u00e9cialiste des questions de diplomatie et d'hospitalit\u00e9 et donc on choisit des plats. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:17) [88%] :\r\nQui ne sont pas agressifs, ce sont des plats qui peuvent \u00eatre, par exemple, ni trop \u00e9pic\u00e9, ni trop sucr\u00e9 ni trop sal\u00e9e, ce sont des plats qui sont suppos\u00e9s \u00eatre tr\u00e8s populaire que la plupart des gens aiment en m\u00eame temps ils sont assez sophistiqu\u00e9s pour montrer qu'on fait bon mes petits plats dans les grands. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [94%] :\r\nIl y a aussi la vaisselle, les fleurs, la d\u00e9coration tout pour montrer qu'on veut traiter avec notre h\u00f4te, et puis la cuisine c'est un langage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [91%] :\r\nMais choisissons des mecs qui recherche un \u00e9quilibre, on est toujours dans cette id\u00e9e que, on est dans le neutre dans l'\u00e9quilibre dans le le doux dans le paisible et par cons\u00e9quent il faut arriver avec des produits qui sont parfois assez originaux, donner le sentiment qu'on peut fabriquer quelque chose sur lequel tout le monde s'entend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [93%] :\r\nEt puis autre r\u00e8gle : \u00e9viter les fausses notes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [91%] :\r\nIl y a des gens pour qui n'est pas question de pr\u00e9senter un plat parce que ce plat a une signification particuli\u00e8re, j'imagine que si le chef de la Maison Blanche avait d\u00e9cid\u00e9 de faire une t\u00eate de veau pour Emmanuel Macron, par exemple, le geste aurait \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement interpr\u00e9t\u00e9 et comment\u00e9 \u00e0 l'envie et, par cons\u00e9quent, \u00e7a n'est pas le genre de choses qu'on va se hasarder \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [92%] :\r\nVoil\u00e0, pas de t\u00eate de veau, on \u00e9vite aussi les escargots d'ailleurs ou des sp\u00e9cialit\u00e9s trop particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [86%] :\r\nEt d'ailleurs comment sont choisis les minutes qui les choisit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [89%] :\r\nAlors j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Bernard vos Sion, qui a \u00e9t\u00e9 le chef de l'\u00c9lys\u00e9e, 40 ans de cuisines \u00e9lys\u00e9ennes de Pompidou \u00e0 Hollande. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:39) [91%] :\r\nD'abord se renseigner des go\u00fbts de l'invit\u00e9 principal, donc l\u00e0 il y a une relation qui va s'\u00e9tablir avec le chef du pr\u00e9sident ou du roi de la reine qu'on va recevoir, moi j'ai appel\u00e9 directement le chef du pr\u00e9sident dans dans le pays concern\u00e9, alors il y avait quand m\u00eame des raccourcis avec le protocole ou le Quai d'Orsay, on peut avoir d\u00e9j\u00e0 quelques informations mais moi j'aimais bien compl\u00e9ter et puis en m\u00eame temps d'avoir une relation avec le le chef du pays concern\u00e9, on va \u00e0 l'essentiel, hein, on va d\u00e9j\u00e0 lui demander quels sont Les les viandes, poissons, l\u00e9gumes et autres, qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent et du coup s'abonnent directement nous orienter vers l'\u00e9laboration du menu, donc \u00e7a simplifie les choses, c'est de ne pas se tromper bien entendu une surtout de ne pas lui servir quelque chose dont il a horreur et \u00e7a c'est quand m\u00eame important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [90%] :\r\nEt puis il y a les confessions religieuses, \u00e9videmment, pas d'alcool, \u00e0 table, lorsqu'on re\u00e7oit des musulmans pratiquants il cuisine qui peut parfois \u00eatre halal ou casher, bref des codes \u00e0 discuter en amont avec le chef cuisinier du dirigeant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [91%] :\r\nAlors au final, concr\u00e8tement, quand on est chef d'\u00c9tat qu'est -ce qu'on retrouve dans son assiette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [93%] :\r\nEh bien, une fois qu'on conna\u00eet les interdits, les coutumes, les allergies mange au fond un peu de tout. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:46) [92%] :\r\nOn fait des grandes lignes dans les poissons nobles dans la volaille dans les viandes, que ce soit, agneau, boeuf, veau et autres et puis apr\u00e8s des des choses quand m\u00eame qui repr\u00e9sente bien notre territoire et bon, on a la chance d'avoir un pays qui est tr\u00e8s riche en soute ces domaines, on ne va pas faire syst\u00e9matiquement des recettes bien entendu du pays originaire, mais on va s'inspirer des produits qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent et avec \u00e7a, donc faire un menu est propos\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui lui va choisir parmi les propositions que je lui faisais par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [88%] :\r\nEt puis alors les les rushes si de de Kim et le poisson de son homologue du Sud pourquoi ce menu enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [88%] :\r\nYves sch\u00e9ma, professeur de sciences politiques \u00e0 son explication. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:26) [90%] :\r\nTout ce qui touche \u00e0 l'enfance et facile \u00e0 utiliser, lorsqu'on re\u00e7oit quelqu'un qui est potentiellement un adversaire f\u00e9roce ou d\u00e9termin\u00e9 parce que on sait que les enfants sont de bon convive qu'il aime bien ce qui est simple, c'est gras et sucr\u00e9s, en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est plus le cas des r\u00f6stis malgr\u00e9 tout, mais c'est aussi le cas de tous les desserts et ce sont souvent les desserts qui sont les plus importants dans cette histoire parce que chacun termine sur une note sucr\u00e9e plaisante en bouche qui restent longtemps d'ailleurs au sur le palais c'est pas vraiment de la nostalgie, \u00e7a peut en \u00eatre, peut-\u00eatre pour Kim Jong-Un ne c'est c'est pas vraiment de la nostalgie, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e que ben quand on revient au moment o\u00f9 on \u00e9tait enfant on n'\u00e9tait pas encore en \u00e9tat de se disputer sur des questions nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'explication, m\u00eame si tout n'est pas toujours calcul politique, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'un incident diplomatique est vite arriv\u00e9e, tout le monde, Tremblay redoutent la bourde et comme j'avais un chef cuisinier de l'\u00c9lys\u00e9e, au bout du fil, je lui ai demand\u00e9 comment avait \u00e9volu\u00e9 sa cuisine au fil du temps, au fil des go\u00fbts des pr\u00e9sidents, r\u00e9ponse de Bernard vos Sion une \u00e9volution, l'image de la cuisine de madame tout le monde, une qui usine plus Light. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:31) [84%] :\r\nC'est vrai que moi j'ai connu quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, autant de Georges Pompidou, il \u00e9tait pas du tout force \u00e9videmment la m\u00eame cuisinier maintenant c'\u00e9tait une cuisine assez lourde, assez, assez riche en chaussons en sucrant et puis des grosses a surtout, c'est ce qui a chang\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, c'est qu'on cuisine des gros gigots des car il faut des poissons entiers des arr\u00eat\u00e9s farcir voil\u00e0 et au fil du temps, on a vu que tout \u00e7a, \u00e7a s'est all\u00e9g\u00e9 et on est pass\u00e9 \u00e0 des pi\u00e8ces individuelle, on a r\u00e9duit \u00e9norm\u00e9ment le grammage et la fa\u00e7on de cuisiner les sauces les desserts moins sucr\u00e9s et autres, voil\u00e0, il y a une \u00e9volution qui s'est faite lente non mais assez radicale sur certains pr\u00e9sidents comme Nicolas Sarkozy, qui avait quand m\u00eame une cuisine assez l\u00e9g\u00e8re, poissons, viandes blanches et autres et, surtout, en faisant tr\u00e8s attention moins sucr\u00e9 des desserts, on a un petit peu revu nos recettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [91%] :\r\nEt puis, au rayon des anecdotes du et il tenez nous des anecdotes r\u00e9alis\u00e9 il y a ce prince arabe qui mange un poisson du turbo \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, pas de commentaire sur le moment mais un coup de t\u00e9l\u00e9phone le lendemain matin, du chef d'un grand h\u00f4tel parisien, le prince souhaite exactement le m\u00eame poisson le lendemain midi et puis il y a aussi Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:39) [87%] :\r\nMadame Merkel aussi qui adorait qui adore toujours la cuisine est lyc\u00e9enne qui m'avait envoy\u00e9 son chef qui peut venir chez nous, une semaine pour s'inspirer des recettes \u00e9lys\u00e9enne donc et puis \u00e7a faisait ont du m\u00eame coup tr\u00e8s plaisir au pr\u00e9sident, elle avait fait la demande au pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9poque, donc voil\u00e0, tout \u00e7a c'est des petits clins d'oeil et puis donc de notre gastronomie fran\u00e7aise qui est, voil\u00e0 qui qui a sa place quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les souvenirs de Bernard vocation que vous pouvez lire aussi dans dans un livre co\u00e9crit avec Christian Roudaut de Pompidou \u00e0 Hollande 40 ans dans les cuisines de l'\u00c9lys\u00e9e et puis sachez aussi qu'une nouvelle discipline est entr\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 l'universit\u00e9 de Washington, la gastro diplomatie qui envisage la gastronomie comme un outil qui favorise la compr\u00e9hension culturellement pays \u00e9tudi\u00e9s les relations internationales par le prisme culinaire pas si anecdotique que \u00e7a la cuisine finalement h\u00e9 ben peut-\u00eatre prendre des \u00e9tudes moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [79%] :\r\nMais complet qui esp\u00e9rait couper place donc la tant pis, on prend, temps de r\u00e2ler les prochaines les prochaines sessions merci Blandine L\u00e9vite, vous nous avez mis en app\u00e9tit, c'est la fin de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-A3141BB8-6B4E-4B01-8711-30731F7941F0", "internalArchiveId": "A3141BB8-6B4E-4B01-8711-30731F7941F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien menac\u00e9 par la France et les Etats-Unis", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "La proposition d'Emmanuel Macron sur nouvel accord sur le nucl\u00e9aire iranien a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e par l'Iran et la Russie. Pour sa part, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump se prononcera le 12 mai sur la r\u00e9introduction ou non de sanctions contre l'Iran.\r\n\r\n* * La proposition d'Emmanuel Macron sur nouvel accord sur le nucl\u00e9aire iranien a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e par l'Iran et la Russie. Pour sa part, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump se prononcera le 12 mai sur la r\u00e9introduction ou non de sanctions contre l'Iran.", "durationSec": 439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501422", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'accord sur le nucl\u00e9aire iranien menac\u00e9 par la France et les Etats-Unis / TUM_2018-04-26T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["La proposition d\u2019Emmanuel Macron sur nouvel accord sur le nucl\u00e9aire iranien a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e par l\u2019Iran et la Russie. Pour sa part, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump se prononcera le 12 mai sur la r\u00e9introduction ou non de sanctions contre l'Iran."], "variantIds": ["ece-9501422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T07:06:18Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour le nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, il y a aussi le dossier nucl\u00e9aire iranien Emmanuel Macron lui- m\u00eame est est pessimiste sur l'avenir de l'accord nucl\u00e9aire avec T\u00e9h\u00e9ran avant de quitter Washington hier, il a dit en conf\u00e9rence de presse que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain allait sortir de ce trait\u00e9, pour des raisons de politique int\u00e9rieure, quant \u00e0 la proposition d'Emmanuel Macron, d'un nouvel accord, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goriquement rejet\u00e9e et par l'Iran et par la Russie, le 12 mai prochain Donald Trump se prononcera sur la r\u00e9introduction ou non de sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran au risque Patrick Chaboud\u00e9 bah de condamner cet accord qui avait \u00e9t\u00e9 longuement n\u00e9goci\u00e9, oui effectivement le r\u00e9tablissement des sanctions serait per\u00e7ue comme une violation de l'accord par l'Iran par la communaut\u00e9 internationale, ce serait \u00e9galement un revers pour l'\u00e9conomie iranienne, les investisseurs \u00e9trangers h\u00e9siteraient encore davantage \u00e0 revenir dans le pays, l'accord sign\u00e9 \u00e0 Vienne en 2015 repr\u00e9sentent, il faut le dire un \u00e9quilibres complexes Gr\u00e9goire Mallard, professeur adjoint gouaille du \u00e9t\u00e9 Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des n\u00e9gociations nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nIl est bas\u00e9 sur cette \u00e9quation, d'un c\u00f4t\u00e9 on limite \u00e9norm\u00e9ment le programme nucl\u00e9aire qui \u00e9taient existants, on leur rend transparent, on vend les engagements iraniens v\u00e9rifiable par l'Agence de Vienne et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Europe principalement, mais le monde en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 part des \u00c9tats-Unis, qui n'a pas le droit de commercer avec l'Iran, participent \u00e0 la relance de l'\u00e9conomie iranienne et donc c'est l\u00e0 que se joue ce double risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, double risque voir l'Iran peut-\u00eatre relancer son programme nucl\u00e9aire et puis aussi entorse grave aux r\u00e8gles du droit international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nIl est grav\u00e9 dans le marbre d'une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui \u00e0 force de loi et donc si les \u00c9tats-Uniens r\u00e9tablissait des sanctions, \u00e7a serait non seulement un affront au multilat\u00e9ralisme, mais \u00e7a sera pr\u00eat un affront \u00e0 toute la masse d'expertise qui est all\u00e9e nourrir cet accord et qui le rend v\u00e9rifiables qui le rend rassurant et tout cela pourquoi pour un pari extr\u00eamement risqu\u00e9, principalement pour des raisons politiques de la part de train peut \u00eatre le grand accomplissement de la politique \u00e9trang\u00e8re d'Obama, d'o\u00f9 sa volont\u00e9 de d\u00e9chirer ce symbole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [91%] :\r\nVous savez, on sait bien ce qu'il en pense \u00e0 Donald Trump de cet accord, le pire jamais sign\u00e9 dans toute l'histoire des \u00c9tats-Unis, c'est ce qui l'a dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant sa campagne en sortir, c'\u00e9tait un engagement de sa campagne, on peut envisager qu'il revienne en arri\u00e8re, alors on l'a bien vu, hein, les tentatives d'Emmanuel Macron, mais lui- m\u00eame est d\u00e9sormais pessimiste r\u00e9ponse donc le 12 mai \u00e0 notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand a demand\u00e9 \u00e0 aller va et s'il est directeur du programme Iran \u00e0 l'international avec 6 groupes h\u00e9 bien si, selon lui, la d\u00e9cision de Donald Trump \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [86%] :\r\nEst -ce faire acte afin qu'un seul, c'est vraiment difficile \u00e0 dire, il y a sans doute encore une marge de manoeuvre pour modifier la d\u00e9cision du pr\u00e9sident mais je pense que ces efforts au mieux permettront de gagner du temps, des go\u00fbts de Nantes, ils ne changeront pas les positions du pr\u00e9sident car il a fait une promesse \u00e0 sa base \u00e9lectorale, il va d\u00e9chirer cet accord qui nomme un d\u00e9sastre un horrible, dit -il, est d\u00e9sastreux pour la bonne dire \u00e7a il a gardes statiques votre une chaise marraine donc je doute qu'il change d'avis et je doute qu'il y ait un moyen de le satisfaire, afin qu'il leur reste dans l'accord iranien ce deuil europ\u00e9enne donc, les Europ\u00e9ens se retrouvent en fait entre le marteau et l'enclume \u00e0 essayer d'un c\u00f4t\u00e9 de satisfaire Trump et de l'autre, essayer de garder les Iraniens en conformit\u00e9 avec l'accord, mais \u00e0 un moment, cette situation ne sera plus tenable d'Despey quand vous avez peut-\u00eatre c\u00f4te Balzinc acte ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [90%] :\r\nEt puis, on a bien entendu les r\u00e9actions \u00e0 la proposition d'un nouvel accord suscite vraiment aucun enthousiasme et scepticisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, mais aussi parce que l'accord actuel, s'il a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e par l'Iran, avec 10 inspections jug\u00e9 positif par l'AIEA l'Agence internationale de N'\u00c9nergie atomique, h\u00e9 bien, la cour n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, pas une seule licence par exemple pour l'entretien d'avions civils iranien n'a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e par Washington depuis l'arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump \u00e0 l'ivresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [89%] :\r\nD'hommes Idea avec lui- m\u00eame, l'id\u00e9e d'un nouvel accord qui va au del\u00e0 du probl\u00e8me purement nucl\u00e9aire sans doute attirant pour le pr\u00e9sident Trump et qui se voit comme un ma\u00eetre de la n\u00e9gociation, incapables de r\u00e9soudre le Challenge iraniens ont l\u00e0 o\u00f9 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont tous \u00e9chou\u00e9 depuis 1979 et un Crime \u00e0 mais un nouvel accord poss\u00e8de 2 composantes, voil\u00e0 le 1er aspect c'est ce que les Iraniens veulent n\u00e9gocier un accord plus large quand l'accord existant ne leur a pas apport\u00e9 de b\u00e9n\u00e9fices et le 2\u00e8me aspect reproche, qu'est ce que les autres partis, les Europ\u00e9ens, les Am\u00e9ricains veulent mettre sur la table, dans le but d'obtenir des concessions de la part de l'Iran, d'ailleurs, les \u00c9tats-Unis n'ont jamais fait aucune proposition pour inciter les Iraniens se lancer dans de nouvelles n\u00e9gociations tout canc\u00e9reux des \u00e0 n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [92%] :\r\nUn peu nucl\u00e9aire, on le disait, il lancera, il en est d\u00e9j\u00e0 m\u00eame \u00e9galement question avec la Cor\u00e9e du Nord, oui, ce sera le point central de la prochaine rencontre entre Kim Jong-Un n'est Donald Trump, alors on peut se souvenir qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un accord en 2002 entre Pyongyang et les \u00c9tats-Unis, avec \u00e9galement la Chine, la Russie et le Japon, qui \u00e9tait de la partie \u00e9galement un accord qui n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, avec comme cons\u00e9quence, h\u00e9 bien le d\u00e9veloppement du programme nucl\u00e9aire militaire nord- cor\u00e9en alors est -ce que c'est un cas d'\u00e9cole, si l'on peut dire qu'il pourrait se reproduire avec l'Iran, ce n'est pas vraiment un risque pour Gr\u00e9goire Mallard, car les 2 accords ne sont pas comparables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [92%] :\r\nDans le cas de la Cor\u00e9e du Nord, on a des textes qui unissent dans une des \u00c9tats mais sans que les organisations internationales et une place pr\u00e9dominante, on a des accords qui finalement sont n\u00e9goci\u00e9s de fa\u00e7on assez rapide avec d\u00e9sengagement assez politiques et des termes assez ambigu sur l'accord iranien, on est tout au contraire, dans un processus tr\u00e8s long, c'est un accord qu'il a fallu 15 ans n\u00e9gocier ces 13 en profondeur on chiffre le stock d'uranium enrichi que l'Iran peut garder sur son territoire, maximum 300 kilos, on donne des limites techniques tr\u00e8s clair au type de centrifuge que les Iraniens peuvent garder sur leur territoire, donc c'est presque un programme de planification concert\u00e9e du programme nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [93%] :\r\nOui, planification et expertise et lors du prochain sommet entre Donald Trump et Kim Jong-Un, il sera question de toute autre chose avec notamment cette ambition de Donald Trump celle de prouver qu'il peut lui aussi aboutir \u00e0 un accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [89%] :\r\nIl ne peut pas se pr\u00e9senter devant la communaut\u00e9 internationale en 10 ans seulement j'ai abroger un accord qui font fournissent que les organisations internationales v\u00e9rifiait et qui finalement rassur\u00e9 la majorit\u00e9, on va dire des pays du globe, donc il a besoin de cette apparence d'accord, c'est-\u00e0-dire quelque chose de rapide politique ou l'expertise peut mobiliser ou les organisations internationales sont \u00e9cart\u00e9s pour pouvoir rendre cr\u00e9dible son slogan que lui va \u00eatre capable d'obtenir un bon accord et que l'accord d'Obama \u00e9taient terribles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [90%] :\r\nLes 2 grands sujets nucl\u00e9aire les 2 grands dossiers nucl\u00e9aires du moment : Cor\u00e9e du Nord et Iran merci Patrick Chaboud\u00e9 vous avez travaill\u00e9 sur ce dossier avec Rapha\u00ebl Grand on parlait du. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-045025DB-699C-4B7D-9D11-D0781F20031E", "internalArchiveId": "045025DB-699C-4B7D-9D11-D0781F20031E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le tennis serait touch\u00e9 par une multitude de matches truqu\u00e9s, selon un rapport", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "A la suite d'une enqu\u00eate d\u00e9but 2016 de la BBC et BuzzFeed News, un rapport ind\u00e9pendant command\u00e9 par les organes dirigeants du tennis \u00e9voque un \"tsunami\" de matches truqu\u00e9s. Les tournois secondaires seraient particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\n\r\n* * Le tennis serait touch\u00e9 par une multitude de matches truqu\u00e9s, selon un rapport 12h30: Tennis: tous corrompus? REYMOND\r\nSport \u00e0 pr\u00e9sent... Avec... ce constat... sans appel:\r\n\"Le tenniss... est touch\u00e9.... par un tsunami... de matches.. truqu\u00e9s\".\r\nC'est ce qui ressort... d'un rapport.. ind\u00e9pendant... command\u00e9... par \"les organes dirigeants du tenniss\"... \u00e0 la suite... d'une enqu\u00eate... \"de la BBC\".. et \"de Buzzfeed News\".\r\nCes m\u00e9dias... avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9... des soup\u00e7ons... de matches truqu\u00e9s... en 2016. \r\nCaroline.. Reymond.... les coulisses du tenniss... sont... particuli\u00e8rement.... touch\u00e9es. \r\nDIALOGUE \r\nLes tournois secondaires, les challenger et les Future qui sont r\u00e9serv\u00e9s aux jeunes, sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nSelon un enqu\u00eateur de l'unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate, \"des centaines de matches du niveau +Future+ ne sont pas disput\u00e9es \u00e9quitablement, notamment chez les hommes. Le tennis serait ainsi le sport le plus touch\u00e9 par les soup\u00e7ons de matches truqu\u00e9s.\r\nLes joueurs de l'ombre sont vuln\u00e9rables. Leurs gains ne permettent souvent pas de couvrir les frais. Ils seraient alors plus facilement tent\u00e9 de laisser \u00e9chapper un jeu, un set, un match...\r\nDes vuln\u00e9rabilit\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es aux \u00e9chelons sup\u00e9rieurs, mais le rapport n'a pas \"r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\" dans les tournois du Grand Chelem et autres Masters 1000. \r\nSes auteurs, qui ont enqu\u00eat\u00e9 pendant deux ans, appelent les dirigeants du tennis \u00e0 (enfin) r\u00e9agir. \r\n***Est-ce qu'ils ont \u00e9mis... des recommandations?\r\nLe rapport sugg\u00e8re notamment d'interdire le sponsoring des tournois par des soci\u00e9t\u00e9s de paris en ligne. \r\nIl propose \u00e9galement de casser le contrat qui lie la f\u00e9d\u00e9ration internationale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 suisse Sportradar. Cette association qui a d\u00e9but\u00e9 en 2012 a \u00e9largi le livescoring aux petits tournois partout dans le monde, ce qui a permis aux bookmakers d'ouvrir davantage de matches aux parieurs en ligne. Il y a en a eu pr\u00e8s de 85 000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. C'est trop selon les enqu\u00eateurs qui affirment \u00e9galement que la f\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis n'a pas mesur\u00e9 les effets n\u00e9fastes de ce syst\u00e8me. Elle a \u00e9galement tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\nDans un communiqu\u00e9 commun, les 4 tournois du Grand Chelem ont accept\u00e9 les conclusions du rapport. Ils ont appel\u00e9 \u00e0 prendre des mesures significatives pour combattre la corruption dans le tennis.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le tennis serait touch\u00e9 par une multitude de matches truqu\u00e9s, selon un rapport / 12H30_2018-04-26T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["A la suite d'une enqu\u00eate d\u00e9but 2016 de la BBC et BuzzFeed News, un rapport ind\u00e9pendant command\u00e9 par les organes dirigeants du tennis \u00e9voque un \"tsunami\" de matches truqu\u00e9s. Les tournois secondaires seraient particuli\u00e8rement touch\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9501488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:09:56Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDu sport \u00e0 pr\u00e9sent avec ce constat sans appel, le tennis est touch\u00e9 par un tsunami de matches truqu\u00e9s, c'est ce qui ressort d'un rapport ind\u00e9pendant command\u00e9 par les organes dirigeants du tennis \u00e0 la suite d'une enqu\u00eate de la BBC et BuzzFeed News, ces m\u00e9dias avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des soup\u00e7ons de matches truqu\u00e9s en 2016 d\u00e9j\u00e0 Caroline Reymond les coulisses du tenniss sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s les tournois secondaires les Challenger et les Future qui sont r\u00e9serv\u00e9s aux jeunes sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne, selon un enqu\u00eateur de l'unit\u00e9 pour l'int\u00e9grit\u00e9 du tennis qui a men\u00e9 l'enqu\u00eate, des centaines de matches du niveau Future ne sont pas disput\u00e9es \u00e9quitablement, notamment chez les hommes, le tennis serait ainsi le sport le plus touch\u00e9 par les soup\u00e7ons de matches truqu\u00e9s, les joueurs de l'ombre sont particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, regard ne permettent souvent pas de couvrir les frais, il serait alors plus facilement tent\u00e9 de laisser \u00e9chapper un jeu un set voir un match n'est vuln\u00e9rabilit\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es aux \u00e9chelons sup\u00e9rieurs, mais le rapport n'a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans les tournois du Grand Chelem et autres Masters 1000, les auteurs du rapport qui a enqu\u00eat\u00e9 pendant 2 ans, appelent les dirigeants du tennis \u00e0 r\u00e9agir et Caroline est -ce qu'ils ont \u00e9mis des recommandations, h\u00e9 bien, le rapport sugg\u00e8re notamment d'interdire le sponsoring des tournois par des soci\u00e9t\u00e9s de paris en ligne, il propose \u00e9galement de casser le contrat qui lie la F\u00e9d\u00e9ration internationale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 suisse sport radar, cette association qui a d\u00e9but\u00e9 en 2012 a \u00e9largi le Live scoring aux petits tournois partout dans le monde, ce qui a permis aux bookmakers d'ouvrir davantage de matches aux parieurs en ligne et il y en a eu pr\u00e8s de 85000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est trop, selon les enqu\u00eateurs, qui affirment \u00e9galement que la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis n'a pas mesur\u00e9 les effets n\u00e9fastes de ce syst\u00e8me, elle a \u00e9galement tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir dans un communiqu\u00e9 commun, les 4 tournois du Grand Chelem ont accept\u00e9 les conclusions du rapport, ils ont appel\u00e9 \u00e0 prendre des mesures significatives pour combattre la corruption dans le tennis : Caroline Raymond, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4314D54-3C9F-409D-AFA2-084D58E3F0A1", "internalArchiveId": "B4314D54-3C9F-409D-AFA2-084D58E3F0A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch re\u00e7oit le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre/Anneau Hans Reinhart 2018 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 jeudi au Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch de Schaffhouse pour son engagement dans le domaine du th\u00e9\u00e2tre jeune public. Cinq autres prix ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, dont un \u00e0 la Romande Anne Bisang.\r\n\r\n* * Le Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch re\u00e7oit le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre 12h30: th\u00e9\u00e2tre prix suisses romands LAMBELET\r\n\"L'Office f\u00e9d\u00e9ral.. de la culture\".... a rendu... ce matin... son verdict : \r\nune troupe... \"de th\u00e9\u00e2tre pour enfants\".... \"Sgaramusch\"... re\u00e7oit... l'Anneau.. \"Hans... Reinhart\"... c'est-\u00e0-dire.... \"le Grand Prix suisse... de th\u00e9\u00e2tre\". \r\nParmi les cinq autres laur\u00e9ats... on trouve deux Romands:\r\n\"Oskar.. Gomez... Mata\"...  directeur... de la compagnie genevoise... l'Alacran. \r\nEt \"Anne.. Bisang\".... la directrice... du \"Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand\"... \u00e0 la Chaux-de-Fonds.. \r\n Sylvie Lambelet.... ces deux Romands.... ont un parcours... engag\u00e9.\r\nCes deux laur\u00e9ats d\u00e9fendent un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 le contenu compte davantage que la s\u00e9duction du public \u00e0 tout prix. Apr\u00e8s avoir aliment\u00e9 avec son f\u00e9minisme le d\u00e9bat politique \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, Anne Bisang a renouvel\u00e9 le rayonnement du TPR. Par ses mises en sc\u00e8ne originales, mais aussi son choix de spectacles, elle a fait du th\u00e9\u00e2tre chaux-de-fonnier un lieu qui compte sur la sc\u00e8ne suisse. Quant \u00e0 Oscar Gomez Mata, il vient d'un th\u00e9\u00e2tre alternatif punk basque... Lui aussi d\u00e9veloppe une critique de la soci\u00e9t\u00e9, avec des mises en sc\u00e8ne empreintes d'ironie et de beaucoup d'humour: le jury rel\u00e8ve son indignation intelligente. \r\nEt \"le Grand Prix de th\u00e9\u00e2tre\"....  l'Anneau... Hans Reinhart\"...  va donc... \u00e0 \"Sgaramusch\"....  une troupe... assez peu connue.... en Suisse romande.\r\nOui, confessons-le.. de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, on ne conna\u00eet pas Sgaramusch qui tourne souvent hors de Suisse. Fond\u00e9 il y a 36 ans \u00e0 Schaffouse, ce th\u00e9\u00e2tre est r\u00e9compens\u00e9 pour son engagement en faveur du jeune public. L'Anneau Hans Reinhard est dot\u00e9 de 100 mille francs", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch re\u00e7oit le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre / 12H30_2018-04-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre/Anneau Hans Reinhart 2018 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 jeudi au Th\u00e9\u00e2tre Sgaramusch de Schaffhouse pour son engagement dans le domaine du th\u00e9\u00e2tre jeune public. Cinq autres prix ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, dont un \u00e0 la Romande Anne Bisang."], "variantIds": ["ece-9501490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:19:27Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a rendu ce matin son verdict, une troupe de th\u00e9\u00e2tre pour enfants Scaramouche re\u00e7oit l'Anneau \u00e0 2 Reinhart c'est-\u00e0-dire le Grand Prix suisse de th\u00e9\u00e2tre parmi les 5 autres laur\u00e9ats, on trouve deux Romands Oskar Gomez Mata, directeur de la compagnie genevoise \u00e0 cran et Anne Bisang, la directrice du Th\u00e9\u00e2tre populaire Romand \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Sylvie Lambelet, ces deux remontant parcourent tr\u00e8s engag\u00e9, oui ils d\u00e9fendent un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 le contenu compte davantage que la s\u00e9duction du public \u00e0 tout prix, apr\u00e8s avoir aliment\u00e9 avec son f\u00e9minisme le d\u00e9bat politique \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, Anne Bisang a renouvel\u00e9 le rayonnement du TPR par ses mises en sc\u00e8ne originales, mais aussi son choix de spectacles, elle a fait du th\u00e9\u00e2tre chaux-de-fonnier, un lieu qui compte sur la sc\u00e8ne suisse quant \u00e0 Oscar Gomez Mata il vient d'un th\u00e9\u00e2tre alternatif punk basque Lui aussi d\u00e9veloppe une critique de la soci\u00e9t\u00e9 avec des mises en sc\u00e8ne, empreintes d'ironie et de beaucoup d'humour, le jury rel\u00e8ve son indignation, intelligente, alors ces 2 Prix suisse au re\u00e7oivent chacun 30000 francs, le Grand Prix de th\u00e9\u00e2tre l'Anneau Aran ce Reinhart va donc \u00e0 Scaramouche une troupe assez peu connu en Suisse romande oui confessons -le, de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la tsarine, on ne conna\u00eet pas Sgaramusch qui tourne souvent hors de Suisse, fond\u00e9 il y a 36 ans \u00e0 Schaffouse ce th\u00e9\u00e2tre est r\u00e9compens\u00e9 pour son engagement en faveur du jeune public l'Anneau Hans Reinhart et dot\u00e9, lui, de 100000 francs Sylvie Lambelet, merci, et puis on a pr\u00e9cis\u00e9 qu'Anne Bisang qui sera invit\u00e9 ce soir de forum DES 18 heures sur la premi\u00e8re sur notre antenne, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75E6A51C-3640-43D0-AE63-2787A48464F7", "internalArchiveId": "75E6A51C-3640-43D0-AE63-2787A48464F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Progr\u00e8s relev\u00e9s dans la gestion des heures suppl\u00e9mentaires de la police genevoise", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Mandat\u00e9e par la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil, la Cour des comptes a effectu\u00e9 un suivi de ses pr\u00e9c\u00e9dents rapports sur les heures suppl\u00e9mentaires de la police genevoise. Des progr\u00e8s sont relev\u00e9s, mais certains probl\u00e8mes persistent.\r\n\r\n* * Progr\u00e8s relev\u00e9s dans la gestion des heures suppl\u00e9mentaires de la police genevoise 12h30: Gen\u00e8ve: cour des comptes police REY\r\nA Gen\u00e8ve... on reparle... aujourd'hui... des heures... suppl\u00e9mentaires... de la police. \r\n\"La Cour des comptes\".... vient d'effectuer.... un suivi... de ses pr\u00e9c\u00e9dents rapport.\r\nElle a agit... sur mandat... de \"la Commission de contr\u00f4le de gestion.. du Grand Conseil\". \r\nCe n'est pas un audit.... \u00e0 proprement parler.... mais une mission de conseil..... dont les r\u00e9sultats... ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin. \r\nGuillaume Rey.... Des progr\u00e8s... sont relev\u00e9s.... mais certains probl\u00e8mes... demeurent.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501497", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Progr\u00e8s relev\u00e9s dans la gestion des heures suppl\u00e9mentaires de la police genevoise / 12H30_2018-04-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Mandat\u00e9e par la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil, la Cour des comptes a effectu\u00e9 un suivi de ses pr\u00e9c\u00e9dents rapports sur les heures suppl\u00e9mentaires de la police genevoise. Des progr\u00e8s sont relev\u00e9s, mais certains probl\u00e8mes persistent."], "variantIds": ["ece-9501497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:14:34Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on reparle aujourd'hui les heures suppl\u00e9mentaires de la police, la Cour des comptes a vient d'effectuer un suivi de ses pr\u00e9c\u00e9dents rapports, elle a agit sur mandat de la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil, ce n'est pas un audit \u00e0 proprement parler, mais une mission de conseil, dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce matin Guillaume Rey, des progr\u00e8s sont relev\u00e9s, mais certains probl\u00e8mes demeurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nSi la tendance \u00e9tait \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re diminution des heures suppl\u00e9mentaires entre 2012 et 2016, elle s'inverse en 2017 la faute surtout \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui ont n\u00e9cessit\u00e9 une forte mobilisation le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 parle d'ailleurs d'une ann\u00e9e atypique, avec notamment la venue du pr\u00e9sident chinois, les n\u00e9gociations sur Chypre ou encore la finale de Coupe suisse et la saga des g\u00e9ants, mais selon le canton, les heures suppl\u00e9mentaires repartent \u00e0 la baisse en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018, de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 10 ans apr\u00e8s son 1er rapport, la Cour des comptes rel\u00e8ve des progr\u00e8s dans la gestion de cette probl\u00e9matique, le nouveau plan d'action de la police \u00e9tabli en f\u00e9vrier, donne satisfaction reste 2 points qui m\u00e9rite un coup de collier suppl\u00e9mentaires, selon la cour, les topscorer, ces policiers qui accumule plus de 200 heures suppl\u00e9mentaires depuis plusieurs ann\u00e9es et puis autre probl\u00e9matique r\u00e9currente, le personnel de police occup\u00e9s \u00e0 des t\u00e2ches administratives et qui pourrait \u00eatre remis sur le terrain, dans les 2 cas, des dizaines de policiers sont concern\u00e9s, selon la Cour, qui aimait ce constat en conclusion : pas simple de r\u00e9former la police, il aura fallu plusieurs rapports avant d'arriver au bilan du jour dans la t\u00eate, tonalit\u00e9 est qualifi\u00e9e de positive. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7902E2AC-8007-4D43-8DCB-3EAB83646563", "internalArchiveId": "7902E2AC-8007-4D43-8DCB-3EAB83646563", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelque 26% des locataires suisses sont dans l'impossibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'ASLOCA Suisse, l'association des locataires\r\nUn sondage publi\u00e9 cette semaine par le comparateur en ligne comparis.ch et men\u00e9 aupr\u00e8s de plus de 4000 locataires r\u00e9v\u00e8le qu'un Suisse sur quatre est dans l'impossibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager. Les Romands seraient les plus concern\u00e9s.\r\n\r\n* * Quelque 26% des locataires suisses sont dans l'impossibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager 12h30: locataires pas contents BARRIL\r\n26%... des Suisses.... ne sont pas... satisfaits... de leur logement... mais n'ont pas... la possibilit\u00e9... de d\u00e9m\u00e9nager. \r\nC'est ce qu'indique... un sondage.... publi\u00e9.... sur... Comparis.ch.\r\nPlus de... 4000 locataires... ont \u00e9t\u00e9.. interrog\u00e9s.\r\nTania.. Barril... cette \u00e9tude... r\u00e9v\u00e8le... qu'UN Suisse.. sur 4.... est soumis... \u00e0 un.. \"immo-bilisme.. forc\u00e9\".\r\nPlusieurs raisons sont avanc\u00e9es pour expliquer l'impossibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager: les raisons familiales, professionnelles, la formation. Et m\u00eame les animaux sont une raison pour ne pas changer de domicile dans 10% des cas. Mais une raison est bien s\u00fbr la plus souvent \u00e9voqu\u00e9e: c'est l'argent. Motif invoqu\u00e9 dans 67% des cas\r\nEt d'apr\u00e8s ce sondage.... les Romands... sont... les plus... concern\u00e9s\r\nOui, les suisses romands sont ceux qui avancent les questions d'argent le plus souvent: dans 80% des cas. Contre environ 60% pour les Al\u00e9maniques et les Tessinois. Un r\u00e9sultat qui ne surprend pas Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'ASLOCA Suisse, l'association des locataires. \r\nCe sont du coup les m\u00e9nages avec un faible revenu qui ont surtout de la peine \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager. Des revenus en dessous de 4000 francs. Et puis le fait d'avoir des enfants conditionne aussi le fait de ne pas changer de logement\r\nMalgr\u00e9 tout... Tania.... globalement.... les Suisses sont... \"plut\u00f4t mobiles\".... d'apr\u00e8s ce sondage\r\nPlus de la moiti\u00e9 des locataires a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au moins une fois au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Et plus de 20% des locataires interrog\u00e9s ont chang\u00e9 de domicile au moins une fois au cours des 12 derniers mois.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quelque 26% des locataires suisses sont dans l'impossibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager / 12H30_2018-04-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Un sondage publi\u00e9 cette semaine par le comparateur en ligne comparis.ch et men\u00e9 aupr\u00e8s de plus de 4000 locataires r\u00e9v\u00e8le qu'un Suisse sur quatre est dans l'impossibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager. Les Romands seraient les plus concern\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9501496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:19:28Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n26 pour 100 des Suisses, ce ne sont pas satisfaits de leur logement, mais n'ont pas la possibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager, c'est ce qu'indique un sondage publi\u00e9 sur comparis Point CH : plus de 4000 locataires ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es Tania Barril, cette \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le qu'un Suisse sur 4 est soumis \u00e0 un immobilisme forc\u00e9 plusieurs raisons sont avanc\u00e9es pour expliquer l'impossibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager les raisons familiales, professionnelles, la formation et m\u00eame les animaux sont une raison pour ne pas changer de domicile dans 10 pourcent des cas mais une raison et bien s\u00fbr la plus souvent cit\u00e9e, c'est l'argent, motif invoqu\u00e9 dans 67 pourcent des cas d'apr\u00e8s ce sondage, les Romands sont les plus concern\u00e9s, oui les suisses romands sont ceux qui avancent les questions d'argent, le plus souvent dans 8 ans de pourcent des cas contre environ 60 pourcent pour les Al\u00e9maniques et les Tessinois, un r\u00e9sultat qui ne surprend pas, Pierre Zwahlen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Asloca Suisse : l'association des locataires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [90%] :\r\nIl y a bien des ann\u00e9es que les m\u00e9nages romands le le savent : d\u00e9m\u00e9nager c'est lou\u00e9, beaucoup plus cher dans la r\u00e8gle, c'est vrai que les bailleurs font font bondir les loyers justement au changement de locataire et l'arc l\u00e9manique p\u00e8se en Suisse romande, c'est la r\u00e9gion de Suisse dans laquelle les loyers ont augment\u00e9 le plus fortement depuis 15 ans, bien plus que dans l'agglom\u00e9ration z\u00fcrichoises par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nEt ce sont, du coup, les m\u00e9nages avec un faible revenu, qui ont surtout de la peine \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager des revenus en dessous de 4000 francs et puis le fait d'avoir des enfants conditionne aussi le fait de ne pas changer de logement, malgr\u00e9 tout, Tania, globalement, les Suisses se sont plut\u00f4t mobiles : un, d'apr\u00e8s ce sondage, oui, plus de la moiti\u00e9 des locataires a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au moins une fois au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et plus de vent pour 100 des locataires interrog\u00e9es ont chang\u00e9 de domicile, au moins une fois au cours des 12 derniers mois, Tania Barril merci \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:44:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66816491-4CE5-4468-BE59-42BB1A1EEE94", "internalArchiveId": "66816491-4CE5-4468-BE59-42BB1A1EEE94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentes modestes pour les Sud-Cor\u00e9ens avant la rencontre du Nord et du Sud", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un et le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In se rencontrent ce vendredi pour un sommet historique. Les attentes des Sud-Cor\u00e9ens sont pour le moins mesur\u00e9es.\r\n\r\n* * Attentes modestes pour les Sud-Cor\u00e9ens avant la rencontre du Nord et du Sud 12h30: Les Cor\u00e9es pr\u00e9parent sommet historique: OJARDIAS\r\nLa sc\u00e8ne... internationale... aura... cette nuit... les yeux... riv\u00e9s... sur la fronti\u00e8re... cor\u00e9enne.\r\nLe leader... nord... cor\u00e9ein.... \"Kim.. Jong-Un\"... et le pr\u00e9sident... de Cor\u00e9e du Sud... \"Moon Jae-in\"... se rencontrent... pour un sommet... historique.\r\nIl aura lieu... sur la fronti\u00e8re... \"ultra-militaris\u00e9e\"... qui s\u00e9pare... les deux pays.... Dans un b\u00e2timent... situ\u00e9... c\u00f4t\u00e9 sud.\r\n\"Kim Jong Un\"... a pr\u00e9vu... de traverser... la fronti\u00e8re \u00e0 pied.\r\nEt \u00e0 quelques heures... de cette r\u00e9union... la Cor\u00e9e du Sud... est en train... d'affiner... les derniers.. pr\u00e9paratifs.\r\n\"Fr\u00e9d\u00e9ric... Ojardias\"... vous \u00eates... en direct... de S\u00e9oul...\r\nIl y a beaucoup d'espoirs... internationaux... plac\u00e9s.... dans ce sommet... \r\nMais quelles sont... les attentes... des Cor\u00e9ens...?\r\nElles sont pour le moins mesur\u00e9es... Le premier sommet en juin 2000 avait suscit\u00e9 un immense espoir... certains croyaient m\u00eame la r\u00e9unification \u00e0 port\u00e9e de main... Mais depuis, les Sud-Cor\u00e9ens ont appris la prudence, ils savent que le Nord est d\u00e9j\u00e0 revenu sur ses engagements.\r\nSur la d\u00e9nucl\u00e9arisation par exemple, les discussions seront compliqu\u00e9es : le r\u00e9gime a certes annonc\u00e9 samedi dernier la suspension de ses essais atomiques... mais il veut toujours \u00eatre reconnu comme une puissance nucl\u00e9aire. \r\nKim Jong-un et Moon Jae-in discuteront aussi de l'\u00e9tablissement d'un r\u00e9gime permanent de paix, et d'actions concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer les liens Nord-Sud... Mais la majorit\u00e9 des Sud-Cor\u00e9ens ont des attentes plut\u00f4t modestes\u00a0: pour eux, le principal objectif du sommet, c'est de r\u00e9duire les risques de guerre, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 tr\u00e8s tendue.\r\n\"Des attentes... modestes\"... reste... Fr\u00e9d\u00e9ric... que chaque d\u00e9tail compte... pour pr\u00e9parer... ce sommet... Un sommet... qui sera riche.... en symboles... et en d\u00e9tails.... parfois... surprenants\u00a0!\r\nOui\u00a0! Lors du d\u00eener par exemple\u00a0: Kim Jong-un se verra offrir du \u00ab\u00a0rosti\u00a0\u00bb, un clin d'oil \u00e0 ses jeunes ann\u00e9es pass\u00e9es dans une \u00e9cole en Suisse. Et les deux dirigeants d\u00e9gusteront des nouilles froides de Pyongyang, ainsi qu'un dessert ayant la forme d'une p\u00e9ninsule r\u00e9unifi\u00e9e...\r\nIls devront aussi planter ensemble un pin, dans des terres venues de c\u00e9l\u00e8bres montagnes du Nord et du Sud. L'arbre sera arros\u00e9 d'eau provenant des fleuves qui traversent les deux capitales cor\u00e9ennes.\r\nEnfin, d\u00e9tail pour le moins insolite\u00a0: Kim Jong-un devrait apporter ses propres toilettes avec lui\u00a0! Car \u00ab\u00a0ses excr\u00e9tions contiennent des informations sur son \u00e9tat de sant\u00e9 qui ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9s derri\u00e8re lui\u00a0\u00bb, r\u00e9v\u00e8le un ancien garde du corps nord-cor\u00e9en, cit\u00e9 par le quotidien Washington Post...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric... Ojardias... en direct... de S\u00e9oul.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Attentes modestes pour les Sud-Cor\u00e9ens avant la rencontre du Nord et du Sud / 12H30_2018-04-26T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le leader nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un et le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-In se rencontrent ce vendredi pour un sommet historique. Les attentes des Sud-Cor\u00e9ens sont pour le moins mesur\u00e9es."], "variantIds": ["ece-9501487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:19:28Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa sc\u00e8ne internationale aura cette nuit, les yeux riv\u00e9s sur la fronti\u00e8re cor\u00e9enne le leader nord- cor\u00e9en Kim Jong, le pr\u00e9sident de Cor\u00e9e du Sud de Moon Jae-In se rencontrent pour un sommet historique, il aura lieu sur la fronti\u00e8re ultra- militaris\u00e9e qui s\u00e9pare les 2 pays dans un b\u00e2timent situ\u00e9 c\u00f4t\u00e9 sud, Kim Jong-Un a pr\u00e9vu de traverser la fronti\u00e8re \u00e0 pied et \u00e0 quelques heures de cette r\u00e9union, la Cor\u00e9e du Sud est en train d'affiner les derniers pr\u00e9paratifs, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous \u00eates en Direct de S\u00e9oul, il y a beaucoup d'espoirs internationaux plac\u00e9 dans ce sommet, mais quelles sont les attentes des Cor\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [92%] :\r\nEh bien ces attentes, elles sont pour le moins mesur\u00e9es parce qu'en fait le le 1er sommet en juin 2000 avait avait suscit\u00e9 un immense espoir certains Sud-Cor\u00e9ens croyaient m\u00eame la r\u00e9unification \u00e0 port\u00e9e de main, mais depuis, h\u00e9 bien les Sud-Cor\u00e9ens ont appris la prudence, ils savent que le Nord est d\u00e9j\u00e0 revenu dans ses engagements sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation par exemple, les discussions seront compliqu\u00e9es, le r\u00e9gime a certes annonc\u00e9 samedi dernier la suspension de ses essais atomiques, mais il veut toujours \u00eatre reconnu comme une puissance nucl\u00e9aire Jong-Un Mimouni discuteront aussi de l'\u00e9tablissement d'un r\u00e9gime permanent de paix et d'actions concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer les Liens nord- mais la majorit\u00e9 des Sud-Cor\u00e9ens ont des attentes plut\u00f4t modeste pour eux le le principal objectif du sommet, h\u00e9 bien c'est de r\u00e9duire les risques de guerre apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 tr\u00e8s tendue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [94%] :\r\nDes attentes modestes reste Fr\u00e9d\u00e9ric que chaque d\u00e9tail compte pour pr\u00e9parer ce sommet un sommet qui sera riche en symboles et en d\u00e9tails parfois surprenants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [92%] :\r\nOui lors du d\u00eener, par exemple, Kim Jong-Un se verra offrir des rushes, dit un clin d'oeil \u00e0 ses jeunes ann\u00e9es pass\u00e9es dans une \u00e9cole en Suisse et les 2 dirigeants du d\u00e9gusteront des nouilles froides de Pyongyang, ainsi qu'un dessert ayant la forme d'une p\u00e9ninsule r\u00e9unifi\u00e9e, ils devront aussi planter ensemble un pas dans des Terres venues de c\u00e9l\u00e8bres montagnes au nord du Nord et du Sud, cet arbre sera arros\u00e9 d'eau qui vient des fleuves qui traversent les 2 capitales cor\u00e9ennes et puis enfin, d\u00e9tail pour le moins insolite, Kim Jong-Un devrait apporter ses propres toilettes avec lui car ces excr\u00e9tions contiennent des informations sur son \u00e9tat de sant\u00e9 qui ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9s derri\u00e8re lui, explique un ancien garde du corps nord- cor\u00e9en cit\u00e9 par le quotidien Washington Post. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [88%] :\r\nFabrique Ojardias s'en Direct de S\u00e9oul. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:39:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-525A5FB3-19C5-4DA9-9FE6-5A1FCF405ED4", "internalArchiveId": "525A5FB3-19C5-4DA9-9FE6-5A1FCF405ED4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des constructeurs grisons \u00e9pingl\u00e9s pour manipulation d'appels d'offres", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Des entreprises grisonnes ont manipul\u00e9 environ 400 appels d'offres dans le g\u00e9nie civil et la construction de b\u00e2timents en Basse-Engadine. A deux mois des \u00e9lections cantonales, cette affaire met aussi \u00e0 mal le monde politique.\r\n\r\n* * Des constructeurs grisons \u00e9pingl\u00e9s pour manipulation d'appels d'offres 12h30: Grisons: empire PBD vacille ARNAUD\r\nOn se rend... dans les Grisons... \r\nEn Basse-Engadine... o\u00f9 des entreprises.... ont manipul\u00e9.... des centaines.. \"d'appels d'offres\"... dans le g\u00e9nie civil.... et la construction de b\u00e2timents. \r\nLa \"Commission de la concurrence\"...  annonce ce matin.... avoir.. amend\u00e9.... 7 entreprises.... pour... environ 7 millions et demi de francs. \r\nA deux mois.... des \u00e9lections cantonales.... \"l'affaire du cartel.. de la construction\".... met aussi \u00e0 mal.... le monde politique grison. \r\nAlain.. Arnaud.... les entreprises.... s'entendaient... sur les prix.... et d\u00e9signaient...celle.. qui remporterait la mise.\r\nOui, la Comco estiment qu'elles se sont mises d'accord sur pr\u00e8s de 400 adjudications en Basse-Engadine, entre 2004 et 2012, pour un montant qui d\u00e9passe largement les 100 millions de francs. Entente cartellaire qui visait d'abord le secteur public, le canton et les communes, donc l'argent des contribuables. Les entreprises mises en cause contr\u00f4laient environ 85% du march\u00e9 en Basse Engadine .\r\nComment est-ce que.... ces entreprises.... s'organisaient.... pour truquer.... les appels d'offres? . ***\r\n. elles fomentaient leurs accords illicites lors de r\u00e9unions organis\u00e9es par l'association grisonne des entrepreneurs. Elles d\u00e9terminaient entre elles celle qui d\u00e9crocherait le contrat, le prix des offres \u00e9tait fix\u00e9 au m\u00eame moment. Depuis 2012, la Comco m\u00e8ne une dizaine d'enqu\u00eates autour de soup\u00e7ons d'ententes cartellaires dans les Grisons. Des condamnations pleuvent depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, celles d'aujourd'hui sont particuli\u00e8rement lourdes, on en attend d'autres concernant la construction des routes.\r\n*** L'affaire.... fait scandale dans les Grisons... depuis pas mal de temps. Mais aujourd'hui... Alain... on franchit ....un \u00e9chelon... suppl\u00e9mentaire . ***\r\nOui, parce que le journal en ligne al\u00e9manique Republik vient de publier une tr\u00e8s vaste enqu\u00eate, sur la base des r\u00e9v\u00e9lations du lanceur d'alertes gr\u00e2ce auquel la v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9clat\u00e9 au grand jour. Or selon ce petit entrepreneur, le conseiller d'Etat Jon Domenic Parolini savait depuis longtemps, et n'a pas r\u00e9agi. Idem pour le candidat au Conseil d'\u00e9tat Andreas Felix, pr\u00e9sident de l'association grisonne des entrepreneurs. Or les deux hommes sont membres du Parti Bourgeois D\u00e9mocratique, Andreas Felix le pr\u00e9side . \r\n*** . et le canton des Grisons.... c'est... le fief.... historique.... du PBD . ***\r\n. avec Glaris et Berne. En juin, les Grisons renouvellent leurs autorit\u00e9s politiques, et le PBD joue sa survie nationale lors de ces \u00e9lections. L'affaire du cartel tombe donc au plus mauvais moment. Le parti cantonal a imm\u00e9diatement r\u00e9agi suite aux articles de Republik, pour d\u00e9noncer des accusations sans fondement.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501499", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des constructeurs grisons \u00e9pingl\u00e9s pour manipulation d'appels d'offres / 12H30_2018-04-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Des entreprises grisonnes ont manipul\u00e9 environ 400 appels d\u2019offres dans le g\u00e9nie civil et la construction de b\u00e2timents en Basse-Engadine. A deux mois des \u00e9lections cantonales, cette affaire met aussi \u00e0 mal le monde politique."], "variantIds": ["ece-9501499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:14:35Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn se rend dans les Grisons en Basse-Engadine o\u00f9 les entreprises ont manipul\u00e9 des centaines d'appels d'offres dans le g\u00e9nie civil et la construction de b\u00e2timents, la commission de la concurrence, annonce ce matin avoir amend\u00e9 cette entreprise pour environ 7 millions et demi de francs \u00e0 2 mois des \u00e9lections cantonales, l'affaire du cartel de la construction, mais aussi \u00e0 mal le monte politique grison Alain Arnaud, les entreprises s'entendaient sur les prix et d\u00e9signaient celle qui remporterait la mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [96%] :\r\nOui, la, la Comco estiment qu'elles se sont mises d'accord sur pr\u00e8s de 400 adjudications en Basse Engadine entre 2004 et 2012 pour un montant qui d\u00e9passe largement les 100 millions de francs, du jamais vu pour la Comco entente cartellaire qui visait d'abord le secteur public, le canton et les communes, donc l'argent des contribuables, les entreprises mises en cause contr\u00f4laient environ 85 pourcent du march\u00e9 en Basse Engadine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\nVoil\u00e0 comment ces entreprises s'organisaient pour truquer les appels d'offres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [93%] :\r\nElle fomenter leurs accords illicites lors de r\u00e9unions organis\u00e9es par l'association grisonne, des entrepreneurs, elles d\u00e9terminaient entre elles, celle qui d\u00e9crocherait le contrat, le prix des offres \u00e9tait fix\u00e9 au m\u00eame moment, depuis 2012, la Comco m\u00e8ne une dizaine d'enqu\u00eates autour de soup\u00e7ons d'entente cartellaire dans les Grisons des condamnations pleuvent depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, celles d'aujourd'hui sont particuli\u00e8rement lourdes, on en attend d'autres concernant la construction des routes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [92%] :\r\nAlors, l'affaire a fait scandale dans les Grisons depuis pas mal de temps, mais aujourd'hui on franchit un \u00e9chelon suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nOui, parce que le journal en ligne al\u00e9manique Republik vient de publier une tr\u00e8s vaste enqu\u00eate sur la base des r\u00e9v\u00e9lations du lanceur d'alertes, gr\u00e2ce auquel la v\u00e9rit\u00e9 a \u00e9clat\u00e9 au grand jour et selon ce petit entrepreneur, le conseiller d'\u00c9tat et Jon Domenic Paolini savaient depuis longtemps et n'a pas r\u00e9agi, idem pour le candidat au Conseil d'\u00c9tat Andreas F\u00e9lix, pr\u00e9sident de l'association grisonne, des entrepreneurs, or les 2 hommes sont membres du Parti bourgeois d\u00e9mocratique Andreas F\u00e9lix le pr\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [88%] :\r\nLe canton des Grisons, Alain, c'est le fief historique du PBD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [94%] :\r\nOui, avec Glaris c'est Berne en juin les Grisons renouvellent leurs autorit\u00e9s politiques et le PBD joue sa survie nationale lors de ces \u00e9lections, l'affaire du cartel, dont tombe donc au plus mauvais moment, le parti cantonal a imm\u00e9diatement r\u00e9agi suite aux articles de Republik pour d\u00e9noncer des accusations sans fondement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nAlain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-235855E4-03CC-48F5-8EAC-C7207E94FA76", "internalArchiveId": "235855E4-03CC-48F5-8EAC-C7207E94FA76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ulrich Kohli n'est pas inquiet apr\u00e8s la perte de 6,8 milliards pour la BNS", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "La Banque nationale suisse (BNS) enregistre une perte de 6,8 milliards de francs au premier trimestre 2018. Pas de quoi s'inqui\u00e9ter selon Ulrich Kohli, ancien chef-\u00e9conomiste de la BNS. Son interview.\r\n\r\n* * La Banque nationale suisse (BNS) enregistre une perte de 6,8 milliards de francs au premier trimestre 2018. Pas de quoi s'inqui\u00e9ter selon Ulrich Kohli, ancien chef-\u00e9conomiste de la BNS. Son interview.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ulrich Kohli n\u2019est pas inquiet apr\u00e8s la perte de 6,8 milliards pour la BNS / 12H30_2018-04-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse (BNS) enregistre une perte de 6,8 milliards de francs au premier trimestre 2018. Pas de quoi s'inqui\u00e9ter selon Ulrich Kohli, ancien chef-\u00e9conomiste de la BNS. Son interview."], "variantIds": ["ece-9501491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:14:37Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n1er trimestre 2018 dans le rouge pour la Banque nationale suisse, la BNS enregistre une perte de6,8 milliards de francs l'an pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, elle affichait pourtant un profil de pr\u00e8s de 8 milliards ce sont, cette ann\u00e9e, principalement les placements en devises \u00e9trang\u00e8res qui ont pes\u00e9 sur ses r\u00e9sultats des 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter, comme nous l'explique Ulrich Kohli, ancien chef \u00e9conomiste de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [87%] :\r\nLa BNS a maintenant les actifs pour plus de 800 milliards de francs qui sont investis ce diff\u00e9rentes sous forme d'or d'actions, d'obligations en monnaie \u00e9trang\u00e8res donc les r\u00e9sultats vont \u00eatre forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s tr\u00e8s volatile, donc je crois que c'est \u00e0 fait logique qu'il est des \u00e9carts de 10 15 disqualifier \u00e0 plus d'un, de l'autre, les 3 premiers mois de cette ann\u00e9e, la Bourse a plut\u00f4t baiss\u00e9, le dollar a baiss\u00e9 aussi pendant les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, l'Euro \u00e9tait responsable mais d\u00e9j\u00e0 ces 3 derni\u00e8res semaines en fait que renversement de tendance, tant pour l'Euro, que pour le dollar, je crois pas qu'on puisse, on tire des conclusions pour le reste de l'ann\u00e9e, mais je pense que pour l'instant tout cas il y a pas associ\u00e9 \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nL'Euro se se renforce aussi la le passage symbolique, un des 1 euros pour 1 francs 20 qu'est -ce que ce renforcement de l'Euro est une bonne nouvelle, justement pour la BNS. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [87%] :\r\nOui, c'est une bonne nouvelle pour la BNS parce que l\u00e0 quand m\u00eame, pour \u00e0 peu pr\u00e8s 330 milliards d'euros, donc c'est vrai que chaque centime de hausse repr\u00e9sente un peu plus de 3 milliards de profit ce commentaire, donc \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle sur cette bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie suisse d'ailleurs maintenant, il y a d'autres facteurs qui va aussi prendre en consid\u00e9ration, c'est peut-\u00eatre la hausse d\u00e9tonateur sur les march\u00e9s mondiaux et la bourse aussi \u00e9videmment ce l'a donc il y a aussi des des facteurs n\u00e9gatifs cette ann\u00e9e, certainement, mais bon on essentiel pour la BNS c'est pas vraiment de faire des profits, c'est quand m\u00eame de faire en sorte que la politique mon\u00e9taire sont bien faites et que l'\u00e9conomie suisse marche bien de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qu'on temps il y a pas de souci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [74%] :\r\nUlrike Kohli, interrog\u00e9 par Romain Bardet 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:44:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-1AEB55B7-37BE-4C13-8017-7CEE7936CB82", "internalArchiveId": "1AEB55B7-37BE-4C13-8017-7CEE7936CB82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme: Les Suisses Michael Albasini et Silvan Dillier d\u00e9\u00e7oivent au Tour de Romandie", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Albasini , cycliste thurgovien\r\nLes coureurs suisses Michael Albasini et Silvan Dillier sont loin du niveau de forme que l'on attendait d'eux sur le Tour de Romandie. La fatigue induite par leur participation aux grandes classiques de ces derni\u00e8res semaines serait en cause.\r\n\r\n* * Cyclisme: Les Suisses Michael Albasini et Silvan Dillier d\u00e9\u00e7oivent au Tour de Romandie 12h30: Tour de Romandie: h\u00e9ros fatigu\u00e9s JEANNIN\r\nEn cyclisme... d\u00e9part... dans quelques minutes... de la deuxi\u00e8me \u00e9tape... du... \"Tour.. de Romandie\".\r\nCe sera... de Del\u00e9mont... \u00e0 Yverdon.\r\nMais... \"J\u00e9r\u00f4me.. Jeannin\"...\r\nce d\u00e9part.. a lieu... avec.... d'ores et d\u00e9j\u00e0... deux.... d\u00e9ceptions.... c\u00f4t\u00e9 suisse:  \r\n\"Micha\u00ebl.. Albasini\".... et \"Silvan... Dilier... ne sont pas... dans le coup...\r\n ((Et oui Nadine, les h\u00e9ros sont fatigu\u00e9s.\r\nJ'utilise le terme de h\u00e9ros, parce que Michael Albasini a gagn\u00e9 sept \u00e9tapes lors des quatre derni\u00e8res \u00e9ditions.\r\nLe voir triompher sur les routes romandes \u00e9tait devenu une habitude.\r\nMais cette ann\u00e9e le Thurgovien n'est pas au top, il  se tra\u00eene m\u00eame en queue de peloton...\r\nson\r\nEt manifestement ce n'est pas le cas, puisqu'hier Albasini a termin\u00e9 \u00e0 9 minutes et demi des meilleurs...\r\nAutre h\u00e9ros vacillant: Silvan Dilier,le le champion de Suisse.\r\nR\u00e9v\u00e9lation du dernier Paris-Roubaix...\r\nDans son cas, la fatigue est encore plus \u00e9vidente. M\u00eame si l'Argovien a peu couru en ce d\u00e9but de saison. Il a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 pour revenir en forme, apr\u00e8s s'\u00eatre cass\u00e9 un doigt fin f\u00e9vrier...\r\nson\r\nUn besoin de repos que partagent tous les courreurs qui ont disput\u00e9s les grandes classiques de ces derni\u00e8res semaines. Alors que d'autres n'atteindront leur premier  pic de forme que la semaine prochaine, pour le d\u00e9but du Tour d'Italie))\r\n\"Del\u00e9mont - Yverdon\"....  2e \u00e9tape.... du Tour de Romandie... \u00e0 suivre... d\u00e8s 15h25.... sur RTSDeux.... et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous... d'information.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme: Les Suisses Michael Albasini et Silvan Dillier d\u00e9\u00e7oivent au Tour de Romandie / 12H30_2018-04-26T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les coureurs suisses Michael Albasini et Silvan Dillier sont loin du niveau de forme que l'on attendait d'eux sur le Tour de Romandie. La fatigue induite par leur participation aux grandes classiques de ces derni\u00e8res semaines serait en cause."], "variantIds": ["ece-9501498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:09:56Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn cyclisme, d\u00e9part dans quelques minutes de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie, ce sera de Del\u00e9mont \u00e0 Yverdon mais J\u00e9r\u00f4me j'en ce d\u00e9part a lieu avec d'ores et d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9ception c\u00f4t\u00e9 suisse Michael Albasini et Silvan Dillier ne sont pas dans le coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nEh oui, les h\u00e9ros sont fatigu\u00e9s, si j'utilise ce terme, c'est parce qu'Albasini a gagn\u00e9 cette \u00e9tape lors des 4 derni\u00e8res \u00e9ditions le voir triompher sur les routes romandes \u00e9tait devenu une habitude, mais cette ann\u00e9e, voil\u00e0 le Thurgovien n'est pas au top, il se tra\u00eene, m\u00eame en queue de peloton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [87%] :\r\nOui, j'ai j'ai pas l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais l'ann\u00e9e pass\u00e9e j'\u00e9tais malade au f\u00e9vrier donc 3 semaines son v\u00e9lo et \u00e7a m'a fait en retard pour toutes les toutes les saisons, les Ardennes, donc c'\u00e9tait pas bien et si on verra peut-\u00eatre, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [95%] :\r\nEt manifestement, ce n'est pas le cas puisqu'hier, Albasini a termin\u00e9 \u00e0 presque 10 minutes des meilleurs autre h\u00e9ros en souffrance, Sylvain Dillier, le champion de Suisse, r\u00e9v\u00e9lation du dernier Paris- Roubaix dans son cas, la fatigue est encore plus \u00e9vidente, m\u00eame si l'Argovien a peu couru en ce d\u00e9but de saison, il a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 pour revenir en forme apr\u00e8s s'\u00eatre cass\u00e9 un doigt, c'\u00e9tait fin f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [91%] :\r\nJe m'entra\u00eenais tr\u00e8s dur, tr\u00e8s longue pour revenir vite et bien et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a avec la victoire sur une coupe de France et aussi avec l'exploit sur Paris- Roubaix donc ouais je pesant un peu de repos c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nUn besoin de repos que partagent tous les coureurs qui ont disput\u00e9s les grandes classiques de ces derni\u00e8res semaines, alors que d'autres, \u00e0 l'inverse n'atteindront leur premier pic de forme que la semaine prochaine pour le d\u00e9but du Tour d'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin merci Del\u00e9mont Yverdon 2\u00e8me \u00e9tape dans le Tour de Romandie \u00e0 suivre d\u00e8s 15 heures 25 sur RTS 2 et dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-937532B3-06E6-4685-A49B-49521C967AC8", "internalArchiveId": "937532B3-06E6-4685-A49B-49521C967AC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Guillaume Musso publie \"La jeune fille de la nuit\"", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Guillaume Musso publie son 16\u00e8me ouvrage, \"La jeune fille et la nuit\" (Calmann-L\u00e9vy), un thriller qui fait osciller le lecteur entre l'hiver 1992 et le printemps 2017.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Guillaume Musso publie \"La jeune fille de la nuit\" (SLV Guillaume Musso HALTINER) SLV Guillaume Musso\r\n\u00ab\u00a0La Jeune fille et la nuit\u00a0\u00bb. aux \u00e9ditions Calmann Levy\r\nDIR ST Paris. Filmer l'entretien. Studio averti.\r\nSera accompagn\u00e9 par Fanny Plan (07 72 14 01 48) soit par Catherine Bourgey (06 63 76 14 54)\r\nIntro\u00a0: \r\nIl a. vendu. plus de. 28 millions. de livres. dans le monde.\r\nIl est traduit. en 40 langues.\r\nChacun de ses romans. est attendu. comme. un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\u00ab\u00a0Guillaume. Musso\u00a0\u00bb. est notre invit\u00e9. aujourd'hui.\r\nBo  njour.\r\n Merci. d'\u00eatre en direct. de notre studio. de Paris.\r\nVous publiez. cette semaine. votre. 16\u00e8me ouvrage.\r\nIl s'appelle. \u00ab\u00a0La jeune fille. et la nuit\u00a0\u00bb. \r\nC'est. aux \u00e9ditions... Calmann L\u00e9vy.\r\nCanevas\u00a0:\r\nDes millions de livres... \u00e9coul\u00e9s dans le monde. C'est. vertigineux. Est-ce qu'on a... encore. le trac. quand on sort. un nouveau roman\u00a0?\r\nGuillaume Musso. vous avez 43 ans. votre tout premier livre. est sorti en 2001 je crois. vous vous souvenez. du nombre d'exemplaires. que vous aviez alors vendu\u00a0?\r\nAujourd'hui. sort. donc. le 16\u00e8me. \r\nC'est un... thriller\u00a0: ..Trois amis. qui ne se sont pas vus. depuis 25 ans. et qui se retrouvent. lors d'une r\u00e9union... d'anciens \u00e9l\u00e8ves. organis\u00e9e pour l'anniversaire. de leur lyc\u00e9e. \r\nLors de cette c\u00e9r\u00e9monie. sera annonc\u00e9. la destruction. de l'ancien.. gymnase. \r\nOr. tous les trois. le savent. que.. dans ce b\u00e2timent. se trouve. un cadavre. \r\nUn meurtre. commis. il y a... 25 ans. \r\nD\u00e9marre. alors. une course.. contre la montre. pour emp\u00eacher. ces travaux. \r\nC'est un thriller . tr\u00e8s bien construit. qui nous fait. osciller. entre l'hiver.1992. et. le printemps 2017. \r\nOn en dit pas pluss. Mais nouveaut\u00e9. \u00ab\u00a0Guillaume.. Musso\u00a0\u00bb. cette intrigue. contrairement aux pr\u00e9c\u00e9dentes.. elle ne se d\u00e9roule pas. aux Etats-Unis. mais. dans VOTRE r\u00e9gion natale. vers Antibes.sur la C\u00f4te d'Azur. On peut dire. que c'est... le roman. dans lequel. il y a le pluss. de vous. de votre personnalit\u00e9\u00a0?\r\n(On recevait. Jo\u00ebl Dicker. r\u00e9cemment. sur cette antenne. le Suisse. qui caracole. en t\u00eate des ventes. v\u00e9ritable. fiert\u00e9. nationale. et il nous disait. \u00ab\u00a0dans mes romans. il y a forc\u00e9ment de la Suissitude\u00a0\u00bb. C'est le cas. dans les v\u00f4tres. Guillaume Musso\u00a0?)\r\nMais rassurez-nous. vous n'avez pas. laisser tra\u00eener de cadavre. dans votre lyc\u00e9e\u00a0?\r\nEn revanche. Fan. de l'Olympique de Marseille. \u00e7a oui. quand m\u00eame\u00a0?\r\nGuillaume Musso. ce qui est sympa. dans vos romans. c'est qu'il y a. \u00e9norm\u00e9ment. de r\u00e9f\u00e9rences. litt\u00e9raires. artistiques... et musicales. qui ancre.. le lecteur. dans un contexte. dans une r\u00e9alit\u00e9. Et pour ce nouveau livre. il y a un th\u00e8me musical. auquel.. on pense assez. rapidement. c'est. celui-ci.\r\nD + Twin peaks... Shunter... 20 s. (v\u00e9rifier son. booster\u00a0?)\r\n \u00ab\u00a0Twin peaks\u00a0\u00bb. s\u00e9rie. des ann\u00e9es 90. Guillaume. Musso. car. dans votre livre. il y a cette intrigante. et envo\u00fbtante...  jeune femme. qui. donne.. le titre du livre. \u00ab\u00a0La jeune fillle.et la nuit\u00a0\u00bb. elle s'appelle. Vinca. Et quasi. tout tourne. autour d'elle. hein\u00a0?\r\nOn a touss connu une Vinca. au coll\u00e8ge ou au lyc\u00e9e.Vinca. ce pr\u00e9nom. c'est aussi. celui.de l'h\u00e9ro\u00efne. du \u00ab\u00a0Bl\u00e9 en herbe de Collette\u00a0\u00bb. qui \u00e9voque une passion amoureuse. comme dans votre roman. Guillaume Musso. votre protagoniste. Thomas. subit. les ravages de la passion.\r\n((Votre roman pose d'ailleurs la question. jusqu'o\u00f9 peut-on aller. par passion.\u00a0? Et vous citez dans ce cadre. l'auteur colombien. Gabriel Garcia Marquez \u00ab\u00a0Tout le monde a trois vies\u00a0: une vie publique, une vie priv\u00e9e et une vie secr\u00e8te\u00a0\u00bb.)) \r\nCe livre. c'est aussi. une r\u00e9flexion. sur l'adolescent. que nous \u00e9tions touss. Que reste-t-il\u00a0? Qui \u00e9tais-je\u00a0? C'est la question. que se pose. Thomas. votre protagoniste. principal. 25 ans apr\u00e8s le Lyc\u00e9e. Et l\u00e0 encore. vous glissez. des r\u00e9f\u00e9rences musicales. qui donne. le ton de SON \u00e9poque.\r\nEcoutez\u00a0:\r\nD + Queen Bohemian rapsody\u00a0: shunter. \u00e0 0'52.\r\nGuillaume. Musso. vous avez reconnu\u00a0?\r\n\u00ab\u00a0Queen\u00a0\u00bb. C'\u00e9tait. le groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.de votre protagoniste. lorsqu'il \u00e9tait. encore. pr\u00e9-adolescent. et un peu plus na\u00eff. C'\u00e9tait. AVANT. de conna\u00eetre. la passion au lyc\u00e9e.  Est-ce qu'on a tendance. quand on devient adulte. \u00e0 oublier. QUI. on \u00e9tait. quand on \u00e9tait jeune\u00a0?\r\n12h56 : Dans les ann\u00e9es 90. il faut dire. que la jeunesse. l'adolescence. n'\u00e9tait pas la m\u00eame. qu'aujourd'hui. par exemple. en 1990.on \u00e9coutait. \u00e7a.\r\nD + REM shunter \u00e0 0'56'\r\nREM. encore une r\u00e9f\u00e9rence. de votre livre. Ce sont. les v\u00f4tres aussi... ces r\u00e9f\u00e9rences musicales.\u00a0?\r\nGuillaume Musso.dans les ann\u00e9es 90. Il n'y avait pas internet. Facebook. Instagram. pas de t\u00e9l\u00e9phone portable. les relations \u00e9taient-elles. diff\u00e9rentes.. d'aujourd'hui\u00a0?\r\n(Vous \u00eatiez quel adolescent vous? D\u00e9j\u00e0 amateur de livres?\r\nNul en math... comme votre protagoniste?)\r\nDerni\u00e8re question. Guillaume Musso. Je lisais dans une interview.que vous avez. donn\u00e9e. ces derniers jours. que.. ce roman. vous l'aviez en t\u00eate. depuis 10 ans. Actuellement. vous en publiez UN. par ann\u00e9e. Vous en avez. encore. beaucoup. en r\u00e9serve\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Vous revenez. nous voir. pour le suivant alors. Guillaume.Musso. \u00ab\u00a0La jeune fille. et la nuit\u00a0\u00bb. c'est le titre de votre. tout dernier roman. publi\u00e9. chez Calmann Levy.et disponible. d\u00e8s maintenant. en librairie.\r\nMerci beaucoup. d'\u00eatre venu. en direct. dans cette \u00e9mission.\r\nJe vous souhaite. une belle journ\u00e9e \u00e0 Paris.", "durationSec": 757, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Guillaume Musso publie \"La jeune fille de la nuit\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Guillaume Musso publie \"La jeune fille de la nuit\" / 12H30_2018-04-26T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Guillaume Musso publie \"La jeune fille de la nuit\" / 12H30_2018-04-26T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Guillaume Musso publie son 16\u00e8me ouvrage, \"La jeune fille et la nuit\" (Calmann-L\u00e9vy), un thriller qui fait osciller le lecteur entre l\u2019hiver 1992 et le printemps 2017.", "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Guillaume Musso publie son 16\u00e8me ouvrage, \"La jeune fille et la nuit\" (Calmann-L\u00e9vy), un thriller qui fait osciller le lecteur entre l\u2019hiver 1992 et le printemps 2017.", "L'\u00e9crivain fran\u00e7ais Guillaume Musso publie son 16\u00e8me ouvrage, \"La jeune fille et la nuit\" (Calmann-L\u00e9vy), un thriller qui fait osciller le lecteur entre l\u2019hiver 1992 et le printemps 2017."], "variantIds": ["ece-9501500", "ece-9501486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-02T11:34:12Z", "speechToTexts": ["02.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl a vendu plus de 28 millions de livres dans le monde il est traduit en 40 langues chacun de ses romans, est attendu comme un \u00e9v\u00e9nement Guillaume Musso est notre invit\u00e9 aujourd'hui, bonjour, bonjour, merci de votre invitation, merci \u00e0 vous d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Paris pour publier cette semaine, votre 16\u00e8me ouvrage il s'appelle la jeune fille est la nuit, c'est aux \u00e9ditions Calmann L\u00e9vy Guillaume Musso, des millions de livres \u00e9coul\u00e9s dans le monde, c'est assez vertigineux est -ce qu'on a encore le trac quand on sort un nouveau roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nAlors quand je sort un nouveau livre, c'est d'abord une f\u00eate, pourquoi, parce que moi j'ai toujours pens\u00e9 comme comme Paul Auster que finalement chaque chaque roman est une contribution \u00e0 part \u00e9gale entre celui qui l'\u00e9crit, et celui qui le lit donc l\u00e0 \u00e7a y est, le roman \u00e9tait \u00e9crit mais pour exister v\u00e9ritablement il doit il doit passer par le le les les Lecteurs et donc un roman pour moi n'existe vraiment qu'\u00e0 partir de moment o\u00f9 les personnages sont existe dans l'imaginaire des Lecteurs, donc c'est c'est une f\u00eate et et surtout c'est un moment o\u00f9 apr\u00e8s finalement 9 \u00e0 10 mois de de o\u00f9 on vit recrues \u00e0 nouveau on on revoit des gens et et c'est un moment effectivement on revient un petit peu \u00e0 la \u00e0 la vraie vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nPlus de fait que de peur, donc ce 16\u00e8me roman, c'est un thriller, 3 amis qui ne se sont pas vus depuis 25 ans et qui se retrouvent lors d'une r\u00e9union d'anciens \u00e9l\u00e8ves organis\u00e9e pour l'anniversaire de leur lyc\u00e9e lors de cette c\u00e9r\u00e9monie sera annonc\u00e9 la destruction de l'ancien gymnase, or tous les 3 le savent dans ce b\u00e2timent qui se trouve cadavre un meurtre comme il y a 25 ans d\u00e9marre alors une course contre la montre pour emp\u00eacher ces travaux, c'est un thriller tr\u00e8s bien construit, hein, qui nous fait osciller entre l'hiver 1992 et le printemps 2017 on n'en dit pas plus, mais Guillaume Musso nouveaut\u00e9 avec cette intrigue, contrairement aux pr\u00e9c\u00e9dentes, elle se d\u00e9roule dans votre r\u00e9gion natale vers Antibes sur la C\u00f4te d'Azur et non plus aux \u00c9tats-Unis est -ce qu'on ose dire que c'est roman dans lequel il y a le plus de vous, de votre personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [90%] :\r\nJuste un plaisir effectivement des d'\u00e9crire ce roman avec pour cadre la la C\u00f4te d'Azur parce que chaque fois que je retourner dans ma r\u00e9gion natale les gens me disaient ah c'est formidable tennis mais quand est -ce que tu nous \u00e9crit un roman qui se passe l\u00e0- bas et on avait tr\u00e8s envie, mais en litt\u00e9rature, le le l'envie ne suffit pas, je peux parler de \u00e7a r\u00e9cemment avec Jo\u00ebl Dicker qui qui me dit que lui aussi, j'aimerais bien \u00e9crire un jour un homme qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve n'est que pour des raisons d'imaginaire, c'\u00e9tait plus facile de mettre une une distance entre soi et et son histoire et moi pendant longtemps \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exactement pareil, et l\u00e0 je suis content d'avoir enfin la bonne histoire pour pouvoir avait pour pouvoir d\u00e9crire \u00e0 la fois aider les couleurs de la M\u00e9diterran\u00e9e, le le le reflet du soleil dans les dans la mer, le le le le bruit du vent dans les pins je j'avais besoin de \u00e7a, mais j'avais besoin de voir le vecteur parfait l'histoire en fait qui ne pourrait se passer nulle part ailleurs qu'\u00e0 40 Antibes et dans sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [88%] :\r\nJo\u00ebl Dicker qu'on a re\u00e7u d'ailleurs pas longtemps sur cette antenne et qui nous disait qu'avec un peu de suissitude dans ses romans, qui se passe c'est vrai aux \u00c9tats-Unis mais rassurez -nous, Guillaume Musso reste de la fiction, vous n'avez pas d'acc\u00e9l\u00e9rer les voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [83%] :\r\nMais en mer et personne dans les murs aura dans lyc\u00e9e non c'est c'est c'est un livre qui est personnel par les lieux qui est personnelle aussi, parce que c'est racont\u00e9 \u00e0 travers les yeux d'un narrateur qui est romancier et ses personnels parce que j'ai, j'ai l'\u00e2ge en fait des des personnages \u00e2g\u00e9es dont moi aussi j'avais 18 ans en 1992 donc c'est c'\u00e9tait la la musique que j'\u00e9coute \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait tous tous tous les souvenirs j'ai g\u00e9n\u00e9rationnel, \u00e7a, ils sont, ils sont vrais, et donc c'est un roman tr\u00e8s personnel mais pas au autobiographique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [91%] :\r\nDemain, on parlait de musique quand on lit votre ouvrage il y a un th\u00e8me musical 13 ann\u00e9es 90 qui nous vient \u00e0 l'esprit, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, forc\u00e9ment, vous l'avez reconnu une douille soyez c'est c'est une source en dans situation de, de, de, de se dit j'aurais pas eu conscience de suite mais quelqu'un moment pas dit mais entendions qui veut une pi\u00e8ce au pays de de de Pagnol et j'ai plus \u00e0 cette phrase et je l'ai mise dans la bouche dans dans donn\u00e9e personnage oui parce que j'ai toujours aim\u00e9 vous savez c'est c'est les, les, les complices ne veulent en fait am\u00e9ricains ou vous avez une vie universitaire comme \u00e7a d\u00e9crite et moi je j'avais envie voil\u00e0 de, de, de, de transf\u00e9rer sa dans le sud de la France et de, de, de cr\u00e9er un personnage qui s'appelle vignes qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [90%] :\r\nC'est une sorte de Laura pas l'humeur azur\u00e9enne et donc le le le le leitmotiv du roman, c'est finalement qu'est -il arriv\u00e9 \u00e0 ce fameux samedi 19 d\u00e9cembre 1992. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [76%] :\r\nUne carte jeune femme tr\u00e8s intrigante et envo\u00fbtante votre protagoniste ailleurs \u00e0 une vraie table passion pour elle la Casagrande en herbe \u00e7a jamais lieu donne des inaper\u00e7u citerai parle aussi vibrations d'ailleurs le bl\u00e9 en herbe et puis c'est sa seule votre, il parle aussi des ravages de la passion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il parle de \u00e0 la fois l'amour qui peut nous \u00e9lever, qui peut parfois effectivement nous faire nous faire perdre pied et on a comme \u00e7a des, des, des personnages qui qui qui vont aller au bout de leur de leur passion de leur destin et le le roman en fait c'est c'est la collision de ces personnages tr\u00e8s forts et de leur et de leur destin, c'est aussi un livre sur des personnages qui finalement ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es, il a 25 ans, qui sont un petit peu arr\u00eater de vivre et on les remet sur un lieu qui est le lieu de tous les dangers, puisqu'il risque de tout perdre et d'aller en prison mais il y a aussi une infime chance de reconstruction de r\u00e9silience et de r\u00e9demption. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [85%] :\r\nEffectivement, et d'ailleurs, c'est aussi ce livre Moi je trouve en tout cas une r\u00e9flexion sur l'adolescent que nous \u00e9tions tous ce qui restait -il qui c'est la question que se posent, Thomas et justement il y a, il parle beaucoup de musique, c'est Thomas ont parl\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rences et il y en a une qui revient assez souvent, c'est celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [83%] :\r\nAu lieu de \u00e7a c'est moi \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment la fa\u00e7ade idiot \u00e7a c'est quoi mancelle le Guillaume Musso 1992 j'ai \u00e9cout\u00e9 sans en mais mais devoirs il y avait, il y avait, j'avais un copain qui \u00e9tait, lui, compl\u00e8tement fan de D\u00e9p\u00eache Mode, et il y en avait aid\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 : D : D. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [87%] :\r\nDiscussions anim\u00e9es autour autour de \u00e7a, j'ai retranscrit \u00e7a aussi dans le roman, et en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un un un plaisir comme \u00e7a de, de, d'abord, c'est cet effet Madeleine de Proust, c'est-\u00e0-dire j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 tous c'est tous ces morceaux que parfois que un petit peu oubli\u00e9s et la musique qui a \u00e9t\u00e9 la cl\u00e9 d'entr\u00e9e pour faire ressortir des des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [88%] :\r\nEt on le ressent dans le lit d'ailleurs \u00e0 la fin il y a tout un tas de r\u00e9f\u00e9rences, on peut les retrouver tous ces morceaux on entend durant cet entretien est que la tendance Guillaume Musso quand on devient adulte \u00e0 oublier qui on \u00e9tait, quand on \u00e9tait jeune contrainte adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [89%] :\r\nMais je pense que si on s'est \u00e9loign\u00e9 effectivement de nos, de nos d\u00e9sirs d'alors, sans doute, moi j'ai depuis l'\u00e2ge de, de 15 ans j'ai toujours voulu \u00eatre romancier, j'ai toujours voulu \u00e9crire des histoires, donc je je je me raccroche \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a m'a jamais vraiment quitt\u00e9 parce que j'ai j'ai poursuivi dans la voie que que donc dont je r\u00eavais en fait quand j'avais quand j'avais 15 ans et et donc moi c'est les les livres et les romans qui ne remet ne rattache aussi \u00e0 cette, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, notamment un un prof de fran\u00e7ais, j'ai vu en classe de 2 secondes \u00e0 la chute de 15 ans qui m'a vraiment mis le le le pied \u00e0 l'\u00e9trier pour \u00e9crire, et et voil\u00e0 que je remercie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:14) [91%] :\r\nIl y a un personnage ailleurs qui lui ressemble, dans votre lit, il faut dire aussi Guillaume Musso dans les ann\u00e9es 90, la jeunesse et l'adolescence \u00e9tait pas la m\u00eame aujourd'hui on va r\u00e9\u00e9couter ce que nous on \u00e9coutait, je vais vous dire non \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [83%] :\r\nOn hausse parce que \u00e7a la couper la chanson parfaite la sauf \u00e0 Paris, pr\u00e9f\u00e9rer l'une des plus mal comprise, pendant longtemps, beaucoup de gens ont pens\u00e9 que c'\u00e9tait une chanson sur la religion ou sur la perte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [84%] :\r\nDe la foi, alors que c'est juste la chanson de quelqu'un qui est malheureux en amour et qu'il y a la personne qu'il aime, voil\u00e0 prend c'est fait attention \u00e0 moi, je suis, je suis la remarque, moi, et je trouve cette chanson oui absolument parfaite, c'est voil\u00e0 si il y avait peut-\u00eatre qu'une chanson pour cette \u00e9poque -l\u00e0, m\u00eame plus que Nirvana, je prendrai REM merci tort parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [84%] :\r\nAvec plaisir, c'est vraiment en lisant votre ouvrage parce que finalement, REM, nous fait penser \u00e0 un personnage d'ailleurs de de votre livre, on va pas en dire plus \u00e0 la jeune fille la nuit est disponible d\u00e8s maintenant en librairie, Guillaume Musso, je le disais en dans les ann\u00e9es 90 mais pas internet qui a pas Facebook, Instagram la fac\u00e9tieux \u00e7a la soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [88%] :\r\nMais je pense qu'on est \u00e0 la fois c'est une une \u00e9poque \u00e0 la fois tr\u00e8s loin et tr\u00e8s tr\u00e8s proche, parce que voil\u00e0, c'est pas de de l'histoire, c'est pas il y a 100 ans, c'est pas mais la grande diff\u00e9rence effectivement oui c'est le le num\u00e9rique, les moyens de de communiquer et c'est, et c'est ce qu'on voit dans le le roman c'est-\u00e0-dire que pour pour \u00e9crire une enqu\u00eate polici\u00e8re, c'est tr\u00e8s bien la situer l\u00e0 parce que voyez qui avait pas encore les, les, des moyens d'investigation effectivement de, de, d'aujourd'hui et et \u00e7a laisse effectivement plus de de de places aux impr\u00e9vus au myst\u00e8re, en tout cas j'\u00e9tais, j'\u00e9tais content moi de, de, de, c'est l\u00e0 la premi\u00e8re fois que j'ai, je j'ai investi autant d'une une \u00e9poque hein, parce que la plupart de mes romans sont alors tr\u00e8s tr\u00e8s contemporain et l\u00e0 le le le le va-et-vient entre les 2 \u00e9poques qui se r\u00e9pondent, avec \u00e0 la fois leur leur leurs invariants et leur diff\u00e9rence, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait aussi partie de du de de la construction du suspense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:59) [85%] :\r\nOn l'dit la premi\u00e8re fois aussi que vous investissez -le les lieux que vous connaissez \u00e0 votre r\u00e9gion natale assaut crois\u00e9s maintenant d\u00e9j\u00e0 des gens qui vous disent : ah \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait bien d\u00e9crit ou alors qu'est -ce qui est vraiment arriv\u00e9 il y a des gens qui font le lien vraiment entre vous et et ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [90%] :\r\nOui, ces ces syst\u00e8mes, c'est un plaisir de partir de lieu, que je connaissais et de, de, les, de les d\u00e9caler un peu de, de, de les travestir un peu pour les des besoins du du roman, moi c'est je j'adapte toujours les lieux \u00e0 mon histoire plut\u00f4t que l'inverse, donc les les lieux sont d'abord une source d'inspiration, mais \u00e7a \u00e7a il y a, il y a pas d'imp\u00e9ratif de les d\u00e9crire, \u00e0 100 pourcent tels qu'ils sont vraiment, c'est-\u00e0-dire ils doivent servir l'histoire de servir l'atmosph\u00e8re, le suspense et et c'est \u00e7a que j'ai essay\u00e9, en tous cas la d\u00e8s les premiers Lecteurs la dans, dans, dans le sud de la France, oui, on \u00e9tait, on \u00e9tait content on \u00e9tait, je suis tr\u00e8s fier, hier, d'avoir fait de la la une de Nice- Matin, qui est le le journal local et qui qui titrait Guillaume Musso, l'\u00e9crivain qui est d'qui s\u00e9duit patois, \u00e7a veut dire l'\u00e9crivain d'ici, \u00e7a me faisait super plaisir que apr\u00e8s des des ann\u00e9es o\u00f9 les gens s'imaginent toujours \u00e0 New-York que j'\u00e9tais am\u00e9ricain, voil\u00e0, il y a ce retour aux sources et et et \u00e7a m'a fait, \u00e7a m'a fait plaisir Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:23) [87%] :\r\nMerci en tout cas d'\u00eatre venu en parler en Direct, donc merci, si on est sur le court, vous \u00e9tiez en Direct studios de Paris, merci beaucoup, la jeune fille \u00e0 la nuit, c'est le titre de votre tout dernier roman publi\u00e9 chez Calmann L\u00e9vy disponible d\u00e8s maintenant en librairie, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T11:04:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Musso, Guillaume", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C187B87D-E043-45C2-A00F-56D4AAA4BFA8", "internalArchiveId": "C187B87D-E043-45C2-A00F-56D4AAA4BFA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 26.04.2018", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 329, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501650", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2018-04-26T07:45:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 26.04.2018"], "variantIds": ["ece-9501650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T04:41:40Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [84%] :\r\nSamuel Bendahan, qui est politicien socialiste parlementaire est \u00e9galement professeur, vous avez toujours, professeur \u00e0 l'IMD, c'est juste un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [68%] :\r\nAlors la chauss\u00e9e \u00e0 Lausanne, HEC, le Lyonnais, maintenant c'est le moindre faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [90%] :\r\nTout attaquant bon \u00e7a reste enseigne avait universitaires et vous \u00eates donc \u00e9conomiste alors on va vous inviter, on vous a invit\u00e9 \u00e0 2 titres, hein, la premi\u00e8re partie, ce sera en tant qu'\u00e9conomiste 2\u00e8me partie, ce sera en tant que politicien, homme engag\u00e9, on va donc parler de cette initiative Monnaie pleine sur laquelle les Suisses vont \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 se prononcer le 10 juin prochain initiative compliqu\u00e9e sur le le et l\u00e0, c'est \u00e0 l'\u00e9conomiste que je vais poser la question d\u00e9j\u00e0 de quoi il en retourne, on parle ici de cr\u00e9ation d'argent, je lis quelques phrases du comit\u00e9 d'initiative, nous la connaissons tous sous forme d'argent liquide, la monnaie, elle est \u00e9mise est garanti par la Banque nationale, les billets de banque et par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les pi\u00e8ces de monnaie en tant que moyen de paiement l\u00e9gal mais aujourd'hui 90 pourcent de l'argent qui circule et de la monnaie scripturale virtuelles que les banques cr\u00eate elles-m\u00eames, expliquez -nous un petit peu avant : donnez votre avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, tout \u00e0 fait, non mais je vais essaieront d'expliquer objectivement mais c'est bien pourtant de comprendre que les banques commerciales peuvent pas \u00e9mettre de la monnaie de la m\u00eame mani\u00e8re que peut faire la Banque nationale, c'est-\u00e0-dire qu'il peut jamais imprimer de la monnaie ou cr\u00e9er de la valeur, sans la moindre contrepartie \u00e7a c'est pas possible du tout ce qui se passe et c'est \u00e7a qui est important, au fait, quand vous avez d\u00e9pos\u00e9 votre argent \u00e0 la banque, vous allez mettre 1000 francs \u00e0 la banque par exemple, la banque, elle laisse pas cet argent dormir en fait, elle, elle va dire bon ben, il y a plein de gens qui ont d\u00e9pos\u00e9 1000 francs 10000 francs peut-\u00eatre 50000 francs \u00e7a fait des grosses sommes, a fait plus de 60 pourcent par exemple pour la banque elle vaudoise de son bilan, c'est des gens qui ont d\u00e9pos\u00e9 de l'argent qui leur appartient, h\u00e9 ben en fait, les banques vont dire : moi je vais utiliser cet argent et puis le pr\u00eater alors qu'est ce qu'ils font avec pas essentiellement des hypoth\u00e8ques donc des pr\u00eats hypoth\u00e9caires pour des gens qui vont acheter des maisons ou des pr\u00eats pour des petites et moyennes entreprises, donc on fait ce que fait la banque, c'est quand m\u00eame une activit\u00e9 importante des banques particuli\u00e8rement des banques de proximit\u00e9, c'est des gens qui d\u00e9pose l'argent h\u00e9 ben au lieu de laisser tra\u00eener l'argent, h\u00e9 ben, l'argent, les retrait\u00e9s ou investi et puis en \u00e9change de \u00e7a et bien \u00e9videmment la banque r\u00e9colte un int\u00e9r\u00eat des pr\u00eats hypoth\u00e9caires ou des pr\u00eats aux entreprises et puis cet int\u00e9r\u00eat retourner aux clients, alors aujourd'hui il est temps airain int\u00e9ressant tellement bas qu'on ne voit pas beaucoup, mais du coup, les frais de gestion des comptes sont pas extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, donc cette fameuse cr\u00e9ation mon\u00e9taire, on fait ce qu'on appelle un peu cette cr\u00e9ation mon\u00e9taire, c'est que, \u00e0 la fois vous avez 1000 francs sur votre compte, mais en m\u00eame temps quelqu'un d'autre, a pu emprunter cet argent, donc on fait quelque part, c'est 1000 francs sont multipli\u00e9s, on appelle \u00e7a aussi le multiplicateur bancaire Monnaie pleine, \u00e7a veut dire quoi alors Monnaie pleine l'initiative, c'est la principale chose qu'elle fait l'expression monnaie voil\u00e0 non justement, mais la principale chose que fait l'initiative justement, c'est de dire h\u00e9 ben \u00e0 partir de maintenant si tu vas d\u00e9poser 1000 francs \u00e0 la banque, h\u00e9 ben c'est 1000 francs, c'est un peu comme si on les a \u00e9mis dans un coffre-fort, c'est-\u00e0-dire alors m\u00eame si c'est d'amener les chroniques bouge plus voil\u00e0, m\u00eame si \u00e7a m\u00eame si c'est c'est pas de la monnaie en billets m\u00eame, c'est de la monnaie \u00e9lectronique, si on veut, c'est la m\u00eame monnaie \u00e9lectronique, vous la mettez dans un coffre-fort et puis vous, elle est toujours \u00e0 vous et on ne peut pas utiliser cet argent par exemple pour leur pr\u00eater pour des hypoth\u00e8ques ou pour des entreprises, c'est vraiment votre argent, c'est un petit peu qu'on transforme le r\u00f4le d'une banque avant la banque elle help utilisaient les d\u00e9p\u00f4ts pour pr\u00eater de l'argent et puis avec un syst\u00e8me comme monnaie pleine la banque h\u00e9 ben, elle prend l'argent et puis elle vous fait payer pour que vous pour simplement vous gardez -vous le stocker ou l'administrer par contre il peut rien faire avec ni pr\u00eat\u00e9, ni quoi que ce soit, c'est vraiment comme si c'\u00e9tait un coffre-fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [87%] :\r\nDonc, le syst\u00e8me financier changerait du tout au tout, si on instaurait ce genre de, de, de syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [86%] :\r\nAlors le syst\u00e8me financier changerait du tout au tout, pour les plus le le si on veut tout ce qui est petits \u00e9pargnants tout ce qui compte, faites votre compte, vous ont elles pouvaient retirer un peu comme vous voulez, mais c'est important de dire que, par exemple, qu'peu la gestion de fortune ou la sp\u00e9culation ou l'investissement fait par des grosses fortunes ou par des gens qui viennent dans des banques qui font dit mais il m\u00eame Banking donc des banques d'investissement, ce n'est pas du tout touch\u00e9s par l'initiative Monnaie pleine puisqu'on fait ici, on a des gens qui confie l'argent, donc on fait ce qu'on vous confier de l'argent \u00e0 une banque en disant : c'est mon argent, je veux investir, alors l\u00e0, la banque, elle va un peu g\u00e9rer l'argent et il va vous permet d'investir, donc toute cette partie -l\u00e0 n'est pas Raymond changer ce qui est vraiment chang\u00e9, c'est ce qui est li\u00e9 \u00e0 l'argent que les gens d\u00e9posent \u00e0 la banque, mais c'est des sommes consid\u00e9rables et vraiment particuli\u00e8rement consid\u00e9rables pour les banques plut\u00f4t de proximit\u00e9 comme les banques cantonales ou les banques qui font beaucoup de d\u00e9p\u00f4ts qui ont beaucoup de eau fait qui ont d\u00e9but\u00e9 le grand r\u00e9seau de bancomat etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [83%] :\r\nQuestion ultra- contemporaine est -ce que l'initiative Monnaie pleine dans le syst\u00e8me Monnaie pleine toucherait les cryptomonnaies dont on parle beaucoup aujourd'hui, cela voudrait dire que la Banque nationale serait oblig\u00e9 de fabriquer elle- m\u00eame les cryptomonnaies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [86%] :\r\nAlors c'est pas hyper clair parce que dans le texte de l'initiative, au fait, il laisse une sorte de porte ouverte \u00e0 certains types de monnaie que qui pourrait \u00eatre tol\u00e9r\u00e9, donc ce n'est pas encore d\u00e9fini clairement sa pour \u00eatre au niveau de la loi, comment les cryptomonnaies sont g\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'initiative Monnaie pleine, en th\u00e9orie, pourrait laisser vivre des cryptomonnaies mais \u00e9videmment c'est crypto- selon comment elle fonctionne selon quelles sont les r\u00e8gles du jeu en fait de ces crypto- cryptomonnaies elle pourrait ne pas du tout respect\u00e9, le syst\u00e8me de la Monnaie pleine, donc si on voulait vraiment respecter strictement \u00e0 la lettre, il faudrait un contr\u00f4le total de tout par un institut central. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [91%] :\r\nVous restez avec nous, Samuel ben en voil\u00e0, l\u00e0 on a, on a plus ou moins les les jalons, ensuite on va discuter de mani\u00e8re un petit peu plus engag\u00e9 de cette initiative, vous allez nous dire si vous \u00eates pour ou si vous \u00eates comme j'ai cru comprendre que vous \u00e9tiez contre, on va en discuter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F0F0E21-4CD2-46AB-8F05-DFFC3013D55C", "internalArchiveId": "3F0F0E21-4CD2-46AB-8F05-DFFC3013D55C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e92 26.04.2018", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 404, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501646", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e92", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-04-26T07:52:00_l-invite", "L'invit\u00e92 / RVA3_2018-04-26T07:52:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-9501659", "ece-9501646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T04:51:47Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nC'est jug\u00e9 sur Couleur3 chanteur lausannois on parle toujours de l'initiative Monnaie pleine sur Couleur3 avec Samuel Bendahan, \u00e9conomiste et et l\u00e0 c'est la casquette qu'il enfile parlementaires socialistes Vaudois alors L'initiative Monnaie pleine sur son site d'initiative, l'explique : L'initiative Monnaie pleine conserve la comp\u00e9tence des banques commerciales priv\u00e9es pour l'octroi des cr\u00e9dits et la gestion des comptes, on en parlait \u00e0 l'heure, mais elle ne leur permet plus de cr\u00e9er elles-m\u00eames de l'argent, avoir une cr\u00e9ation mon\u00e9taire public par la Banque nationale et un service de cr\u00e9dit priv\u00e9 par les banques commerciales nous prot\u00e9gera contre les crises financi\u00e8res pour le bien de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a para\u00eet tenir debout quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a fait peine dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nJe sais pas \u00e0 qui \u00e7a part \u00e9tablir debout mais mais \u00e9videmment non, d'ailleurs, la plupart des des probl\u00e8mes qui sont li\u00e9s aux crises et \u00e7a c'est important, parce que l'initiative comme monnaie pleine, elle peut \u00eatre s\u00e9duisante pour des gens qui sont 10 ce syst\u00e8me \u00e9conomique o\u00f9 ce syst\u00e8me financier ne va pas, il faut faire quelque chose et \u00e7a et \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut vraiment convaincre des gens, on a tous une petite aurait dit oui, il faut trouver des solutions, mais le probl\u00e8me c'est que n'importe quelle solution on ne va pas fonctionner, il faut des solutions qui fonctionnent ici un syst\u00e8me de monnaie pleine comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, essentiellement un syst\u00e8me qui va s'attaquer principalement aux banques de d\u00e9tail aux banques qui utilise l'argent des petits \u00e9pargnants, donc qui va co\u00fbter cher aux petits \u00e9pargnants et puis qui va soustraire des moyens financiers \u00e0 des banques de terrain qui font des pr\u00eats hypoth\u00e9caires ou qui font des pr\u00eats aux PME et \u00e0 l'\u00e9conomie, donc en fait vous vous attaquez \u00e0 l'inverse du probl\u00e8me des crises financi\u00e8res, les crises financi\u00e8res qu'on a connus sont li\u00e9s \u00e0 l'envers, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la sp\u00e9culation financi\u00e8re aux grands groupes ou \u00eatre banque d'investissement qui sont pas s\u00e9par\u00e9s des autres banques toutes tout le temps des banques qui ne sont pas concern\u00e9s par l'initiative mon\u00e9taire pleine puisqu'elles ne font pas cette cr\u00e9ation mon\u00e9taire puisqu'en fait, elle g\u00e8re de l'argent qu'elle pourrait tr\u00e8s bien g\u00e9r\u00e9es aussi dans un syst\u00e8me la monnaie \u00e0 vous rappeler l'id\u00e9e de monnaie pleine c'est de dire : c'est l'argent des d\u00e9p\u00f4ts que les banques poss\u00e8dent qu'elles pourront plus pr\u00eat\u00e9 par compte l'argent que des gens disent : ben prend cette 5 milliards et puis investi les ach\u00e8tent des actions, \u00e7a les banques pourront toujours faire parce qu'il y a pas de cr\u00e9ation mon\u00e9taire dans ce processus -l\u00e0, donc on est justement en train et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est important de comprendre, on n'est pas du tout en train d'adresser les probl\u00e9matiques de crise financi\u00e8re, il faut se rappeler que c'est beaucoup li\u00e9 \u00e0 la sp\u00e9culation, d'un c\u00f4t\u00e9 et aux in\u00e9galit\u00e9s et Monnaie pleine le syst\u00e8me mon\u00e9taire tels que touch\u00e9 par monnaie pleine ne change rien \u00e0 la question des in\u00e9galit\u00e9s qui existent entre riches et pauvres par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [89%] :\r\nAlors le Parlement, le Parlement tout court, la la la la rejeter cette cette initiative, vous faites partie de ceux qui ont vot\u00e9 contre, pourtant au sein de votre parti, le Parti celui il y a quand m\u00eame des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par l'id\u00e9e de de monnaie pleine comme par exemple Ada Marra, qui voit l\u00e0 une occasion de changer de syst\u00e8me, alors vous lui r\u00e9pondez quoi votre camarade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nMoi, je r\u00e9ponds \u00e0 toutes les personnes qui sont sensibles \u00e0 cette question- l\u00e0, que je comprends la raison qui peut pousser des gens \u00e0 vouloir voter oui par exemple, pour donner un signal aux pour dire mais ce syst\u00e8me financier, il faut qu'on explique qu'il faut qu'on le change, il faut qu'on am\u00e9liore, si on veut, je pense que beaucoup de gens qui sont on vit par par sa de dire mais ce n'est pas juste aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9, comment la monnaie est accapar\u00e9 par certaines personnes, comment elle \u00e9crit les profits qui sont faits par les banques qui les profits qui sont faits par la sp\u00e9culation, quelque part, tous ces messages -l\u00e0, moi je les partage aussi comme personne de gauche, simplement ce que je dis, c'est que malheureusement, il se trouve que l'initiative Monnaie pleine ne r\u00e9pond pas du tout \u00e0 ces probl\u00e9matiques l\u00e0 si on veut trouver des initiatives qui vont r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique l\u00e0, int\u00e9ressons -nous \u00e0 des initiatives comme l'initiative 99 pourcent qui propose de r\u00e9partir mieux l'les richesses qui sont cr\u00e9\u00e9es par le capital son ou \u00e0 la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie et qui va tirer profit de la productivit\u00e9 des robots et des algorithmes, \u00e7a c'est l'avenir et c'est comme \u00e7a qu'on pourra r\u00e9pondre \u00e0 ces questions de la justice fiscale et monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [88%] :\r\nMais Samuel non quand je regarde le comit\u00e9 d'initiative de monnaie pleine il y a quand m\u00eame y a quand m\u00eame des personnes respectables, il y a d\u00e9sign\u00e9 il y a des \u00e9conomistes comme vous, vous \u00eates en train de me d\u00e9crit un peu des hurluberlus l\u00e0 qui ont rien compris au syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je vous invite \u00e0 \u00e0 essayer de comprendre comment les initiants disent que cela va vraiment am\u00e9liorer le syst\u00e8me, en fait, il y a pas un non- droit il y a beaucoup de textes qui sont produits mais il n'y a pas un endroit dans lequel il explique pourquoi de faire \u00e7a, \u00e7a am\u00e9liorerait quoi que ce soit au syst\u00e8me actuel, parce qu'il n'y a rien qui change en terme de, de, de, d'in\u00e9galit\u00e9, il y a beaucoup de probl\u00e8mes qui sont amen\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie, il ne faut pas oublier aussi que la Suisse \u00e9tait un pays qui est quand m\u00eame r\u00e9put\u00e9 pour pour sa place financi\u00e8re, donc on va effectivement faire du mal \u00e0 la place financi\u00e8re alors si, si, si, faire du mal \u00e0 piste place financi\u00e8re, \u00e7a fait vraiment du bien \u00e0 tout le pays, pourquoi pas, mais l\u00e0 il y a vraiment aucun a aucune indication aucune base scientifique et utilis\u00e9 et vous savez, les \u00e9conomistes nous sommes des gens s\u00e9rieux, on essaye de l'\u00eatre, et puis on on n'est pas toujours malheureusement on en a assez de l'\u00eatre, on essaie de se baser sur des \u00e9l\u00e9ments scientifiques s\u00e9rieux pour prendre des d\u00e9cisions ici depuis le d\u00e9but de la campagne et puis je pense pour le reste, on n'a pas vu le moindre preuve le moindre argumentation est ce que vous \u00eates vraiment pr\u00eat \u00e0 changer tout le syst\u00e8me de tout un pays sans avoir la moindre indication concr\u00e8te que \u00e7a va dans le bon sens, pas pour moi, c'est vrai que \u00e7a, c'est un grand danger et puis d'ailleurs, beaucoup de gens qui sont le comit\u00e9 de soutien, vous avez peut-\u00eatre entendu sur vos ondes Sergio Rossi ou d'autres qui disent : mais oui, il faut discuter de \u00e7a, c'est un sujet int\u00e9ressant mais m\u00eame en soutenant le principe, c'est pas forc\u00e9ment des gens qui vont soutenir et voter pour l'initiative il y a plusieurs de ces gens qui disent oui mais j'ai pas vot\u00e9 pour cette initiative, parce qu'elle est bas\u00e9e sur une conception incorrect de la monnaie, m\u00eame ceux qui sont dans le comit\u00e9 de soutien donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est toute la la finesse ou les contradictions de notre, notre syst\u00e8me suisse, tout \u00e0 fait cela dit les les les initiants de de de monnaie pleine explique si cette initiative est accept\u00e9e, ils vont mettre le syst\u00e8me \u00e0 l'abri, ils vont mettre la Suisse \u00e0 l'abri, vous avez l'air de nous d\u00e9crire totalement contraire alors, selon vous, Samuel, maintenant, que se passera -t-il au lendemain de la votation, si elle est accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [91%] :\r\nPour le probl\u00e8me num\u00e9ro 1 qui va arriver, c'est que comme des milliards et des milliards de francs de d\u00e9p\u00f4t pourront plus \u00eatre utilis\u00e9s pour pr\u00eater de l'argent, alors il y a des dispositions transitoires dans l'initiative, mais comme c'est le cas, on va se retrouver tr\u00e8s vite dans une situation o\u00f9 il y aura beaucoup moins d'argent disponible pour les cr\u00e9dits, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que les taux s'il y a moins d'argent disponible pour les pour les cr\u00e9dits, les taux d'int\u00e9r\u00eat vont augmenter massivement puis d'autre c\u00f4t\u00e9 tous les gens qui d\u00e9posent de l'argent \u00e0 la banque, mais qui ont pas des grosses sommes, je parle vraiment des petits \u00e9pargnants dans les banques, elles peuvent plus pr\u00eater leur argent, donc elles ont plus d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre leur argent qu'est -ce qu'elles vont faire, elles vont facturer donc les frais de gestion des comptes donc exploser, il y aura plus d'int\u00e9r\u00eats sur les comptes, alors aujourd'hui on peut dire qu'on s'en fout, mais peut-\u00eatre qu'un autre jour ce serait important donc pour les petits \u00e9pargnants, \u00e7a co\u00fbtera cher parce qu'il faudra payer tout ce que les banques font pour nous, tous les r\u00e9seaux de commode plus cher qu'aujourd'hui, et pour ceux qui empruntent \u00e7a co\u00fbtera cher parce que les taux d'int\u00e9r\u00eat vont exploser, qui, qui va gagner le peu de gens qui qui auront encore de l'argent, c'est \u00e0 dire les plus riches qui, eux, peuvent continuer \u00e0 pr\u00eater de leur argent, parce que l'investissement ou la gestion de fortune n'est pas touch\u00e9 par l'initiative donc ceux qui font de la gestion de fortune investir en Suisse bah eux ils vont avoir des taux d'int\u00e9r\u00eat plus \u00e9lev\u00e9s, donc : les riches deviendront encore plus riches, finalement tout le monde perd. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [93%] :\r\nOn a bien compris votre votre point de vue, Samuel Bendahan, merci, je rappelle que vous \u00eates \u00e9conomiste et parlementaires socialistes Vaudois merci bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19B59DD8-2C07-4017-9625-E6C602C13124", "internalArchiveId": "19B59DD8-2C07-4017-9625-E6C602C13124", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du matin 26.04.2018", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 271, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501651", "imageURL": "http://www.rts.ch/8937230.image", "alternativeTitle": ["Transmission du matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-04-26T08:40:00_transmission-du-matin", "Transmission du matin / RVA3_2018-04-26T08:40:00_transmission-du-matin"], "variantIds": ["ece-9501667", "ece-9501651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T04:36:51Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nMessieurs, je veux que ces terroristes soient retrouv\u00e9s, je veux qu'il comprenne vraiment ce que le mot terreur signifie l'Angleterre, bref on l'enjeu Gardner \u00e9v\u00eaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [96%] :\r\nAlors que tout le monde vise Londres pour \u00e9laborer sa carri\u00e8re musicale, lui il a fui la capitale anglaise pour s'exiler en Autriche et mener \u00e0 bien son projet un peu timide au d\u00e9but, mais qui prend toute son ampleur cette ann\u00e9e avec un 2\u00e8me album Renan Christopher Taylor londonien d'origine a donc quitt\u00e9 Londres, sa ville natale en 2012 et c'est \u00e0 Vienne qu'il devient zone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nIl nous faut adresser un message est plus clair \u00e0 la population de ce pays, ce message doit \u00eatre imprim\u00e9 dans chaque journal diffus\u00e9 par chaque radio sur chaque t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [81%] :\r\nApr\u00e8s avoir collabor\u00e9 avec Ryan, un disque joeur et volailles zone sort un 1er album tr\u00e8s mince, un savant m\u00e9lange de sol et d'\u00e9lectronique, et depuis, zone poursuit son chemin onirique zone extrait de son nouvel album il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [79%] :\r\nDormir. \r\nJe suis. \r\nNe serait bien s\u00fbr oui culott\u00e9 \u00e0 temps c\u00e8de maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [76%] :\r\nPour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [84%] :\r\nNon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "id": "4E5793A5-AD79-4B9B-99EE-7559F36A3892", "name": "Transmission du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A5A2535-FC38-4E9B-8850-344B4E567A8E", "internalArchiveId": "2A5A2535-FC38-4E9B-8850-344B4E567A8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music : Dimitri du Bourg \u00e0 Lausanne, \u00e0 propos de l'Impetus Festival.", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nShowcases, interviews, news,...", "durationSec": 791, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501618", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music : Dimitri du Bourg \u00e0 Lausanne, \u00e0 propos de l\u02b9Impetus Festival. / PNY_2018-04-26T10:28:54_pony-music-dimitri-du-bourg-a-lausanne-a", "Pony Express du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["Showcases, interviews, news,..."], "variantIds": ["ece-9501618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T07:44:57Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [73%] :\r\nJean-Pierre si on a peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nC'est ce soir que commence le festival in petto ce version suisse 5 avant ce soir \u00e0 Lausanne avec avec des concerts, des tas de trucs incroyables qui vont durer jusqu'\u00e0 samedi pour cette 9\u00e8me \u00e9dition du festival qui veut r\u00e9unir les musiques et cultures divergentes, on en parle ce matin avec Dimitri, un des programmateurs du festival bonjour Dmitri bonjour, \u00e7a va tr\u00e8s bien cool, on va parler justement du d'une soir\u00e9e en particulier puisque, il peut aussi beaucoup de choses et des performances des concerts, etc, \u00e7a se passe autrement dit au Bourg la datcha dans plusieurs endroits comme \u00e7a de Lausanne, on va parler d'une soir\u00e9e, un particulier, justement, c'est celle qui se passe ce soir au Bourg avec un cin\u00e9- concerts et tu me disais tout \u00e0 l'heure, Dimitri hors antenne compte quand on discutait, c'est la 1\u00e8re fois que \u00e7a en fait tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [74%] :\r\nOui, c'est la 1\u00e8re fois conf\u00e9rences cin\u00e9- concerts et puis m\u00eame, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, cette ann\u00e9e, on essaie d'un peu plus vari\u00e9s \u00e0 l'approche de l'offre qu'une fin l'offre de une, c'est aussi beaucoup de performance d'installations vid\u00e9o, il y a donc un cin\u00e9- concert et r\u00e9pandent choses diff\u00e9rentes parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [74%] :\r\nPourquoi cette envie de de sa riche depuis la rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [87%] :\r\nPour ouvrir aussi un autre public pour ouvrir \u00e0 d'autres lieux, ils peuvent pas forc\u00e9ment accueillir des concerts mais qui sont parfaits pour pour des installations vid\u00e9o pour des installations encore plus incroyable, notamment une, \u00e0 la datcha ce soir avec des guitares qui sont suspendus au plafond qui peuvent se sont pas forc\u00e9ment des sensations pour faire dans des salles de concert et, donc, et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [80%] :\r\nAlors justement ce ce cin\u00e9- concert \u00e7a a lieu ce soir on bourre le film c'est Lucifer Rising des canettes Enguerrand personnage pour le mois, haut en couleur, pourquoi ce film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [79%] :\r\nAlors pourquoi ce film \u00e0 la t\u00eate, il y a eu dans le titre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire l'arriv\u00e9e d'une t\u00eate suisse fera faire un petit peu en lien avec une p\u00e9tulance qui est programme aussi beaucoup de m\u00e9tal de voil\u00e0, et puis aussi pour pour le groupe en fait qui qui va jouer la musique de suite au magasin qu'il faut pour moi \u00e9tant donn\u00e9 des groupes de musique exp\u00e9rimentale et plus int\u00e9ressant actuellement et en fait, leur musique qui est qui est hyper influenc\u00e9 par les ann\u00e9es 70, \u00e7a tombe bien, \u00e7a tombe bien, puisse faire les inqui\u00e9ter, c'est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 d\u00e9but 70 en fait l'univers des 2 \u00e9coles absolument parfaitement monsieur ou, encore mieux que la la bande originale de Bobby le soleil ou de ou m\u00eame de Johnny Paycheck. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [78%] :\r\nOui, alors on va en parler c'est c'\u00e9tait une bande originale Abbas qui \u00e9tait un peu un peu probl\u00e9matique effectivement dans une concr\u00e8tement comment \u00e7a va se passer c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [82%] :\r\nComme dans tous les cin\u00e9- concerts classiques \u00e7a avec Charlie Chaplin, tu vois, c'\u00e9tait en autrement vous projeter le film, h\u00e9 oui, sur la musique en m\u00eame temps exactement exact et comment \u00e7a \u00e7a prend parfois qui font. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [85%] :\r\nNon, et on ne c'est une des premi\u00e8res fois, ils vont faire aussi Mazuryk demande qui en avait fait une \u00e0 Londres en novembre lors de la cr\u00e9ation, donc c'est, c'est une des premi\u00e8res fois que s'est pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [75%] :\r\nC'est vrai que c'est un film assez particulier puisque, \u00e0 la base, Mick Jagger dans mais finalement pas \u00e9lanc\u00e9, son fr\u00e8re exactement avait Marianne Faithfull et, surtout, en fait, bah en parlant de musique, c'\u00e9tait une IP ce qui peut faire la musique et si prix sont peu brouill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [74%] :\r\nLa loi il y a, il a m\u00eame fait la musique est m\u00eame disponible sur YouTube, on trouve la bande originale de g\u00e9nie paye je mais ils sont disput\u00e9s assez t\u00f4t basque \u00e0 la papa et sans disputer et donc il a d\u00e9cid\u00e9 de dont le sa musique et de proposer \u00e0 un autre personnage assez \u00e9trange, le soleil qui fait partie de l'amende c'est famille qui en prison depuis condamn\u00e9 qui est en fait a fait le coup, la bande originale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [78%] :\r\nEnfin \u00e7a tombe assez bien pour un film, \u00e7a peut \u00eatre aussi folle voisine, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est bien pour \u00e7a qu'on va continuer \u00e0 parler de Satan, ce matin, dans cette interview, on parle du festival tous ceux et en particulier de du cin\u00e9- concert du film faire voisiner Kenneth eagles et puisque Jacques ont pos\u00e9 la 1\u00e8re bande originale de film, h\u00e9 bien on va \u00e9couter du, ce serait dommage de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [70%] :\r\nVoici d\u00e9icideM. d'ampoules qui la discipline des guitares bonheur comme tout dans cette on parle du festival in et tout ceux qui commence ce soir, \u00e7a dure jusqu'\u00e0 samedi, il s'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [67%] :\r\nInitialement oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [68%] :\r\nEt c'est ce qui avait aussi \u00e0 la personne, adjoint au Rwanda ou quoi pas pas bien de qui la et en terminale, \u00e7a on n'a pas encore m\u00eame parce que lui. \r\nS\u00fbrement, oui, mais l\u00e0 il y a besoin de dollar et la voyante, mais de la oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [71%] :\r\nDonc non, c'est dur, car oui dans la diaspora, qui ont touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [64%] :\r\nIl n'a rien dit, oui, oui, oui, y compris ceux qui, s'il dit c'est vrai \u00e7a, et c'est l\u00e0, vous voyez comme T\u00e9l, ou les logements, il est au moins c'est aujourd'hui oui certes pas manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [79%] :\r\nUne chanson avec un tr\u00e8s tr\u00e8s long parcours des zones comme de la discipline, mais qui avait auparavant \u00e9t\u00e9 parler il y a peur du 1er groupe Philippe et depuis encore avant parvient chronique, donc voil\u00e0 \u00e7a passer partout, et c'est gr\u00e2ce \u00e0 la discipline qui est devenu connu Jimi P de donc de l'aide Zeppelin qui a compos\u00e9 la toutes premi\u00e8res bandes originales de films Lucifer Rising de Kenneth un guerre films dont nous parlons aujourd'hui \u00e0 l'occasion du festival in petto s'puisque ce film est projet\u00e9 ce soir au bout \u00e0 Lausanne et que c'est le groupe Thomas gars qui va faire la bande- son, j'ai encore envie de de dire 2 mots avec toi Dimitri sur le r\u00e9alisateur de L'sur la une canette argue Ahmed compl\u00e8tement de plusieurs quand m\u00eame qui est tr\u00e8s fascin\u00e9 par le par Satan par Lucifer, je crois que il m\u00eame tatou\u00e9 Lucifer sur lui, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:52) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, je suis pas mais je crois bien et il y a c'est pire il ouais ce je pense c'est un personnage qui se disputer facilement avec les gens, on a parl\u00e9 de Juniper avant, mais je crois aussi, avec pas mal de ses producteurs m\u00eame ses chances, c'est quelqu'un qui a toujours eu un peu des des soucis avec la justice pendant d\u00e9j\u00e0 au au tout, tout d\u00e9but, il faut savoir, c'est l'un des premiers r\u00e9alisateurs publiquement gay aux \u00c9tats-Unis et ses premiers films, traiter l'homosexualit\u00e9 de fa\u00e7on assez assez franche et puis c'\u00e9tait avant la l\u00e9galisation de l'homosexualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis donc il souvent eu affaire \u00e0 la justice, \u00e7a c'\u00e9tait au d\u00e9but, mais parfois jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge qu'en font -ils pas mort d'ailleurs ce cas apr\u00e8s pour y arriver mais les exactement, il faut qu'il aimait bien se mouiller rend un peu avec les gens et puis et puis choqu\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:35) [81%] :\r\nOn ne sait pas si l'\u00e2ge la Haddouchi puisqu'il a \u00e0 peu pr\u00e8s de Nantes, non, non et on veut savoir comment le film et 6 femmes r\u00e9sine qui sera donc projet\u00e9 un cin\u00e9- concert ce soir au Bourg \u00e0 Lausanne, c'est pas tout, ce soir, il y a une jolie programmation au Congo ont donc il n'y a pas la victoire Dimitri \u00e7a commencera avec une performance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [77%] :\r\nOui, une performance dans strasbourgeois qui aura juste 200 balles depuis 2 micros contacts de Supelec ses sandales en fait, je pense \u00e0 faire trembler tous les meubles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:01) [77%] :\r\nMaintenant, dit -il, \u00e0 quelque 120 du bizarre qui va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [77%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc \u00e7a sera \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e7a dure une vingtaine de minutes je sera assez intenses, puis ensuite sera donc Thomas Gass, sur Lucifer et ensuite je pense \u00e0 la trace et bien apr\u00e8s \u00e0 Pretoria sera \u00e0 des pistes qui a un duo allemand avec notamment Alexander dans d'un groupe bien connu qui s'appelle \u00e0 une Stourdz\u00e9 Na\u00efma travaux grand groupe de musique industrielle des ann\u00e9es \u00e0 huitante et puis ce qui font ensemble, c'est une musique hyper spirituel donc sur \u00e7a qu'apr\u00e8s ce gros d\u00e9lire psych\u00e9d\u00e9lique Lucifer Rising, avoir un concert de musique aussi bien tripp\u00e9 ce sera pas mal je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:38) [84%] :\r\nJe pense que votre \u00e2me va reprendre mais plein plein plein vol soit au Bourg \u00e0 Lausanne, le festival in petto ce 9\u00e8me \u00e9dition \u00e7a commence donc ce soir \u00e7a dure jusque jusqu'\u00e0 samedi, entre le roman, dit le Docteur Bourre la datcha il y a pas mal d'endroits \u00e0 Lausanne et si vous avez envie d'aller voir ce soir\u00e9e au Bourg justement ce soir, on vous offre des billets parce que la vie elle est super, vous avez qu'un 0 840 0 0 3 0 0 3 0 840 0 0 3 0 0 3 pour aller aller ce soir au Bourg Lausanne pour l'ouverture du festival imiter tous merci beaucoup, merci sur 800 40 jours 0 3 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T08:49:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCBDA5CF-77DD-4B75-B062-48AE13C506AF", "internalArchiveId": "CCBDA5CF-77DD-4B75-B062-48AE13C506AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bleue comme une orange 26.04.2018", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501621", "imageURL": "http://www.rts.ch/9233686.image", "alternativeTitle": ["Bleue comme une orange", "Bleue comme une orange / PNY_2018-04-26T11:30:00_bleue-comme-une-orange", "Bleue comme une orange / PNY_2018-04-26T11:30:00_bleue-comme-une-orange"], "variantIds": ["ece-9501639", "ece-9501621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T07:54:28Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nLe pays fr\u00e8res comme une orange. \r\nExercice Stop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [87%] :\r\nEt la question du jour dans bleue comme une orange, que ce qui est invisible et qui peut provoquer du diab\u00e8te de la d\u00e9pression ou des attaques cardiaques. \r\nEh bien oui, d'apr\u00e8s l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, le bruit urbain serait en effet responsable de beaucoup de nos maux, alors ceux cit\u00e9s plus haut, le diab\u00e8te, la d\u00e9pression, les attaques cardiaques mais aussi peut-\u00eatre l'hypertension, l'ob\u00e9sit\u00e9 et puis tout simplement l'arbre alors les normes officielles d'Exposition au bruit pour que \u00e7a soit plus ou moins inoffensif, c'est 85 d\u00e9cibels, toujours selon l'OMS, groupe C, c'est-\u00e0-dire que le serbe en plus moi que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous faire \u00e9diter et une voiture qui passait 70 d\u00e9cibels un marteau-piqueur 100 d\u00e9cibels. \r\nVoil\u00e0, \u00e0 120 d\u00e9cibels, alors \u00e7a c'est ce qu'on mesure des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, mais en fait souvent dans la vie, dans une vie, il y a des tas d'endroits o\u00f9 on ne mesure rien et o\u00f9 c'est beaucoup plus fort que \u00e7a, notamment, la BBC a calcul\u00e9 qu'\u00e0 certains endroits du m\u00e9tro de Londres, donc, o\u00f9 les gens passent quotidiennement, h\u00e9 bien le atteint plus de 105 d\u00e9cibels, ce qui repr\u00e9sente des dommages totalement irr\u00e9versible \u00e0 alors pour faire tout \u00e7a, il y a une soci\u00e9t\u00e9 allemande avait une technologie qui a fait la liste des villes les plus bruyantes du monde alors pas vous faire toute la liste, mais dans le top 5 on trouve P\u00e9kin, Paris, Le Caire et les vainqueurs, si je puis dire, du test, h\u00e9 bien c'est Guangzhou ou Canton, en Chine et en calcul que dans ces villes, h\u00e9 bien en g\u00e9n\u00e9ral Louis moyenne des, des gens qui habitent et 20 ans plus \u00e2g\u00e9 que ce que \u00e7a devrait \u00eatre, par exemple, si vous avez 40 ans, h\u00e9 bien vous entendez comme quelqu'un qui devrait avoir 60 ans moi donc on devient so\u00fbl beaucoup plus vite, \u00e7a a longtemps \u00e9t\u00e9 un fl\u00e9au relativement ignor\u00e9 par les autorit\u00e9s mais derni\u00e8rement, des mesures sont prises, notamment en Suisse, a ensuite, \u00e7a va encore, puisque dans le classement des villes les plus brillantes et bien sur les 4 derni\u00e8res c'est-\u00e0-dire 50\u00e8me c'est la ville la moins bruyante tout ce classement alors c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, chez nous, puisque d'apr\u00e8s l'ordonnance de 1987 les limites d'Exposition au bruit, c'est 60 ou 65 d\u00e9cibels la journ\u00e9e et 50 ou 55 d\u00e9cibels la nuit et, depuis le 1er avril h\u00e9 bien si vous habitez \u00e0 proximit\u00e9 d'une route o\u00f9 ces normes ne sont pas respect\u00e9es, vous pouvez porter plainte contre les d\u00e9tenteurs des installations, autrement dit, vous pouvez porter plainte contre les cantons et les communes concern\u00e9es et vous pouvez demander un d\u00e9dommagement et, en effet, en ville, h\u00e9 bien c'est le bruit de la route qui la 1\u00e8re forme de nuisances sonores, il y a aussi d'autres actions qui sont faites pour r\u00e9duire sa notamment en France avec le jour sans voiture \u00e0 Paris, alors c'est une fois par an, mais c'est une belle journ\u00e9e, la prochaine sera lieu le 16 septembre et puis il y a une application qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le Sony comme tuteur Science Lab \u00e0 Paris aussi, par des chercheurs de l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, \u00e7a s'appelle Neuilly, The Subs et l'id\u00e9e c'est de faire une carte sonore de votre ville, c'est-\u00e0-dire que vous vous promenez en enclenchant cette application et vous allez enregistrer le son autour de vous, \u00e0 un moment pr\u00e9cis dans un endroit pr\u00e9cis, ensuite vous entrez ces damn\u00e9s sur une carte participative et \u00e7a permet de faire donc une carte du bruit de la ville et de prouver en fait aux autorit\u00e9s que le sont r\u00e9el de la vie, les nuisances sonores sont peut-\u00eatre un petit peu plus forte que ce qu'on pourrait penser, cette application s'appelle donc Monsieur Beller gratuite, on vous met le lien sur notre page Facebook et puis bien s\u00fbr, on pourrait dire que la meilleure solution pour diminuer, voire supprimer le prix en ville, \u00e7a serait passer au tout \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [89%] :\r\nUne orange. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T09:42:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD2F17E8-6742-4A52-A68C-935F40C7DCDE", "internalArchiveId": "CD2F17E8-6742-4A52-A68C-935F40C7DCDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bille et Chappaz: les mots en partage", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Deux g\u00e9ants de la litt\u00e9rature valaisanne, Corinna Bille et Maurice Chappaz se sont \u00e9crit pendant 30 ans. Entre 1942 et 1979, le couple s'est \u00e9chang\u00e9 700 missives. Toutes publi\u00e9es dans \"Corinna Bille Maurice Chappaz-Jours fastes\", paru en 2016 chez Zo\u00e9. Les com\u00e9diens Olivia Seigne et Roland Vouilloz donnent leurs voix \u00e0 ces mots d'amours et de complicit\u00e9. Le spectacle s'intitule \"Intimit\u00e9 lointaine\" de Bille et Chappaz. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'occasion du premier festival Lettres de Soie 2017, \u00e0 Mase. Extraits choisis. En marge du Valais h\u00f4te d'honneur du Salon du livre et de la presse 2018.  \"Corinna Bille Maurice Chappaz- Jours fastes. Correspondance 1942 - 1979\", (Ed. Zo\u00e9, 2017)", "durationSec": 1864, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9480227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["correspondance litt\u00e9raire", "\u00e9crivaine", "festival", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Bille, Corinna", "Chappaz, Maurice"], "alternativeTitle": ["Bille et Chappaz: les mots en partage", "Bille et Chappaz: les mots en partage / VSS_2018-04-26T11:05:49_versus-lire", "Bille et Chappaz: les mots en partage / VSS_2018-04-26T11:05:49_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Deux g\u00e9ants de la litt\u00e9rature valaisanne, Corinna Bille et Maurice Chappaz se sont \u00e9crit pendant 30 ans. Entre 1942 et 1979, le couple s\u02b9est \u00e9chang\u00e9 700 missives. Toutes publi\u00e9es dans \"Corinna Bille Maurice Chappaz-Jours fastes\", paru en 2016 chez Zo\u00e9. Les com\u00e9diens Olivia Seigne et Roland Vouilloz donnent leurs voix \u00e0 ces mots d\u02b9amours et de complicit\u00e9. Le spectacle s\u02b9intitule \"Intimit\u00e9 lointaine\" de Bille et Chappaz. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u02b9occasion du premier festival Lettres de Soie, \u00e0 Mase. Extraits choisis. En marge du Valais h\u00f4te d\u02b9honneur du Salon du livre et de la presse 2018.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLecteurs: Roland Vouilloz et Olivia Seigne\nEditeur: \"Corinna Bille Maurice Chappaz- ours fastes\", Editions Zo\u00e9", "Deux g\u00e9ants de la litt\u00e9rature valaisanne, Corinna Bille et Maurice Chappaz se sont \u00e9crit pendant 30 ans. Entre 1942 et 1979, le couple s\u02b9est \u00e9chang\u00e9 700 missives. Toutes publi\u00e9es dans \"Corinna Bille Maurice Chappaz-Jours fastes\", paru en 2016 chez Zo\u00e9. Les com\u00e9diens Olivia Seigne et Roland Vouilloz donnent leurs voix \u00e0 ces mots d\u02b9amours et de complicit\u00e9. Le spectacle s\u02b9intitule \"Intimit\u00e9 lointaine\" de Bille et Chappaz. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u02b9occasion du premier festival Lettres de Soie, \u00e0 Mase. Extraits choisis. En marge du Valais h\u00f4te d\u02b9honneur du Salon du livre et de la presse 2018.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLecteurs: Roland Vouilloz et Olivia Seigne\nEditeur: \"Corinna Bille Maurice Chappaz- ours fastes\", Editions Zo\u00e9", "Deux g\u00e9ants de la litt\u00e9rature valaisanne, Corinna Bille et Maurice Chappaz se sont \u00e9crit pendant 30 ans. Entre 1942 et 1979, le couple s\u02b9est \u00e9chang\u00e9 700 missives. Toutes publi\u00e9es dans \"Corinna Bille Maurice Chappaz-Jours fastes\", paru en 2016 chez Zo\u00e9. Les com\u00e9diens Olivia Seigne et Roland Vouilloz donnent leurs voix \u00e0 ces mots d\u02b9amours et de complicit\u00e9. Le spectacle s\u02b9intitule \"Intimit\u00e9 lointaine\" de Bille et Chappaz. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u02b9occasion du premier festival Lettres de Soie, \u00e0 Mase. Extraits choisis. En marge du Valais h\u00f4te d\u02b9honneur du Salon du livre et de la presse 2018.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler\nLecteurs: Roland Vouilloz et Olivia Seigne\nEditeur: \"Corinna Bille Maurice Chappaz- ours fastes\", Editions Zo\u00e9"], "variantIds": ["ece-9480233", "ece-9480227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T08:23:39Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nToujours en marge du 32\u00e8me Salon du livre ouvert jusqu'\u00e0 dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, vous nous proposez, Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, une 2\u00e8me, \u00e9mission qui fait rimer Litt\u00e9rature et Valais le canton \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e \u00e0 Palexpo et apr\u00e8s, Rilke et son journal valaisan on d\u00e9couvrait hier, place aujourd'hui \u00e0 2 g\u00e9ants de la litt\u00e9rature Corinna Bille et Maurice Chapaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nEt oui, l'occasion de revenir sur leur riche correspondance le couple je sais pas si vous le saviez s'est \u00e9chang\u00e9 des lettres durant plus de 30 ans entre 1942 et 1979 l'ann\u00e9e de la mort de Corinna Bille des lettres pr\u00e9cieuse qui disent la tendresse, la complicit\u00e9 que se vouer les les 2 \u00e9crivain valaisan tout en malice mais encore qui \u00e9voque l'\u00e9criture, le processus de cr\u00e9ation et aussi la vie de tous les jours le quotidien et les pr\u00e9occupations de 2 \u00eatre s'qui ont choisi la pr\u00e9carit\u00e9 en connaissance de cause, s'effor\u00e7ant de m\u00e9nager au jour le jour, leur vie familiale et les exigences de leur vocation litt\u00e9raire, h\u00e9 bien, pari r\u00e9ussi, on peut le dire, tous 2 ont laiss\u00e9 une oeuvre magistrale reconnu bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du Valais, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [88%] :\r\nCorinna Bille Maurice Chappaz sourd fastes sous ce titre 1 cette correspondance est paru il y a 2 ans aux \u00e9ditions Zo\u00e9, r\u00e9sultat de 10 ans de recherches men\u00e9es autour de J\u00e9r\u00f4me mes au on va s'y plonger Marl\u00e8ne dans cette correspondance, par l'entremise d'un couple de com\u00e9diens Olivia Seigne et Roland Vuillot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [88%] :\r\nEn effet, c'\u00e9tait l'an dernier \u00e0 Mase, dans le cadre du festival Lettres de Soie si on ne s'appelle pas on s'\u00e9crit un festival tout trouv\u00e9 pour mettre en lumi\u00e8re la correspondance de Bille Chappaz et c'est un projet qui avait enthousiasm\u00e9 et \u00e7a s'entend, vous \u00eates vous le verrez, vous l'entendrez, et c'est peu dire le les com\u00e9diens donc Roland vous idiot et Olivia Seigne, ils ont effectu\u00e9 un travail de titan, ils ont parcouru le corpus de 700 missives 700 700 croit \u00e9chang\u00e9s par le couple et il choisit quelques temps forts pour donner dans l'intimit\u00e9 lointaine de Bille \u00e9chappe \u00e0 un spectacle sonore d'une cinquantaine de minutes des lecture \u00e0 2 voix et Mase, c'\u00e9tait assez spectaculaire, le visiteur recevait un casque la lecture se donner en Live et les auditeurs partait s'installer \u00e0 leur guise dans le village aux alentours pour entendre les mots de Corinna et Maurice susurr\u00e9 dans leurs oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [85%] :\r\nEt c'est donc \u00e7a exactement, hein, vous nous proposez aujourd'hui \u00e0 nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\nExactement o\u00f9 que vous soyez, fermer les yeux, installez -vous confortablement et savourez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [94%] :\r\nJ'ai entendu passer l'\u00e9cart. \r\nEt j'ai senti que tu es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [69%] :\r\nIl \u00e9tait temps, si elle grisaille m'ennuie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [85%] :\r\nJ'aurais voulu te voir arriver l\u00e0 haut par une journ\u00e9e de Paretti. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:48) [88%] :\r\nMais tu les auras s\u00e9journer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [84%] :\r\nEt une paix si grande qu'il te permettra de te retrouver et de trouver la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [89%] :\r\nElle te semblera presque surhumaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [96%] :\r\nEt il te faudra faire un effort pour la supporter sans folie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [89%] :\r\nEt voici encore un paquet de toi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [93%] :\r\n\u00e0 part, comme je n'en ai jamais vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [95%] :\r\nEt cela fait terriblement pr\u00e9cis. \r\nJ'ai failli pleurer en voyant Tanay, c'est vivant des chefs et il laisse entendre. \r\nJe me paie le tra\u00eene dans mon lit pour mieux penser \u00e0 toi. \r\nJe pose ma t\u00eate sur ton \u00e9paule contre ta poitrine Prache tout faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [77%] :\r\nMe dire que tu es Chantal hein, maintenant que tu marches sur mes chemins. \r\nQue tu regardes ce que j'ai tant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [83%] :\r\nCathy tard dans ma chambre. \r\nJe feuillette autour de toi comme un ange quartier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [73%] :\r\nCe qui me pla\u00eet avec tact et trac\u00e9 que tu recouvre pour sortir par petits paierait un montant tu t'\u00e9tonne de voir des soins au tout le plumage est semblable Ottavi Hongrie. \r\nEt la gorge madriers Roux. \r\nQui des \u00e9pines Venet \u00e9tait un tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [61%] :\r\nAttention,P. poissons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:58) [83%] :\r\nElle aurait bien aim\u00e9 de la donner la chambre. \r\nElle esp\u00e8re que Simone aura bien fait ton lit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [73%] :\r\nEt petite chauffer le petit poil excellent de la salle \u00e0 manger et chaud-froid. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [76%] :\r\n\u00e9tait y installer pour travailler. \r\nJe crois que tout ira pour le mieux. \r\nM\u00eame si l'impossible ne peut se r\u00e9aliser. \r\nSoyons heureux de tout ce qui est. \r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [74%] :\r\nCe que j'ai lu, c'\u00e9tait ces crimes donne tant de joie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:48) [92%] :\r\nEt toute la richesse qui est en toi. \r\nEt si je puis t'aimer comme je t'aime, s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [93%] :\r\nJe dirais que ma vie fut l'une des plus b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [66%] :\r\nNi mademoiselle ni Corinna Libye. \r\nJ'ai re\u00e7u ta lettre apr\u00e8s ton t\u00e9l\u00e9phone qui m'a tellement fait plaisir. \r\nJe prenais un caf\u00e9 ou g\u00ean\u00e9 en compagnie de gens illustres. \r\nL'auteur de verre qui firent jadis scandale, sa femme, celle de l'ancien conseiller d'\u00c9tat, de chasse et la soeur de celle -ci, qui travaillent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nJe me r\u00e9jouis de te voir de dormir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi. \r\nDe de regarder aller et venir. \r\nDe me promener avec toi. \r\nD'\u00eatre seulement en sa pr\u00e9sence, comme lorsque je lisais dans la cuisine, \u00e0 Sierre quand tu, pr\u00e9parer les repas. \r\nEt je go\u00fbter un bonheur paisible et chacun de tes gestes Moravie sec. \r\nM\u00eame tue toujours autant. \r\nEt puis toujours \u00e9mu filles font. \r\nLa pens\u00e9e de ma belle yacht s'lance -t-elle vers moi. \r\nSi tu savais comme je t'aime. \r\nJe me r\u00e9jouis follement de ta venue ici. \r\nTout ce que tu me racontes Rava mais Gue\u00ef. \r\nPolitique Litt\u00e9rature religion mais tous les autres, des idiots. \r\nJe me r\u00e9jouis follement d'aller avec toi au lac de Chandolin, je me r\u00e9jouis follement de me presser contre toi. \r\nIl y a ici de petits oiseaux gris \u00e0 queue rouille qui volent au-dessus du village et d'autres dans la forme est tr\u00e8s joli. \r\nLes rouges que des berges rena\u00eetre lavandi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [83%] :\r\nCher Maurice, voici encore une lettre est clair : la seule fa\u00e7on de ne pas les prendre en d\u00e9coupe car si je m'arr\u00eate dessus. \r\nTout est fini, je me jette sur le papier \u00e0 \u00eatre avec le renoncement du nageur qui redoutent l'eau et donne quand m\u00eame. \r\nEt j'aime l'amour avec lequel je t'aime \u00e9vidence \u00e9perdument, il poss\u00e8de maintenant tout l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:22) [89%] :\r\nJe ne peux aimer que Lettres que je laisse libre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [92%] :\r\nEt qui me laisse libre, tu peux faire ce que tu veux, je t'aime, je t'emporte avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:36) [91%] :\r\nEt tu fais partie de ma solitude. \r\nPeut-\u00eatre m\u00eame ne souffrirait pas. \r\nBien qu'il soit impossible de rien dire \u00e0 l'avance. \r\nLa violence du clair de lune m'a r\u00e9veill\u00e9. \r\nJ'ai cru \u00e0 un nouveau soleil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:55) [98%] :\r\nPlus fort que l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:57) [91%] :\r\nJe me suis lev\u00e9 pour le foire me demandant si c'\u00e9tait le signe d'une transformation du monde. \r\nMais le paysage n'\u00e9taient pas plus \u00e9clair\u00e9 que celui des autres, l'une. \r\nJe pense \u00e0 Th\u00e9odore. \r\nJe me passionne pour tes retard. \r\nMais, sous ce livre, d'autres sont en train de se former. \r\nJe laisse en moi. \r\nEt je les entends. \r\nMais la plus grande richesse ne s'\u00e9tonner. \r\nCe que tu sais parfaitement d'ailleurs. \r\nDepuis Chandolin. \r\nJe suis heureuse, sereine. \r\nJe ne me laisse atteindre que par ce qui peut mettre un bienfait. \r\nJe voudrais \u00eatre toute ma vie aussi, reste que ce soir. \r\nJe t\u00e2che de rouler le temps. \r\nDe le multiplier pour tout ce que je veux faire tout ce que j'ai affaire. \r\nLe pas qui me permet de marcher sur la cohorte de ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:18) [90%] :\r\nJe t'\u00e9cris h\u00e2tivement car La Poste met un temps fou maintenant. \r\nMerci, merci encore pourtant magnifique g\u00e2teau. \r\nPour des lettres qui m'ont fait six plaisir. \r\nLa derni\u00e8re est arriv\u00e9 cet apr\u00e8s- midi. \r\nJe m'entends fort bien avec Ren\u00e9-Pierre. \r\nNous avons parl\u00e9 de toi. \r\nRavie j'ai appris que lorsque tu \u00e9tais petite le matin tu appel\u00e9 tes fr\u00e8res dans ton lit en disant venez les petits et il secoue l\u00e0 et se glisser sous des gens derri\u00e8re toi sur toi et tu leur enseigner ici, c'est la calvitie c'est grenier etc. \r\nRe\u00e7u aussi un ordre de marche pour le 30 octobre jusqu'au 15 d\u00e9cembre. \r\nJ'ai demand\u00e9 une dispense mais je ne crois gu\u00e8re \u00e0 une r\u00e9ponse favorable. \r\nS'ils acceptent, je descendre vendredi nous pr\u00e9cisera au t\u00e9l\u00e9phone jeudi. \r\nSamedi, dimanche, enfin, sinon rendez- vous \u00e0 vie soit. \r\nJ'esp\u00e8re que tu vas bien faire fit font. \r\nJe t'apporterai un peu de miel que j'ai re\u00e7u. \r\nCertainement, je ne pourrais pas venir le 26 \u00e0 Saint-Saphorin \u00e0 cause de ce \u00e7a le service. \r\nInforme toi quand m\u00eame du jour. \r\nIl y a autour des chalets d'\u00e9lus et d'oiseaux. \r\nAccents chanteur pinsons m\u00e9sanges, rouge que Venture ont. \r\nJe t'embrasse Cherfi font. \r\nEt me r\u00e9jouis d'\u00eatre bient\u00f4t dans tes bras et de faire l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:14) [91%] :\r\nJe voudrais tant recevoir une petite lettre de toi. \r\nAujourd'hui, je me suis lev\u00e9 \u00e0 7 heures d\u00e9sormais ce sera toujours ainsi pour le travail. \r\nEt cet apr\u00e8s- midi, je suis mont\u00e9 par les vergers jusqu'avant tonnes sous un petit soleil tr\u00e8s agr\u00e9able apr\u00e8s ces longs jours de brouillard. \r\nJe m'amusais \u00e0 marcher sur les flaques d'eau converti en patinoire et j'ai \u00e9cras\u00e9 sans le vouloir, beaucoup de minuscules coquille d'escargot vite. \r\nCes pr\u00eats ont une pente douce, avec par endroits de petits carr\u00e9s de roseaux qui r\u00e9v\u00e8le un mar\u00e9cage une source invisible. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 une femme qui n'avait plus qu'une dent. \r\nEt qui s'est montr\u00e9 tr\u00e8s aimable. \r\nPuis un jeune homme casquette blanche que j'ai Intimit\u00e9 je crois. \r\n\u00e0 la limite de. \r\nTous les arbres \u00e9taient couverts de chiffres. \r\nJe suis redescendu \u00e0 Sierre par la grande route. \r\nEn pensant beaucoup \u00e0 toi. \r\nUne dizaine de jours travaill\u00e9s sagesse et continent et puis je me r\u00e9jouis tant d'al\u00e9as Neuville, tu ne peux pas t'imaginer. \r\nDepuis longtemps, je r\u00eave de cette contr\u00e9e. \r\nEt la conna\u00eetre avec toi. \r\nJ'ai r\u00eav\u00e9 que je mourrai foudroy\u00e9. \r\nJ'ai v\u00e9cu toutes les secondes avant le moment William doit se s\u00e9parer du corps. \r\nCes moments difficiles dans tu m'a parl\u00e9. \r\nJe n'\u00e9tais pas contente de mourir et j'ai essay\u00e9 de lutter et vivre. \r\nJ'ai aussi r\u00eaver est \u00e0 toi. \r\nEt d'un personnage inconnu qui \u00e9tait notre ami. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [85%] :\r\nBref tu 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:22) [76%] :\r\nJe me r\u00e9jouis de fois Rainneville. \r\nJe commence \u00e0 avoir l'une nuit \u00e0 toi. \r\nJe t'envoie des photos pour essayer de d'attendrir. \r\nMe reconna\u00eet. \r\nDans la splendeur un peu b\u00eate mais 20 ans \u00e9tant faire moins et plus maligne 28. \r\nJe voudrais vous citer envoyer des cigarettes. \r\nMais il me reste 3 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:29) [99%] :\r\nSi tu savais comme je pense \u00e0 toi. \r\nOui, je r\u00eave de toi. \r\nUn r\u00eave ou une trop longue continuant c'est tendre d\u00e9sire t'avais rapproch\u00e9. \r\nJe serai lib\u00e9r\u00e9 le 9 et le 10 m'en vais avec toi nos villes. \r\nLa carte repr\u00e9sente partiellement ces endroits du vieux Rh\u00f4ne o\u00f9 nous irons. \r\nSi le temps peut \u00eatre aussi bon qu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\u00e9tendues de marais, le tronc des boulots quelques pains au milieu des roseaux, les cha\u00eenes le bleu noir des \u00e9tangs des fermes avec d\u00e9barque au milieu des Terres, le coiffeur du Far West, le clocher recouvert de lierre. \r\nChers bien aim\u00e9 Philippe font rien ne me para\u00eet meilleur que de me retrouver et serrer contre toi. \r\nJe t'aime pour tout ce que tu as de si bien de si \u00e9lev\u00e9, et j'ai h\u00e2te, h\u00e2te de faire l'amour avec toi. \r\nSon ami Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:42) [76%] :\r\nLe show au j'\u00e9tais \u00e9crit ma lettre des rois. \r\nJ'avais pourtant bien eu l'intention de ne rien r\u00e9v\u00e9ler de mon angoisse. \r\nDe ne pas t'inqui\u00e9t\u00e9s. \r\nJ'ai laiss\u00e9 \u00e9chapper une phrase ou 2 sans le vouloir. \r\nIci, personne ne se doute de rien. \r\nLes \u00e9crits avance. \r\nOn r\u00e9clame de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\nC'est tr\u00e8s bon pour moi. \r\nJe serais navr\u00e9 que ton inqui\u00e9tude encore. \r\nJe voudrais ne jamais faire de la peine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:34) [89%] :\r\nJe suis abattu et tr\u00e8s triste. \r\nJe n'ai su apporter assez de joie pour compenser. \r\nAu moment o\u00f9 je t'aime le plus, j'ai failli te Perdre. \r\nQue le vent et souffl\u00e9 plus fort et tous mes r\u00eaves peut-\u00eatre s'effondrait. \r\nCela peut -il \u00eatre vrai. \r\nJe t'\u00e9crit aujourd'hui toute la journ\u00e9e plus de 10 Lettres pour te dire combien je t'aime. \r\nTout ce que tu es pour moi. \r\nJ'ai br\u00fbl\u00e9 ces lettres impuissant. \r\nNe me croit pas toujours aux aguets d'autre chose, souvent, j'ai \u00e9t\u00e9 absolument enivr\u00e9 par 3 et je dirais plus : j'ai connu parfois la perfection que je souhaite, sinon pourquoi aimes rage. \r\nPourquoi estimez ton amour aussi pr\u00e9cieux que la vie. \r\nCela penses tu n'est pas durable. \r\nCela le serait, si ce n'\u00e9tait pas la perfection et je n'aurai aucun c\u00f4t\u00e9 cruel si je ne savais pas l'appr\u00e9cier, mais une chose : \u00eatre durable douce aussi h\u00e9 bien digne du grand coeur d'une femme et chaque minute de cette existence que sans amour, je pr\u00e9f\u00e9rerais quitter je la comtois. \r\nL'assurance que tu m'as donn\u00e9 de mais, malgr\u00e9 tout. \r\nNe veux -tu plus \u00eatre pour moi. \r\nComment te dire de ne pas attach\u00e9 assez parole cruel \u00e0 des \u00e9carts \u00e9ventuellement possible mais d'un ordre inf\u00e9rieur de ma nature \u00e0 n'importe quoi m\u00eame cas ce que je veux placer en toi uniquement en toi pour toujours. \r\nAux belles actions que je veux faire pour toi que je \u00e0 la puissance bien plus forte que les contraintes qu'sur moi, le fait de rendre un peu triste qui rend presque ce d\u00e9bat inutile. \r\nCh\u00e8re et bonne fille font ne me fuit pas ne me d\u00e9robe pas le paradis apr\u00e8s l'avoir donn\u00e9 la figure id\u00e9ale parmi toutes les repr\u00e9sentations de la Terre \u00e0 laquelle j'ai tant de fois fait appel en dedans de moi et qui console des autres. \r\nAccepte moi comme je suis, je t'aime follement. \r\nPour te faire plaisir je pourrais accomplir des choses extraordinaires. \r\nC'est m\u00eame pour moi une mani\u00e8re d'\u00eatre heureux. \r\nJe ne sais plus \u00e9crire. \r\nQue tu peux te filles moi dans les jours heureux ou malheureux, mais cela toujours m\u00eame si tu me priver de ton amour. \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9, une seule chose pourrait me faire du bien. \r\nC'est d'\u00eatre dans ses bras. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:13) [69%] :\r\nErreur, tu as quel enfant n'sans ressembl\u00e9 uniquement. \r\nDe plus en plus je raton. \r\nL'aggravation aujourd'hui pour Amir. \r\nMais ce sont messieurs dames Haarhuis. \r\nJe tour Talecris qui prix. \r\nQui a aussi, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mal, j'ai m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d'abord belges qui. \r\nJe voudrais encore textile cher Maurice Pialat d'attitude pression \u00e7a cache odieux fut l'enfant merde tr\u00e8s clair \u00e9taient frapp\u00e9 par toucher tendre maternelle \u00e9carte la p\u00e9riode actuelle est assise sur des quand tu la mer c'est pas non plus tard s'est engag\u00e9 six tr\u00e8s jour \u00e0 celui qui me permet \u00e0 Supra tr\u00e8s ont des bras, surtout chez les banni\u00e8res d\u00e9licatement paternel assurant presque fini RTM prudemment. \r\nLeur acheter rien, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:49) [97%] :\r\nUn petit mot par lequel je te pr\u00e9cise ce que j'ai dit au t\u00e9l\u00e9phone. \r\nBapt\u00eame. \r\nMa m\u00e8re et ma tante, tr\u00e8s soucieuse mon tellement press\u00e9 \u00e0 ce sujet que ma soeur le fera si elle le peut, demain. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle demandera l'avis d'un pr\u00eatre et et qu'elle ne le fera que si on peut faire ensuite la c\u00e9r\u00e9monie officielle qui compte alors dans ce cas, ce sera une une simple mesure de pr\u00e9caution. \r\nJe ferais faire le bapt\u00eame le plus vite possible. \r\nPour le parrain, nous n'en parle pas encore \u00e0 Ren\u00e9 Pivert. \r\nVoici ce qui se passera dans 2 ou 3 jours, mardi prochain, ma m\u00e8re le dire \u00e0 mon p\u00e8re. \r\nJe pense, alors qu'il s'occupera de tout ce qui concerne l'enfant, au point de vue juridique et remplacera l'avocat Mayer. \r\nEt attache le duvet et faire attention aux gens, il para\u00eet aussi que mon p\u00e8re a risquait d'\u00eatre \u00e9touff\u00e9 par un chat qui s'\u00e9tait log\u00e9e dans sa figure \u00e0 4 ou 5 mois. \r\nL'odeur du lait les attire, il aime aller sur les poupons dit et pas trop de cruche de couverture de maillots, non plus, je sais d'ailleurs que tu fais pour le mieux et tr\u00e8s bien. \r\n\u00e0 gu\u00e9rir sans risquer de rendre malade, aux petits soins sans andouillette telle doit \u00eatre votre devise. \r\nJe t'aime tr\u00e8s fort et t'embrasse. \r\nNota Bene, j'ai eu presque jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e, les yeux bleu fonc\u00e9. \r\nJe pesais 2 kilos de sang et j'\u00e9tais grand comme une bouteille d'\u00e9mulsion Scott, non pas comme, comme cet Hercule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:17) [92%] :\r\n1000 mercis \u00e0 Olivia Seigne relent Vuillot qui nous ont confi\u00e9 ce document sonore, on aura encore l'occasion de revivre ce moment dans son int\u00e9gralit\u00e9, Marl\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:27) [85%] :\r\nNon, en principe, oui, les 2 com\u00e9diens, qui tiennent, mais ils sont un peu sur occupaient tous les 2, ils ont des projets en cours de des futurs une tourn\u00e9e peut-\u00eatre citation et je vous propose d'\u00eatre attentifs, en tout cas si vous en avez l'occasion c'est \u00e0 ne pas manquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:43) [94%] :\r\nQuant \u00e0 cette captation, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au Studio Arte Fax par Bernard \u00e0 moudre et si cette \u00e9mission vous en a donn\u00e9 envie, il y a aussi l'ouvrage Corinna Bille Maurice Chappaz jour faste correspondance 1942 1979 paru en 2016 aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T09:47:41Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bille, Corinna", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Chappaz, Maurice", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Seigne, Olivia", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vouilloz, Roland", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3E5EC45-9D33-49B7-BF45-5AB55DB3B377", "internalArchiveId": "C3E5EC45-9D33-49B7-BF45-5AB55DB3B377", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Marshall Jefferson - Move Your Body", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 504, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde : Marshall Jefferson - Move Your Body / PNY_2018-04-26T11:15:04_la-vieille-merde-marshall-jefferson-move", "Pony Express du 26.04.2018"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9501617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T07:59:19Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [74%] :\r\nEt c'est, c'est c'est oui, il y a beaucoup, parce qu'elle est un point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [74%] :\r\nPlus grave, qui la vieille merde et qui dit vieille m\u00e8re dit bonjour et bonjour Claire alors croit le ou non notre titre du jour a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'hymne de la fera aussi musique. \r\nVous dire Marshall Jefferson arbore all\u00e8grement 32 ans de vie et pas grand- chose \u00e0 se reprocher, il est vrai que son mandat de base, c'est-\u00e0-dire faire se rassembler les foules et les mettre en transe et largement rempli et fait encore effet aujourd'hui on en a eu encore tr\u00e8s r\u00e9cemment la preuve le week- end dernier \u00e0 Gen\u00e8ve lors du festival \u00e9lectron ou Jefferson a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e, il a ouvert son set avec ce titre qu'on vient d'entendre, histoire de rappeler qui \u00e9tait le patron en mati\u00e8re de la hausse, et \u00e7a n'a pas manqu\u00e9 de faire son petit effet dans son article \u00e9crit pour le site de CoyotesL \u00e0 paru en 2013 le Didier journaliste John Dorian racontait que Moli\u00e8re Badie \u00e9tait le seul titre pour lequel il n'acceptait pas de se faire insulter lors de ses 7 et il explique pourquoi je cite Marshall Jefferson d\u00e9put\u00e9 la production de race \u00e0 Chicago, alors qu'il travaillait encore dans un petit bureau de poste, c'est d'ailleurs avec 3 de ses coll\u00e8gues postiers qui va produire nous vire en 1986 avant m\u00eame que le type ne sorte de son format initial, la cassette, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il pique cartonner dans les clubs de la ville, avant m\u00eame que la la belle \u00e7a ne lui mette la main dessus et non r\u00e9colte tous les b\u00e9n\u00e9fices et quand le disque fut press\u00e9 \u00e0 ce qu'il para\u00eet, il affichait d\u00e9j\u00e0 fi\u00e8rement sur son \u00e9tiquette qu'il \u00e9tait le Hamas Musique un th\u00e8me : la grosse frime, mais attention, attention, Marshall Jefferson n'a pas fait que \u00e7a, non, il a produit \u00e9galement ceci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [66%] :\r\nLongtemps il ont toujours perturb\u00e9 aujourd'hui tous, tous, parce qu'\u00e0 la appelle tentation \u00e9pouvantable donc comprendre surtout, on parle de 20 pourcent donc donc surtout qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [84%] :\r\nAlors qu'est -ce que ceci h\u00e9 ceci : c'est le titre qui a pos\u00e9 les jalons de la CEDEAO se on a une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire de la hausse, musique, il s'appelle simplement acide Crocs 5 bonnes minutes voire plus cr\u00e9dit\u00e9 \u00e0 le projet d'un certain Didier Pierre, mais qui en r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 produit par Marshall Jefferson, encore lui, donc quand qui a fa\u00e7onn\u00e9 le son de la race, musique et fa\u00e7onn\u00e9 le son de la cirrhose, en g\u00e9n\u00e9ral, tu peux te permettre, on va dire de frimer, voir un cuistre tu peux prendre aussi les gens de haut mais attention ce n'est pas du tout le cas pour Marshall Jefferson comme Anne flament a pu en faire l'exp\u00e9rience ce week- end \u00e0 \u00e9lectrons dessus honteux d'avoir dans\u00e9 sur 37, elle est all\u00e9e lui tendre son micro pour une interview, il para\u00eet que Mister Jefferson est une cr\u00e8me si vous en doutez, Rendez -vous ce soir \u00e0 l'\u00e9coute des m\u00e9tissages puisque Gillian Jones Didier Durand vous diffuser cette interview de Marshall Jefferson \u00e0 partir de 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [71%] :\r\n2\u00e8me de l'arriv\u00e9e, point de, de, de, \u00e0 la pointe de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [65%] :\r\nAttention, pour donc tout faire pour essayer de pointe inspir\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [68%] :\r\nPoint qui, il est pas tout \u00e0 fait et qui a \u00e9t\u00e9 vite sa et de pointe du matin et point d'acc\u00e8s pas adh\u00e9rer faut donc pas, il faut en parler pour en parler, pour dans le secteur, oui, mais pour \u00e7a il faut dans la Sarthe, oui, il faut donc pas, tout comme l'ouverture oui bonjour, donc pas de donc pas de police n'est pourtant pas le point de savoir quel oui pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:05) [82%] :\r\nCe ce corps maintenant \u00e0 oui d'ordre juste une petite pr\u00e9cision, \u00e9t\u00e9 en 1986 on est \u00e0 Chicago et le discours est bel et bien enterr\u00e9 depuis et la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80 le rock \u00e0 poil, a repris ses droits et toute la sc\u00e8ne gay, on va dire, va se d\u00e9placer dans les clubs \u00e0 Chicago, d'o\u00f9 va \u00e9merger la race, musique et une forme de discours des ann\u00e9es 80 finalement totalement \u00e9lectronique et ce titre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, donc l'hymne de la race Music en 1986 et Joe badg\u00e9s Joe des m\u00e9tis \u00e0 J\u00e9r\u00f4me expliquait qu'en 86 lui pas, il allait d\u00e9penser son argent mensuel avait quoi, 13 ans dans un magasin qui pour s'acheter un seul disque et que le disquaire du coin, ben, il a pass\u00e9 sa dans le magasin, il l'a re\u00e7u et puis avec toujours en g\u00e9n\u00e9ral un rappeur et puis un hardeur qui est en train de tra\u00eener au bar, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on pass\u00e9 sa journ\u00e9e dans le magasin \u00e0 fumer, \u00e0 \u00e9couter des disques que leurs 2 il a dit qu'est -ce que c'est encore que ces discours de merde et que le rappeur a dit un truc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [74%] :\r\nPassant pas par rapport aux homosexuels et du coup dur quand ils sont partis la demander au au vendeur combien il avait de ses disques, il a Dijon avec un seul but : les vaches prends voil\u00e0 10 ans \u00e0 Marshall Jefferson 1985 86 E mot Viaur Badie Marshall Jefferson en interview ce soir dans les m\u00e9tissages. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T09:36:06Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAD8E226-2F2A-4614-B295-5C0F3B9A637A", "internalArchiveId": "AAD8E226-2F2A-4614-B295-5C0F3B9A637A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Irvine Welsh en interview 4/5", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 571, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9501619", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Irvine Welsh en interview 4/5 / PNY_2018-04-26T09:30:13_irvine-welsh-en-interview-4-5", "Pony Express du 26.04.2018"], "variantIds": ["ece-9501619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T08:04:13Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nInterview interview toute la semaine avec Erwin Welsh gr\u00e2ce \u00e0 mais qui marque la rentr\u00e9e \u00e0 Paris, il y a quelques jours, Erwin Welsh, l'auteur donc de Trainspotting, qui nous sort un nouveau livre, l'artiste au couteau aux \u00e9ditions o\u00f9 il y a Vauvert, un livre que vous pouvez gagner un petit peu plus tard, dans lequel voil\u00e0 j'oublie d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, vous vous pr\u00e9parez en tout cas dans tous les livres d'un vide Welsh, la musique et occupe une place pr\u00e9pond\u00e9rante, et d'ailleurs, dans la vie de l'auteur \u00e9galement puisque la 1\u00e8re fois qu'irvine Welsh a entendu alors qui il d\u00e9bloquer des Sex Pistols, ben c'est tout simple, il a pas qui sont de belles usines, elle a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l'arm\u00e9e des punks anglais d'ailleurs bien avant de vouloir \u00eatre \u00e9crivain, l'auteur de Trainspotting, voulait \u00eatre musicien, alors il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, qui tarit laisser le Champ \u00e9t\u00e9 producteur Didier, bref, il aime la musique d'un \u00e9crivain m\u00e9lomane, d'ailleurs, le personnage principal de son dernier liberticide au couteau a toujours un casque viss\u00e9 sur la t\u00eate, Marc ceux qui l'\u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [55%] :\r\nOn nous sommes donc j'arrive, comment je suis tellement heureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [75%] :\r\nLa bande originale du film c'est Janis des pr\u00e9cis et malheureusement ce que vous pensez \u00e0 Nice d\u00e9mocratie c'est trucs de bien manger malin si pour Francis il \u00e9coute cantine a besoin de se calmer, pour se relaxer, bon \u00e7a \u00e0 rester dans l'\u00e9tat d'esprit de Jim 26. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [60%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait peu pris\u00e9e il. \r\nMais je vais a ce que alors des soins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [78%] :\r\nJanis d\u00e9mocratie c'est la musique de b\u00e9gayer quand il devient un peu fou malheur c'\u00e9tait \u00e9vident quand tu as pass\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 travailler que ta t\u00eate est pr\u00eate \u00e0 exploser, il suffit d'\u00e9teindre la lumi\u00e8re de t'g\u00e9nitaux canap\u00e9 et d\u00e9couvrent des malheurs pour te d\u00e9tendre tout simplement, c'est la m\u00e9thode de relaxation, la plus efficace que je connaisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [61%] :\r\nJ'allais vraiment que c'est un je suis enfant, de le dire, qui est souvent plus s\u00e9rieusement ce Talbot que nous dire alors non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [83%] :\r\nPour Tunis, d\u00e9mocratie, h\u00e9 bien, j'avais lu un article sur Tunis, d\u00e9mocratie et c'\u00e9tait la critique la plus assassine que j'ai jamais pu lire sur un album oui donc, cet album est un vrai d\u00e9sastre il est horrible d\u00e9gueulasse bien trop produit et les parades sont ridicules en lisant \u00e7a, je me suis dit bien faut absolument j'\u00e9coute cet album c'est Axel Rose, \u00e7a peut pas \u00eatre si mauvais, il s'est quand m\u00eame fait un disque qui sait faire un album Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [54%] :\r\nLes mus\u00e9es, les lieux une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [81%] :\r\nJ'ai lu les critiques, ensuite j'ai \u00e9cout\u00e9 l'album dans l'avion et je me suis dit OK, je de reconna\u00eetre que je ne suis pas un grand fan de cet album, par contre je sais qui va l'adorer, on voulait le disque de Beigbeder du Franck d\u00e9goupille contemporain ce soir j'ai relu la critique avec les yeux de Beigbeder en pensant vu venir, quel est le batteur qui a \u00e9crit ce putain d'article sur Tunis d\u00e9mocratie mais qu'est ce qu'il raconte, c'est abrutis il m\u00e9riterait que je bref j'avais toutes ces remarques dans ma t\u00eate et je me suis dit -on ouais c'est g\u00e9nial, j'ai trouv\u00e9 un personnage gr\u00e2ce \u00e0 une critique d'album, j'ai retrouv\u00e9 la voie de B\u00e8gles gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [69%] :\r\nDe qualit\u00e9 aussi vu leur angoisse compte pas que Beigbeder c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [78%] :\r\nLes gangs Rosinski Nice d\u00e9mocratie avec ce titre, donc qui est finalement la bande- son de coeur du personnage de fringues Bo\u00ebglin personnages du dernier livre de Revin Welsh et l'artiste au couteau, on parle de musique ce matin avec irvine Welsh puisque dans la ville, il y a plusieurs \u00e9coles, \u00e9crivain et ceux qui ont besoin de calme du silence d'\u00eatre transposer pour \u00e9crire et puis alors une Welsh une maquette qu'un stylo et l'autre qui est, on me dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [69%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e7a : caresses que encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [66%] :\r\nJe sais, et pourtant les personnages mais platines sont juste c\u00f4t\u00e9 de ma t\u00eate d'\u00e9criture et je pas sans cesse de l'un \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [68%] :\r\nVoix donc bon point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [87%] :\r\nJ'ai toujours un truc qui tombe toujours un peu plus du tout et je suis toujours en train de me demander ce que je veux mettre apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [72%] :\r\nPas une somme cr\u00e9er de sommes sont des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [73%] :\r\nOu alors, qu'est -ce que si pas co\u00fbterait aujourd'hui et je cherche un morceau de son le chanteur serait \u00e0 la fois vicieux et manipulateur mais sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [72%] :\r\nUn peu \u00e0 ce que vous ne prononcez le seul bol de faire une c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est une chanson Boy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [66%] :\r\n\u00e0 Barry White et j'esp\u00e8re que m\u00eame le salut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [68%] :\r\nEnsuite, remarque l'int\u00e9rieur je l'imaginais plut\u00f4t dans un club de irvine \u00e9tait un remix \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [62%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e0 tous, sur laquelle est qui \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait ce que ces lapsus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [80%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est pour les personnages des ann\u00e9es 90 et entonne Miller le gangster, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de l'artiste au couteau, l'ennemi de Franck Becker lui par lui tous ceux qui l'\u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [63%] :\r\nIl parle ce que nous savons, c'\u00e9tait son co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [84%] :\r\nEt on parce leur musique est tr\u00e8s touchante dans les all\u00e9es sombres aussi, c'est ce type de pr\u00e9sence que je voulais lui donner, c'est un dr\u00f4le de gangsters, d'une certaine mani\u00e8re, en apparence, il a l'air tr\u00e8s sympathique, mais c'est aussi une sinistre personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [71%] :\r\nIveco, ce qu'il fait l\u00e0, nous sommes en ce moment. \r\nAh, dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [84%] :\r\nCe genre de choses et aussi pas mal d'alibi, ce que les gens de cette g\u00e9n\u00e9ration, \u00e9coutez, lorsqu'ils ne sont pas sp\u00e9cialement branch\u00e9e musique dans Zebank, ils ont Chambolle en arri\u00e8re- fond, ils ne sont pas vraiment dedans, c'est juste du brut pour comprendre, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [64%] :\r\nOui, un petit monde j'aime \u00e7a, mange comme une solidarit\u00e9 peut oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [82%] :\r\nLa ville o\u00f9 elle s'est S\u00e9gou Ruzickova, elle est assez radicale par rapport \u00e0 certaines personnes alors une Welsh qui toute la semaine, nous parle de son livre, l'artiste au couteau qui vient de para\u00eetre en traduction fran\u00e7aise un livre qu'on vous offre mais oui pour gagner donc ce derniers leaders Will Walsh, vous nous envoyez un Mail \u00e0 peu ni Express de 3, vous mettez votre nom et votre pr\u00e9nom, vous dites merci au revoir, c'est quand m\u00eame toujours plus agr\u00e9able pour gagner donc l'artiste couteau Hauterville Welsh Pony Express de couleur 3 points si\u00e8ge votre nom et votre adresse et dernier \u00e9pisode de cette interview. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89D32272-3C76-450D-9FE3-BAFCB15A4A3F", "internalArchiveId": "89D32272-3C76-450D-9FE3-BAFCB15A4A3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association \"hub Neuch\u00e2tel\"", "publicationDate": "2018-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nDernier appel ce matin pour soutenir l'association \"hub Neuch\u00e2tel\" qui a cr\u00e9\u00e9 un hub, \u00e0 savoir un lieu communautaire en plein centre de Neuch\u00e2tel, un endroit qui ne se d\u00e9finit pas par ce qu'il est mais par ce que l'on en fait. Ce \"tiers-lieu\" offre des ouvertures \u00e0 tous types de professionnels, tous statuts et tous secteurs d'activit\u00e9 confondus. Cr\u00e9\u00e9e d\u00e9but 2018, l'association est aujourd'hui compos\u00e9e d'une dizaine de volontaires qui g\u00e8rent, d\u00e9veloppent et font vivre ce lieu de 240m2 lui-m\u00eame compos\u00e9 d'un espace de coworking, d'une salle de conf\u00e9rence et de formation, d'une salle de r\u00e9union, de deux bureaux ferm\u00e9s pour s'isoler, d'un espace lounge pour \u00e9changer et d'une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. \r\nDEMANDE: \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour:\r\n- rechercher des fonds\r\n- cr\u00e9er des programmes d'incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\r\n- s'occuper de la comptabilit\u00e9 de l'association\r\n- g\u00e9rer le site internet de l'association\r\n- partager leur r\u00e9seau dans le monde des entreprises et des administrations publiques\r\n- des tables et des chaises pour une salle de formation\r\n\r\n* * Dernier appel ce matin pour soutenir l'association \"hub Neuch\u00e2tel\" qui a cr\u00e9\u00e9 un hub, \u00e0 savoir un lieu communautaire en plein centre de Neuch\u00e2tel, un endroit qui ne se d\u00e9finit pas par ce qu'il est mais par ce que l'on en fait. Ce \"tiers-lieu\" offre des ouvertures \u00e0 tous types de professionnels, tous statuts et tous secteurs d'activit\u00e9 confondus. Cr\u00e9\u00e9e d\u00e9but 2018, l'association est aujourd'hui compos\u00e9e d'une dizaine de volontaires qui g\u00e8rent, d\u00e9veloppent et font vivre ce lieu de 240m2 lui-m\u00eame compos\u00e9 d'un espace de coworking, d'une salle de conf\u00e9rence et de formation, d'une salle de r\u00e9union, de deux bureaux ferm\u00e9s pour s'isoler, d'un espace lounge pour \u00e9changer et d'une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. \r\nDEMANDE: \r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour:\r\n- rechercher des fonds\r\n- cr\u00e9er des programmes d'incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\r\n- s'occuper de la comptabilit\u00e9 de l'association\r\n- g\u00e9rer le site internet de l'association\r\n- partager leur r\u00e9seau dans le monde des entreprises et des administrations publiques\r\n- des tables et des chaises pour une salle de formation", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9480342", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 26.04.2018", "Association \"hub Neuch\u00e2tel\" / CPT_2018-04-26T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 26.04.2018", "Association \"hub Neuch\u00e2tel\" / CPT_2018-04-26T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Dernier appel ce matin pour soutenir l'association \"hub Neuch\u00e2tel\" qui a cr\u00e9\u00e9 un hub, \u00e0 savoir un lieu communautaire en plein centre de Neuch\u00e2tel, un endroit qui ne se d\u00e9finit pas par ce qu\u02b9il est mais par ce que l\u02b9on en fait. Ce \"tiers-lieu\" offre des ouvertures \u00e0 tous types de professionnels, tous statuts et tous secteurs d\u02b9activit\u00e9 confondus. Cr\u00e9\u00e9e d\u00e9but 2018, l\u02b9association est aujourd\u02b9hui compos\u00e9e d\u02b9une dizaine de volontaires qui g\u00e8rent, d\u00e9veloppent et font vivre ce lieu de 240m2 lui-m\u00eame compos\u00e9 d'un espace de coworking, d'une salle de conf\u00e9rence et de formation, d'une salle de r\u00e9union, de deux bureaux ferm\u00e9s pour s\u02b9isoler, d'un espace lounge pour \u00e9changer et d'une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. \nDEMANDE: \n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour:\n- rechercher des fonds\n- cr\u00e9er des programmes d\u02b9incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\n- s\u02b9occuper de la comptabilit\u00e9 de l\u02b9association\n- g\u00e9rer le site internet de l\u02b9association\n- partager leur r\u00e9seau dans le monde des entreprises et des administrations publiques\n- des tables et des chaises pour une salle de formation", "Dernier appel ce matin pour soutenir l'association \"hub Neuch\u00e2tel\" qui a cr\u00e9\u00e9 un hub, \u00e0 savoir un lieu communautaire en plein centre de Neuch\u00e2tel, un endroit qui ne se d\u00e9finit pas par ce qu\u02b9il est mais par ce que l\u02b9on en fait. Ce \"tiers-lieu\" offre des ouvertures \u00e0 tous types de professionnels, tous statuts et tous secteurs d\u02b9activit\u00e9 confondus. Cr\u00e9\u00e9e d\u00e9but 2018, l\u02b9association est aujourd\u02b9hui compos\u00e9e d\u02b9une dizaine de volontaires qui g\u00e8rent, d\u00e9veloppent et font vivre ce lieu de 240m2 lui-m\u00eame compos\u00e9 d'un espace de coworking, d'une salle de conf\u00e9rence et de formation, d'une salle de r\u00e9union, de deux bureaux ferm\u00e9s pour s\u02b9isoler, d'un espace lounge pour \u00e9changer et d'une cuisine pour partager des repas et favoriser les \u00e9changes. \nDEMANDE: \n- Des b\u00e9n\u00e9voles pour:\n- rechercher des fonds\n- cr\u00e9er des programmes d\u02b9incubation li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable\n- s\u02b9occuper de la comptabilit\u00e9 de l\u02b9association\n- g\u00e9rer le site internet de l\u02b9association\n- partager leur r\u00e9seau dans le monde des entreprises et des administrations publiques\n- des tables et des chaises pour une salle de formation"], "variantIds": ["ece-9480343", "ece-9480342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T08:04:12Z", "speechToTexts": ["03.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'enseigne de chacun pour tous, l'association Neuch\u00e2tel qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but de cette ann\u00e9e est compos\u00e9 d'une dizaine de volontaires de b\u00e9n\u00e9voles qui g\u00e8rent qui d\u00e9veloppe et qui font vivre un lieu de 240 m\u00e8tres carr\u00e9s qui est situ\u00e9 au centre- ville de Neuch\u00e2tel, un endroit qui compte un espace de coworking, une salle de conf\u00e9rence de formation, etc, etc, qui accueille des \u00e9v\u00e9nements culturels, sociaux, qui a un certain nombre de parts Thorn Maria avec des projets participatifs, mais aussi avec des projets qui vont dans le sens du d\u00e9veloppement durable ou des projets sociaux le hob Neuch\u00e2tel recherche activement un peu de mat\u00e9riel pour ses locaux mais aussi des b\u00e9n\u00e9voles, des b\u00e9n\u00e9voles pour la recherche de fonds des b\u00e9n\u00e9voles pour cr\u00e9er des programmes li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable pour s'occuper de la comptabilit\u00e9 de l'association pour faire \u00e9voluer le site internet de l'association et pour partager, dans le monde des administrations publiques, du social et des entreprises et puis ben cette association recherche \u00e9galement du mat\u00e9riel, des tables et des chaises pour une salle de formation et un \u00e9cran pour Bimmer donc c\u00f4t\u00e9 mat\u00e9riel, l'\u00e9cran pour Bimmer des tables et des chaises pour une salle de formation et puis c\u00f4t\u00e9 b\u00e9n\u00e9voles des b\u00e9n\u00e9voles pour la recherche de fonds pour des programmes li\u00e9s au d\u00e9veloppement durable pour s'occuper de la comptabilit\u00e9 de l'association pour faire \u00e9voluer le site internet et pour partager son r\u00e9seau dans le monde du social, de l'administration et des entreprises, un projet, pas simple \u00e0 expliquer, mais un projet tr\u00e8s limpide, en tout cas, quand on prend le temps de le lire, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le faire sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, il s'agit de travailler autrement pour mieux vivre avec comme ingr\u00e9dient le travail, la proximit\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9, les connaissances, les rencontres, la flexibilit\u00e9 et les solutions alternatives, la diff\u00e9rence 0 58 236 00, si vous voulez si vous pouvez -vous vous engager comme b\u00e9n\u00e9vole ou vous renseigner ou si vous avez des tables et des chaises pour une salle de formation et un \u00e9cran pour Bimmer 0 58 236 16 00, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, je vous donne rendez- vous demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-26T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 22700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer WirT8kDmvs7nhSajTI0vVkyeAz0J"}]