[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=5300&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=5325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=5275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-7CFB8571-D16A-4E9C-9F56-0D92EDDA9126", "internalArchiveId": "7CFB8571-D16A-4E9C-9F56-0D92EDDA9126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout juste majeure et d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9e. Mauvaise surprise pour une jeune femme: au moment de signer le bail d'un appartement, elle d\u00e9couvre une dette contract\u00e9e par l'un de ses parents des ann\u00e9es auparavant. Un abonnement de t\u00e9l\u00e9phonie dont les factures sont rest\u00e9es impay\u00e9es sans qu'elle le sache. Car oui, un enfant de 11 ans peut prendre un abonnement et \u00eatre mis aux poursuites! Que peut faire un jeune endett\u00e9 \u00e0 cause de ses parents? Doit-il se retourner contre eux? Les conseils de S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de \"Dettes conseils Suisse\", interrog\u00e9 par Isabelle Fiaux", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938879", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicThemes": ["consommation", "jeune (\u00e2ge)", "dette", "endettement"], "alternativeTitle": ["Tout juste majeure et d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9e / OEP_2018-11-06T09:00:46_sequence-2", "On en parle du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["Mauvaise surprise pour une jeune femme: au moment de signer le bail d\u2019un appartement, elle d\u00e9couvre une dette contract\u00e9e par l\u2019un de ses parents des ann\u00e9es auparavant. Un abonnement de t\u00e9l\u00e9phonie dont les factures sont rest\u00e9es impay\u00e9es sans qu\u2019elle le sache. Car oui, un enfant de 11 ans peut prendre un abonnement et \u00eatre mis aux poursuites! Que peut faire un jeune endett\u00e9 \u00e0 cause de ses parents? Doit-il se retourner contre eux? Les conseils de S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de \"Dettes conseils Suisse\", interrog\u00e9 par Isabelle Fiaux."], "variantIds": ["ece-9938879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-13T17:19:59Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn continue maintenant avec cette m\u00e9saventure qu'a connu une jeune femme au moment de trouver un appartement son 1er appartement \u00e0 louer Isabelle fioul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nOui, c'est son p\u00e8re qui a contact\u00e9 notre r\u00e9daction sa \u00e0 22 ans, elle s'appr\u00eate \u00e0 signer le bail de son 1er appartement dont et donc \u00e0 quitter le nid familial, un moment forc\u00e9ment important pour tout jeune qui prend son ind\u00e9pendance, comme tout le monde, donc elle se rend \u00e0 l'Office des poursuites, et l\u00e0 c'est la douche froide comme nous le relate son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:27) [90%] :\r\nEt le bois qui va une cr\u00e9ance de 1000 177 francs 0 5 Anders Swisscom, donc bon, elle est d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps tr\u00e8s surprise et puis dans un 2\u00e8me temps elle commande, si elle peut r\u00e9gler cette facture sur le Champ parce qu'il lui faut un extrait des poursuites vierge afin d'obtenir le contrat de cet appartement et puis bon, il se trouve que c'est une dette qui date de 2009 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, ma fille \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 13 ans et \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 une ann\u00e9e qu'elle vivait sous mon toit, donc je suis s\u00e9par\u00e9 de sa maman depuis qu'elle a 11 ans donc on comprenait pas bien de quoi il s'agissait avec cette dette Swisscom donc apr\u00e8s une petite enqu\u00eate, on s'est aper\u00e7u qu'en fait c'\u00e9tait la maman de ma fille qui avait fait un contrat chez Swisscom, au nom de ma fille, et donc sans m'en pr\u00e9venir, sans pr\u00e9avis, m\u00eame ma fille qui \u00e9tait vachement \u00e2g\u00e9 de 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque et puis qui a pas payer les factures, et je vous ai appel\u00e9 parce que je suis tr\u00e8s surpris d'apprendre que des parents puissent faire des dettes au nom de leurs enfants mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nAlors effectivement une bonne question va \u00e9videmment pas s'attarder nous sur sur les questions familiales qui a l\u00e0 derri\u00e8re mais mais \u00e9videmment les questions pratiques qui en d\u00e9coule, un mineur de 12 13 ans peut -il avoir un abonnement de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 son nom ou n'est -il pas forc\u00e9ment au nom d'un parent Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nAlors nous avons bien s\u00fbr pos\u00e9 la question \u00e0 l'op\u00e9rateur concern\u00e9 Swisscom qui nous r\u00e9pond par l'interm\u00e9diaire de sa porte- parole, Alicia Richon, je cite : oui, un mineur peut avoir un abonnement \u00e0 son nom, si les parents le d\u00e9cide, mais avec signature du repr\u00e9sentant l\u00e9gal, donc un cas comme celui qu'on vient de d'entendre et donc assez habituel, car, tenez -vous bien, je cite toujours Alicia Richon Swisscom d\u00e9livrent des contrats mobiles d\u00e8s l'\u00e2ge de 11 ans avec signature du repr\u00e9sentant l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [84%] :\r\nDonc s'il signe le Pare, on imagine, responsable du contrat au moins coresponsables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [93%] :\r\nAlors, en lisant la r\u00e9ponse de l'op\u00e9rateur, je vous avoue, j'ai d\u00fb me pincer pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir bien saisi je cite donc toujours Alicia Richon non, les parents ne sont pas responsables du raccordement, le titulaire et le mineur et c'est lui le responsable, c'est-\u00e0-dire \u00e9galement vis-\u00e0-vis des factures impay\u00e9es, il n'y a pas de responsabilit\u00e9 solidaire d\u00e9part on, fin de citation vous avez bien entendu \u00e0 11 ans un enfant est consid\u00e9r\u00e9 comme responsable de son contrat pass\u00e9 avec Swisscom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [89%] :\r\nQuelle proc\u00e9dure engage l'op\u00e9rateur alors face \u00e0 des impay\u00e9s li\u00e9s au contrat d'un mineur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nAlors, rappel blocage r\u00e9siliation poursuites comme pour une personne majeure donc techniquement, un enfant de 11 ans peut \u00eatre mise aux poursuites, ce qui \u00e9tait le cas de la fille de notre auditeur, sauf qu'elle ne l'a jamais su, mais \u00e7a c'est une autre histoire, Alicia Richon, porte- parole de Swisscom ajoute que, je cite, d'apr\u00e8s les infos re\u00e7ues de et ouais, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de recouvrement avec qui l'op\u00e9rateur travaille depuis quelques ann\u00e9es et OS essaye de poursuivre les parents s'ils n'obtiennent pas de solution avec la personne mineure, ce qui sont d'un c\u00f4t\u00e9, normal et de l'autre, contradictoire, puisqu'on vient dire que le parent n'est pas responsable du contrat de l'enfant Yves-Alain une chose est s\u00fbre, nous allons continuer \u00e0 creuser cette question qui franchement nous interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [90%] :\r\nOui, et pour l'instant, on va tout de suite fait r\u00e9agir, quelqu'un qui conna\u00eet bien les questions d'endettement des nouvelles, des jeunes qui plus est, qui est avec nous par t\u00e9l\u00e9phone S\u00e9bastien Mercier bonjour, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dettes Conseils Suisse votre association chapeaute les organismes de conseil en mati\u00e8re de d\u00e9sendettement, alors vous l'avez entendu un enfant de 11 ans est responsable de son contrat pass\u00e9 avec Swisscom et qui plus est avec son parents et pas avec lui- m\u00eame, est ce que, comme nous, vous \u00eates, vous \u00eates surpris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [86%] :\r\nAlors moi, je trouve un petit peu forfaitaire inspir\u00e9 comme mani\u00e8re de faire, c'est-\u00e0-dire qu'on l'envoi, disons que la capacit\u00e9 discernement, elle s'appr\u00e9cie au cas concret donc l\u00e0 je c'est un crit\u00e8re en 11 ans, on peut se poser la question, mais au final on regarde aussi dans le la r\u00e9alit\u00e9 qui fait du du contrat qui a demand\u00e9 donc autant de monde un enfant enfin un enfant qui va s'acheter des des petits bonbons dans un kiosque et puis qui va faire un contrat de ce plusieurs ann\u00e9es avec des factures mensuelles qui s'\u00e9l\u00e8ve quand m\u00eame \u00e0 plusieurs dizaines de morts, une centaine de francs moi je trouve que l\u00e0, on va un petit peu loin sa demande de capacit\u00e9 d'abstraction que beaucoup d'enfants de 11 ans ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nMais on arrive m\u00eame \u00e0 plus de 1000 francs de dettes au total, bon il est frais de recouvrement encore un son, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 plusieurs fois dans cette \u00e9mission, on va pas y revenir mais pour le cas pr\u00e9cis de cette jeune femme est ce que vous voyez souvent passer ce ce type de cas donc des adolescents qui arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans bonjour voici vedette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:02) [92%] :\r\nAlors, des gens qui \u00e9taient des jeunes qui qui chantait d'\u00eatre justement qui sont faites par les parents, alors dans un cas comme \u00e7a, alors on a un peu dans une chambre d'usurpation d'identit\u00e9, on voit pas \u00e7a tous les jours, heureusement, on le voit quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [87%] :\r\nC'est pas vraiment d'usurpation puisque le parent peut souscrire un abonnement, puisqu'il est le repr\u00e9sentant l\u00e9gal au non sans nom sont d'ailleurs fait parce qu'on peut profiter des tarifs jeunes de certains abonnement, donc on peut imaginer six comme encourage cette m\u00e9thode, \u00e7a c'est c'est assez dangereux pour pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:32) [88%] :\r\nDans le cas concret, l'a fait pour elle- m\u00eame donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a usurpation d'identit\u00e9 apr\u00e8s avoir effectivement de faire un contrat pour son fils ou sa fille pas, \u00e7a peut \u00eatre une chose int\u00e9ressante, mais il faut le faire avec, il faut pouvoir l'ont discut\u00e9, il faut aussi que les justement une notion de d'\u00e9ducation qui soit l\u00e0 derri\u00e8re et puis ben pour \u00e7a, il y a besoin que que les parents soient partie \u00e0 la proc\u00e9dure, on ne peut pas demander la dans cette histoire et donc rajouter en plus des frais de recouvrement qui sont justifi\u00e9es, est ce qu'un gamin de 11 ans est cens\u00e9 \u00eatre juriste, voil\u00e0 en gros, c'est un petit peu la question qui est pos\u00e9e pour moi, \u00e7a va beaucoup trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [93%] :\r\nAlors vous avez une \u00e9ventuelle usurpation d'identit\u00e9, bon l\u00e0 les faits remontent \u00e0 2009, mais que peut faire cette jeune femme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [86%] :\r\nAlors, globalement, ben c'est c'est vraiment une \u00e9quation oublier un sou, permettez l'expression, c'est-\u00e0-dire que ben, il y a des droits et a appel\u00e9 les questions financi\u00e8res, pas \u00e0 toutes, sa question \u00e9motionnel qu'on n'a pas forc\u00e9ment envie de faire une proc\u00e9dure contre les parents, et pourtant c'est ce qu'il faudrait faire pour d\u00e9montrer que ben justement, on n'est pas titulaire du contrat et puis ensuite, ben on peut faut refaire une nouvelle proc\u00e9dure pour aller vis-\u00e0-vis des cr\u00e9anciers pour d\u00e9montrer que c'est pas son contrat qu'on n'est pas responsable apr\u00e8s bon c'est un peu lourd, des fois, il suffit de de Provence contact avec leurs cr\u00e9anciers et puis discuter et d'expliquer les choses apr\u00e8s ben on voit pas forc\u00e9ment beaucoup de compr\u00e9hension de la part des cr\u00e9anciers, mais \u00e7a peut arriver quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle d'une jeune femme qui prend son 1er appartement ben elle a pas le temps de faire tout \u00e7a, elle veut prendre son bail \u00e0 loyer quels conseils vous donnez en g\u00e9n\u00e9ral ou aux jeunes qui d\u00e9couvrent, \u00e0 18 ans qui sont endett\u00e9s, il faut faut payer pour pour essayer d'avoir un bon d\u00e9part dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [85%] :\r\nPas mot, ce serait bien si c'est possible apr\u00e8s dire et surtout faut pas rester seul avec \u00e7a un jour demander un petit peu d'\u00eatre parce qu'on voit tr\u00e8s clairement dans le la : \u00eatre num\u00e9ro 1, celle des assurances maladie o\u00f9 l\u00e0 on est dans un probl\u00e8me plut\u00f4t l\u00e9gislatif mais on voit par exemple que certaines autorit\u00e9s cantonales commencent \u00e0 proposer aussi des solutions, donc il faut conna\u00eetre toutes ces possibilit\u00e9s et puis ben pour \u00e7a on a g\u00e9n\u00e9ralement re\u00e7oit de l'aide d'un professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [89%] :\r\nUn professionnel comme Monsieur Dettes Conseils Suisse dont nous mettrons le lien sur la page de l'\u00e9mission, merci beaucoup, S\u00e9bastien Mercier pour votre intervention et vous r\u00e9pondiez Ali \u00e0 l'invitation d'Isabelle dont nous mettons \u00e9videmment l'enqu\u00eate sur la page de l'\u00e9mission et qu'on ne manquera pas de suivre, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T08:13:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiaux, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mercier, S\u00e9bastien", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dettes conseils Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7AF5725-9DEF-4282-BE18-CA61F503F46F", "internalArchiveId": "D7AF5725-9DEF-4282-BE18-CA61F503F46F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Qu\u00eate 06.11.2018", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 352, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955647", "imageURL": "http://www.rts.ch/8984580.image", "alternativeTitle": ["La Qu\u00eate", "La Qu\u00eate / RVA3_2018-11-06T07:22:00_la-quete", "La Qu\u00eate / RVA3_2018-11-06T07:22:00_la-quete"], "variantIds": ["ece-9955665", "ece-9955647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T18:01:35Z", "speechToTexts": ["23.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nVoil\u00e0 bonjour Gilles Wenger Qu\u00eate sur les prochaine votation f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nBonjour \u00c9ric oui et plus exactement sur un des objets de ces votations f\u00e9d\u00e9rales, les vaches \u00e0 cornes, nous devons nous exprimer sur un texte qui propose de soutenir les agriculteurs et des agriculteurs qui ne coupe pas les cornes des vaches, alors c'est peut-\u00eatre les gens de la campagne ont les moyens et les connaissances pour se faire rapidement un avis, je me suis demand\u00e9 comment les citadins faisait pour se forger leur opinion sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [67%] :\r\nMonsieur Debr\u00e9 les cornes, moi je voulais les quand ces mais elle pour et son support son son pas papa avec semi- peut-\u00eatre que \u00e7a toutes c'est plus joli que les c'est plus joli avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [89%] :\r\nEt \u00e0 la ville, l'esth\u00e9tique, \u00e7a compte, sinon il n'y aurait pas autant de de bar hipster bref pour cette dame, le choix semble claire et nette, bon il faut dire qu'elle n'\u00e9tait pas si citadine que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [74%] :\r\n\u00e9coutez, moi je sais que ai sur un pied d'Allah et c'est grandi \u00e0 la campagne, moi jamais de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [83%] :\r\nVous vous \u00eates occup\u00e9 de de vaches, personnellement moi, pas moi, de mes, mes cousins et est ce qu'ils ont pris des coups de corne d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [80%] :\r\nIl faut \u00eatre doucement, comme avec les Richard c'est tr\u00e8s bien, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [96%] :\r\nDonc avec les cornes comme avec les gens d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, hein, il faut y aller doucement et tout ira bien, une autre personne \u00e9tait aussi favorable au maintien des cornes de vache. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 faites comme \u00e7a et puis c'est bien plus beau vu la t\u00eate qu'elles ont maintenant cinq corps, elles vous font penser \u00e0 quoi maintenant son corps j'pas je vois sur ses emballages de lait, mais vraiment dr\u00f4le d'animal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re que si l'initiative passe ils referont les briques de lait, avis aux fabricants de briques de lait avec des Cars avec des cornes, cette fois -ci, svp et figure -toi, \u00c9ric que lui aussi n'\u00e9tait pas si citadins que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [82%] :\r\nCholet j'\u00e9t\u00e9 paysan jusqu'\u00e0 Van Sant chez Charles mais une hache endommag\u00e9 et je d\u00e9j\u00e0 pris un coup de un coup de corne non, comment, comment vous faisiez alors parce qu'il para\u00eet qu'il y a quand m\u00eame beaucoup d'accidents, or lorsque maintenant ben les laisse un peu tout faire quoi en stabulation bon ou alors il y a beaucoup plus dispute donc il faut garder des cordes, mais leur donner moins de libert\u00e9, c'est \u00e7a, oui, il faut avant chaque vache avait 100 morts ont marqu\u00e9 en gros puis et c'\u00e9tait sa place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nOui, parce que c'est bien de le pr\u00e9ciser, qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 couper les cornes des vaches pour offrir plus de libert\u00e9 aux bovins au lieu de les laisser chacune parquet attach\u00e9es les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres aujourd'hui, elles peuvent se balader librement mais tu vois, l'autonomie des vaches, je crois que les gens s'en fichent un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [79%] :\r\nParce que j'aime les vaches technique les cornes, mais sans l'air toute nue s'en va sans corde, c'est pas joli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [83%] :\r\nMais si elle ont si elle se blesse \u00e0 cause des corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [84%] :\r\nJe suis d'accord, elles peuvent se blesser, surtout maintenant, elles sont beaucoup plus en libert\u00e9, mais moi j'aime bien les voir qui est quand m\u00eame si elles ont moins de libert\u00e9, oui, oui, regardez -les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce que je disais tant qu'elles sont jolies \u00e0 voir leurs conditions de vie, c'est des vaches finalement sinon j'ai crois\u00e9 quelqu'un qui avait une autre lecture de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [90%] :\r\nC'est surtout une question d'argent, c'est \u00e7a surtout qu'est d\u00e9plaisant, c'est m\u00eame pas pour le confort de l'animal, c'est \u00e7a qui est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [88%] :\r\nPenser que le comit\u00e9 d'initiative, c'\u00e9tait juste de trouver une solution pour recevoir plus de subventions, ces sacs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [87%] :\r\nVous expliquez oui un peu, moi je pense plut\u00f4t que c'\u00e9tait \u00e7a ce fourbe non je dirais pas fourbe, je dirais que c'est pas si on n'est pas vraiment le texte, bon, on va dire : ben oui, pourquoi pas, c'est c'est mal fait, c'est vachement les martyriser tout si vous lisez le texte, vous vous rendez compte que c'est financ\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 je suis tomb\u00e9 sur ceux qui sont pour et ceux qui sont contre, avec chacun leur leur raison \u00e0 leurs arguments, du coup, comment faire son choix pour le vote du 25 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s partag\u00e9, l\u00e0- bas, je suis pour que l'animal reste entier parce qu'il \u00e9tait, il est n\u00e9 comme \u00e7a, mais bon, qu'est -ce qui vous aidera \u00e0 choisir, vous pensez que j'ai regard\u00e9 le parti diff\u00e9rent, enfin les diff\u00e9rents partis leur opinion et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [95%] :\r\n\u00e7a vous a aid\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup qui qui ont qui ont, dit -on, la libert\u00e9 de vote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [86%] :\r\nOui, mais pas tellement quoi actuellement, puis j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s partag\u00e9s pour voter, donc je vais voter seuls de 50 pourcent pour la 50 pourcent pour l'autre, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [88%] :\r\nAlors elle a apparemment d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, elle a vot\u00e9 50 50 faudra d'ailleurs qu'elle m'explique comment la Russie \u00e0 part \u00e7a, c'est une prouesse mais elle pose une question int\u00e9ressante est -ce au peuple suisse de choisir pour les agriculteurs, c'est comme si on votait sur l'obligation de faire des photocopies recto verso, dans les bureaux par exemple un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a aurait du sens avec \u00e7a ferait des \u00e9conomies de papier, mais des fois c'est pas tr\u00e8s pratique Laurette le recto verso, franchement, par exemple, si je dois d\u00e9couper un coupon r\u00e9ponse hein tu coupes aussi ce qui a derri\u00e8re donc franchement c'est pas pratique est -ce que est -ce que le peuple suisse devrait se prononcer sur un soutien aux entreprises qui ne font que des photocopies recto-verso, est ce que le peuple suisse doit se prononcer sur une incitation paysans \u00e0 garder les cornes des vaches, je suis content de pas devoir d\u00e9cider oui mais bon l\u00e0 il y a une votation du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [83%] :\r\nOui, oui, oui, oui, bah, je vous dirais qu'on a de la chance ici, c'est le n\u00f4tre s'le souci qu'on a en Suisse, de l\u00e0, l'instant, l'histoire des cornes, on est un peuple heureux si c'est notre le seul souci qu'on a, on a de la chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [85%] :\r\nOui, c'est bien ce qui me semblait, et c'est le taux de participation qui va le prouver et \u00e7a petit pays petit dit on a m\u00eame une vaches sans cornes, cela ressemble un peu une biche, \u00e7a fait pas trop d'alu ben merci Gilles Wenger, on va te laisser en stabulation libre jusqu'\u00e0 jeudi, merci, on esp\u00e8re qu'un pas trop je peux encore nage de radio adjacente et n\u00e9anmoins ami pour la sonde de la sonde exactement on attend \u00e7a avec impatience. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/98142486-4C9D-4F02-BC4D-77B9C052BBBB", "id": "98142486-4C9D-4F02-BC4D-77B9C052BBBB", "name": "Nouvel ordre matinal (Le)"}}, {"id": "sound-9BE2369E-7644-403F-AFE2-476EDD849864", "internalArchiveId": "9BE2369E-7644-403F-AFE2-476EDD849864", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Edito 06.11.2018", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 68, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955645", "imageURL": "http://www.rts.ch/9800768.image", "alternativeTitle": ["Edito", "Edito / RVA3_2018-11-06T06:47:00_edito", "Edito / RVA3_2018-11-06T06:47:00_edito"], "variantIds": ["ece-9955655", "ece-9955645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T17:55:45Z", "speechToTexts": ["23.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nDans nos milieux, on passe \u00e9videmment beaucoup, beaucoup de temps, Shia le th\u00e9 via le des surco\u00fbts bas l'avenir des m\u00e9dias \u00e9videmment au bout il y a des journalistes qui sont oblig\u00e9s d'aller faire porte- parole pour des marchands d'yogourt ou on oublierait presque qu'il se passe partout tout le temps des choses \u00e0 peu pr\u00e8s tout aussi grave, on apprend qu'avec la fermeture des caf\u00e9s restaurants aux Genevois pour non- respect de la loi sur la restauration, divertissement, c'est 1500 personnes qui pourraient perdre leur boulot, suite \u00e0 la fermeture de presque 300 \u00e9tablissements des \u00e9tablissements qui prend un 5\u00e8me quand m\u00eame n'appliquait pas le salaire minimum pourtant parmi les plus bas de Suisse et l\u00e0, on a envie de faire ou. \r\nC'est \u00e0 dire dans quelle situation pourrait se retrouver leur personnels, son fils de salaire ni lettre de licenciement, ni \u00e9videmment attestation de l'employeur, voil\u00e0, voil\u00e0, il n'y a pas que l'avenir des m\u00e9dias qui semble donc aussi brillant qu'une casserole, fabriqu\u00e9 par un Srilankais au noir dans l'arri\u00e8re- cuisine de troc sont au bord du d\u00e9p\u00f4t de bilan. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "id": "CC24C262-6208-45EA-A89A-7C2795B8D941", "name": "Edito"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2078DF8E-25E0-4794-9029-BE5FCB38FBB1", "internalArchiveId": "2078DF8E-25E0-4794-9029-BE5FCB38FBB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les effets n\u00e9fastes de la pollution lumineuse sur la sant\u00e9", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, 80% de la population mondiale vit sous des cieux inond\u00e9s de lumi\u00e8re. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9 \"pollution lumineuse\" ne fait pas que nous cacher les \u00e9toiles, mais a des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9cosyst\u00e8me et notre sant\u00e9. Cette pollution est notamment suspect\u00e9e d'alt\u00e9rer le syst\u00e8me hormonal et la s\u00e9cr\u00e9tion de m\u00e9latonine, qui affecte le sommeil, la libido, le vieillissement et le d\u00e9veloppement de tumeurs. Certains chercheurs commencent m\u00eame \u00e0 la soup\u00e7onner d'\u00eatre une cause suppl\u00e9mentaire au diab\u00e8te... Une chronique de Pierre Bratschi", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938929", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les effets n\u00e9fastes de la pollution lumineuse sur la sant\u00e9 / CQFD_2018-11-06T10:06:00_sequence-3", "CQFD du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui, 80% de la population mondiale vit sous des cieux inond\u00e9s de lumi\u00e8re. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne appel\u00e9 \"pollution lumineuse\" ne fait pas que nous cacher les \u00e9toiles, mais a des cons\u00e9quences importantes sur l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me et notre sant\u00e9. Cette pollution est notamment suspect\u00e9e d'alt\u00e9rer le syst\u00e8me hormonal et la s\u00e9cr\u00e9tion de m\u00e9latonine, qui affecte le sommeil, la libido, le vieillissement et le d\u00e9veloppement de tumeurs. Certains chercheurs commencent m\u00eame \u00e0 la soup\u00e7onner d\u2019\u00eatre une cause suppl\u00e9mentaire au diab\u00e8te... Une chronique de Pierre Bratschi"], "variantIds": ["ece-9938929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T22:25:06Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCQFD, est ce que, depuis chez vous, vous pouvez distinguer la Voie lact\u00e9e, si la r\u00e9ponse est non, h\u00e9 bien, vous \u00eates comme un tiers de l'humanit\u00e9 qui ne peut jamais voir notre galaxie et 80 pourcent de la population mondiale vit sous des cieux inond\u00e9s de lumi\u00e8re cette pollution appel\u00e9 pollution lumineuse ne fait pas que nous cacher les \u00e9toiles, elle a des cons\u00e9quences importantes sur l'\u00e9cosyst\u00e8me et notre sant\u00e9 Pierre Brady. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nOui, car on pourrait penser que de voir ou de ne pas voir les \u00e9toiles ou la Voie lact\u00e9e, ne va pas changer nos vies en profondeur alors la n\u00f4tre peut-\u00eatre, et encore, on le verra plus tard, mais celle de certains oiseaux oui lors des migrations nocturne les oiseaux se dirige en effet en partie gr\u00e2ce aux \u00e9toiles et s'il ne les voit pas, h\u00e9 bien ils ont tendance \u00e0 se pr\u00e9cipiter vers les sources lumineuses, ce qui engendre de nombreuses collisions mortelles et ce qu'il a dit \u00e0 d'autres animaux qui sont concern\u00e9s, oui, plus qu'on pourrait l'imaginer, les chauves-souris par exemple la prolif\u00e9ration des lampadaires et des \u00e9clairages artificiels 2 principaux effets n\u00e9gatifs sur les chauves-souris pour les esp\u00e8ces qui fuit la lumi\u00e8re chaque lampadaire provoque une diminution de la surface du terrain de chasse et de la quantit\u00e9 d'aliments disponible, la multiplication des \u00e9clairages attirent les insectes qui meurent d'\u00e9puisement \u00e0 tourner en rond, la population des insectes diminue, ce qui fait autant de nourriture en moins pour les chauves-souris, les Allemands ont r\u00e9cemment montr\u00e9 que la quantit\u00e9 d'insectes volants a diminu\u00e9 de 70 pourcent dans leur pays, alors c'est s\u00fbr, ce n'est pas d\u00fb \u00e0 la pollution lumineuse seul mais celle -ci s'ajoute aux effets nocifs des pesticides et autres insecticides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [92%] :\r\nDonc la lumi\u00e8re d\u00e9rangeante, au point de menacer la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nOui, car plus de 60 pourcent des invert\u00e9br\u00e9s et mammif\u00e8res sont nocturne 90 pour 100 des amphibiens et 95 pourcent des papillons en Europe, certains \u00e9cologistes n'h\u00e9sitent pas \u00e0 consid\u00e9rer cette perte comme \u00e9tant la 6\u00e8me extinction de masse que conna\u00eet notre plan\u00e8te, parfois on n'est pas conscient de ce que peuvent repr\u00e9senter les installations qui nous apparaissent anodine comme les lignes de lampadaires, par exemple, qui forment une sorte de mur immat\u00e9riel, emp\u00eachant les animaux nocturnes, se d\u00e9placer, de se rencontrer et de se reproduire normalement et comme nos routes, c'est bien elle fragmente l'habitat et rendent les grands espaces dans lesquels les animaux se d\u00e9pla\u00e7aient en une s\u00e9rie d'\u00eelots isol\u00e9s, leur faisant perdre leur mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [94%] :\r\nEt les effets sur l'homme, parce qu'en fait, bon, le fait de pas voir les \u00e9toiles, \u00e7a ne doit pas nous emp\u00eacher de dormir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nNon, mais peut-\u00eatre de r\u00eaver hein oui bon, plus s\u00e9rieusement, l'homme est aussi touch\u00e9 par la pollution lumineuse la pollution lumineuse et suspect\u00e9e d'alt\u00e9rer le syst\u00e8me hormonal et la s\u00e9cr\u00e9tion de m\u00e9latonine qui affecte le sommeil, la libido, le vieillissement et le d\u00e9veloppement de tumeurs, et on commence m\u00eame \u00e0 soup\u00e7onner d'\u00eatre une cause suppl\u00e9mentaire du diab\u00e8te, les plantes sont \u00e9galement concern\u00e9s, la pr\u00e9sence de lumi\u00e8re pendant la nuit perturbe la dormance Desarbres on a constat\u00e9 par exemple que la chute des feuilles en Automne et retard\u00e9 pr\u00e8s des \u00e9clairages publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [89%] :\r\nQu'un homme reste que dans les villes, sur les routes ou ailleurs, on dit toujours que l'\u00e9clairage apporte une plus grande s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nEn 2006, l'autoroute A16 dans le nord de la France se retrouve plong\u00e9e dans le noir, d\u00e9finitivement, parce que l'\u00c9tat et la r\u00e9gion ne sont pas parvenus \u00e0 se mettre d'accord pour payer la facture d'\u00e9lectricit\u00e9, un comble, hein, mais depuis cette date, h\u00e9 bien les autorit\u00e9s constatent une baisse du nombre d'accidents, de 30 pourcent et aucun tu\u00e9 pendant 9 ans, un r\u00e9sultat qui contredit manifestement l'\u00e9quation plus de lumi\u00e8re \u00e9gal plus de s\u00e9curit\u00e9, mais qui est dans le fond, logique dans l'obscurit\u00e9, les conducteurs roulent moins vite et sont plus vigilants, la direction des autoroutes de la r\u00e9gion vient d'ailleurs d'\u00e9teindre 130 kilom\u00e8tre suppl\u00e9mentaire de tron\u00e7ons routiers en \u00cele-de-France et va continuer dans ce sens avec l'objectif de diminuer de 40 pourcent la facture de l'\u00e9crit si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [89%] :\r\nBon ok, va pour la circulation, mais les agressions dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [93%] :\r\nEh bien, l\u00e0 aussi, les statistiques surprennent des communes fran\u00e7aises qui ont d\u00e9cid\u00e9 de baisser l'\u00e9clairage ou carr\u00e9ment le supprimer, constate que le nombre de cambriolages a baiss\u00e9, tout comme le tapage nocturne, apparemment, les cambrioleurs n'aiment pas la nuit noire et les f\u00eatards non plus, en revanche, elles ont fait jusqu'\u00e0 50 pourcent d'\u00e9conomies d'\u00e9lectricit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [90%] :\r\nSi si tout \u00e7a est vrai pourquoi est -ce qu'on \u00e9claire autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [91%] :\r\nEh bien, c'est principalement d\u00fb \u00e0 la nouvelle technologie, des lampes LED qui donne un \u00e9clairage blanc et qui consomme jusqu'\u00e0 20 fois moins d'\u00e9nergie, avec une dur\u00e9e de vie 100 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle des ampoules \u00e0 incandescence r\u00eave \u00e9cologiste r\u00e9compens\u00e9 d'ailleurs par le Nobel en 2014, on peut donc \u00e9clairer \u00e0 tout va et la Suisse d'ailleurs ne s'en prive pas, sur le plateau, il y a plus un kilom\u00e8tre carr\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 totale depuis 1996, affirme l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, un tiers des espaces naturels de Suisse \u00e9tait dans l'obscurit\u00e9, il y a 25 ans alors qu'une seule r\u00e9gion est actuellement class\u00e9 zone de ciel noir par l'id\u00e9e, l'Association internationale du ciel : noir, et l\u00e0 il s'agit d'un petit carr\u00e9 dans le canton d'en France 11 millions de points lumineux \u00e9clairer le pays, soit 89 pourcent de plus qu'en 1992 en moyenne un endroit donn\u00e9 dans l'Hexagone \u00e9tait clair et 3 1000 300 heures par an contre 2100 il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [86%] :\r\nOui, bon, on imagine tout de m\u00eame pas supprimer les LED. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [90%] :\r\nNon, pas du tout, mais de les utiliser diff\u00e9remment, m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte un peu plus cher, il existe en effet des la dynamique qui peuvent \u00eatre pilot\u00e9s \u00e0 distance s'adapter la luminosit\u00e9 ambiante et facile \u00e0 appliquer, d'autant plus que l'oeil humain ne per\u00e7oit pas forc\u00e9ment les baisses d'intensit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, l'\u00e9clairage des l'aide baisse de 40 pourcent entre minuit et 5 heures sans que \u00e7a soit perceptible et puis il y a la couleur, les leds blanches ou neutre, produisent une lumi\u00e8re dites bleues qui se disperse dans l'atmosph\u00e8re \u00e0 une intensit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, c'est la lumi\u00e8re la plus violente, une couleur lumineuse plus chaude dans les dans les jaunes, h\u00e9 bien se diffuse moins dans la nature, elle d\u00e9range seulement le plancton les amphibiens et les reptiles tandis que toutes les esp\u00e8ces sont perturb\u00e9es par les leds blanches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [93%] :\r\nEt enfin, il faut bien en parler puisque c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, la pollution lumineuse pose de gros probl\u00e8mes aux astronomes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [91%] :\r\nEh oui, la lumi\u00e8re diffuse fausse les donn\u00e9es et diminuer la capacit\u00e9 des t\u00e9lescopes les astronomes doivent installer leurs instruments dans des endroits toujours plus isol\u00e9s, c'est comme un peu s'il fuyait la lumi\u00e8re ou si la lumi\u00e8re les poursuivent en 1948 les Am\u00e9ricains, le plus grand t\u00e9lescope du monde au Mont Palomar, pr\u00e8s de Los Angeles, un miroir de 5 m\u00e8tres \u00e0 l'\u00e9poque un v\u00e9ritable exploit, h\u00e9 bien \u00e0 cause de l'extension de la ville et de l'augmentation de l'\u00e9clairage, ce t\u00e9lescope risque bient\u00f4t d'\u00eatre abandonn\u00e9 par les astronomes et ouvert au tourisme, tout comme celui du Pic du Midi, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises beaucoup des meilleurs instruments du monde sont install\u00e9s au Chili, perch\u00e9e dans les Andes du d\u00e9sert d'Atacama, h\u00e9 bien m\u00eame l\u00e0- bas, la lumi\u00e8re commence \u00e0 inqui\u00e9ter les scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [89%] :\r\nUn vrai probl\u00e8me, on a fait d'ailleurs l'UNESCO a inscrit le ciel dans le Patrimoine modes de l'humanit\u00e9 parce que pour l'agence onusienne, le ciel est on voie de disparition, c'\u00e9tait un sujet de Pierre si CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T11:09:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98037039-F759-433E-AABF-C2A618D3DF1E", "internalArchiveId": "98037039-F759-433E-AABF-C2A618D3DF1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment fait-on une explosion au cin\u00e9ma? - Les effets sp\u00e9ciaux en expo", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \r\nLes explosions sont un incontournable des films d'action et ne sont pas forc\u00e9ment r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'aide de trucages num\u00e9riques. Bastien Confino s'est transform\u00e9 en r\u00e9alisateur pour vous d\u00e9voiler le secret d'une vraie explosion de cin\u00e9ma.\r\nIl vous emm\u00e8ne \u00e9galement visiter l'exposition \"Effets sp\u00e9ciaux, crevez l'\u00e9cran!\", qui se tient \u00e0 Bordeaux jusqu'au 9 juin 2019. Avec Sophie L\u00e9cuyer, commissaire de l'exposition.", "durationSec": 1302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938928", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Comment fait-on une explosion au cin\u00e9ma? \u2013 Les effets sp\u00e9ciaux en expo / CQFD_2018-11-06T10:06:00_sequence-2", "CQFD du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \nLes explosions sont un incontournable des films d'action et ne sont pas forc\u00e9ment r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'aide de trucages num\u00e9riques. Bastien Confino s'est transform\u00e9 en r\u00e9alisateur pour vous d\u00e9voiler le secret d'une vraie explosion de cin\u00e9ma.\nIl vous emm\u00e8ne \u00e9galement visiter l'exposition \"Effets sp\u00e9ciaux, crevez l\u2019\u00e9cran!\", qui se tient \u00e0 Bordeaux jusqu'au 9 juin 2019. Avec Sophie L\u00e9cuyer, commissaire de l\u2019exposition."], "variantIds": ["ece-9938928"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T22:40:33Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCQFD rebonjour Bastien Confino alors, comme chaque mois, CQFD vous en l'occurrence nous proposer une exp\u00e9rience film\u00e9e aujourd'hui, c'est une explosion de cin\u00e9ma, on va dire, ou alors on a tous l'habitude un de voir des explosion monstrueuse au cin\u00e9ma c'est tr\u00e8s spectaculaire, et c'est pas forc\u00e9ment un trucage num\u00e9rique si je prends l'exemple du dernier James Bond spectre je sais pas si vous vous souvenez \u00e0 la fin, lorsque les b\u00e2timents explose, comme \u00e0 la fin de tous les m\u00eames secondes apr\u00e8s \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s tout est, en taille r\u00e9elle sans images de synth\u00e8se, c'est d'ailleurs la plus grosse explosion de l'histoire du cin\u00e9ma, avec quand m\u00eame 8000 litres de k\u00e9ros\u00e8ne qui ont explos\u00e9, pour sa part \u00e0 CQFD, on a des plus modestes moyens mais on a fait aussi autre explosion de cin\u00e9ma c'est \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre page web RTS moins CH Slash CQFD sur notre page Facebook ou sur YouTube on tape exp\u00e9rience CQFD, l\u00e0 vous pouvez retrouver cette petite vid\u00e9o et pour compl\u00e9ter cette vid\u00e9o comme d'habitude, voil\u00e0, cette fois, vous nous proposez dans votre dossier du jour de nous pencher sur les effets sp\u00e9ciaux, en g\u00e9n\u00e9ral, oui, avec une Exposition visible jusqu'au 9 juin 2019 \u00e0 Bordeaux, elle s'intitule effets sp\u00e9ciaux crever l'\u00e9cran, j'ai visit\u00e9 en compagnie de Sophie L\u00e9cuyer, commissaire de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [90%] :\r\nAlors justement, une petite introduction le parcours, c'est : il a un parcours dans l'Exposition, c'est le m\u00eame parcours que celui de cr\u00e9ation d'une oeuvre audiovisuelle, ici, on rentre dans le bureau, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans la pr\u00e9- production ces moments qui va s'\u00e9chelonner du d\u00e9but du sc\u00e9nario jusqu'au jour J, avant le d\u00e9but du tournage, ensuite on va aller sur le plateau, quel moment de la production, l\u00e0, c'est tout ce qui est tout le moment du tournage et ensuite on va aller dans le Studio, qui, le moment de post- production, on vient de terminer, tournage, on a pris tous les roches, on les donne \u00e0 la fois \u00e0 celui qui va faire le montage, mais aussi \u00e0 tout ce qui est production d'effets visuels, donc c'est tout le travail de post- production. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [95%] :\r\nEt comme il se doit, on va se terminer par une salle de cin\u00e9ma dans l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nAujourd'hui quand on doit faire des effets sp\u00e9ciaux, \u00e9videmment, il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir avant, mais c'est pas que de la post- production, c'est-\u00e0-dire c'est pas que on travaille \u00e0 l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [88%] :\r\nNon, du tout, en fait, dans ce qu'on appelle les effets sp\u00e9ciaux, il y a diff\u00e9rentes familles il a ce qu'on appelle les effets sp\u00e9ciaux qui sont plus les effets de plateau, donc c'est ce qu'on va faire sur le tournage, ensuite on a ce qu'on appelle effectivement les effets visuels ou c'est tout le travail pour ordinateur, mais quand on va travailler sur une image, une fois qu'elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e, faut avoir eu conscience de comment elle \u00e9tait tourn\u00e9e, quels \u00e9taient les lumi\u00e8res qu'est -ce qu'il y avait autour, comment est -ce qu'on va pouvoir travailler cette image, donc il a besoin des gens, des effets visuels pendant le tournage, mais \u00e9galement au moment de la pr\u00e9- production que tout \u00e7a est un travail collectif, alors ici, on est dans le bureau, donc c'est le moment o\u00f9, en fait, on vous a expliqu\u00e9 comment est -ce qu'on va expliquer, donner un voir un film qui n'existe pas et en effet sp\u00e9cial, l\u00e0 c'est un tout petit peu compliqu\u00e9, on va cr\u00e9er ce qu'on appelle des pr\u00e9visions alors moi j'ai l'id\u00e9e d'une sc\u00e8ne, l\u00e0 j'ai une une voiture car Bru Rivoli, elle fait un Boulay et elle va arriver dans un Carrefour, \u00e7a on sait bien que c'est pas simple donc, s'il faut le cr\u00e9er, donc, pour \u00e7a, on va cr\u00e9er comme un petit dessin anim\u00e9 pour qu'on valide, comment \u00e7a se passe dans le film et ensuite on va le faire en r\u00e9el, donc ce qu'on appelle vraiment une pr\u00e9vision, c'est pour que le r\u00e9alisateur puisse visualiser comment la sc\u00e8ne va se tourner, et l\u00e0 il va dire : bah non l\u00e0 je plus explosion la JOC, la voiture elle aille plus loin et \u00e0 tout ce travail d'ajustement pour pouvoir faire la bonne sc\u00e8ne par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [87%] :\r\nCe qu'on fait ce qu'il faut savoir, c'est que les effets sp\u00e9ciaux, ils sont n\u00e9s avec le cin\u00e9ma donc yes atteignait les h\u00f4tesses grand- p\u00e8re cr\u00e9ateur des effets sp\u00e9ciaux, donc l\u00e0 ce qu'on a fait, on a un petit peu tortur\u00e9 nous nos experts et on leur a dit : bah vous me sortez 30 films qui sont des films jalon dans l'histoire des effets sp\u00e9ciaux par exemple dans quel film on a eu le premier animateur unique, h\u00e9 ben c'est dans Mary Poppins, le petit oiseau qui se pose sur sa main, en fait, Bassam petit robot, il y avait des c\u00e2bles cach\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de son blouson et des gens derri\u00e8re, qui faisait que le petit oiseau pouvait bouger la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [93%] :\r\nMaintenant, on fait des choses beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9e, mais par exemple dans quel film on a pu d\u00e9velopper tout ce qui masque en latex Magicien d'Oz, quel est le 1er film o\u00f9 il y a une image de synth\u00e8se, les premi\u00e8res particules qui sont d\u00e9velopp\u00e9s en fait dans cette collection vous D\u00e9couvrez tous les les jalons mais il faut savoir que maintenant \u00e0 chaque film, qui est fait avec des effets sp\u00e9ciaux, on va toujours un peu plus loin dans les effets sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [88%] :\r\nOui effectivement la Sophie L\u00e9cuyer cite quelques exemples mais a raison, les effets sp\u00e9ciaux sont tr\u00e8s, tr\u00e8s fr\u00e9quents au cin\u00e9ma Bastia ouais ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans les films de cin\u00e9ma, c'est vrai, mais aussi dans les s\u00e9ries, les clips vid\u00e9o Les publicit\u00e9s et l'une des principales difficult\u00e9s, c'est de recr\u00e9er des \u00eatre s'vivants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [91%] :\r\nDans les films, actuellement il y a des zombies et des extraterrestres, il y a des singes qui parlent tout \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, donc comment est -ce qu'on fait pour leur donner vie \u00e0 l'image, donc la technique qu'on pr\u00e9sente ici, c'est la technique de la Moshen capture, donc c'\u00e9tait une technique qui existe depuis les ann\u00e9es 80 o\u00f9 l'id\u00e9e en fait c'est que on va prendre un acteur sur lequel on va mettent des capteurs, on va lui demander de jouer la sc\u00e8ne et l'ordinateur va reprendre le mouvement de cet acteur et le retranscrire sur une image de synth\u00e8se, donc \u00e7a c'est la base de la motion capture, donc c'est on voit effectivement des acteurs et des combinaisons noires des points partout, donc \u00e7a c'\u00e9tait les d\u00e9buts de la motion capture, moi je ne capture qui va se transformer petit \u00e0 petit, \u00e0 ce qu'on appelle la performance capture, c'est-\u00e0-dire qu'au-del\u00e0 de prendre le mouvement de l'acteur, elle va aussi prendre ses \u00e9motions, c'est par exemple dans le personnage de Gollum ou le dernier de la plan\u00e8te des singes, en fait, c'est un acteur qui s'appelle Andy Serkis, qui fait \u00e7a et en fait, lui, et aussi par des des capteurs dont les capteurs sont de plus en plus pr\u00e9cis, finalement, parce que la technologie \u00e9volue mais en fait, il arrive \u00e0 retranscrire ses \u00e9motions c'est-\u00e0-dire qu'qui joue Gollum et ensuite on va venir la ma\u00eetre l'habillage num\u00e9riques, apr\u00e8s il y a tout un travail entre effectivement les \u00e9lecteurs et les infographistes, mais il y a 2 on va de plus en plus loin, de plus en plus finement dans la motion capture et la performance capture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [75%] :\r\nPr\u00e9cieux tr\u00e8s Art est -ce que c'est bien les gars perdrait patience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [90%] :\r\nSa mani\u00e8re de sourire de pliss\u00e9 les yeux etc tout \u00e7a est enregistr\u00e9 et donc \u00e7a cr\u00e9e un personnage qui est beaucoup plus r\u00e9aliste, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:09) [86%] :\r\nIl est tout \u00e0 fait, c'est l'objectif fusion c'est donner du r\u00e9alisme \u00e0 ces personnages qui sont des personnages qui n'existe pas, donc l\u00e0 l'id\u00e9e c'est que vous faites votre propre motion capture parce que c'est une Exposition interactive, donc vous allez pouvoir jouer comme un acteur, et soit devenir un dragon, soit devenir un long bouillie et l'animer avec votre mouvement, vous faites aussi votre performance capture dans cet \u00e9l\u00e9ment, mais surtout \u00e7a c'est les ann\u00e9es 80. \r\nComment est -ce qu'on faisait avant, donc on va vous pr\u00e9senter diff\u00e9rentes techniques qui \u00e9taient utilis\u00e9es dans le cin\u00e9ma justement pour pouvoir cr\u00e9er des \u00eatre vivants non le tout d\u00e9but, en fait, c'est ce qu'on appelle la Stop cha\u00eenes parce que moi je ne sais quoi, c'est l'animation image par image d'une structure, par exemple, on a ici un avec la p\u00e2te \u00e0 modeler Paris voil\u00e0 tout \u00e0 fait, l\u00e0 on a un extrait de Jason et les Argonautes o\u00f9 on voit ce fameux combat de Jason avec les squelettes, donc les squelettes, il faut savoir qu'ils sont anim\u00e9s image par image, \u00e7a veut dire quoi, je prends une image arr\u00eate la cam\u00e9ra je bouge le bras, je reprends l'image arr\u00eate la cam\u00e9ra je rebouge donc vous imaginez le nombre de prises de vue n\u00e9cessaire mais c'\u00e9tait le seul moyen, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, pour cr\u00e9er des \u00eatre vivants, ensuite on a d'autres tactiques on abat tout simplement la marionnette \u00e9tait -il avec des filles bien s\u00fbr l\u00e0 on a une marionnette de Dark Crystal, mais par exemple, les premiers films de de George Lucas avec Yoda tout le d\u00e9cor \u00e9tait construit en sorte que, il y avait des gens qui \u00e9taient sous les corps et qui pouvait animer Yoda pour qu'on puisse y puisse marcher, donc c'est vraiment un travail de th\u00e9\u00e2tre et de Marianne notices tactique taille \u00e9mane de la France, mais le 3 du c\u00f4t\u00e9 obscur, ensuite on va avoir bien s\u00fbr l'homme costum\u00e9 qui n'a pas vu l'homme costum\u00e9 dans Godzilla l\u00e0 o\u00f9 on voit bien quand m\u00eame que c'est un homme costum\u00e9, donc on peut faire des choses plus fine, on a bien entendu les animateurs ni qu'on a ici un Crime Linz qui est pr\u00e9sent\u00e9, mais ben c'est pareil, comme je vous l'expliquais tout \u00e0 l'heure sur Mary Poppins l'ni, ni, qu'en fait il est reli\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me de c\u00e2ble d'\u00e9lectro moteur, ce qui fait que, il y a des gens qui vont \u00eatre derri\u00e8re qui vont animer ses oreilles bouger ses bras donc gagner la trouille, faut savoir \u00e7a peut \u00eatre 2 personnes qui le manipule mais certains un anachronique comme JaVale dans Star Wars, on peut \u00eatre 40 personnes derri\u00e8re qui bouge la queue qui bouge les oreilles parce que chaque mouvement correspond en fait \u00e0 un c\u00e2ble, donc c'est donc c'est un travail qui est quand m\u00eame de synchronisation de Binghampton oui, mais c'est vraiment un travail \u00e9norme, et puis maintenant avec les le travail num\u00e9riques dont on va voir l'image de synth\u00e8se qui permet de cr\u00e9er des \u00eatre s'et on va voir aussi ce qu'on appelle la doublure num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que c'est une doublure de l'acteur ou on peut lui faire dire des choses ont pu faire faire des mouvements, mais en fait pas prendre de risques \u00e0 l'acteur, c'est vraiment pour des choses qui sont dus dangereuse physiquement pour des acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [91%] :\r\nEt \u00e7a ne se voit absolument pas aujourd'hui la doublure num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:45) [91%] :\r\nOn a encore du mal \u00e0 faire des doublures d'\u00eatre vivant s'il y a toujours quelque chose qui nous g\u00eane, mais la technologie va \u00e9voluer et je pense qu'on va aller de plus en plus vers des \u00eatre vivants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [83%] :\r\nVoil\u00e0 encore un peu de travail \u00e0 pour faire des \u00eatre vivants, parfait, oui, ou alors il y a une autre solution, c'est d'utiliser des vrais \u00eatre s'vivants, mais en les maquillant Sophie L\u00e9cuyer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [88%] :\r\nOn rentre ici dans ce qu'on appelle l'atelier du maquilleur, donc l\u00e0 on devrait \u00eatre dans le dur, on rentre dans l'atelier, parce qu'en fait, souvent, quand on pense Mac hier cin\u00e9ma on consomme acquiert voter tout nickel, en fait, l\u00e0, on est plut\u00f4t sur ce qu'on appelle les maquilleurs proth\u00e9siste, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont transformer pareil des zombies, des extraterrestres pour les films \u00e0 effets les plus importants, l\u00e0 on a par exemple mystique qui est un acteur qui va \u00eatre compl\u00e8tement maquill\u00e9e tout en bleu, vous avez diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments donc l'id\u00e9e c'est d'expliquer que l'atelier du maquilleur effets sp\u00e9ciaux c'est un maquilleur qui est certes artistique mais sculpteur chimiste des brouillards parce qu'il va vraiment \u00e0 \u00eatre avec diff\u00e9rentes Technologies diff\u00e9rents mat\u00e9riaux, donc on voit ici les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de construction d'un maquillage du moulage, la cr\u00e9ation des proth\u00e8ses jusqu'au maquillage, finale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [90%] :\r\nAvec des portraits l\u00e0 justement incarner tr\u00e8s particulier avec un gros ventre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [84%] :\r\nLes gens \u00e0 jouer, c'est-\u00e0-dire qu'on va changer les oreilles, on va lui en rajouter au c'est pour que les gens comprennent que quand on maquille quelqu'un, on ajoute quelque chose, on peut pas enlever non, ben c'est pour les pour les moteurs, pas s\u00fbr que les acteurs soient d'accord en fait donc on parlait \u00e0 l'heure de Fimat \u00e0 grands effets, mais par exemple l'un film comme La M\u00f4me, le film qui raconte la vie d'Edith Piaf, il faut savoir qu'il y avait 5 heures de maquillage avocat commence \u00e0 tourner notre amie Marion Cotillard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [94%] :\r\nAu-del\u00e0 justement de mettre un peu de poudre et de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [80%] :\r\nOui, on \u00e9tait le devrait travailler avec des proth\u00e8ses qui \u00e9taient install\u00e9s pour est vraiment une ressemblance avec le personnage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:32) [87%] :\r\nJe dis -moi ton nom Edith Giovanna. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:37) [90%] :\r\nLa m\u00f4me Piaf oui le la m\u00f4me Piaf \u00e7a fait tarte mais qu'est -ce que tu racontes la m\u00f4me Piaf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [91%] :\r\nDonc m\u00eame des films qui, a priori paraissent tout \u00e0 fait naturel, il y a des effets sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait et c'est ce qu'on essaye de montrer dans cette Exposition, c'est que les effets sp\u00e9ciaux, ils sont partout, m\u00eame dans le documentaire animalier, par exemple, oui, oui, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 vous tuer invite ben oui si d\u00e9sol\u00e9 non tu parmi ton monte vraiment que ce qui fait qu'on arrive \u00e0 faire les choses, c'est l'ing\u00e9niosit\u00e9 et l'inventivit\u00e9 humaine, ce que tout ce qui a derri\u00e8re \u00e7a, ce sont des gens qui travaillent des gens qui vont aller chercher de la technique et c'est ce qui cr\u00e9ent de la magie du cin\u00e9ma, elle est faite par des hommes qui sont en train de travailler derri\u00e8re, donc on essaye ici, en tout cas, de les mettre en valeur parce que c'est une ing\u00e9niosit\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [80%] :\r\nPlut\u00f4t importante mais alors c'est quoi au juste, dans un documentaire et animalier des d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:20) [87%] :\r\nC'est par exemple dans un documentaire animalier, si vous avez un documentaire sur des loups, si vous voulez une horde de loups, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 avoir une horde de loups de nos jours, mais en fait, on va faire des loups en VF X pas bien \u00e0 fixer des fous en fait c'est des loups num\u00e9riques qu'on va ajouter \u00e0 l'image et au final, vous le verrez pas super malhonn\u00eate, maintenant, c'est peut-\u00eatre, si vous voulez, a une vue sur Acer, des fois, les animaux, ils peuvent \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement attach\u00e9 parce que sinon c'est dangereux pour les gens qui tournent autour donc ben on va montrer le collier la corde, donc on efface le collier la corde, \u00e7a n'enl\u00e8ve pas la recherche qui est faite derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [92%] :\r\nOui, l'information scientifique s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:56) [81%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 qui est transmise, \u00e7a fait, c'est \u00e7a, c'est, c'est juste pour donner plus de r\u00e9alisme, \u00e0 l'image, c'est artistique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [82%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, moi je pensais prises pour ce n'est pas de m\u00eame dans les documentaires animaliers, on utilise effets sp\u00e9ciaux syst\u00e8me Pierre surpris, on continue la visite, on va voir les les techniques d'incrustation comment changer le d\u00e9cor dans lequel l'acteur \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:16) [90%] :\r\nDonc l\u00e0, ici, on va passer dans ce qu'on appelle le r\u00e9el et le virtuel pour parler un peu de tout ce qui est la technique du Fonds Vert, c'est-\u00e0-dire la technique de l'incrustation, il y a pas un film maintenant qui se fait sans fond Vert, l'id\u00e9e c'est d'expliquer qu'on fait maintenant une image de cin\u00e9ma, c'est comme un mille- feuilles, c'est plein de diff\u00e9rentes couches d'images, c'est contraire des sciences, c'est un plus un \u00e9gale un, en fait, mais ils vont se switch\u00e9 ensemble pour justement cr\u00e9er une image finale mais derri\u00e8re cette image finale il y a \u00e9norm\u00e9ment de de couches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:46) [85%] :\r\nEt l\u00e0 je vois derri\u00e8re il y a un personnage qui est compl\u00e8tement Vert, c'est-\u00e0-dire que lui, il peut jouer dans la sc\u00e8ne sans qu'on le voit, qui peut faire des manipulations, sans qu'on le voit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:55) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait l\u00e0 en fait, c'est pour rendre honneur \u00e0 tous ces gens qui travaillent en combinaison verte qui sont sur les sc\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire qui vont aider des acteurs \u00e0 jouer s'ils ont besoin de regarder quelque chose mettent juste au bon moment et comme \u00e7a le regarde, qui vont les accompagner, qui vont servir des outils ou par exemple quand vous voyez la cape de Superman qui vole au vent, il y a des petits hommes derri\u00e8re qui laissent coup mais sont au Vert, donc voil\u00e0, c'est pour un peu expliquer qui il est n\u00e9cessaire d'avoir ces gens qui aide en fait \u00e0 la construction de l'image finale et en veut sont pas reconnus parce qu'ils sont, on les voit jamais, donc c'\u00e9tait leur rendre hommage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:28) [90%] :\r\nEt donc pour bien comprendre chaque pixel Vert ensuite de l'image va \u00eatre remplac\u00e9 par une image qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 dans des corps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:35) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont faire ce qu'ils appellent la la route ou se copie, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont prendre \u00e0 la fois par ordinateur et \u00e0 la fois par contre l'humain, ils vont reprendre l'image qui est n\u00e9cessaire, ils vont enlever le fond et ils vont en mettre un autre donc ensuite bah, vous pouvez faire votre propre inscrit station vous allez sur ce pont de singe et vous voyez en Direct et vous pouvez jouer avec l'image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:56) [85%] :\r\nOui, de clan de sur une passerelle, on le voit avec des cordes, donc je suis sur un fond Vert en r\u00e9alit\u00e9 et si je regarde l'\u00e9cran, alors l\u00e0 on est en train de se balader dans la \u00e2ge annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:06) [88%] :\r\nJuran\u00e7on marin, l\u00e0 on est au fond l'Obs sur les voir passer des requins, vous allez pouvoir les caresser, donc il essaie vraiment de se rendent compte qu'en fait quand on regarde, on est sur un fond Vert, et l\u00e0 on voit consacre parfaitement \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'image et on peut jouer avec l'image, donc c'est vraiment une technique particuli\u00e8re la et si on arrive en fait dans l'espace, qui s'appelle ancien trucages, point d'interrogation la l'id\u00e9e en fait, c'est on va pr\u00e9senter des trucages qui sont effectivement ancien mais dont le principe est toujours utilis\u00e9e par exemple derri\u00e8re vous, vous savez ce qu'on appelle la transparence, moi si je vous dis, par exemple, les films d'Hitchcock, o\u00f9 ils sont dans la voiture et le fond derri\u00e8re la transparence et \u00e7a c'est vous mettez quelqu'un au 1er plan, vous mettez un grand \u00e9cran \u00e0 l'arri\u00e8re et vous faites d\u00e9filer une image, donc c'est quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9pandu dans tous les studios de cin\u00e9ma dans les ann\u00e9es 50 tout le monde avait son fonds de transparence, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 supplant\u00e9 par le feu Vert, en fait, mais dans certains cin\u00e9mas par exemple Nola continue \u00e0 utiliser de la transparence parce que du coup, les gens sont \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un \u00e9l\u00e9ment et il ne joue pas de la m\u00eame mani\u00e8re, sauf qu'il le fait \u00e0 une \u00e9chelle qui est beaucoup plus important, on va aussi parler de M\u00e9li\u00e8s, le p\u00e8re, on va dire des effets sp\u00e9ciaux, il a beaucoup jou\u00e9 avec la notion de technique, c'est-\u00e0-dire quelles sont les possibilit\u00e9s de la cam\u00e9ra donc ce avec quoi on invite les visiteurs \u00e0 jouer ici, c'est ce qu'on appelle l'arr\u00eat cam\u00e9ras la guerre et cam\u00e9ras, c'est tout simple, commencer \u00e0 filmer une sc\u00e8ne o\u00f9 jouer dans votre sc\u00e8ne vous arr\u00eatez la cam\u00e9ra vous mettez un chapeau ou changer votre veste pour red\u00e9marrer la cam\u00e9ra et comme par magie, \u00e0 l'image que l'image, elle s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:38) [86%] :\r\nBah on va reprendre au m\u00eame endroit l\u00e0 comme par magie, \u00e0 l'image votre chapeau va appara\u00eetre et votre veste va voir la changer, c'est comme \u00e7a qu'on fait appara\u00eetre tout les les fant\u00f4mes ou ce genre de choses dans les \u00e9l\u00e9ments dont on peut dire \u00e7a, un peu vieilli, mais en fait, c'est encore beaucoup utilis\u00e9e et d\u00e9tourn\u00e9e \u00e0 des fins d'amusant. \r\nL\u00e0 vous avez une autre, un autre \u00e9l\u00e9ment qui s'appelle f\u00eate les acrobates l\u00e0 en fait l'id\u00e9e c'est que vous allez vous coucher par terre, il y a des tapis au sol il y a tapis au sol, vous avez une cam\u00e9ra qui est tout en haut et qui vous filme en plong\u00e9e directe donc on vous dit de faire des acrobaties avec vos camarades, mais quand on va redresser l'image, on va avoir l'impression que vous d\u00e9fier la gravit\u00e9 alors que vous ne prenez pas de risques parce que vous \u00eates couch\u00e9 au sol h\u00e9 bien quand on a Spider-Man qui va vous monter sur les gratte-ciel, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [64%] :\r\nEnfin, encore de gratte-ciel, l'horizontales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [83%] :\r\nOui, les grands le le d\u00e9cor de Gracia mis au sol il est par terre, il m'a il monte c'est comme ils montaient et une fois qu'on redresse l'image on a cette illusion de la verticalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:38) [85%] :\r\nIl y a aucun m\u00e9rite en fait ce qu'il a en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:40) [89%] :\r\nDavid n'est pas Spider-Man en fait dans la presse, c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:44) [87%] :\r\nJe me trouve plus jusqu'ici ben si, on a vu comment tricher pendant le tournage, mais de nos jours, il y a beaucoup de sources qui sont post- production oui l'Expo se termine par ces aspects -l\u00e0, on retrouve la commissaire de l'Exposition Sophie L\u00e9cuyer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:56) [89%] :\r\nEt en fait on est dans le Studio, donc on change vraiment d'ambiance, on entend ce qu'on appelle le Studio de postproduction, c'est-\u00e0-dire tout ce qui est production des effets visuels, c'est le travail sur l'image, donc quand vous rentrez dans un Studio de postproduction c'est des grandes salles avec des gens derri\u00e8re des ordinateurs, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s calme, parce que tous ces gens sont en train de travailler sur ordinateur qu'est -ce qu'on peut faire, alors on peut changer les effets atmosph\u00e9riques, vous avez tourn\u00e9 un jour, il faisait beau, l'autre jour il pleuvait, faut bien choisir, donc on va rajouter de l'appui on peut rajouter des temp\u00eates, on peut rester de la neige peut transformer le jour ennui, la nuit, un jour, on peut cr\u00e9er des effets d'explosion peut cr\u00e9er \u00e9norm\u00e9ment d'effets et c'est ce contexte en fait ici on rend aussi honneur au son parce qu'une image sont \u00e7a me passe moins bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:37) [83%] :\r\nL'on appr\u00e9cie \u00e0 la radio quand vous dites des choses pareilles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la vedette cin\u00e9ma parlant est quand m\u00eame pas mal, donc mon clin d'id\u00e9e, c'est de raconter l'histoire de Dison comment est -ce qu'on a fait le cri Chewbacca et que sait ce qui n'existe pas, comment est -ce qu'on rend la voix de Farinelli alors qu'il y a plus de de castrats voil\u00e0 c'est toutes ces histoires qui montre que les effets sonores sont aussi des effets sp\u00e9ciaux et qu'ils y participent de mani\u00e8re tr\u00e8s importante, est ce que vous voyez au fond l\u00e0- bas, c'est ce qu'on appelle un peu notre bo\u00eete de nuit \u00e0 particule, donc tout \u00e7a peut \u00e9claire deuil o\u00f9 les gens vont aller dans la bo\u00eete leur silhouette va se remplir de particules et quand ils vont bouger, voir les particules qui se baladent donc \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 clin d'oeil de parler des particules dans le cin\u00e9ma ou la part \u00e7a a une importance \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire que si vous avez une temp\u00eate si vous avez des villes qui s'effondre, tout \u00e7a en fait c'est calcul\u00e9 avec des particules par ordinateur pour donner du r\u00e9alisme \u00e0 l'image, c'est-\u00e0-dire qu'on va partir de recherche qu'on fait par exemple sur l'eau, ce que les mouvements de l'eau, en fait, il y a, il y a plein d'\u00e9tudes physique sur le mouvement des mati\u00e8res et on va l'appliquer \u00e0 une image au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:41) [91%] :\r\nDes particules, \u00e7a veut dire qu'on prend une petite partie un petit \u00e9l\u00e9ment et plus vous mettez d'\u00e9l\u00e9ments plus \u00e7a va devenir r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:46) [90%] :\r\nOui, c'est des points et vous leur a des mati\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que si l'eau va arriver et se jeter sur du b\u00e9ton, elle a un mouvement particulier qu'on conna\u00eet, donc on dit \u00e0 chaque particule comment est -ce qu'elle doit se mouvoir pour avoir l'air r\u00e9aliste, parfois au service d'histoires qui ne sont absolument pas r\u00e9aliste, mais au moins le le mouvement de la mati\u00e8re para\u00eet r\u00e9aliste et c'est vrai la particule, c'est vraiment quelque chose qui se d\u00e9veloppe de plus en plus dans les films fait o\u00f9 il y a beaucoup de catastrophes beaucoup de temp\u00eate, donc c'est ce type de logiciels qui sont utilis\u00e9s pour cr\u00e9er ces images. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:17) [91%] :\r\nOn a fait dans CQFD, une exp\u00e9rience, une explosion de cin\u00e9ma qu'on peut retrouver en vid\u00e9o aujourd'hui les explosions de cin\u00e9ma, \u00e7a se fait, de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:26) [87%] :\r\nLes esprits moment cin\u00e9ma \u00e7a c'est essentiellement par effets visuels, c'est-\u00e0-dire qu'on a une toute petite explosion sur le pour, donner la naissance de l'explosion sur le plateau et apr\u00e8s on va rajouter des couches, on a rajout\u00e9 la poussi\u00e8re, on a rajout\u00e9 des explosions va rajouter du feu, donc tout \u00e7a se fait en VF X et pour la plus num\u00e9riques des fois oui mais il y a m\u00eame pas de Tutti d'explosion, tout se fait de mani\u00e8re num\u00e9rique on utilisant \u00e0 la fois les particules et les effets visuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [85%] :\r\nC'est moins dangereux et moins cher, moi je suis tout aussi irr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:54) [92%] :\r\nJe ne sais pas si c'est moins cher, peut-\u00eatre pas, parce que souvent on dit post- production on rend pas compte que la post- production, \u00e7a peut \u00eatre 3 mois \u00e0 6 mois d'une \u00e9quipe de 30, 50, 60 personnes qui travaillent ce qu'il faut savoir qu'travaille image par image, on est \u00e0 24 images seconde, donc vous imaginez le travail d'orf\u00e8vrerie quelque part que \u00e7a repr\u00e9sente donc je je sais pas, en tout cas c'est moins dangereux, \u00e7a c'est s\u00fbr est que financi\u00e8rement, c'est moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:21) [90%] :\r\nFaudrait avoir des \u00e9tudes qui nous le disent, mais il y a un vrai r\u00e9alisme, c'est-\u00e0-dire qu'on a une qualit\u00e9 d'images maintenant avec l'image num\u00e9rique parce qu'on a des calculs informatiques qui nous permettent, qui est assez extraordinaire, on arrive \u00e0 voir des images tout \u00e0 fait extraordinaire maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:36) [92%] :\r\nDonc vous emm\u00e8ne \u00e0 la derni\u00e8re salle qui est en fait la salle de cin\u00e9ma, puisque tout \u00e7a en fait c'est pour aller voir des films et, dans cette salle, en fait, on va vous inviter \u00e0 regarder un film d'une dizaine de minutes fait on vous explique comment les effets sp\u00e9ciaux se joue de votre regard comment est -ce qu'on vous manipule tout au long d'film au tout au long d'un effet sp\u00e9cial pour que vous y croyez ou pas quand c'est rat\u00e9, mais voil\u00e0 donc ce film vous raconte un peu comment se joue de comme on d\u00e9tourne notre attention comment, vous ne voyez pas tout parce que votre attention est focalis\u00e9e sur un mouvement, il ne voit pas ce qui se passe \u00e0 gauche, voil\u00e0 comment est -ce que tout \u00e7a en fait c'est vraiment pens\u00e9 par des gens de l'art pour pouvoir vous emmener voir des histoires formidables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:16) [86%] :\r\nSophie L\u00e9cuyer donc cette commissaire de l'Exposition, effets sp\u00e9ciaux crev\u00e9 l'\u00e9cran, \u00e0 voir jusqu'au 19 juin \u00e0 Bordeaux, en France, bon, il faut y aller, je rappelle que CQFD a r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Bastia et ses comp\u00e8res sont propre fait sp\u00e9cial, une explosion de cin\u00e9ma il exp\u00e9rience avoir c'est notre page web RTS Point CH barres oblique CQFD sur notre page Facebook ou sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:37) [93%] :\r\nCQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T11:09:06Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9cuyer, Sophie", "role": "commissaire de l'exposition Effets sp\u00e9ciaux, \"crever l'\u00e9cran\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B44C0E78-EC2B-45B7-9C29-919AD63EC7F7", "internalArchiveId": "B44C0E78-EC2B-45B7-9C29-919AD63EC7F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fl\u00e9au de la pollution sonore", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, un million de personnes, soit 1 personne sur 7, subissent une pollution sonore sup\u00e9rieure aux normes selon l'OFEV. La plus grande partie de ces personnes vit en ville ou dans une agglom\u00e9ration. Et c'est essentiellement la circulation routi\u00e8re qui est \u00e0 l'origine de ces nuisances. Une chronique propos\u00e9e par Anne Baecher.", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938927", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le fl\u00e9au de la pollution sonore / CQFD_2018-11-06T10:06:00_sequence-1", "CQFD du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["En Suisse, un million de personnes subissent une pollution sonore sup\u00e9rieure aux normes selon l'OFEV. Une chronique propos\u00e9e par Anne Baecher."], "variantIds": ["ece-9938927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-07T22:32:55Z", "speechToTexts": ["07.12.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCQFD : une personne sur 7 environ en Suisse est encore expos\u00e9es au bruit au-del\u00e0 des valeurs limites l\u00e9gales et la plus grande partie de ce gros 1000000 de personnes vit \u00e9videmment en ville ou dans une agglom\u00e9ration et c'est essentiellement la circulation routi\u00e8re qui est \u00e0 l'origine de ces nuisances Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, ce sont les conclusions qui ressortent d'une \u00e9tude effectu\u00e9e sur le plan national par l'OFEV, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, un monitoring, qui se fait tous les 5 ans et d\u00e9ception malgr\u00e9 tout les gros efforts fournis sur le plan national et cantonales, les r\u00e9sultats ne sont pas faramineuses, c'est un petit peu tout \u00e7a pour \u00e7a, alors, de quelle source de pollution sonore par le -t-on, on parle de la circulation routi\u00e8re pollueurs sonore numbers One, mais aussi des chemins de fer et enfin des avions pour la route, par exemple sur le8,3 millions d'habitants que compte la Suisse environ1,1 1000000 sont affecter la journ\u00e9e et environ un 1000000, la nuit pour le chemin de fer 16000 personnes sont concern\u00e9es : la journ\u00e9e et 87000 la nuit quant au bruit des avions si le niveau sonore est trop important pour 24000 personnes durant la journ\u00e9e, la nuit, on grimpe \u00e0 75000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nPersonne \u00e9videmment, on les entend mieux la nuit parce qu'il y a pas de voiture et c'est un casse- pieds la nuit exactement bonjour Sophie n'bonjour, alors vous \u00eates en Direct avec nous, de notre Studio de du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, vous \u00eates chef de la section bruit routier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement alors un habitant sur 7 qui est confront\u00e9 \u00e0 une pollution sonore qui va au-del\u00e0 des normes l\u00e9gales, m\u00eame dans un pays aussi aussi donc c'est mon peuple que la Suisse c'est beaucoup non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [90%] :\r\nC'est beaucoup je confirme la Suisse est petite, vous l'avez dit, on est coinc\u00e9 entre les Alpes et le Jura, il faut faire, ma\u00eetre de la place pour tout le monde pour habiter dans cette cette classe restreinte, les gens deviennent de plus en plus mobiles quotidiennement et puis il y a 2 de plus en plus de de Centre d'agglom\u00e9ration qui qui grandissent et le probl\u00e8me de bruit s'accentue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\nMais alors cette cette pollution sonore, elle peut avoir des effets quand m\u00eame assez grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc en fait ce qu'il faudrait aussi dire pour commencer, c'est que si rien n'avait \u00e9t\u00e9 fait depuis 30 ans, on serait dans une situation qui serait encore plus critique, mais l\u00e0, le 1er refait et \u00e7a c'est un petit peu les \u00e9tudes r\u00e9centes qui viennent d'arriver, qui nous montre un petit peu l'effet Direct du bruit sur la sant\u00e9, on peut peut-\u00eatre commencer par le commencement, si vous voulez l'oreille, organe d'alarme primitif dans la grotte quand on dormait autrefois, s'il y avait un ours qui s'approchaient, c'\u00e9tait le 1er, signal d'alarme pour dire oh, je dois me lever ou partir en courant, ou bien je reste encore un petit peu dans endormi, donc en fait votre organe d'alarme, vous ne pouvez jamais arr\u00eater l'oreille ne peut pas se fermer et quand vous avez un bruit perturbateur, par exemple, la nuit, vous vous r\u00e9veillez pas forc\u00e9ment, mais vous avez un pic de stress et un pic de stress engendre des hormones de stress et vous entrez dans un syst\u00e8me typique de maladies li\u00e9es au stress, maladies cardiovasculaires, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tous les effets n\u00e9fastes, insomnie, manque de concentration, probl\u00e8me pour la concentration ou probl\u00e8mes cognitifs pour les enfants etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [86%] :\r\nOui pass\u00e9 et visiblement il y a une \u00e9tude qui a montr\u00e9 qu'ils avaient plus de difficult\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir la lecture \u00e0 cause de son voil\u00e0 voil\u00e0 exemplaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nAlors, on commence \u00e0 commencer par la circulation routi\u00e8re qui est le le pollueur sonore nomme Juan comme disait tout \u00e0 l'heure, Anne Baecher alors on va rappeler les chiffres,1,1 1000000 de personnes soumises \u00e0 des nuisances sonores durant la journ\u00e9e des nuisances qui vont au-del\u00e0 des valeurs limites l\u00e9gales, donc en 2012, elles \u00e9taient1,6 1000000, c'est quand m\u00eame l\u00e9ger mieux mais vous vous attendiez \u00e0 une am\u00e9lioration plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [90%] :\r\nAlors disons je vais partager le le mieux en 2, il y a un mieux qui est vraiment d\u00fb \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait sur le terrain, c'est-\u00e0-dire en particulier sur les routes cantonales routes communales et \u00e0 une prise de conscience, on commence \u00e0 travailler pour prot\u00e9ger les gens contre le bruit excessif, il y a une partie pour \u00eatre vraiment compl\u00e8tement Net des de la r\u00e9duction qui est d\u00fb \u00e0 une modification de, de, de la m\u00e9thode de calcul, c'est-\u00e0-dire que cette m\u00e9thode se base sur des donn\u00e9es suisses et puis des donn\u00e9es J\u00e9r\u00f4me g\u00e9o- r\u00e9f\u00e9rencer des b\u00e2timents et ces donn\u00e9es sont devenues beaucoup plus pr\u00e9cise, donc on a pu mieux mettre les gens dans les b\u00e2timents, si vous voulez, sans aller sans savoir qui \u00e9tait ou mais dispatcher mieux les gens par rapport \u00e0 la source de bruit, donc on arrive mieux \u00e0 savoir qu'il est vraiment soumis \u00e0 un bruit excessif, donc \u00e7a explique une partie de la r\u00e9duction, l'autre partie, c'est le travail effectu\u00e9, mais effectivement il y a encore un petit peu de travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [85%] :\r\nAlors les \u00e9l\u00e9ments de la circulation routi\u00e8re, qui sont les plus polluants, on imagine quoi l'accent CIC c'est \u00e9vident, mais c'est quoi, c'est les Lisa c\u00e9l\u00e9bration d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [91%] :\r\nAh non, pas seulement, il faut d\u00e9j\u00e0 imaginer que le bruit g\u00e9n\u00e9rale le bruit qu'entre une route de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le bruit constant de la circulation sans impact d\u00e9j\u00e0 la sant\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a une un stress permanent, on a un probl\u00e8me de de d\u00e9rangement constant la journ\u00e9e mais aussi la nuit et puis comme vous le dites, les acc\u00e9l\u00e9rations d\u00e9c\u00e9l\u00e9rations font partie de cette cat\u00e9gorie qu'on appelle les pics de bruits qui peuvent \u00eatre extr\u00eamement dommageable et d\u00e9rangeant durant la nuit, quant le repos est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\nBastien il y aura une solution ce serait d'avoir plus de voitures \u00e9lectriques mais la Conf\u00e9d\u00e9ration vient de demander \u00e0 ce qu'on mette des hauts parleurs pour que les voitures \u00e9lectriques fasse du bruit, c'est un peu c'est pas un peu paradoxal, \u00e7a oui, nous sommes aussi vu depuis l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, la r\u00e9ponse est oui vu depuis un autre fils c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [92%] :\r\nOui, disons que pour pour compl\u00e9ter la r\u00e9ponse, il y a, on est dans la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre la protection des personnes qui ont peut-\u00eatre un handicap visuel, donc il faut aussi consid\u00e9rer cet aspect -l\u00e0 et puis le fait qu'il faut, on est en train de, de regarder un petit peu le le l'impact de ces bruits est -ce que \u00e7a comme bruit, on n'est pas dans un syst\u00e8me o\u00f9 on essaye de faire un bruit d'\u00e9l\u00e9phant ou un bruit de vaches ou je sais pas quoi, donc on est dans des syst\u00e8mes qui sont quand m\u00eame assez soft, mais effectivement on doit int\u00e9grer cet impact parce que pour nous la la voiture \u00e9lectrique est un bon moyen de r\u00e9duire le bruit \u00e0 petite vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [88%] :\r\nAlors la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous l'avez dit, est consciente de ce probl\u00e8me et adopter un plan national pour effet de diminuer les nuisances sonores par exemple en soutenant le d\u00e9veloppement de technologies de de rev\u00eatement faut nous absorbant donc qui absorbe le bruit ou est -ce qu'on en est concr\u00e8tement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce que combien de surface de route recouverte avec avec ce genre de de rev\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend, c'est une, c'est une r\u00e9ponse qui va vous plaire \u00e7a va d\u00e9pendre de quel c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re de rejeter, vous vous mettez parce qu'en fait dans la technologie du faux en absorbant la Suisse romande et de qualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re, elle est vraiment en avant dans cette technologie, ils ont \u00e7a a commenc\u00e9 par le canton de Gen\u00e8ve, o\u00f9 ils ont commenc\u00e9 tr\u00e8s vite \u00e0 poser cette technologie, c'est une bonne technologie, elle a eu ces maladies d'enfance qu'ils ont d\u00fb un petit peu am\u00e9lior\u00e9e, donc la technologie s'am\u00e9liore en permanence, l\u00e0 on est dans une technologie qui est excellente, c'est-\u00e0-dire qu'un bon von absorbant quand vous le posez sur la route, vous avez une r\u00e9duction qui va jusqu'\u00e0 moins 8 d\u00e9cibels, voire moins 9 alors c'est beaucoup \u00e7a, c'est beaucoup, \u00e7a vous donne, c'est comme si vous enlevez un levier en fait 8 voitures sur 10, c'est pas mal, oui, c'est excellent alors le petit d\u00e9faut, c'est qu'avec le temps cette cette efficacit\u00e9 acoustique en fait si vous voulez, c'est des petits trous dans le le rev\u00eatement qui avale, entre guillemets, le bruit et qui se perdent un petit peu dans des petites grottes artificiellement dans ses v\u00eatements et en fait, avec le temps, c'est c'est porcs, on appelle \u00e7a des porcs peuvent se boucher et peuvent se se se remplir de de chimie et donc l'efficacit\u00e9 acoustique peut \u00eatre r\u00e9duite aussi un aplatissement du Curve de v\u00eatements pour une raison ou une autre, donc il faut les entretenir un petit peu plus r\u00e9guli\u00e8rement, autrefois on pouvait poser un v\u00eatement pour 30 ou 50 ans aujourd'hui, on le fait peut-\u00eatre pour 10, 15 ans et on change cette cette couche de roulement pour redonner cette cette cette cette caract\u00e9ristique acoustique cette capacit\u00e9 de de manger le bruit, entre guillemets, mais c'est une excellente technologie toujours peser des int\u00e9r\u00eats, hein, donc il existe encore d'autres mesures possibles pour prot\u00e9ger les habitants et des routes, des des bruits de route oui, alors nous on parle toujours d'id\u00e9es et c'est aussi ce qui est inscrit dans les bases l\u00e9gales, il faut lutter contre le bruit \u00e0 la source et beaucoup plus efficace, parce que vous avez une protection globale, c'est-\u00e0-dire que si vous mettez une paroi si vous allez au 2\u00e8me \u00e9tage ou juste \u00e0 gauche ou \u00e0 droite de la paroi, les faits s'arr\u00eate imm\u00e9diatement, mais nous on promet vraiment les mesures \u00e0 la source comme info n'absorbant, mais aussi une une une mesure qui est tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, la r\u00e9duction de vitesse par exemple une r\u00e9duction de vitesse de 50 \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure vous permet en moyenne de gagner 3 d\u00e9cibels 3 d\u00e9cibels vous enlever une voiture sur 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [90%] :\r\nD'accord, alors l\u00e0 on parle de bruit qui sont au-dessus du du seuil l\u00e9gal, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, on va \u00eatre de plus en plus, de plus en plus de circulation, les agglom\u00e9ration vont se si qu'on va pouvoir maintenir cette pollution sonore, un niveau l\u00e9gal ou est -ce qu'on va \u00eatre d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [89%] :\r\nUn tr\u00e8s honn\u00eate, on a d\u00e9j\u00e0 un tout petit peu d\u00e9pass\u00e9, vu les les chiffres qu'on publie aujourd'hui, mais tout n'est pas perdu et en fait je pense qu'au niveau des agglom\u00e9rations, la solution r\u00e9sultats r\u00e9side vraiment dans la combinaison des mesures, on en parlait avant avec les voitures \u00e9lectriques, le bruit d'une voiture, c'est de param\u00e8tres, c'est le bruit de moteur jusqu'\u00e0 20 25 kilom\u00e8tres heure qui domine ensuite c\u00e9l\u00e9brer le bruit de roulement au-dessus de 20 25 donc, apr\u00e8s 25 kilom\u00e8tres heure, faut travailler sur l'interaction de chauss\u00e9e avant on peut travailler sur le moteur, donc on peut imaginer qu'en ville, une combinaison voiture- \u00e9lectrique, hybride et une zone 30, vous avez le Jackpot parce qu'en fait, vous arrivez \u00e0 diminuer le bruit du moteur et le bruit du roulement et c'est, c'est une tr\u00e8s bonne solution pour les agglom\u00e9rations, l\u00e0 o\u00f9 il y a plus de gens qui sont touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [82%] :\r\nRepasser au peut-\u00eatre au chemin de fer, Sophie n'a on on a dit 16000 personnes soumises \u00e0 une pollution sonore trop important de la journ\u00e9e 87000 la nuit \u00e9videmment c'est plus emb\u00eatant pour la nuit, trop parler des trains marchandises qui font beaucoup plus de bruit qui passe g\u00e9n\u00e9ralement les jeunes et les gens sont chez eux fera ouais est -ce que est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a que enfin dont on prot\u00e8ge pas assez les abords des des d\u00e9voile, chemin de fer comme on le fait pour les autoroutes avec les par bonds -t-il par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [91%] :\r\nAlors pour remettre l'histoire dans le cadre si on prend les gens touch\u00e9s la nuit aux abords des autoroutes, on est dans mes morts de grandeur environ 100000 personnes donc la nuit, alors c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, ce qui est int\u00e9ressant, il y a un petit paradoxe entre la route et le rail pour le rail, la journ\u00e9e, les voies sont occup\u00e9s par le transport de personnes, le transport de personnes, a fait beaucoup de progr\u00e8s dans la technologie, donc ils sont relativement silencieux, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a tra\u00eenait un petit peu, c'\u00e9tait le transport marchandises effectivement transport marchandises circulent la nuit mais en Suisse, on a aussi beaucoup fait dans la recherche pour am\u00e9liorer, en particulier les freins deC. wagons marchandises qui sont devenus de plus en plus silencieux et \u00e0 partir de 2020, en fait, on va aussi avoir une interdiction suisse de circulation pour les les wagons les plus bruyants qui viennent en transitant fait \u00e0 travers l'Europe, donc \u00e7a va encore am\u00e9liorer la situation et au niveau des routes, on a une super mesures qui est l'interdiction de rouler pour les poids- lourds la nuit qui permet de garder le le syst\u00e8me un niveau relativement bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:39) [91%] :\r\nEnfin, l'aspect not least, la pollution sonore, au-del\u00e0 du seuil l\u00e9gal du trafic dues au trafic a\u00e9rien, alors il est dit sommairement que dans ce domaine, je cite la r\u00e9duction sonore des avions fait l'objet d'une collaboration \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame, je l'avoue, un petit peu phrase on verra quoi mais \u00e7a a l'air compliqu\u00e9 et Jean n\u00e9gociations vers quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:59) [92%] :\r\nSalaire, salaire est d'autant plus qu'on n'est pas un pays producteur d'un d'avions ou d'un NF, l\u00e0 on collabore beaucoup avec l'Office de l'aviation civile qui s'engage au niveau international pour r\u00e9duire vraiment le bruit des avions, et \u00e7a c'est un travail technique sur les turbines, en fait, il y a quelque chose \u00e0 faire, mais effectivement la la solution reste aussi un petit peu comme la route et le rail de limiter un petit peu le trafic a\u00e9rien durant la nuit et permettre aux gens d'avoir cette zone de repos essentiel pour assurer un bien- \u00eatre et une bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, mais cette collaboration internationale, elle est quand m\u00eame pas mal en place ce je crois savoir que les les avions les plus bruyants sont beaucoup plus tax\u00e9s, notamment des taxes d'atterrissage que que les avions les plus modernes, non, c'est bien \u00e7a, oui c'est juste, c'est sur le bruit, c'est \u00e7a, cette collaboration internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [95%] :\r\nEn partie, mais aussi pour am\u00e9liorer la la la technologie des a\u00e9ronefs et puis am\u00e9liorer la recherche pour avoir une technologie un peu moins bruyante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [89%] :\r\nEt ce qui est encore maintenant, je parlais tout d\u00e9but de densit\u00e9 de population en Suisse encord\u00e9s des lieux \u00e0 part \u00e9videmment la haute montagne, mais on va dire des lieux habit\u00e9s qui sont, qui sont tranquilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [93%] :\r\nAlors, oui, et surtout on parlait du plan de mesures Suisse qu'on va, qu'on va essayer de mettre en place ces prochaines ann\u00e9es et l\u00e0- dedans on am\u00e8ne un des points forts, c'est une r\u00e9flexion sur l'am\u00e9nagement du territoire, essayer de ramener le calme en ville, c'est-\u00e0-dire de cr\u00e9er des oasis de calme en ville proche de de des habitations pour \u00e9viter que les gens reprennent la voiture ou tous moyens de prod transport m\u00e9canique pour aller rechercher le calme et, qu'\u00e0 quelques pas de chez soi, on puisse aller se ressourcer avec un endroit prot\u00e9g\u00e9 du bruit et retrouver un petit peu ce ce bien- \u00eatre et se calme dont on a besoin pour pour survivre quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [91%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a va sans doute falloir s'il semble -t-il un petit peu mieux pour la pollution lumineuse puisque votre fils \u00e9crit que sur le plateau, il n'y a plus un kilom\u00e8tre carr\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 totale depuis 1996 on va en parler dans quelque 8 avec Pierre Brad si je vous remercie beaucoup Sophie les il se rappelle que vous \u00eates chef de section au bruit routier \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous avez r\u00e9pondu Anne Baecher et je vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:02) [96%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi CQFD sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T11:09:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hoehn, Sophie", "role": "cheffe de la section bruit routier : OFEV Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9012114-D5F0-4105-B466-6A48DF8AA3EA", "internalArchiveId": "A9012114-D5F0-4105-B466-6A48DF8AA3EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique BD : Xibalba - Simon Roussin - \u00e9d. 2024", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "durationSec": 260, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955653", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Xibalba \u2013 Simon Roussin \u2013 \u00e9d. 2024", "Xibalba \u2013 Simon Roussin \u2013 \u00e9d. 2024 / RVA3_2018-11-06T08:41:08_la-chronique-bd", "Xibalba \u2013 Simon Roussin \u2013 \u00e9d. 2024 / RVA3_2018-11-06T08:41:08_la-chronique-bd"], "variantIds": ["ece-9955669", "ece-9955653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-18T15:05:04Z", "speechToTexts": ["23.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt c'est parti, \u00e7a fait 2 jours que je l'attends \u00e0 siroter cette bi\u00e8re chaude comme de la piste \u00e2ne que les locaux appellent de la bi\u00e8re \u00e0 me faire bouffer par les moustiques, 2 jours \u00e0 gars \u00e0 regarder ce gamin Craddock me faire des tours de magie dans l'espoir que je lui l\u00e2che une petite pi\u00e8ce de 5 centimes de Bolivar, 2 jours \u00e0 tendre le bruit de son la terre au Caire 25 depuis la terrasse ombrag\u00e9e de cette gargote au bout de la piste de Marrakech, je scrute le ciel, et je l'attends, il est en retard, l'Am\u00e9ricain, c'est la premi\u00e8re fois en un an que l'A\u00e9ropostale est en retard, c'est le vieux qui va \u00eatre furieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nJe crois bien que c'est lui, il arrive, il arrive enfin \u00e0 Paris, c'est pas trop t\u00f4t, ce soir on va boire du rhum et jouer de la guitare dans les boui-boui de Maracay, il aura des histoires \u00e0 raconter l'Am\u00e9ricain. \r\nVoil\u00e0 l'ambiance de ce superbe album de Simon Roussin Xibalba \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [90%] :\r\nEn 1931 \u00e0 Marrakech, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la modeste ligne qui relie le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 Paris on A\u00e9ropostale n'existe que depuis un an pourtant, elle va bient\u00f4t fermer car la mythique compagnie d'aviation est en faillite, victime de la crise de 29 pour les 2 pilotes de la ligne, l'Am\u00e9ricain et son pote Andr\u00e9, l'aventure n'est pas termin\u00e9, eux, ils aiment chanter, boire et regarder la Terre d'en haut, Andr\u00e9 fran\u00e7aise son visage et son corps sont recouvert de cicatrices dans sa Chair par la t\u00f4le d'un avion qui a atterri trop vite beaucoup beaucoup trop vite, il s'est reconstruit aujourd'hui il vole \u00e0 nouveau loin en Am\u00e9rique du Sud, Eddy, lui, n'est plus de premi\u00e8re jeunesse, il est beau gosse et sa fine moustache, son sourire plein dedans et sa guitare enjou\u00e9 cache son mal du pays et \u00e0 la nostalgie de sa premi\u00e8re femme emport\u00e9e par la scarlatine, peu importe, il s'abandonne dans les bras de Paloma et un jour peut-\u00eatre il l'\u00e9pousera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [87%] :\r\nH\u00e9las, une nuit meurt dans son sommeil, tristesse Andr\u00e9 d\u00e9cide de le ramener chez lui, on a en Arizona, on embarque son corps dans une bo\u00eete, Andr\u00e9 d\u00e9colle en compagnie de 4 passagers Paloma l'amante de son pote trop dit Blum une ethnologue \u00e0 la recherche des Indiens coupe H coupage papa l'autre club et de jumeaux myst\u00e9rieux, les fr\u00e8res du s'ils n'atteindront jamais la l'Arizona, une rencontre entre les listes de l'appareil et un groupe de flamants roses va les en emp\u00eacher, ils se retrouvent dans la for\u00eat vierge, le territoire de Xibalba, Dieu de la mort et de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [86%] :\r\nUn accident d'avion, une jungle \u00e9touffante, un soup\u00e7on de magie et des protagonistes myst\u00e9rieux, tout est r\u00e9uni dans sa dire pour retrouver une ambiance, film d'aventures des ann\u00e9es 30, je vous en dis pas plus, parce que ce serait -ce Pel\u00e9 et c'est mal de spoil et tu vois bien le genre on lui je m'crois qu'on peut Jean-Paul t-shirt mouill\u00e9, j'entends voler des domestiques gros comme mon point siffloter des d\u00e9c\u00e8s pendant des mois, il s'est compl\u00e8tement ambiance aidant exactement un climat, un climat qui convient parfaitement \u00e0 Simon Roussin on sent son amour du du 7\u00e8me art dans la fa\u00e7on dont les pratiques, le 9\u00e8me, il prend son temps pour raconter son histoire, il pose ses personnages, ses ambiances avec pr\u00e9cision, il avait d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 des aventuriers du ciel dans son opus pr\u00e9c\u00e9dent qui s'appelait prisonniers des glaces qui racontait Les p\u00e9rip\u00e9ties d'un aviateur dans le Grand Nord, et ici il abandonne les les couleurs p\u00e9tards et vive qui faisait sa patte et nous offrent un en ligne claire tr\u00e8s tr\u00e8s simple et reposant en 2 tons d'ocre et du noir et blanc, le r\u00e9sultat c'est une une longue aventure passionnante \u00e0 superbe servie par une \u00e9dition de toute beaut\u00e9, j'sais pas t'as vu le livre veulent prendre en main, dommage que No\u00ebl c'est \u00e7a dont 49 jours parce qu'en cela, il a bien d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, c'est vraiment superbe, c'est du beau papier un format tr\u00e8s, tr\u00e8s grand en cuir, un livre \u00e9pais qui reste super l\u00e9gers l'objet : l'objet magnifique c'est les \u00e9ditions 2024 qui font \u00e7a, ils font des choses tr\u00e8s tr\u00e8s bien ces gens et celle des amoureux de la s\u00e9rigraphie, entre autres et enfin bon de de tout \u00e7a, l'objet est magnifique, le contenu merveilleux l'histoire passionnante que demander de plus, \u00e7a s'appelle Xibalba de Simon Roussin aux \u00e9ditions 2024 un v\u00e9ritable Moore de la BD, tous les mardis de r\u00e9veil \u00e0 3 c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T07:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "id": "B6E25206-DEED-4608-8E5E-215B0B13476B", "name": "Chronique BD (La)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4011F8AF-9F62-4B2C-AEF8-9942210B5784", "internalArchiveId": "4011F8AF-9F62-4B2C-AEF8-9942210B5784", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Les Rambling Wheels sur orbite", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Les Rambling Wheels sortent ce week-end leur nouvel album. Apr\u00e8s avoir revisit\u00e9 l'Angleterre des Kinks, les Etats-Unis version western, les Neuch\u00e2telois se catapultent sur mars le temps d'un album intitul\u00e9 \"Radio Reverse\". Rapha\u00ebl Weber, chanteur des Rambling Wheels, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938891", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Les Rambling Wheels sur orbite / VER_2018-11-06T18:21:00_musique-les-rambling-wheels-sur-orbite", "Vertigo du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["Les Rambling Wheels sortent ce week-end leur nouvel album. Apr\u00e8s avoir revisit\u00e9 l\u02b9Angleterre des Kinks, les Etats-Unis version western, les Neuch\u00e2telois se catapultent sur mars le temps d\u02b9un album intitul\u00e9 \"Radio Reverse\". Rapha\u00ebl Weber, chanteur des Rambling Wheels, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-9938891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:50:47Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [80%] :\r\nQue la musique est d\u00e9j\u00e0 enti\u00e8re dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nLes r\u00eaves Guay Est- ce que vous venez d'entendre, ils sortent ce week- end leur nouvel album apr\u00e8s avoir revisit\u00e9 l'Angleterre des Kings, les \u00c9tats-Unis, version Western les neuch\u00e2telois se catapulte sur Mars, le temps d'un album intitul\u00e9 Radio Reverse Michel Masserey oui, ils adaptent \u00e0 leur mani\u00e8re la guerre des mondes, vous savez le c'est le bestseller de HBO Wells autour de l'invasion de la Terre par les Martiens Orson Welles en a propos\u00e9 une adaptation radiophonique qui avait fait sensation, c'\u00e9tait en 1938 h\u00e9 bien quelque 70 ans plus tard, les Rambling Wheels se sont inspir\u00e9s de cette dramatique radio plut\u00f4t que du livre d'Orson Welles et ils ont cr\u00e9\u00e9 l'an pass\u00e9, un op\u00e9ra pop au Th\u00e9\u00e2tre du passage \u00e0 Neuch\u00e2tel, le spectacle intitul\u00e9 st\u00e8le Riot \u00e9tait mis en sc\u00e8ne par Robert sans doute et donc cet album, j'imagine, est bas\u00e9e sur cette cr\u00e9ation, un peu comme Tommy, l'op\u00e9ra rock des tout juste Pierre quelqu'un utiliser cet incroyable \u00e7a faut une, je suis s\u00fbr qu'il a fait la nuit pour vous ne le sait alors pour revenir \u00e0 ses Globalnet sur celui qui tire sont bas\u00e9es sur cette cr\u00e9ation, mais ils ont \u00e9lagu\u00e9 une partie de l'op\u00e9ra, ils ont rajout\u00e9 un ou 2 morceaux, mais l'esprit et l'esth\u00e9tique musicale reste inchang\u00e9, les Rambling Wheels adore changer d'univers, vous l'avez dit, ils ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re en revisitant les sixties version Beatles et King bien s\u00fbr ils ont explor\u00e9 musicalement le sud des \u00c9tats-Unis en l'ajout en country et bluegrass et aujourd'hui donc ces le\u00e7ons de R de Metronomy ou des flaming lips qui irriguent leur pop les Rambling Wheels ont v\u00e9ritablement des cam\u00e9l\u00e9ons alors d'o\u00f9 vient cette passion pour le fantastique, h\u00e9 bien elle remonte \u00e0 leur adolescence Rapha\u00ebl Weber, chanteur du groupe vous r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, on est tous dans le groupe, fan de science- fiction d'histoire un peu fantastique, et c'\u00e9tait un th\u00e8me qui nous parlait d\u00e8s qu'on a cr\u00e9\u00e9 ce spectacle qu'on a d\u00fb chercher un sujet, c'est la guerre des mondes qui est venu dans Les premi\u00e8res id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [70%] :\r\nOui, non, non je meilleur il du FN serait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nEt puis la 2\u00e8me raison c'est la fascination si de de l'adaptation de son Wells. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [64%] :\r\nLes trous Gosling Watch Rosseler Jones et redonne m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [89%] :\r\nLe fait qu'il ait fait croire \u00e0 des gens qu'il se passait quelque chose sur Mars \u00e7a mena\u00e7ait la la plan\u00e9taire, c'est aussi une esp\u00e8ce de manipulation des m\u00e9dias qui ont trouv\u00e9 vraiment enfin trouv\u00e9 que c'est un sujet tr\u00e8s int\u00e9ressant et assez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [66%] :\r\nJe suis as tr\u00e8s actuel content c'est que de plus amples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [96%] :\r\nPlus souvent les m\u00e9dias sont manipul\u00e9s par les politiques mais aussi par les pouvoirs \u00e9conomiques, pour vous, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de proposer votre propre critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [85%] :\r\nLes revenus Wheels, on n'est pas vraiment un groupe, m\u00eame dirais pas du tout un groupe politique, mais c'\u00e9tait un sujet qui nous touche et on voulait amener cette histoire de mani\u00e8re assez attrayante et puis cette s\u00e9rieuse enfin un m\u00e9lange \u00e7a que l'on est on a un groupe s\u00e9rieux, mais on a aussi des c\u00f4t\u00e9s d\u00e9cal\u00e9 et puis on devait faire une esp\u00e8ce de m\u00e9lange entre le d\u00e9caler le s\u00e9rieux dont le spectacle, il y avait pas vraiment d'id\u00e9es politiques puisque \u00e7a, c'est vraiment le sujet qui nous int\u00e9resse et le fait que \u00e7a soit une histoire fantastique enfin sur fiction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [94%] :\r\nVous parlez de d\u00e9calage et d'humour, c'est vrai que c'est une donn\u00e9e qui est pr\u00e9sente chez les Rambling Wheels dans un album pr\u00e9c\u00e9dent, vous proposez votre vision de l'univers du Western et de la country, vous aimez bien avoir un un regard d\u00e9cal\u00e9 sur des univers artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [87%] :\r\nOui, enfin on porte beaucoup d'importance \u00e0 tout ce qui est visuel, les clips, on a toujours \u00e9t\u00e9 costum\u00e9s, on a toujours eu une sorte de directives par rapport \u00e0, aux images et c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'on sort un disque, ben voil\u00e0, il y a des chansons qui parlent de telle et tels sujet et \u00e0 chaque fois on se pose tous la question ah mais o\u00f9 est -ce qu'on aimerait aller dont sur ce disque l\u00e0 visuellement, on sait qu'on aimerait aller le dernier c'est vrai que c'\u00e9tait un peu plus Western sans qui, forc\u00e9ment, des chansons qui parlent de cow-boys appara\u00eet peut-\u00eatre Mariluz. \r\nEt puis l\u00e0, ben forc\u00e9ment ben \u00e7a, c'est clair que c'\u00e9tait plus science- fiction, c'\u00e9tait un autre visuel que que des cow-boys, donc on a vraiment chang\u00e9 le visuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [79%] :\r\nIl y a mon dans l'univers de la science fiction, c'est le r\u00e9tro- futuriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nBen, quand on voit des vies des films des ann\u00e9es 70 o\u00f9 ils imaginent le futur d'une certaine mani\u00e8re, et apr\u00e8s de voir qu'on y est et puis c'est pas exactement comme c'\u00e9tait visualiser \u00e0 l'\u00e9poque dans le film oui c'est ce c\u00f4t\u00e9 bricolage d'effets sp\u00e9ciaux, on aime bien et c'est ce qu'on avait r\u00e9ussi \u00e0 retranscrire dans le dans le spectacle IntelCenter Fernand Riot, un m\u00e9lange de jugement d'astuces pour amener des choses futuriste ou des visuels assez assez farfelu, j'ai clairement \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par tout ce qui est Star Wars j'en j'y retrouve le futur forc\u00e9ment je suis cette de cette g\u00e9n\u00e9ration, donc c'est un truc qui est en moi et et m\u00eame si des fois c'est d\u00e9cal\u00e9 un peu kitsch, j'arrive pas \u00e0 me dire que c'est pas bien, en fait, \u00e7a fait partie de moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [91%] :\r\nAu niveau des musiques vous jouez aussi sur un c\u00f4t\u00e9 un peu r\u00e9tro futuriste, parce qu'il y a des machines peut-\u00eatre tr\u00e8s actuel, mais il y a aussi des sonorit\u00e9s un peu Vintage vous m\u00e9langez les les 2 univers oui clairement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [88%] :\r\nOn abat, on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout ce qui est ancien synth\u00e9tiseurs ancienne bo\u00eete \u00e0 rythme des vieux effets qui \u00e9taient utilis\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 et qui sont finalement toujours r\u00e9utilis\u00e9s parce qu'ils sont authentiques, je pense aussi, \u00e7a vient du fait que le spectacle quand on a cr\u00e9\u00e9 le but c'\u00e9tait de jouer Live de pas avoir de de bandes de bandes pr\u00e9enregistr\u00e9es avec une batterie par- dessus ou ou des voix cacher qu'on rajoute \u00e0 nos voix, c'est vraiment le \u00eatre vraiment le plus pur et fid\u00e8le \u00e0 ce qu'on voit visuellement et je pense que c'est \u00e7a qui fait qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 aussi Vintage on utilise vraiment des vieux instruments je pense \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 pur et les sons analogiques de nouveaux instruments qui font qu'on a un son Vintage je pense clairement \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T16:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18EAEE0E-F6C6-4B81-85E9-A9C2C94DD21F", "internalArchiveId": "18EAEE0E-F6C6-4B81-85E9-A9C2C94DD21F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Livre: Les petites surprises du Prix Goncourt!", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Chaque ann\u00e9e, le m\u00eame rituel: le pr\u00e9sident de l'Acad\u00e9mie sort de la salle, s'adresse aux journalistes et annonce le Prix Goncourt. Mais parfois, la m\u00e9canique bien huil\u00e9e p\u00e9clote. Une chronique en archives de Christine Gonzalez.", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938889", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Livre: Les petites surprises du Prix Goncourt! / VER_2018-11-06T18:05:00_livre-les-petites-surprises-du-prix-gonc", "Vertigo du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque ann\u00e9e, le m\u00eame rituel: le pr\u00e9sident de l\u02b9Acad\u00e9mie sort de la salle, s\u02b9adresse aux journalistes et annonce le Prix Goncourt. Mais parfois, la m\u00e9canique bien huil\u00e9e p\u00e9clote. Une chronique en archives de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9938889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:50:48Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nDes livres dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nChristine demain est annonc\u00e9 le prix Goncourt 2018 et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de nous en parler au travers d'archives fou mais lire assez piquante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [90%] :\r\nMesdames et messieurs, le Cirque du prix Goncourt est pr\u00e9vue demain en attendant petit b\u00eatisier de ce rendez- vous litt\u00e9raire fort divertissant alors habituellement s'ennuie sec chez Drouant, entre midi et 13 heures le restaurant parisien o\u00f9 est annonc\u00e9 chaque ann\u00e9e le prix Goncourt, \u00e7a fait plus d'un si\u00e8cle, \u00e7a dure, toujours le m\u00eame rituel, un homme surgit de la salle \u00e0 manger, annonce solennellement, qui a re\u00e7u le prix mais mais mais parfois la belle m\u00e9canique Pec Lot, on est en 1970 Michel Tournier, gagne le prix Goncourt c'est Armand accroc qui vient d'annoncer aux journalistes et soudain un agitateur, le poing lev\u00e9 vient tout perturber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [82%] :\r\nLe prix Goncourt 1970 Michel Tournier pour le roi des zones, bon app\u00e9tit, laur\u00e9at c'est bien Michel No\u00ebl vient d'obtenir le privil\u00e8ge en \u00e9cho du conflit Bruno Tartous a d\u00e9cid\u00e9 d'accorder le prix Goncourt des cr\u00e9ateurs pour l'ann\u00e9e d'tandis alcool du du 1er croyais une taille unit\u00e9 du mal depuis les ann\u00e9es venait de pour laver 3 jeunes auraient lieu aussi tout peut tabler sur une cassette pas les lieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [86%] :\r\nNe cassez pas quoi que c'est pas les lustres, c'est le pr\u00e9sident qui dit fait l'imb\u00e9cile mais je vous en prie, ne cassez pas les lustres alors \u00e7a hier, on est dans les ann\u00e9es 70 et on se marre, enfin c'est dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 que l'\u00e9crivain journaliste provocateur au possible, Jean-Edern Hallier cr\u00e9\u00e9 le prix anti- concours l\u00e0 on est en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [91%] :\r\nNous nous moquons compl\u00e8tement des prix litt\u00e9raires et d'une certaine mani\u00e8re, je consid\u00e8re que les b\u00e2frer du Goncourt sont sombrer dans le ridicule, ce dont nous voulons parler aujourd'hui de la bataille de fond, c'est la bataille de la situation avec nous notre combat commence seulement maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nEt comment s'exprime ce fameux combat Christine alors l\u00e0 on est plus dans le discours mais dans l'attaque, attaque incendiaire \u00e9coutez cet extrait de journal d'information en 75 un sujet de Jacques Chabot sur France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:08) [92%] :\r\nLes contestataires du prix Goncourt ont provoqu\u00e9 hier soir en d\u00e9but d'incendie dans l'immeuble de la rue Jacob o\u00f9 habitent Fran\u00e7oise Mallet-Joris, la vice- pr\u00e9sidente de l'acad\u00e9mie Goncourt, une bouteille d'essence enflamm\u00e9e d\u00e9pos\u00e9 au pied de la conduite de gaz a provoqu\u00e9 un d\u00e9but d'incendie qui a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9 par les pompiers sur place, la police a trouv\u00e9 des tracts sur lesquels on pouvait lire Lib\u00e9rez le Goncourt Goncourt corruption 1er avertissement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [91%] :\r\nEn effet, au mois d'octobre 75 3 engins incendiaires sont plac\u00e9s sur le palier des appartements de Fran\u00e7oise Mallet-Joris comme on vient de l'entendre, mais aussi chez Georges Charensol, membre du jury Renaudot et Mathieu Gallet, critique litt\u00e9raire, heureusement jamais de bless\u00e9s plus rigolo : en 77 incidents au cours de l'annonce du laur\u00e9at du prix Goncourt c'est Armand la nous qui re\u00e7oit une tarte \u00e0 la cr\u00e8me sur le visage, avant m\u00eame qu'il ait le temps de livrer la d\u00e9cision du jury alors \u00e9coutez sa r\u00e9action, une fois entart\u00e9. \r\nAlors il y a eu aussi cette m\u00eame ann\u00e9e, l'op\u00e9ration Kate Chopin pour la c'est Michel Tournier, \u00e9crivain et membre de l'acad\u00e9mie Goncourt, qui re\u00e7oit un jet de jus de tomate, on appellera \u00e7a l'attentat au ketchup, \u00e7a s'est calm\u00e9 par la suite plus trop de vagues ouais hyper calme, il y a bien eu il y a 5 ans, une petite interruption surprise avant l'annonce du Goncourt, un collectif de f\u00e9ministes est arriv\u00e9 chez Drouant, c'\u00e9tait toute d\u00e9guis\u00e9 avec avec une barbe, c'\u00e9tait pour dire leur ras-le-bol de voir trop souvent les \u00e9crivaines \u00e9cart\u00e9 du prix Goncourt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [89%] :\r\nL'affaire est aujourd'hui \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer la gloire du verbe masculin, longue vie au Goncourt viril, la barbe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [85%] :\r\nLa barbe oui, alors aucune le\u00e7on n'aura \u00e9t\u00e9 finalement tir\u00e9 de ses revendications, parce qu'il est vraiment un homme qui recevra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [92%] :\r\nLe prix Goncourt oui enfin, il reste que des hommes sur la liste finale \u00e0 moins d'un coup, \u00e9clat ce arrive parfois, mais l\u00e0 j'y crois pas 2 secondes, \u00e7a sera un homme qui remportera le prix Goncourt, alors j'esp\u00e8re qu'il aura au moins un petit peu d'animation chez Drouant demain pour nous r\u00e9veiller de la sieste Goncourt la barbe. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T16:49:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-104E7CAA-F97E-41C2-995C-60C8A2BE0B0F", "internalArchiveId": "104E7CAA-F97E-41C2-995C-60C8A2BE0B0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Souleymane Ciss\u00e9, invit\u00e9 du GIFF", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur malien Souleymane Ciss\u00e9 est le premier cin\u00e9aste africain \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Cannes avec son film \" Yeelen \" en 1983. Il est pr\u00e9sent au Geneva International Film Festival (GIFF) o\u00f9 trois de ses films, \" Yeelen \", \" Baara \" et \" Finye \", sont projet\u00e9s du 6 au 8 novembre. Les projections de \" Yeelen \" (mardi 6 novembre) et \" Finye \" (jeudi 8 novembre) seront suivies d'une discussion avec Souleymane Ciss\u00e9. La 24\u00e8me \u00e9dition du GIFF est \u00e0 suivre jusqu'au 10 novembre 2018. \r\nLe r\u00e9alisateur est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938888", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Souleymane Ciss\u00e9, invit\u00e9 du GIFF / VER_2018-11-06T16:30:45_l-invite-souleymane-cisse-invite-du-giff", "Vertigo du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur malien Souleymane Ciss\u00e9 est le premier cin\u00e9aste africain \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 \u00e0 Cannes avec son film \" Yeelen \" en 1983. Il est pr\u00e9sent au Geneva International Film Festival (GIFF) o\u00f9 trois de ses films, \" Yeelen \", \" Baara \" et \" Finye \", sont projet\u00e9s du 6 au 8 novembre. Les projections de \" Yeelen \" (mardi 6 novembre) et \" Finye \" (jeudi 8 novembre) seront suivies d'une discussion avec Souleymane Ciss\u00e9. La 24\u00e8me \u00e9dition du GIFF est \u00e0 suivre jusqu'au 10 novembre 2018. \nLe r\u00e9alisateur est l\u02b9invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9938888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:50:48Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nVoil\u00e0 les m\u00e9dias m'a arr\u00eat\u00e9 et 50 matelas mythe impossible de parler du cin\u00e9ma africain des ann\u00e9es 1914 sans citer le Mali il y a beaucoup de cin\u00e9ma Mali afin de du cin\u00e9ma africain, avec des films comme Finye Y\u00e9m\u00e9 Guimba Faar\u00f6, h\u00e9 bien le doute un mois d\u00e9j\u00e0, les mod\u00e9r\u00e9s Souleymane Ciss\u00e9 et de ici, l\u00e0, qui ont fait rayonner la culture malienne dans les 4 coins du monde moi ai par 3 d\u00e9parts Vertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures malin voil\u00e0 sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nBonjour, Souleymane Ciss\u00e9, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct dans Vertigo, vous qui \u00eates pr\u00e9sident du jury de la comp\u00e9tition internationale des longs m\u00e9trages au giff \u00e0 Gen\u00e8ve, donc je crois que ce probl\u00e8me s\u00e9mantique et r\u00e9gler d\u00e9sormais diront le giff 7 longs m\u00e9trages de fiction 40 ann\u00e9es de carri\u00e8re Souleymane Ciss\u00e9 c'est bon de le rappeler, vous avez fait vos \u00e9tudes au S\u00e9n\u00e9gal, vous \u00eates revenu au Mali, lorsque vous aviez 20 ans au moment de l'ind\u00e9pendance, et puis l\u00e0, vous voyez un documentaire sur Patrice Loulou, qui est le h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance du Congo belge qui sera assassin\u00e9 d'ailleurs une ann\u00e9e plus tard, et l\u00e0 c'est le choc, pour vous, vous d\u00e9cidez de faire du cin\u00e9ma, je r\u00e9sume, tr\u00e8s tr\u00e8s bri\u00e8vement votre d\u00e9but d'apprentissage de cin\u00e9aste, Souleymane Ciss\u00e9, tout \u00e7a pour dire que vous avez fait vos \u00e9tudes de cin\u00e9ma \u00e0 Moscou et puis moi \u00e7a \u00e7a m'intrigue beaucoup, j'aimerais savoir quels souvenirs vous avez de de Moscou dans les ann\u00e9es 60 de l'ambiance du climat et des comment vous \u00e9tiez accueilli l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [90%] :\r\nBah, d'abord \u00e9t\u00e9 accueilli par le froid, parce que moi j'ai quitt\u00e9 Bamako en d\u00e9cembre et je viens \u00e0 Moscou, vous imaginez un peu le d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [86%] :\r\nDu froid, vraiment je j'ai souffert parce que c'\u00e9tait ma premi\u00e8re fois de voyager en Europe est tomb\u00e9 comme \u00e7a sur un hiver incroyable c'est \u00e7a, je m'\u00e9tais dit que \u00e7a y est en marche, roman auront c'est-\u00e0-dire c'est d\u00e9barrass\u00e9 de moi, bon, mais le temps sec avec le temps, on s'est habitu\u00e9, avec des manteaux, couvertures, matelas Kellogg facile soit tellement il faisait froid, on s'est habitu\u00e9 et bon c'est mieux alors prendre les \u00e9tudes d'abord la langue russe qui m'a pris 2 ans ensuite l'institut de cin\u00e9ma les cin\u00e9matographiques de Moscou qu'on appelle avec vous dit qu'il \u00e9tait potes, l'Union sovi\u00e9tique a ensuite tent\u00e9 ce qu'on parle de 1960 et l'URSS, l'URSS, en ce moment, voil\u00e0 comment j'ai j'ai int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9cole de cin\u00e9ma, bon, on s'est mis \u00e0 chercher \u00e0 travailler, travailler tr\u00e8s dur parce que la langue que c'\u00e9tait vraiment un gros probl\u00e8me, mais avec le temps \u00e7a s'est accumul\u00e9 et comme la technique, 2 fois 2000, alors on a pu, on a laiss\u00e9 s'installer et je dois dire aussi que c'est gr\u00e2ce effectivement \u00e0 des familles russes que j'ai pu tenir pendant 7 ans, et c'\u00e9tait une famille qui m'a h\u00e9berg\u00e9 qui m'a qui m'adopter comme leur fils je je n'oublierai jamais et, \u00e0 chaque fois que je les remercie pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [93%] :\r\nQuels \u00e9taient les Liens particuliers qui avait l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque avec ces pays qui venait d'acc\u00e9der \u00e0 l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [89%] :\r\nVous savez, quand les pays son ont eu leur ind\u00e9pendance, je veux parler du du cas du Mali, j'ai eu l'impression qu'il y a eu un blocage syst\u00e9matique sur le pays et que les seuls amis parce que le Mali avait choisi le socialisme et qui n'\u00e9tait pas du co\u00fbt du tout le go\u00fbt des autres, et donc il y a un blocage, il y avait pas de bourse pour aller \u00e9tudier ailleurs c'est les Russes qui gagnait au Mali 300 \u00e0 400 bourses chaque ann\u00e9e et donc avec ces bourses -l\u00e0 c'est c'est qu'nous a permis, nous autres d'aller apprendre et de d'\u00eatre ce que nous sommes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [87%] :\r\nEt voici une partie de l'\u00e9ducation politique pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [92%] :\r\nLa politique et je pense que moi, je suis j'ai quitt\u00e9 Bamako, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 parce que je faisais partie des mouvements de jeunesse j'animais les rencontres des jeunes 16 et de projections pour eux apr\u00e8s ensuite des d\u00e9bats donc j'avais une vision et une conviction l\u00e0- dessus, m\u00eame si elle n'\u00e9tait pas un homme fanatique au niveau politique mais j'\u00e9tais attach\u00e9 quand m\u00eame au d\u00e9veloppement \u00e0 la libert\u00e9 de chacun quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [90%] :\r\nEt quelle part prenait le le cin\u00e9ma \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 dans dans ce mouvement de lib\u00e9ration politique enfin, en tout cas pour les pays africains nouvellement ind\u00e9pendant dans la prise de conscience de ce qu'\u00e9tait l'ind\u00e9pendant ou m\u00eame de l'identit\u00e9 d'ailleurs de ces respectif, puisque c'\u00e9tait \u00e0 l'origine des pays qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es de toutes pi\u00e8ces par les colonisateurs et donc on sait que les cin\u00e9mas sont nationaux, on l'a souvent dit quelle \u00e9tait l'importance de ce cin\u00e9ma l\u00e0 ou de ces cin\u00e9mas dans cette prise de conscience identitaire et politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [92%] :\r\nD'abord c'\u00e9tait une culture qui \u00e9tait descend de la soci\u00e9t\u00e9, donc le cin\u00e9ma en tant que vitrine de de ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [86%] :\r\nOn allait voir des films, que \u00e7a soit films Western indiens et tout, on se nourrissait tous plus de de 16 \u00e9motions qui nous donnait ou de ces messages, mais on n'avait pas de pratique ou de culture cin\u00e9matographique dans ce sens -l\u00e0, et apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, effectivement, les pays ont cherch\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er ce qu'on appelle de le Centre de documentation de actualit\u00e9s des documentaires et, en g\u00e9n\u00e9ral, le cin\u00e9ma \u00e9tait l\u00e0, tout simplement pour suivre les les dirigeants politiques, bon mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [87%] :\r\nVous m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 cameraman pour le minist\u00e8re malien de la formation oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:08) [87%] :\r\nEt j'ai pass\u00e9 4 ans courir derri\u00e8re la politique j'tout le tout, le tout le continent avec eux et quand je suis rentr\u00e9 bonjour, j'ai d\u00e9cid\u00e9 finalement de d'arr\u00eater parce que j'ai pass\u00e9 7 ans \u00e0 Moscou pour apprendre le cin\u00e9ma, c'est pour faire des fictions et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, d'\u00e9crire un sujet et de de le mettre sur sc\u00e8ne, c'est, c'\u00e9tait mon 1er long m\u00e9trage, qui s'appelle des Mousseau et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout un probl\u00e8me d'abord quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ce projet au directeur de, de, de l'information, voil\u00e0 les termes qui m'a dit m'a dit : mais o\u00f9 est -ce que vous croyez, vous croyez \u00e0 Hollywood ou \u00e0 moi, ce film, j'ai dit non, je voudrais faire tout simplement sur le petit film que vous allez voir, alors finalement et il m'a m\u00eame pu r\u00e9pondu donc je me suis dit ouvri\u00e8re, voire avec des gens, essayer de de cr\u00e9er quelque ce qu'on appelle une \u00e9quipe pour pouvoir commencer ce film avec le peu de moyens qu'on a, puisqu'on n'avait pas de moyens on avec une cam\u00e9ra et on se donner toutes les peines \u00e0 acqu\u00e9rir, m\u00eame les demi- heures, on n'en avait pas et donc on imaginait tout simplement faire ce film- l\u00e0 dans la journ\u00e9e avec la lumi\u00e8re du soleil et nous nous sommes battus pour faire ce film et une fois que c'est termin\u00e9, alors le le drame commence parce qu'on s'est dit que bon, il a vendu et il a termin\u00e9 son film est c\u00f4t\u00e9 il il vivait le ventre, il dit : il dit qu'il est le producteur et il y a une machine infernale qui s'est mis autour de cette affaire et que quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 Bamako, je me suis vite directement aller en prison, que j'ai dont je n'ai pas compris et ont enferm\u00e9 pendant 2 semaines et il a fallu l'intervention de mon grand fr\u00e8re qui a demand\u00e9 : qu'est ce que j'ai fait de mal, j'ai dit je le seul mal que j'ai fait, c'\u00e9tait de faire ce film l\u00e0, qui racontait l'histoire de filles-m\u00e8res, c'\u00e9tait peut-\u00eatre c'\u00e9tait fait appeler aux fille c'est-\u00e0-dire c'est une petite fille de 15 ans qui tombe amoureuse d'un gar\u00e7on qu'il qu'il la viole et qui l'enceinte et finalement sa famille quand ils vont savoir qu'elle est enceinte, sa famille la la chasse quoi il de quitter la maison et puis voil\u00e0 et que nulle part Lionel doit aller l\u00e0 o\u00f9 il y a sa famille donc cette fille, elle est rest\u00e9e toute seule et elle se poser la question : qu'est -ce qu'elle va devenir son copain l'a trahi sa famille l'a abandonn\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 a tourn\u00e9 le dos, donc elle \u00e9tait rest\u00e9e seule, comme c'est une fille miettes qui ne peut pas assez exprimer directement avec les gens, donc elle a d\u00e9cid\u00e9 voil\u00e0 et le film a \u00e9t\u00e9 interdit au Mali, \u00e0 l'\u00e9poque, pendant 3 ans, on a tout fait, pas seulement interdit, on voulait le d\u00e9truire, on voulait le d\u00e9truire, parce qu'on a m\u00eame envoy\u00e9 des gens puisque mal film \u00e9tait au laboratoire \u00c9clair \u00e0 Paris, on a envoy\u00e9 des gens pour essayer de ramasser le n\u00e9gatif et c'est l\u00e0 o\u00f9 le geste est oblig\u00e9 de faire intervenir le chef de l'\u00e9tat du Mali pour qu'il puisse sauver ce film, voil\u00e0 comment le film a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [88%] :\r\nUn film qui est sauv\u00e9, vous allez en tourn\u00e9e d'autres bien s\u00fbr, ensuite ils sont tout \u00e7a on peut le dire quand m\u00eame des films assez engag\u00e9 Barack qui raconte la classe ouvri\u00e8re malienne, il y aura \u00e9galement Finye et qui nous montrent des ados coupe d'ados en r\u00e9volte, la particularit\u00e9 de ces ados r\u00e9volt\u00e9s c'est que sont pas D des ados, des bas-fonds, si j'ose dire, mais plut\u00f4t des enfants de 2 dignitaires \u00e0 chaque fois, vous posez votre cam\u00e9ra l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9range dans la soci\u00e9t\u00e9 malienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:51) [86%] :\r\nNon mais c'est pas, c'est pas fait expr\u00e8s, c'est le moment de que c'est laid, c'est l'\u00e9l\u00e8ve le contexte des choses de moments qui pousse, qui me pousse \u00e0 \u00e9crire ces gens de, de, de, de sujets parce que trop l'injustice et \u00e7a fait mal et si on ne fait pas attention, \u00e7a \u00e7a tu l'se cumul la SAT tu et finalement, donc, pour \u00e9viter cela, il faut d\u00e9gager, c'est que tout ce que vous avez sur le coeur et c'est ce qui me permet de faire des films qui qui me ressemble et que je sens mieux o\u00f9 je me sens un peu lib\u00e9r\u00e9 de quelle quelle chose et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [89%] :\r\nSouleymane Ciss\u00e9, notre invit\u00e9, je vous rappelle qu'il est le pr\u00e9sident du jury de la comp\u00e9tition internationale de longs m\u00e9trages au giff \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est en ce moment son film Yeelen, prim\u00e9 \u00e0 Cannes, sera projet\u00e9 ce soir, c'est \u00e0 18 heures \u00e0 la salle Robert Kramer il y aura juste apr\u00e8s le film, une conversation avec vous et men\u00e9e par Bertrand Bacqu\u00e9, on va se tourner du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9kou Kouyat\u00e9 Denis Bachelot prononce pas bien non mais c'est pas tr\u00e8s grave, vous nous direz tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure aussi voici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:15) [63%] :\r\nElle a angoisse \u00e0 l'est. \r\nQui connaissent Nawaz ailleurs un appel et de lassitude hein. \r\nC'est le revenu un Brad et elle aille. \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 une date \u00e0 la h\u00e2te et Cuba. \r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [72%] :\r\nWhat I c'\u00e9tait bah ces co\u00fbts Kouyat\u00e9 et N'Goni bas est -ce qu'on prononce le haine je me sens aujourd'hui giff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [76%] :\r\nSouleymane Ciss\u00e9 a -t-il c'est bon sa bo\u00eete il \u00e7a tr\u00e8s bien, c'est parfait Souleymane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [90%] :\r\nC'est, je vous le rappelle, notre invit\u00e9, cin\u00e9aste, pr\u00e9sident du jury de la comp\u00e9tition internationale en ce moment, comp\u00e9tition qui concerne les longs m\u00e9trages, c'est au giff, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, vous pr\u00e9senterez votre film ce soir, H\u00e9l\u00e8ne le film prim\u00e9 \u00e0 Cannes et vous aurez une conversation apr\u00e8s la projection du film, en compagnie de Bertrand Bacqu\u00e9 qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien votre travail, 2 autres de vos films seront pr\u00e9sent\u00e9s demain et jeudi, sign\u00e9 on se poser une question autour de vous filmer leur esth\u00e9tique et de leur rythme si particulier Souleymane Ciss\u00e9 est -ce qu'on pourrait dire que vos \u00e9tudes \u00e0 Moscou \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tudes de cin\u00e9ma vous ont influenc\u00e9 et peut-\u00eatre que laisser tisme du cin\u00e9ma russe de l'\u00e9poque, on peut le retrouver dans vos films. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:13) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est une question que vous devez r\u00e9pondre aux m\u00eame non pas un has-been, moi j'ai voyag\u00e9 fait les films maintenant si vous pensez qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:24) [86%] :\r\nQuelle influence sur la mais c'est normal puisque j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 Moscou, hein, j'ai appris pendant 6 ans, c'est tout \u00e0 fait normal, c'est comme si vous allez dans une ville o\u00f9 que vous voyez le choses se passer autrement, d'une autre mani\u00e8re, quel que soit, tu ne peux pas \u00eatre indiff\u00e9rent et tu tu sentiras quelque chose qui va que rester mais je dirais tout simplement que le Style que j'ai choisi finalement c'est c'est le l'image, l'image proprement dit qu'en tant que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:01) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps que quelque chose de po\u00e9tique qui puisse m\u00eame marqu\u00e9 salir marqu\u00e9 ceux qui vont voir mes films et moi ceci et l\u00e0 je, je, je l'ai adopt\u00e9 et je pense que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jusqu'au monde actuellement au cas j'essaie de suivre, et cela, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 sortir ce que j'ai dans le dans le corps pour que les autres puissent comprendre des fois c'est difficile pour les gens de le comprendre, mais avec le temps, il se trouve que finalement, ce sont ces images qui nous reste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:35) [87%] :\r\nJ'ai une question de Rafa\u00ebl Wolf je rebondis sur le terme po\u00e9tique, parce que moi ce qui me frappe encore quand j'ai vu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9poque, votre votre film Yeelen, c'est \u00e0 quel point le le film \u00e9tait de lors de la fable justement et pas sp\u00e9cialement de du du social vous sentiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque un peu seul \u00e0 \u00e0 creuser l'si on danse cin\u00e9ma po\u00e9tique puisque politique justement o\u00f9 vous avez la sensation quand il y avait beaucoup d'autres cin\u00e9astes, si en Afrique qui qui voulaient suivre en fait cette voie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:02) [81%] :\r\nBah, \u00e9coutez, et de toute fa\u00e7on moi j'ai trouv\u00e9 des cin\u00e9astes il a bless\u00e9 un Ben Osman il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:08) [79%] :\r\nMais de Rondeau et avait Djibril l'inqui\u00e9ter et puis il y avait \u00e0 \u00eatre Moustapha Alassane et il y avait m\u00eame aussi : c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [87%] :\r\nCin\u00e9ma africain et Jean rouge c'est aussi qui est qui qui \u00e9tait l\u00e0, mais moi j'avoue sinc\u00e8rement que et je je subis, il n'a et une ligne qui me semble mais propre et c'est et je je voulais savoir avoir tout simplement une \u00e9criture et une \u00e9criture que j'ai choisi, que \u00e7a soit l'image po\u00e9tique et j'esp\u00e8re continuer dans ce domaine -l\u00e0, parce que je crois qu'il exprime beaucoup mieux, c'est que j'ai envie de dire aux gens et c'est de \u00e7a que et peut-\u00eatre que d'autres le font mieux que moi, je ne sais pas, mais enfin tout quoi, voil\u00e0 ce que ce que je voudrais faire ce que je tiens \u00e0 faire et ce que je vais continuer \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:01) [89%] :\r\nVous dites souvent que Yeelen et votre film le plus contemporain parce qu'il se situe dans en tant qu'on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9terminer, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:08) [87%] :\r\nOui, et c'est juste, c'est le cumul, pour moi, c'est le film le plus contemporain parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:15) [90%] :\r\nD'abord, ce film quand je le faisais et c'est vrai, j'avais pas les moyens, les l'id\u00e9e de ce film l\u00e0, c'\u00e9tait je sais pas comment vous expliquer en fran\u00e7ais mais \u00e7a d\u00e9pass\u00e9 ce que j'avais fait ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 ce. \r\nBah, il n'avait pas les moyens, je excusez -moi du mot, comme disait le directeur ou n'aide pas \u00e0 Hollywood ou non plus moi, ce film, donc hors je ne peuvent pas exprimer c'est que que je voulais dire aux gens, mais \u00e0 travers le concret, c'est \u00e0 dire le concret ce que j'avais comme mat\u00e9riel et j'ai essay\u00e9 de cr\u00e9er cet univers -l\u00e0, alors quand j'ai dit que c'\u00e9tait un film contemporain parce que pour moi, ce film ne s'arr\u00eate pas aujourd'hui et sera vu demain, pourquoi, parce qu'il y a les vrais probl\u00e8mes de l'humanit\u00e9 qui est pos\u00e9e dans dans ce film- l\u00e0, c'est l'\u00e9go de l'homme, c'est le nouveau d\u00e9odorant, parce que on continuera toujours mais c'est cela nous l\u00e0 et si on ne fait pas gaffe, on risque de de ce de ce de de s'autod\u00e9truire, voil\u00e0 pourquoi je dis que ce film est contemporain et ce film s'appelle le Yellen sera projet\u00e9 ce soir \u00e0 la salle Robert Kramer \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e0 18 heures je le signale, suivie d'une conversation avec vous, Souleymane Ciss\u00e9 et Bertrand Bacqu\u00e9, ce sera apr\u00e8s la projection du film aux alentours de 20 heures vous restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [92%] :\r\nDans quelques minutes, sera l'heure de retrouver le journal dans Vertigo, on va nous se tourner du c\u00f4t\u00e9 de Fehmi Couty le fils de One people OneWorld. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:25) [83%] :\r\n\u00e7a m'a fait, mais vous laisser leur progression vers 15 \u00e0 3 voix l'\u00e9t\u00e9 nourri. \r\nDonc l\u00e0, il explique son tout Jean sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:17) [85%] :\r\nOne World, One people c'est FMI Couty dans Vertigo Vertigo. \r\nPlein de questions me viennent \u00e0 l'esprit en vous \u00e9coutant Souleymane Ciss\u00e9, Michel Masserey, Rafa\u00ebl Wolf folate chacun y va de ses interpr\u00e9tations de ce que vous nous avez racont\u00e9 depuis cette demi- heure, nous avons pass\u00e9 ensemble, on s'est notamment pos\u00e9 la question de la production des films en Afrique, aujourd'hui vous \u00eates \u00e0 l'origine de la fondation de l'UC \u00e7a au lyc\u00e9e \u00e7a au chaos je crois plut\u00f4t du cirque, puis ces cahots qui est l'Union des des producteurs de cin\u00e9ma de l'Ouest africain, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1997 et c'\u00e9tait, disiez -vous, en 2003 pour donner un nouvel \u00e9lan au cin\u00e9ma africain, qu'en est -il de de cet \u00e9lan, vous citiez notamment pour juste pour information le le cas du Br\u00e9sil qui avait un cin\u00e9ma moribond et qui, en 2 ans, disiez -vous, avait compl\u00e8tement redress\u00e9 la barre, parce qu'il y avait une vraie implication politique est -ce qu'aujourd'hui les cin\u00e9mas africains sont soutenus par les politiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:21) [90%] :\r\nNon je je dirais il y a peut-\u00eatre, je parle de l'Afrique de l'Ouest, bien s\u00fbr, sans compter le Nigeria, le reste, il y a que le S\u00e9n\u00e9gal et le Burkina Faso, qui ont une politique cin\u00e9matographique c'est-\u00e0-dire que qui d\u00e9bloque des fonds pour des productions, l'un des r\u00f4les de \u00e7a, tous les autres pays, excusez -moi du mot, c'est pas l'Euro, quoi, c'est \u00e7a le concerne pas, \u00e7a les int\u00e9resse pas, du moins, et on ne sait pas pourquoi on essaye de tout faire, mais il y a rien \u00e0 faire, c'est, c'est le cas au Mali aujourd'hui, \u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant qu'on n'a pas produit depuis 3 ans, et tout simplement, \u00e0 chaque fois qu'on pr\u00e9pare et qu'on nous dit : bon, le budget, il y a pas, \u00e7a c'est pas pr\u00e9vu, ainsi de suite, donc il faut sortir pour aller chercher de l'avant, et puis pour venir faire le film, c'est un peu d\u00e9licat, c'est pour \u00e7a que ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:20) [89%] :\r\nProbl\u00e8me, mais elle steak mais c'est par l\u00e0 et au Nigeria, o\u00f9 il y a quand m\u00eame plus de je ne sais pas 200 millions d'habitants, ils sont arriv\u00e9s quand m\u00eame, on a cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me de fonctionnement qui fait que le cin\u00e9ma est en train de prendre forme dans ce pays et pourquoi, parce que l'ont pas besoin de faire diffuser leurs films \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il le diffuse \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e7a leur suffit il suffit qu'il fasse un film en 2 jours pour que le rendement soit moi j'ai h\u00e2te, c'est aussi pour vous donner un peu l'id\u00e9e parce que les films de l\u00e0- bas, je crois que, une semaine, c'est d\u00e9j\u00e0 le maximum pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:58) [94%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre quand m\u00eame juste pr\u00e9ciser le genre de film qu'il tourne au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:01) [73%] :\r\nUn peu et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:04) [78%] :\r\nC'\u00e9tait au d\u00e9part, je crois, c'\u00e9tait des vid\u00e9os qui existe films un c'est comment, c'est quand m\u00eame disait \u00e0 ceux qui suivaient les mariages qui filmait des mariages dans ce sens, ce sont eux qui se sont convertis en faisant des histoires \u00e9vier, soit un peu banal tout mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:20) [82%] :\r\nSache toute action des choses comme \u00e7a aussi alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'accroche parce que \u00e7a fait gagner de de l'argent et les gens s'estiment -ils, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a \u00e9volue parce que la demande des spectateurs devient beaucoup plus des importants, ils deviennent beaucoup plus exigeants, donc ce cin\u00e9ma est en train de de se de se moderniser et des de, de plan de la forme, ce que je sais, \u00e7a c'est ma pens\u00e9e \u00e0 ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:49) [92%] :\r\nVous parliez avant d'aller chercher des des financements \u00e0 l'\u00e9tranger puisque vous pouvez pas trouver tous les fonds n\u00e9cessaires dans dans vos propres pays en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on voit toujours un pays qui \u00e9merge en tant que producteur, en tout cas, coproducteur des des films africains qu'on voit chez nous, c'est la France sans la France, ce cin\u00e9ma- l\u00e0 n'existerait pas du tout et pourquoi est -ce que c'est que la France qui s'y int\u00e9ressent alors historiquement, on peut le comprendre mais \u00e7a n'int\u00e9resse pas, d'autres pays justement de, de, de, de financer l'\u00e9mergence de danse cin\u00e9ma africain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:19) [88%] :\r\nAlors donc vous mais, pouss\u00e9 m\u00eame en reviennent et un peu en arri\u00e8re d\u00e9sol\u00e9 tout maintenant s'am\u00e9liore, c'est une belle question ce que c'est l'esprit auquel vous posez la question que je sais de rependre je disais en ce sens en 1974 quand je faisais mon 1er album m\u00e9trage j'ai tap\u00e9 toutes les portes des ambassadeurs \u00e9trangers au Mali chacun m'a dit que le cin\u00e9ma est un luxe pour le Mali. \r\nEt j'ai l'impression qu'on est en 2018 et que il y a tr\u00e8s peu de pays \u00e9trangers qui veulent soutenir le cin\u00e9ma, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, je pour gagner dans les autres pays europ\u00e9ens ou asiatiques, donc le cin\u00e9ma africain c'est c'est pas, c'est, je ne crois pas que \u00e7a soit les \u00e9trangers qui pourront le faire sortir de cette crise, le cin\u00e9ma africain c'est, il faut des nouveaux hommes, il faut des gens qui qui ont cette culture profonde pour pouvoir soutenir ce m\u00e9tier, mais malheureusement on a tendance \u00e0 croire que le cin\u00e9ma c'est contre le r\u00e9gime sur place et on fait tout pour que \u00e7a ne r\u00e9ussit pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:36) [92%] :\r\nMichel oui Souleymane Ciss\u00e9, quand on pense culture au Mali, on pense depuis \u00e0 peu pr\u00e8s je dirais une quinzaine, une vingtaine d'ann\u00e9es essentiellement aux musiciens maliens qui connaissent un \u00e9norme succ\u00e8s, non seulement en Europe mais aussi sur sur d'autres continents, comment vous expliquez que que la musique malienne arrive \u00e0 atteindre un large public arrive \u00e0 trouver une \u00e9conomie et que le cin\u00e9ma a beaucoup plus de mal est -ce que c'est simplement parce que le cin\u00e9ma n\u00e9cessite en effet beaucoup plus de, de, de, d'argent pour pour pouvoir exister en un long m\u00e9trage beaucoup co\u00fbte beaucoup plus ou bien il y a d'autres, il y a d'autres explications \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:26) [90%] :\r\nOui, mais je pense que vous avez r\u00e9pondu \u00e0 votre propre question parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:32) [92%] :\r\nOn ne peut pas compara\u00eetre l'industrie cin\u00e9matographique au Mali par exemple avec les ph\u00e9nom\u00e8nes de l'industrie musicale. \r\nParce que les fonds ne sont pas les m\u00eames, les donn\u00e9es ne sont pas les m\u00eames, et par cons\u00e9quent un musicien par exemple qui s'\u00e9clate une fois il a ce soutien de partout, mais un cin\u00e9aste qui s'\u00e9clate aussi et c'est difficile, mais je prends le cas de Yellen y aller a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 ben apr\u00e8s maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:09) [65%] :\r\nEt \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:10) [84%] :\r\nQue un ou 2 pays et qui ont contribu\u00e9 \u00e0 faire de le 2\u00e8me, film qui \u00e9tait what I \u00e9quilibrant, c'est un film qui est d\u00e9range comme tous mes films, sans que ces films en a essay\u00e9 m\u00eame de de pas de l'\u00e9touffer, mais de l'enterrer totalement pour qu'on en parle plus, tout simplement pour des raisons politiques, bon, mais \u00e7a c'est, c'est c'est pas \u00e7a qui nous nous inqui\u00e8te et je pense tout simplement que la musique malienne, elle est, elle ira de l'avant, tout simplement parce que les hautes autorit\u00e9s politiques pensent que c'est \u00e7a les g\u00eane pas et \u00e7a les d\u00e9range pas donc tout ce qui les d\u00e9range pas et le toucherons pas, on va, \u00e7a, \u00e7a c'est bien pour \u00e7a, c'est ma compr\u00e9hension des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:53) [86%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser \u00e0 un film qui peut \u00eatre d\u00e9rangera, allez savoir Souleymane Ciss\u00e9, ce film, c'est Rafa\u00ebl Wolf qui va nous en parler, mais pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:00) [79%] :\r\nEt puis juste igloo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:09) [91%] :\r\nRapha\u00ebl, le film sort demain, il s'appelle Mario sign\u00e9 du Suisse Marcel guise l'air, l'histoire d'amour impossible entre 2 jeunes joueurs de football. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:18) [87%] :\r\nIl y a L\u00e9on un joueur allemand venu renforcer l'\u00e9quipe du Sport- Club Young Boys de Berne et Mario, un espoir de cette m\u00eame \u00e9quipe, il tombe amoureux, mais leur romance se heurte \u00e0 l'ambition de Mario qui comprend vite qu'afficher son homosexualit\u00e9, devenir champion du ballon rond, ben c'est, comment dire, compliqu\u00e9 le sujet rappelle Brokeback Mountain, m\u00eame si des films qui traite de l'homosexualit\u00e9 dans le milieu du football, il n'en existait aucun avant Mario r\u00e9sidant \u00e0 Berlin depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 Marcel Kessler a d\u00e9j\u00e0 appuy\u00e9 ses films sur Des h\u00e9ros gayF. \u00e9tant Salour 1998 ou le documentaire \u00e9lectro Boy en 2014, son mari est sorti en France le 1er le 1er ao\u00fbt dernier, en fait, il a re\u00e7u de tr\u00e8s bonnes critiques et un petit succ\u00e8s d'estime, j'ai pu joindre Marcel Isler pas Fun et j'ai voulu savoir si des clubs de football, qui l'avait approch\u00e9 donc en Suisse, pour les besoins de son tournage avait eu quelques r\u00e9ticences par rapport au sujet. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:09) [87%] :\r\n\u00e7a c'est le truc le point tr\u00e8s int\u00e9ressant que qu'aujourd'hui naturellement tout le va dire on est ouvert, on est pr\u00eate pour un outing et on est pour la dire universit\u00e9 contre l'homophobie, presque tous les clubs vont dire \u00e7a et ils sont pr\u00eates, signer des d\u00e9clarations, mais l\u00e0 j'ai senti qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de beaucoup de clubs, il manque un engagement actif parce que il y a pas les consciences et du questions, beaucoup de gens rentrent au fusain, elle pense \u00e7a nous concerne pas parce qu'on a chez nous il y a pas des des joueurs qu'est mon hypoth\u00e8se, c'est que cette des questions \u00e9conomiques, parce que c'est le sport le plus populaire du monde, c'est un produit qui doit \u00eatre vendu aux et dans des pays o\u00f9 le gouvernement aussi la population et peut-\u00eatre moi, ou au moins tol\u00e9rants et aussi les joueurs, ils ont vraiment peur de perdre leur valeur de march\u00e9 et je suis s\u00fbr qu'il y a beaucoup d'\u00e9clat, pas seulement dans les pays arabes ou plus aussi chez nous, d\u00e9clare tr\u00e8s catholique qui serait lui pr\u00eate tachet\u00e9 un joueur qui vit ouvertement gay. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:34:29) [90%] :\r\nCe que je constate que le plus vieux que je. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:31) [82%] :\r\nDevienne le plus main tr\u00e8s simple, l'aspect social ou politique, parce que dans les d\u00e9buts, je me suis dit cette il n'a \u00e9videmment c'\u00e9tait jamais dans le centre, mes missiles comme sujet, j'ai pas fait un probl\u00e8me de caract\u00e8re gai non il donne maintenant je me rends compte que peut-\u00eatre notre soci\u00e9t\u00e9 pas tellement ouvert ou lib\u00e9ral partout comme j'ai esp\u00e9r\u00e9 il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:02) [93%] :\r\nVous avez l'impression que c'est pire maintenant je sens. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:35:03) [85%] :\r\nOui en on voit quand m\u00eame des tendances dans la soci\u00e9t\u00e9 par exemple \u00e0 Berlin quand j'\u00e9tais l\u00e0, au d\u00e9but, c'\u00e9tait une ville o\u00f9 aussi l\u00e9gu\u00e9 il ne devait pas avoir peur, mais aujourd'hui des attaques contre les homosexuels mot encore ce nouveau un peut-\u00eatre, il y a quand m\u00eame une une contre- mouvement dans le cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:26) [75%] :\r\nEt quand \u00e7a et quand on passe parce qu'ils avaient des choses, \u00e7a nous sommes Patrick pour l'espace politique de fa\u00e7on plus globale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:33) [94%] :\r\nVous avez l'impression que le cin\u00e9ma puisque la soci\u00e9t\u00e9 a a \u00e9volu\u00e9 dans un bon sens sur justement la repr\u00e9sentation de l'homosexualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:35:42) [87%] :\r\nOui, oui, je pense que oui, que qu'aujourd'hui, on voit le sujet trait\u00e9 aussi dans le mainstream cin\u00e9ma si on compare les films am\u00e9ricains ou fran\u00e7ais, il y a longtemps que 30 ans, c'\u00e9tait beaucoup plus difficile de traiter un sujet comme \u00e7a des quoi l'assentiment coursier, la politique est plus progresser que la soci\u00e9t\u00e9, qu'elle soit, par exemple en Allemagne, on a un droit de se marier, tout le monde maintenant j'ai envoie justement dans certains milieux, comme le football professionnel, l\u00e0, naturellement, c'est pas pour eux, hein, cette loi, ils ne peuvent pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:36:24) [83%] :\r\nEt par exemple, le film \u00e9tait \u00e0 Cannes et l'\u00e9ternit\u00e9 pour \u00e9cran l'dans la comp\u00e9tition mais au dernier moment qu'Alcan a d\u00e9cid\u00e9 ici semble \u00e0 un prof, peut-\u00eatre, il a eu un souci pour ces \u00e9l\u00e8ves qui avait 14 ans pour les montrer \u00e0 les sc\u00e8nes d'amour comme \u00e7a et on marque retir\u00e9 du de la comp\u00e9tition. \r\nL\u00e0 j'ai senti peut-\u00eatre il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:36:50) [90%] :\r\nUne certaine si en France, qui est un peu diff\u00e9rente, par exemple, comme le film soit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:02) [90%] :\r\nMarcel Disler, le r\u00e9alisateur de Mario, le film sort demain, il figurera au menu du d\u00e9bat critique dans Vertigo Rapha\u00ebl Wolf, merci, on \u00e9voque ce film avec vous, peut-\u00eatre Souleymane Ciss\u00e9 en rebondissant aussi sur un autre film qui est un film k\u00e9nyan Rafiki, adapt\u00e9 d'un roman qui avait re\u00e7u le plus Cain qui est un prix tr\u00e8s prestigieux en Afrique qui r\u00e9compense des auteurs publi\u00e9s en langue anglaise un Alice qui avait fait sensation le film, lui aussi, conna\u00eet quelques d\u00e9boires, quelques interdiction est -ce que aujourd'hui il y a encore des difficult\u00e9s \u00e0 produire certains sujets au m\u00eame titre qu'en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:37) [79%] :\r\nJe peux pas non, je peux peut-\u00eatre juste pr\u00e9ciser que Rafik, c'est l'histoire, donc entre 2 femmes homosexuels, ce qui est un tabou absolu au Kenya vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:45) [91%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je pense que le cas de films. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:51) [89%] :\r\nKenya et c'est, c'est c'est c'est normal, c'est une r\u00e9action normale qui est, qui est qui, qui est sorti comme \u00e7a mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le continent ne peut plus cacher la v\u00e9rit\u00e9 et on est oblig\u00e9 de de exposer \u00e9l\u00e8ve vrais probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 et donc l'homosexualit\u00e9 fait partie, et donc quelque soit le le le les interdits, machin, \u00e7a finira toujours par \u00eatre et faire, c'est comme \u00e7a que je vois la chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:23) [86%] :\r\nMarcel Gisler dans son interview avec Rapha\u00ebl Wolf dit qu'au fond, plus il vieillit, plus il s'int\u00e9resse aux pleurs aux probl\u00e8mes sociaux, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aux probl\u00e8mes sociaux tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, est ce que cela veut dire que vous vieillissant, vous vous venez \u00eates effroi le sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:37) [86%] :\r\nSouleymane Ciss\u00e9 non moi Thierry un vieillissant et je je me rattache beaucoup plus \u00e0 l'avenir, \u00e0 l'origine de sa part, comment vous d\u00e9finir cet avenir -l\u00e0 parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:52) [92%] :\r\nJe crois profond\u00e9ment, j'ai commenc\u00e9 le cin\u00e9ma parce que je croyais que c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s jeunes de tr\u00e8s nouveau et c'est dans ce sens -l\u00e0 que je me suis engag\u00e9 dans le cin\u00e9ma et je prends de l'\u00e2ge et en m\u00eame temps et devient encore plus jeune que je l'avais connu il y a qu'\u00e0 50 ans oui, voil\u00e0 la seule chose que je peux vous dire concernant ma vision de, de, de, du combat qu'on nous m\u00e8ne en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:17) [92%] :\r\nAujourd'hui vous avez 80 100 Souleymane Ciss\u00e9 est -ce que vous verriez partir sur les routes pour un tournage mais alors all\u00e9ger cette fois -ci avec les moyens num\u00e9riques, une petite \u00e9quipe de gens tr\u00e8s jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:28) [96%] :\r\nMais j'ai 78. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:30) [82%] :\r\nParce que je le 80, pardon, donc c'est pas ceci, j'ai cherch\u00e9 \u00e0 aller dire qu'il y a c'est il pardonne pas un non, bon, il est actuellement tout le monde, donc \u00e7a va, il y a pas de ce pour \u00e7a, alors donc votre question c'\u00e9tait de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:47) [94%] :\r\nSi vous pourriez aujourd'hui partir sur les routes avec des moyens de tournage num\u00e9rique tr\u00e8s l\u00e9ger, avec une petite \u00e9quipe de gens tr\u00e8s jeunes pour exp\u00e9rimenter peut-\u00eatre de nouvelles fa\u00e7ons de faire, bah je vous ai pas dit que je suis parti \u00e0 la retraite encore mais non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:00) [91%] :\r\nBon, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que cette question me semble un peu d\u00e9licat et je vous ai dit que j'ai un film, un nouveau projet qui s'appelle la guerre des aveugles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:09) [85%] :\r\nDonc je vais essayer de mettre en sc\u00e8ne dans 6 6 mois ou dans un an, comme un \u00c9tat en S\u00e9raphin et ce films il est pour moi, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant, et il est plus int\u00e9ressant pour moi Yellen, donc il va falloir que je le fasse avec les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:26) [89%] :\r\nAvec les jeunes Laurence Froidevaux avait une question pour vous, oui je vous \u00e9coute, tout le long de cette interview, Souleymane Ciss\u00e9, vous avez expliqu\u00e9 \u00e0 quel point c'\u00e9tait difficile pour le cin\u00e9ma africain en particulier malien qui trouvait des des fonds pour monter des films et je me demandais ce qui vous avez tenu vous toutes ces, toutes ces ann\u00e9es qu'est -ce qui, avec quelle foi vous avez tenu quel enthousiasme, pourquoi vous avez tenu le coup jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge avanc\u00e9 et magnifique que vous avez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:52) [90%] :\r\nC'est la conviction parce que je suis convaincu que c'est un art qui qui va s'Survivor haute \u00e0 un moment donn\u00e9, on nous avait dit que la cr\u00e9ation de de la t\u00e9l\u00e9vision allait faire dispara\u00eetre le cin\u00e9ma, alors on s'est rendu compte avec le temps, que finalement, c'est le cin\u00e9ma qui nourrit la t\u00e9l\u00e9vision et donc moi je, je, je, ne se penchent trop vous dire mais je crois \u00e0 ce \u00e0 ce tard je le coureur profond\u00e9ment et chez moi, c'est difficile, m\u00eame un conviction et que il faut que je fasse des films et, chaque fois que je fais un film je me lib\u00e8re de quelque chose, c'est \u00e7a le plus important pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:32) [93%] :\r\nSouleymane Ciss\u00e9, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident du jury de la comp\u00e9tition internationale de longs m\u00e9trages au giff en ce moment et \u00e7a se passe \u00e0 Gen\u00e8ve Yellen est projet\u00e9 ce soir \u00e0 18 heures \u00e0 la salle Robert Kramer, suivi d'une discussion aux alentours de 20 heures en compagnie de vous et de Bertrand Bacqu\u00e9 et puis demain, projections \u00e9galement de suivi jeudi de signer, merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, Souleymane Ciss\u00e9, puis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t pour votre nouveau film alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:00) [85%] :\r\nC'est un moyen de vous remercier monsieur ou aux auditeurs et tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-07T07:32:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7893723D-8BDA-427F-947A-6C53AA562B02", "internalArchiveId": "7893723D-8BDA-427F-947A-6C53AA562B02", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Ga\u00ebl Klein - Les pro-Bernois doivent se mobiliser pour les \u00e9lections communales", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Ce matin, j'ai envie de faire de la propagande, c'est un terme qui est \u00e0 la mode \u00e0 Moutier depuis lundi. J'ai envie d'appeler les pro-Bernois \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections communales du 25 novembre. Rien que \u00e7a. Eux qu'on ne voit pas, qu'on n'entend pas, ou presque.\r\n\r\n* * Signature de Ga\u00ebl Klein - Les pro-Bernois doivent se mobiliser pour les \u00e9lections communales (SIGNATURE 06.11 LES PRO-BERNOIS DOIVENT SE MOBILISER POUR LES ELECTIONS COMMUNALES)   GAEL KLEIN, direct studio Del\u00e9mont\r\n7H27 Signature: en direct de Del\u00e9mont\r\nMoutier cour de Jura ou plut\u00f4t cour de Berne ?\r\nun commentaire de Ga\u00ebl Klein\r\nCe matin, j'ai envie de faire de la propagande, c'est un terme qui est \u00e0 la mode \u00e0 Moutier depuis hier. J'ai envie d'appeler les pro-bernois \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections communales du 25 novembre. Rien que \u00e7a. Eux qu'on ne voit pas, qu'on n'entend pas, ou presque, comme hier soir en ville alors que les autonomistes occupaient encore une fois le terrain malgr\u00e9 ce que d'aucuns pourraient consid\u00e9rer comme un coup de Jarnac, eh bien on aimerait bien les voir \u00e0 l'oeuvre afin de d\u00e9fendre haut et fort leurs id\u00e9es. Histoire de d\u00e9montrer qu'effectivement la d\u00e9cision de la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois fait sens et que Moutier veut bel et bien rester bernoise. \r\nEt si les \u00e9lections du 25 novembre rassemblaient autant de votants que le scrutin du 18 juin 2017, on y verrait sans doute plus clair alors que les autonomistes trustent la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif et au l\u00e9gislatif de la pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 depuis plus de 30 ans. Taux de participation lors des derni\u00e8res communales il y a 4 ans, on frisait les 50%. Pour m\u00e9moire, c'\u00e9tait quasi 90% pour le vote qui devait permettre le transfert de Moutier dans le canton du Jura. Alors d'accord, une votation n'est pas une \u00e9lection, mais dans le contexte actuel, il serait bon de m\u00e9diter l'incoh\u00e9rence d'une municipalit\u00e9 et d'un conseil de ville \u00e0 majorit\u00e9 autonomiste si le camp bernois arrive \u00e0 faire capoter un scrutin aussi historique. \r\nIl est donc temps que les anti-s\u00e9paratistes sortent au grand jour et assument leurs id\u00e9es en d\u00e9montrant qu'ils sont capables de g\u00e9rer cette ville au-del\u00e0 des clivages partisans et de lui assurer un avenir prometteur dans le canton de Berne. Leur candidat \u00e0 la mairie doit aussi accepter de d\u00e9battre en public. Pour le bien de la communaut\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise et pour celui de la d\u00e9mocratie. Qui dit honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle dit transparence des id\u00e9es. \r\nQui sait, peut-\u00eatre que la place de Moutier est bel et bien en terre bernoise, mais alors que les anti-s\u00e9paratistes la prennent en main et prouvent \u00e0 l'envie que cette ville a un avenir que les Jurassiens n'arrivent tout simplement pas \u00e0 concr\u00e9tiser malgr\u00e9 le cour qu'ils mettent \u00e0 l'ouvrage. Il leur reste trois semaines pour sortir et convaincre.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9973971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Ga\u00ebl Klein - Les pro-Bernois doivent se mobiliser pour les \u00e9lections communales", "Signature de Ga\u00ebl Klein (vid\u00e9o) - Les pro-Bernois doivent se mobiliser pour les \u00e9lections communales", "Signature de Ga\u00ebl Klein - Les pro-Bernois doivent se mobiliser pour les \u00e9lections communales / LME_2018-11-06T07:25:00_signature", "Signature de Ga\u00ebl Klein - Les pro-Bernois doivent se mobiliser pour les \u00e9lections communales / LME_2018-11-06T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Ce matin, j\u2019ai envie de faire de la propagande, c\u2019est un terme qui est \u00e0 la mode \u00e0 Moutier depuis lundi. J\u2019ai envie d\u2019appeler les pro-Bernois \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections communales du 25 novembre. Rien que \u00e7a. Eux qu\u2019on ne voit pas, qu\u2019on n\u2019entend pas, ou presque.", "Ce matin, j\u2019ai envie de faire de la propagande, c\u2019est un terme qui est \u00e0 la mode \u00e0 Moutier depuis lundi. J\u2019ai envie d\u2019appeler les pro-Bernois \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections communales du 25 novembre. Rien que \u00e7a. Eux qu\u2019on ne voit pas, qu\u2019on n\u2019entend pas, ou presque.", "Ce matin, j\u2019ai envie de faire de la propagande, c\u2019est un terme qui est \u00e0 la mode \u00e0 Moutier depuis lundi. J\u2019ai envie d\u2019appeler les pro-Bernois \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections communales du 25 novembre. Rien que \u00e7a. Eux qu\u2019on ne voit pas, qu\u2019on n\u2019entend pas, ou presque."], "variantIds": ["ece-9955490", "ece-9955475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:49Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est \u00e0 Del\u00e9mont que nous nous rendons pour signature Moutier, coeur de Jura ou plut\u00f4t coeur de Berne c'est votre commentaire Ga\u00ebl Klein ce matin, j'ai envie de faire de la propagande, c'est un terme qui est \u00e0 la mode \u00e0 Moutier depuis hier, j'ai envie d'appeler les pro- Bernois se mobiliser pour les \u00e9lections communales du 25 novembre, rien que \u00e7a, qu'on ne voit pas qu'on n'entend pas, ou presque, comme hier soir, en ville, alors que les autonomistes occupaient encore une fois le terrain malgr\u00e9 ce que d'aucuns pourraient consid\u00e9rer comme un coup de Jarnac, h\u00e9 bien on aimerait bien les voir \u00e0 l'oeuvre afin de d\u00e9fendre haut et fort leurs id\u00e9es, histoire de d\u00e9montrer qu'effectivement la d\u00e9cision de la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois fait sens et que Moutier veut bel et bien rester bernoise et si les \u00e9lections du 25 novembre rassemblaient autant de votants que le scrutin du 18 juin 2017 on y verrait sans doute plus clair, alors que les autonomistes Trust la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif et au l\u00e9gislatif de la primaut\u00e9 depuis plus de 30 ans, taux de participation lors des derni\u00e8res communales, il y a 4 ans, on frisait les 50 pourcent pour m\u00e9moire c'\u00e9tait quasi 90 pourcent pour le vote qui devait permettre le transfert de Moutier dans le canton du Jura, alors d'accord, une votation n'est pas une \u00e9lection mais dans le contexte actuel, il serait bon de m\u00e9diter l'incoh\u00e9rence d'une municipalit\u00e9 d'un conseil de ville \u00e0 majorit\u00e9 autonomiste, si le camp bernois arrive \u00e0 faire capoter un scrutin aussi historique, il est donc temps que les anti- s\u00e9paratistes sortent au grand jour et assument leurs id\u00e9es en d\u00e9montrant qu'ils sont capables de g\u00e9rer cette ville au-del\u00e0 des clivages partisans et du lui assurer un avenir prometteur dans le canton de Berne, leur candidat \u00e0 la mairie doit aussi accepter de d\u00e9battre en public pour le bien de la communaut\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise pour celui de la d\u00e9mocratie qui dit honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, dit transparence des id\u00e9es, qui sait, peut-\u00eatre que la place de Moutier bel et bien en terre bernoise mais alors que les anti- s\u00e9paratistes la prennent en main et prouvent \u00e0 l'envi que cette ville a un avenir que les Jurassiens n'arrivent tout simplement pas \u00e0 concr\u00e9tiser malgr\u00e9 le coeur qu'ils mettent \u00e0 l'ouvrage, il leur reste 3 semaines pour sortir et convaincre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T08:44:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EA131F8-030E-4B40-8A51-781DC83458E4", "internalArchiveId": "9EA131F8-030E-4B40-8A51-781DC83458E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les orchestres suisses, un \u00e9tat des lieux : Le paysage orchestral de B\u00e2le (2/2) - Cohabitation", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, le paysage orchestral b\u00e2lois a connu de nombreux bouleversements. La fin du soutien omnipr\u00e9sent de Sacher \u00e0 la cr\u00e9ation musicale, la disparition de l'orchestre de chambre, la fusion de deux orchestres ont redistribu\u00e9 les cartes et la situation qui en a d\u00e9coul\u00e9 offre une vision plus claire des mandats respectifs: un orchestre municipal et cantonal qui joue un r\u00f4le important dans l'\u00e9ducation (BSO), un orchestre plus alternatif qui fid\u00e9lise un public jeune et curieux et une formation jouant sur instruments historiques qui s'est forg\u00e9e une place de choix dans le concert europ\u00e9en, le Kammerorchester Basel.", "durationSec": 2864, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["B\u00e2le (ville)"], "thematicThemes": ["orchestre"], "thematicPersons": ["Basel Sinfonietta", "Sinfonieorchester, Basel", "Kammerorchester, Basel"], "alternativeTitle": ["Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux\nLe paysage orchestral de B\u00e2le:", "Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux\nLe paysage orchestral de B\u00e2le: / VSS_2018-11-06T10:03:38_versus-ecouter", "Les orchestres suisses: un \u00e9tat des lieux\nLe paysage orchestral de B\u00e2le: / VSS_2018-11-06T10:03:38_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9s: l'Orchestre symphonique, le Sinfonietta et le Kammerorchester Basel.\nAvec la participation de Franziskus Theurillat, Baldur Br\u00f6nnimann et Marcel Falk.\n2/2 Cohabitation\nAu cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, le paysage orchestral b\u00e2lois a connu de nombreux bouleversements. La fin du soutien omnipr\u00e9sent de Sacher \u00e0 la cr\u00e9ation musicale, la disparition de l'orchestre de chambre, la fusion de deux orchestres ont redistribu\u00e9 les cartes et la situation qui en a d\u00e9coul\u00e9 offre une vision plus claire des mandats respectifs: un orchestre municipal et cantonal qui joue un r\u00f4le important dans l'\u00e9ducation (BSO), un orchestre plus alternatif qui fid\u00e9lise un public jeune et curieux et une formation jouant sur instruments historiques qui s'est forg\u00e9e une place de choix dans le concert europ\u00e9en, le Kammerorchester Basel.\nPar Jean-Pierre Amann", "Invit\u00e9s: l'Orchestre symphonique, le Sinfonietta et le Kammerorchester Basel.\nAvec la participation de Franziskus Theurillat, Baldur Br\u00f6nnimann et Marcel Falk.\n2/2 Cohabitation\nAu cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, le paysage orchestral b\u00e2lois a connu de nombreux bouleversements. La fin du soutien omnipr\u00e9sent de Sacher \u00e0 la cr\u00e9ation musicale, la disparition de l'orchestre de chambre, la fusion de deux orchestres ont redistribu\u00e9 les cartes et la situation qui en a d\u00e9coul\u00e9 offre une vision plus claire des mandats respectifs: un orchestre municipal et cantonal qui joue un r\u00f4le important dans l'\u00e9ducation (BSO), un orchestre plus alternatif qui fid\u00e9lise un public jeune et curieux et une formation jouant sur instruments historiques qui s'est forg\u00e9e une place de choix dans le concert europ\u00e9en, le Kammerorchester Basel.\nPar Jean-Pierre Amann", "Invit\u00e9s: l'Orchestre symphonique, le Sinfonietta et le Kammerorchester Basel.\nAvec la participation de Franziskus Theurillat, Baldur Br\u00f6nnimann et Marcel Falk.\n2/2 Cohabitation\nAu cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, le paysage orchestral b\u00e2lois a connu de nombreux bouleversements. La fin du soutien omnipr\u00e9sent de Sacher \u00e0 la cr\u00e9ation musicale, la disparition de l'orchestre de chambre, la fusion de deux orchestres ont redistribu\u00e9 les cartes et la situation qui en a d\u00e9coul\u00e9 offre une vision plus claire des mandats respectifs: un orchestre municipal et cantonal qui joue un r\u00f4le important dans l'\u00e9ducation (BSO), un orchestre plus alternatif qui fid\u00e9lise un public jeune et curieux et une formation jouant sur instruments historiques qui s'est forg\u00e9e une place de choix dans le concert europ\u00e9en, le Kammerorchester Basel.\nPar Jean-Pierre Amann"], "variantIds": ["ece-9938764", "ece-9938760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-15T15:17:53Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nAmann. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [95%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\n2 \u00e9missions donc pour parler du paysage orchestral b\u00e2lois hier nous avons d\u00e9broussaill\u00e9 le terrain, avec vous Jean-Pierre, nous sommes partis \u00e0 B\u00e2le on vous a entendu, interrogeant les diff\u00e9rents directeurs musicaux et administratifs des 3 orchestre principaux l\u00e0- bas, \u00e0 savoir le Sinn Funny or questeur Basel le Sinn Fein Agnetha et le Kammerorchester Basel apr\u00e8s avoir remont\u00e9 aux sources, un de ses orchestre plongeon aujourd'hui dans la vie, dans la vie de ces orchestre et nous partons \u00e0 la d\u00e9couverte de leur actualit\u00e9, mais tout d'abord, c'est vous qui l'avait sugg\u00e9r\u00e9 un peu de musique, on va se mettre dans le bain, c'est Baldo Bruni Man, qui dirige le Sinn Fein Agnetha dans une oeuvre du compositeur grec Nikos scale quotas s'\u00e9l\u00e8ve de Schoenberg, \u00e7a s'appelle le retour d'Ulysse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [76%] :\r\nVous le disiez, Jean-Pierre Amann, c'est plus plus viennois que Grecs Grec vous voyez excusez -moi Xenakis aussi enfin je dirais qui s'est moins viennois, mais c'est pas toujours tr\u00e8s mais ici, on sent la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [79%] :\r\nDu ma\u00eetre Schoenberg pour ce compositeur grec NicOx scale s'du d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, c'est une oeuvre intitul\u00e9e Le retour d'Ulysse on \u00e9coutait cette ouverture pas orchestre interpr\u00e9t\u00e9 par balle dos aupr\u00e8s Nyman et le base leur Sinfonietta ou Basel Sinfonietta enfin voyez ce qu'on dit Basel, c'est une fois niet Basel ses fen\u00eatre ok alors partons sur cette orchestre puisqu'on en a 3 aujourd'hui comment ce qu'on pourrait d\u00e9finir la politique de programmation du Sinn Fein Anita. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [85%] :\r\nBen voil\u00e0, on a un exemple avec cette musique- l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, donc c'est Musique, on peut pas dire contemporaine, hein, c'est 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est m\u00eame premi\u00e8re partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, Nichols ce quelques tasses, il est mort avant, avant, j'ins\u00e8re engag\u00e9s une ann\u00e9e avant Sch\u00f6nberg que bon il a pas v\u00e9cu longtemps, c'est vrai, mais quarantaine d'ann\u00e9es, et si je regarde les programmes de du Sinn faut a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 il y a plusieurs ann\u00e9es, c'est toujours le c\u00f4t\u00e9 curiosit\u00e9 gourmande qui me fascine, oui, c'est qu'on n'a pas, on ne pratique pas la culture ou la cr\u00e9ation dans le sens du devoir, il faut faire, on a 2 devoir de respecter la musique contemporaine, de faire entendre les compositeurs d'aujourd'hui ce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu pesant mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [83%] :\r\nSi c'\u00e9tait en mais je sais pas, quand on pense au monde germanique, on a toujours l'impression qu'a ce c\u00f4t\u00e9 un peu de voir mais non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [82%] :\r\nMais c'est le latin et je suis tr\u00e8s mauvaise langue, mais peut-\u00eatre nantais, mais c'est vrai que la peine allez vous parliez d'Abaecherli hier, c'est vrai, les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [90%] :\r\nBen c'est c'est de nouveau cette gourmandise et je pense, \u00e7a tient beaucoup \u00e0 la position de B\u00e2le entre l'Allemagne, si vous avez envie, vous avez envie d'aller vous en manger un bon repas alsacien, vous \u00eates en quelques minutes, vous allez en France, manger \u00e7a, nous avons envie de d\u00e9couvrir les sp\u00e9cialit\u00e9s de la For\u00eat noire et notamment la tourte, vous \u00eates tout pr\u00e8s de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc il y aura toujours ce c\u00f4t\u00e9 gourmand et aussi dans la dans dans l'approche culturelle finalement c'est souvent li\u00e9, il y a pas de miracle, mais on va \u00e9couter ce qu'on dit Baldur de cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [87%] :\r\nMoi je suis un et b\u00e2lois non et cette ville, on s'est toujours d\u00e9fini par la culture un peu parce que c'est pas il y a pas une identit\u00e9, c'est une ville de fronti\u00e8re, il a le c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le c\u00f4t\u00e9 allemand, le le c\u00f4t\u00e9 suisse, mais la identification de la Tel-Aviv c'est vraiment avec la culture et l\u00e0 parce qu'il s'il prenait a fait part de cette tradition et les compositeurs nous on se voit comme une librairie pour les livres, nous on est la librairie pour Les compositions en fait \u00e9tait partenaire avec les les compositeurs pr\u00e9sente les compositeurs de parloir, les compositeurs suisses parce que c'est la culture de la barre, c'est une Sinfonietta ce qu'on repr\u00e9sente et pour nous, c'est le plus beau temps ce travail et c'est de l'art vivant, il y a des gens qui vivent, qu'on peut parler de la musique avec eux et ce qu'on trouve que la relation avec la musique avec les compositeurs qui vivent, c'est essentiel aussi pour pour le public parce que la musique classique, c'est de la musique vivante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [91%] :\r\nAlors justement, parlons un petit peu de \u00e7a parce que c'est une grande partie de votre travail, bien s\u00fbr que diriger cette une, une autre partie, mais le choix : le choix que vous faites probablement ensemble avec F\u00e9lix c'est quand m\u00eame pas \u00e9vident de pouvoir \u00e9valuer les moyens n\u00e9cessaires, par exemple si un compositeur d\u00e9cide de de vous \u00e9crire une oeuvre qui demandent des effectifs par exemple, soci\u00e9t\u00e9 d'Szarzewski, vous \u00e9crivez : la 4\u00e8me, vous auriez peut-\u00eatre tendance \u00e0 lui dire il faudrait faire avec un petit peu moins parce qu'on a les moyens, comment fait on lui a dit : \u00e9coute, avait dit, en faisant tourner les tables non mais c'est vrai que vous n'\u00eates pas une institution justement comme l'\u00e9tait l'ensemble InterContemporain avec l'Ircam, avec des gros moyens derri\u00e8re, on peut dire, on peut se lancer dans quelque chose, comment est -ce que vous arrivez l\u00e0, a assur\u00e9, quand m\u00eame, de telle fa\u00e7on \u00e0 ce on n'est pas le sentiment que vous faites des \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [84%] :\r\nNous, en fait, on a une groupe de programmation c'est moi et c'est c'est 2 membres de l'orchestre, c'est F\u00e9lix sur ce qui est dans le groupe en d\u00e9cidant \u00e0 bord, ce qui c'est int\u00e9ressant, on a des id\u00e9es comme notre culture suisse o\u00f9 les les jeunes compositeurs d'o\u00f9 les, les, les, les compositions peu connu, apr\u00e8s on voit la la r\u00e9alit\u00e9 de cette charte projet avecT. compositeurs contemporains en fait d\u00e8s en fait, il limite claire en fait tu as. \r\n4 corps, tu as 5 pers Cu \u00e7a en 2 en un peu \u00e0 parler avec Les les compositeurs, mais le reste, on essaye de laisser le plus possible, ouvert au compositeur de faire ce qu'ils veulent parce que si on regarde un peu la la, l'histoire de la musique, c'est souvent les Oeuvres les plus rares et les plus difficiles qui en fait un impact qui ont vraiment une une chose sp\u00e9ciale et nous on se voit comme une partie de cette tradition, c'est un bon, un bon exemple \u00e0 ici, on a toujours dit c'est trop grand pas jouer \u00e7a, il faut faire plus petit et a fait, il a \u00e9t\u00e9 fait 3 Free plaques et glane pour des orchestres de diff\u00e9rentes, plus petites et tout \u00e7a et c'est un peu partie de la cr\u00e9ation et nous on trouve que ce dialogue avec la r\u00e9alit\u00e9 du cr\u00e9ateur, c'est pour nous c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [92%] :\r\nUn mot encore du public aujourd'hui, l'\u00e9volution est -ce que on sent des grands changements dans ce XXIe si\u00e8cle par rapport au public par rapport aux habitudes aussi parce qu'on parle quand m\u00eame tr\u00e8s souvent d'une certaine du public face \u00e0 la musique dite classique, comment est -ce qu'on vit les choses aussi une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [84%] :\r\nMoi je trouve pas, c'est vraiment pas quand \u00e7a je dirais plut\u00f4t, au contraire, il y a beaucoup de ville o\u00f9 je o\u00f9 je vais travailler et je vois que le public public qui grandissent, il y a des autres gens qui vont et viennent aux concerts et c'est surtout fr\u00e8re dans le monde contemporain et dans la musique ancienne, je crois que, et il y a une autre forme de aller au concert peut-\u00eatre c'est pas tellement en ach\u00e8tent un abonnement et on va chaque mercredi au concert, il y a des difficult\u00e9s de ce mod\u00e8le, mais il y a un public qui va voir en concert, comme un \u00e9v\u00e9nement, et l\u00e0, pour nous, et c'est tr\u00e8s bon, parce que c'est comme nous on travaille l\u00e0- bas aussi fini attenants cr\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements et on on r\u00e9fl\u00e9chit pour faire de chaque \u00e9v\u00e9nement une chose sp\u00e9ciale et pour \u00e7a il y a un public tr\u00e8s bon et depuis que je connais, et la part de Sinfonietta, le public a augment\u00e9 beaucoup on a normalement, si on fait un programme normal avec des choses un peu sp\u00e9ciale dans 800 personnes mais parfois il y en a plus que 1000 en fait ou encore Lille, hein, on n'avait plus que 1000 personnes et c'est tout, c'est vraiment bien pour une ville comme base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [84%] :\r\nEt la cohabitation avec le Baas le c'est Orquesta avec le Kammerorchester, est ce que vous vous coordonnez ou est -ce que vous avez dit au fond des politiques qui sont suffisamment d\u00e9fini pour ne pas avoir \u00e0 demander Dis donc, tu vas pas faire la tour en Galil\u00e9e, \u00e0 la saison prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [86%] :\r\nOn se parle beaucoup et je crois que c'est bien d\u00e9fini, au sud de la partie de la politique culturelle, le Kammerorchester et le surtout le Symphony caisses les orchestres qu'ils sont plus vieux, ils sont petits, plus \u00e9tait elle \u00e9tait je les s\u00e9ries aussi et les op\u00e9ras dans le th\u00e9\u00e2tre et les productions musicales et tout \u00e7a, on a une belle cohabitation avec nous, on fait des choses qui en. \r\nPourrait pas faire peut-\u00eatre mais aussi Alain Behr, je trouve que peut-\u00eatre parce qu'Sinfonietta c'est orchestre plus par la loi, Laurent, le sens de le de contemporain parce qu'on a vraiment \u00e0 ce voyage beaucoup et je vois pas beaucoup des orchestres comme Sinfonietta et c'est vraiment sp\u00e9cial et \u00e7a montre peu le caract\u00e8re de la ville et des gens et de la culture, le carr\u00e9 parce que c'est vraiment une place pour les aventures et pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [90%] :\r\nEst ce que les musiciens change beaucoup, est ce que vous avez des jeunes qui sortent de l'Acad\u00e9mie, qui viennent travailler un moment chez vous et ensuite trouver un travail dans les autres orchestre ou ou m\u00eame partent \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [89%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon en une g\u00e9n\u00e9ration formidable des jeunes musiciens et o\u00f9 on voit aussi l'orchestre comme un peu un tremplin pour les jeunes, peut-\u00eatre, il reste seulement quelques ann\u00e9es mais il apporte son esprit, c'est l'esprit de la bas ce ne Sinfonietta Orchestra maintenant 38 ans, et c'est normal qu'il y a un changement de g\u00e9n\u00e9ration parce qu'il y a des gens qui quittent l'orchestre mais il y a des jeunes qui entrent et \u00e7a apporte une dynamique essentielle : pourquoi \u00e7a ne s'est venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:16) [74%] :\r\nTr\u00e8s jolie musique Amann p\u00e8se \u00e0 en sortir, c'est difficile, mais oui, je sais tellement et on entra\u00eenant puis a ces changements de respecter ce probl\u00e8me ah bon oui, droits de 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:26) [84%] :\r\nStation c'est on a parl\u00e9, on n'a pas toujours les m\u00eames engagements vis-\u00e0-vis des orchestres, bien s\u00fbr, je suis s\u00fbr que cette orchestre -l\u00e0 nous laisse volontiers pass\u00e9 plus de musique, voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a, mais \u00e7a c'est justement, c'est une musique aussi de notre temps, simplement les diff\u00e9rentes aides tr\u00e8s plaisante et superbe pour le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [85%] :\r\nAbsolument superbe donc Musique sign\u00e9e Arturo Markess un compositeur mexicain, n\u00e9 en 1950 67 ans aujourd'hui cette Oeuvres datent de 1994 d'Hansson, num\u00e9ro 2, c'est d'ailleurs l'oeuvre qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre en tout cas pour ceux qui le connaissent, moi je ne connaissais pas mais je, je, je voudrais me pr\u00e9cipiter pour \u00e9couter cette musique interpr\u00e9t\u00e9e ici par Baldo Brenneman qui est -ce directeur musical du Basel passionnant d'\u00e9couter, en fait, ce r\u00e9pertoire que creuse Baldur avec son son acolyte F\u00e9lix fait divers y faire \u00c9ric Powell exactement, donc on voit que le Sinfonietta, c'est un peu la branche progressiste des orchestres b\u00e2lois mais dans un sens d'ouverture de prospection et aussi d'\u00e9veil \u00e0 la musique pour les plus jeunes, Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:35) [87%] :\r\nOui, et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient int\u00e9ressant de comparer avec le Kammerorchester Basel qui adopte aussi une certaine politique de d\u00e9couverte de d\u00e9fense de la cr\u00e9ation, mais peut-\u00eatre en en se glissant dans les traces laiss\u00e9es par Paul Zarev et Paul Zarai, il a bien s\u00fbr valoriser la musique de son temps, mais il avait un orchestre sont de chambre tout \u00e0 fait classique, donc on n'aurait pas vu arr\u00eat \u00e0 faire de la musique \u00e9lectroacoustique par exemple non et c'\u00e9tait \u00e7a rester essentiellement au r\u00e9pertoire, on va dire n\u00e9o- classique dans la plupart des Oeuvres, que ce soit Martine ou, par exemple, qu'il a command\u00e9, Arthur Honegger aussi ou quantit\u00e9 d'autres m\u00eame B\u00e9la Bart\u00f3k, d'une certaine fa\u00e7on rap \u00e0 dire que B\u00e9la Bart\u00f3k \u00e9tant n\u00e9o- classique, au sens vraiment pur du terme, mais on est quand m\u00eame plus proche de \u00e7a ou Stravinsky, donc il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi un aspect qu'on conna\u00eet mal de Paul Zarai, on l'oublie, c'est celui de sa d\u00e9fense de la d\u00e9fense de la musique ancienne, c'est quand m\u00eame lui qui est \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de la Scola Cantorum ce qu'on oublie, bon c'\u00e9tait avec \u00e0 Auguste Van Singer, mais en fait il s'est beaucoup engag\u00e9 l\u00e0- dedans, donc ce sont ces 2 p\u00f4les qu'on retrouve de musique ancienne et Musique disons n\u00e9o- classique, on retrouve dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:54) [81%] :\r\nLa politique par l'Zerer a aussi d\u00e9fendu un peu Boulez non, on va retrouver \u00e0 peut-\u00eatre l'exigeait, pas s\u00fbr qu'il aurait mont\u00e9 r\u00e9pond par exemple ah non, \u00e7a je pense parfois, c'est qu'il avait pas, mais il avait certainement des moyens, il les a d\u00e9fendu, mais il avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:09) [84%] :\r\nPas il se pense pas que c'est quelqu'un qui \u00e9tait vraiment qu'il ma\u00eetrisait parfaitement ce genre de musique, il a d\u00e9fendu sa, certainement, mais je pense en tant que chef, c'\u00e9tait pas le domaine de pr\u00e9dilection de pots-de-vin R\u00e9da bient\u00f4t trop m\u00e9rite \u00e0 part \u00e7a, et donc on en revient \u00e0 cette fonce le profil du bazar du Kammerorchester Basel faire attention et pas base orchestre de jeunes voil\u00e0 comme mort Christophe Basel cette r\u00e9union des anciens \u00e9tudiants La Scola Cantorum et ceux de la musique Academy, c'est le m\u00eame lieu \u00e0 Loeb a d'immenses j'aimerais ben oui, ils sont l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre, en fait, mais en fait c'est quand m\u00eame 2 institutions et on les retrouve dans l'Iran donc de cet orchestre ses musiciens va y retrouver Marcel Falk pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:54) [85%] :\r\nJe crois, c'est comme \u00e7a, on a toujours essay\u00e9 de faire son chemin, on n'est pas trop influer c'est ici par le Scola Cantorum ce n'est pas la m\u00eame, l'id\u00e9e de ce qu'on a quand dans son intention, le sens tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, mais en fait son chemin en fait ce qu'on peut, en fait \u00e7a parce qu'on est de de de quoi on est con, convaincu comme faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:19) [88%] :\r\nMais est -ce que vous \u00eates quand m\u00eame un terrain d'exp\u00e9rimentation, par exemple, pour \u00eatre tout \u00e0 fait imaginer que vous soyez l'orchestre qui repr\u00e9sente, au fond, les recherches qui serait faite puisque la recherche aujourd'hui est pratiquement partie prenante des \u00e9tudes \u00e0 imaginons que dans un cas, notre travail de recherche \u00e0 la Scola Cantorum on utilise l'orchestre le Kammerorchester Basel, ce qui est une chose qui est envisageable que vous soyez comme \u00e7a une sorte de comme l'entend l'InterContemporain \u00e9t\u00e9 pour l'Ircam, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:50) [88%] :\r\nOn a plusieurs fois essayer de trouver un contact ou d'\u00eatre plus proche avec le le le la Scola Cantorum comme Kammerorchester apparaissent mais je crois que notre, notre id\u00e9e est de faire de la musique, c'est une autre id\u00e9e, c'est diff\u00e9rent dans la Scola Cantorum appara\u00eet et je crois que c'est \u00e7a que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on n'est pas tr\u00e8s proche, on ne travaille pas tr\u00e8s proche ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [94%] :\r\n\u00e7a r\u00e9pond donc un une certaine demande du public, ce que vous faites avec le Kammerorchester, il y a une demande, il y a un public particulier, qui n'est pas le public, par exemple des concerts symphoniques ou le public du Sinfonietta. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:33) [83%] :\r\nJe peux seulement dire on est tr\u00e8s on a beaucoup des amis ici qui supporte le Kammerorchester a un public \u00e9norme si on fait notre programme ici et c'est cette diff\u00e9rence absolument de public de de ce qu'on a la Cantorum fournit aucun appareil oui il y a quelques \u00e9changes avec Abassi public tout Symphony Orchestra, pas assez, mais oui, on est tr\u00e8s content, bien positionn\u00e9 et si public jeune, je crois que c'est c'est toujours difficile de troupes un public Sean en fait beaucoup d'activit\u00e9s pour \u00eatre en contact avec un public si on f\u00eat\u00e9 programme m\u00e9dia de de la m\u00e9diation culturelle beaucoup de proches et embarras dans les classes dans les \u00e9coles, ici \u00e0 B\u00e2le et appara\u00eet comme parrain ni et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien mais c'est difficile d'avoir le public Sean dans les orchestres oui \u00e7a c'est un autre Step comme tout prendre mais on travaille toujours sur ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:34) [90%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que le Kammerorchester et le plus nomades des 3 orchestre b\u00e2lois celui qui sort le plus qui est le plus connu \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [88%] :\r\nOui, absolument, on a 80 coups, c'est un cancer parlons plus au moins 60 concerts au dehors de de la Suisse dans toute l'Europe, oui le Kammerorchester barrages qui se d\u00e9fini comme l'ambassadeur de de pas absolument oui et pour quelle raison, c'est une partie de notre id\u00e9e de notre identit\u00e9, tout a commenc\u00e9 avec le d\u00e9sir de jouer, jouer, jouer, on n'en avait pas la possibilit\u00e9 de jouer ici appara\u00eetre au on a commenc\u00e9 d'\u00eatre dans toute la Suisse et de jouer dans toute l'Europe, h\u00e9 oui, on a re\u00e7u des invitations \u00e7a \u00e0 des concerts importante h\u00e9 oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien jusqu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [87%] :\r\nEst ce que vous surfez quand m\u00eame, malgr\u00e9 le fait que vous soyez clairement diff\u00e9rents, il n'y a pas de lien entre le passeur Kammerorchester et le Kammerorchester Basel, est ce que, d'une certaine fa\u00e7on, quand m\u00eame, parce que vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le souvenir et l'image de Paul Zarai et de son orchestre qui est encore pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:46) [80%] :\r\nOui, absolument, \u00e7a existe toujours \u00e0 l'\u00e9tranger le la Kammerorchester un ancrant dans l'histoire, et bien s\u00fbr qu'on profite de \u00e7a, de ce nom, beaucoup de gens disent c'est rare, oui le Kammerorchester Basel, je connais bien cette apparaissent comme roquettes, bien s\u00fbr, mais pour nous c'est une farce Liston d'amour \u00e0 la qualit\u00e9, le s'il a aura de para\u00eetre l'agr\u00e9ment aura de bracelets quand mon enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:13) [89%] :\r\nDonc, \u00e7a ne vous g\u00eane pas, si on vous compare ou si on fait r\u00e9f\u00e9rence au bazar Kammerorchester vous allez pas dire non, non, attendez, \u00e7a, on n'est pas du tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:23) [87%] :\r\nNon, absolument pas, pour nous, c'est o\u00f9 une cha\u00eene Ch\u00eatre dans un niveau comme le passage Kammerorchester il y a 30 ans, il y a 40 ans et de faire des programmes aussi int\u00e9ressant et d'avoir une identit\u00e9 aussi clair et d\u00e9fini comme le pense notamment aux castes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:41) [88%] :\r\nEt comment se construisent les programmes, comment se fait une politique des programmes annuels et \u00e0 une saison de concerts quand m\u00eame oui, absolument, il y a et qui sont tous au moins une fois donn\u00e9 un bal et puis apr\u00e8s qui partent en tourn\u00e9e, ou comment est -ce que \u00e7a se construit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:57) [83%] :\r\nNon, non, en fait, et production : 20 ou 25 productions par ann\u00e9e chaque production \u00e0 plus au moins entre 4 ou 6 concerts dans tout l'Europe et avec \u00e7a, on fait une production, on fait des r\u00e9p\u00e9titions entre 4 et 6 concerts et apr\u00e8s \u00e7a vient la prochaine production. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:17) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, si je calcule : vous avez 20 25 productions House fait pratiquement d\u00e9concerte tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:26) [84%] :\r\nNon, non, c'est trop, ces hommes ben production et parfois si oui concert parfois 2 ou 3 concerts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:33) [87%] :\r\nDonc les et musiciens ne sont pas salari\u00e9s ne sont pas mensualis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:38) [88%] :\r\nNon, ils ne sont pas mensualis\u00e9s, mais il y a plusieurs musiciens qui travaillent plus, \u00e0 moins qu'un pour le Kammerorchester Basel parce que beaucoup de travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:49) [88%] :\r\nComment voyez -vous l'avenir Marcel Falk maintenant le monde \u00e9volue tr\u00e8s tr\u00e8s vite ou si le domaine du disque l\u00e0 mais avait enregistr\u00e9, vous, des disques, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on dit oui mais les disques, \u00e7a sert plus \u00e0 rien etc comment est -ce que vous voyez -vous l\u00e0 me dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:05) [83%] :\r\nL'enregistrement pour nous, \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s important, on sait, on peut pas on peut pas bon tr\u00e8s des qu'aujourd'hui mais il y a le streaming, il y a surtout le qui a surtout et tout, la radio, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sympa pour nous si en a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 sa vache soit para\u00eet que semble le Kammerorchester tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, et \u00e7a c'est \u00e7a m\u00eame sur Espace 2 aussi oui, quand vous \u00eates \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est nous qui vous enregistrez oui pour nous et c'est c'est la TSR et pour nous, \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s important de faire des enregistrements aussi pour l'orchestre pour pour la qualit\u00e9 de l'orchestre, \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:28) [86%] :\r\nLe final de la Symphonie num\u00e9ro 3 en sol majeur de Franz-Josef Yosef n'Hayden qui on le rappelle, a \u00e9crit plus de 100 CIV, mais sans doute encore plus et si c'\u00e9tait de Giovanni Antonini \u00e0 la t\u00eate du Kammerorchester Basel alors Giovanni Antonini, on conna\u00eet, membre fondateur de l'ensemble des au harmonie comme mais plus de cette guest comme d'acteurs comme c'est \u00e9crit, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait formel sur le site de l'UQAM un orchestre Basel donc qui collabore beaucoup avec cet orchestre, d'ailleurs ils ont enregistr\u00e9 une int\u00e9grale des symphonies de Beethoven sur instruments en tout cas, peut-\u00eatre pas sur instruments historiques mais en tout cas, ah ben il prendra les cordes en boyaux oui quand m\u00eame c'est aussi donc ils ont fait une int\u00e9gration paru chez Sony et puis l\u00e0, ils sont dans cette vaste int\u00e9gral des 5 films Diamond qui devrait arriver \u00e0 bout touchant 2032 avec l'orchestre de chambre de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:20) [85%] :\r\nVoil\u00e0, et justement, enfin il finalement le travail qu'avait fait \u00e0 l'\u00e9poque, quant Ratti avec un orchestre IT moderne et puis la personne ne l'avait fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent l'int\u00e9grale sur instruments historiques, enfin pas \u00e0 ma connaissance, au go\u00fbt de avait commenc\u00e9 Jean-Claude avait commenc\u00e9 exactement n'est pas arriv\u00e9 au bout, et bon, pour des questions financi\u00e8res, remarquez questions financi\u00e8res Peyron je suis pas s\u00fbr que toutes les symphonies de Haydn se vendent bien, mais bon, c'est une question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:48) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 on avait Marcel Falk un votre micro donc pour parler du de l'orchestre de chambre de B\u00e2le et maintenant pour clore ce diptyque b\u00e2lois on va revenir \u00e0 l'orchestre municipal au m\u00eame cantonal de base leur Funny orchestre et son chef, Francisco Theurillat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:06) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Jean-Pierre, alors si on fait un petit peu le r\u00e9sum\u00e9 de ce qu'on a entendu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent des 2 autres orchestres en tout cas, aujourd'hui on se rend compte que les habitudes changent, on ne peut pas parler de d\u00e9saffection v\u00e9ritablement les gens vont, mais ils vont diff\u00e9remment au concert, on le voit, on ne prend plus son abonnement pour aller chaque semaine, \u00e9coutez le concert d'abonnement de l'orchestre municipal, disons, mais on n'est plus on on s'int\u00e9resse peut-\u00eatre \u00e0 un autre hors caisse parce que tout \u00e0 coup il y a un programme qui nous pla\u00eet, et puis on prend un billet un peu la derni\u00e8re minute peut-\u00eatre sur Internet et tout \u00e7a am\u00e8ne finalement les responsables d'un orchestre comme le bazar fournit orchestre \u00e0 s'interroger sur le futur comment est -ce qu'on peut changer qu'est -ce qu'on peut changer au fond pour l'avenir et on va retrouver Francis Cousteau y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:57) [76%] :\r\nC'est chaud in English on a un nom bien cuite, les critiques en cours de fouilles non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:02) [86%] :\r\nEt ce clich\u00e9, les choses sont beaucoup d\u00e9velopp\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le pass\u00e9, l'orchestre symphonique, donc n'avait pas vraiment, il y a une identit\u00e9 parce que c'\u00e9tait un orchestre de service qui travaillaient par exemple pour l'Allgemeine musique Gesellschaft qui lui demandait de jouer, ceci, cela et donc, ben elle s'ex\u00e9cuter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:22) [69%] :\r\nNous Musique, \u00e7a ne change dans Ruffo en anglais un French Doroth\u00e9e d'omettre que il annuel on ne faudra malax\u00e9 avec M\u00fcnich, dans ce cas, choses en serrant ao\u00fbt en bref. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:33) [89%] :\r\nEt voil\u00e0, m\u00eame si l'orchestre est tr\u00e8s vieux, il a finalement 8 morts d'une identit\u00e9 propre, que depuis la fusion avec l'orchestre radio- qui lui avait une plus grande identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:46) [65%] :\r\nChauffante fou si on fait les rem\u00e9morant mignon dans le relais des Flandres donc lui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:51) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre juste avant la fusion, l'\u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 Armin Jourdan \u00e0 travailler avec leurs que symphonique de B\u00e2le et lui a donn\u00e9 quand m\u00eame une, disons une couleur fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:02) [62%] :\r\nSi je suis Ricci antique ne sera 12 Kuntz Wolf assez serais je toujours face \u00e0 Einstein dict\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:08) [86%] :\r\nEt depuis 2012, l'orchestre est maintenant ind\u00e9pendant et de la Allgemeine Musique et c'est Shaft, on peut commencer \u00e0 revoir vraiment une politique des programmes propres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:17) [66%] :\r\nPour comment Tyrone une comme \u00e7a hein prirent on bras ou fait financer un monde et aussi au niveau des finances, bien s\u00fbr, se rendre \u00e0 Nantes en peut-\u00eatre un mot Dembik les Cara\u00efbes cran aiment \u00e0 se profil info j'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:30) [95%] :\r\nEt \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on a vraiment pu d\u00e9finir au mieux le profil de l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:35) [61%] :\r\nAh oui et marathon tu t'arr\u00eates dirait qu'aussi rempli de Clara, c'est un acte tennis lance le Times. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:41) [82%] :\r\nEt l'un d'anus vassal Davis qui \u00e9tait le chef principal \u00e0 s'y apporter une grande part dans cette transformation Gates, cit\u00e9 par l'Zwei ont tort et arrive au Bolton depuis bient\u00f4t 2 sens il poursuit ce travail et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:57) [68%] :\r\nVous moquer je tout \u00e7a ce cr\u00e2ne tout en et je n'en aurais fort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:01) [81%] :\r\nBien s\u00fbr que le r\u00e9pertoire de base reste le m\u00eame, c'est quand m\u00eame un r\u00e9pertoire romantique ou romantique tardif et puis je suis une forme pour mon cas et je histoire de sa rixe du Che d'ondes Philippe sur tout le r\u00e9pertoire allemand mais aussi fran\u00e7ais, mais nous avons pu faire des enregistrements qui ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs ou Florent Masson puis voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a Erden. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:23) [88%] :\r\nOui alors justement, si on regarde un tout petit peu avec Marco Lettoniens vous avez rendu hommage \u00e0 F\u00e9lix Weingartner, par exemple, qui a \u00e9t\u00e9 en chef tr\u00e8s important pour B\u00e2le, je pense aussi, m\u00eame \u00e0 Abrams qui est venu plusieurs fois ici \u00e0 B\u00e2le les Schumann, autant que je me souvienne aussi je crois que Robert est m\u00eame descendu peu avant \u00e7a, disons les derniers moments de sa maladie, il y a cette histoire l\u00e0 est ce qu'elle est entretenu, au fond, au sein de l'orchestre en respectant justement bon Weingartner oui c'est Mahler, je travaille, c'est ce que c'est, c'est quand m\u00eame une sorte d'exclusivit\u00e9 que vous entretenez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:06) [74%] :\r\nIl y a d'acheter une photo quand ils seront l\u00e0, \u00eatre pense l'hydre \u00e0 unique, il faut tenir compte que une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:11) [84%] :\r\nC'est vrai que dans son pass\u00e9, B\u00e2le a accueilli ces grands musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:17) [70%] :\r\nIl faut Knight, vous en avez cit\u00e9 quelques-uns banque lettone les 4 chefs \u00e0 Innsbruck et chez Fr\u00e9d\u00e9ric Anton pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:25) [88%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant c'est que Mark Lettoniens qui \u00e9tait au fond le seul chef, je crois qu'on peut dire du g\u00e9n\u00e9ral Musique Direct aussi bien \u00e0 l'Op\u00e9ra que au concert, c'\u00e9tait une situation unique d'ailleurs et il a repris un petit peu celle qu'avait eu \u00e0 l'\u00e9poque, Weng art\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:43) [61%] :\r\nOn ne dans ces gens elle \u00e0 une rime tu Chair fra\u00eeche pauvret\u00e9 pour Couche-Tard n'lire et je dois ce qu'estM. T positi romande poss\u00e8de voir n'est qu'un homme d'ann\u00e9e un an. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:53) [86%] :\r\nEt c'est une situation qui n'a pas exist\u00e9 avant si n'est avec Weingaertner et ce qui n'a pas qui sait pas poursuivi apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:01) [59%] :\r\nMais pour un peso vaut Vitelic fort compte fait c'\u00e9tait en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:06) [90%] :\r\nNon, parce que l'Op\u00e9ra, souhaitent avoir quelqu'un qui, responsable de la musique qui soit toujours l\u00e0, toujours pr\u00e9sents et c'est quasiment impossible d'avoir un chef pour les concerts et en m\u00eame temps le m\u00eame chef pour l'op\u00e9ra, \u00e7a veut dire que la personne ne fait que travailler \u00e0 B\u00e2le, ce qui est d'une certaine fa\u00e7on dommage par rapport au profil qui peut avoir au niveau international et avec Dany 60 et vice et aujourd'hui arrive au Bolton, nous avons des gens qui ont une carri\u00e8re internationale, ce qui est aussi l'Avantage pour l'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:36) [68%] :\r\nOui non \u00e7a mais pauvre informe aussi qu'il y a un acte honteux \u00e0 Moussy act in T\u00e9h\u00e9ran Thebof tant sur County conforme pour de riches hommes il me contrainte p\u00e9rir Froome pour de riches parce celui qui tue-t\u00eate a pass\u00e9 une mascarade prirent Ibrahim Mir ce temps c'\u00e9tait une franche mais rentre que rarement mais jappements Colette on est acc\u00e8s on ne pas \u00e9chouer il recrute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:59) [91%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque de Marc Lettoniens c'\u00e9tait quasiment mission impossible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:06) [72%] :\r\n\u00e0 un moment \u00e0 One Ten et je me 20 il faudrait glucides si quand m\u00eame, \u00e0 Nantes, plus de 7 ans quand il y \u00e9tait faute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:14) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, on est heureux d'avoir des bons chef de r\u00e9putation internationale, qui sont l\u00e0 pendant un temps chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:20) [67%] :\r\nOn a un autre en une banderille Th\u00e9nardier nos fr\u00e8res du filet menott\u00e9 et mis en hausse Schnarf un ami qui est assez je relatif, je suis pass\u00e9 gens Nick on il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:33) [86%] :\r\nEt \u00e7a explique un tout petit peu cette transformation disons et rien, et surtout le fait qu'on ne retrouve pas ce qu'a connu, B\u00e2le, disons dans les ann\u00e9es 1900 1920 o\u00f9 on avait de fortes personnalit\u00e9s qui \u00e9taient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:51) [63%] :\r\nPetite fille, S\u00e9rigne Tensift lui \u00e9tait un \u00eatre soumis pile dites soir\u00e9e nouveaux N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:55) [84%] :\r\nC'est un exemple malheur est venu plusieurs fois, d'une mani\u00e8re assez intensive avaler, il a dirig\u00e9 sa 2\u00e8me symphonie au Muenster en plus, cette entit\u00e9 on essaye, nous, de poursuivre cette tradition, je peux pas tout vous r\u00e9v\u00e9ler en ce moment parce qu'il est sur son pas encore tout \u00e0 fait d\u00e9fini par elles ont rejet\u00e9 et faut pas oublier qu'on a aussi tout pr\u00e8s, la fondation qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en face du Muenster o\u00f9 nous donnons aussi les concerts Claire piquante, comprenez, je te dis que ne l'est \u00e9videmment cette fondation poss\u00e8de des partitions de aussi que, mais pas plus d'heures, c\u00e9l\u00e8bre de compositeurs de notre temps, alors attention Infosys entendre ce sont des compositeurs du XXe si\u00e8cle, donc c'est plus la musique contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:42) [61%] :\r\nM\u00eame ticket et si je mani\u00e8re un identique, une cystite qui etc en sortir Poulette vous me avez c'\u00e9tait d'autres ailleurs, m\u00eame mes au ticket nazi chauve Rose Nando de taper griffant attendent un taux de Ligue bande unique Philippe parle sans rejeter Yves Thibault Miro cependant Musharraf mais tout par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:56) [93%] :\r\nEt comme nous sommes partenaires avec la Fondation aux horaires, nous essayons d'exploiter au mieux les richesses qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:03) [62%] :\r\nAllez vous promener t\u00eate mais \u00e0 Nice puis Daratt site vos Moscovici non \u00c9touvie au bac. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:10) [95%] :\r\nAlors, par exemple en ce moment nous avons pas la possibilit\u00e9 d'utiliser le casino qui est en r\u00e9novation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:16) [75%] :\r\nOn a je t\u00eate ni Thanei monte en demie rentre Ta\u00efwan je tente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:20) [87%] :\r\nEt nous donnons des concerts dans plusieurs endroits donc homme une Star. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:25) [70%] :\r\nJe t'aurais pas Munch mais je paye ArianeM. T rente pense non pas un Toast paiement aussi au th\u00e9\u00e2tre en pense homme tu \u00e7a et je vais il pendant Musharraf mais par exemple je des flics en immune je trouvais disparaissant rejet\u00e9e, expliquant dans la Patera en \u00e0 mon \u00e0 Ariha d\u00e8s lundi, oh que non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:44) [91%] :\r\nL'eau et nous avons justement en rapport avec cette collaboration, une s\u00e9rie qui s'appelle Brookner plus c'est-\u00e0-dire nous esp\u00e9rons et nous essayons de mettre en contraste, les hommes de Brookner avec des Oeuvres du 20\u00e8me si\u00e8cle, voire d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:05) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce qui s'Theurillat \u00e0 micro je vous \u00e9tiez en train d'admirer la photo de de Mahler Dickov Elmaleh enfin Pale oui parce que vous savez fait c'est pour \u00e7a qu'il y a eu ce petit blanc chez moi je, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris de court, mettez excuses, mais aux auditeurs et auditrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:23) [91%] :\r\nMais l\u00e0, malheureusement on ne peut pas le faire partager aux auditeurs, mais il y a un site tr\u00e8s bien fait sur le le site de leur symphonique de B\u00e2le avec des photos avec il y a tout un historique qui a de tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses, \u00e7a vaut la peine \u00e0 parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:35) [86%] :\r\nC'est c'est \u00e9tonnant de se dire que Mahler est all\u00e9 diriger d'abats au Muenster sa Symphonie num\u00e9ro 2, entre autres, je crois, voil\u00e0 on va terminer ce portrait de la vie orchestral de B\u00e2le avec un un hommage rendu \u00e0 l'un de ses chefs les plus prestigieux dont on parlait en tant que dans, Francis, qui s'Theurillat parlait F\u00e9lix Weingartner, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:55) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un une int\u00e9grale des symphonies que justement Marco Lettoniens avait fait lorsqu'il \u00e9tait en poste, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 2000 2004 pour cet enregistrement, ici c'est la 2\u00e8me symphonie et puis moi je vous dis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, la prochaine fois on parlera pas de, de, de les Kehrli ou de douceur qui, quoi qu'on pourrait y a enfin c'est clair que la mission du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall, bien s\u00fbr, comme par exemple les Biber fl\u00e2ne, mais \u00e7a, c'est plut\u00f4t l'appenzell mais pourquoi pas, la saucisse de Saint-Gall pour \u00e9voquer le dernier orchestre de ce parcours que je m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:26) [77%] :\r\nParcours helv\u00e9tique qui oui, voil\u00e0, et voici donc l'symphonique de bas, donc ce sera le 3 d\u00e9cembre un pour 3 d\u00e9cembre oui Saint-Gall et voici la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:35) [81%] :\r\nQu'est -ce un film de B\u00e2le avec Marco Netanya dans la 2\u00e8me symphonie de Weingaertner le 2\u00e8me mouvement allegro Djoko zoo. \r\nC'\u00e9tait le 2\u00e8me mouvement allegro du Kozo de la Symphonie num\u00e9ro 2 en mi b\u00e9mol majeur de F\u00e9lix Weingartner F\u00e9lix van Gartner qu'on conna\u00eet surtout comme chef d'orchestre, mais vous voyez que c'est un tr\u00e8s bon compositeur interpr\u00e9t\u00e9 ici par le Sinn Funny or questeur et Marco les tenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T10:02:01Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Falk, Marcel", "role": "directeur administratif du Kammerorchester", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00f6nnimann, Baldur", "role": "directeur du Sinfonietta", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Theurillat, Franziskus", "role": "directeur de l'orchestre symphonique de B\u00e2le", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A01BA6DE-878C-435F-87C6-9B4E5BF7CC77", "internalArchiveId": "A01BA6DE-878C-435F-87C6-9B4E5BF7CC77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Invit\u00e9: Georges Z\u00fcnd, directeur FVE et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil vaudois", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Invit\u00e9: Georges Z\u00fcnd, directeur FVE et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil vaudois\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs, Route Ignace Paderewski 2, 1131 Tolochenaz\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Lucas Thorens, Laura Chaignat, Bruno Coppens, Pascal Vincent et Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), Jean-Pascal Mages et St\u00e9phane Tornare (technique), Dominique Stalder (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9938873", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 06.11.2018", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-11-06T11:30:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 06.11.2018", "Les Dicodeurs / DIC_2018-11-06T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs / DIC_2018-11-06T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Georges Z\u00fcnd, directeur FVE et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil vaudois\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs, Route Ignace Paderewski 2, 1131 Tolochenaz", "Invit\u00e9: Georges Z\u00fcnd, directeur FVE et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil vaudois\n\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs, Route Ignace Paderewski 2, 1131 Tolochenaz"], "variantIds": ["ece-9938875", "ece-9938873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-13T18:41:36Z", "speechToTexts": ["13.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [82%] :\r\nDans le District de Morges atoll Ossena habite les t\u00f4les loge Chinois au chinois, ce qu'il y en a dans la salle, qui habite \u00e0 tort cela ah oui, il y a une paire accord merci, \u00e7a, \u00e7a nous sommes dans le restaurant de la FCPE, c'est la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise entrepreneurs c'est le ventre mais cet endroit et c'est son directeur qui est embarqu\u00e9 dans les jeux des d\u00e9codeurs George Tyndall. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0 parce qu'\u00e0 cette heure -ci, normalement vous \u00eates au Grand Conseil exact, c'est comme \u00e7a tous les mardis en principe jusqu'Cabu jusqu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [82%] :\r\nExact, l'ambiance est la meilleure \u00e0 autre mais alors voil\u00e0 idiot mais c'est pas mal, mais en s\u00e9ance du conseil, c'est sympa aussi bien on apprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [79%] :\r\nBon, ben, il reste plus qu'une demi- heure, l\u00e0, oui, oui, donc \u00e7a va, vous avez pas troublant m\u00eame raconte vous raconteront c'est c'est Georges une de vous \u00eates Tolochenaz moi le jour et Bussigny la la nuit et le week- end exact c'est \u00e7a d'accord, pas mal les d\u00e9codeurs, eux, sont belges Bruno Copen singes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [80%] :\r\nBonjour je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:13) [74%] :\r\nTournaisien oui tournaisien donc de tourner oui il jour et moi un jouet oui bon d'accord, son jurassienne avec Laura Genia bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [76%] :\r\nEt je pr\u00e9ciserai m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [87%] :\r\nTagnon oui Tagnon, c'est-\u00e0-dire les habitants de Franche-Comt\u00e9 Fonda ne sait pas quoi s'\u00e9teignant Tagnon mais enfin voil\u00e0, oui, je sais pas ce queD.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:33) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de la terre ne Campaign, je ne sais pas, je sais, c'est du solide, oui le \u00e7a, enfin en tout cas vous va bien, parfaitement, nous avons ici alors un jeune veau parisien, je dirais un Vaudois injuri\u00e9 vous je ne vous mets \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:01:48) [76%] :\r\nD'origine de Paul Il grand qui n'existe plus et Montilier ah c'est \u00e7a, et on \u00e9migr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, puis \u00e0 Paris, puis revenu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:55) [79%] :\r\nAh bah poursuivre en tout cas c'est Pascal Vincent Gosselin aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [83%] :\r\nVos droits c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [79%] :\r\nEt puis alors je ne vois de Sainte-Croix Lucas Torrent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [71%] :\r\nLes Genevois Genevois ce que vous avez remarqu\u00e9 que la haine, hein, il a bien ouverte et puis on vend ce Torrent effectivement c'est : c'est de la bas au ce \u00e7a ne croit aussi c'est pas conscience, bon voil\u00e0 c'est parti. \r\nOui, les d\u00e9codeurs se pose au bord de l'eau, c'est cela, c'est clair, c'est Clairefontaine, enfin, c'est \u00e7a qui vont chanter Georges Tin chacun un couplet et on va voir ce que \u00e7a donne pour les accompagner, mesdames et messieurs dans l'ambiance magnifique du piano Olivier m'40 Bruno Copet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:46) [78%] :\r\nNon la Clairefontaine sans r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai plong\u00e9 pour \u00eatre sous l'eau en apn\u00e9e de Grande Bleue, mon corps est cribl\u00e9. \r\nLucas Torrent sous il y a d'un sc\u00e8ne je me suis fait c'est c'est s\u00fbr voil\u00e0 en 2 mots, seul signe chante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [85%] :\r\nEst que habituellement Chantal entre mais Georges n'non pas vraiment, et puis et puis pas comme \u00e7a, vous avez vu \u00e7a oui, \u00e7a fait vibrer tout l'espace magnifiquement et vous allez nous dire qu'il chantait le couplet on conna\u00eet de cette chanson, pas facile non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:47) [80%] :\r\nTrain Alzheimer et puis sont des bruns au ch\u00e2teau, moi je serais assez pour la 2\u00e8me, donc fait je crois que c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [85%] :\r\nJe sac Georges dessus mais mais pas n'importe laquelle, qu'est -ce qu'un sac de route le 14. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [88%] :\r\nUn sac de route et le sac typique de celui ou celle qui partait faire la route, on est donc dans les ann\u00e9es 60 hein les beatniks, Jack Kerouac, le dos en plein air, la trop que les cheveux longs, les elle aussi, il faut le dire, tout n'\u00e9tait pas rose le sarouel et l'amour libre amour libre et cheveux longs, qui sont bien s\u00fbr des valeurs que soutiennent le Centre Vaudois des entrepreneurs sans Vaudois, des entrepreneurs qui organise je crois la semaine prochaine une semaine de formation th\u00e9matiques sur le sujet, hein, je crois que \u00e7a s'appelle corrigez -moi si je me trompe, Georges mais il croit que \u00e7a s'appelle amour libre sur les chantiers trop l'exercice pratique hygi\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [76%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [81%] :\r\nCe sera \u00e0 Toulouse Alain salle communale \u00e0 8 heures 30, venez nombreux donc dans ce sac typique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [81%] :\r\nQui est le sac de celui qui voulait prendre la route de masse avait \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9, vous savez, \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par d\u00e9crit par Jack Kerouac dans un manifeste, Jack Kerouac, \u00e9crivain Centre des beatniks, hein, la AFOC j'avale parce que c'est un peu d'Hitler a mis \u00e0 l'histoire. \r\nDonc, si \u00e7a peut aider \u00e0 ce qui, \u00e0 aller au montage toujours r\u00eav\u00e9, dire \u00e7a, je suis content qu'il y a du public, donc Jack Kerouac, vous avez \u00e9crit sur la route et donc, il avait dit, ceux qui veulent partir, allez -y, partez et prenez un sac de route et il avait d\u00e9crit le sac mod\u00e8le, il avait mis de quelques bo\u00eetes de conserve des habits chauds une couverture l\u00e9g\u00e8re mais isolante il y a un cahier pour prendre des notes, \u00e9tonnant, une arme \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis a donc cette culture de l'art et Nicolas Bouvier, notre Nicolas national s'\u00e9tait inspir\u00e9 de ce sac de route de Kerouac, mais lui n'avait pas pris d'armes \u00e0 feu, parce qu'il est pas d\u00e9bile, notre Nicolas, lui, \u00e9tait parti qu'une saucisse au chou. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:49) [84%] :\r\nEt c'est vrai que si toutes les armes \u00e0 feu du monde \u00e9taient remplac\u00e9s par des soucis, h\u00e9 bien, le monde serait beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [81%] :\r\nOui certainement aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [80%] :\r\nSac de route 2\u00e8me description Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:04) [89%] :\r\nSi la r\u00e9putation du guide du routard n'est plus \u00e0 faire, on a sans doute encore beaucoup \u00e0 apprendre du guide du crew are ce nouveau livre destin\u00e9 \u00e0 ceux qui n'ont pas forc\u00e9ment le besoin d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des gens archi bien lorsqu'ils sont en vacances, continent par continent, pays par pays, r\u00e9gion par r\u00e9gion tous les meilleurs tuyaux de Crews vous seront donn\u00e9es les plus belles piscines pour faire pipi discr\u00e8te de dans les endroits o\u00f9 il est plus facile de marchander Vu la gentillesse des vendeurs, les march\u00e9s sans la moindre cam\u00e9ras de surveillance o\u00f9 il est hyper facile de changer quelque chose en passant les h\u00f4tels ou Guest House qui ne font pas remplir 2 fiches de renseignements au moment du check-in et o\u00f9 il y a donc qu'barrer sans payer et sans \u00eatre vu par les r\u00e9ceptionnistes, au petit matin en guise de check-out franchement les vacances super cool, j'ai jamais aussi peu d\u00e9pens\u00e9 merci le guide du Crova mais le guide du revoir, c'est aussi des conseils pratiques, ainsi la page 649 est consacr\u00e9 aux sacs de route conseiller aux hommes qui partent faire des randonn\u00e9es avec leur femme. \r\nAvant de partir en couple pour une randonn\u00e9e physiquement \u00e9prouvante, il est important, il est tr\u00e8s important d'all\u00e9ger son sac \u00e0 dos et de ne transportait que l'essentiel afin de se m\u00e9nager et de m\u00e9nager son dos ses nerfs et tout le reste, le sac de route permet ceci il suffit d'y mettre juste avant de partir tout le superflu ou tout ce qui est trop lourds, trop encombrants trop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:37) [90%] :\r\nEt et trop et de donner ce sac \u00e0 sa femme, histoire de pouvoir profiter de la randonn\u00e9e dans les meilleures conditions en ce qui vous concerne, c'est elle qui le portera voil\u00e0 Get du var et les vacances c'est Bollore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [69%] :\r\nCe qui est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [76%] :\r\n3\u00e8me sac de route Laura seniors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:59) [88%] :\r\nElle est tant\u00f4t larges tant\u00f4t \u00e9troite, elle descend parfois dangereuse quand elle est mouill\u00e9e et les hommes ne cesse de la parcourir je parle \u00e9videmment de la route, oui, cela c'est sinueuse cens\u00e9 indiquer inlassablement le sens de ce monde, mais sait -on seulement o\u00f9 on va, toujours est -il que comme apr\u00e8s une longue marche dans des souliers bon march\u00e9 \u00e0 l'image des peaux mortes arrach\u00e9 qu'on oublie sur le bord de la baignoire en rentrant l'humain abandonne sur le bord de la route m\u00e9gots huile d\u00e9tergent et c'est l\u00e0 qu'intervient le sac de route, vous verrez, on est tr\u00e8s loin du sac de route plein de po\u00e9sie et d'ivresse \u00e0 la Kerouac le sac de route c'est une canalisation qui sert \u00e0 \u00e9vacuer l'eau de la chauss\u00e9e en filtrant ce qui l'encombre d\u00e9tritus qui seront ensuite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par un camion puis achemin\u00e9es dans une usine de traitement voil\u00e0, donc on a affaire \u00e0 un sac de route aussi po\u00e9tiques une passoire, c'est une une passoire \u00e0 th\u00e9 par exemple, vu qu'on est en pleine saison du th\u00e9 n'avaient pas remarqu\u00e9 comment les buveurs de th\u00e9, se r\u00e9veille en ce moment oui oui sortent d'hibernation, s'installe en terrasses envahissent les terrasses cette esp\u00e8ce humaine qu'on reconna\u00eet, par sa z\u00e9nitude son bien- \u00eatre int\u00e9rieur non le buveur de th\u00e9 arrive, sortez les cartes d'\u00e9t\u00e9 oui parce qu'ils ont des cartes que pour eux, c'est que les titres d'\u00e9t\u00e9 aujourd'hui sont presque aussi long que ceux de Windsor et avant il pensait en sortir avec 3 couleurs aujourd'hui tout le monde, un th\u00e9 Vert, on te r\u00e9pond alors envers nous avons le petit Bouddha le zigzag Zouba\u00efr va dire que le Tigre sensible le Tigre sans si vous avez pas non pay\u00e9es, \u00e7a c'est un prospectus du VVF alors moi avec cette arriv\u00e9e massive de valeurs d'eau chaude si perdu au milieu de ses terrasses, je cherche du regard, mes coll\u00e8gues buveurs de caf\u00e9 et je cherche des dents jaunes des signes de nervosit\u00e9 des poches sous les yeux, ici ou l\u00e0, mais personne, ils sont o\u00f9 les buveurs de caf\u00e9 perdu quelque part le long d'une route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:00) [83%] :\r\nOui, Bruno Copen, parlez -nous maintenant \u00e0 votre tour de ce sac de route. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:03) [82%] :\r\nC'est une expression qu\u00e9b\u00e9coise Christine trousse de toilette, car on ne dit pas Beauty qu'est -ce au Qu\u00e9bec, on des sacs de route c'est capital pour nous autres de jaser \u00e0 Arras c'est la langue fran\u00e7aise, notre grand- m\u00e8re \u00e0 tous nos chaque fois j'entends quelque chose quelque part dans le monde et fran\u00e7ais mais je capote un mot si tu peux pas sa voix, la Fran\u00e7aise Laure elle file peut tr\u00e8s tendu toutes les mes propres \u00e7a hein, enfin j'tiens ben de la mis\u00e8re biberonn\u00e9 qu'ils sont vid\u00e9o- clip d\u00e9bile de Justin Biber juste un type d'arnaque et de Justin de Justin d'apocalypse linguistique et causent toute la journ\u00e9e en English mes propres affaires, tu comprends tu m'as pas j'ai envie de caresser Aster, on est dans la marde, c'est frais, dans mon cas, moi je veux que mes enfants, ils \u00e9coutent les vinyles de F\u00e9lix n'a pas de Gilles Vigneault et de dommage que Raymond carr\u00e9ment ou quelque part en Alaska, il y a un fort qui s'ennuient \u00e0 maudire ses lots nos racines, \u00e0 nous autres, les Qu\u00e9b\u00e9cois In vino Veritas alors une Vigneault salle Euro Zak Diallo fait pour pour avoir une phase de caribou alors un rendez- vous avec des sc\u00e8nes sur la face, tu vas pas en plein les yeux aux autres le sac de looser comme un lifting pas cher du maquillage, des produits de beaut\u00e9, les hommes poss\u00e8dent aussi un sac de luxe, mais c'est pour les \u00e9mettre leur casse- cro\u00fbte un en-cas comment comme dans le film, l\u00e0, 3 hommes et un coupe- faim c'est \u00e7a est -ce. \r\nEt \u00e7a, c'est la bonne d\u00e9finition enfin Georges et carr\u00e9ment et pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [80%] :\r\n\u00e0 ce jour, ce qui d\u00e9cide en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [82%] :\r\nSac de route \u00e7a les avait respir\u00e9, on va voir si vous trouvez la bonne r\u00e9ponse, Georges dessus de Lucas Torrent, vous dites : le sac de route c'est typiquement celui ou celle qui part faire la route. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:43) [84%] :\r\nJustement 60, c'est \u00e7a, mais il manquait un crayon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [78%] :\r\nBon, c'est vrai, ben il est prenaient leurs propres mots, je pourrais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:49) [76%] :\r\nAlors qu'int\u00e9ressant Madame Betty Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [84%] :\r\nNous parle du guide Ducreux var voil\u00e0, \u00e7a c'est le voyageur qui est moche en fait fait tout travers qui vraiment pas avant bien les choses, et dans ce guide, on trouve la randonn\u00e9e en couple \u00e0 l'. \r\nL\u00e9ger pour all\u00e9ger enfin par sa dos mais trois allait bien, on met tout ce qui d\u00e9passe tout ce qui est superflu et on le voit pas Madame pour qu'elle le port. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:11) [81%] :\r\nLe guide du crabe \u00e0 en parle, mais c'est quelque chose qui existe un sac dans lequel vous r\u00e9pond se d\u00e9leste de tous, on donne \u00e0 sa femme, ou un Charpin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:18) [84%] :\r\nIl y a quelqu'un qui va porter sa qui porte \u00e0 sa place, accord Laura chez Unia nous dit que le sac de route, en fait, c'est le nom d'une canalisation qui filtre l'eau de la chose, c'est une esp\u00e8ce de passoire, vous avez une grande passoire d\u00e9route OK et pour Bruno Copen \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:32) [88%] :\r\nLe sac de route, c'est une expression qu\u00e9b\u00e9coise ou fait tr\u00e8s bien l'accent, moi je ne le ferai pas c'est une trousse de toilette en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:39) [84%] :\r\nD'aucuns merci alors rien \u00e0 la France 649 c'est vrai d'arriver jusque -l\u00e0 pour le guide du crew a envoy\u00e9 certains c'est plut\u00f4t un Kit de survie qu'il faut donc moi je verrais plus l'expression qu\u00e9b\u00e9coise Loto c'est sympa mais sans plus, l\u00e0, je verrai plus Laura Shania avec un sac de route c'est \u00e7a a pris la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:04) [84%] :\r\nUn sac de route est une canalisation servante \u00e0 \u00e9vacuer l'eau de la chauss\u00e9e en filtrant les huiles d\u00e9tergent m\u00e9gots, particules fines, etc, etc, tout ce qu'on peut trouver l\u00e0- dedans qui n'encombre vont boucher au bout d'un moment ces diverses mati\u00e8res seront ensuite aspir\u00e9 par un camion sp\u00e9cialement \u00e9quip\u00e9, c'est des gros camions ouais et achemin\u00e9e dans une usine de traitement c'est vidang\u00e9 pompage les mamelles de du seul un sac donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:33) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait autour du camion, elle s'est monde \u00e7a oui, on parle de tout, cette \u00e9mission \u00e9tait vraiment d\u00e9construire de route oui bien s\u00fbr, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 placer dans une conversation non preuve, la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:46) [89%] :\r\nOn s'enrichit, \u00e7a fait du bien, et puis vous vous enrichissez au niveau des points n'est -ce pas Georges votre 6\u00e8me point qu'on peut applaudir bravo. \r\nSur les ondes de la 1\u00e8re c'est Thierry Robin annonce qui arrive, il les d\u00e9codeurs de temps en temps, elle est occup\u00e9e sur plein de projets, Lyon c'est bien, et en l'occurrence il est en train de pr\u00e9parer un nouvel album et il nous sort un titre comme \u00e7a, r\u00e9guli\u00e8rement, on a entendu je suis muette la Mouette, il y a pas si longtemps, je crois que ce sont des tests, des textes, pardon de Isabelle disant et \u00e7a continue ici, l\u00e0, c'est les gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:14) [88%] :\r\n\u00e9coutez bien chanson parce qu'en fait il est question de la nuque des gar\u00e7ons oui tr\u00e8s bien, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu ah oui, il y a une belle ambiance et je suis s\u00fbr que cela ne va \u00eatre magnifique, bravo Thierry Robert annonce donc sur la premi\u00e8re, on le salue bien les gar\u00e7ons voici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:34) [84%] :\r\nJ'entends souvent lou\u00e9 les nuque f\u00e9minine jeune, mais qu'elles sont belles pour les avoir vus souvent \u00e0 la terrasse des caf\u00e9s se pencher chercher dans son sac un crayon dans le ciel Rayo les peintres de s'y sont pas tromp\u00e9s les baigneuses amassant leurs cheveux peuple les mus\u00e9es, j'ai d\u00e9j\u00e0 jamais pour qui l'aust\u00e8re chignon reste un gage de s\u00e9duction. \r\nJ'aime la nuque des gar\u00e7ons, mais moi j'aime bien eu \u00e9gard de bien des gens me leur galbe laisse les badauds attabl\u00e9s aux terrasses des caf\u00e9s, si elle porte une paire de bas j'en connais qui ne r\u00e9siste pas blanche petits pollens lorsqu'ils sont aussi sur les autres. \r\nOn parle aussi souvent des mains f\u00e9minines, elles ont des doigts fins aux gestes d'EDF lorsqu'elles tiennent une fois auquel nous j'en connais, pour qui les ongles vernis sont comme les salons de -t-il en de nuit c'est quoi. \r\nEt des voix f\u00e9minines, on chante les eaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:58) [94%] :\r\nGeorges dessus une de vous \u00eates le patron de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs, patron d'une f\u00e9d\u00e9ration de patrons dont on verra les contours ult\u00e9rieurement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:09) [84%] :\r\nVous faites aussi de la politique, actuellement d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois mais vous fute 14 l'a soulign\u00e9, ce n'est pas le seul d'ailleurs, pr\u00e9fet du District de Morges pendant 6 ans, Nezzar c'est exact et pr\u00e9c\u00e9demment municipal \u00e0 Bussigny, \u00e7a, c'est en fait le point de d\u00e9part de votre engagement politique, concr\u00e8tement, c'est vrai, non du tout, ah vous \u00eates c'\u00e9tait parti avant voil\u00e0 justement conseiller communal \u00e0 conseiller communal \u00e7a commence l\u00e0 donc \u00e9tiez jeune non, non, non, il n'\u00e9tait pas, je fais toujours l'air je non mais enfin, \u00e7a fait des ann\u00e9es, donc maintenant, oui, oui, vous \u00eates semaine hein, je crois, vous vous consid\u00e9rez un citoyen engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:45) [94%] :\r\nBen je pense que si tout le monde avait la m\u00eame conception, on aurait beaucoup moins de soucis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:50) [89%] :\r\nOh l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:52) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:55) [86%] :\r\nDonc, qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 vraiment \u00e0 entrer dans la politique, cela dit vous est ce que dans la famille d'Z\u00fcnd rien du pas du tout d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:02) [88%] :\r\nNon mais c'est assez simple \u00e0 Bussigny l\u00e0 j'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon copain paysan et puis bon discuter comme \u00e7a et c'est vrai Bussigny \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait 7200 300 habitants et puis de se dire : ben on fait quelque chose pour la collectivit\u00e9 publique parce que fait rousp\u00e9ter, c'est facile, mais j'attends se dire : ben voil\u00e0, bon, on peut travailler, lui, il \u00e9tait de la commission d'urbanisme m\u00eame raconter 2, 3 choses h\u00e9 ben finalement c'est de l\u00e0 qu'est parti mon engagement au sein du conseil communal au sein d'un conseil communal o\u00f9 vous aviez lointain de droite, alors \u00e7a c'\u00e9tait bien puisque fait personne voulait d\u00e9clarer d'o\u00f9 il venait, donc en fait c'est le gros gros magma un peu et puis en fait ils r\u00e9clament des partis \u00e0 l'interne de ce matin et puis apr\u00e8s, je me suis dit ben finalement c'est vrai que j'ai plus un mental radical qui a \u00e9volu\u00e9 vers le PLR, mais fondamentalement, c'est vrai qu'je suis assez de droite l'\u00c9tat des des missions \u00e0 remplir, mais je tiens, on va pas laisser aller sous contr\u00f4le jusqu'au beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:02) [83%] :\r\nVoil\u00e0 des propos Monsieur mais voil\u00e0, tout \u00e0 fait tr\u00e8s clairement est -ce qu'aujourd'hui vous avez 3 enfants sont les 3 adultes, et ce qu'il prenne une route d'engagement politique ou pas, et ce qui suit alors Ren\u00e9-Louis alternaient Louis alors au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:15) [83%] :\r\nOui alors en fait, c'est vrai que \u00e7a c'est sympa le grain, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections l'ann\u00e9e pass\u00e9e, o\u00f9 il y a 2 ans et puis en fait, les gens du village confondaient absolue s'appellent une Vincent moi c'est une drogue, alors bon je te et nous avons bien aim\u00e9 parce que faire huile est sortie 2\u00e8me je crois derri\u00e8re la Saint il \u00e0 moustache comme vous pas, pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:35) [81%] :\r\nPas ce qui nous \u00e9coute l\u00e0 et ceux qui nettoient le tableau noir et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:40) [80%] :\r\nQui est ce qui est, qui pousse sa chaise contre la table alors je ne sais pas, parce que fait 18, j'attends, il a fait des \u00e9tudes, l\u00e0 il les master avec des titres \u00e0 coucher dehors la d'audits et finance et puis actuellement ben j'attends, il est dans une grande fiduciaire et puis il essaye justement de parfaire sa formation avec l'expert comptable et les 2 aussi, alors le petit alors lui il a suivi mais voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:04) [79%] :\r\nC'est toujours une, comment Nantes une d'avec traitement oui, une \u00e0 cial lui, c'est une de Romain et puis lui il est actuellement \u00e0 un \u00e9change Erasmus, comme ils disent, Norv\u00e8ge o\u00f9 \u00e7a alcool \u00e7a hein, non mais c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s cher \u00e0 Bangkok, comment lui coupe les vivres, donc c'est c'est une portion sud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:23) [74%] :\r\nMais Paris 3\u00e8me \u00e7a fait rien, votre \u00e9pouse et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:27) [87%] :\r\nEt puis la FIBA, la fille Val\u00e9rie, elle est au milieu des 2 gar\u00e7ons, donc c'est vrai elle est \u00e9tudier finit \u00e0 l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, donc normalement de f\u00e9vrier puis est -elle en train de chercher du job. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:38) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien la femme \u00e9tudes alors aujourd'hui vous \u00eates directeur de l'arriv\u00e9e hors a dit \u00e0 plein temps, je pr\u00e9sume, oui, bien s\u00fbr, de ah ouais oui alors alors alors d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil alors combien de votre temps of. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:48) [87%] :\r\nNon, bah, disons, je crois que j'ai les membres du comit\u00e9 directeur, ici pr\u00e9sent, on a une relation assez ouverte donc en fait c'est un jour par semaine et puis apr\u00e8s, ben \u00e0 la maison Briwa et pour ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:01) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:02) [86%] :\r\nTout le temps, tout le temps dont vous faites des heures sup, \u00e7a c'est clair, vous avez lanc\u00e9 le d\u00e9fi du jour l\u00e0 maintenant \u00e0 cette Georges plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:07) [85%] :\r\nOui, absolument, ou alors le d\u00e9fi du mardi alors il a un peu lents sur la alors allons -y la s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:14) [79%] :\r\nPersonne ne paye. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:16) [92%] :\r\n\u00e7a marche pas que lors de mes activit\u00e9s extra- professionnelles avec les concours internationaux des m\u00e9tiers devenu World skills maintenant, nous \u00e9tions en d\u00e9placement \u00e0 S\u00e9oul en 2001, c'est l\u00e0- bas que nous avions appris l'effondrement des Twin Towers \u00e0 New York et ce \u00e0 la veille de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des comp\u00e9titions \u00e0 noter que les comp\u00e9titions se sont d\u00e9roul\u00e9es normalement jusqu'\u00e0 la fin, je n'arrive au d\u00e9fi \u00e0 quel endroit se trouvait l'\u00e9quipe nationale, une semaine apr\u00e8s Swat le 18 septembre 2001. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:46) [81%] :\r\nOn peut donc, en fait, les concours internationaux, c'est un fait, c'est les meilleurs apprentis ou les meilleurs jeunes professionnels de 80 professions en gros et puis en fait, j'\u00e9tais le s\u00e9lectionneur en fait de Petkovic du boulot a oui, et ce n'est plus \u00e0 S\u00e9oul, alors \u00e7a, si, si, si c'est au lyc\u00e9e c'est l'impact visuel alors est ce que fait des concours, ces 4 jours donc \u00eates une ouverture apr\u00e8s \u00e0 Kaddour boulons apr\u00e8s les experts jugent une expulsion collective et tout, et voil\u00e0, alors on va essayer en avril, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t leur souci l\u00e0- bas \u00e0 S\u00e9oul, alors non, alors je lisais pourvu mais vous \u00e9tiez encore l\u00e0- bas, c'est toujours oui aussi au m\u00eame endroit, pourtant c'est une semaine apr\u00e8s une semaine c'est une semaine apr\u00e8s, donc laissez vous avez encore assez vous dites inh\u00e9rents danser non alors les concours ont lieu, c'est comme si vous aviez vu \u00e0 Berne, il y a eu les Suisses qui l'on r\u00e2le la roue, bravo, bravo, excusez -moi je non, non, c'est bon, c'est bon, prend tes gouttes, vous \u00e9coutez, mais non et bien paie et puis \u00e7a a lieu \u00e0 un seul endroit dans Puppets il y a, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 jeunes plus les accompagner en plus si et \u00e7a, \u00e7a fait un paquet de monde stade alors alors alors, non, non, non, non, mais un lieu bizarre qu'on a pas sa dessus alors par exemple, \u00e0 Montr\u00e9al, c'\u00e9tait dans le stade de mots voil\u00e0 Montr\u00e9al JO voil\u00e0 exactement, vous aviez \u00e9t\u00e9 ah ben oui, voil\u00e0, avec la revue des sacs d'euros exactement la rosette bleue dans une discoth\u00e8que des id\u00e9e non alors pas toute la journ\u00e9e, une \u00e0 a\u00e9roport non plus l'a\u00e9roport c'\u00e9tait apr\u00e8s parce que c'est apr\u00e8s on \u00e9tait au pouvoir, mais Laurence ah bah la minute pass\u00e9 alors commencer \u00e0 chercher oui que \u00e7a commence \u00e0 devenir sympa, vous avez mis du temps, sommet d'une montagne, alors non, non au moment alors \u00e0 Pan Mun John. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:28) [80%] :\r\nAlors voil\u00e0, moi j', j'allais le dire plage Salman jeune j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:34) [82%] :\r\nSud au sud de la ligne de d\u00e9marcation ben oui, il faut toujours aller au sud 1 visite aupr\u00e8s de la d\u00e9l\u00e9gation de l'arm\u00e9e suisse qui mettent \u00e0 disposition 5 officiers et qui, avec 5 officiers su\u00e9dois au nom de la Commission de supervision des Nations unies, neutre et veille au respect du trait\u00e9 d'armistice \u00e0 relever que c'est le seul g\u00e9n\u00e9ral suisse en temps de paix \u00e0 l'\u00e9poque, c'est tellement rare g\u00e9n\u00e9ral Adrien \u00e9v\u00eaque oh et puis l\u00e0, nous avons pu approcher \u00e0 15 m\u00e8tres des 3 maisons bleue vous voyez aux autant sur les reportages \u00e9rig\u00e9 sur la fronti\u00e8re avec nous face les militaires nord- cor\u00e9ens donc en fait pour nos jeunes, enfin c'est assez sympa parce que faites vous arriviez sur place et puis bourdonnaient vous donniez tout mon passeport puis vous donne une esp\u00e8ce de carte Cumulus 1 donc, faites vous \u00e9tiez rien et puis l\u00e0, alors je tiens \u00e0 l'unique ouvert \u00e7a, vous avez compris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [75%] :\r\nEt perte de cheveux l\u00e0- bas \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ouais c'\u00e9tait dangereux ou non, non, alors la France, mais, mais disons c'est : c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:28) [81%] :\r\nC'est assez impressionnant, surtout qu'on fasse donc fait no no enfin le les militaires am\u00e9ricains que vous avez re\u00e7u devait faire des codes pour que j'attendais soyeux calmer et pour qui, qui croyaient qu'est en vue, des choses comme \u00e7a mais c'\u00e9tait assez fort \u00e9tonn\u00e9 qu'a eu les Twin Towers, j'attends, je venais de faire un T\u00e9l \u00e0 mon \u00e9pouse puisque fait l\u00e0- bas, c'\u00e9tait le soir en elle et se coucher \u00e0 S\u00e9oul et puis bah je te voil\u00e0 un pays o\u00f9 les guerres, tous les autres, les jeunes fait ont vu \u00e7a, alors c'est assez \u00e9mouvant et puis en fait, l'id\u00e9e, autant il fallait quand m\u00eame cr\u00e9er l'esprit et puis comme on a, on s'est bien comport\u00e9, Alain ambassade de Suisse et puis c'est l\u00e0 qu'on a vu le le g\u00e9n\u00e9ral ben nous a dit : bah venez et puis j'organise \u00e7a, mais c'est vrai que les Am\u00e9ricains \u00e9taient sur pied de guerre donc fait ce qui ont vu la F\u00eate des Vignerons en 1999 les Alouettes qui passait, c'\u00e9tait bien, on a la base \u00e9tait ferm\u00e9, donc plus personne pouvait bouger et puis on fait des et des exercices d'\u00e9vacuation vers les cabanes bleu donc fait pas minute paie plus rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:26) [78%] :\r\nIl y a beaucoup \u00e0 la campagne, ce qui comprend pas la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:28) [73%] :\r\nOn les caravanes bleut\u00e9e y comprend plus rien, plut\u00f4t, c'est un nouveau film, OK, un d\u00e9fi alors qu'il \u00e9tait quand m\u00eame un peu compliqu\u00e9, bravo 7\u00e8me pourra vous Georges plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:43) [92%] :\r\n\u00e7a nous permet de nous arr\u00eater parce que c'est le temps des infos comme tous les jours c'est et on se retrouve \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs \u00e0 Tolochenaz nous sommes dans l'entre Metz c'est le restaurant de l'entreprise \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:02) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est midi oui vous \u00e9coutez la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:11) [79%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:13) [92%] :\r\nDans le canton du Jura, l'annulation du vote de Moutier sur son appartenance cantonale continue de provoquer de vives r\u00e9actions, un appel \u00e0 une manifestation populaire d'une ampleur exceptionnelle ce vendredi \u00e0 Moutier a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier soir, il est relay\u00e9e ce matin par le PDC la plus importante force politique de ce canton du Jura, Ga\u00ebl Klein, vous \u00eates en Direct avec nous de Del\u00e9mont alors Ga\u00eblle ce parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien invite \u00e9galement l'ensemble des pr\u00e9sidents des groupes parlementaires \u00e0 r\u00e9diger une r\u00e9solution interpartis et une p\u00e9tition populaire \u00e0 l'adresse de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:46) [90%] :\r\nLes Bernois ne se rendent pas compte de l'erreur qu'ils viennent de commettre, c'est une 2\u00e8me affaire me estime aujourd'hui le pr\u00e9sident du PDC Jura Pascal Eschmann lui- m\u00eame conseil municipal \u00e0 Moutier son parti condamnent la d\u00e9cision rendue hier par la pr\u00e9fet du Jura bernois, pour m\u00e9moire, la ferme est consid\u00e9r\u00e9 par les historiens comme un des actes \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation du canton du Jura en 1947 une majorit\u00e9 du Grand Conseil Bernois avait \u00e9vinc\u00e9 le Jurassien Georges me Ecly, appel\u00e9 \u00e0 prendre la direction des Travaux publics et des chemins de fer au motif qu'il ne ma\u00eetrisait pas suffisamment la langue allemande pour Pascal Eschmann au lieu de clore la question jurassienne, on a maintenant par cette situation, un nouveau d\u00e9bat politique qui se d\u00e9clenche. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:30:25) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s important maintenant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprenne les r\u00eanes et nous exigeons en fait qu'il s'investisse pleinement dans ce dossier pour faire respecter la volont\u00e9 populaire qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e \u00e0 Moutier, le 18 juin 2017 on ne peut pas faire tout et n'importe quoi en Suisse, ce d'autant plus que la Suisse se targue de r\u00e9gler des conflits internationaux bien plus difficile que le conflit jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:48) [93%] :\r\nSelon Pascal Eschmann, on ne peut pas casser un vote sur des pr\u00e9somptions, des analyses partisanes si on annule le vote de Moutier, on pourrait tout aussi on annule et beaucoup d'autres dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:57) [92%] :\r\nGa\u00ebl Klein en Direct de Del\u00e9mont merci et nous partons \u00e0 Bruxelles maintenant Ueli Maurer s'y trouve aujourd'hui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union des ministres europ\u00e9ens des Finances, ce matin, des ministres qui ont \u00e9voqu\u00e9 la transformation num\u00e9rique de ce secteur financier mais pour la Suisse, cette rencontre, c'est aussi l'occasion d'une prise de temp\u00e9rature sur les questions qui f\u00e2chent Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles alors en coulisses, il a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 question de la menace qui plane sur la Bourse suisse a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:26) [94%] :\r\nOui, Bruxelles menace de couper l'acc\u00e8s de la Bourse suisse au march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de sanctionner l'absence de progr\u00e8s suffisants, du point de vue europ\u00e9en dans les n\u00e9gociations en vue d'un accord cadre institutionnel alors pour l'instant, la commission n'a pas dit ce qu'elle ferait \u00e0 Berne, on esp\u00e8re toujours d\u00e9crocher la fameuse \u00e9quivalence boursi\u00e8re au moins une autorisation limit\u00e9e dans le temps, donc aujourd'hui o\u00f9 les Maurer \u00e0 chercher des soutiens \u00e0 sa cause parmi les ministres des Finances, il s'est dit optimiste, tout comme d'ailleurs son homologue autrichien Hartwig le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:54) [94%] :\r\nEt puis, autre sujet dans l'air aujourd'hui Guillaume, c'est la liste noire des paradis fiscaux, sur laquelle la Suisse pourrait bien atterri. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:01) [94%] :\r\nL\u00e0 aussi dans le flot tout est suspendu \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en Suisse, une r\u00e9forme qui supprime certains r\u00e9gimes de faveur contest\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, mais si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit on ne sera pas fix\u00e9 avant le vote populaire en mai 2019 alors que les Europ\u00e9ens veulent que la loi change en suisse, cette ann\u00e9e encore, faute de quoi, en th\u00e9orie, il pourrait inscrire la Suisse sur cette liste noire alors aujourd'hui o\u00f9 les Maurer dit avoir senti de la compr\u00e9hension, mais \u00e9videmment ce ne sont pas des garanties. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:28) [93%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles merci Facebook annonce avoir bloqu\u00e9 115 compte avant les \u00e9lections de mi- mandat aux \u00c9tats-Unis des comptes qui pourraient \u00eatre li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et servir donc \u00e0 s'immiscer dans ces \u00e9lections, 200 millions d'Am\u00e9ricains sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler l'ensemble de la Chambre des repr\u00e9sentants et un tiers du S\u00e9nat, les bureaux de vote viennent \u00e0 l'instant d'ouvrir sur la c\u00f4te Est, les d\u00e9mocrates sont donn\u00e9s favoris pour reprendre le contr\u00f4le de la Chambre des repr\u00e9sentants, les r\u00e9publicains devraient conserver le contr\u00f4le du S\u00e9nat, les Britanniques diraient non au Brexit s'ils votaient aujourd'hui ils voteraient \u00e0 54 pourcent pour un maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne, donc un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, selon un sondage effectu\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de plus de 20000 personnes Catherine Healy, vous \u00eates en Direct avec nous de de Londres alors cette sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, qui doit devenir effective le 29 mars 2019 les n\u00e9gociations Catherine n\u00e9gociations de divorce entre Londres et Bruxelles n'ont toujours pas abouti. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:26) [94%] :\r\nOui, effectivement, et depuis plusieurs mois, les sondages d'opinion montrent qu'une petite majorit\u00e9 de Britanniques est d\u00e9sormais oppos\u00e9e au Brexit mais jamais une enqu\u00eate n'avait couvert un \u00e9chantillon aussi large, ce qui frappe le plus dans l'\u00e9tude, c'est que le soutien \u00e0 la sortie de l'UE a diminu\u00e9 de mani\u00e8re significative dans les territoires qui ont enregistr\u00e9 le plus fort vote en faveur du Brexit en 2016 le revirement d\u00e9passe les 10 points dans plusieurs villes telles que Sun, de l'Inde Sars Hampton ou Middlesbrough le basculement en faveur du maintien dans l'UE, et par ailleurs, le plus grand chez les jeunes, alors que chez les seniors, il n'y a pratiquement pas eu de mouvement pour le camp pro- europ\u00e9en, qui milite pour un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, ce sondage est le signe que la rupture avec l'UE n'est pas in\u00e9vitable mais pour l'heure, le soutien politique fait d\u00e9faut, la premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May a exclu tout nouveau scrutin et le principal parti d'opposition travailliste consid\u00e8re cette option avec grande r\u00e9ticence. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:27) [94%] :\r\nEt Catherine Litch en Direct de Londres merci enfin le Val de rue plong\u00e9e dans le noir, son conseil g\u00e9n\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'\u00e9teindre son \u00e9clairage public de minuit \u00e0 5 heures moins le quart du matin l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 l'exception tout de m\u00eame des passages pi\u00e9tons qui resteront \u00e9clair\u00e9s avec ses 15 villages et ses 17000 habitants, cette vall\u00e9e devient la plus grande commune de Suisse ainsi \u00e9teindre c'est lampadaire un temps assez ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation du brouillard sur le plateau en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et avant le retour des nuages en cours de journ\u00e9e temp\u00e9rature 13 degr\u00e9s sur le plateau 20 degr\u00e9s en Valais cet apr\u00e8s- midi demain toujours du brouillard matinal sur le plateau et du soleil au-dessus et l'arriv\u00e9e de nuages \u00e9galement l'apr\u00e8s- midi avec quelques pluies en soir\u00e9e \u00e0 partir du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:11) [96%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la Chambre vaudoise immobili\u00e8re et son ouvrage le droit du bail en 350 questions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:18) [86%] :\r\nLes d\u00e9codeurs avec, il faut alors carte de voeux Photos : il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:29) [87%] :\r\nDans le restaurant de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs l'mais \u00e0 Tolochenaz n'a voici Laura Lucas Torrent Pascal Vincent Bruno Copen \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:39) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:41) [60%] :\r\nTrois d\u00e9codeurs une des codes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:43) [75%] :\r\nEt \u00e0 directeur Georges dessus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:49) [88%] :\r\nDirecteur de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs qui nous accueille, a pr\u00e9cis\u00e9 que c'est une f\u00e9d\u00e9ration, il y en a, il y a plusieurs hein, associations d'entrepreneurs et celle -ci elle est ax\u00e9e sur la construit construction voil\u00e0 exactement oui bon Laura chez \u00e0 s'est lev\u00e9 carr\u00e9ment Laura Unia que vous pouvez \u00e9couter dans les bras cass\u00e9s sur 3 par exemple qui est sur sc\u00e8ne aussi assez r\u00e9guli\u00e8rement dans le Jura et ailleurs il y a s\u00fbrement d'autres projets, on va en rester l\u00e0 pour l'instant si elle s'est lev\u00e9e, c'est probablement Georges dessus qu'elle va chanter pour vous votre portrait oui un portrait chanter, d'accord, vous allez reconna\u00eetre assez vite dans l'air d'accord et avec la complicit\u00e9 de Olivier Bas 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:42) [82%] :\r\nEt jamais en dette. \r\nDonc jamais endett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:11) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est le rachat il y a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:13) [84%] :\r\nSa voix merci et c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:35) [86%] :\r\nEt \u00e7a fait si j'ai un peu de jeux Walzer. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:00) [69%] :\r\nH\u00e9las, le monde, je vois quelle cloche pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:22) [65%] :\r\nStar Dansaert guerre du oui c'est un start et du Stop Start 15 Stars comme tous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:36) [55%] :\r\nId\u00e9al 9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:41) [79%] :\r\nUn afflux de Jacques d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la gr\u00e8ve, un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:37) [63%] :\r\nHomme starting de la danse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:42) [88%] :\r\nGu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:04) [88%] :\r\nOn encha\u00eene avec un jour comme d'habitude, comme toujours, je dirais, en fait, d\u00e9codeurs vont se pencher sur une oeuvre particuli\u00e8re Georges Stud vous invite \u00e0 vous pencher avec le Danois J\u00f6rn au beurk Hutton est l'auteur d'une oeuvre c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier et figurez -vous Dackell mais oui, mais l'h\u00e9licopt\u00e8re pour vous dire Lucas pourquoi avancer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:29) [81%] :\r\nLes vieux eux, eux qui, voil\u00e0 et leader de ce que Goethe nous qui ait eu 9 de danse contemporaine en sarouel pour les interpr\u00e8tes se limite donc \u00e0 faire des tout petits pas une offre qui avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par la critique comme ouvrez les guillemets, une bonne petite Oeuvres de gauche en sarouel fin sur le th\u00e9\u00e2tre est -il de gauche r\u00e9ponse jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:52) [84%] :\r\nSi \u00e7a continue de temps ok tr\u00e8s bien Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:55) [86%] :\r\nIl faut savoir que le Danois Jorn Obourg Hudson et le nom du 5\u00e8me Beatles et puis demain 5 1 comme et doigts de la main, oui sauf que Dior bobeur Gibson \u00e9tait si timide nous est jamais se montrer, il est s\u00fbr qu'une photo avec les cartes, c'est toujours lui qui tenait l'appareil pour prendre les photos, bref Jornot Hudson ah, que n'a jamais rendu la pareille et l'auteur du c\u00e9l\u00e9brissime album blanc des Beatles, parce qu'\u00e0 la basse, ben \u00e0 la barre \u00e0 la base, enfin la bas c'\u00e9tait Paul mais \u00e0 la base sur la pochette de l'album, il devait dessus mais si timide, il se fait remplacer par un fond blanc. \r\nEt puis sur le poteau blonde c\u00e9l\u00e8brent le fameux passage pour pi\u00e9tons oui la premi\u00e8re bande blanche \u00e0 gauche, ben c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:35) [82%] :\r\nC'\u00e9tait un un mec tellement timide c'est mais vous \u00eates l\u00e0 pour que le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:39) [92%] :\r\nPour nous mettre un peu de lumi\u00e8re, je veux bien tout ce que je sais c'est bien aimable J\u00f6rg Obourg Hudson Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:46) [86%] :\r\nOui, Johannes Berg Hudson, on aime bien dire surnomm\u00e9 Georges Aubert sont toujours 3 fois, alors vous prenez une poign\u00e9e de Van Gol apr\u00e8s avoir mang\u00e9 un plat de spaghettis \u00e0 la Bongo r\u00f4le th\u00e9oriquement, il vous reste des coquilles vides, sauf si vous \u00eates vraiment affam\u00e9s ou qu'on vous a pas dit qu'il fallait pas manger des coquilles, enfin bon, bref, vous faites un petit tas avec ces coquilles en gros, \u00e7a vous donne ce pourquoi aurais Norberg Hudson et c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, en commen\u00e7ant par o\u00f9, je vous le donne en 1000, l'Australie, \u00e0 savoir l'op\u00e9ra de Sydney dont il est l'architecte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:22) [81%] :\r\nAh oui, \u00e7a fait un petit peu petite hein avant de Gaulle h\u00e9 oui, un petit gros se font gauler, alors l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:29) [80%] :\r\nRallye d'accord oui ok tr\u00e8s bien ah ouais ok, parfait, c'est la 3\u00e8me r\u00e9ponse la 4\u00e8me arrivent par la voix de Laura. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:36) [88%] :\r\nOui, ce monsieur est l'auteur de l'a\u00e9roport Dukan \u00e0 Osaka, le Danois a construit cette a\u00e9roport japonais sur une \u00eele artificielle en 1994 pour l'instant, il a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 de nombreux temples mentaire mais le r\u00e9chauffement climatique lui permettra -t-il de passer au 22\u00e8me si\u00e8cle, pas s\u00fbr, c'\u00e9tait quoi, j'ai d\u00e9couvert un truc assez dingue, vous allez vous moquer de moi, mais bon, oui, si, si, si, je me suis beaucoup moqu\u00e9 de moi, bref, on \u00e9tait dans l'avion pour partir en vacances et je demande \u00e0 mon copain, en fait, comment font les pilotes pour voir o\u00f9 ils vont en marche arri\u00e8re, h\u00e9 oui, mais oui alors Berverly jamais r\u00e9fl\u00e9chi au fait que les avions ne ne vont pas vraiment en arri\u00e8re voil\u00e0 voil\u00e0 un parcours, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi ou est -ce qu'on met les r\u00e9tro des avions, c'est bon, Laura voil\u00e0 voil\u00e0 main de Jean, mais c'est bien heureusement, alors \u00e7a sorte la na\u00efvet\u00e9 ne tue pas, non, alors que le r\u00e9chauffement climatique oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:33) [82%] :\r\nRest\u00e9e na\u00efve, c'est toujours bien, alors, le Danois Jorn au beurre Haute-Sa\u00f4ne et l'auteur d'une c\u00e9l\u00e8bre Oeuvres dans le monde entier, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit au d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9, repris par les d\u00e9codeurs qui vous ont r\u00e9pondu, qui vont r\u00e9pondu Georges Sud alors pour Lucas Torrent cet artiste a cr\u00e9\u00e9 une oeuvre de danse contemporaine particuli\u00e8re oui Bruno Coppens nous dit qu'en fait il \u00e9tait le 5\u00e8me Beatles oui en fait la paix, alors comment vous pouvez fix\u00e9 tout \u00e0 fait, Pascal Vincent nous dit que cet homme aurait cr\u00e9\u00e9, imaginez l'op\u00e9ra de Sydney et Laura Unia nous dit \u00e0 l'instant que Dior au beurre toutes sonne a construit, enfin pas vraiment construit lui mais enfin \u00e0 l'a\u00e9roport d'Osaka, au Japon et l'abri artificiel et et quoi, non, je dis : voil\u00e0 il a \u00e9norm\u00e9ment, il a con\u00e7u ce dernier, il a fait l'architecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:28) [82%] :\r\nGentilhomme au bord Good sonne l\u00e0 oui, c'est vrai que l'Australie est une terre d'accueil avec passablement de m\u00e9langer CSA et c'est une d\u00e9finition qui me pla\u00eet bien le fond blanc du Beatles, il se fait \u00e9craser, il y a quand m\u00eame un peu de rouge sur la bande, vous avez, vous avez tout est logique, oui c'est vrai je me tiens, oui, tout est analys\u00e9 la donc le th\u00e9\u00e2tre et les petites pattes pop terrible parce que bon pour dosage etc ben voil\u00e0, donc moi je serais pour la solution \u00e0 Pascal Vincent adjug\u00e9 vendu mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:10) [88%] :\r\nL'architecte danois Jorn au beurk Hudson et l'auteur de l'Op\u00e9ra de Sydney, en effet, inaugur\u00e9 le 20 octobre 1973 il est devenu l'embl\u00e8me de cette ville, \u00e0 travers le monde et on l'a tous vu sinon en vrai, du moins sur internet ou ailleurs, enfin c'est assez extraordinaire, ce qui, vous pensez qu'il faut savoir ses comptes, ils ont demand\u00e9 \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er quelque chose pour cet op\u00e9ra, il y a eu 233 projets. \r\nQuand m\u00eame assez impressionnant, mais absolument pas, on peut imaginer effectivement et il a fallu quand m\u00eame quelques ann\u00e9es pour le construire, de 1958 \u00e0 1973 oui oui c'est \u00e9norme quand m\u00eame, et le r\u00e9sultat est assez probant, moi je l'ai pas vu en vrai, mais quand je vais regarder sur internet se trouve, c'est beau, c'est beau et de nuit et de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:47) [85%] :\r\nBonjour, enfin etc, bien vu apr\u00e8s le caustique et tout l'int\u00e9rieur, je pense que \u00e7a joue aussi cette aller peut-\u00eatre dedans. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:53) [90%] :\r\nAlors nous, on l'a vu un vrai alors 2 fois : une fois que les concours internationaux en 1908 28 pour le bicentenaire de l'Australie, ils avaient invit\u00e9 enfin les concours avaient lieu l\u00e0- bas et puis l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, je suis, je suis retourn\u00e9e avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:06) [83%] :\r\nOui, ma future \u00e9pouse, c'\u00e9tait mon \u00e9pouse non c'\u00e9tait mon \u00e9pouse vite opened d\u00e9j\u00e0, mais, mais c'est tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s beau et \u00e7a faire un joli oui dire parce qu'ils ont eu moins de soucis que nous avec les march\u00e9s publics, c'est-\u00e0-dire qu'il est pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:25) [66%] :\r\nEt qu'il a dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:28) [80%] :\r\nGeorges tu n'a pas sa langue dans la poche et on vous la Napoli, donc le 8\u00e8me, mois je dis face \u00e0 cet op\u00e9ra de Sydney bravo. \r\nBon de d\u00e9finitions seulement si Georges dessus n'ira de sketches pour vous dire ce qu'est un nez Ronnie Tulle nickel en un seul mot, dans un 1er sketch celui de Bruno Copen si, si, qu'il interpr\u00e8te avec la complicit\u00e9 de l'orage saignant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:59) [82%] :\r\nOui, maman et qu'est ce que c'est que cet avis en aluminium \u00e7a v\u00eatements ignifuges Just in if I y fut quoi c'est \u00e7a r\u00e9siste au feu quoi tu verras un d\u00e9fil\u00e9 de mode use de Ted, l'Hadopi du ce Kwame maman pour survivre \u00e0 Rome un jour \u00eatre ignifug\u00e9e juste pour \u00eatre sauv\u00e9 la vie, mais c'est quoi cet humus r\u00e9pugnant, c'est un c'est un parfum pour homme pour homme non pour hommes j'ai couch\u00e9 des pochettes dedans dans un produit inflammable, par essence, par essence, c'est un v\u00eatement \u00e0 br\u00fble-pourpoint quoi mais et qu'est -ce que qu'est ce que tu veux faire quand tu seras grand, c'est un secret un deal Tammam ch\u00e9rie, bon, je veux \u00eatre pompier. \r\nVous avez quoi comme m\u00e9tier, \u00e7a, \u00e7a vient de pomper le g\u00e9n\u00e9ral ce grand conqu\u00e9rant oui, pompiers, c'est faire comme pomper tout br\u00fbl\u00e9 sur son passage, ah je comprends mieux, j'ai trouv\u00e9 un briquet \u00e0 sous ton la Flex et du tripote tout le tenter de Silex \u00e9tait fascin\u00e9 par le feu, on n'irait pas voir un psychoth\u00e9rapeute ou mais parler un peu, non tout va bien maintenant, je veux fonder un foyer \u00e0 ouf il me rassure, tout va bien, oui, mais pour entretenir ce foyer maman j'aimerai \u00eatre embras\u00e9 oh mais c'est tr\u00e8s affectueuse \u00e0 mon a\u00een\u00e9 monnaie n\u00e9anmoins le nez en vient quand tr\u00e8s Mages un moment en fait j'ai fort envie d'mon vin mais suis ta m\u00e8re un peu de respect, de comment Oedipe si tu veux pas j'Br\u00e9zet ailleurs mais si tu veux ta m\u00e8re ne peut pas \u00eatre de m\u00e8che, pourquoi le feu en vaut la chandelle : tu sais, arr\u00eate tes propos sont eux incendiaire alors je sors dehors, il y a plein d'allumeuse ne parle pas des comme \u00e7a n'a pas vu sur les murs de Rome hashtag metoo s', mais je les respecte, donc je d\u00e9clare pas ma flamme \u00e0 tout le monde, tu sais encore seulement \u00e0 celles qui sont encore cierge au m\u00e9tier, un vrai pire Man pyromane maman oui mais Romain donc un pyromane et \u00e7a tombe bien car j'ai aussi un secret \u00e0 se d\u00e9voiler, je t'\u00e9coute co\u00fbte mon a\u00een\u00e9 mon a\u00een\u00e9 m'emmener voil\u00e0 je je suis ton p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:02) [93%] :\r\nOn prend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:06) [82%] :\r\nToi maman, tu es mon p\u00e8re m'enfin Vador Vador va dormir, tu es fatigu\u00e9 ou alors fort en avance sur son temps, le Capitaine pas qu'ont vot\u00e9 les lois sur le transgenre non je je suis ton p\u00e8re, je le suis du verbe, \u00e7a va, je pense comme lui a et je te le dis, tu ne seras pas pompier, mais en en fait moi empereur mais temps pour r\u00e9compenser mon \u00e2ge, je dirais d'un C\u00e9sar, pas un Jules. \r\nNRO h\u00e9ros, quoi, c'est pas tr\u00e8s flatteur comme au un h\u00e9ros ni cul l'avoue et pourquoi fils parce que tous les mots qui vise par Hull, \u00e7a veut dire tout petit particules petite partie canicule petit chien et M\u00e9ru, une petite merveille mais non mais monticule mon petit post\u00e9rieur alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:47) [74%] :\r\nFranchement non \u00e7a suffixes tu seras Negroni cumule une personne cruel tyran oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:57) [83%] :\r\nEt \u00e7a me pla\u00eet extr\u00eamement un ironique que les pyromanes, je mettrai les b\u00fbchers double vous serez fier de moi, en fait, il suffira d'une \u00e9tincelle d'un rien, oui, un geste pour allumer le feu allumer l'eau. \r\nOui, la ville incin\u00e9rer toute cette capitale pour, enfin, le 1er cr\u00e9matorium de l'histoire. \r\nMais quand je serai \u00e0 bout de soufre tu cries sur ma tombe ainsi Nero ainsi Neyrac. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:31) [65%] :\r\nOn est mon a\u00een\u00e9 mon erron\u00e9e Q, l'Andra moi partout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:34) [85%] :\r\nJean-Louis arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:45) [84%] :\r\nBien vivant ce sketch pour expliquer ce monde ironie Tulle, en voici un second cette fois, c'est Pascal Vincent qui l'a \u00e9crit, qui va interpr\u00e9ter aussi ici avec Lucas Torrent n\u00e9 en l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:58) [83%] :\r\nEt toi, tu fais quoi dans la vie, tu vas pas reconnu \u00e0 l\u00e0 c'est la loose pour toi mon grand- papa moi mais je ben, je suis un grand DJ moi grand DJ oui c'est cool, j'adore ah oui tu les tu l'dit bon, je me la p\u00e8te un petit peu, mais en m\u00eame temps il y a de quoi : ah oui, oui, \u00e7a marche pour toi \u00e0 tes questions l\u00e0- bas, je veux vous \u00eates sa barge pour moi oui, moi, moi, chaque fois que je bosse bien public de plusieurs milliers de personnes moi, ouais c'est top mais qu'est -ce que tu veux, je suis le plus grand DJ du humour \u00e7a c'est g\u00e9nial, je dois \u00eatre souvent \u00e0 Ibiza, o\u00f9 \u00e7a \u00e0 Ibiza jamais entendu par les \u00e9l\u00e8ves, cette ultime a dit un grand DJ h\u00e9 ben ben non je t'ai pas dit \u00e7a, je t'ai dit le plus grand DJ peut-\u00eatre Tadjer rencontr\u00e9 David Guetta, par exemple, qui \u00e7a David Guetta non je crois pas, il fait quoi, lui il est dit : alors l\u00e0, c'est c'est moi le DJ, en revanche, je connais Dominique Monsieur, le chef du personnel du connais qui je connais Salvador Pereira, le chef du rayon plein de vendeuse je connais V1, on peut dire que j'ai le bras long, c'est o\u00f9 des DJ moi ah oui, donc tu m'as vraiment pas reconnu enfant non, je crois qu'il plaisantait, or le loup Bayeux suis DJ \u00e0 Manor au rayon parfumerie le samedi apr\u00e8s- midi, parfois \u00e0 voil\u00e0 oui, voil\u00e0, mais nous ne soit pas trop impressionn\u00e9, je ne voudrais pas que \u00e7a je pense quelque chose dans le rapport sur si on devait en avoir, je suis rest\u00e9 tr\u00e8s simple au fond doit \u00eatre battu m'\u00e9tonnes oui j'arrive \u00e0 mettre une ambiance de Dingo, moi, c'est bien \u00e7a, les gens quand ils arrivent \u00e0 mon niveau, avec leur escalator et qui me voit \u00e0 l'oeuvre dans mon beau costard du gomin\u00e9 12 ben avec tout mon matos, je peux dire qu'ils ont envie de bouger, d'ailleurs c'est ce qu'ils font, ils bougent, ils dansent non et boug\u00e9 et bouge de l\u00e0 quoi je oui, bah, je peux pas me permettent de cr\u00e9er des embouteillages dans le rayon, hein, \u00e7a \u00e7a doit circuler c'est mieux comme \u00e7a, et ils sont pas tent\u00e9 de toucher \u00e0 mon matos, c'est comme \u00e7a, dont on a beaucoup travaill\u00e9 au bien s\u00fbr oblig\u00e9 quand tu fais ce m\u00e9tier \u00e0 mon niveau, je veux dire vue jusqu'\u00e0 ce que j'ai j'ai j'ai 2 pick-up, j'ai un manche disent que quand m\u00eame, oui, alors c'est qu'la prochaine fois, qui officie que je passe te voir alors pas pour l'instant pas tout de suite, tout de suite et pas il faut que je retrouve mon mon h\u00e9ros n\u00e9buleux, on a peut-\u00eatre vol\u00e9, je ne sais pas, enfin, faut que j'en rach\u00e8te Bestfoods rien faire sans ton nez Ronnie que ouais, tu sais c'est Thurmond en plastique trou\u00e9 au milieu pour passer 45 tous re\u00e7u Didier voil\u00e0 c'\u00e9tait des 45 tours oui enfin, tu peux pas comprendre c'est trop technique, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, un bon ben voil\u00e0, salut non, non, non pas tant de je pense que tu as envie et j'ai eu tu tu veux pas faire un petit selfie avec moi bon non ciao. \r\nAh bah dopage joindre acheter des recharges pour mon Polaro\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:48) [82%] :\r\nIl suffit donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:57) [85%] :\r\nNous avons 2 que la disposition vous surtout Georges au-dessus une, il va falloir choisir \u00e0 Nairobi KUL dans le sketch de Bruno Coppens qui qualifie en fait une personne cruelle tyrannique sanguinaire, enfin si N\u00e9ron quoi en gros et pour Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:16) [63%] :\r\nQui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:17) [78%] :\r\nLe neurone ni cumule est un une machine pour 45 tours tourne-disques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:23) [83%] :\r\nC'est le c'est le ronron en milieu pardon, je n'ai pas eu d'accord, ah \u00e7a oui, bah oui, \u00e7a s'appelait \u00e7a c'est V\u00e9ronique lu l'hein mais oui. \r\nC'est pas foresti\u00e8re, alors qu'on dit c'est normal non, d\u00e9put\u00e9 du pot, je vous souhaite une j'ai rien dit toute ce qui est un Bamako, il faut que vous \u00e9coutez les d\u00e9codeurs l'apprend, c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:54) [87%] :\r\nLe mettez -moi le feu, l\u00e0 c'\u00e9tait bien ouais, mais effectivement je pense que bon l\u00e0, je vais aller au hasard parce que c'est vrai que, mais j'ai bien \u00e9cout\u00e9 vos propos, donc c'est peut-\u00eatre faux, vous allez dans Mansillon oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:12) [75%] :\r\nOui, Pascal Abbas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:14) [81%] :\r\nC'est un de la 2\u00e8me version vous pouvez ben il faudrait et c'est pas la bonne, c'est pas grave, alors \u00e7a s'appelle, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, c'est un petit rond de passer le trou et puis soup\u00e7onnant du droit d'arr\u00eat personne, c'est pourtant simple Astruc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:29) [80%] :\r\nBon alors, non, le nez cumule c'\u00e9tait la r\u00e9ponse de Bruno Coppens, s'il fallait choisir \u00e9ventuellement par allusion \u00e0 l'empereur Romain N\u00e9ron, l'empereur Romain N\u00e9ron, il est mort \u00e0 30 ans quoi il met alors il a fait des d\u00e9g\u00e2ts instinct, c'est un temps et ce n'est pas vrai attend un h\u00e9ros ni nul en un seul mot, donc elle qui sont aigu\u00eb R ON.I. C qui une elle un h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:49) [85%] :\r\nSi les Rouennais voil\u00e0 est une personne tr\u00e8s cruel despote sanguinaire, on a d'autres sur la plan\u00e8te, hein, je vois voil\u00e0, bon, h\u00e9 bien vous avez laiss\u00e9 passer ce point c'est pas grave, on va applaudir le 8\u00e8me une seconde fois, \u00e7a fait du bien. \r\nEh bien on se quitte, Georges de Sud, on se retrouve bien s\u00fbr demain toujours dans ce restaurant, celle entre mai le restaurant de l'entreprise, la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs, c'est un Tolochenaz pour se hisser ailleurs suffisante et pas du tout un monde voil\u00e0 pareil. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:55) [70%] :\r\nLes 10 codes avec, il faut alors de voeux Photos : il faut alors coinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:02) [82%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure midi et demi sur la premi\u00e8re, vous le journal de Coralie Claude bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T11:47:15Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Z\u00fcnd, Georges", "role": "directeur  FVE, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaignat, Laura", "role": "???, Dicodeuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur, Musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60F00236-B19B-4262-91D4-03440FB1C260", "internalArchiveId": "60F00236-B19B-4262-91D4-03440FB1C260", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier invalid\u00e9", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marcel Winistoerfer, maire de Moutier;Charles Juillard, ministre jurassien en charge des affaires jurassiennes;Pierre-Alain Schnegg, ministre bernois en charge des affaires bernoises\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier invalid\u00e9 (Traitement L'histoire du jour) 5H07 HISTOIRE DU JOUR\r\n*** Le ciel leur est tomb\u00e9 sur la t\u00eate. On ne parle des Gaulois mais des Jurassiens. Apr\u00e8s plus de 40 ans de question jurassienne, le processus institutionnel s'\u00e9tait cl\u00f4t, le 18 juin 2017, avec le vote de Moutier. La capitale du Jura bernois avait dit oui au Jura. Un tout petit oui - 137 voix d'\u00e9cart - scrut\u00e9 \u00e0 la loupe par des observateurs f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place. Mais les recours se sont entass\u00e9s sur le bureau de la prefecture du Jura bernois. Et le verdict est tomb\u00e9 hier... tel un couperet...17 mois apr\u00e8s le vote. \r\n  HISTOIRE DU JOUR 1\r\n*** Vote annul\u00e9...fait rarissime dans l'histoire suisse...qui plus est dans de telles conditions. Mais la pr\u00e9fette du Jura bernois pointe surtout du doigt des irr\u00e9gularit\u00e9s survenues avant le vote. Et principalement les agissements de Marcel Winistoerfer, maire de Moutier. En donnant son avis dans le journal politique et en envoyant une lettre aux enseignants pr\u00e9v\u00f4tois avant la tenue du vote. Ga\u00ebl Klein l'expliquait hier dans le journal de midi. \r\n  HISTOIRE DU JOUR 2\r\n*** Propagande non admissible...un terme qui a fait bondir les autonomistes jurassiens. Et plus particuli\u00e8rement le maire de Moutier qui qualifie la d\u00e9cision d'ignominie. Marcel Winistoerfer l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir \u00e0 Forum.\r\n  HISTOIRE DU JOUR 3 \r\n*** Forum d\u00e9localis\u00e9 au coeur de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise hier soir. Ester Coquoz s'est rendue au caf\u00e9 de l'ours, \u00e0 quelques pas de l'h\u00f4tel de ville. Un restaurant bond\u00e9. Pr\u00e8s de 300 personnes y \u00e9taient selon les journalistes sur place. Et l'ambiance \u00e9tait \u00e9lectrique. \r\n  HISTOIRE DU JOUR 4\r\n*** Avec une col\u00e8re principale c\u00f4t\u00e9 jurassien : la pr\u00e9fette du jura bernois a pris une d\u00e9cision orchestr\u00e9e par l'ex\u00e9cutif bernois. Les mots de Charles Juillard, ministre jurassien en charge des affaires jurassiennes.\r\n  HISTOIRE DU JOUR 5\r\n*** Faux r\u00e9torque son homologue bernois, Pierre-Alain Schnegg.\r\n*** Voil\u00e0 pour l'\u00e9tat des lieux...que fait-on maintenant? La question devra \u00eatre tranch\u00e9e. Les voies de recours sont possibles tout comme la r\u00e9organisation d'un vote dans la ville de Moutier. Des proc\u00e9dures longues qui promettent de tendre un peu plus les fronts oppos\u00e9s. On la disait ferm\u00e9e, mais la voil\u00e0 \u00e0 nouveau ouverte. La question jurassienne...il en sera \u00e9videmment question tout au long de la matin\u00e9e. \u00c0 7h30, Romain Clivaz re\u00e7oit Fran\u00e7ois Lachat...l'un des premiers conseillers d'Etat jurassien...c'\u00e9tait en 1978. \r\nEXTRAIT MUSICAL - SHOTGUN - GEORGE EZRA \r\n7'' sans paroles\r\n(1) Un fusil de chasse un peu sp\u00e9cial ce matin...car il annonce le soleil. On esp\u00e8re la m\u00eame chose pour la question jurassienne...\r\n(2) Shotgun, dernier single du chanteur britannique George Ezra. \r\nRC : 5h11 FIN HISTOIRE DU JOUR\r\n(Shotgun) \r\n(Shotgun)", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955412", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier invalid\u00e9 / LMA_2018-11-06T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.11.2018"], "variantIds": ["ece-9955412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:12:07Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe ciel leur est tomb\u00e9 sur la t\u00eate, on ne parle pas des Gaulois, mais bien des Jurassiens apr\u00e8s plus de 40 ans de question jurassienne le processus institutionnel s'\u00e9tait cl\u00f4t le 18 juin 2017 avec le vote de Moutier, la capitale du Jura bernois avait dit oui au Jura, un tout petit oui 137 voix d'\u00e9cart scrut\u00e9 \u00e0 la loupe par des observateurs f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place mais les recours se sont entass\u00e9s sur le bureau de la pr\u00e9fecture du Jura bernois et le verdict est tomb\u00e9 hier, telle un couperet 17 mois apr\u00e8s le vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, il est possible de casser le scrutin le plus surveill\u00e9 de l'histoire suisse urnes plomb\u00e9 policiers sur place et observateurs f\u00e9d\u00e9raux mobilis\u00e9s comme jamais cela n'aura pas suffi \u00e0 assurer la bonne tenue d'un vote qui devait changer l'histoire de la ville de Moutier dans un document de 88 pages, rendu public ce matin, la pr\u00e9fette du Jura bernois 15 le vote du 18 juin 2017 qui devait permettre le transfert de Moutier dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nVote annul\u00e9 Ferrari 6 rarissime dans l'histoire suisse qui plus est dans de telles conditions, mais la pr\u00e9fette du Jura bernois pointe surtout du doigt des irr\u00e9gularit\u00e9s survenues avant le vote, et principalement les agissements de Marcel Winistoerfer, maire de Moutier en donnant son avis dans le journal politique de la r\u00e9gion et en envoyant une lettre aux enseignants pr\u00e9v\u00f4tois avant la tenue du vote Ga\u00ebl Klein l'expliquait hier dans le journal de midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nSi l'autorit\u00e9 communale \u00e9tait en droit de prendre position, explique -t-elle, elle aurait d\u00fb respecter les principes de proportionnalit\u00e9, d'objectivit\u00e9 et de transparence, c'est tout le contraire, selon la magistrate qui fait mention de propagande non admissible car susceptible de fausser l'opinion des \u00e9lecteurs, la pr\u00e9fette mentionne aussi les probl\u00e8mes de tourisme \u00e9lectoral de domiciliation fictive et de manquements graves dans l'organisation du scrutin, l'ensemble de toutes les irr\u00e9gularit\u00e9s, la menace, il a consid\u00e9r\u00e9 qu'elle ne saurait exclure un r\u00e9sultat du vote diff\u00e9rent sans les vices constat\u00e9s, elle annule donc la votation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nPropagande non admissible, alors vous imaginez bien, c'est un terme qui a fait bondir les autonomistes jurassiens et plus particuli\u00e8rement le maire de Moutier qui qualifie, qui qualifie la d\u00e9cision d'ignominie, Marcel Winistoerfer, l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir \u00e0 Forum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [85%] :\r\nJe regarde et je conserve parce qu'il y a une partie de de honte, j'ai mal, aujourd'hui, j'ai mal, j'aime, j'ai mal \u00e0 la r\u00e9gion, j'ai mal au comptant au pays, c'est le m\u00e9pris, on a m\u00e9pris\u00e9, un vote, un vote, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 fait dans dans l'r\u00e8gles dollars et l\u00e0 je suis absolument pas la cour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [92%] :\r\nCe forum d\u00e9localis\u00e9 pour l'occasion, au coeur de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise hier soir, ester Coquoz s'est rendue au caf\u00e9 de l'ours, \u00e0 quelques pas de l'H\u00f4tel de ville, un restaurant bond\u00e9 pr\u00e8s de 200 personnes y \u00e9taient, selon les journalistes sur place et l'ambiance, vous l'entendez \u00e9tait \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [83%] :\r\nIci, \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s au caf\u00e9 de l'ours Marcel minist\u00e8re faire bonsoir, maire du Moutier p\u00e9n\u00e9trer en faveur du rattachement de Moutier au comptant, Berne, tr\u00e8s applaudi, ce soir, Marcelle Forster bonsoir bonsoir militante anti- s\u00e9paratiste, qui est membre du Parti socialiste du Jura bernois oppos\u00e9e au rattachement de Moutier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [97%] :\r\nAmbiance \u00e9lectrique, donc avec une col\u00e8re principale c\u00f4t\u00e9 jurassien, la pr\u00e9fette du Jura bernois a pris une d\u00e9cision orchestr\u00e9e par l'ex\u00e9cutif bernois, ce sont les mots de Charles Juillard ministre jurassien, en charge des affaires jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [92%] :\r\nPour le gouvernement jurassien 7 : une journ\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s sombre pour la d\u00e9mocratie, pas seulement pour Moutier Jura mais pour la d\u00e9mocratie suisse en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [98%] :\r\nVous accusez le canton de Berne la pr\u00e9fette d'avoir pris une d\u00e9cision qui n'est pas digne de la d\u00e9mocratie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [90%] :\r\nJe crois qu'elle a pris une d\u00e9cision, mais il faut se souvenir que, de par la loi bernois sur des pr\u00e9fets, h\u00e9 bien les pr\u00e9fets au respectivement conseiller du TIFF peut donner des instructions imp\u00e9ratives \u00e0 ses pr\u00e9fets alors est -ce que finalement, si on regarde aussi on lit en plus sa d\u00e9cision qu'elle a prises, il faut aller loin dans les pages pour trouver quelques arguments juridiques, mais nous avons surtout des arguments politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [98%] :\r\nFaux, r\u00e9torque son homologue bernois Pierre-Alain Schnegg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [95%] :\r\nLa pr\u00e9fette a pu faire son travail en toute ind\u00e9pendance le gouvernement bernois tient la s\u00e9paration des pouvoirs et il continuera de tenir \u00e0 cette s\u00e9paration des pouvoirs, les personnes qui ont de la peine avec la d\u00e9cision de la pr\u00e9fette en tout \u00e0 fait la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 l'assistance sup\u00e9rieur je trouve tout simplement dommage que l'on r\u00e9agisse de cette mani\u00e8re, face \u00e0 un processus d\u00e9mocratique qui a fait de la Suisse, ce qu'elle est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'\u00e9tat des lieux alors que fait- on maintenant, la question devrait \u00eatre tranch\u00e9e, les voies de recours sont possibles, tout comme la r\u00e9organisation d'un vote dans la ville de Moutier des proc\u00e9dures longues, qui promettent de tendre un peu plus les fronts oppos\u00e9s, on la disait ferm\u00e9e mais la voil\u00e0 \u00e0 nouveau ouverte la question jurassienne, il en sera \u00e9videmment question tout au long de la matinale et de la matin\u00e9e, \u00e0 7 heures et demie Romain Clivaz re\u00e7oit Fran\u00e7ois Lachat, l'un des premiers conseillers d'\u00c9tat jurassien, c'\u00e9tait en 1978. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roumens, Jean-Baptiste", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C640DFE1-839D-4225-8F64-1571163D7E86", "internalArchiveId": "C640DFE1-839D-4225-8F64-1571163D7E86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Xavier Dayer, compositeur genevois", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier Dayer, compositeur genevois de musique contemporaine\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Xavier Dayer, compositeur genevois (6H15 INVITE 06.11 XAVIER DAYER PARTIE 2)  \r\n6H15 XAVIER DAYER DEUXIEME PARTIE\r\n*** Cot\u00f4yer les limites de la musique, refuser les normes et l'institutionnalisation de la composition. Notre invit\u00e9 navigue dans cette recherche de l'in\u00e9dit depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re. Aujourd'hui, il enseigne cette posture critique \u00e0 la haute \u00e9cole des arts de Berne. Xavier Dayer, compositeur genevois de musique contemporaine aime s'\u00e9tonner. Comme il a pu l'\u00eatre en lisant les \u00e9crits du po\u00e8te portugais Fernando Pessoa...son inspiration premi\u00e8re. Et plus particuli\u00e8rement, la question des identit\u00e9s multiples que soul\u00e8ve l'\u00e9crivain...\r\n*** Les questions d'identit\u00e9, Xavier Dayer, elles sont fondamentales dans vos compositions? \r\n> On parle beaucoup de l'identit\u00e9 aujourd'hui. Un exemple d'actualit\u00e9 : la question jurassienne et les \u00e9motions et tensions que cela suscite. Hier, le oui de la ville de Moutier au canton du Jura a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9...une d\u00e9cision qui ajoute de l'huile sur le feu...un avis l\u00e0-dessus?\r\n> Quid du repli identitaire que l'on observe un peu parti...avec une mont\u00e9e des extr\u00eames et une sensation d'ins\u00e9curit\u00e9 ressentie de plus en plus fortement. Comment le compositeur, l'artiste, le per\u00e7oit\u00a0?\r\nJe pense que nous avons de plus en plus de peine \u00e0 ressentir une identit\u00e9 au-del\u00e0 de nos identit\u00e9s locales. Et c'est une grande source d'inqui\u00e9tude. Cette inqui\u00e9tude, c'est celle de ne pas se sentir uni justement. On per\u00e7oit mal les identit\u00e9s multiples qui nous constituent. Et celles-ci g\u00e9n\u00e8rent de la tension. L'absence d'unit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un besoin de verticalit\u00e9. \r\n> Nous avons perdu des rep\u00e8res\u00a0?\r\nQuand ont cr\u00e9\u00e9 davantage de libert\u00e9, ce n'est pas les plus faibles qui gagnent. Car sans bases, nous n'avons pas de rep\u00e8res. Et cela cr\u00e9\u00e9 des angoisses. \r\n*** Vous enseignez \u00e0 la haute \u00e9cole des arts de Berne Xavier Dayer, vous ressentez ces questions identitaires chez vous \u00e9l\u00e8ves\u00a0? \r\n> Quelles diff\u00e9rences entre les compositeurs de votre g\u00e9n\u00e9ration et celle qui arrive\u00a0? \r\nDe grosses diff\u00e9rences. Les jeunes compositeurs sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par lier le son \u00e0 la vue. Ces deux sens sont toujours imbriqu\u00e9s. Il y a aussi le besoin de reconnaissance. Et cela m\u00e8ne parfois \u00e0 des exercices de communication plut\u00f4t qu'\u00e0 de la cr\u00e9ation pure et dure. \r\n*** Vous tournez beaucoup et \u00eates plut\u00f4t prolifique. Comment se faire entendre lorsqu'on est jeune compositeur ou compositeur inconnu\u00a0? Surtout pour des pi\u00e8ces contemporaines qui sont parfois jou\u00e9es une seule fois\u00a0?\r\n> Les concours, les bourses et la possibilit\u00e9 de tourner \u00e0 l'internationale, la clef du succ\u00e8s\u00a0? \r\nEXTRO : Xavier Dayer, compositeur genevois, professeur \u00e0 la haute \u00e9cole des arts de Berne...vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30.", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955418", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Xavier Dayer, compositeur genevois / LMA_2018-11-06T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.11.2018"], "variantIds": ["ece-9955418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:16:46Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC\u00f4toyer les limites de la musique, refuser les normes et l'institutionnalisation de la composition, notre invit\u00e9 invit\u00e9 navigue dans cette recherche de l'in\u00e9dit depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re, aujourd'hui il enseigne cette posture critique \u00e0 la haute \u00e9cole des arts de Berne Xavier Dayer compositeur Genevois de musique contemporaine qui aime s'\u00e9tonner, comme il a pu l'\u00eatre en lisant les \u00e9crits du po\u00e8te portugais Fernando Pessoa, on en parlait tout \u00e0 l'heure, Xavier Dayer Fernando Pessoa, c'est la multiplicit\u00e9 des identit\u00e9s, c'est \u00e7a aussi qui vous a qui vous a titill\u00e9 lorsque vous l'avez vous avez lu c'est ses \u00e9crits, on vient d'en parler dans notre chronique si la photo est bonne, l'identit\u00e9 jurassienne l'identit\u00e9 bernoise 2 identit\u00e9s qui se confronte, vous en pensez quoi, vous qui \u00e9tudiez \u00e7a au travers de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [88%] :\r\nDans dans identit\u00e9s, il a identique aussi comme mot, donc il y a, il y a \u00e0 la fois dans l'intrus, une envie d'\u00eatre identique aux autres et puis on est dans un dans une tension je crois aujourd'hui, puisqu'on est dans le culte moderne de l'identit\u00e9 individuelle, donc il y a une sorte de tension permanente entre l'envie d'\u00eatre identiques et l'envie de trouver sa propre particularit\u00e9 et je crois que c'est l'attention de la moderne qui est, qui est, qui est dans cette, dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nDans cette tension qu'on voit partout dans le monde a on voit un repli identitaire dans, dans, dans plusieurs pays, avec la mont\u00e9e des extr\u00eames, on en parle, on en parle beaucoup, on est dans un on a, on manque de rep\u00e8res selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nOui, il faudrait pas dire les identitaires de dire des identique et tous les identiques sont sont en train de chercher quelque chose qui est perdu, mais en m\u00eame temps, il faut aussi admettre que personne n'a re\u00e7u une assistance sociale d'une entit\u00e9 abstraite, donc la s\u00e9curit\u00e9 joue un r\u00f4le fondamental dans ces questions- l\u00e0, plus l'entit\u00e9 est loin de l'individu plus la m\u00e9fiance secret, est ce que vous avez une s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, personne ne l'a donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de se sentir appartenir, ou de s'sont tir\u00e9s identique quand il y a aucune protection et \u00e7a g\u00e9n\u00e8re de l'angoisse et \u00e7a g\u00e9n\u00e8re de l'angoisse et \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re tout ce qui, tout ce qui vient ensuite et c'est une illusion de penser qu'on va pouvoir cr\u00e9er une identit\u00e9 lorsqu'il y a pas de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [91%] :\r\nAlors on sait \u00e0 quel point les artistes sont li\u00e9s \u00e0 ce qui se passe dans la dans la soci\u00e9t\u00e9, vous nous en parliez tout \u00e0 l'heure en tant, compositeur, vous \u00eates aussi dans ce dans dans dans ce mainstream, hein, dans ce qu'on entend dans cette soci\u00e9t\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves que vous que vous formez \u00e0 qui vous enseignez la posture critique de la composition et de la th\u00e9orie est ce que vous, vous observez aussi cet cet ce manque de rep\u00e8res, cette recherche identitaire identique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nOui, alors il s'et il se joint \u00e0 \u00e7a un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s tr\u00e8s actuel que je connaissais moi moi- m\u00eame quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, c'est ce que j'appellerais la fragmentation aussi, ben, on est dans une radio ici mais la fragmentation de l'information, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s visible dans les chez les jeunes \u00e9tudiants, c'est la difficult\u00e9 \u00e0 se cr\u00e9er ce qu'on appellerait en canon de r\u00e9f\u00e9rence, ind\u00e9pendamment de la valeur de ce canon mais de savoir de quoi on parle, lorsqu'on parle \u00e0 quelqu'un, quels sont nos r\u00e9f\u00e9rences communes en fait et l\u00e0, la fragmentation est en train d'avoir des effets tr\u00e8s tr\u00e8s puissants sur l'id\u00e9e d'une r\u00e9f\u00e9rence commune et il y a \u00e0 la fois quelque chose de fascinant, parce qu'on se plonge de plus en plus dans les miroirs de soi -m\u00eame certain certains pensaient rien, un roman de Borges, qui dit qu'il faudrait d\u00e9truire tous les miroirs pour pour pour pouvoir enfin voir l'autre 1 \u00e0 l'arriv\u00e9e du miroir, dans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale est une grande \u00e9tait une grande chose \u00e0 cette question du miroir, en fait, qui se remet qui remet son image, on est en plein dedans, parce que, paradoxalement, les r\u00e9seaux sociaux dans lequel vivent de mani\u00e8re intense, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ne sont que des miroirs de soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [85%] :\r\nAlors du coup, le la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'compositeur \u00e9l\u00e8ve elle est centr\u00e9e sur elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [92%] :\r\nElle est centr\u00e9e sur elle- m\u00eame tout en cherchant, de mani\u00e8re presque nostalgique et m\u00e9lancolique, une r\u00e9f\u00e9rence commune et ne la trouvant pas se plonge dans des r\u00e9flexions qui sont \u00e0 mon avis tr\u00e8s intense sur ce que \u00e7a veut dire d'exprimer quelque chose exprimer en \u00eatre ensemble finalement aujourd'hui, alors que c'est \u00eatre ensemble, de plus en plus difficile, simplement parce qu'on a de moins en moins de r\u00e9f\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nManuela Salvi mais qu'pourrait \u00eatre aujourd'hui cette r\u00e9f\u00e9rence commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [90%] :\r\nAlors, si je pouvais, si je le disais, je serais d\u00e9j\u00e0, comment dire, sujet de m\u00e9fiance puisqu'on on ne supporte plus la personne, c'est aussi un rapport \u00e0 l'autorit\u00e9, quelqu'un qui arriverait avec l'id\u00e9e de pouvoir donner les r\u00e9f\u00e9rences communes est d\u00e9j\u00e0 suspect par d\u00e9finition, donc je ne veux pas \u00eatre suspect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [90%] :\r\nXavier Dayer dans Prudent, prudent, oui, mais, mais, sur cette question, on a parl\u00e9, on est un peu d\u00e9vi\u00e9 mais c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 ce que vous faites la composition, la musique, vous \u00eates compositeur de musique contemporaine, vous tournez beaucoup mais lorsqu'on a de jeunes compositeurs pas forc\u00e9ment connu un ou nouveau comment est -ce qu'on fait pour se faire conna\u00eetre, c'est quand m\u00eame qu'il y a quelque chose qui est, qui est assez, assez difficile, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [87%] :\r\nPour \u00e7a, ils sont extr\u00eamement, enfin ils sont il y a quelque chose d'extraordinaire, c'est-\u00e0-dire que je pense que n'importe quel jeune artiste mais, mais, aujourd'hui, c'est la m\u00eame chose pour un jeune intellectuel ventre sa th\u00e8se en une minute, on conna\u00eet ce genre de choses, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une prise de conscience de ce qu'on appelle en allemand, le Arouchs talonne on expose, il y a le cherche talonne c'est-\u00e0-dire qu'en fait le produit, puis elle a qu'on conna\u00eet, qu'on expose et en fait on a une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus vers le Dahlane, c'est-\u00e0-dire qu'il faut \u00e0 peine avoir con\u00e7u une moindre id\u00e9e il faut d\u00e9j\u00e0 penser \u00e0 comment elle va \u00eatre expos\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on attend du marketing alors le lien entre marketing, communication et arts et de plus en plus si on voit \u00e7a dans un paradigme ancien et depuis la mise en danger parce qu'on est, on est dans une une fragile fragilisation du Erstein du du produit, le r\u00e9tablissement pensez si on accepte de sauter dans l'inconnu, on peut dire : voil\u00e0, il y aura des gens, moi je crois il y aura toujours des personnes, ah c'est g\u00e9nial pour mettre en lien, cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 c'est de moi, fa\u00e7on de penser, mais il est vrai que quand on est n\u00e9 encore au au mill\u00e9naire pass\u00e9 comme comme c'est mon cas, on a, on a parfois des chaque sur cette cette mani\u00e8re tellement rapide de passer par dessus le produit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [92%] :\r\nMais, mais cette cette posture critique que vous observez cette remise en question, qui est la v\u00f4tre si vous permettent d'aimer quand m\u00eame cette cette cette nouveaut\u00e9 j'imagine Xavier Dayer compositeur Genevois, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dayer, Xavier", "role": "Compositeur genevois, professeur \u00e0 la haute \u00e9cole des arts de Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-781CB060-3F42-48A3-B58D-2C5D41C6DFC7", "internalArchiveId": "781CB060-3F42-48A3-B58D-2C5D41C6DFC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valentin Zuber, porte-parole du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne;Kathleen Nawaz, d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine, en campagne aupr\u00e8s des citoyens en Virginie;Ueli St\u00fcckelberger, directeur de l'union des transports publics;Olivier Feller, conseiller national PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/JUBE/ MOUTIER ITV ZUBER) Ils \u00e9taient plus de 200 hier devant le caf\u00e9 de l'ours, \u00e0 deux pas de l'H\u00f4tel de ville de Moutier\r\nQuelque 200 autonomistes d\u00e9\u00e7us et en col\u00e8re... apr\u00e8s l'invalidation du vote sur le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9votoise dans le canton du Jura\r\nLa pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois a d\u00e9cid\u00e9 hier d'accepter les recours d\u00e9pos\u00e9s par les pro-bernois en marge du scrutin du 18 juin 2017\r\nLes s\u00e9paratistes jurassiens d\u00e9noncent une d\u00e9cision politique et m\u00eame un d\u00e9ni de justice\r\nEt ils pr\u00e9viennent... ils n'ont pas l'intention de se laisser faire...\r\nEcoutez le porte-parole du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne, Valentin Zuber\r\n  0'41'' \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(TF2/JU/INCIDENCES JURIDIQUES/TIMING PA) Le mouvement autonomiste qui appelle justement \u00e0 une manifestation vendredi soir \u00e0 Moutier\r\nOn l'a compris... la question jurassienne est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e.\r\nEt c'est une nouvelle... longue... p\u00e9riode d'incertitude... qui commence... autour du destin de la cit\u00e9 pr\u00e9votoise Etienne Kocher\r\n  0'56'' \r\nExtro tr\u00e8s \u00e9ventuelle: et en attendant,  \r\n((\"On est repartis pour des ann\u00e9es.\" Voil\u00e0 la phrase la plus entendue \u00e0 Moutier ce lundi. Pour les antis\u00e9paratistes, cette invalidation n'est qu'une \u00e9tape. Pour les autonomistes c'est m\u00eame l'ouverture d'une nouvelle affaire jurassienne.\r\nSi la d\u00e9cision pr\u00e9fectorale n'est pas contest\u00e9e, il faudra sans doute au moins quelques mois encore pour organiser un nouveau scrutin.\r\nMais ce n'est pas le sc\u00e9nario le plus probable... Un recours est possible dans les 30 jours. Il devrait logiquement venir de l'ex\u00e9cutif de la ville de Moutier. Critiqu\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e8te pour \"propagande non admissible.\" \r\nLe conseil ex\u00e9cutif se r\u00e9unit ce soir (mardi), mais il ne promet pas de d\u00e9cision avant la fin de la semaine. \r\nLe recours irait au Tribunal administratif bernois. Une proc\u00e9dure moins lourde que la premi\u00e8re, mais qui d\u00e9boucherait sans doute sur un autre recours aupr\u00e8s du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral. Voire de la Cour europ\u00e9enne des Droits de l'homme.\r\nEn attendant, le programme, c'est un gel hivernal sur les relations entre les cantosn de Berne et du Jura. Et pour les habitants de Moutier: l'attente.))\r\n(Ch\u00f4meurs) **** Les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s devraient b\u00e9n\u00e9ficier^ de prestations compl\u00e9mentaires... plut\u00f4t que de l'aide sociale...\r\nLa Conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale... en est convaincue... \u00e9tude \u00e0 l'appui\r\nChez les plus de 55 ans... seule une personne sur 7... retrouve un emploi...\r\nPour la CSIAS... il faut donc \u00e9viter que ces ch\u00f4meurs ne soient d\u00e9finitivement exclus du march\u00e9 du travail... et accul\u00e9s \u00e0 l'aide sociale...\r\nElle propose de miser plut\u00f4t sur une r\u00e9insertion active.\r\n(14/USA/MIDTERMS D-DAY, ITV DEMOCRATE) ***** Donald Trump est officiellement arriv\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 de son mandat de pr\u00e9sident des Etats-Unis\r\nEt qui dit mi-mandat... dit \u00e9lections: 200 millions d'Am\u00e9ricains sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour renouveler l'ensemble de la chambre des repr\u00e9sentants et un tiers du s\u00e9nat\r\nLes d\u00e9mocrates esp\u00e8rent assister \u00e0 une vague bleue... qui leur permettrait de reprendre la main sur au moins une chambre\r\nIls se sont donc mobilis\u00e9s par milliers ces derni\u00e8res semaines\r\nNotre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale aux Etats-Unis a rencontr\u00e9 l'une de ces activistes... Kathleen Nawaz\r\nElle a fait campagne aupr\u00e8s des citoyens en Virginie. \r\n  0'43''\r\n((Oui ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\nCe week-end, j'\u00e9tais en campagne \u00e0 Charlotesville, et \u00e0 chaque porte, les gens \u00e9taient vraiment galvanis\u00e9s. Et les jeunes, les \u00ab millennials \u00bb le sont. \r\nSur le campus de l'nuniversit\u00e9 de Virginie, j'ai parl\u00e9 \u00e0 beaucoup de jeunes qui savent qu'il y'a des \u00e9lections, qui sont motiv\u00e9s, qui ont des amis motiv\u00e9s, qui savent que c'est important..\r\nPar contre, ce qui m'inqui\u00e8te c'est de savoir si les minorit\u00e9s vont se d\u00e9placer. On a besoin que les afro-am\u00e9ricains qui avaient vot\u00e9 Obama, se d\u00e9placent aujourd'hui.\r\nEt les latinos.c'est tr\u00e8s important. Mais en parlant avec eux, je n'ai pas senti beaucoup de motivation et d'enthousiasme..donc \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te.))\r\nEt ce pourrait justement \u00eatre les femmes, les jeunes..les minorit\u00e9s qui feront la diff\u00e9rence..\r\nVerdict demain matin... Nous consacrons une matinale sp\u00e9ciale \u00e0 ces \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi-mandat. Avec des interventions sp\u00e9ciales et des points r\u00e9guliers sur les r\u00e9sultats... \u00e0 partir de 6h.\r\n(Migration usa) ***** Et c'est justement l'une des principales th\u00e9matiques de campagne de DOnald Trump ces derni\u00e8res semaines: les migrants qui ont travers\u00e9 l'Am\u00e9rique latine \u00e0 pied pour se rendre aux Etats-Unis sont d\u00e9sormais \u00e0 Mexico\r\nLa caravane est arriv\u00e9e dans la capitale mexicaine en ordre dispers\u00e9e\r\nAlors qu'elle comptait encore evinron 7000 personnes il y a quelques jours... quelque 2000 r\u00e9fugi\u00e9s sont d\u00e9sormais tout proche de la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine\r\nA ce stade, 4800 soldats am\u00e9ricain sont d\u00e9ploy\u00e9s dans les Etats frontaliers... et ils devraient \u00eatre 7000 d\u00e8s aujourd'hui.\r\n(Asia bibi) Et si la Pakistanaise Asia Bibi se r\u00e9fugiait en France?\r\nAcquitt\u00e9e la semaine derni\u00e8re... alors qu'elle \u00e9tait condamn\u00e9e \u00e0 mort pour blasph\u00e8me... cette chr\u00e9tienne est d\u00e9sormais en danger au Pakistan\r\nLa maire de Paris... Anne Hidalgo... a encourag\u00e9 hier les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 intervenir pour prot\u00e9ger Asia Bibi \r\nElle se dit pr\u00eate \u00e0 l'accueillir dans la capitale, avec les membres de sa famille.\r\nLe pr\u00e9sident de R\u00e9publicains Laurent Wauquiez... a \u00e9galement...appel\u00e9 le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique \u00e0 tout mettre en oeuvre pour sauver la vie de Pakistanaise...\r\n(09/ARABIE SAOUDITE DROITS DE L'HOMME PA) **** Examin\u00e9e sur son respect des droits de l'homme... hier \u00e0 Gen\u00e8ve... L'Arabie saoudite a essuy\u00e9 les critiques de la communaut\u00e9 internationale.\r\nFace au conseil des droits de l'homme de l'ONU... Ryad a eu du mal \u00e0 convaincre... en pleine affaire Khashoggi... ce journaliste tu\u00e9 au consulat saoudien d'Istanbul.... \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation saoudienne a bien tent\u00e9 de mettre en avant des femmes, pour pr\u00e9senter ses progr\u00e8s en mati\u00e8res de droits humains\r\nMais Anouk Henry... rares sont les pays qui ont soutenu le royaume.\r\n  0'55''\r\n((Il y a bien eu le Barhein, ou encore l'Irak, qui ont vivement f\u00e9licit\u00e9 l'Arabie Saoudite pour ses progr\u00e8s. Mais \u00e0 part cela, le Royaume a du faire face \u00e0 un front large de critiques, principalement sur les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, dont l'assassinat du journaliste Jamal Khashoggi est une flagrante illustration. Les Etats-Unis, qui ont pourtant annonc\u00e9 leur retrait du Conseil des droits de l'homme au mois de mai dernier, ont d\u00e9nonc\u00e9 ce \"meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\". \r\nIl a aussi beaucoup \u00e9t\u00e9 question du droit des femmes, et de la peine de mort... de nombreux pays appelant l'Arabie Saoudite \u00e0 y mettre fin en particulier \u00e0 l'ex\u00e9cution de mineurs. De leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gations africaines et asiatiques ont surtout exprim\u00e9 leurs pr\u00e9occupations pour leur concitoyens, des travailleurs migrants victimes de traite et d'abus sur le territoire saoudien. Enfin, le meurtre de Jamal Khashoggi a quelques peu eclips\u00e9 les violations commises par l'Arabie Saoudite dans la guerre au Yemen. Seul l'Iran, adversaire de Ryad dans ce conflit, a insist\u00e9 lourdement sur le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination du peuple yemenite. ))\r\n(TF7/PROFITS TRANSPORTS PUBLICS PI) Toucher des subventions publiques, ET r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices sur le transport r\u00e9gional de voyageurs. \r\nC'est l'exigence que formule l'union des tranports publics dans son journal associatif.\r\nUne demande qui tombe dans un contexte particulier... en plein scandale sur les subventions que CarPostal a per\u00e7ues ind\u00fbment, Muriel Ballaman. \r\n  1'39''\r\n((Aujourd'hui, d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices d'une activit\u00e9 subventionn\u00e9e par les collectivit\u00e9s publiques est interdit. Mais pour l'union des transports publics, faire un profit mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a rend la branche plus attractive et donc plus efficace... \u00e7a permet de mettre en place un syst\u00e8me r\u00e9aliste de bonus malus... d'investir aussi dans le mat\u00e9riel roulant. Mais en g\u00e9n\u00e9rant ces b\u00e9n\u00e9fices, pas question pour autant de renoncer aux subventions... Ueli St\u00fcckelberger, directeur de l'union des transports publics. \r\nSON 26\r\n Nous pensons que le trafic r\u00e9gion de voyageur a besoin de subvention. Mais on demande \u00e0 la branche d'\u00eatre innovante, il faut donc donner aux entrepreneurs les moyens de l'\u00eatre. \r\nRELANCE\r\nIl s'agit de b\u00e9n\u00e9fices mod\u00e9r\u00e9s, le public demande de l'innovation, je suis confiant qu'on trouvera un compromis.\r\nMais m\u00eame \u00e0 droite, on est critique face \u00e0 cette exigence. Aussi bien sur le timing que sur le fond. Olivier Feller, conseiller national PLR. \r\nSON 25\r\nFaire des b\u00e9n\u00e9fices tout en touchant des subventions, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'a fait Carpostal pendant des ann\u00e9es, avant d'\u00eatre rattrapp\u00e9e par la justice. Aujourd'hui, la filiale de la Poste rembourse plus de 200 millions de francs de subventions per\u00e7ues ind\u00fbment. ))\r\n(tennis) **** En tennis... Roger Feder conna\u00eet d\u00e9sormais ses adversaires pour le Masters de Londres... la semaine prochaine.\r\nIl affrontera le sud-africain Kevin Anderson, l'Autrichien DOminic Thiem et le Japonais Kei Nishikori\r\nLe B\u00e2lois aura donc l'occasion de prendre sa revanche sur l'une de ses d\u00e9faites les plus mortifiantes... c'\u00e9tait contre Kevin Anderson, \u00e0 Winbledon\r\nRoger federer s'\u00e9tait inclin\u00e9 apr\u00e8s avoir men\u00e9 deux manc hes a z\u00e9ro et manqu\u00e9 une balle de match\r\nA noter encore que Rafael nadal lui n'ira pas \u00e0 Londres: il est toujours bless\u00e9 aux abdominaux\r\nNokav Djokovic est donc assur\u00e9 de rester  num\u00e9ro un mondial jusqu'\u00e0 la fin de la saison.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/BCE-BANQUE PILATUS MALTE PA) La banque centrale europ\u00e9enne a retir\u00e9 la licence bancaire de l'institution maltaise Pilatus. \r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation financi\u00e8re de l'\u00eele. \r\nUne d\u00e9cision qui tombe presque une ann\u00e9e apr\u00e8s le meurtre de la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia. \r\nMais Cynthia Racine... ce n'est pas directement ce meurtre qui a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s maltaises \u00e0 agir.\r\n  0'47''\r\n((Les autorit\u00e9s de Malte n'ont effectivement engag\u00e9 aucune proc\u00e9dure contre la banque... jusqu'\u00e0 l'inculpation en mars dernier aux Etats-Unis du pr\u00e9sident de l'\u00e9tablissement.  La justice am\u00e9ricaine le soup\u00e7onne de blanchiment d'argent et de fraude. \r\nSuite \u00e0 cette arrestation l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation financi\u00e8re maltaise a recommand\u00e9 le retrait de sa licence. Une licence qui a donc finalement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e hier... plus d'un an apr\u00e8s le meurtre de Daphne Caruana Galizia  tu\u00e9e dans l'explosion de sa voiture. \r\nLa journaliste d'investigation \u00e9tait connue pour ses r\u00e9v\u00e9lations sensibles... concernant notamment la banque Pilatus et le gouvernement maltais.\r\n\u00c0 ce jour aucun lien entre sa mort et les articles qu'elle a \u00e9crits n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli. Mais l'affaire n'en restera pas l\u00e0.  Elle pourrait notamment conduire la Commission europ\u00e9enne \u00e0 prendre des mesures... pour forcer Malte \u00e0 se conformer aux r\u00e8gles communautaires.))\r\n(Bruit)", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955415", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-11-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-11-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9955427", "ece-9955415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:16:47Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal avec Marielle sa voix la question jurassienne est relanc\u00e9 apr\u00e8s l'invalidation du vote sur le transfert de Moutier cette d\u00e9cision provoque une onde de choc qui est la preuve, a provoqu\u00e9 une onde de choc hier dans la cit\u00e9 pr\u00e9votoise et pour les habitants de la commune, c'est le d\u00e9but d'une nouvelle longue p\u00e9riode d'attente lors des \u00e9lections de mi- mandat sonn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis d\u00e8s midi, des millions d'Am\u00e9ricains voteront pour renouveler le Congr\u00e8s et vous l'entendrez pour tenter de reprendre le contr\u00f4le d'au moins une des 2 chambres, les d\u00e9mocrates mise notamment sur les minorit\u00e9s, et puis cette question : une soci\u00e9t\u00e9 de transport public, peut -elle toucher des subventions de l'\u00c9tat et r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices aujourd'hui ce n'est pas possible en Suisse mais en plein scandale CarPostal l'Union des transports publics, jette un pav\u00e9 dans la mare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [97%] :\r\nLe mouvement, ils \u00e9taient plus de 200 hier devant le caf\u00e9 de l'ours, \u00e0 2 pas de l'h\u00f4tel de ville de Moutier quelque 200 autonomistes d\u00e9\u00e7us et en col\u00e8re apr\u00e8s l'invalidation du vote sur le transfert de la cit\u00e9 pr\u00e9votoise, dans le canton du Jura la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois a d\u00e9cid\u00e9 hier d'accepter les recours d\u00e9pos\u00e9s par les pro- bernois en marge du scrutin du 18 18 juin 2017 les s\u00e9paratistes jurassiens d\u00e9noncent une d\u00e9cision politique et m\u00eame un d\u00e9ni de justice et ils pr\u00e9viennent, ils n'ont pas l'intention de se laisser faire, \u00e9coutez le porte- parole du Committee et Moutier ville jurassienne Valentin Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [95%] :\r\nOn est reparti pour des ann\u00e9es, voil\u00e0 la phrase la plus entendue \u00e0 Moutier ce lundi pour les antis\u00e9paratistes, cette invalidation n'est qu'une \u00e9tape et pour les autonomistes, c'est m\u00eame l'ouverture d'une nouvelle affaire jurassienne, si la d\u00e9cision pr\u00e9fectorale n'est pas contest\u00e9e, il faudra sans doute au moins quelques mois encore pour organiser un nouveau scrutin, mais ce n'est pas le sc\u00e9nario le plus probable, puisqu'un recours est possible dans les 30 jours, il devrait logiquement venir de l'ex\u00e9cutif de la ville de Moutier critiqu\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e8te pour propagande non admissible le conseil ex\u00e9cutif se r\u00e9unit ce soir mais il ne promet pas de d\u00e9cision avant la fin de la semaine, le recours irait au tribunal administratif bernois pour une proc\u00e9dure moins lourde que la premi\u00e8re mais qui d\u00e9boucherait sans doute sur un autre recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, voire de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, en attendant le programme c'est un gel hivernal sur les relations entre les cantons de Berne et du Jura et pour les habitants de Moutier, l'attente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nDes propos recueillis par non c'\u00e9tait bien donc \u00c9tienne Kocher qui nous expliquait ce qui va pas ce qui va se passer maintenant pour la ville de Moutier et le Mouvement autonomiste jurassien lui appelle justement \u00e0 une manifestation, vendredi soir, et donc maintenant vous pouvez \u00e9couter le porte- parole du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne Valentin Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [93%] :\r\nNous appelons \u00e9videmment le gouvernement bernois, faire tr\u00e8s attention \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, parce qu'aujourd'hui, au contraire de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par le pass\u00e9, la question jurassienne est compl\u00e8tement relanc\u00e9 et nous assumons totalement maintenant de rentrer de nouveau en lutte contre le gouvernement bernois et contre les repr\u00e9sentants du gouvernement bernois et de la pr\u00e9fecture, moi j'ai appel\u00e9 les pr\u00e9votoise et les Pr\u00e9v\u00f4tois quand bien m\u00eame ils sont r\u00e9volt\u00e9s mais moi je le suis aussi \u00e0 rester calme, c'est important que la situation de Moutier ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas, puisque enfin processus on aura gain de cause et j'appelle vraiment les gens \u00e0 soigner l'image qu'on donne quand bien m\u00eame nous allons manifester dans les prochains jours notre \u00e9norme m\u00e9contentement contre le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [95%] :\r\nLa saga continue en tout cas \u00e0 Moutier, c'est ce qu'on aura compris Marielle sa voix les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s devraient b\u00e9n\u00e9ficier de prestations compl\u00e9mentaires plut\u00f4t que de l'aide sociale \u00e0 la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale en est convaincue, \u00e9tude \u00e0 l'appui, chez les plus de 55 ans, seule une personne sur 7 retrouve un emploi pour la Xia s'il faut donc \u00e9viter que ces ch\u00f4meurs ne soient d\u00e9finitivement exclus du march\u00e9 du travail et accul\u00e9s \u00e0 l'aide sociale, elle propose de miser donc plut\u00f4t sur une r\u00e9insertion active Donald Trump est officiellement arriv\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 de son mandat de pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et qui dit mi- mandat dit \u00e9lections 200 millions d'Am\u00e9ricains sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour renouveler l'ensemble de la Chambre des repr\u00e9sentants et un tiers du S\u00e9nat, les d\u00e9mocrates esp\u00e8rent assister \u00e0 une vague bleue qui leur permettrait de reprendre la main sur au moins une chambre, ils se sont donc mobilis\u00e9s par milliers ces derni\u00e8res semaines, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux \u00c9tats-Unis a rencontr\u00e9 l'une de ces activistes Kathleen Nawaz, elle a fait campagne aupr\u00e8s des citoyens en Virginie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [88%] :\r\nAbsent oui d'ailleurs JAF End\u00e9mol w\u00e4hlen \u00e0 oui, ils sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, ce week- end, j'\u00e9tais en campagne \u00e0 Charlottesville et \u00e0 chaque porte, les gens \u00e9taient vraiment galvanis\u00e9s et les jeunes, les Millennials Lucens pour le beurre tout sur le campus de l'universit\u00e9 de Virginie, j'ai parl\u00e9 \u00e0 beaucoup de jeunes qui savent qu'il y a des \u00e9lections qui sont motiv\u00e9s, qui ont des amis motiv\u00e9s qui savent que c'est important de l'une, 5 d\u00e9raille par compte, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est de savoir si les minorit\u00e9s vont se d\u00e9placer, on a besoin que les afro- am\u00e9ricains qui avaient vot\u00e9 Obama se d\u00e9placent aujourd'hui faut \u00e0 moiti\u00e9 non et les latinos, c'est tr\u00e8s important, mais en en parlant avec eux, je n'ai pas senti beaucoup de motivation et d'enthousiasme \u00e0 26 une sc\u00e8ne donc \u00e7a, \u00e7a m'inqui\u00e8te vous voyez par tape. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [95%] :\r\nC'\u00e9tait notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, C\u00e9line, qui a recueilli ses propos et ce pourrait justement \u00e7a pourrait justement \u00eatre les femmes, les jeunes, les minorit\u00e9s qui feront la diff\u00e9rence, verdict demain matin nous consacrerons une matinale sp\u00e9ciale \u00e0 ces \u00e9lections am\u00e9ricaines de mi- mandat avec des interventions sp\u00e9ciales et des points r\u00e9guliers sur les r\u00e9sultats \u00e0 partir de 6 heures et en parlant en campagne et c'est justement l'une des principales th\u00e9matiques de campagne de Donald Trump ces derni\u00e8res semaines, les migrants qui ont travers\u00e9 l'Am\u00e9rique latine \u00e0 pied pour se rendre aux \u00c9tats-Unis sont d\u00e9sormais \u00e0 Mexico, la caravane est arriv\u00e9e dans la capitale mexicaine en ordre dispers\u00e9, alors qu'elle comptait encore environ 7000 personnes, il y a quelques jours, ce sont quelque 2000 r\u00e9fugi\u00e9s qui sont d\u00e9sormais tout proche de la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine \u00e0 ce stade 4800 soldats am\u00e9ricains sont d\u00e9ploy\u00e9s dans les \u00c9tats frontaliers et ils devraient \u00eatre 7000 d\u00e8s aujourd'hui et si la Pakistanaise Asia Bibi se r\u00e9fugiait en France, a quitt\u00e9 la semaine derni\u00e8re, alors qu'elle \u00e9tait condamn\u00e9e \u00e0 mort pour blasph\u00e8me cette chr\u00e9tienne est d\u00e9sormais en danger au Pakistan, la maire de Paris, Anne Hidalgo a encourag\u00e9 hier les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 intervenir pour prot\u00e9ger, Asia Bibi, elle se dit pr\u00eate \u00e0 l'accueillir dans la capitale avec les membres de sa famille, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Laurent Wauquiez a quant \u00e0 lui appel\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 tout mettre en oeuvre pour sauver la vie de la Pakistanaise examin\u00e9e sur son respect des droits de l'homme, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, l'Arabie Saoudite a essuy\u00e9 les critiques de la communaut\u00e9 internationale face au Conseil des droits de l'homme de l'ONU, Ryad a eu du mal \u00e0 convaincre en pleine affaire Khashoggi ce journaliste tu\u00e9 au consulat saoudien d'Istanbul, la d\u00e9l\u00e9gation saoudienne a bien tent\u00e9 de mettre en avant des femmes pour pr\u00e9senter ses progr\u00e8s en mati\u00e8re de droits humains mais Anouk Henry, rares sont les pays qui ont soutenu le royaume. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [95%] :\r\nIl y a bien eu le Bahre\u00efn ou encore l'Irak, qui ont vivement f\u00e9licit\u00e9 l'Arabie Saoudite pour ses progr\u00e8s, mais \u00e0 part cela, le Royaume a d\u00fb faire face \u00e0 un large front de critiques principalement sur les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, dont l'assassinat du journaliste Jamal Khashoggi est une flagrante illustration : les \u00c9tats-Unis, qui ont pourtant annonc\u00e9 leur retrait du Conseil des droits de l'homme au printemps dernier, ont d\u00e9nonc\u00e9 ce meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, il a aussi beaucoup \u00e9t\u00e9 question du droit des femmes et de la peine de mort, de nombreux pays, appelant l'Arabie Saoudite \u00e0 y mettre fin, et en particulier \u00e0 l'ex\u00e9cution de mineurs, de leur c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9l\u00e9gations africaines et asiatiques ont surtout exprim\u00e9 leurs pr\u00e9occupations pour leur concitoyens des travailleurs migrants victimes de traite et d'abus sur le territoire saoudien, enfin, le meurtre de Jamal Khashoggi a quelque peu \u00e9clips\u00e9 les violations commises par l'Arabie Saoudite dans la guerre au Y\u00e9men, seul l'Iran adversaire de Ryad dans ce conflit, a insist\u00e9 lourdement sur le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination du peuple y\u00e9m\u00e9nite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\nToucher des subventions publiques et r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices sur le transport r\u00e9gional de voyageurs, c'est l'exigence que formule l'Union des transports publics dans son journal, associatif, une demande qui tombe dans un contexte particulier, en plein scandale sur les subventions que CarPostal a per\u00e7ues ind\u00fbment Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [93%] :\r\nAujourd'hui, d\u00e9gager des b\u00e9n\u00e9fices d'une activit\u00e9 subventionn\u00e9e par les collectivit\u00e9s publiques est interdit, mais pour l'Union des transports publics, faire un profit mod\u00e9r\u00e9, \u00e7a rend la branche plus attractive et donc plus efficace, \u00e7a permet de mettre en place un syst\u00e8me r\u00e9aliste de bonus malus d'investir dans le mat\u00e9riel roulant aussi mais en g\u00e9n\u00e9rant ces b\u00e9n\u00e9fices, pas question pour autant de renoncer aux subventions ou liste quelle Berger, directeur de l'Union des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [85%] :\r\nCe que je demande \u00e0 toutes install\u00e9es : nous pensons que le trafic r\u00e9gional de voyageurs a besoin de subvention, mais on demande \u00e0 la branche d'\u00eatre innovante, il faut donc donner aux entrepreneurs les moyens de l'\u00eatre autant senti, on ne peut Nordine je mais l\u00e0, en fran\u00e7ais, on dirait que vous voudriez le beurre et l'argent du beurre ce est annexe ou qui, quand il s'agit de b\u00e9n\u00e9fices mod\u00e9r\u00e9s le public demande de l'innovation, alors je suis confiant qu'on trouvera un compromis, c'est-\u00e0-dire un alors sont pas accepter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:44) [94%] :\r\nMais, m\u00eame \u00e0 droite on est critique face \u00e0 cette exigence, aussi bien sur le timing, sur le fond, Olivier Feller, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [91%] :\r\nLa proposition me para\u00eet arriv\u00e9 au mauvais moment, puisque CarPostal est encore sous sous enqu\u00eate p\u00e9nale mais au-del\u00e0 du du moment, je suis oppos\u00e9 \u00e0 ce que des entreprises de transport r\u00e9gional largement subventionn\u00e9, se mettre \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9fices, l'argent du contribuable doit \u00eatre utilis\u00e9 pour transporter des voyageurs, l'argent du contribuable doit passer \u00e0 Cardiff \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des profits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:17) [94%] :\r\nFaire des b\u00e9n\u00e9fices tout en touchant des subventions, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'a fait CarPostal pendant des ann\u00e9es avant d'\u00eatre rattrap\u00e9 par la justice aujourd'hui, la filiale de La Poste rembourse pr\u00e8s de 200 millions de francs de subventions per\u00e7ues ind\u00fbment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [95%] :\r\nTennis : Roger Federer conna\u00eet d\u00e9sormais ses adversaires pour le Masters de Londres la semaine prochaine, il affrontera le Sud-Africain Kevin Anderson, l'Autrichien Dominic Tim et le Japonais Kei Nishikori le B\u00e2lois aura donc l'occasion de prendre sa revanche sur l'une de ses d\u00e9faites les plus mortifiante c'\u00e9tait contre Kevin Anderson justement \u00e0 Wimbledon, Roger Federer s'\u00e9tait inclin\u00e9 apr\u00e8s avoir men\u00e9 2 manches \u00e0 0 et manqu\u00e9 une balle de match \u00e0 noter encore que Rafa\u00ebl Nadal lui n'ira pas \u00e0 Londres, il est toujours bless\u00e9 aux abdominaux, Novak Djokovic a donc assur\u00e9 de rester num\u00e9ro un mondial jusqu'\u00e0 la fin de la saison et la valse des num\u00e9ros 1 mondiaux en tennis, c'est justement le sujet de notre instance dans un instant, merci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T05:17:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F16F296-65F4-46E7-AFA8-326D88EA020A", "internalArchiveId": "8F16F296-65F4-46E7-AFA8-326D88EA020A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fils de la journaliste maltaise assassin\u00e9e tente de faire avancer l'enqu\u00eate un an apr\u00e8s", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de corruption, mourrait dans l'explosion de sa voiture pi\u00e9g\u00e9e. Plusieurs ex\u00e9cutants pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, mais on ignore qui a commandit\u00e9 l'assassinat. Interview du fils de la journaliste, Matthew.\r\n\r\n* * Il y a un an, la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de corruption, mourrait dans l'explosion de sa voiture pi\u00e9g\u00e9e. Plusieurs ex\u00e9cutants pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, mais on ignore qui a commandit\u00e9 l'assassinat. Interview du fils de la journaliste, Matthew.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955405", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le fils de la journaliste maltaise assassin\u00e9e tente de faire avancer l'enqu\u00eate un an apr\u00e8s / TUM_2018-11-06T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de corruption, mourrait dans l'explosion de sa voiture pi\u00e9g\u00e9e. Plusieurs ex\u00e9cutants pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, mais on ignore qui a commandit\u00e9 l'assassinat. Interview du fils de la journaliste, Matthew."], "variantIds": ["ece-9955405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:21:27Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nIl y a des escrocs partout la situation est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, quelques minutes apr\u00e8s avoir \u00e9crit ces mots sur son blog la journaliste maltaise Daphn\u00e9 Caruana Galizia sp\u00e9cialis\u00e9e dans les affaires de corruption mourrait dans l'explosion de sa voiture pi\u00e9g\u00e9e, c'\u00e9tait il y a un peu plus d'un an, \u00e0 ce jour plusieurs ex\u00e9cutants pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, mais on ignore toujours qui a pass\u00e9 les ordres qui a commandit\u00e9 l'assassinat Ariane Hasler vous avez pu interviewer le fils de la journaliste Matthew juste apr\u00e8s son passage \u00e0 Paris \u00e0 l'occasion du sommet des d\u00e9fenseurs des droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nOui, Matthew, c'est le fils a\u00een\u00e9 de Daphn\u00e9, il est journaliste de formation, ils se d\u00e9dient d\u00e9sormais enti\u00e8rement au dossier de sa m\u00e8re pour tenter de faire bouger les choses, c'est se titre d'ailleurs qu'il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 Paris alors en non apr\u00e8s le meurtre de sa m\u00e8re bien 3 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, ils sont accus\u00e9s d'\u00eatre les assassins de Daphn\u00e9 mais impossible de trouver un lien entre et la journaliste, ou m\u00eame un mobile selon toute vraisemblance, le ou les commanditaires courent toujours Mathieu Caruana Galizia. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [83%] :\r\nOui, celle de Laval en on est toujours au niveau des criminels comment ceux qui ont juste re\u00e7u de l'argent pour ex\u00e9cuter ma m\u00e8re, c'est uniquement, oui, de police, la police est coinc\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, Abdel, non il ne s'attaquent pas au probl\u00e8me de la corruption ou \u00e0 celui des organisations criminelles qui sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 la politique, \u00e0 Malte et Mossadeq d'ajustement, Parking rare n'parce qu'on bl\u00e2me ils pr\u00e9tendent que cela n'existe pas c'est clair pour tout le monde que ma m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 cause de ces enqu\u00eates de police, mais la police et le procureur font comme si rien de tout cela n'\u00e9tait arriv\u00e9, en fait \u00e7a en ah \u00e7a revenait Boeing r\u00e9cents ce qu'il fran\u00e7ais par na\u00efvet\u00e9, pour prot\u00e9ger les politiciens de prendre p\u00e9ch\u00e9 pour pr\u00e9server le syst\u00e8me d'impunit\u00e9 qui, peut-\u00eatre, on ne sait pas le TNP sous et l\u00e0 on a moi je soup\u00e7onne que c'est une combinaison des 2, d'un c\u00f4t\u00e9 ils sont effray\u00e9s et de l'autre, il prot\u00e8ge les politiciens entre son texte, c'est cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [90%] :\r\nSi l'enqu\u00eate officielle pi\u00e9tine l'enqu\u00eate m\u00e9diatique, elle avance ici m\u00eame, nous avions \u00e9voqu\u00e9 les Forbidden Stories, ce groupe de journalistes d'investigation qui poursuit les enqu\u00eates, d'autres journalistes, qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou emprisonn\u00e9s, on l'occurrence 28 m\u00e9dias ont repris et poursuivi les enqu\u00eates de Daphn\u00e9 en avril, ils ont sorti une premi\u00e8re affaire issus de ces documents, celle des passeports maltais pay\u00e9s \u00e0 prix d'or, un 1000000 d'euros, pour avoir une nationalit\u00e9, normalement, il faut attendre un an, mais les autorit\u00e9s apparaissent tr\u00e8s souple sur ces d\u00e9lais un passeport maltais qui offre quelques avantages fiscaux mais aussi une porte d'entr\u00e9e vers l'Europe, les Forbidden Stories s'essaye aussi d'avancer sur les raisons du meurtre de la journaliste et alors, et bizarrement, h\u00e9 bien ils ont trouv\u00e9 un lien avec le monde politique en la personne du ministre de l'\u00e9conomie, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement mis en cause dans les articles de Daphn\u00e9 un ministre que plusieurs t\u00e9moins disent avoir vu avec les hommes qui sont accus\u00e9s du meurtre Daphn\u00e9 ministre qui est par ailleurs un proche du 1er ministre toujours en place, \u00e0 ce jour, ce ministre n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 entendu par les enqu\u00eateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nEt d'ailleurs, Ariane, on se souvient que, juste apr\u00e8s le meurtre de sa m\u00e8re, Matthew \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le gouvernement en cause oui c'est toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [85%] :\r\nLe gardien de cr\u00e9er de de s\u00e9curit\u00e9 gouvernement a mis en place les conditions pour l'assassinat de ma m\u00e8re, des vacances, ils ont \u00e9t\u00e9 complices dans les attaches, les intimidations et dans le harc\u00e8lement de people, or \u00e0 Assembl\u00e9e Monsieur Madec il collaboration prot\u00e9ger les gens qui les Marcel et intimider les gens qui l'ont attaqu\u00e9 m\u00eame physiquement, ils ont prot\u00e9g\u00e9 les politiciens sur lesquels elle a enqu\u00eat\u00e9, ils sont \u00e0 100 pourcent coupable, je n'ai aucun doute l\u00e0- dessus, bah forage mais aussi longtemps que ce n'est que ma famille qui porte ces accusations, il ne peut pas y avoir de justice et c'est pour cela que mes fr\u00e8res, mon p\u00e8re, moi, mes cousins, toute ma famille, demandant une enqu\u00eate publique several internat je plusieurs ONG sp\u00e9cialis\u00e9e pour la protection des journalistes comme Reporters sans Fronti\u00e8res soutiennent notre appel, nous avons besoin d'une enqu\u00eate publique pour comprendre \u00e0 quel point le gouvernement a \u00e9t\u00e9 complice dans cet assassinat, alors maintenant se compla\u00eet c'est samedi \u00e0 Sassenage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [93%] :\r\nAriane, le meurtre de Daphn\u00e9 avait cr\u00e9\u00e9 une vague d'indignation en Europe, le gouvernement maltais avait fait des promesses pour que l'enqu\u00eate soit rapide et pour nettoyer le pays de la corruption, quelle est la situation actuellement de Malte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nEh bien selon Matthew, c'est pire qu'avant, comme si l'assassinat de sa m\u00e8re avait en quelque sorte ouvert une bo\u00eete de Pandore. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:19) [83%] :\r\nPuis alors \u00e0 Fred, ils ont peur, ils sont traumatis\u00e9s de et le pays est d\u00e9truit, divis\u00e9e, ah oui, \u00e7a sort vos va voir, on a l'impression d'\u00eatre compl\u00e8tement submerg\u00e9 par le Crime et la corruption, les gens n'ont plus l'impression de vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 normale a que lui mais \u00e9galement mal ce sang a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de ce pays sont moins dans un montage d\u00e9mocratique d\u00e9j\u00e0 avant que ma m\u00e8re ne soit assassin\u00e9 en demeure et depuis il s'est enfonc\u00e9e dans un d\u00e9clin encore plus profond, ancien quand m\u00eame ce qui est surprenant pour un pays membre de l'Union europ\u00e9enne, les pays qui rejoignent l'Union sont cens\u00e9s progresser alors que nous, nous reculons dans le chaos Kentucky et on s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [91%] :\r\nOui : Malte, qui est un pays membre de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 ce stade, c'est important de le rappeler, alors qu'a fait l'union depuis le meurtre de Daphn\u00e9 et depuis les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations des Forbidden Stories h\u00e9 bien rien, toujours selon Matthew. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [86%] :\r\nLes 12 ou une enseigne, Marcel ne font rien, rien \u00e0 pardonner, d\u00e9claration, le Parlement europ\u00e9en a fait des d\u00e9clarations, la Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 des appels pour trouver des gens qui ont commandit\u00e9 cet assassinat a, \u00e7a se niche un bon de viande maintenant si d\u00e9claration il nous relancer le combat, la commission a l'air d'attendre de la part des autorit\u00e9s maltaises qu'elles commencent \u00e0 faire leur travail, apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 elles n'y sont pas parvenus, ce qui, \u00e9videmment, \u00e7a n'arrivera pas subir, il doit y avoir un prix \u00e0 payer pour les gens qui ont commandit\u00e9 cet assassinat et pour les gens qui jouissent encore d'une forme d'impunit\u00e9 pour les crimes et la corruption sur lesquelles ma m\u00e8re entre terrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [94%] :\r\nMais qu'importe, Matthew et son fr\u00e8re continuent leur combat pour que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate, les journalistes des Forbidden Stories continue de plancher sur cet immense mati\u00e8re que Daphn\u00e9 a laiss\u00e9 derri\u00e8re elle et qui d\u00e9bouchera sans doute sur de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 propos de Malte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [97%] :\r\nAriane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T08:24:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-EE643CF0-1901-49B7-AE62-59DFDA37A095", "internalArchiveId": "EE643CF0-1901-49B7-AE62-59DFDA37A095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Moutier: incompr\u00e9hension et stupeur sur le visage des autonomistes", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Moutier: incompr\u00e9hension et stupeur sur le visage des autonomistes (PHOTO 06.11 MOUTIER) 6H13 SI LA PHOTO EST BONNE\r\n*** On vous avait pr\u00e9venu, la matinale porte les couleurs des cantons du Jura et de Berne ce matin. La photo du jour s'arr\u00eate sur Mo\u00fbtier et l'invalidation du vote du 18 juin. Car des photos, il y en a. Celle-ci est assez parlante Sophie Iselin: on y lit l'incompr\u00e9hension et la stupeur sur les visages des autonomistes au moment de la nouvelle. \r\n  1'45''\r\n((Papier :\r\nDes mines d\u00e9comfites et des regards baiss\u00e9e en direction du sol...\r\nDifficile sauver les apparences hier matin au moment de l'annonce officielle de l'invalidation du vote.\r\nDevant les photographes, le porte-parole de Moutier ville jurassienne Valentin Zuber reste immobile, le regard riv\u00e9 sur la nouvelle qui vient de lui parvenir par le biais de son t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\nA  ses c\u00f4t\u00e9s  Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien, prot\u00e8ge son regard d'un revers de main.... Il baisse la t\u00eate, accabl\u00e9 par la d\u00e9cision de la pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois.\r\nSON \r\nDerri\u00e8re lui, le drapeau jurassien a perdu de son \u00e9clat.... Pos\u00e9 en \u00e9quilibre sur le rebord d'une fen\u00eatre.... il s'affiche bringballants dans la grisaille de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise; comme pour \u00e9voquer un lointain souvenir... le souvenir de cette victoire du 18 juin 2017 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par des milliers de Jurassiens  dans la ville lib\u00e9r\u00e9e...\r\nSON \r\nApr\u00e8s l'annonce de de l'invalidation du vote, c'est un v\u00e9ritable tremblement de terre qui s'est abattu sur le camp autonomiste...\r\n \"D\u00e9ni de justice\", \"d\u00e9mocratie bafou\u00e9e\"... devant la presse des mots pour d\u00e9noncer ce qui est v\u00e9cu comme une injustice par le camp jurassien....\r\nEt au-del\u00e0 des mots, les images... Marqu\u00e9es par la d\u00e9ception de ceux qui luttent depuis des dizaines d'ann\u00e9es pour l'autonomie de leur ville.))\r\nEXTRO : Une photo \u00e0 voir sur #LaMatinaleRTS et sur notre site rts.ch...et certainement sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nEVT PROMO\r\nVIRGULE INVITE\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955417", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Moutier: incompr\u00e9hension et stupeur sur le visage des autonomistes", "Si la photo est bonne - Moutier: incompr\u00e9hension et stupeur sur le visage des autonomistes / LMA_2018-11-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Moutier: incompr\u00e9hension et stupeur sur le visage des autonomistes / LMA_2018-11-06T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9955428", "ece-9955417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:13:22Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt si la photo est bonne, c'est notre chronique photo on vous avait pr\u00e9venu la matinale, porte les couleurs des cantons du Jura et de Berne ce matin la photo s'arr\u00eate sur Moutier et l'invalidation du vote du 18 juin car des photos, il y en a, et celle -ci est assez parlante, Sophie Iselin, on y lit l'incompr\u00e9hension et la stupeur sur les visages des autonomistes, c'est au moment de la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [97%] :\r\nDes mines d\u00e9confites et des regards baiss\u00e9e en direction du sol difficile de sauver les apparences, hier matin, au moment de l'annonce officielle de l'invalidation du vote devant les photographes, le porte- parole de Moutier ville jurassienne Valentin Zuber reste immobile, le regard riv\u00e9 sur la nouvelle qui vient de lui parvenir par le biais de son t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Pierre-Andr\u00e9 Comte, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Mouvement autonomiste jurassien prot\u00e8ge son regard d'un revers de main, il baisse la t\u00eate, accabl\u00e9 par la d\u00e9cision de la pr\u00e9f\u00e8te du Jura de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [79%] :\r\nOn a vu son club au t\u00e9l\u00e9phone et je crois que si on est d'abord manifestement de manger une justice ne sont plus nouvelle \u00e9tape 3 c'est une d\u00e9cision politique et les autonomistes n'accepteront pas toutes, on vole la victoire du budget du guide vers 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [97%] :\r\nDerri\u00e8re lui, le drapeau jurassien a perdu de son \u00e9clat pos\u00e9 en \u00e9quilibre sur le rebord d'une fen\u00eatre, il s'affiche bringuebalants dans la grisaille de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise comme pour \u00e9voquer un lointain souvenir, le souvenir de cette victoire du 18 juin 2017 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par des milliers de Jurassiens dans la ville lib\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [96%] :\r\nAlors les hier apr\u00e8s l'annonce de l'invalidation du vote, c'est un v\u00e9ritable tremblement de terre qui s'est abattu sur le camp autonomiste d\u00e9ni de justice, d\u00e9mocratie bafou\u00e9e devant la presse des mots pour d\u00e9noncer ce qui est v\u00e9cu comme une injustice par le camp jurassien et au-del\u00e0 des mots, les images, marqu\u00e9e par la d\u00e9ception de ceux qui luttent depuis des dizaines d'ann\u00e9es pour l'autonomie de leur ville. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30BAE948-6BBA-4E20-B6DC-5E9C18776F6E", "internalArchiveId": "30BAE948-6BBA-4E20-B6DC-5E9C18776F6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La mode sans d\u00e9chet", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laure Paschoud, styliste lausannoise\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La mode sans d\u00e9chet (FA 06.11 ZERO DECHETS TEXTILE  EP2)  MANUELA SALVI, direct studio Lausanne + 7 SONS\r\n((ATTENTION: SON AMBIANCE DE 43\" A DEDUIRE DU TEMPS FINAL..DONC DANS LES CLOUS.))\r\n*** 6H24 on poursuit notre objectif z\u00e9ro d\u00e9chets dans Futur ant\u00e9rieur avec vous Manuela Salvi. Soie, lin, coton et machines \u00e0 coudre ce matin. Tout sauf des chutes de tissus. C'est le pari des stylistes que vous avez rencontr\u00e9.  \r\n....le mod\u00e8le: le kimono japonais, qui fascine la styliste lausannoise Laure Paschoud...\r\n  DIGAS 1/7 8\"\r\nimaginer un mod\u00e8le de v\u00eatement sans chutes de tissu, c'est un exercice de g\u00e9om\u00e9trie, un puzzle parfait o\u00f9 tout doit s'emboiter. \r\nChaque morceau inutilis\u00e9 p\u00e8se lourd...des chiffres circulent, difficile \u00e0 v\u00e9rifier, mais ils sont cit\u00e9s par plusieurs sites de mode durable...\r\n  DIGAS 2/7   17\"\r\n60 milliards de m2 de tissu qui finissent au moins recycl\u00e9s au pire \u00e0 la d\u00e9charge. C'est l'\u00e9quivalent de 1 fois et demi la superficie de la Suisse. \r\n*** Mais pourquoi ne pas traiter le probl\u00e8me en amont, au moment de la cr\u00e9ation du patron ?\r\nC'est interessant commercialement, car c'est aussi une perte financi\u00e8re...\r\ntrouver des solutions en amont...c'est un engagement.  Sa marque, atelier Laure Paschoud, qu'elle a cr\u00e9\u00e9e en 2010 insiste sur le durable et l'\u00e9thique.   \r\n  DIGAS 3/7  SON AMBIANCE A LAISSER SOUS  MA VOIX...\r\nElle rentre du Japon o\u00f9 elle a pass\u00e9 deux ans. Le Japon qui la fascine. Elle a imagin\u00e9 une collection pour enfants z\u00e9ro d\u00e9chets.. du sarouel \u00e0 la robe...\r\n  DIGAS 4/7 28\" (petite poche)\r\n *** Et passer de la mode enfant \u00e0 des mod\u00e8les pour adultes, c'est possible? \r\nLaure Pachoud  a d\u00e9j\u00e0 des dessins et des patrons...\r\n   DIGAS 5/7 19\" (v\u00eatements pour femmes)\r\n*** Est-ce que c'est une tendance dans la mode, Manuela ? \r\n...le puzzle parfait s\u00e9duit des cr\u00e9ateurs engag\u00e9s, des petites marques encore confidentielles...Laure Paschoud insiste aussi sur les futurs stylistes...\r\n  DIGAS 6/7  20\"\r\ncr\u00e9er autrement bouscule les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par l'industrie de la mode. Des logiciels optimisent d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9coupe mais sans r\u00e9soudre la question des chutes. En France, une mod\u00e9liste et styliste Myl\u00e8ne L'Orguilloux explore le potentiel des outils num\u00e9riques pour cr\u00e9er des patrons sans d\u00e9chets. Mais pour  Laure Paschoud, c'est la communication sur la d\u00e9marche qui reste \u00e0 inventer.  \r\n  DIGAS 7/7 25\"\r\nA d\u00e9faut de communication parfaite, Laure Paschoud cr\u00e9e des puzzles parfaits, z\u00e9ro d\u00e9chets...  \r\nEXTRO: Futur Ant\u00e9rieur et le z\u00e9ro d\u00e9chet...merci Manuela Salvi. \r\n> Xavier Dayer, la musique...sa composition...elle produit des d\u00e9chets?", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955420", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Des stylistes imaginent des mod\u00e8les de v\u00eatements sans chutes de tissus", "Futur ant\u00e9rieur - La mode sans d\u00e9chet / LMA_2018-11-06T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La mode sans d\u00e9chet / LMA_2018-11-06T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9955426", "ece-9955420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:12:07Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn poursuit notre objectif z\u00e9ro d\u00e9chets dans Futur ant\u00e9rieur avec vous, Manuela Salvi soie lin, coton et machines \u00e0 coudre ce matin tout sauf des chutes de tissus, c'est le pari des stylistes que vous avez rencontr\u00e9 les mod\u00e8le c'est le kimono japonais qui fascine la styliste lausannoise Laure Paschoud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nLa particularit\u00e9, sur laquelle j'ai un peu fait des recherches, c'est le fait que quand on coupe un kimono, il y a pas d'd\u00e9chets tous les morceaux sont employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [92%] :\r\nAlors imaginez un mod\u00e8le de v\u00eatement sans chutes de tissus, c'est un exercice de g\u00e9om\u00e9trie un puzzle parfait o\u00f9 tout doit s'embo\u00eeter, chaque morceau inutilis\u00e9 d'ailleurs p\u00e8se lourd, des chiffres circulent, difficile \u00e0 v\u00e9rifier, mais ils sont cit\u00e9s par plusieurs sites de mode durable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [86%] :\r\nDans l'industrie textile 15 pour 100 du tissu g\u00e9n\u00e9ralement employ\u00e9 pour faire un habit donc du rouleau est vou\u00e9 \u00e0 \u00eatre d\u00e9chet et en 2015 15 pourcent de tous le production mondiale les c'est 60 billions de m\u00e8tres carr\u00e9s de tissu qui part \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [89%] :\r\n60 billion donc 60 milliards de m\u00e8tres carr\u00e9s de tissu qui finissent au beau milieu recycl\u00e9s au pire \u00e0 la d\u00e9charge, c'est l'\u00e9quivalent 60 milliards de m\u00e8tres carr\u00e9s tissu moi que je ne sois pas tromper dans les h\u00e9ros d'une fois et demi la superficie de la Suisse \u00e0 mais pourquoi ne pas traiter le probl\u00e8me en amont, Manuela, au moment de la cr\u00e9ation, c'est int\u00e9ressant commercialement car c'est aussi une perte financi\u00e8re c'est chutes alors trouver des solutions en amont, c'est un engagement sa marque atelier Laure Paschoud qu'elle a cr\u00e9\u00e9 en 2010, insiste sur le durable et l'\u00e9thique, Laure Paschoud, rentre du Japon o\u00f9 elle a pass\u00e9 2 ans le chapon qui la fascine, elle a imagin\u00e9 une collection pour enfants z\u00e9ro d\u00e9chets du sarouel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [88%] :\r\n\u00e0 la robe, \u00e7a peut aller pour un enfant, je dirais m\u00eame \u00e0 partir de 3 ans mais c'est assez donc \u00e7a en fait, c'est aussi l'id\u00e9e qu'on peut porter sa plus longtemps parce qu'effectivement, je pense \u00e0 7, 8 ans, \u00e7a peut devenir comme une petite unique alors que pour nous qu'une petite fille, ce sera comme une robe \u00e7a \u00e7a emploie 2 morceaux de kimono, la d\u00e9coupe en fait qui est toujours la plus probl\u00e9matique si on veut, c'est pour l'encolure qu'est -ce qu'on fait apr\u00e8s de la partie qu'on a d\u00e9coup\u00e9 et l\u00e0 le col est arrondi le col est arrondi et en fait la partie qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9 a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour faire une petite poche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [90%] :\r\nEt passer de la mode enfant \u00e0 des mod\u00e8les pour adultes, c'est possible, \u00e7a allait bien Laure Paschoud a d\u00e9j\u00e0 des dessins et d\u00e9j\u00e0 des patrons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [92%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi un peu \u00e0 quelques mod\u00e8les, donc je pense que ce sera relativement facile en fait, l\u00e0 je me suis concentr\u00e9 sur le v\u00eatement pour enfants aussi pour une question de place et puis de fait de faire des ateliers pour enfants, c'\u00e9tait plus simple, mais apr\u00e8s, vu que j'ai l'habitude de cr\u00e9er des v\u00eatements pour femmes, l'id\u00e9e c'est de continuer puis d'adapter sa des v\u00eatements pour femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nEst ce que c'est une tendance dans la mode, Manuela, oui le puzzle parfait s\u00e9duit des cr\u00e9ateurs engag\u00e9s des petites marques encore confidentielles qui esp\u00e8re faire t\u00e2che d'huile Laure Paschoud elle insiste aussi sur les futurs stylistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [88%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a c'est quelque chose qui est int\u00e9ressant aussi peut-\u00eatre d\u00e9velopper dans les \u00e9coles de cyclisme pour que l'on a une conscience de ce d\u00e9chets qui existe, apr\u00e8s il y a d'autres justement marque romandes ou 6 qui vont dans la direction de trouver des solutions \u00e9cologiques donc la d\u00e9marche elle est pas seulement ma d\u00e9marche march\u00e9s \u00e0 pas mal d'autres cr\u00e9ateurs qui veulent aller dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [91%] :\r\nNon, car cr\u00e9er autrement bouscule les m\u00e9thodes traditionnelles, enfin conventionnelle utilis\u00e9e par l'industrie de la mode des logiciels optimisent d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9coupe mais sans r\u00e9soudre la question des chutes en France une mod\u00e9liste et styliste Myl\u00e8ne Laure Guillou explore, elle le potentiel des outils num\u00e9riques pour cr\u00e9er des patrons sans d\u00e9chet mais pour Laure Paschoud c'est la communication sur la d\u00e9marche qui reste \u00e0 inventer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [91%] :\r\nPour sensibiliser les gens qui ont pas forc\u00e9ment \u00e0 la base de l'int\u00e9r\u00eat ou qui ont pas vraiment conscience de ce que \u00e7a peut \u00eatre comme probl\u00e8me c'est difficile parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 moralisateur que j'ai pas tellement envie d'avoir, mais c'est difficile de savoir comment communiquer pour juste dire : voil\u00e0, il y a une autre solution regarder sans forc\u00e9ment vouloir dire mais c'est pas bien, comme vous faites comment faire une transition un peu en douceur vers quelque chose de mieux mais ce n'est pas encore trouv\u00e9 sa gestion parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [86%] :\r\nEh bien, \u00e0 d\u00e9faut de communication parfaite Laure Paschoud cr\u00e9e des puzzles parfaits z\u00e9ro d\u00e9chets ant\u00e9rieur et le z\u00e9ro d\u00e9chets merci Manuela Salvi Xavier Dayer compositeur Genevois, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole des arts de Berne multi- prim\u00e9 mais surtout toujours au coeur de la musique et des ces remises en question, merci beaucoup d'\u00eatre venu ce matin, dans notre Studio sur la 1\u00e8re on peut vous \u00e9coutez bient\u00f4t est ou est -ce qu'on peut vous \u00e9coutez par exemple la prochaine cr\u00e9ation importante, elle aura lieu le 25 novembre au Studio Ernest Ansermet agenda avec une Seliguer les soci\u00e9t\u00e9s un peu quand il on se r\u00e9jouit, merci beaucoup, merci beaucoup Xavier que derri\u00e8re et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:49:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29C08018-468F-43DC-94A3-7AD4BC47CCE0", "internalArchiveId": "29C08018-468F-43DC-94A3-7AD4BC47CCE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Copa Libertadores: \u00e7a chauffe \u00e0 Buenos Aires", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marcelo Gallardo, entraineur de River\r\nL'Argentine vit une semaine sous tension avant le match aller de la finale de la Copa Libertadores, la Ligue des champions d'Am\u00e9rique du Sud. C'est la premi\u00e8re fois en 58 ans que deux clubs argentins s'affrontent \u00e0 ce niveau et la tension est grande entre Boca Junior et River Plate.\r\n\r\n* * Sport matin - Copa Libertadores: \u00e7a chauffe \u00e0 Buenos Aires  PATRICK DELETROZ, direct studio Lausanne + 1 SON\r\n((titre : COPA LIBERTADORES : \u00c7A CHAUFFE \u00c0 BUENOS AIRES))\r\n****6H40 patrick d\u00e9l\u00e9troz est en studio.. c'est Sport Matin\r\nVirgule\r\non parle football.. et on part pour l'Argentine.. \r\nL'argentine qui vit une semaine sous tension avant le match aller de la finale de la Copa Liberta-dores.. la ligue des champions d'Am\u00e9rique du Sud.. \r\nCe sera samedi.. une finale entre deux clubs argentins.. Ca fait presque 60 ans que \u00e7a n'est plus arriv\u00e9.. \r\nEt Patrick, la tension est grande entre Boca Junior et River Plate. \r\nImaginez une rencontre entre deux clubs qui, selon Luis Menotti qui a les a entra\u00een\u00e9 tous les deux,  rassemblent  70% des supporters de football en Argentine et pas seulement dans la capitale.  L\u00e0 on parle de la finale de la coupe continentale mais en championnat, le Superclasico comme il est appel\u00e9 en Argentine, entre Boca Junior et River Plate, les deux clubs de la capitale, est suivi partout en Argentine et v\u00e9cu comme un \u00e9v\u00e8nement national. Ces rencontres sont tellement folles et le public argentin tellement chaud qu'apr\u00e8s une s\u00e9rie d'acte de violences, les supporters sont interdit de d\u00e9placement en championnat. \r\n*****Les supporters argentins. et sud-am\u00e9ricains en g\u00e9n\u00e9ral, sont r\u00e9put\u00e9 pour leur . chaleur.... C'est encore plus explosif lorsqu'il s'agit de ces deux clubs ? \r\nBoca - River c'est toute l'histoire du football.   Comme dans beaucoup de villes qui ont deux clubs de haut niveau, l'essence de la rivalit\u00e9 est la m\u00eame.  Boca c'est le club du peuple et River celui de la bourgeoisie. Leurs stades sont aussi bien diff\u00e9rents. Le Monumental de River Plate, grand stade oval et ouvert situ\u00e9 dans le cartier cossu de Nunez et la fameuse Bombonera en plein quartier populaire de la Boca.   et ses tribunes verticales, une vraie forteresse populaire.  Ceux qui ont eu la chance ne serait-ce que de passer dans ce quartier comprennent comment peut \u00eatre l'ambiance dans les petites rues autour du stade quand 55'000 personnes s'y rendent. \r\nEt la tension est telle depuis les demi-finales que l'entra\u00eeneur de River, qui sera d'ailleurs suspendu pour la finale, Marcelo Gallardo, a lanc\u00e9 un appel au calme. \r\n  0'44''\r\nSON \r\n*****Les mots sont forts, on craint le pire ? \r\nSi \u00e7a se d\u00e9roulait en Europe, le pire aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 atteint. Mais l\u00e0, c'est une autre vision du football et des provocations entre supporters.  \r\nLa crainte vient surtout des provocations sur les r\u00e9seaux sociaux et des r\u00e9ponses qui pourraient \u00eatre donn\u00e9es dans la rue.  Ca se passe bien pour l'instant mais ces  derbys sont aussi tr\u00e8s souvent marqu\u00e9s par des coups sur le terrain tant la tension est grande entre les joueurs, entre les \u00e9quipes et pas qu'entre les deux rivaux argentins, c'est toute l'Am\u00e9rique du Sud qui est concern\u00e9e. \r\nPour l'anecdote, apr\u00e8s la demi-finale contre le River Plate, et un penalty accord\u00e9, appr\u00e9s visionnage des images,  aux Argentins en toute fin de rencontre,  l'entra\u00eeneur des br\u00e9siliens du Gremio Porto Allegre a d\u00e9clar\u00e9 :  ''Mais qui \u00e9tait \u00e0 la vid\u00e9o, Stevie Wonder ?''\r\n*****La Copa Liberta-dores se veut au moins l'\u00e9gale de la ligue des champions europ\u00e9enne.  c'est le cas?\r\nElle est diff\u00e9rente par l'ambiance.   un match perturb\u00e9 par la pr\u00e9sence d'un chien sur la pelouse, des tribunes qui accueillent les \u00e9quipes avec, dit un journaliste, ''assez de fumig\u00e8nes et de feux d'artifices pour \u00e9claire l'Amazonie'',  des bagarres g\u00e9n\u00e9rales, et j'en passe. Et puis cette coupe n'est pas r\u00e9serv\u00e9e qu'\u00e0 une \u00e9lite. en 2016 par exemple le petit club \u00e9quatorien d'Independiente. au stade de 7500 places a remport\u00e9 la coupe en \u00e9liminant le River et Boca.  il a gagn\u00e9 six millions d'euros.  contre 50 au vainqueur de la ligue des champions en europe. \r\nEt autre diff\u00e9rence. mais qui va \u00eatre gomm\u00e9e d\u00e8s l'an prochain : la finale se joue en match aller-retour. \r\nBoca Junior - River Plate, le match aller de la finale de la Copa Libertadores aura lieu samedi \u00e0 Buenos Aires.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955467", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Copa Libertadores: \u00e7a chauffe \u00e0 Buenos Aires", "Sport matin - Copa Libertadores: \u00e7a chauffe \u00e0 Buenos Aires / LME_2018-11-06T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Copa Libertadores: \u00e7a chauffe \u00e0 Buenos Aires / LME_2018-11-06T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["L'Argentine vit une semaine sous tension avant le match aller de la finale de la Copa Libertadores, la Ligue des champions d\u2019Am\u00e9rique du Sud. C'est la premi\u00e8re fois en 58 ans que deux clubs argentins s\u2019affrontent \u00e0 ce niveau et la tension est grande entre Boca Junior et River Plate.", "L'Argentine vit une semaine sous tension avant le match aller de la finale de la Copa Libertadores, la Ligue des champions d\u2019Am\u00e9rique du Sud. C'est la premi\u00e8re fois en 58 ans que deux clubs argentins s\u2019affrontent \u00e0 ce niveau et la tension est grande entre Boca Junior et River Plate.", "L'Argentine vit une semaine sous tension avant le match aller de la finale de la Copa Libertadores, la Ligue des champions d\u2019Am\u00e9rique du Sud. C'est la premi\u00e8re fois en 58 ans que deux clubs argentins s\u2019affrontent \u00e0 ce niveau et la tension est grande entre Boca Junior et River Plate."], "variantIds": ["ece-9955487", "ece-9955467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:12:08Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nOn va parler football avec vous Patrick et on va partir pour l'Argentine, l'Argentine, qui vit une semaine sous tension avant le match aller de la finale de la Copa Libertadores s c'est la Ligue des Champions version Am\u00e9rique du Sud, ce sera samedi, ce match une finale entre 2 clubs Argentins, \u00e7a fait presque 60 ans, que \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 et la tension est grande entre Boca Juniors et River Plate et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nRiver Plate leur plein hiver Plate on va dire \u00e7a comme \u00e7a, imaginer une rencontre entre 2 clubs qui, selon Luis Menotti, qui les a entra\u00een\u00e9 tous les deux rassemblent 70 pourcent des supporters de football en Argentine, et pas seulement dans la capitale, l\u00e0 on parle de la finale de la Coupe continentale mais en championnat, le super classique comme il est appel\u00e9 en Argentine entre Boca Juniors et avait appel\u00e9 les 2 clubs de la capitale est suivi partout dans le pays, v\u00e9cu comme un \u00e9v\u00e9nement national c'est rencontre sont tellement folles et le public argentin tellement chaud qu'apr\u00e8s une s\u00e9rie d'actes de violence, les supporters sont interdits de d\u00e9placement en championnat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\nLes supporters Argentins sont chauds, dites -vous, c'est encore plus explosif lorsqu'il s'agit de ces 2 clubs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nOui, Boca River, c'est toute l'histoire du football comme dans beaucoup de villes qui ont deux clubs de haut niveau, l'essence de la rivalit\u00e9 est la m\u00eame : Boca c'est le club du peuple et River, celui de la bourgeoisie leurs stades sont aussi bien diff\u00e9rents : le Monumental de River pla\u00eet grand stade oval et ouvert situ\u00e9 dans le quartier cossu de nos ni\u00e8ces et puis la fameuse bande Bonnaire a en plein quartier populaire de la Boca \u00e0 ses tribunes verticales, une vraie forteresse populaire, ce qui a eu la chance, ne serait -ce que de passer dans ce quartier comprennent comment peut-\u00eatre l'ambiance dans les petites rues autour du stade, quand 55000 personnes s'y rendent et la tension est telle, avant ce match et depuis les demi- finales que l'entra\u00eeneur de River, qui sera d'ailleurs suspendu pour cette finale Marciano, Marcelo Gallardo a lanc\u00e9 un appel au calme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [89%] :\r\nJe veux leur d\u00e9dier lors de l'amiti\u00e9 des semaines je tiens tout d'abord \u00e0 transmettre un message de paix et aussi faire savoir qu'il s'agit avant tout et seulement d'un match de football, un match color\u00e9es \u00e9pic\u00e9e avec des situations qui vont susciter de l'\u00e9motion, mais \u00e7a, donc c'\u00e9tait la c'est un spectacle sur lequel seront riv\u00e9s les yeux de la plan\u00e8te football observ\u00e9 endolorie est aussi, et je crois que oui mais il faut le voir comme un spectacle de sport uniquement, rien de plus pour le et celui qui gagnera recevra la gloire absolue et celui qui perdra va devoir continuer \u00e0 se battre, parce que c'est comme \u00e7a, l\u00e0 et ceux qui parlent d'une partie \u00e0 la vie ou la mort se trompe pas, \u00e7a c'est un mauvais message \u00e0 passer pour notre soci\u00e9t\u00e9 en Irak mouille mal Okpara apparemment c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [93%] :\r\nPatrick, les mots sont forts, on craint vraiment le pire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nAlors, si \u00e7a se d\u00e9roule en Europe le pire aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 atteint, mais l\u00e0 c'est une autre vision du football et des provocations entre supporters, la crainte vient surtout des provocations sur les r\u00e9seaux sociaux et des r\u00e9ponses qui pourraient \u00eatre donn\u00e9s dans la rue, \u00e7a se passe bien pour l'instant, mais ces derbys sont aussi tr\u00e8s souvent marqu\u00e9s par des coups sur le terrain pour la tension est grande entre les joueurs, entre les \u00e9quipes, par contre, les 2 rivaux Argentins d'ailleurs, hein, c'est toute l'Am\u00e9rique du Sud qui est concern\u00e9e, pour l'anecdote, apr\u00e8s la demi- finale contre le River Plate et un penalty accord\u00e9 apr\u00e8s visionnage des images aux Argentins en toute fin de rencontre, l'entra\u00eeneur des br\u00e9siliens du Gremio Porto Alegre a d\u00e9clar\u00e9 mais qui \u00e9tait \u00e0 la vid\u00e9o, Stevie Wonder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [88%] :\r\nC'est enfin la Copa Libertadores Est- ce veut au moins l'\u00e9gale de la Ligue des champions europ\u00e9enne, on le disait tout \u00e0 l'heure est -ce que c'est le cas, bah elle est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [92%] :\r\nBien diff\u00e9rente par l'ambiance, un match perturb\u00e9 par la pr\u00e9sence d'un chien sur la pelouse des tribunes qui accueillent des \u00e9quipes avec, dit un journaliste assez de fumig\u00e8nes et de feux d'artifice pour \u00e9clairer l'Amazonie des bagarres g\u00e9n\u00e9rales et j'en passe, et puis cette coupe n'est pas r\u00e9serv\u00e9e qu'\u00e0 une \u00e9lite, en 2016, par exemple, le petit club \u00e9quatorien Dean d\u00e9pendance, il est aussi nouveau stade qui compte 7500 places seulement remport\u00e9 la Coupe en \u00e9liminant le River et Boca justement ce club a gagn\u00e9 6 millions d'euros, contre 50 millions, vainqueur de la Ligue des champions en Europe et puis autre diff\u00e9rence mais qui va \u00eatre gomm\u00e9e d\u00e8s l'an prochain la finale se joue en match aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nRetour Boca Juniors River Plate, le match aller de la finale de la Copa Libertadores s aura donc lieu samedi \u00e0 Buenos Aires, merci beaucoup Patrick. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F87FA29B-E96C-4782-BB60-8D07371E564E", "internalArchiveId": "F87FA29B-E96C-4782-BB60-8D07371E564E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les Malgaches s'int\u00e9ressent \u00e0 leur pr\u00e9sidentielle malgr\u00e9 la famine et la pauvret\u00e9?", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955407", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment les Malgaches s'int\u00e9ressent \u00e0 leur pr\u00e9sidentielle malgr\u00e9 la famine et la pauvret\u00e9? / TUM_2018-11-06T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 06.11.2018"], "variantIds": ["ece-9955407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:21:27Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nA pas que les Am\u00e9ricains qui votent cette semaine les malgaches aussi pour le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est demain, dans un pays qui ne conna\u00eet pas de plafonnement des d\u00e9penses de campagne, les 3 favoris, tous anciens pr\u00e9sidents se sont livr\u00e9s \u00e0 une surench\u00e8re de moyens estim\u00e9s par les observateurs \u00e0 plusieurs millions de dollars, m\u00eame si on n'a pas d'chiffre pr\u00e9cis difficile \u00e0 admettre pour une population dont 90 pourcent avec seulement 3 dollars par jour dans le grand sud de l'\u00eele frapp\u00e9e par la s\u00e9cheresse, trouver de quoi se nourrir est devenu l'unique objectif de chaque journ\u00e9e, malgr\u00e9 \u00e7a, la plupart des gens comptent bien aller voter demain, reportage \u00e7a tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [82%] :\r\nGeorges Marchais \u00e0 Irada cristalline silencieuse devant elle, pas grand- chose \u00e0 vendre quelques ustensiles de cuisine, les siens sur l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [89%] :\r\nLa cuill\u00e8re 3 centimes l'assiette 12 centimes le vers 6 centimes si je vends tout \u00e7a, c'est pour pouvoir acheter de l'eau, du riz ou toute autre nourriture, \u00e7a fait 3 mois que tous les jours de march\u00e9 je viens vendre ici tout commence \u00e0 \u00eatre \u00e9puis\u00e9 dans ma maison et avec mes 2 cuill\u00e8res vendu ce matin, j'ai \u00e0 peine de quoi acheter des feuilles comestibles, \u00e7a ne suffit pas pour mes 13 enfants il y a pas d'acheteurs de lui appartient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nDans le Grand Sud malgache, les strat\u00e9gies de survie ont d\u00e9but\u00e9 d\u00e9capitalisation, c'est-\u00e0-dire la vente de ses propres biens mais aussi consommation d'aliments sauvages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0, allez -y les gars, c'est qu'\u00e0 la cave, vous n'avez pas faut pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [90%] :\r\n\u00e0 l'aide de sa machette avis 13 ans et ses amis se pr\u00eatent un passage parmi les cactus avoir longues \u00e9pines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [77%] :\r\nLe feuilletons nous les enfants, c'est notre travail ingrat Tamara. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [89%] :\r\nNa\u00efade d'avoir dit oui \u00e0 partir de 5 ans c'est nous qui allons chercher de cactus rouge tous les jours, c'est tout ce qu'on mange, matin, midi et soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [85%] :\r\nElle pleure parce qu'elle a chang\u00e9, la vingtaine de petites cuill\u00e8res et le b\u00e9b\u00e9 ont la bouche macul\u00e9s de violet, ils se nourrissent des fruits, des cactus rouge qui rare dans de la terre ici poussent \u00e0 foison consomm\u00e9s en abondance le fruit, cause de gros probl\u00e8mes intestinaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [85%] :\r\nVous Riace il n'ont des agents communautaires en nutrition du village son r\u00f4le cibler les enfants atteints de malnutrition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire certains il y a beaucoup d'enfants qui souffrent de malnutrition, ils sont tous faibles parce qu'ils ne mangent que de cactus rouge ce qui se passe chez nous, \u00e7a s'appelle la femme Jan, les gens n'ont rien \u00e0 manger, et m\u00eame si la pluie tombe on ne peut rien cultiver, on n'a pas de graines \u00e0 semer et le vent souffle trop, elle s'arr\u00eate jamais nous donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [87%] :\r\nQui, rassembl\u00e9s autour de lui des m\u00e8res et leurs b\u00e9b\u00e9s Nouria \u00e7a interpelle l'une d'entre elles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [79%] :\r\nEn mouvement Madame combien p\u00e8se et mesure ton enfant angoisse, j'ai oubli\u00e9 combien de mesure mais il p\u00e8se 4 kilos a pirater une arme 4 et il a quel \u00e2ge Netanyahu oui voil\u00e0, comme \u00e7a, nous voulons 11 mois ce mois -ci on comme pour le 11 mois o\u00f9 il est vraiment tr\u00e8s petit, il faut que tu l'emm\u00e8ne au dispensaire, il est vraiment dans le rouge, son enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [94%] :\r\nL'ange oui, cette r\u00e9gion du grand sud- est l'une des zones les plus touch\u00e9s par la malnutrition au monde, cette ann\u00e9e encore, elle vient d'atteindre le stade de l'urgence en mati\u00e8re d'ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, 7 enfants sont morts depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018 et la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive de s\u00e9cheresse pour ce peuple d'agriculteurs, la situation est difficile l'an pass\u00e9 90 pourcent des r\u00e9coltes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, du fait du manque d'eau et les pr\u00e9visions pour 2000 19000 sont pas bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [90%] :\r\nIl pleut, il pleut, hier soir, il a plus 15 minutes sur le village. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [90%] :\r\nLes enfants ont dans\u00e9 et chant\u00e9 sous les gouttes, pendant que les adultes ont couru chercher les belges pour retourner la terre, ce rapprochement ce matin autour d'une grosse flaque boueuse, les plus jeunes, s'active pour remplir des bidons aujourd'hui, pas besoin de parcourir les 14 kilom\u00e8tres aller-retour pour rejoindre la mer l'eau saum\u00e2tre va remplacer l'eau sal\u00e9e, Nora je r\u00e9cup\u00e8re l'eau de la flaque et maman va faire la cuisson avec 100 13 heures le soleil et le vent joue \u00e0 celui qui sera le plus fort, les derniers vendeur du march\u00e9 s'abritent sous l'unique Tamaryn de la place cristalline d\u00e9confites, elle n'a rien vendu depuis le matin, je lui parle \u00e9lection \u00e7a il y a m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [86%] :\r\nLes hommes souffrent beaucoup en ce moment car nous n'avons pas en perte pour nous diriger personne en fait, la piti\u00e9, aucun candidat n'est venu nous voir, je ne sais pas encore pour qui voter, mais, mais ce qui me pr\u00e9occupe, c'est ce que je vais rembourser nous font \u00e9coutez Taina Mar\u00e9ga m'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [83%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle Vitam a rench\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [88%] :\r\nDe tels les thymus, l\u00e0 aussi, m\u00eame si je n'ai rien \u00e0 manger, je dirais quand m\u00eame vot\u00e9, en tant qu'\u00eatre humain, il faut que je le fasse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [89%] :\r\nIntime si vous savez combien il y a de candidats qu'ils sont Betty je ne sais pas, les gens ne nous ont pas inform\u00e9, moi je suis une femme ce sont les hommes les plus au courant marina Taina marine des cases et comment vous allez faire votre choix, il a une je vais regarder les photos sur le bulletin, et comme je les connais pas, h\u00e9 bien je vais choisir en fonction d'une que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [94%] :\r\nDans un petit sac plastique cristalline remballe sa marchandise puis l\u00e8ve la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [90%] :\r\nJe mais suis voici un message que j'adresse au futur pr\u00e9sident de Madagascar, on demande de la nourriture, parce qu'on a faim, on demande de la pluie, on demande des marmites parce qu'on a tout vendu des cuill\u00e8res de lave- vaisselle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [83%] :\r\nDes messages simples vitaux, en fait, pour une population qui se sentent abandonn\u00e9s par une classe politique trop absorb\u00e9e par ses querelles de campagne s'rat\u00e9 tout Herrada pour rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T08:26:04Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-B78279BC-38C5-4B29-A02B-96CC6FDE1D5E", "internalArchiveId": "B78279BC-38C5-4B29-A02B-96CC6FDE1D5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s l'assassinat de la journaliste maltaise: interview de Frank Engel", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "L'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois Frank Engel appelait \u00e0 une enqu\u00eate pouss\u00e9e pour r\u00e9soudre l'affaire de l'assassinat de la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia. Aujourd'hui, on ignore toujours qui sont les commanditaires de l'assassinat. Interview de Frank Engel.\r\n\r\n* * L'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois Frank Engel appelait \u00e0 une enqu\u00eate pouss\u00e9e pour r\u00e9soudre l'affaire de l'assassinat de la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia. Aujourd'hui, on ignore toujours qui sont les commanditaires de l'assassinat. Interview de Frank Engel.", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955406", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s l'assassinat de la journaliste maltaise: interview de Frank Engel / TUM_2018-11-06T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.11.2018"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois Frank Engel appelait \u00e0 une enqu\u00eate pouss\u00e9e pour r\u00e9soudre l'affaire de l'assassinat de la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia. Aujourd'hui, on ignore toujours qui sont les commanditaires de l'assassinat. Interview de Frank Engel."], "variantIds": ["ece-9955406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:24:58Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est \u00e0 Bruxelles que nous rejoignons maintenant notre invit\u00e9, l'eurod\u00e9put\u00e9 luxembourgeois Frank Engel bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates membre du Parti populaire europ\u00e9en, c'est la la droite le centre droit du Parlement, membre \u00e9galement de la commission des libert\u00e9s civiles, de la justice et des affaires int\u00e9rieures de ce Parlement, bah, vous avez entendu le t\u00e9moignage de de Matthew, le fils de cette journaliste maltaise assassin\u00e9e qui dit l'Union europ\u00e9enne a par des d\u00e9clarations ne fait rien, vous m\u00eame \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous avez appel\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate pouss\u00e9e qui ne n\u00e9glige aucune piste, aujourd'hui on est encore loin du compte, hein, on ignore m\u00eame toujours qui sont les commanditaires de l'assassinat qu'est, est-ce que vous qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez \u00e0 Matthew, qui dit : mais l'Union europ\u00e9enne ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nJe comme je, je, je comprends tr\u00e8s bien sa peine d'ailleurs, je l'ai rencontr\u00e9 ensemble avec d'autres membres de sa famille quasiment le le au lendemain de meurtres, de sa m\u00e8re, mais je dois lui r\u00e9pondre et je dois vous dire que l'Union europ\u00e9enne n'a pas \u00e0 se substituer \u00e0 ces \u00c9tats membres ni au syst\u00e8me judiciaire qui qui op\u00e8rent dans ces \u00c9tats membres, nous ne sommes pas dans une dans une position o\u00f9 nous pourrions faire ce que la justice maltaise semble incapable de faire, mais oui, pardon, nous irons \u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nVous avez entendu ce qu'il dit non, notre pays est submerg\u00e9 par la corruption, nous reculons dans le chaos, il y a quand m\u00eame des m\u00e9canismes et on le voit d'ailleurs vis-\u00e0-vis de la de la Pologne par exemple de la Hongrie il y a des m\u00e9canismes pour pour remettre entre qui met dans le droit chemin, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, un pays qui part \u00e0 la d\u00e9rive, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nEnfin, il faudra faudra encore faire la part des choses \u00e9galement \u00e0 Malte, moi je ne suis pas moi je ne suis pas un fan de la situation de l'\u00c9tat de droit Martin, faut que je vous dise que jamais, jamais plus s\u00e9rieux doutes compte quant au s\u00e9rieux du fonctionnement de cet \u00c9tat \u00e0 l'heure actuelle, mais il reste quand m\u00eame que pour tous les autres besoins de la cause, l'\u00c9tat fonctionne normalement, il n'y a pas de libert\u00e9 qui sont suspendus, il n'y a pas d'universit\u00e9s qui sont ferm\u00e9s, il y a pas une trace qui est musel\u00e9e, tout cela \u00e0 Malte n'existe pas, il serait m\u00eame et je connais Martin c'est bien tout cela souhaitent serait inconcevable, il reste que, il y a, \u00e0 mon avis, une esp\u00e8ce de capture d'\u00c9tat par ceux qui gouvernent actuellement, et m\u00eame ceux qui gouvernent actuellement ne sont plus que ne sont plus que les hommes et les femmes de demain d'acteurs \u00e9trangers, dont notamment l'Azerba\u00efdjan dont Malte \u00e9tait devenu une esp\u00e8ce de colonie, on a vu tout cela, dans, dans, dans, dans le cadre de l'enqu\u00eate autour de madame Caruana Galizia moi je, moi je dois vous dire que je ne trouve pas \u00e7a normal, je ne trouve pas ne pas normal qu'on vende des passeports, je ne trouve pas normal que des banques d'ailleurs entre- temps ferm\u00e9 puisse obtenir une licence au cours des vacances de No\u00ebl, et ensuite servir \u00e0 toutes sortes de blanchiment pour pour le plus grand b\u00e9n\u00e9fice de ceux qui gouvernent, tout cela est ridicule, mais tout cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 au grand jour et tout cela est en train d'\u00eatre pour le reste, maintenant, on cherche les commanditaires du meurtre d'une journaliste et \u00e7a, il y a que des autorit\u00e9s judiciaires qui peuvent et qui doivent le faire, ce n'est pas \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [87%] :\r\nPour vous, aujourd'hui, les vous ne consid\u00e9rez pas que l'\u00c9tat doit est en danger \u00e0 Malte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\nSi, si, je consid\u00e8re que l'\u00c9tat doit \u00eatre en danger \u00e0 Malte, je l'ai, je l'ai dit de voir autre je leur ai dit avoir encore plus haute, je consid\u00e8re qu'il n'est pas normal que des gens qui essaient d'enqu\u00eater, j'en connais certains tant dans le monde journalistique dans le monde, m\u00eame politique se sentent menac\u00e9s et pouss\u00e9 \u00e0 l'\u00e9troit par, par par un ph\u00e9nom\u00e8ne pesant de, de, de, de, de menace imminente, mais il n'emp\u00eache qu'\u00e0 7 au fond, une affaire de la justice maltaise, c'est la justice maltaise \u00e9chouaient totalement dans l'\u00e9claircissement de cette histoire, alors j'ai l'impression que d'autres sortes de d'autres formes d'intervention serait peut-\u00eatre justifi\u00e9e, alors qu'il est je, je pr\u00e9f\u00e8re encore l\u00e0 c'est au cours judiciaire normale des choses, son cours normal, en esp\u00e9rant que cela aboutisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nMais il y a quelques mois, on recevait dans cette \u00e9mission, le quart de l'ANC, le directeur de l'ONG Transparency International lui disait le gros probl\u00e8me, c'est que quand un pays veut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il y a une tr\u00e8s forte pression pour qu'il am\u00e9liore son \u00e9tat de droit : pour qu'il prouve l'ind\u00e9pendance de sa justice qu'il am\u00e9liore ses capacit\u00e9s en th\u00e9orique anti- corruption, etc, mais une fois que le pays a \u00e9t\u00e9 admis au sein de l'Union, en gros, c'est termin\u00e9, on manque de on manque d'instruments pour l'obliger \u00e0 appliquer ces normes, il faut absolument que l'Union europ\u00e9enne soit plus ferme qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [89%] :\r\nBah \u00e9coutez vous pr\u00eachez un convaincu j'\u00e9tais quand m\u00eame parmi ceux au Parlement europ\u00e9en qui ont oeuvr\u00e9 de la fa\u00e7on la plus incisive pour que nos activit\u00e9s ont finalement l'article 7 contre la Hongrie \u00e9galement contre la Pologne, je suis d'ailleurs conscient que cet article 7 est une est une histoire largement surestim\u00e9, \u00e7a me sert, \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand chose et il faudra faudra renforcer notre arsenal pour pour nous pr\u00e9munir contre les d\u00e9rives de la gouvernance avec lesquels nous sommes actuellement confront\u00e9s cela cela \u00e9tant ramenons quand m\u00eame les choses \u00e0 ce \u00e0 quoi elles doivent \u00eatre ramen\u00e9s, il y a ici une enqu\u00eate pour un meurtre \u00e0 la fin du compte, il s'agit d'un meurtre, oui, il s'agissait d'un meurtre d'une journaliste, mais \u00e7a reste un meurtre mais vous m'avez quand dit tout \u00e0 heure, l'\u00c9tat 3 \u00e9tant je viens d'article 7 pour \u00e9claircir un mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [84%] :\r\nMais si l'\u00c9tat droit est en danger, vous l'avez -vous vous- m\u00eame dit tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [90%] :\r\nJe ne, je ne vais pas maintenant aller jusqu'au point o\u00f9 je disqualifie r\u00e9forme allemand d'ailleurs : qui suis -je pour le faire, les autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res maltaise, j'ai l'impression qu'il y a une enqu\u00eate qui est encore en cours, tout comme d'ailleurs en Slovaquie, on ne sait pas encore trop qui a qui a tu\u00e9 Monsieur Couty a en Bulgarie, \u00e9galement journaliste assassin\u00e9 mort mort mort violente, une journaliste r\u00e9cemment o\u00f9 l\u00e0 non plus, nous ne savons pas exactement pourquoi et qui et comment toutes ces choses prennent leur temps, je veux bien la lors la 6 7 ans mais une fois que ce temps est \u00e9coul\u00e9, on d\u00e9couvrira bien si les choses ont \u00e9t\u00e9 faites fin de fa\u00e7on s\u00e9rieuse et c'est un n'est pas le cas, je serai le 1er \u00e0 exiger que nous nous occupions de ces \u00c9tats, de fa\u00e7on plus robuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [87%] :\r\nDerni\u00e8re question : Frank Engel, vous pensez que l'Union europ\u00e9enne est \u00e0 la hauteur de ce qui se passe, la hauteur de l'enjeu, vous parlez tout diff\u00e9rents journaliste assassin\u00e9 en ce si l'Union europ\u00e9enne devient une r\u00e9gion dangereuse pour les journalistes, elle, elle est \u00e0 la hauteur de l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, \u00e7a me fait \u00e7a me \u00e7a me fait de la grande panne parce qu'il me semblait quand m\u00eame que pendant 2 pendant des ann\u00e9es des d\u00e9cennies par la rigueur des si\u00e8cles, des gens sont venus en Europe, pr\u00e9cis\u00e9ment pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de de droits et de libert\u00e9s dont on ne jouit pas aussi facilement ailleurs et que ce soit pr\u00e9cis\u00e9ment des journalistes qui deviennent maintenant l'objet de l'objet de crimes violents, \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me peine authentiquement cela \u00e9tant, nous ne sommes pas \u00e0 l'abri du Crime, personne n'est \u00e0 l'abri du Crime et faute \u00e9claircir tout \u00e7a, mais je vous dis, si on s'attend \u00e0 ce que l'Union europ\u00e9enne qui n'est m\u00eame pas un \u00e9tat et qui certainement n'a pas \u00e0 ce n'a pas \u00e0 se substituer aux autorit\u00e9s des \u00c9tats \u00e9claircissent d\u00e8s Crime qui ne peuvent pas recevoir d'\u00e9claircissements de la part des autorit\u00e9s qui sont concern\u00e9s, alors il faut s'en r\u00e9f\u00e9rer au souverain respectifs, il faudra \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 expliquer aux \u00e9lecteurs maltais aux \u00e9lecteurs bulgares aux \u00e9lecteurs slovaques et \u00e0 d'autres qu'apparemment il y a quand m\u00eame des, des, des, des failles substantiel dans l'organisation politique des des pays concern\u00e9s et qu'il faudrait peut-\u00eatre par une autre politique, moi je vous dis que j'ai suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale maltaise, je n'ai jamais vu et je fais \u00e7a depuis des d\u00e9cennies, suivre la politique \u00e0 mardi, je n'ai jamais vu des pratiques aussi r\u00e9pr\u00e9hensible mises en oeuvre par un parti au pouvoir pour se maintenir au pouvoir, que c'\u00e9tait le cas de la part des socialistes maltais, la veille de la derni\u00e8re \u00e9lection et au lendemain de la derni\u00e8re \u00e9lection il y a, capture d'\u00c9tat \u00e0 Malte, mais \u00e0 la fin du compte, il n'y a que les \u00e9lecteurs maltais qui peuvent redresser cela dans la combien de fois n'avons nous dit qu'il y a en Hongrie, non pas seulement Capture d'\u00c9tat mais il y a enfin, il y a, il y a, il y a \u00e9limination d'une d\u00e9mocratie vital par une par une clique au pouvoir qui s'y maintient depuis depuis plus de trois \u00e9lections et la balle est important pour les \u00e9lecteurs, mais apparemment les \u00e9lecteurs hongrois ne voit pas vraiment de raison pour se lever pour aller voter pour quelque chose d'autre alors que voulez -vous que l'Union europ\u00e9enne face : nous n'allons quand m\u00eame pas remplacer les \u00e9lecteurs des \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Frank Engel eurod\u00e9put\u00e9 du Luxembourg, merci d'\u00eatre venu dans tout un monde en Direct de Bruxelles ce matin, bonne journ\u00e9e monsieur merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T08:26:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-00FFB93E-87D2-4AF1-A665-B2BA6C20E40F", "internalArchiveId": "00FFB93E-87D2-4AF1-A665-B2BA6C20E40F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;J\u00e9r\u00f4me Schupp, responsable actions chez Prime Partners;Jean-Christophe Geiser, responsable du dossier jurassien \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice;Corinne Card, g\u00e9ographe fran\u00e7aise, habitante de Nax;Pierre-Alain Raemy, commandant de la police de Lausanne;Manuel Tornare, conseiller national socialiste genevois;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:32-07:59:56 / Infotrafic: 08:03:51-08:04:09 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/NOVARTIS JOURNEE INVESTISSEURS PI) *** En pleine mutation, Novartis a montr\u00e9 les muscles hier devant ses investisseurs \u00e0 Londres. \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois a pr\u00e9sent\u00e9 ce chiffre: 26 blockbusters potentiels se trouvent dans ses laboratoires. Autrement dit des m\u00e9dicaments pouvant g\u00e9n\u00e9rer plus d'un milliard de dollars de vente chaque ann\u00e9e. \r\nUne pr\u00e9sentation qui fait suite \u00e0 l'importante restructuration annonc\u00e9e en septembre dernier, avec la suppression de plus de 2000 postes en Suisse. \r\nNovartis mise donc tout sur les produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e. \r\nRomain Bardet, elle pourrait  devenir la soci\u00e9t\u00e9 la plus puissante du secteur dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n  1'15''\r\n((Selon les pr\u00e9vision d'une soci\u00e9t\u00e9 britannique, Novartis, en 2024, pourrait gagner plus d'argent que l'autre g\u00e9ant b\u00e2lois: Roche, ou l'Am\u00e9ricain Pfizer. Un ciel d\u00e9gag\u00e9 pour Novartis. C'est aussi le constat de J\u00e9r\u00f4me Schupp, responsable actions chez Prime Partners.\r\nSON 1\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, Novartis a recentr\u00e9 ses activit\u00e9s. Le groupe investit massivement dans des secteurs \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e et mise sur de nouvelles th\u00e9rapies g\u00e9niques ou cellulaire. La transformation de Novartis s'est d'ailleurs acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis l'entr\u00e9e en fonction en f\u00e9vrier de son nouveau patron Vasant Narasimhan. On retrouve J\u00e9r\u00f4me Schupp. \r\nSON 2\r\nLa comp\u00e9tition est rude. Et ce n'est pas un hasard si le secteur de la pharma est celui qui d\u00e9pense le plus en recherche et d\u00e9veloppement.))\r\nParmi les produits dans le portefeuille de d\u00e9veloppement Novartis, plusieurs se trouvent donc en phase tr\u00e8s avanc\u00e9e, avec le potentiel de faire bouger les lignes dans des maladies lourdes telles que la scl\u00e9rose en plaques, l'asthme mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re ou le cancer du poumon, notamment.\r\n(05/JUBE/ MOUTIER ITV GEISER) **** Malgr\u00e9 les appels au calme de Berne, l'invalidation du transfert de Moutier dans le canton du Jura continue de susciter de tr\u00e8s vives r\u00e9actions.\r\nPlus de 200 autonomistes se sont r\u00e9unis hier soir \u00e0 deux pas de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier. \r\nIls ont d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de la Pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois qui a accept\u00e9 six des sept recours lanc\u00e9s par les rangs anti-s\u00e9paratistes. \r\nElle evoque une propagande non admissible de la part des autorit\u00e9s autonomistes de la ville de Moutier...  \r\nLe sp\u00e9cialiste de la question jurassienne \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice Jean-Christophe Geiser estime de son c\u00f4t\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pouvait pas tout contr\u00f4ler...\r\n  0'51''\r\nJean-Christophe Geiser \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas \r\nLe mouvement autonomiste qui appelle \u00e0 une nouvelle manifestation vendredi soir \u00e0 Moutier. \r\nAlors que le conseil ex\u00e9cutif de la ville de Moutier se r\u00e9unit ce soir, mais il ne promet pas de d\u00e9cision avant la fin de la semaine.\r\n(06/NE/FUSION AVEC PESEUX PA) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la pression monte sur le village de Peseux... A quelques semaines d'une nouvelle votation pour fusionner avec la ville de Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s cantonales s'invitent dans la campagne. Les prises de positions se multiplient, car l'enjeu est de taille... pour les six mille habitants de Peseux, mais aussi pour toute la r\u00e9gion ! Etienne Kocher.\r\n  0'57''\r\n((La troisi\u00e8me plus grande ville de Suisse romande. Voil\u00e0 ce que deviendrait Neuch\u00e2tel, si les habitants de Peseux acceptent de fusionner avec leurs voisins le 25 novembre.\r\nUne ville de 45 mille habitants, avec un tiers des emplois du canton... Pour le Conseil d'Etat, c'est l'opportunit\u00e9 de renforcer l'agglom\u00e9ration neuch\u00e2teloise. Le canton qui maintient sa promesse de 8 millions cde francs offerts \u00e0 la nouvelle commune si elle se cr\u00e9e.\r\nS'y ajoute l'enthousiasme des partenaires... les communes de Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Valangin rappellent qu'elles ont accept\u00e9 le projet en 2016. Et qu'elles y croient toujours.\r\nMais tous ces avis sont purement consultatifs... La d\u00e9cision n'appartient au fond qu'aux habitants de Peseux. Et ceux-ci sont partag\u00e9s. 158 voix d'\u00e9cart lors du premier vote... Et des comit\u00e9s de campagne \u00e0 couteaux tir\u00e9s. \r\nRappelons que les partisans sont d\u00e9j\u00e0 remont\u00e9s jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour faire annuler le premier vote, \u00e0 cause d'un stand des opposants. Et que depuis la fracture n'a fait que s'approfondir. De nouvelles accusations d'irr\u00e9gularit\u00e9s font craindre que ce deuxi\u00e8me vote ne soit pas forc\u00e9ment le dernier. ))\r\n(TF3/VS/CONSTITUANTE NON-VALAISANS PI) La Constituante valaisanne n'est pas qu'une affaire de Valaisans...\r\nSes 130 membres seront \u00e9lus le 25 novembre...et parmi les 646 candidats en lice pour reviser la Constitution cantonale...un Vaudois et une Fran\u00e7aise... Marie Giovanola.\r\n  1'34''\r\n((4 ans \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer le texte fondamental du Valais...les candidats se pressent au portillon pour participer \u00e0 cette mission...Une mission qui s\u00e9duit m\u00eame des citoyens qui ne sont pas originaires du canton.\r\nA l'image de Corinne Card...cette Fran\u00e7aise est venu s'installer en famille \u00e0 Nax il y a une dizaine d'ann\u00e9es...Depuis deux ans, cette g\u00e9ographe est \u00e9galement suisse...Sa candidature lui a sembl\u00e9 naturelle.\r\n....26\r\nL'actuel commandant de la police de Lausanne Pierre-Alain Raemy... est \u00e9galement sur les rangs...\r\nSes attaches avec le Valais ne datent pas non plus d'hier.\r\n...35\r\nL'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constituante aura lieu le 25 novembre. Elle sera officiellement cr\u00e9\u00e9e le 17 d\u00e9cembre.))\r\n(02/PACTE DES MIGRATIONS ITV TORNARE) *** La Suisse devrait signer le pacte migratoire de l'ONU. C'est la recommandation formul\u00e9e hier par la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\nContrairement \u00e0 son homologue des institutions politiques.\r\nCe document, pourtant non-contraignant, reste tr\u00e8s controvers\u00e9 au Parlement. \r\nIl vise \u00e0 d\u00e9finir des crit\u00e8res harmonis\u00e9s pour une migration ordonn\u00e9e. \r\nIl s'agit de renforcer l'aide fournie sur place, lutter contre la traite des \u00eatres humains, s\u00e9curiser les fronti\u00e8res, ou encore veiller au respect des droits de l'homme...\r\nMais droite, l'opposition contre ce texte progresse, ce que d\u00e9plore le conseiller national PS genevois Manuel Tornare.\r\n  0'19''\r\nManuel Tornare au micro de Rouven Gueissaz.\r\nEt en marge de ce d\u00e9bat,  la commissaire aux droits de l'homme du Conseil de l'Europe, dont fait parti la suisse, a fait \u00e9tat d'une situation critique dans les centres d'accueil pour migrants et demandeurs d'asile en Gr\u00e8ce.\r\nUne situation particuli\u00e8rement critique dans les \"hot spots\", ces centres cr\u00e9\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne sur cinq \u00eeles de la mer Eg\u00e9e.\r\nQuelque 11.500 migrants y \u00e9taient confin\u00e9s pour une capacit\u00e9 d'h\u00e9bergement de 6.200 places lors de sa visite en\r\njuin dernier.\r\n(Bve Donald Trump) La seconde moiti\u00e9 de la pr\u00e9sidence de Donald Trump va se jouer aujourd'hui lors des \u00e9lections  de mi-mandat...\r\nLes citoyens am\u00e9ricains sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs l\u00e9gislateurs, ainsi qu'une grande partie des si\u00e8ges de gouverneurs. \r\nLes d\u00e9mocrates sont donn\u00e9s favoris par les sondages pour emporter la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants...\r\nTtandis que les r\u00e9publicains devraient conserver le contr\u00f4le du S\u00e9nat.\r\nLes bureaux de votre ouvrent \u00e0 midi, heure suisse, dans plusieurs Etats de la c\u00f4te est.... \r\nSi les r\u00e9publicains perdaient leur majorit\u00e9 \u00e0 la chambre basse, la suite de l'agenda l\u00e9gislatif de Donald Trump s'en trouverait paralys\u00e9e...\r\n(Bve Weinstein) Il invoque une \"nouvelle erreur\" dans l'enqu\u00eate sur les agressions sexuelles. \r\nL'avocat d'Harvey Weinstein redemande l'abandon de toutes les poursuites ou, \u00e0 d\u00e9faut, une audience pour exposer les d\u00e9ficiences de l'accusation. \r\nBen Brafman affirme qu'une des trois accusatrices a continu\u00e9 \u00e0 communiquer avec l'ex-producteur apr\u00e8s juillet 2006, date \u00e0 laquelle il l'aurait agress\u00e9e sexuellement.\r\n(12/FRANCE/GROGNE TAXE CARBURANT PA) *** Le gouvernement tente d'endiguer la col\u00e8re des certains automobilistes, apr\u00e9s la hausse du prix des carburants... \r\nUne hausse li\u00e9e \u00e0 l'augmentation du cours du p\u00e9trole, mais aussi \u00e0 des taxes de plus en plus \u00e9lev\u00e9es. \r\n(+ 7 centimes sur le diesel, + 4 centimes sur l'essence cette ann\u00e9e). \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, des appels \u00e0 bloquer les routes le 17 novembre ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s des centaines de milliers de fois. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says.\r\n  0'55''\r\n((Elle se pr\u00e9sente comme simple citoyenne et se filme chez elle. Le coup de col\u00e8re de Jacline Mouraud contre la hausse des taxes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu plus de 5 millions de fois sur facebook. Cette Bretonne se dit lass\u00e9e d'\u00eatre rackett\u00e9e en tant qu'automobiliste : radars, contr\u00f4les et donc augmentation du prix des carburants. D'autres messages, eux aussi largement relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, appellent \u00e0 bloquer les routes du pays le 17 novembre prochain, pour obliger le gouvernement \u00e0 annuler la hausse des taxes sur les carburants. \r\nLe gouvernement qui prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux cette cyber-mobilisation. Emmanuel Macron a tent\u00e9 de se justifier hier. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais explique qu'il pr\u00e9f\u00e8re taxer la pollution plut\u00f4t que le travail. Des ministres ont m\u00eame ripost\u00e9 sur Twitter, eux aussi avec des vid\u00e9os tourn\u00e9es depuis leur domicile. Une communication qui vise \u00e0 ne pas laisser le monopole des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 ce mouvement de contestation. Fr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info Paris. ))\r\nLes distributeurs Carrefour , Leclerc et Intermarch\u00e9 ont annonc\u00e9 hier qu'ils allaient \u00e0 titre exceptionnel distribuer des carburants \u00e0 prix\r\nco\u00fbtants pour une p\u00e9riode limit\u00e9e sur fond de pol\u00e9mique en France concernant la hausse de la fiscalit\u00e9 sur l'essence et le diesel.\r\n(Bve Tennis Federer) Le Masters de tennis, ultime \u00e9preuve de la saison, se tiendra \u00e0 Londres \u00e0 partir de dimanche prochain...\r\nL'ATP a d\u00e9voil\u00e9 hier soir la composition des groupes ou sont r\u00e9partis les huit meilleurs joueurs de l'ann\u00e9e...\r\nEt le moins que l'on puisse dire est que Novak Djokovic aura du fil \u00e0 retordre dans son groupe... \r\nLe numero 1 mondial sera oppos\u00e9 \u00e0 Alexander Zverev (n\u00b04), Marin Cilic (n\u00b07) et John Isner qui b\u00e9n\u00e9ficie du forfait de Rafael Nadal.\r\nLa t\u00e2che ne sera pas moindre pour Roger Federer, puisque le Balois se frottera \u00e0 Dominic Thiem, Kei Nishikori et Kevin Anderson.\r\n(Bruce Springsteen) Du nouveau pour le Boss. Il y a un peu plus d'un an, le 3 octobre 2017, Bruce Springsteen entamait une r\u00e9sidence exceptionnelle \u00e0 Broadway. \r\nIl ach\u00e8ve cette s\u00e9rie de concerts intimistes au Walter Kerr Theater le 15 d\u00e9cembre apr\u00e8s... 236 shows. \r\nIl sera ensuite possible d'avoir un aper\u00e7u de cette r\u00e9sidence avec un documentaire sur Netflix et un album live pour le 14 novembre...\r\nUn petite consolation pour les fans de Bruce Springsteen du monde entier esp\u00e8rent toujours qu'il se lance dans une tourn\u00e9e mondiale\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 773, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-11-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9955499", "ece-9955480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:12:07Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS des ralentissements sur l'axe Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds entre Les Hauts-Geneveys le bas du Raymond en direction de La Chaux-de-Fonds sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Chavornay la Sarah en direction de Lausanne et puis sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEncore un mot de la m\u00e9t\u00e9o, le plateau est sous le brouillard ce matin, il se dissipera rapidement en cours de matin\u00e9e au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, le temps sera assez ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s- midi le ciel va se couvrir n\u00e9anmoins quelques pluies arriveront de l'Ouest c\u00f4t\u00e9 mercure 4 \u00e0 7 degr\u00e9s ce matin 10 sur le plateau 13 en Valais jusqu'\u00e0 20 cet apr\u00e8s- midi en Valais demain mercredi, m\u00eame type de temps une d\u00e9gradation est attendue dans l'apr\u00e8s- midi retour un temps assez ensoleill\u00e9 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [96%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la Chambre vaudoise immobili\u00e8re et son ouvrage le droit du bail en 350 questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [71%] :\r\n\u00c9ric Guevara frais d'entregent romaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [91%] :\r\n\u00e9videmment, j'ai envie de dire bonjour, c'est le D-Day aux \u00c9tats-Unis le jour des \u00e9lections, vous avez alors on va demander \u00e0 notre correspondant Rapha\u00ebl quand de nous dire les deux 3 points cruciaux observ\u00e9 en cette journ\u00e9e d'\u00e9lection et ce que nous analyserons demain matin et puis nous irons aussi \u00e0 Malte, un an apr\u00e8s l'assassinat \u00e0 peu pr\u00e8s un an apr\u00e8s l'assassinat de la journaliste Daphn\u00e9 car on a Galicia, qui enqu\u00eatait sur la corruption, o\u00f9 en est cette \u00eele on parle \u00e0 l'\u00e9poque du d'un petit \u00c9tat tr\u00e8s loin de Bruxelles, \u00e0 un peu \u00e0 la d\u00e9rive que que l'Union europ\u00e9enne avait du mal \u00e0 surveiller, nous verrons avec l'd\u00e9put\u00e9 Frank Engel ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [91%] :\r\n\u00e0 demain, \u00c9ric demain 7 heures hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [79%] :\r\nDemain 7 heures Ren\u00e9 Bissey sait si on y sera merci Robin missions merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [94%] :\r\nOui a risque Novartis pourrait devenir le futur num\u00e9ro un mondial de la pharmacie, le groupe pharmaceutique b\u00e2lois a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa strat\u00e9gie pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, la multinationale mise tout sur des m\u00e9dicaments destin\u00e9s aux maladies lourdes apr\u00e8s l'invalidation du transfert de Moutier dans le canton du Jura, la pression monte sur le village de Peseux, \u00e0 quelques semaines d'une nouvelle votation pour fusionner avec la Ville de Neuch\u00e2tel apr\u00e8s un printemps social, le gouvernement fran\u00e7ais s'appr\u00eate \u00e0 affronter une fronde automnal et l'augmentation des prix des carburants, une journ\u00e9e de blocage est annonc\u00e9 sur les routes, une initiative lanc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [94%] :\r\nNovartis a montr\u00e9 les muscles hier devant ses investisseurs \u00e0 Londres, le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois a pr\u00e9sent\u00e9 ce chiffre 26 blogbuster potentiels se trouvent dans ces laboratoires, autrement dit des m\u00e9dicaments pouvant g\u00e9n\u00e9rer plus d'un milliard de dollars de vente chaque ann\u00e9e une pr\u00e9sentation qui fait suite \u00e0 l'importante restructuration annonc\u00e9e en septembre dernier, avec la suppression de plus de 2000 postes en Suisse Novartis mise donc tout sur des produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, Romain Bardet, elle pourrait devenir la soci\u00e9t\u00e9 la plus puissante du secteur dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [97%] :\r\nSelon les pr\u00e9visions d'une soci\u00e9t\u00e9 britannique Novartis en 2024 pourrait gagner plus d'argent que l'autre g\u00e9ant b\u00e2lois Roche ou l'Am\u00e9ricain Pfizer, un ciel d\u00e9gag\u00e9 pour Novartis, c'est aussi le constat de J\u00e9r\u00f4me Schupp, responsable actions chez Prime Partners. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:16) [90%] :\r\nActuellement, c'est assez exceptionnel si on compare aux concurrents \u00e0 europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains, les grandes soci\u00e9t\u00e9s pharmaceutiques ont des phases plus ou moins favorables dans leur recherche et actuellement elle est plut\u00f4t favorable pour le groupe b\u00e2lois, que \u00e7a soit dans l'oncologie ou encore dans la scl\u00e9rose en plaques ou l'ophtalmologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [93%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, Novartis a recentr\u00e9 ses activit\u00e9s, le groupe investit massivement dans des secteurs \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e et mise sur de nouvelles th\u00e9rapies g\u00e9niques ou cellulaires, la transformation de Novartis est d'ailleurs acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis l'entr\u00e9e en fonction en f\u00e9vrier de son nouveau patron va sainte Narasimha n'on retrouve J\u00e9r\u00f4me Schupp. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:50) [94%] :\r\nIl y a eu la vente des activit\u00e9s sans ordonnance, plus r\u00e9cemment, la vente des activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9riques \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e, plus d'ailleurs des restructurations tr\u00e8s forte hein, y compris en Suisse et des acquisitions pour plus de 10 milliards de dollars avec cette focalisation dans l'immunoth\u00e9rapie dont le cancer, c'est beaucoup, y compris pour une entreprise de la taille de Novartis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [96%] :\r\nLa comp\u00e9tition est rude et ce n'est pas un hasard si le secteur de la pharmacie, celui qui d\u00e9pense le plus en recherche et d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [95%] :\r\nEt permet des produits dans le portefeuille de d\u00e9veloppement Novartis plusieurs se trouvent donc en phase tr\u00e8s avanc\u00e9e avec le potentiel de faire bouger des lignes dans les maladies lourdes telles que la scl\u00e9rose en plaques, l'asthme mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re ou encore le cancer du poumon et on va faire un petit tour sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [93%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve, un accident s'est produit provoqu\u00e9 un bouchon entre l'\u00e9changeur de Perly et le tunnel de Confignon en direction de Lausanne, la voie de gauche est bloqu\u00e9 sur le lieu de l'accrochage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [68%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [96%] :\r\nLa suite du journal Foued Boukari, malgr\u00e9 les appels au calme de Berne l'invalidation du transfert de Moutier dans le canton du Jura, continue de susciter de tr\u00e8s vives r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [93%] :\r\nJe de 200 autonomistes se sont r\u00e9unis hier soir, \u00e0 2 pas de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision de la Pr\u00e9f\u00e8te du Jura bernois qui a accept\u00e9 six des sept recours lanc\u00e9s par les rentiers s\u00e9paratistes, elle \u00e9voque un une propagande non admissible de la part des autorit\u00e9s autonomistes de la ville de Moutier, le sp\u00e9cialiste de la question jurassienne \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, Jean-Christophe Geiser, estime de son c\u00f4t\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pouvait pas tout contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:19) [92%] :\r\nLe scrutin du 10 juin 2017 avaient \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s, les observateurs Ferrero avec surveiller un certain nombre de points dans le processus, mais \u00e9videmment, il n'avait pas pu par exemple, se prononcer sur la campagne qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le vote elles-m\u00eames qui fait l'objet d'une partie des recours, ils n'ont pas non plus pu examiner la domiciliation r\u00e9elle, plus de 4000 personnes qui figurait sur la liste des ayants droit au vote ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 \u00e9videmment \u00e9chapper \u00e0 l'observation f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [92%] :\r\nOn voulait r\u00e9gler une fois pour toutes cette question de Moutier et on se retrouve aujourd'hui dans cette situation, c'est pas quelque part Jean. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:52) [88%] :\r\nNous sommes dans un \u00e9tat de droit, aucune votation aucune \u00e9lection peut \u00e9chapper \u00e0 des possibilit\u00e9s de recours, les r\u00e8gles du jeu, maintenant il faut analyser cette d\u00e9cision il faut voir ce qui, en qui m'est reproch\u00e9, encore une fois cette d\u00e9cision peut \u00eatre attaqu\u00e9 peut faire l'objet elles-m\u00eames Darcos au tribunal administratif bernois puis au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9ch\u00e9ant en on n'est pas au \u00e0 la fin du processus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Maurice Doucas et le mouvement autonomiste qui appelle \u00e0 une nouvelle manifestation vendredi soir \u00e0 Moutier, alors que le conseil ex\u00e9cutif de la ville se r\u00e9unissent ce soir mais il ne promet pas de d\u00e9cision avant la fin de la semaine et en marge de cette question jurassienne dans le canton de Neuch\u00e2tel, la pression monte sur le village de Peseux, \u00e0 quelques semaines d'une nouvelle votation pour fusionner avec la Ville de Neuch\u00e2tel, les autorit\u00e9s cantonales s'invite dans la campagne, les prises de position se multiplient car l'enjeu est de taille pour les 6000 habitants de Peseux, mais aussi pour toute la r\u00e9gion, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [95%] :\r\nLa 3\u00e8me, plus grande ville de Suisse romande, voil\u00e0 ce que deviendrait Neuch\u00e2tel si les habitants de Peseux acceptent de fusionner avec leurs voisins, le 25 novembre une ville de 45000 habitants avec un tiers des emplois du canton pour le Conseil d'\u00c9tat, c'est l'opportunit\u00e9 de renforcer l'agglom\u00e9ration neuch\u00e2teloise le canton qui maintient sa promesse de 8 millions de francs offerts \u00e0 la nouvelle commune si elle se cr\u00e9e s'y ajoute l'enthousiasme des partenaires, les communes de Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Valangin rappellent qu'elles ont accept\u00e9 le projet en 2016 et qu'elles y croient toujours, mais tous ces avis sont purement consultatifs, au fond, la d\u00e9cision n'appartient qu'aux habitants de Peseux, et ceux -ci sont partag\u00e9s 158 voix d'\u00e9cart lors du 1er vote et des comit\u00e9s de campagne \u00e0 couteaux tir\u00e9s, rappelons que les partisans sont d\u00e9j\u00e0 remont\u00e9s jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour faire annuler le 1er vote c'est \u00e0 cause d'un stand des opposants et depuis la fracture n'a fait que s'approfondir de nouvelles accusations d'irr\u00e9gularit\u00e9s font craindre que ce deuxi\u00e8me vote ne soit pas forc\u00e9ment le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [94%] :\r\nInt\u00e9ressons -nous \u00e0 pr\u00e9sent la Constituante valaisanne qui n'est pas qu'une affaire de Valaisans C- 130 membres seront \u00e9lus le 25 novembre et parmi les 600 400 les 646 candidats en lice pour r\u00e9viser la Constitution cantonale un Vaudois et une Fran\u00e7aise Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:54) [93%] :\r\n4 ans \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer le texte fondamental du Valais, les candidats se pressent au portillon pour participer \u00e0 cette mission, une mission qui s\u00e9duit m\u00eame des citoyens qui ne sont pas originaires du canton, \u00e0 l'image de Corinne Card cette Fran\u00e7aise est venue s'installer en famille annexe, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, depuis 2 ans, cette g\u00e9ographe est \u00e9galement suisse sa candidature lui a sembl\u00e9 naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:15) [94%] :\r\nEn Valais et puis en Suisse d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'ai eu beaucoup de soutien, beaucoup d'encouragements de l'ensemble des personnes que je rencontrais notamment dans le milieu agricole, le milieu o\u00f9 j'ai beaucoup travaill\u00e9 et c'est une fa\u00e7on aussi de rendre un petit peu ce qu'on m'a offert, et puis je m'identifie totalement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne, donc \u00e7a m'a pos\u00e9 absolument aucun probl\u00e8me et puis justement, c'\u00e9tait une volont\u00e9 de dire j'ai aussi une certaine exp\u00e9rience qui pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour la constitution futur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [94%] :\r\nL'actuel commandant de la police de Lausanne, Pierre-Alain Raemy est \u00e9galement sur les rangs, ses attaches avec le Valais ne datent pas non plus dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:48) [87%] :\r\nC'est effectivement pas Valaisans comme mon action le trahir, je suis Vaudois de souche mais Valaisans de coeur, ce qui fait que je suis un ancrage avec le Valais qui se situe dans le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et le futur dans le pass\u00e9, parce \u00e7a fait 27 ans que je suis mari\u00e9 \u00e0 une S\u00e9dunoise, avec laquelle j'ai eu 2 enfants dans le pr\u00e9sent par chapitres \u00e0 Savi\u00e8se depuis plus de 6 ans, puis dans le futur, parce qu'\u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, je Vermette mon commandement, puis je serais install\u00e9 \u00e0 Savi\u00e8se, a ajourn\u00e9 faite et puis j'y finirai mes jours, c'est vraiment une approche citoyenne que d'un citoyen qui va toucher un peu \u00e0 la politique \u00e0 la construction de son avenir et de celui de ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [97%] :\r\nL'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e constituante aura lieu le 25 novembre elle sera officiellement cr\u00e9\u00e9e le 17 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [94%] :\r\nC'est le jour J, aux \u00c9tats-Unis, la seconde moiti\u00e9 de la pr\u00e9sidence de Donald Trump va se jouer aujourd'hui lors des \u00e9lections de mi- mandat, les citoyens am\u00e9ricains sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs l\u00e9gislateurs, ainsi qu'une grande partie des si\u00e8ges de gouverneurs, les d\u00e9mocrates sont donn\u00e9s favoris par les sondages pour emporter la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, tandis que les r\u00e9publicains devraient conserver le contr\u00f4le du S\u00e9nat, les bureaux de vote ouvrent \u00e0 midi heure suisse dans plusieurs \u00c9tats de la c\u00f4te Est, si les r\u00e9publicains perdaient leur majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre basse, la suite de l'agenda l\u00e9gislatif de Donald Trump s'en trouverait paralys\u00e9e il invoque une nouvelle erreur dans l'enqu\u00eate sur les agressions sexuelles, l'avocat d'Herv\u00e9 Weinstein redemande l'abandon de toutes les poursuites ou \u00e0 d\u00e9faut une audience pour exposer les d\u00e9ficiences, dit -il, de l'accusation, Ben Brafman affirme qu'une des trois accusatrices a continu\u00e9 \u00e0 communiquer avec l'ex- producteur apr\u00e8s juillet 2006, date \u00e0 laquelle l'aurait agress\u00e9e sexuellement le gouvernement fran\u00e7ais tente d'endiguer la col\u00e8re de certains automobilistes apr\u00e8s apr\u00e8s la hausse du prix des carburants, une hausse li\u00e9e \u00e0 l'augmentation du cours du p\u00e9trole mais aussi \u00e0 des taxes de plus en plus \u00e9lev\u00e9es, plus 7 centimes sur le di\u00e9sel, plus 4 centimes sur l'essence cette ann\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, des appels \u00e0 bloquer les routes le 17 novembre ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s, des centaines de milliers de fois Fr\u00e9d\u00e9ric Says s'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:38) [94%] :\r\nElle se pr\u00e9sente comme simple citoyenne et se filme chez elle, le coup de col\u00e8re de Jacqueline Mouraud contre la hausse des taxes, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu plus de 5 millions de fois sur Facebook, cette Bretonne se dit lass\u00e9e d'\u00eatre rackett\u00e9e en tant qu'automobiliste radars, contr\u00f4les et donc augmentation du prix du di\u00e9sel, d'autres messages eux aussi largement relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux appellent \u00e0 bloquer les routes du pays le 17 novembre prochain pour obliger le gouvernement \u00e0 annuler la hausse des taxes sur les carburants, le gouvernement, qui prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux cette cyber mobilisation Emmanuel Macron a tent\u00e9 de se justifier, hier, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, explique qu'il pr\u00e9f\u00e8re taxer la pollution plut\u00f4t que le travail des ministres ont m\u00eame ripost\u00e9 sur Twitter eux aussi avec des vid\u00e9os tourn\u00e9es depuis leur t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 leur domicile, une communication qui vise \u00e0 ne pas laisser le monopole des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 ce mouvement de contestation Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTS info Paris sur fond de pol\u00e9mique en France concernant cette hausse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [94%] :\r\nDe la fiscalit\u00e9 sur l'essence et le di\u00e9sel, les distributeurs, Carrefour, Leclerc ou encore Intermarch\u00e9 ont annonc\u00e9 hier qu'ils allaient \u00e0 titre exceptionnel, distribuer des carburants \u00e0 prix co\u00fbtant pour une p\u00e9riode limit\u00e9e, le Masters de tennis, ultime \u00e9preuve de la saison, se tiendra \u00e0 Londres \u00e0 partir de dimanche prochain, l'ATP a d\u00e9voil\u00e9 hier soir la composition des groupes o\u00f9 sont r\u00e9partis les 8 meilleurs joueurs de l'ann\u00e9e et le moins que l'on puisse dire est que Novak Djokovic et Roger Federer auront du fil \u00e0 retordre dans leur groupe respectif, le num\u00e9ro un mondial, sera oppos\u00e9 \u00e0 Alexander Zverev Silic et John Isner, qui b\u00e9n\u00e9ficie du forfait de Rafa\u00ebl Nadal, la t\u00e2che ne sera pas moindre pour Roger Federer, puisque le B\u00e2lois se frottera \u00e0 Dominic Tim Kei Nishikori et Kevin Anderson du nouveau enfin pour le Boss, il a plus d'un an, le 3 octobre 2017 Bruce Springsteen entamait une r\u00e9sidence exceptionnelle \u00e0 Broadway, il ach\u00e8ve cette s\u00e9rie de concerts intimistes au Walter Kerr Aalter le 15 d\u00e9cembre apr\u00e8s 236 shows, il sera ensuite possible d'avoir un aper\u00e7u de cette r\u00e9sidence avec un documentaire sur Netflix et un album Live pour le 14 novembre une sorte de petite consolation pour les fans de Bruce Springsteen du monde entier qui esp\u00e8re toujours une tourn\u00e9e mondiale \u00e0 nouveau de Bruce Springsteen gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [95%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il y a pas eu comme nous qui n'ont pas eu la chance d'aller le voir \u00e0 Broadway merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T07:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ACE8086-D724-4D56-ABCD-C00FC18B0478", "internalArchiveId": "0ACE8086-D724-4D56-ABCD-C00FC18B0478", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : habitants de Moutier;Meskens;Robert Munier, fils d'un Poilu de la 1\u00e8re guerre mondiale;Sylvie Tanette, correspondante \u00e0 Paris de RTSCulture\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/JU/MOUTIER REACTION POPULATION RE 7H) Plus de 200 autonomistes \u00e9taient r\u00e9unis hier soir  devant le Caf\u00e9 de l'Ours, \u00e0 deux pas de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier. \r\nIls d\u00e9noncent la d\u00e9cision....de la pr\u00e9fecture du Jura Bernois...A savoir l'invalidation......du vote pour le rattachement...de Moutier...au  canton du Jura...\r\nLa pr\u00e9fette...qui a notamment...invoqu\u00e9...une violation du devoir d'objectivit\u00e9...\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9... les pro-jurassien parlent d'un \u00ab d\u00e9ni de justice \u00bb et d'une \u00ab d\u00e9mocratie bafou\u00e9e \u00bb. \r\nPauline Rappaz...\u00e9tait sur place...\u00e0 Moutier...\r\n  1'49'' (fin texte \u00e0 1'42'')\r\nEt selon la police bernoise...la nuit a \u00e9t\u00e9 calme...du c\u00f4t\u00e9 de Moutier...\r\nLe mouvement autonomiste appelle \u00e0 une manifestation...sur place...vendredi soir..\r\nEt le feuilleton juridique...va se poursuivre....\r\nAvec un possible recours...aupr\u00e8s du Tribunal administratif bernois...avant peut-\u00eatre...une d\u00e9cision....du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(VD - Ma\u00e7ons dans la rue) \"Tous ensemble...tous en gr\u00e8ve\"...\r\nApr\u00e8s les Valaisa,s les  Neuch\u00e2etelois, les Fribourgeois....les ma\u00e7ons...vaudois...ont manifest\u00e9 hier...\u00e0 Lausanne.\r\nIls \u00e9taient pr\u00e8s de 4 mille...\u00e0 protester...contre...le d\u00e9mant\u00e8lement de leur convention nationale...\r\nLes ma\u00e7ons r\u00e9clament une hausse de salaire...le maintien de la retraite \u00e0 60 ans......et refusent la possibillt\u00e9 de travailler jusqu'\u00e0 50 heures par semaine.\r\n(07/GE/NOTES DE FRAIS SUITES PA) ****Montrez nous.... toutes les notes de frais sur 10 ans! C'est ce que va demander aujourd'hui.... la Commission des finances du Municipal....aux magistrats de la ville de Gen\u00e8ve.\r\nEt le bureau du l\u00e9gislatif va dans le m\u00eame sens.\r\nIl demande \u00e0 la Cour des comptes d'\u00e9largir son enqu\u00eate sur 10 ans.\r\nPour anticiper ces requ\u00eates, le maire de la Ville, le social Sami Kanaan a convoqu\u00e9 hier une r\u00e9union du Conseil administratif.\r\nIl a propos\u00e9 de transmettre spontan\u00e9ment ces notes de frais, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi par la majorit\u00e9, Sylvie Belzer:\r\n  0'46''\r\n((Pas question d'en rester au seul rapport explosif de la Cour des comptes qui n'a d\u00e9taill\u00e9 que la seule ann\u00e9e 2017. Les demandes se succ\u00e8dent pour que toute la lumi\u00e8re soit faite sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est dans ce sens que le maire de la ville a propos\u00e9 de faire acte de transparence et de livrer ces pi\u00e8ces. Il n'a toutefois \u00e9t\u00e9 suivi pour l'heure que par Sandrine Salerno, socialiste en charge des finances. Les 3 autres conseillers administratifs lui ont oppos\u00e9 un NON de principe pour l'instant. Ils consid\u00e8rent qu'il faut attendre une demande formelle de la Commission des finances pour livrer ces documents.\r\nSami Kanaan souhaite m\u00eame aller plus loin, selon nos informations. Il aurait demand\u00e9 que le nouveau r\u00e8glement que vient d'approuver la ville lui soit appliqu\u00e9 r\u00e9troactivement, ce qui implique de devoir pr\u00e9senter des justificatifs pour toutes les d\u00e9penses qui d\u00e9passent le montant forfaitaire.))\r\nEXTRO :  Et selon la Tribune de Genve, des citoyens...choqu\u00e9s par ces notes de frais...appelle \u00e0 une manifestation devant le Conseil municpal de la ville.\r\n(GE - Braqueurs lyonnais condamn\u00e9s) Toujours dans le canton Gen\u00e8ve... des peines de  10 \u00e0  15 ans de prison...contre les auteurs...du braguage manqu\u00e9 \u00e0 Thonex...en 2010...\r\nLes trois accus\u00e9s \u00e9taient jug\u00e9s en appel \u00e0 Lyon...\r\nIls avaient toujours contest\u00e9....les faits...face \u00e0 une accusation...bas\u00e9e sur des empreintes digitales.\r\nL'affaire est consid\u00e9r\u00e9e commue l'une des plus importants incursion en Suisse...du banditime lyonnais.\r\n(01/PACTE DES MIGRATIONS PA) ****C'est l'histoire d'un document non-contraignant...mais devenu....g\u00eanant. \r\nLe pacte sur les migrations de l'ONU \u00e9tait pens\u00e9 comme un outil symbolique pour valoriser les mouvements de population.\r\nMais ce trait\u00e9 est devenu une cible pour ceux qui se montrent hostiles aux flux migratoires. \r\nL'Autriche ne le signera pas, la Suisse, elle, h\u00e9site. \r\nHier,  la commission de politique ext\u00e9rieure du National l'a approuv\u00e9...\u00e0 un courte majorit\u00e9.\r\nPour certains....les texte....le texte symoblise un ang\u00e9lisme migratoire qui s\u00e9duit moins, Thibaut Schaller.\r\n  0'59''\r\n((\"La migration suscite la croissance \u00e9conomique, r\u00e9duit les in\u00e9galit\u00e9s et cr\u00e9e des liens entre soci\u00e9t\u00e9s.\" Voici ce qu'\u00e9crivait il y a quelques semaines le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, Antonio Guterres. Une vision positive que le pacte migratoire devait soutenir, afin de \"briser les mythes pernicieux entourant la migration\". Il s'agit d'un trait\u00e9 sans contraintes. C'est un document politique, fond\u00e9 sur de grands principes: encouragement \u00e0 des voies de migration autoris\u00e9es, gestion des migrations conformes \u00e0 l'Etat de droit, diminution des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. Des valeurs proches du \"wir schaffen das\" d'Angela Merkel, voyant une opportunit\u00e9 dans la migration. Mais cette vision est d\u00e9sormais qualifi\u00e9e d'id\u00e9aliste, par la droite europ\u00e9enne, en Autriche, et de plus en plus en Suisse. Certes, la commission de politique ext\u00e9rieure du National est favorable \u00e0 une ratification... mais l'opposition monte contre ce texte qui aurait d\u00fb passer comme une lettre \u00e0 la poste. La commission des Etats doit encore se prononcer... alors que des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que ce texte soit soumis au peuple. En mati\u00e8re de migration, l'optimisme semble faire de moins en moins recette.))\r\nLe pacte doit \u00eatre approuv\u00e9 formellement lors de la conf\u00e9rence de Marrakech les 10 et 11 d\u00e9cembre\r\n(GRE -  Cons de l'Europe) Sur le dossier migratoire justement...la situation dans les centres d'accueil en Gr\u00e8ce...est \"inacceptable\"...\r\nExtrait d'un rapport...poubli\u00e9 cette nuit...par la commissaire aux droits de l'homme...du Conseil de l'Europe.\r\nElle explique notamment..qu'11'500 migrants...sont confin\u00e9s...dans un site d'h\u00e9bergement pr\u00e9vus....pour environ 6 mille personnes.\r\n(TF5/MIDTERMS 7H) **** C'est le grand jour aux Etats-Unis! Des dizaines de millions d'Am\u00e9ricains s'appr\u00eatent \u00e0 se rendre aux urnes...pour renouveler une partie de leur parlement.\r\nUne multitude...d'\u00e9lections...r\u00e9parties..entre les diff\u00e9rents Etats....\r\nMais aussi....un r\u00e9f\u00e9rendum sur la politique du pr\u00e9sident Donald Trump...\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington. \r\nC'est la fin d'une longue campagne....et il reste une inconnue...et un enjeu majeur : la PARTICIPATION des \u00e9lecteurs\r\n((((((Est- ce que les \u00e9lecteurs se mobiliseront ? le taux de participation est en g\u00e9n\u00e9ral bas pour ce s\u00e9lections l\u00e9gisdaltives . Parfois en dessous de 40%... Chaque camp a donc tent\u00e9 ces derniers jours de galvaniser son \u00e9lectorat. .  Les projections montrent que les D\u00e9mocrates devraient pouvoir reconqu\u00e9rir l'une  des deux chambre du Parlement. AL chambres des repr\u00e9sentants..qu'on pourrait comparer \u00e0 notre Conseil national en Suisse.. Les d\u00e9mocrate b\u00e9n\u00e9ficient de ce mouvement naturel de l'\u00e9lectorat qui vote en g\u00e9n\u00e9ral contre le parti du pr\u00e9sident aprs 2 ans de mandat. Mais la mobilistion des d\u00e9mocrates sera-t-elle suffisante. Et est-ce que les Am\u00e9rciaisn veulent sanctionner le pr\u00e9sident, alors que l'\u00e9conomie va bioen, que le taux de ch\u00f4mage est au plus bas depuis 50 ans. LE d\u00e9mocrates misent sur  uen vague bleu.. leur coleur politique qui pourrait s'abatre sur le Congr\u00e8s. Trump s'en remet lui \u00e0 un tsunami rouge.. Tsunami r\u00e9publicain\r\n****Ces \u00e9lections auront \u00e9t\u00e9 les plus ch\u00e8res de l'histoire des Etats-Unis.. Plus de 5 milliards de dollars d\u00e9pens\u00e9s dans les campagne politiques. Des \u00e9lections aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9motionnelles\r\nOui  et tout aura \u00e9t\u00e9 politis\u00e9. Des envois de colis pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 des personnalit\u00e9 critiques  de l'admisitraito nTrump, jusqu'\u00e0 la fusillade dans une synagogue de Pittsburgh..En passant par la caravane des migrant au Mexique ou la nomination d'un Juge \u00e0 lka Cour Supr\u00eame..  Le d\u00e9bat politique aura fris\u00e9 parfois le discours haineux.. Avec l'ombre d'un pr\u00e9sident omnipr\u00e9sent. Encore cette nuit, i lencha\u00eenait les meetings politique en Ohio, dans l'indiana et le Missourri,  trois Etat o\u00f9 les \u00e9lections s'annoncent serr\u00e9es..  \r\n Pour bcp. Et Trump le dit lui-m\u00eame, ces \u00e9lections sont un r\u00e9f\u00e9rendum sur sa personne et son bilan. Est-ce que les Am\u00e9rciains veulent changer la direction politique de leur pays deux ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la Maison Blanche.  R\u00e9ponse ces prochaines heures. Les premiers bureaux de votes ouvrent \u00e0 6h du matin sur la c\u00f4te Est.. Soit, midi en Suisse))))\r\nEXTRO:\r\nNotez...que cette nuit....Facebook...a annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9...environ 30 comptes...du r\u00e9seau social\r\nIls pourraient \u00eatre li\u00e9s...\u00e0 des entit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res....voulant s'ing\u00e9rer....dans l'\u00e9lection.\r\nLes r\u00e9sultats de ces mid-termes....tomberont....la nuit prochaine....et ce sera \u00e9videmment \u00e0 suivre avec nous...demain matin Romaine...\r\n***Et oui, on vous propose...avec Eric Guevra-Frey...une matin\u00e9e sp\u00e9ciale demain matin entre 7h et 8h30...\r\n(usa - iran - Survie de l'accord) Les Etats-Unis...qui accordent...quelques petites d\u00e9rogations....sur le dossier du nucl\u00e9aire iranien.\r\nL'adminisattion Trump a r\u00e9tabli hier des sactnions contre T\u00e9h\u00e9rna....\r\nmais il a accept\u00e9 dans la soir\u00e9e.....la poursuite...de trois projets...dans le secteur du nucl\u00e9aire civil...d\u00e9j\u00e0 en cours.\r\nNotamment....un r\u00e9acteur....construit en Iran...par la Russie.\r\nDes concessions...qui permettront la survie...m\u00eame sans les Etats-Unis... de l'acord international de 2015...sur le nucl\u00e9aire iranien...\r\n(13/ ITINERANCE MEMORIELLE, ITV FILS DE POILU) ***En France....Emmanuel Macron poursuit son \"itin\u00e9rance m\u00e9morielle\"...\r\nFormule...choisie....pour d\u00e9crire...son voyage d'une semaine...pour comm\u00e9morer la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale..\r\nLe pr\u00e9siden fran\u00e7ais...\u00e9tait hier...en Moselle...l\u00e0 o\u00f9 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9faite en 1914.\r\nHier..il y avait face au pr\u00e9sident...des familles...de poilus...ces soldats tomb\u00e9s pour la France...durant la grande guerre...\r\nParmi eux....Rober Munier...plaide pour le devoir de m\u00e9moire.\r\n  0'43''\r\nCe voyage d'Emmanuel Macron d'ach\u00e8vera ce dimanche11 nnovembre...\u00e0 Paris...en pr\u00e9sence de nombreux chefs d'ETat \u00e9trangers...\r\n(18/PRIX FEMINA, ITV TANETTE) ***7h....c'est le d\u00e9but de la saisons des Prix litt\u00e9raires...et d\u00e9j\u00e0 un premier prix...pour l'un des romans les plus nomin\u00e9s...\r\nLe 7 janvier 2015..Philippe Lan\u00e7on, \u00e9crivain et critique litt\u00e9raire fran\u00e7ais ... avait la m\u00e2choire emport\u00e9e par une des balles des auteurs de l'attentat de Charlie Hebdo... \r\nl en a fait un r\u00e9cit... \"le Lambeau\"...  r\u00e9compens\u00e9 hier ((lu)) par le Prix Femina. Un r\u00e9cit intense que certains consid\u00e8rent comme le livre le plus important de l'ann\u00e9e. \r\nEt pourtant, \"le Lambeau\" n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu dans la derni\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt. \r\nUn choix que regrette Sylvie Tanette... correspondante \u00e0 Paris de RTSCulture..\r\n  0'50''\r\nExtro : Des propos recueillis par Sylvie Lambelet.\r\nAujourd'hui  c'est au tour du Prix M\u00e9dicis. Parmi les laur\u00e9ats du M\u00e9dicis \u00e9tranger figure le Suisse Peter  Stamm\r\n(Titlis - Herzog et De Meuron) La station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Titlis...dans les alpes uranaises... sera reconstruite\r\nLe cabinat d'architecte b\u00e2lois Herzog et De Meuron a d\u00e9voil\u00e9 hier un projet \u00e0 100 millions de francs...\r\nObjectif: adapter cette remont\u00e9e m\u00e9canique \u00e0 la hausse du tourisme... puisque le Titlis accueille d\u00e9sormais plus d'un million de visiteurs par an\r\nLe b\u00e2timent sera en verre et en acier... avec  un escalier roulant qui am\u00e8nera les touristes directement sur le glacier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955471", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-11-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9955497", "ece-9955471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:19:08Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPeur \u00e0 la une de cette matinale et d'ailleurs de tous vos journaux, le sentiment de malaise, malaise provoqu\u00e9 par l'annulation du transfert de Moutier dans le canton du Jura, au-del\u00e0 de la d\u00e9cision, c'est bien la l\u00e9gitimit\u00e9 de celle qu'il a prise, qui pose des questions et ce matin, on reparle de lutte de conflit jurassien des mots qu'on croyait enterr\u00e9 alors pour l'\u00e9voquer, on va recevoir l'un des p\u00e8res fondateurs de ce canton du Jura, un Fran\u00e7ois Lachat, vous l'entendrez d\u00e9\u00e7u mais qui appelle au calme, il sera avec nous d\u00e8s 7 heures et demie et puis en parlant de malaise, on va \u00e9galement \u00e9voquer les tiraillements au sein de la droite europ\u00e9enne, le PPE, le Parti populaire europ\u00e9en, veut garder sa mainmise sur le parlement et sur la Commission, mais il est divis\u00e9, notamment sur la pr\u00e9sence de Viktor Orb\u00e1n en son sein, en embuscade, on trouve, Emmanuel Macron, qui entend r\u00e9cup\u00e9rer les m\u00e9contents d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure, en Direct de Bruxelles et puis dans cette matinale encore on va \u00e9voquer ce qu'on appelle les seniors dans le monde du travail les plus de 55 ans dans cette tranche d'\u00e2ge, vous l'avez entendu peut-\u00eatre dans le journal de 6 heures et demie, le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 l'aide sociale, a plus que doubl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es parce que manifestement pass\u00e9 les bonnes intentions, on peine \u00e0 les maintenir en emploi, on va en parler apr\u00e8s le journal avec Dominique dire les vendeurs, c'est un historien qui a \u00e9crit justement un livre sur la question, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale et voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nBonjour Romain bonjour \u00e0 tous, continuons le combat, Paroles d'autonomiste jurassien, elles \u00e9taient pr\u00e8s de 200 r\u00e9unis hier soir \u00e0 Moutier, les r\u00e9actions sont vives, mais de nombreux habitants croit encore au dialogue, reportage dans un instant les \u00c9tats-Unis \u00e0 lors des \u00e9lections de mi- mandat, les bureaux de vote ouvraient \u00e0 midi heure suisse les r\u00e9publicains pourraient perdre leur majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, un des enjeux principaux sera la mobilisation \u00e0 suivre : pas question de publier spontan\u00e9ment nos notes de frais, position de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve et puis d\u00e9j\u00e0 un 1er prix litt\u00e9raires, le Femina pour le Lambeau de Philippe Lan\u00e7on un r\u00e9cit des attentats de Charlie Hebdo, acclam\u00e9 par la critique mais absent de la liste finale du Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [95%] :\r\nPlus de 200 autonomistes \u00e9taient r\u00e9unis hier soir devant le caf\u00e9 de l'Ours \u00e0 2 pas de l'H\u00f4tel de Ville de Moutier, ils d\u00e9noncent la d\u00e9cision de la pr\u00e9fecture du Jura bernois, \u00e0 savoir l'invalidation du vote pour le rattachement de Moutier au canton du Jura la pr\u00e9f\u00e8te qui a notamment invoqu\u00e9 une violation du devoir d'objectivit\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, les pro- jurassien parlent d'un d\u00e9ni de justice et d'une d\u00e9mocratie bafou\u00e9e Pauline Rapa \u00e9tait sur place \u00e0 Moutier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [87%] :\r\nAmbiance presque festive malgr\u00e9 tout chez les autonomistes des drapeaux quelques feux d'artifice quelques vers aussi certains comparent ce qui s'est pass\u00e9 ce lundi un r\u00e9gime autoritaire, je m'appelle Martine, on a eu l'impression qu'il y a pas eu triche parce que c'\u00e9tait un vote tr\u00e8s tr\u00e8s surveill\u00e9 depuis lors se retrouve bec de gaz avec des arguments qui nous qui qui ne sont pas des arguments donc pour moi aujourd'hui, je ne me laisse jamais \u00e7a pas d\u00e9mocratie, je me sens chez Erdogan Turquie les autonomistes pr\u00e9voit de se r\u00e9unir \u00e0 nouveau pour une manifestation \u00e9norme selon leurs propres termes, cela n'inqui\u00e8te pas c'est pro- bernoise rencontr\u00e9 un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [86%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu l'\u00e9poque o\u00f9 il y a eu toutes ces disputes, c'est, c'est c'est le gros probl\u00e8me en banque le Jura cr\u00e9\u00e9 l\u00e0, on a v\u00e9cu des moments vraiment tr\u00e8s p\u00e9nible, tr\u00e8s, pas tr\u00e8s joli, il vaut mieux discuter que de faire des d\u00e9monstrations que de taper et voudrait mieux discuter tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [83%] :\r\nRetour pr\u00e8s de l'h\u00f4tel de ville c'est autonomiste pr\u00f4ne aussi le dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [87%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 ici ce soir parce que pour moi la question jurassienne \u00e7a j'aurais \u00e9t\u00e9 ancr\u00e9 dans ma famille, et voil\u00e0 la lutte continue, on est l\u00e0 ce soir prise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [95%] :\r\nEt l'ambiance, enfin si on vient de l'ext\u00e9rieur, elle a l'air un peu festif, alors qu'en fait elle n'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [87%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s festif mais la voil\u00e0 on se retrouve en jurassien, on boit un verre, on est tranquille, les maires n'en sont pas l\u00e0 parce que son ils sont jamais l\u00e0, donc voil\u00e0, je pense qu'il faut quand m\u00eame garder du respect, je pense pas que \u00e7a en caillasse encore encore \u00e0 r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [94%] :\r\nUn reportage de Pauline Rappaz, selon la police bernoise, la nuit a \u00e9t\u00e9 calme du c\u00f4t\u00e9 de Moutier, le mouvement autonomiste, appelle \u00e0 une manifestation sur place vendredi soir et le feuilleton juridique qui va se poursuivre avec un possible recours aupr\u00e8s du tribunal administratif bernois avant peut-\u00eatre une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral tous ensemble, tous en gr\u00e8ve apr\u00e8s les Valaisans les neuch\u00e2telois les Fribourgeois les ma\u00e7ons Vaudois ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Lausanne, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 4000 \u00e0 protester contre le d\u00e9mant\u00e8lement de leur convention nationale, les ma\u00e7ons r\u00e9clament une hausse de salaire, le maintien de la retraite \u00e0 60 ans et refusent la possibilit\u00e9 de travailler jusqu'\u00e0 50 heures par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [94%] :\r\nMontrez -nous toutes les notes de frais sur 10 ans, c'est ce que va demander aujourd'hui la commission des finances du Municipal au magistrat de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [94%] :\r\nLe bureau du l\u00e9gislatif va dans le m\u00eame sens, elle demande \u00e0 la Cour des comptes d'\u00e9largir son enqu\u00eate sur 10 ans pour anticiper ces requ\u00eates, le maire de la ville, le socialiste Sami Kanaan on a convoqu\u00e9, hier, une r\u00e9union du Conseil administratif, il a propos\u00e9 de transmettre spontan\u00e9ment ces notes de frais, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 suivi par la majorit\u00e9, Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [94%] :\r\nPas question d'en rester au seul rapport explosif de la Cour des comptes, qui n'a d\u00e9taill\u00e9 que la seule ann\u00e9e 2017, les demandes se succ\u00e8dent pour que toute la lumi\u00e8re soit d\u00e9sormais f\u00eate sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est dans ce sens que le maire de la ville, a propos\u00e9 de faire acte de transparence et de livrer ces pi\u00e8ces, il n'a toutefois \u00e9t\u00e9 suivi pour l'heure que par Sandrine Salerno socialiste en charge des finances, les 3 autres conseillers administratifs lui ont oppos\u00e9 un NON de principe pour l'instant, il consid\u00e8re qu'il faut attendre une demande formelle de la commission des finances pour livrer ces documents Sami Kanaan on souhaite m\u00eame aller plus loin, selon nos informations, il aurait demand\u00e9 que le nouveau r\u00e8glement que vient d'approuver la ville lui soit appliqu\u00e9 r\u00e9troactivement, ce qui implique de devoir pr\u00e9senter des justificatifs pour toutes les d\u00e9penses qui d\u00e9passent le montant forfaitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [93%] :\r\nToujours dans le canton de Gen\u00e8ve, des peines de 10 \u00e0 15 ans de prison compte les auteurs du braquage manqu\u00e9, a tonn\u00e9 en 2010 les 3 accus\u00e9s \u00e9taient jug\u00e9s en appel \u00e0 Lyon, ils avaient toujours contest\u00e9 les faits face \u00e0 une accusation bas\u00e9e sur des empreintes digitales, l'affaire est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus importantes incursions en Suisse du banditisme lyonnais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [95%] :\r\nC'est l'histoire d'un document non contraignant mais devenu g\u00e9ant le g\u00eanant le pacte sur l'immigration de l'ONU \u00e9tait pens\u00e9 comme un outil symbolique pour valoriser les mouvements de population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [93%] :\r\nMais ce trait\u00e9 est devenu une cible pour ceux qui se montrent hostiles aux flux migratoires, l'Autriche ne le signera pas la Suisse, elle h\u00e9site hier la commission de politique ext\u00e9rieure du National approuv\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9, pour certains, le texte symbolise un ang\u00e9lisme migratoire qui s\u00e9duit moins Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [91%] :\r\nLa migration suscite la croissance \u00e9conomique, r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et cr\u00e9er des Liens entre soci\u00e9t\u00e9s, voici ce qu'\u00e9crivait il y a quelques semaines, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, une vision positive que le pacte migratoire devait soutenir afin de briser les mythes pernicieux entourant la migration, il s'agit d'un trait\u00e9 sans contrainte un document politique fond\u00e9e sur de grands principes, encouragement \u00e0 des voies de migration Gestion des migrations conforme \u00e0 l'\u00e9tat de droit, diminution des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res des valeurs proches du Chaffin d'Angela Merkel, voyant une opportunit\u00e9 dans la migration, mais cette vision est d\u00e9sormais qualifi\u00e9e d'id\u00e9aliste par la droite europ\u00e9enne en Autriche et de plus en plus en Suisse aussi, certes, la commission de politique ext\u00e9rieure du National est favorable \u00e0 une ratification mais l'opposition monte contre ce texte, qui aurait d\u00fb passer comme une lettre \u00e0 la poste, la commission des \u00c9tats doit encore se prononcer, alors que des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que ce document soit soumis au peuple, en mati\u00e8re de migration, l'optimisme semble faire de moins en moins recettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [94%] :\r\nCe pacte doit \u00eatre approuv\u00e9 formellement lors de la conf\u00e9rence de Marrakech les 10 et 11 d\u00e9cembre sur le dossier migratoire justement la situation dans les centres d'accueil en gr\u00e8ve est inacceptable, extrait d'un rapport publi\u00e9 cette nuit par le que la commissaire aux droits de l'homme du Conseil de l'Europe, il explique notamment qu'11500 migrants sont confin\u00e9s dans un site d'h\u00e9bergement pr\u00e9vus, pour environ 6000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est le grand jour, des dizaines de millions d'Am\u00e9ricains s'appr\u00eatent \u00e0 se rendre aux urnes pour renouveler une partie de leur parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [94%] :\r\nUne multitude d'\u00e9lections r\u00e9parties entre les diff\u00e9rents \u00c9tats mais aussi un r\u00e9f\u00e9rendum sur la politique du pr\u00e9sident Donald Trump Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, c'est la fin d'une longue campagne, il reste une inconnue, et un enjeu majeur, la participation des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, est ce que les \u00e9lecteurs se mobiliseront le taux de participation est en g\u00e9n\u00e9ral bas hein pour ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, parfois en dessous de 40 pourcent chaque camp a donc tent\u00e9 ces derniers jours, ces derni\u00e8res semaines de galvaniser son \u00e9lectorat, les projections montrent que les d\u00e9mocrates devraient pouvoir reconqu\u00e9rir l'une des 2 chambres du Parlement, la Chambre des repr\u00e9sentants, qu'on pourrait comparer \u00e0 notre Conseil national en Suisse Les d\u00e9mocrate b\u00e9n\u00e9ficient aussi de ce mouvement naturel de l'\u00e9lectorat qui vote en g\u00e9n\u00e9ral contre le parti du pr\u00e9sident, apr\u00e8s 2 ans de mandat, mais la mobilisation des d\u00e9mocrates sera -t-elle suffisante et est-ce que les Am\u00e9ricains veulent sanctionner le pr\u00e9sident, alors que l'\u00e9conomie va bien, que le taux ch\u00f4mage est au plus bas depuis 50 ans, les d\u00e9mocrates misent sur une vague bleue leur couleur politique, qui pourrait s'abattre sur le Congr\u00e8s Trump s'en remet lui \u00e0 un tsunami rouge tsunami r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [91%] :\r\nJe Rapha\u00ebl, ces \u00e9lections auront \u00e9t\u00e9 les plus chers de l'histoire des \u00c9tats-Unis, plus de 5 milliards de dollars d\u00e9pens\u00e9s dans dans les campagnes politiques des \u00e9lections aussi tr\u00e8s \u00e9motionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:42) [94%] :\r\nOui, et tout aura \u00e9t\u00e9 politis\u00e9 des envois de colis pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s critiques de l'administration Trump jusqu'\u00e0 la fusillade dans une synagogue de Pittsburgh, en passant par la caravane des migrant au Mexique, o\u00f9 la nomination d'un juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, le d\u00e9bat politique aura fris\u00e9 parfois le discours haineux avec l'ombre d'un pr\u00e9sident omnipr\u00e9sent encore cette nuit, il a encha\u00een\u00e9 les meetings politique en Ohio dans l'Indiana et le Missouri, 3 \u00c9tats o\u00f9 les \u00e9lections s'annoncent serr\u00e9es pour beaucoup et Trump le dit lui- m\u00eame \u00e0 ces \u00e9lections sont un r\u00e9f\u00e9rendum sur sa personne et son bilan politique est ce que les Am\u00e9ricains veulent changer la direction politique de leur pays, 2 ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Trump \u00e0 la Maison Blanche r\u00e9ponse ces prochaines heures, les premiers bureaux de vote ouvrent \u00e0 6 heures du matin sur la c\u00f4te Est Soit midi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [93%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Washington et note que cette nuit, Facebook a annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 environ 30 comptes du r\u00e9seau social, il pourrait \u00eatre li\u00e9s \u00e0 des entit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res voulant s'ing\u00e9rer dans l'\u00e9lection, les r\u00e9sultats de ces mid- term sombrant la nuit prochaine et ce sera \u00e9videmment \u00e0 suivre avec nous demain matin Romaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:47) [93%] :\r\nEh oui, parce qu'on vous propose une \u00e9mission sp\u00e9ciale avec Eric Guevara frais matinale sp\u00e9ciale entre 7 heures et 8 heures et demie mais si vous \u00eates un oiseau de nuit, sachez que d\u00e8s minuit rtsinfo vous donnera le minute par minute les informations en temps r\u00e9el sur ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, qui accordent aussi quelques petites d\u00e9rogations sur le dossier du nucl\u00e9aire iranien, l'administration Trump a r\u00e9tabli hier des sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran, mais elle a accept\u00e9, dans la soir\u00e9e, la poursuite de 3 projets dans le secteur du nucl\u00e9aire civil, d\u00e9j\u00e0 en cours, notamment r\u00e9acteur construit en Iran par la Russie des concessions qui permettront la survie m\u00eame sans les \u00c9tats-Unis de l'accord international de 2015, sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:24) [88%] :\r\nEn France, Emmanuel Macron, poursuit ce qu'il a appel\u00e9 son une itin\u00e9rance m\u00e9morielle arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [93%] :\r\nFormule choisie pour d\u00e9crire son voyage d'une semaine pour comm\u00e9morer la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9tait, hier, en Moselle, l\u00e0 o\u00f9 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9faite en 1914 hier, il avait, il y avait, face au pr\u00e9sident des familles de poilus, ces soldats tomb\u00e9s pour la France durant la Grande Guerre, parmi eux, Robert Munier, plaide pour le devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [89%] :\r\nPas convaincu, il a fait la guerre de 98 et pour ne pas servir l'arm\u00e9e allemande, et il s'est engag\u00e9 dans la l\u00e9gion \u00e0 Saint-\u00c9tienne, ensuite il les a \u00e9t\u00e9 fait prisonnier, il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 19 et il a \u00e9t\u00e9, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 3 octobre 39, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res victimes de la 2\u00e8me Guerre mondiale, que dire de plus, juste un absolument \u00eatre pr\u00e9sent aujourd'hui c'\u00e9tait c'est c'est surtout pour mon papa pour rendre hommage au pr\u00e9sident aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:14) [93%] :\r\nC'est bien que le pr\u00e9sident Macron face \u00e0 cette itin\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:17) [85%] :\r\nEt la m\u00e9moire, moi ce que je souhaitais lui dire, c'est que tiennent le coup parce que quelque part, et l\u00e0 il voit peut-\u00eatre qui arrive ou au niveau europ\u00e9en, moi je suis je, pr\u00e9sident d'honneur du choc des Fran\u00e7ais, j'interviens dans les \u00e9coles sur le devoir de m\u00e9moire si on oublie le pass\u00e9, on ne va pas, je vois l'avenir c'est mon message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [92%] :\r\nPropos recueillis par Jo\u00eblle mesquine ce voyage d'Emmanuel Macron \u00e0 s'ach\u00e8vera ce dimanche 11 novembre \u00e0 Paris en pr\u00e9sence de nombreux chefs d'\u00c9tat \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:42) [95%] :\r\nIl y 7 heures 13 on va \u00e9voquer le d\u00e9but de la saison des prix litt\u00e9raires avec d\u00e9j\u00e0 un 1er prix pour l'un des romans les plus nomin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [93%] :\r\nLe 7 janvier 2015 Philippe Lan\u00e7on, \u00e9crivain, critique litt\u00e9raire fran\u00e7ais avait la m\u00e2choire, emport\u00e9e par une des balles des auteurs de l'attentat de Charlie hebdo, il en a fait un r\u00e9cit, le Lambeau r\u00e9compens\u00e9 hier par le prix Femina un r\u00e9cit intense que certains consid\u00e8rent comme le livre le plus important de l'ann\u00e9e, et pourtant, le Lambeau n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue dans la derni\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt, un choix que regrette Sylvie Tanette, correspondante \u00e0 Paris de RTS, culture. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:14) [92%] :\r\nL\u00e0 on a vraiment un grand texte litt\u00e9raire justement Philippe Lan\u00e7on et j'ai pas content\u00e9 de raconter, il a compos\u00e9 son r\u00e9cit, c'est pas juste un t\u00e9moignage comme \u00e7a dans le temps jusqu'\u00e0 notre on quand on le lit, c'est tr\u00e8s curieux parce qu'il revient en arri\u00e8re sur un tas de choses et revient sur son enfance, il revient sur avant l'attentat, puis apr\u00e8s l'attentat, ce qui s'est pass\u00e9, il int\u00e8gre d'autres textes qui sont les meilleurs qui a re\u00e7u d'un ami, par exemple, pour t\u00e9moigner, on appuie ici le comparer \u00e0 un texte comme si c'est un homme de de Primo Levi sur les camps, c'est-\u00e0-dire \u00e7a d\u00e9passe une simple exp\u00e9rience et pas seulement sa vie \u00e0 lui, \u00e7a touche \u00e0 des probl\u00e8mes existentiels, \u00e7a touche \u00e0 des choses beaucoup plus universel que sa propre vie, c'est comment on vit quelque chose comme \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a touche \u00e0 la condition humaine, voil\u00e0 c'est en \u00e7a que c'est important et c'est un peu dommage que le le prix Goncourt l'\u00e9carter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet aujourd'hui, c'est au tour du prix M\u00e9dicis parmi les laur\u00e9ats \u00e9tranger figure le Suisse Peter Stamm et puis si vous avez des envies de lecture et d'air pur, la station de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Titlis dans les Alpes uranaises sera reconstruite, le cabinet d'architectes b\u00e2lois Herzog et De Moor, on a d\u00e9voil\u00e9 hier un projet \u00e0 100 millions de francs objectif adapter cette remont\u00e9e m\u00e9canique \u00e0 la hausse du tourisme puisque le Titlis accueille d\u00e9sormais plus d'un 1000000 de visiteurs par ann\u00e9e, le b\u00e2timent sera en verre et en acier avec un escalier roulant qui am\u00e8nera les touristes directement sur le glacier, le projet pr\u00e9voit aussi la transformation de l'antenne qui tr\u00f4ne aujourd'hui sur le sommet et qui sera d\u00e9sormais ouverte au public. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:44) [91%] :\r\nLe journal sign\u00e9 Julien Bangerter remercie Julien il est 7 heures et quart \u00e0 suivre dans cette matinale et dans le d\u00e9sordre \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:23:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8D3FD3F-C50E-4C82-9792-C7275422DFD0", "internalArchiveId": "E8D3FD3F-C50E-4C82-9792-C7275422DFD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - La Lituanie prend des mesures pour r\u00e9duire son taux \u00e9lev\u00e9 de mortalit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes", "publicationDate": "2018-11-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vitureau\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - La Lituanie prend des mesures pour r\u00e9duire son taux \u00e9lev\u00e9 de mortalit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes (MODE AVION 06.11 LITUANIE PIETONS) 5H55 MODE AVION\r\n*** Directon la Lituanie ce matin dans notre rendez-vous Mode Avion. Pays o\u00f9 - malgr\u00e9 des progr\u00e8s spectaculaires en la mati\u00e8re - la mortalit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. Deux fois plus que la moyenne europ\u00e9enne. Pour r\u00e9duire ce nombre, la Lituanie a adopt\u00e9 un nouvel arsenal de r\u00e8gles. Parmi elles, l'interdiction de traverser la rue en t\u00e9l\u00e9phonant. Une amende de 45 francs pourra \u00eatre exig\u00e9e. Parall\u00e8lement, le pays se lance dans un vaste programme de modernisation des infrastructures. On en fait le tour avec Marielle Vitureau. \r\n  2'09'' ((fin paroles 2'04''))\r\n((Quand elle fait sa tourn\u00e9e, Jan\u00e9 la posti\u00e8re, a une question rituelle. \u00ab Est-ce que vous avez bien votre r\u00e9flecteur de s\u00e9curit\u00e9 ? \u00bb demande-t-elle \u00e0 tout le monde. A l'automne, elle ne distribue pas uniquement des lettres, mais aussi ces bandes jaune fluo qui s'accrochent aux bras et qui assurent d'\u00eatre vu des automobilistes. S'associer \u00e0 la poste. Depuis quelques ann\u00e9es, c'est le moyen que le gouvernement a trouv\u00e9 pour inciter les pi\u00e9tons \u00e0 se prot\u00e9ger. Une n\u00e9cessit\u00e9 pour Jan\u00e9, la posti\u00e8re. \r\n30 sec\r\nQuand je roule sur les petites routes de campagne, il y a toujours quelqu'un qui surgit des bas-c\u00f4t\u00e9s Surtout \u00e0 l'automne, quand les jours raccourcissent, je les aper\u00e7ois au dernier moment. Je me fais une frayeur, je descends de ma voiture, mais au final c'est le toujours le marcheur qui me sermonne. 12 sec\r\nLe manque d'infrastructure est aussi l'une des causes de la mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e des pi\u00e9tons. 68 morts en 2017. Devant la mairie de Vilnius, la capitale, le trottoir est tr\u00e8s large, mais quelques m\u00e8tres plus loin, il se r\u00e9duit \u00e0 une petite bande, le long d'une quatre voies. La Lituanie vient de signer un m\u00e9morandum avec la Su\u00e8de pour mettre en application le principe scandinave de la vision z\u00e9ro. La responsabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re incombe \u00e0 celui qui con\u00e7oit les infrastructures. 17 millions de francs sont consacr\u00e9s \u00e0 cela en 2018. Ils serviront entre autres \u00e0 s\u00e9curiser plus de 1 700 passages pi\u00e9tons. C'est ce qu'annonce Vidmantas Pumputis, Monsieur S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re au minist\u00e8re des transports.35 sec\r\nLa reconstruction de tous les passages pi\u00e9tons dangereux a \u00e9t\u00e9 budg\u00e9tis\u00e9e et elle va commencer cette ann\u00e9e. Les rendre plus s\u00fbr signifie par exemple installer un \u00e9clairage. La situation devrait nettement s'am\u00e9liorer puisque qu'un quart des pi\u00e9tons tu\u00e9s meurt en traversant la route sur un passage prot\u00e9g\u00e9. 34 sec\r\nLa responsabilisation des usagers reste tout de m\u00eame la priorit\u00e9 num\u00e9ro un pour endiguer l'h\u00e9catombe et \u00eatre plong\u00e9 dans son t\u00e9l\u00e9phone en traversant pourra \u00eatre puni de 45 francs. Au minist\u00e8re, cette mesure sert surtout \u00e0 faire comprendre les dangers du monde virtuel sur une route, elle bien r\u00e9elle.))\r\nEXTRO : les t\u00e9l\u00e9phones portables...un danger pour les pi\u00e9tons. Reportage sign\u00e9 Marielle Vitureau.\r\n> Xavier Dayer...les smartphones, la musique \u00e0 port\u00e9e de main...les plateformes de musiques sur application...c'est une menace pour l'\u00e9coute de la musique de chambre?\r\n(MODE AVION DANUBE SECHERESSE DERENS) PAS DIFFUSE POUR DES RAISONS TECHNIQUES ET... CLIMATIQUES : PLUS D'ACTU !\r\n************************************************************\r\nJamais les eaux du grand fleuve n'avaient \u00e9t\u00e9 si basses. En raison d'un \u00e9t\u00e9 caniculaire qui n'en finit pas de se prolonger, les niveaux des eaux du Danube tombent \u00e0 des plus bas historiques, bloquant la navigation et r\u00e9v\u00e9lant d'inqui\u00e9tants ph\u00e9nom\u00e8nes de pollution. Jean-Arnault D\u00e9rens, quelle est donc la situation du fleuve.\r\n((Eh bien, foi de marinier, jamais les eaux du Danube n'avaient \u00e9t\u00e9 si basses. De jour en jour, des niveaux records sont enregistr\u00e9s, aussi bien en Autriche ou en Hongrie que bien plus bas, en Bulgarie ou en Roumanie. En cause, bien s\u00fbr, un \u00e9t\u00e9 chaud et sec. Des plus bas historiques avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt et, malgr\u00e9 les rares orages et les quelques journ\u00e9es pluvieuses du mois de septembre, la situation n'a fait qu'empirer.))\r\nEt cela bloque la navigation ?\r\n((Bien s\u00fbr, d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt, la Bulgarie avaient interdit la circulation des navires de marchandises, et aujourd'hui, les bateaux sont \u00e0 quai dans tous les pays riverains du fleuve. Le transport fluvial de pond\u00e9reux est pourtant tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 entre la Serbie, la Bulgarie, la Roumanie et l'Ukraine. Seul le port roumain de Tulcea, pr\u00e8s du Delta, reste accessible depuis la Mer noire. Ce sont aussi les bateaux de croisi\u00e8re qui sont bloqu\u00e9s, alors que le tourisme fluvial est en plein essor, et repr\u00e9sente une manne \u00e9conomique non n\u00e9gligeable pour des pays comme la Hongrie ou la Serbie.))\r\nLe bas niveau des hauts fait aussi appara\u00eetre la pollution du fleuve.\r\n((En effet, Greepeace Hongrie a par exempl\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'importance de la pollution \u00e0 Budapest. Pr\u00e8s d'une ancienne usine, des effluents huileux et pestilentiels s'\u00e9coulent vers le fleuve, des tests ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de cyanure, d'arsenic ou de plomb. Ces eaux de ruissellement industrielles sont normalement invisibles, car elles suintent dans le bas du lit du fleuve. Il a fallu que le niveau des eaux baisse drastiquement pour qu'elles deviennent visibles. Cela pourrait pr\u00e9cipiter une prise de conscience des risques qui p\u00e8sent sur le second plus grand fleuve d'Europe, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, malgr\u00e9 toutes les mises en garde des organisations de d\u00e9fense de l'environnement, les pays riverains ont toujours \u00e9t\u00e9 incapables de d\u00e9finir des politiques communes de protection du fleuve. Chacun sait pourtant qu'une pollution en amont, ou sur un affluent du Danube, se r\u00e9percute en aval, dans les autres pays. Le torride \u00e9t\u00e9 2018 rappelle aussi que les pays d'Europe centrale et des Balkans sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par le r\u00e9chauffement climatique. Faute de r\u00e9actions politiques \u00e0 la mesure de l'enjeu, le beau Danube bleu pourrait bient\u00f4t ne plus \u00eatre qu'un ruisseau boueux et pollu\u00e9.))", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9955414", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - La Lituanie prend des mesures pour r\u00e9duire son taux \u00e9lev\u00e9 de mortalit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes / LMA_2018-11-06T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 06.11.2018"], "variantIds": ["ece-9955414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-12T17:14:28Z", "speechToTexts": ["12.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJe vous propose de partir tout de suite en Lituanie, dans notre rendez- vous Mode Avion, pays o\u00f9, malgr\u00e9 des progr\u00e8s spectaculaires en la mati\u00e8re, la mortalit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, 2 fois plus que la moyenne europ\u00e9enne et pour r\u00e9duire ce nombre, la Lituanie a adopt\u00e9 un nouvel arsenal de r\u00e8gles, parmi elles, l'interdiction de traverser la rue en t\u00e9l\u00e9phonant, une amende de 45 francs pourra \u00eatre exig\u00e9e, alors on fait le tour de tout ce programme de modernisation et de r\u00e8gles avec Marielle Vitureau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nQuand elle fait sa tourn\u00e9e Yann la posti\u00e8re \u00e0 une question rituelle est -ce que vous avez bien votre r\u00e9flecteur de s\u00e9curit\u00e9 demande -t-elle \u00e0 tout le monde \u00e0 l'Automne, elle ne distribue pas uniquement des lettres mais aussi ces bandes jaune fluo qui s'accroche au bras et qui assurent d'\u00eatre vu des automobilistes s'associe \u00e0 la Poste, depuis quelques ann\u00e9es, c'est le moyen que le gouvernement a trouv\u00e9 pour inciter les pi\u00e9tons \u00e0 se prot\u00e9ger par n\u00e9cessit\u00e9 pour Yann et la posti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\nBonjour il donc \u00e7a ce manque quand je roule sur les petites routes de campagne, il y a toujours quelqu'un qui surgit des bas-c\u00f4t\u00e9s je l'aper\u00e7ois derni\u00e8rement je descends de ma voiture, mais au final c'est toujours le marcheur qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [91%] :\r\n\u00e7a, j'attends qu'on touche \u00e0 sa capote, le manque d'infrastructures est aussi l'une des causes de la mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e des pi\u00e9tons 68 morts en 2017 devant la mairie de Vilnius, la capitale, le trottoir est tr\u00e8s large, mais quelques m\u00e8tres plus loin, il se r\u00e9duit \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [90%] :\r\nPetite bande le long d'une quatre voies elle Lituanie vient de signer un m\u00e9morandum avec la Su\u00e8de pour mettre en application le principe scandinave de la vision z\u00e9ro la responsabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re incombe \u00e0 celui qui con\u00e7oit des infrastructures 17 millions de francs sont consacr\u00e9s \u00e0 cela en 2018, ils serviront, entre autres, \u00e0 s\u00e9curiser plus de 1700 passages pi\u00e9tons, c'est ce qu'annonce \u00e9videment place pompe Otis Monsieur S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re au minist\u00e8re des Transports. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [81%] :\r\n6 place nous moi quittent aussi la chose peuvent tourisme la reconstruction de tous les passages pi\u00e9tons dangereux a \u00e9t\u00e9 budg\u00e9tis\u00e9e, elle va commencer cette ann\u00e9e, les rendre plus s\u00fbr signifie par exemple installer un \u00e9clairage moment marathon Jim et Saugues SNES \u00e7a les c'\u00e9tait assez la situation de nettement s'am\u00e9liorer puisqu'aujourd'hui, un quart des pi\u00e9tons tu\u00e9s meurt en traversant la route sur un passage prot\u00e9g\u00e9, ce que je connais peu DVD Pink Prozent et joue stopper chez eux c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [94%] :\r\nLa responsabilisation des usagers reste tout de m\u00eame la priorit\u00e9 num\u00e9ro un pour endiguer l'h\u00e9catombe \u00eatre plong\u00e9 dans son t\u00e9l\u00e9phone en traversant pourra \u00eatre puni de 45 francs au minist\u00e8re, on reconna\u00eet que cette mesure sert surtout \u00e0 comprendre les donc je demande : qui a tu\u00e9 sur une route elle bien r\u00e9elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-11-06T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vitureau, Marielle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 5300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer d2J1rAj7pVNi1VbhAuXSq1ZNokp3"}]