[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=29500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=29525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=29475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FD15A51B-AA9E-4B12-871A-2E91327666A4", "internalArchiveId": "FD15A51B-AA9E-4B12-871A-2E91327666A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2018 : le travail de l'ombre de Nicolas Vaudroz", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Les parcours olympiques de boarder et skicross sont spectaculaires. C'est un Suisse qui les con\u00e7oit. Le Vaudois Nicolas Vaudroz passe des heures \u00e0 bichonner ses parcours, souvent dans la nuit et le froid. Tout cela pour que le spectacle des freestylers soit garantis. Interview au retour de l'une de ses journ\u00e9es de travail. Il est 04h00 du matin \u00e0 Pyeongchang.\r\n\r\n* * Les parcours olympiques de boarder et skicross sont spectaculaires. C'est un Suisse qui les con\u00e7oit. Le Vaudois Nicolas Vaudroz passe des heures \u00e0 bichonner ses parcours, souvent dans la nuit et le froid. Tout cela pour que le spectacle des freestylers soit garantis. Interview au retour de l'une de ses journ\u00e9es de travail. Il est 04h00 du matin \u00e0 Pyeongchang.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303949", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["JO 2018 : \u00e0 la maison suisse avec Nicolas Bideau / SP_2018-02-17T20:03:45_jo-2018-le-travail-de-l-ombre-de-nicolas", "Sport-Premi\u00e8re du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["C\u2019est le lieu des rencontres de tous les Suisses pr\u00e9sents en Cor\u00e9e du Sud. C\u2019est un site qui ravi les Cor\u00e9ens. La Maison Suisse de Pyeongchang vaut le d\u00e9tour. Pour le directeur de Pr\u00e9sence Suisse, Nicolas Bideau, c\u2019est le site id\u00e9al pour vendre la Suisse et ses atouts aux Asiatiques. Entretien."], "variantIds": ["ece-9303949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-06T23:31:45Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLongue phase de de r\u00e9cup\u00e9ration, la piste est la m\u00eame pour tout le monde, mais c'est vrai que Dario a vraiment une belle technique a beaucoup de puissance, on a vu passer certains passagers plus en souplesse que certains, donc il a fait certains choix tactiques sur sa mani\u00e8re de ce qui est et oh Allah et bon et toute son exp\u00e9rience, a \u00e9videmment pes\u00e9 dans la balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nVous \u00e9voquez hier dans notre \u00e9mission sports matin le fait que, effectivement, il a un tout petit souci avec le la tonicit\u00e9 de ses muscles, hein, \u00e7a c'est un Avantage pour lui lorsqu'il fait pas trop trop froid, la temp\u00e9rature de la course d'hier \u00e9taient vraiment id\u00e9ales, les conditions \u00e9taient vraiment id\u00e9ales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [86%] :\r\nOui, marteau Orco retrouver des des conditions un petit peu plus adapt\u00e9 \u00e0 sa sa morphologie assez \u00e0 sa sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, donc, le froid, c'est quelque chose qui le p\u00e9nalise un petit peu, et puis c'est vrai que, voil\u00e0 les conditions \u00e9taient r\u00e9unies, le mat\u00e9riel a aussi bien jou\u00e9 parce que c'est \u00e9videmment un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s important quand m\u00eame tous les param\u00e8tres \u00e9taient au Vert, la pour que qui r\u00e9alise cette extraordinaire exploit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\n3\u00e8me titre olympique pour lui sur le 15 kilom\u00e8tres 3 jeux olympiques cons\u00e9cutifs, c'est jamais arriv\u00e9 dans l'histoire du ski nordique pour le m\u00eame concurrents qu'est -ce qui fait que Dario Cologna, 8 ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re m\u00e9daille en Style d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Vancouver, est toujours aussi fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nBah, d'abord il y a, il y a un talent, voil\u00e0 qui est l\u00e0, qui \u00e9tait l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 au d\u00e9part, \u00e9videmment, qu'il a su bon le talent, \u00e7a, \u00e7a s'entretient pas \u00e7a s'entra\u00eene pas, \u00e9videmment, mais le talent est toujours l\u00e0, alors il a maintenu sa motivation au top niveau, il a eu des saisons, un petit peu moins flamboyante, elles ont aussi je pense peser dans la balance, parce qu'on va \u00eatre chaque ann\u00e9e au top niveau, donc \u00e7a il a aussi sugg\u00e9r\u00e9, quelques saisons, on va dire un petit peu de \u00e7a, presque de crise ann\u00e9e pass\u00e9e, c'\u00e9tait une saison vraiment pratiquement blanche et donc il faut savoir rebondir, et \u00e7a c'est la marque des des tout grands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [90%] :\r\nD'autant plus qu'il avait d\u00e9j\u00e0 eu des soucis de sant\u00e9 avant les Jeux de Sotchi, donc l\u00e0 aussi, il avait su rebondir avec 7 m\u00e9dailles sur le casse kilom\u00e8tres Style classique notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [85%] :\r\nOui, notamment en souviens qu'il avait, elle avait adapt\u00e9 son entra\u00eenement et peu puisqu'il est, donc il a fait beaucoup de travail de de force des bras et \u00e7a avait pay\u00e9, oui, c'est vraiment de toute fa\u00e7on, voil\u00e0 quelles que soient les conditions d'entra\u00eenement, quelles que soient les entra\u00eeneurs, je dirais aussi, Dario Cologna, \u00e7a reste la la personne au Centre de de la performance, \u00e9videmment, et voil\u00e0, c'est un immense talent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [95%] :\r\nAlors il y a la performance mais aussi l'\u00eatre humain, on dit que Dario Cologna n'a peut-\u00eatre pas l'aura internationale de Roger Federer, mais est un gar\u00e7on attachant aussi en dehors des des pistes que c'est quelqu'un qui a un contact facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [88%] :\r\nOuais compl\u00e8tement donc c'est voil\u00e0 c'est quelqu'un de, je dirais, pas d'introverti, je pense qu'il a quand m\u00eame, c'est cette mentalit\u00e9 nordique anguille qui a un petit peu plus r\u00e9serv\u00e9, plus voil\u00e0 ax\u00e9e sur le, enfin moins d\u00e9monstrative en tout cas, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est, c'est d\u00fb \u00e0 son \u00e9ducation \u00e0 au lieu d'o\u00f9 il vient, et c'est peut-\u00eatre pas et pour rien qui qui fait du du ski nordique, voil\u00e0 tout simplement je crois qu'il est tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise avec \u00e7a, \u00e7a pose pas trop de probl\u00e8mes, que quand on peut-\u00eatre quand il aura fini sa carri\u00e8re on fera connaissance avec un nouveau Dario Cologna peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [90%] :\r\nComment on g\u00e8re de tels succ\u00e8s ou m\u00eame ne serait -ce que cette m\u00e9daille d'or conquise, hier on a vu en Suisse, beaucoup de monde, ont suivi cette course il y a, il y a quelque chose qui se passe autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, Cologna comment \u00e7a, \u00e7a se g\u00e8re dans la t\u00eate d'un sportif d'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [91%] :\r\nMoi je crois que c'est que du bonheur, aujourd'hui c'est : voil\u00e0, c'est un gars qui a l'habitude de ce genre de situation je me souviens de sa premi\u00e8re m\u00e9daille \u00e0 Vancouver, je l'avais vu 2 ou 3 minutes avant son d\u00e9part, enfin, avant le d\u00e9but de la course, j'avais \u00e9t\u00e9 presque subjugu\u00e9 par sa d\u00e9contraction et sortait -l\u00e0 il buvait sa petite gourde tranquille voil\u00e0 donc c'est bien s\u00fbr, moi j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame comp\u00e9titeur, je crois, quand on est comp\u00e9titeur on on se met beaucoup moins de pression, parfois, que les m\u00e9dias ou le public parce que pour nous, c'est un jeu et pour lui, \u00e7a reste, \u00e7a reste un jeu, il est tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise, il conna\u00eet ses capacit\u00e9s en qui joue avec \u00e7a, il y a peu de stress pour lui je pense que le stress. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [83%] :\r\nLa pression en parler c'est int\u00e9ressant apr\u00e8s sont relativement Oweis performance ou qu'performance dans le skiathlon, justement, on pouvait penser que moralement il \u00e9tait atteint, or l\u00e0, il a su se ce refus qu'Aliz\u00e9 sur la course d'hier est parfaitement g\u00e9r\u00e9 cette course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, il y a eu un petit, je pense \u00e0 un moment de doute lorsque Kr\u00fcger lorsqu'il a pas pu r\u00e9pondre \u00e0 l'attaque, lorsque les les autres Norv\u00e9giens ont ont \u00e9galement attaqu\u00e9 un kilom\u00e8tre de l'arriv\u00e9e, il a vu qu'il \u00e9tait sans force, il a dit je j'ai manqu\u00e9 de force peut-\u00eatre bien qu'il a, il avait, il s'est un petit peu trop employ\u00e9 auparavant, mais voil\u00e0, il a, il a fait cette synth\u00e8se cette analyse et l'arm\u00e9e les les compteurs moral, je dirais \u00e0 0 pour arriver dans dans le meilleur \u00e9tat possible sur cette comp\u00e9tition et \u00e7a je crois qu'il faut aussi savoir faire ce qu'on fait une une petite contre- performance parce que 6\u00e8me c'est quand m\u00eame pas si mal que \u00e7a, il faut savoir voil\u00e0 tire un trait repartir d'un nouveau pied et jouer son atout fond comme c'\u00e9tait le cas hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [92%] :\r\nIl y aura quand m\u00eame une autre course o\u00f9 il a une bonne carte \u00e0 jouer et surtout une revanche \u00e0 prendre sur les Jeux olympiques de Sotchi, on se souvient, il \u00e9tait dans le groupe de t\u00eate du 50 kilom\u00e8tres pr\u00eat \u00e0 \u00e0 faire un exploit il casser qui on imagine sa frustration \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans une semaine, samedi prochain, il sera au d\u00e9part du 50 kilom\u00e8tres avec quelles ambitions \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nAlors je crois que l\u00e0, avec cette victoire du jour avec la course qu'il a fait l'autre jour aussi en ce qui attend, qui \u00e9tait une bonne indication pour lui je pense qu'on va, on va retrouver un Dario Cologna conqu\u00e9rant aux avant- postes, \u00e9videmment, voil\u00e0 il faudra voir comment \u00e7a se passe, mais \u00e9videmment cette m\u00e9daille maintenant, \u00e7a va un petit peu le fait r\u00e9fl\u00e9chir sur sa strat\u00e9gie avec les les courses \u00e0 venir, on sait qui va participer au relais, en principe, il est sur le, sur le Team sprint l\u00e0 je commence \u00e0 avoir peut-\u00eatre un petit peu des doutes quoi avec la belle course de de Roman, \u00e7a va peut-\u00eatre lui donner des id\u00e9es, on sait pas, il y a une d\u00e9cision ou une pr\u00e9- d\u00e9cision en tout cas qui sera prise tout prochainement et qu'on va nous communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [83%] :\r\nAlors une toute derni\u00e8re question, Daniel et des guerres, cette victoire de Colonia cet exploit historique 3 titres en 3 \u00e9ditions olympiques sur le 15 kilom\u00e8tres rendre appelle 1er fondeur \u00e0 r\u00e9ussir un t\u00e9lex exploit qu'est -ce que \u00e7a va apporter au ski nordique helv\u00e9tique et notamment au niveau de la rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [86%] :\r\nPetite h\u00e9sitation \u00e9coutez, franchement je sais pas, personnellement, je trouve qu'on a, on a, on n'a pas d\u00e9j\u00e0 assez rebondit sur les 3 premiers titres de Dario Cologna que je dis, rebondit, j'entends par l\u00e0 qu'aurait, on devrait avoir des des moyens suppl\u00e9mentaires, il manque peut-\u00eatre encore, en Suisse, un gros Sponsor hein, pourquoi pas, en priv\u00e9, un gros priver qui investirait sur ce ce sport, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple en biathlon avec le site de ne sera \u00e9lu, qui a \u00e9t\u00e9, enfin, qui a re\u00e7u un investissement de plus de 30 millions bien s\u00fbr de la de la collectivit\u00e9, mais \u00e9galement d'un d'un priv\u00e9 d'un passionn\u00e9 et alors que le biathlon ben bien s\u00fbr fait bon r\u00e9sultats c'est la preuve sur ces Jeux olympiques, mais, mais, voil\u00e0, je trouve qu'on a on a pas assez rebondit, certes on a on a \u00e9toff\u00e9 notre \u00e9quipe de fortes roulant on a, on a aussi notre petit camion de fartage, c'est indispensable, mais je pense que l\u00e0 encore, au niveau de de Suisse qui on a on tarde quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 rebondir sur ces extraordinaires r\u00e9sultats les jeunes aussi, oui, mais \u00e7a passe par du d\u00e9veloppement par du soutien qui est c'est c'est c'est un peu toujours la m\u00eame chose, on laisse le le travail, le gros travail hein de de d\u00e9veloppement de recrutement de recherche de de talent le aux clubs et aux r\u00e9gions dans le fond, on attend qu'il soit sorti pour les prendre chez Suisse qui on devrait faire plus mon la viande faire plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on vous entende Daniel hier merci en tout cas nous avons accord\u00e9 ces ces quelques minutes, ben voil\u00e0 St\u00e9phane Trisconi ce qu'on pouvait dire sur cette premi\u00e8re m\u00e9daille d'or helv\u00e9tique hier par Dario Cologna un v\u00e9ritable exploit, il \u00e9tait en larmes sur la ligne d'arriv\u00e9e, je peux vous dire qu'on a v\u00e9cu, et nos coll\u00e8gues de de la de la RTS TV Jean-Marc Rossier digues \u00e9galement une sacr\u00e9e \u00e9motion hier \u00e0 l'arriv\u00e9e de ce 15 kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [88%] :\r\nMerci Laurent Bastareaud, c'est vrai que l'on a eu beaucoup d'\u00e9motions nous aussi hier d'derri\u00e8re notre t\u00e9l\u00e9 et puis aujourd'hui, on a eu notre lot de surprises avec ce fameux doubl\u00e9 suisse en slopestyle une vainqueur surprise en super- G, la Tch\u00e8que esp\u00e8re les DSK qui a provoqu\u00e9 les larmes de l'Arago, le ski alpin, on va en parler apr\u00e8s les informations de 20 heures et les c'est un petit peu de musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [97%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-18T12:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vaudroz, Nicolas", "role": "Concepteur des parcours olympiques de border et skicross", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1694B263-D7FB-4E58-9161-B4BA23FB5C4D", "internalArchiveId": "1694B263-D7FB-4E58-9161-B4BA23FB5C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2018 : bilan de la premi\u00e8re semaine de Jeux \u00e0 Pyeongchang", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Les Jeux Olympiques de Pyeongchang se disputent du 9 au 25 f\u00e9vrier 2018. Jo\u00ebl Robert dresse le bilan des Suisses apr\u00e8s la premi\u00e8re semaine de comp\u00e9tition. Il \u00e9voque \u00e9galement l'ambiance en Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n* * Les Jeux Olympiques de Pyeongchang se disputent du 9 au 25 f\u00e9vrier 2018. Jo\u00ebl Robert dresse le bilan des Suisses apr\u00e8s la premi\u00e8re semaine de comp\u00e9tition. Il \u00e9voque \u00e9galement l'ambiance en Cor\u00e9e du Sud.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303950", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["JO 2018 : premier doubl\u00e9 romand de l\u2019histoire des JO / SP_2018-02-17T19:03:45_jo-2018-bilan-de-la-premiere-semaine-de", "Sport-Premi\u00e8re du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le samedi 17 f\u00e9vrier demeurera dans les annales du sport suisse. La Genevoise Sarah H\u00f6fflin et la Fribourgeoise Mathilde Gremaud ont sign\u00e9 le premier doubl\u00e9 romand de l\u2019histoire des JO lors de l\u2019\u00e9preuve de slopestyle. Laurent Bastardoz \u00e9tait avec elles le soir \u00e0 la Maison Suisse. Quant \u00e0 Maude Richon, qui commentait la course en direct, elle a toujours des frissons plusieurs heures apr\u00e8s cet exploit."], "variantIds": ["ece-9303950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T04:07:28Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl y a beaucoup de d'obligation d'aller voir les fans et tous ben voil\u00e0 St\u00e9phane, c'est un petit aller-retour, ici \u00e0 la maison Suisse avec nos 2 m\u00e9daill\u00e9s d'or et d'argent et on rappelle quand m\u00eame, hein, c'est exceptionnel, on disait tout \u00e0 l'heure avec Mathilde Gremaud c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire des Jeux olympiques que de Romande r\u00e9alise un doubl\u00e9 ou que de roman r\u00e9aliser un doubl\u00e9, on peut imaginer, peut-\u00eatre qu'on n'imagine pas encore m\u00eame nous-m\u00eames aujourd'hui la valeur de cet exploit et donc ben voil\u00e0 c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une journ\u00e9e exceptionnelle qu'on a v\u00e9cu ici tous ensemble avec Mathilde Gremaud et \u00e7a refl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nMerci beaucoup Laurent Bastard dont on vous retrouvera un peu plus tard dans la soir\u00e9e, la maison suisse avec Daniel et des guerres pour revenir sur l'exploit r\u00e9alis\u00e9 hier par Dario Cologna qui a d\u00e9croch\u00e9 sa 4\u00e8me m\u00e9daille olympique, mais l\u00e0 on accueille Maude Richon qui a comment\u00e9 en Direct aujourd'hui cet historique, \u00e9preuve de slopestyle ce doubl\u00e9 alors la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 longue pour vous, mais quelle journ\u00e9e quand m\u00eame bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [91%] :\r\nOui bonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous oui quelle journ\u00e9e honn\u00eatement, l\u00e0 je suis en train de me remettre de de mes \u00e9motions, on est vraiment pass\u00e9 par toutes les sensations toutes les \u00e9motions aujourd'hui avec Virginie Faivre ma consultante en ce qui freestyle avec ce ce doubl\u00e9 suisse historique dans la discipline ici aux Jeux olympiques, elles nous ont vraiment surprise c'est Suissesse c'\u00e9tait magique franchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nElle voulait des m\u00e9dailles, elles avaient annonc\u00e9 qu'elle voulait des m\u00e9dailles, elles l'ont fait, il fallait avoir les les nerfs solides quand m\u00eame malgr\u00e9 leur d\u00e9contraction apparente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [91%] :\r\nC'est vrai qu'elles se sont montr\u00e9s tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9 lors des interviews ici \u00e0 \u00e0 Pyeongchang devant la presse en particulier, Sarah Hoefflin, qui venait de d\u00e9crocher une m\u00e9daille au X-Games cette comp\u00e9tition de r\u00e9f\u00e9rence dans le dans le milieu du freestyle, c'est vrai qu'il y avait beaucoup d'attente sur la Genevoise et s'\u00e9tait montr\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9contract\u00e9 et puis elle arriv\u00e9e ici ce matin pour cette comp\u00e9tition avec cette m\u00eame d\u00e9contraction, on a vraiment vu performer \u00e0 son plus haut niveau, avec de tr\u00e8s bonnes qualifications et et bien s\u00fbr une finale absolument splendide concernant Mathilde bien elle ne s'\u00e9tait pas prononc\u00e9 clairement pour une m\u00e9daille ou non, elle n'avait pas repris la comp\u00e9tition depuis son op\u00e9ration du genou essaie clairement r\u00e9serv\u00e9 pour ces Jeux olympiques, et gr\u00e2ce \u00e0 ces bons r\u00e9sultats de l'hiver dernier, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour repr\u00e9senter la Suisse, ici aux c\u00f4t\u00e9s de Sarah Hoefflin, donc c'est vrai que, elle n'\u00e9tait pas en pleine confiance, Mathilde Gremaud en plus elle nous l'avouer au micro, \u00e0 la fin de la comp\u00e9tition, elle est tomb\u00e9e hier, lors des derniers entra\u00eenements sur la t\u00eate, elle a effectu\u00e9 diverses analyses qui ont montr\u00e9 qu'il y avait pas de traumatisme, mais quand m\u00eame, elle a \u00e9t\u00e9 un petit peu secou\u00e9e hier au niveau du cerveau et ce n'est que ce matin en arrivant sur le parcours qu'elle s'est sentie bien qu'elle se sentent en forme et puis alors l\u00e0 elle a actionn\u00e9 dans sa t\u00eate, h\u00e9 bien, elle s'est mise en mode comp\u00e9tition elle est exceptionnelle, Mathilde Gremaud elle n'avait vraiment pas du tout particip\u00e9 \u00e0 des \u00e9preuves comme celles -ci, jusqu'\u00e0 maintenant et \u00e0 la vraiment r\u00e9alis\u00e9 une performance exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [84%] :\r\nOui, elle l'a dit ce matin cette commotion qu'elle a subi avant cette course, l\u00e0 en quelque sorte lib\u00e9r\u00e9 parce qu'elle n'avait plus rien \u00e0 perdre, elle r\u00e9ussit de magnifiques en fait, elle est en t\u00eate pratiquement jusqu'\u00e0 la fin, elle se fait doubler par sa refait une seule derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [88%] :\r\nLes Icesco domin\u00e9 ces ces finales de A \u00e0 Z, d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s le 1er round h\u00e9 bien se sont plac\u00e9s en t\u00eate, Mathilde Gremaud devant Sarah Hoefflin pour pour quand m\u00eame eu, il y avait encore un \u00e9cart assez cons\u00e9quent entre les 2, mais quand m\u00eame, il y avait, il y avait la possibilit\u00e9 bien pour Sarah Hoefflin de passer devant avec les figures qu'elle avait r\u00e9ceptionn\u00e9 lors des manches de Coupe du monde lors de X-Games et on l'a vu aussi performer lors des entra\u00eenements, elle avait vraiment les figures pour passer devant ma Matic Gremaud par moments de la comp\u00e9tition, effectivement, vous le dites, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans le 3\u00e8me et dernier run Saraj Flynn est partie, elle a vraiment r\u00e9alis\u00e9 le run parfait le parcours parfait toutes les figures ses meilleur, h\u00e9 bien, elle a r\u00e9ussi \u00e0 les r\u00e9aliser de mani\u00e8re excellente et elle est pass\u00e9e devant, Mathilde Gremaud, un peu au dernier moment, Mathilde Renault qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 repasser devant quand elle est partie pour son 3\u00e8me et dernier hein, il y a eu une petite chute lors de son passage, donc c'est vrai que jusqu'au bout, les 2 ont \u00e9t\u00e9 aux comp\u00e9titions, il y avait une concurrence qui \u00e9tait tout \u00e0 fait positive, ce sont vraiment motiv\u00e9s, parmi tout en sachant l'exploit qu'elle \u00e9taient en train de r\u00e9aliser donc c'est vrai que voulez -vous nous \u00e9motion alors l\u00e0, \u00e7a a vraiment fait les montagnes russes, avec Virginie dans notre cabine de commentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [88%] :\r\nOui quoi les les poils qui se h\u00e9risser les larmes qui commence \u00e0 couler chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [83%] :\r\nOui, y a eu quelques larmes, franchement, on va l'avouer je pense assez entendu dans nos voix sur la fin, quand on a compris lorsque les toutes meilleures de la discipline, celle qui est vraiment qui \u00e9tait vraiment annonc\u00e9 comme hyper favorites au titre olympique, les Norv\u00e9giennes Yoann et qui lit ou encore Thierry le Gers Siad Greenstone et Madaschi truc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-18T12:33:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56667054-1079-410C-A45E-078B374260DB", "internalArchiveId": "56667054-1079-410C-A45E-078B374260DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2018 : entretien avec Patrick Baumann", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumann, Patrick\r\nPatrick Baumann est l'un des quatre membres suisses du CIO. Et pas le plus inactif. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Basketball \u00e9tait jusqu'en septembre 2017 pr\u00e9sident de la commission d'\u00e9valuation des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2004 avant d'\u00eatre nomm\u00e9 en octobre 2017 pr\u00e9sident de la commission de coordination des Jeux Olympiques de Los Angeles. Patrick Baumann est aussi le pr\u00e9sident de Lausanne 2020. Jo\u00ebl Robert l'a rencontr\u00e9 \u00e0 la Maison Suisse de Pyeongchang.\r\n\r\n* * Patrick Baumann est l'un des quatre membres suisses du CIO. Et pas le plus inactif. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Basketball \u00e9tait jusqu'en septembre 2017 pr\u00e9sident de la commission d'\u00e9valuation des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2004 avant d'\u00eatre nomm\u00e9 en octobre 2017 pr\u00e9sident de la commission de coordination des Jeux Olympiques de Los Angeles. Patrick Baumann est aussi le pr\u00e9sident de Lausanne 2020. Jo\u00ebl Robert l'a rencontr\u00e9 \u00e0 la Maison Suisse de Pyeongchang.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303959", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["JO 2018 : la vie tr\u00e9pidante de Luc Alphand / SP_2018-02-17T19:03:45_sequence-9", "Sport-Premi\u00e8re du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancien skieur fran\u00e7ais, Luc Alphand, vit \u00e0 100 \u00e0 l\u2019heure. Entre son implication dans le sport automobile, le soutien \u00e0 ses trois enfants skieurs et son job de consultant pour France T\u00e9l\u00e9vision, il n\u2019a pas le temps de s\u2019emb\u00eater. Il a n\u00e9anmoins trouv\u00e9 un quart d\u2019heure entre deux courses et deux plateaux TV pour s\u2019entretenir avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz."], "variantIds": ["ece-9303959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-07T06:22:36Z", "speechToTexts": ["07.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [91%] :\r\nAh, \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nOui, \u00e7a fait mal, tr\u00e8s forte cette interview de la rago\u00fbtant mais qui a, enfin, enfin, avoue qu'elle venait chercher la m\u00e9daille d'Orly, \u00e7a fait 10 ans qu'on court apr\u00e8s quelque chose, \u00e7a fait 10 ans qu'on qu'on n'a pas parce que vous savez, les relations avec Lara Gut sont parfois bien compliqu\u00e9e, elle n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 trouver le bon moyen de communiquer, elle refuse par exemple de dire elle refusait de dire course qu'elle visait l'or, ce qui est une simple logique pour la rago\u00fbtant qu'elle est leader de la Coupe du monde de super- G, elle dit : oh, je sais qu'elle vise l'or, c'est normal, il y a aucun probl\u00e8me \u00e0 le d\u00e9clarer peut-\u00eatre m\u00eame que \u00e7a la Salah lib\u00e9rerait finalement de le d\u00e9clarer et c'est vrai que \u00e7a il enl\u00e8verait beaucoup de pression, hein, c'est \u00e7a, \u00e7a leur enl\u00e8verait la pression, une pression m\u00e9diatique, mais voil\u00e0, finalement, elle avoue apr\u00e8s et heureusement qu'elle le fait, elle parle de r\u00e9action irrationnelle \u00e0 chaud mais non c'est c'est la r\u00e9action qu'elle doit avoir finalement et et je pense que cette cette interview est quand m\u00eame assez touchante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [89%] :\r\nOn a entendu Patrick D\u00e9l\u00e9troz Lara Gut parler des prochains Jeux olympiques \u00c9lodie, donc elle sera, si tout va bien \u00e0 P\u00e9kin en 2022 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nBen oui, ben oui, bon, il va commencer par la descente ici il y a un mais, oui, elle voudrait aller \u00e0 P\u00e9kin, et moi j'ai demand\u00e9 confirmation \u00e0 son p\u00e8re et \u00e0 son entra\u00eeneur Paoli goutte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [94%] :\r\nJe pense que oui, il faudra voir. \r\nJe pense que c'est juste de penser comme \u00e7a, pourquoi vous nous dit \u00e7a, vous avez pas envie de continuer 4 en disant que les ann\u00e9es passent et il faut voir maintenant, je pense, il faut regarder demain, il y a encore la descente, il y a encore le super combin\u00e9, alors il faut regarder comme \u00e7a dans cet esprit -l\u00e0, mais je pense pas 4 ans, on verra est -ce que la la frustration et la est la m\u00eame pour pour l'\u00e9quipe qui est autour d'elle pour vous comme vous voyez tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait tout le retour aussi tout le travail apr\u00e8s la blessure est -ce que vous \u00eates aussi un peu d\u00e9\u00e7u, frustr\u00e9 aujourd'hui la fess\u00e9e, c'est clair qu'on est un petit peu d\u00e9\u00e7u mais c'est normal, on est l\u00e0 pour quelque chose. \r\nMais je pense qu'il faut \u00eatre quand m\u00eame positif dans le sens, c'est clair, \u00e7a fait, \u00e7a fait mal, \u00e7a fait du mal, la 4\u00e8me place \u00e7a fait toujours mal, mais si je pense un an en arri\u00e8re, c'\u00e9tait bien pire avec l'accident, alors maintenant, demain, on peut, ce qui est de demain qui, qui sait, peut-\u00eatre en France que demain, apr\u00e8s- demain, on ne sait pas quand on prend ce qu'on n'a pas pris aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [89%] :\r\nChanger cette frustration rage de vaincre pour la descente qui se d\u00e9roulera mercredi, si on entend bien polyglotte dans son interview ne sera plus aux c\u00f4t\u00e9s de sa fille comme entra\u00eeneur et il dit : je ne pense pas 4 ans, c'est effectivement ce qu'il a dit \u00e7a pourrait \u00eatre un changement majeur dans la carri\u00e8re de l'la positif ou n\u00e9gatif, le double r\u00f4le de p\u00e8re et d'entra\u00eeneur n'est pas toujours \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer une personne ext\u00e9rieure pourrait, comme l'avait fait d\u00e9j\u00e0 opinion Patrice Morisod amener un regard 9 \u00e9lus permettent de progresser encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [85%] :\r\nVous restez avec nous Patrick D\u00e9l\u00e9troz Alain Th\u00e9bault il y a encore beaucoup de choses \u00e0 dire sur le ce qu'il pense \u00e9coute William White \u00e7a Rider et on revient chez vous en Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [55%] :\r\nSont 2. \r\n2 non mais il y a d'autres revers, donc elle est para\u00eet au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [74%] :\r\nAutant de pub et de Charente-Maritime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [74%] :\r\nY pas de viande, sauf 2, de la baisse mais oui dans le SIDA d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [71%] :\r\nGuerre de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [73%] :\r\nDe mixit\u00e9 ne c'est pas et c'est tout pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:43) [81%] :\r\nDonc, dans une de de culture et de marketing de la classe de de il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [76%] :\r\nDans le dans une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [88%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole hein William Redpath salon il est un peu comme le slopestyle helv\u00e9tique retour \u00e0 Pyongyang, on est avec nos sp\u00e9cialistes \u00e0 ski alpin Patrick D\u00e9l\u00e9troz et Alain Th\u00e9bault depuis 20 heures alors apr\u00e8s la course du jour, on va passer au bilan suisse de cette premi\u00e8re partie de jeu avec 3 m\u00e9dailles, et on commence avec les hommes, Patrick D\u00e9l\u00e9troz il y a bien, Claude et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [92%] :\r\nOui, 2 m\u00e9dailles d'argent pour b\u00e9ate feuilles, c'est pour l'instant, c'est effectivement tout avec une l\u00e9g\u00e8re frustration quand m\u00eame pour le Bernois en descente, il avait les moyens d'aller chercher la victoire, on a senti tr\u00e8s vite qu'il \u00e9tait d\u00e9\u00e7u, il n'a pas accueilli cette m\u00e9daille comme une victoire et \u00e0 raison, n'oublions pas ces propos, je cite, au jeu, il y a l'or et le reste, propos tenus pourtant le lendemain de cette descente apr\u00e8s le super- G, dans lequel il a gagn\u00e9 donc cette fois gagner une m\u00e9daille d'argent, on retrouve Patrice Morisod qui nuance \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [89%] :\r\nOui Probert Kreuzer ces 2 m\u00e9dailles n'ont pas la m\u00eame connotation, il l'a dit lui- m\u00eame \u00e0 l'arriv\u00e9e, j'\u00e9tais content du bronze et je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content de l'argent, donc en super- G, c'\u00e9tait pas il faisait pas partie des favoris on si on le savait capable d'aller vite, mais l\u00e0 il a vraiment \u00e9t\u00e9 chercher cette m\u00e9daille d'argent en descente, c'\u00e9tait clairement le favori, le grandissime favori, et c'est la premi\u00e8re fois cette saison qui l\u00e0 a il a commis 2 3 petites fautes, il s'est pas senti super \u00e0 l'aise et \u00eatre battu seulement par Jens rude et sous une dalle, c'est quand m\u00eame les 2 gars qui qui lui dispute pratiquement toutes les descentes cette ann\u00e9e pour lui \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 difficile, je pense \u00e0 lui a enlev\u00e9 beaucoup de pression et ses 2 m\u00e9dailles sont belles, \u00e7a fait longtemps qu'on n'a pas un suisse qui avait fait 2 m\u00e9dailles en vitesse lors des m\u00eames olympiades donc il peut partir tranquille, sa saison est Doors est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi, maintenant il va se concentrer pour le grand globe de la descente, et il est champion du monde, il a gagn\u00e9 une gaine, donc je crois que c'est un palmar\u00e8s, il est en train de marquer le sport suisse, le sport, le ski alpin Swisscom l'ont marqu\u00e9 avant lui thyro\u00efdienne Cuche D\u00e9fago etc, on doit \u00eatre content de ce bilan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:57) [88%] :\r\nTF1 31 ans cette ann\u00e9e, il aura 35 ans lors des Jeux olympiques de P\u00e9kin 2022, on sait qu'il conna\u00eet quand m\u00eame passablement de p\u00e9pins physiques sera -t-il encore 11 sant\u00e9 pour aller chercher la m\u00e9daille d'or ou cette ann\u00e9e \u00e0 Pyongyang cette et \u00e0 l'\u00e9dition ou jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [88%] :\r\nNon, je pense vraiment que b\u00e9ate sera encore l\u00e0 dans 4 ans, il a trouv\u00e9 et non pas seulement le plaisir de ce qui est, mais maintenant il se conna\u00eet physiquement tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, sa femme est une physio, elle s'occupe je crois tr\u00e8s tr\u00e8s bien, lui il l'a dit aussi lors des interviews qu'elle avait une grande part dans, dans, dans ces 2 ces ces 2 m\u00e9dailles et h\u00e9 bien Fight est encore jeune on voit avec avec Rachel dans la nuit avec Uche avec D\u00e9fago plein de coureurs ce qui tr\u00e8s longtemps, ils ont l'exp\u00e9rience et lui maintenant c'est exactement comment s'entra\u00eener pour cause son dos, h\u00e9 bien, pour que son genou ne lui fasse pas trop mal et il a absolument tout se contr\u00f4le maintenant, donc je pense qu'il va prendre l'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il ne faudrait pas une nouvelle blessure mais en restant en bonne sant\u00e9, comme il est maintenant il peut nous faire une fin de carri\u00e8re comme la Fed. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-18T13:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-439756C5-B98D-46C9-97E0-D91D1DB515D9", "internalArchiveId": "439756C5-B98D-46C9-97E0-D91D1DB515D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2018 : Dario Cologna dans l'histoire", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Dario Cologna est le seul sportif suisse de l'histoire, avec Simon Ammann, \u00e0 compter quatre titres olympiques aux JO d'hiver. Le Grison a d\u00e9croch\u00e9 sa derni\u00e8re m\u00e9daille d'or le vendredi 16 f\u00e9vrier 2018 lors du 15km des JO de Pyeongchang. Laurent Bastardoz et Daniel Hediger reviennent sur cet exploit.\r\n\r\n* * Dario Cologna est le seul sportif suisse de l'histoire, avec Simon Ammann, \u00e0 compter quatre titres olympiques aux JO d'hiver. Le Grison a d\u00e9croch\u00e9 sa derni\u00e8re m\u00e9daille d'or le vendredi 16 f\u00e9vrier 2018 lors du 15km des JO de Pyeongchang. Laurent Bastardoz et Daniel Hediger reviennent sur cet exploit.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303958", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["JO 2018 : Dario Cologna dans l\u02b9histoire / SP_2018-02-17T19:28:45_jo-2018-dario-cologna-dans-l-histoire", "Sport-Premi\u00e8re du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Dario Cologna est le seul sportif suisse de l\u02b9histoire, avec Simon Ammann, \u00e0 compter quatre titres olympiques aux JO d\u02b9hiver. Le Grison a d\u00e9croch\u00e9 sa derni\u00e8re m\u00e9daille d\u02b9or le vendredi 16 f\u00e9vrier 2018 lors du 15km des JO de Pyeongchang. Laurent Bastardoz et Daniel Hediger reviennent sur cet exploit."], "variantIds": ["ece-9303958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-08T12:45:29Z", "speechToTexts": ["08.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVraiment \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par \u00e7a et et au niveau suisse, voil\u00e0 ce qui pain reste quand m\u00eame Reims pour majeurs en sport moteur et le fait de ne pas avoir de course, laisser un peu tout le monde sur sa faim en ce qui sont ici, ceux qui sont en Suisse \u00e9galement, et la peine \u00e0 se raccrocher \u00e0 ces jeux, maintenant on est parti de plain-pied avec, avec vote \u00e0 l'\u00e9cole de l'air avec avait Cologna voil\u00e0 c'est c'est parti, mais c'est vrai que le d\u00e9but de la semaine et ces conditions ont \u00e9t\u00e9 un peu sp\u00e9cial, bon, faut dire que les pistes olympiques sont d'un parc \u00e9olien Stefano des \u00e9oliennes, on pense bien, il y a du vent n'est pas l\u00e0 donc, donc voil\u00e0 les conditions \u00e9taient celles que celle qui arrive tr\u00e8s souvent ici du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, parler des des Suisses qui ont eu du succ\u00e8s cette semaine qu'il y a eu, il faut aussi en parler des d\u00e9ceptions c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [88%] :\r\nOui, il y a eu quand m\u00eame quelques quelques petites d\u00e9ceptions ben Ammann, on a en a parl\u00e9 il y a \u00e9galement aussi Cologna qui n'a pas eu ce qu'il fallait du c\u00f4t\u00e9 de du skiathlon et l\u00e9g\u00e8re, il arrive assez loin, c'est peut-\u00eatre ce qui lui a permis de rebondir pour gagner le le 15 kilom\u00e8tres pour qui attend avait gagn\u00e9 comme m\u00e9daille d'or \u00e0 \u00e0 Sotchi, donc voil\u00e0 il esp\u00e9rait r\u00e9ussir encore quelque chose \u00e0 l'\u00e9tait vraiment largu\u00e9 par ses adversaires et notamment les Norv\u00e9giens, voil\u00e0 \u00e7a c'est une petite d\u00e9ception, Lara Gut en reparler tout \u00e0 l'heure \u00e9galement, c'est une d\u00e9ception parce qu'on la voyait quand m\u00eame sur le podium du super- G, elle \u00e9choue pour pour un 100\u00e8me oui, il y a eu, il y a eu ces ces quoiqu'on va dire c'est m\u00e9daille qu'on esp\u00e9rait mais qui ne sont pas venus et a contrario bien les m\u00e9dailles qu'on n'attendait pas vraiment comme celle de de gros mots qui sont l\u00e0, donc voil\u00e0, vous savez, pour une d\u00e9l\u00e9gation c'est souvent tr\u00e8s important la premi\u00e8re m\u00e9daille qui lib\u00e8re tout le monde, qui permet \u00e0 l'\u00e9quipe de partir sur les bons rails la descente masculine n'a pas \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 parfois et, surtout, c'est l'\u00e9t\u00e9 report\u00e9s, donc c'est un peu tout cela qui explique ce d\u00e9but des Jeux, a \u00e9t\u00e9 un petit peu mitig\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 suisse, on des r\u00e9sultats au niveau du ressenti au niveau de l'ambiance globale de la d\u00e9l\u00e9gation mais je peux vous confirmer, vous affirmez, \u00e7a va beaucoup mieux depuis hier, depuis les 3 m\u00e9dailles d'aujourd'hui voil\u00e0 5 m\u00e9dailles, 2 jours pour un pays comme la Suisse est quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [92%] :\r\nEt du coup, la Suisse, aborde la 2\u00e8me semaine de comp\u00e9tition, avec j'imagine pas mal de confiance qui attendent d'ailleurs de de cette 2\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [86%] :\r\nBah, des m\u00e9dailles, des m\u00e9dailles, mon cher St\u00e9phane, il y a encore des possibilit\u00e9s en slopestyle messieurs avec Cologna sur 50 kilos la semaine prochaine, samedi prochain, il a aussi Galmarini en cross il y a le combin\u00e9 des dames avec Holdener combin\u00e9 par \u00e9quipes, il y a aussi le chien jamais en g\u00e9ant des messieurs Albi guerri\u00e8re le skicross, voil\u00e0, il y a encore 5 6 belles possibilit\u00e9s de m\u00e9daille du hockey, sait -on jamais, voil\u00e0 messieurs pour r\u00e9aliser quelque chose dans la nuit \u00e0 0, aujourd'hui, je fais une petite incise d\u00e9ception les dames ont aussi, hein, qui ont perdu contre la Russie, et qui ne sont pas qualifi\u00e9s pour la suite de la comp\u00e9tition, le hockey masculin doit redorer le le blason du hockey suisse si ce sport \u00e0 la r\u00e9ussir des jeux parce pour l'instant ce rat\u00e9 avec l'\u00e9limination des Suissesses qui \u00e9tait 3\u00e8me \u00e0 Sotchi, donc voil\u00e0, il y a des chances de m\u00e9dailles en c'est aujourd'hui on peut objectivement encore allait 4 ou 5 ans au minimum donc il en aura 12 11 ou 12 la semaine prochaine, \u00e7a va pas 12 degr\u00e9s au Congo, des d\u00e9ceptions, mais avec ses 7 \u00e0 mi- parcours \u00e0 peu pr\u00e8s, on peut logiquement penser qu'il en aura en tout cas, allez 11 ou 12 l'objectif de Suisse olympiques sera atteint et peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9pass\u00e9e, parce que sur la et moi, je vous rappelle Jean Bizet 14, j'esp\u00e8re que je des renforts exactement comme c\u00f4t\u00e9 bal c'est \u00e0 la fin du bal qu'on paie l'orchestre, donc on verra bien dimanche prochain qui pourra pronostiquer le nombre exact de m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [91%] :\r\nExactement, merci beaucoup Jo\u00ebl Robert d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous depuis Pyongyang vous souhaite une belle soir\u00e9e puis surtout une belle 2\u00e8me semaine de jeux olympiques \u00e0 Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [98%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane bonne \u00e9mission \u00e0 samedi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez -ce pour premi\u00e8res il est 19 heures 33 jusqu'\u00e0 la fin de cette heure nous allons parler de ski nordique de curling et de hockey sur glace pour commencer, les 2 \u00e9quipes de Suisse d'ann\u00e9e homme jouer aujourd'hui, elles ont connu des fortunes diverses, comme l'a soulign\u00e9 Jo\u00ebl Robert tout \u00e0 l'heure, grosse victoire pour les hommes est terrible d\u00e9faite pour les dames, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ces 2 rencontres Bernardin Lehman et notamment \u00e0 l'\u00e9limination des Suissesses en quart de finale, battue 6 7 2 par la Russie, c'est une \u00e9norme d\u00e9ception, bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [89%] :\r\nOui bonsoir St\u00e9phane bonsoir tout le monde oui une grosse d\u00e9ception, une grosse d\u00e9sillusion m\u00eame, c'est une v\u00e9ritable battre l'\u00e9quipe de Suisse a vraiment les moyens de passeurs, demi- finale et d'aller, pourquoi pas se battre ensuite pour la m\u00e9daille, l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 jouer la Russie, franchement, la Suisse a perdu 6 2 mais il \u00e9tait meilleur que la Russie, la Suisse aurait d\u00fb gagner quoique la Russie \u00e7a assez mal commenc\u00e9, parce que la Suisse s'est retrouv\u00e9 \u00e0 5 contre 3 normalement c'est une c'est bien, sauf que la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 encaisser \u00e0 5 contre 3 avec 2 joueuses de plus sur la glace, la Suisse a laiss\u00e9 Anna Chokhine \u00e0 partir toute seule et battre Florence Schelling la Suisse ensuite a mis du temps \u00e0 vraiment entrer dans cette partie comme \u00e7a, un peu d'ailleurs souvent \u00e9t\u00e9 le cas dans ce dans ce tournoi et la r\u00e9ussite m\u00eame \u00e0 retourner la vapeur gr\u00e2ce \u00e0 Alina M\u00fcller qui a marqu\u00e9 l\u00e0 son 7\u00e8me but de ces Jeux olympiques gr\u00e2ce au sud \u00e0 la rage Stalder ASUS a pris l'Avantage juste apr\u00e8s la mi- match et puis l'a eu plusieurs erreurs plusieurs grosses erreurs des inattention et \u00e7a a permis aux Russes de revenir \u00e0 2-2 m\u00eame de passer devant \u00e0 3 2 juste avant la 2\u00e8me, sir\u00e8ne et puis ensuite, voil\u00e0 les les Russes au jouer intelligemment, ils n'ont pas pris trop de risques au jouer de bien jouer les Suissesses ont beaucoup pouss\u00e9 Alina M\u00fcller encore trouv\u00e9 le le poteau d\u00e9but russe, mais finalement il y a les, les Russes ont r\u00e9ussi \u00e0 marquer le le 4\u00e8me et l\u00e0 c'est termin\u00e9 ensuite voil\u00e0 6 de c'est anecdotique, mais c'est vraiment une grosse, grosse, grosse d\u00e9ception parce que la Suisse a vraiment offert ce match aux Russes et l\u00e0 pour Dani\u00e9la Diaz cela dans la s\u00e9lectionneur pour ses joueuses cette d\u00e9faite va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s dur \u00e9videmment \u00e0 accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [87%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9, m\u00e9daill\u00e9 de bronze, cette \u00e9quipe de Suisse aux Jeux de Sotchi, c'est perdu pour la m\u00e9daille, cette ann\u00e9e, et maintenant, quel avenir pour cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [88%] :\r\nAlors bah dans un avenir imm\u00e9diat, ce qui est terrible, c'est que les Suissesses n'ont pas termin\u00e9 le tournoi de recours jouer 2 matchs de classement, donc \u00e9videmment les, les, les 4 meilleures places assez sera pour les, les, les autres \u00e9quipes, pas pour la Suisse qui Drancourt maintenant se remobiliser se remotiver venir remettent le les habits de de hockey pour venir encore jouer, \u00e0 commencer par demain la la Cor\u00e9e, donc c'est \u00e7a, c'est terrible quand m\u00eame voir encore faire ses ces 2 matchs, on se demande franchement, \u00e0 quoi \u00e7a rime ensuite c'est vrai que depuis la m\u00e9daille de bronze de Sotchi Best \u00e9quipe f\u00e9minine et moins bonne lors des Mondiaux, elle le fait lui- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de ne pas se qualifier pour les quarts du final, donc c'est vrai que l\u00e0 c'est un c'est un coup d'arr\u00eat surtout qu'avait quelque chose de mieux \u00e0 faire ici, donc il y a une petite remise en cause \u00e0 avoir, c'est sur la Suisse qui est une bonne \u00e9quipe qui ont laiss\u00e9 d\u00e9penser beaucoup de ses leaders, Florence Schelling l'excellente gardienne Alina M\u00fcller qu'on on voit 19 ans qui qui qui a qui explose ici \u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 bronz\u00e9 \u00e0 Sotchi, \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans il y a 4 ans, voil\u00e0 si il faut que ces joueuses -l\u00e0 continue reste l\u00e0 et et fassent progresser aussi les autres, mais c'est vrai que c'est un c'est un coup d'arr\u00eat que conna\u00eet cette \u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [92%] :\r\nLes hommes jouait \u00e9galement aujourd'hui on les attendait vraiment dans cette 2\u00e8me partie qui ont perdu 5 1 contre le Canada, bon nous ont rassur\u00e9 les hommes ont cartonn\u00e9 contre la Cor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [88%] :\r\nIls cartonn\u00e9 8 \u00e0 0, franchement c'est pas trop \u00e0 quoi s'attendre avant ce match parce que certes la Cor\u00e9e du Sud parce qu'il n'est pas unifi\u00e9e \u00e0 cette \u00e9quipe masculine, contrairement aux dames, Cor\u00e9e du Sud Cor\u00e9e du Nord, mais elle avait quand m\u00eame donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre en ne perdant que d'un seul but face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que lors de son entr\u00e9e en lice aujourd'hui c'\u00e9tait plus clair, m\u00eame si \u00e7a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame plus long \u00e0 se dessiner, l'\u00e9quipe de Suisse a marqu\u00e9 par le stade, la 11\u00e8me, le 2 \u00e0 0 par du bois un peu chanceusement est venu \u00e0 la est venu ensuite \u00e0 la \u00e0 28\u00e8me minute et puis ensuite, voil\u00e0, il y a eu, il y a eu 5 buts dans le dernier tiers 3 buts du jour de de Z\u00fcrich sous terre, mais c'\u00e9tait tout de suite, c'est vrai, c'est bien reprise devant 10000 spectateurs beaucoup de monde dans cette patinoire principal la grande patinoire le 1er match que le Canada avait \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 de la 2\u00e8me patinoire, qui est un peu plus petites, donc une victoire qui fait du bien, on \u00e9coute le d\u00e9fenseur de Gen\u00e8veServette futur d\u00e9fenseur de Lugano Romain Loeffel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [90%] :\r\nElle fait vraiment du bien d'autant, d'autant qu'on avait pris une petite, une petite fess\u00e9e, le Canada, on a su se relever, on a, on a un \u00e0 discuter \u00e0 l'interne, on savait qu'il fallait qu'on joue plus nos Jones qui, c'est-\u00e0-dire la vitesse on fallait qu'on am\u00e8ne plus de peu qu'au but et qu'on soit beaucoup plus, beaucoup plus agressif que ceux qu'on a \u00e9t\u00e9 compte le Canada et je pense que ce soir on a montr\u00e9 une belle r\u00e9action face \u00e0 cette \u00e9quipe qui a \u00e9t\u00e9 surprenante au d\u00e9but du tournoi, donc on on savait \u00e0 quoi s'attendre, on les a pas pris de haut, et on a fait une bonne entame de match. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [81%] :\r\nDonc finalement vous entende, a fait du bien, quelque part, cette premi\u00e8re d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [88%] :\r\nNon, une d\u00e9faite, \u00e7a fait jamais du bien mais bien s\u00fbr qu'on voulait commencer mieux \u00e7a notre nos tournois mais on on n'a pas honte avec le match qu'on a jou\u00e9 le dernier match, lesquels les Canadiens, c'\u00e9tait pas possible de l'ann\u00e9e, la mani\u00e8re et moi il manquait il manquait trop de trop de petits d\u00e9tails de gros d\u00e9tails dans le jeu pour esp\u00e9rer gagner ce match, donc voil\u00e0 on a on a remis les choses \u00e0 plat mais je pense que ce est ce qui est aussi important, c'est que tu gagnes ou que tu peux, il faut rester assez assez constant et dans la t\u00eate, il faut pas \u00eatre au fond du trou quand tu perds il faut pas \u00eatre trop fort, il compte que tu gagnes un match, donc il faut essayer de, d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [82%] :\r\nPour la R\u00e9publique tch\u00e8que, la \u00e7a magnifique jouet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [84%] :\r\nDans les Tch\u00e8ques avait succ\u00e8s toutes ces tous ces grosses nations du hockey, \u00e7a, c'est toujours bon de jouer qu'on prend des jours comme \u00e7a, \u00e0 nous de un, ou de, de, de r\u00e9ussir la m\u00eame prestation de ce soir et de continuer sur cette lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [82%] :\r\nUn mot, vous suivez un peu ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une belle journ\u00e9e aujourd'hui pour le pour les Suisses Suisse notamment une jeune voisine tribaux ce podium, vous suivez un peu \u00e0 peu stable, c'est qu'un tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [84%] :\r\nC'est assez compliqu\u00e9 de de regarder directement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais on a ensuite via les r\u00e9seaux sociaux, ce qui se passe, les m\u00e9dailles qui sont attribu\u00e9s aux Suisses, donc \u00e7a fait, \u00e7a fait toujours plaisir, quand on voit qu'il a, il y a des Suisses qui arrivent \u00e0 obtenir des m\u00e9dailles, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [91%] :\r\nEh oui, c'est une belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-18T12:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hediger, Daniel", "role": "Consultant ski nordique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E4A502A-61D0-4F67-A51F-433BCA0F51F0", "internalArchiveId": "3E4A502A-61D0-4F67-A51F-433BCA0F51F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Corps et adolescence : Interview de David Le Breton, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Quelles sont les injonctions sociales qui soumettent nos corps \u00e0 des normes? Comment le corps parvient-il, dans ce contexte, \u00e0 s'exprimer? Que dit-il de nous qui l'habitons ou le repr\u00e9sentons? Dans la peinture, le corps humain exprime tour \u00e0 tour la beaut\u00e9, le divin, la meurtrissure et la mort. Il est all\u00e9gorie, \u00e9vocation, extase et tabou. Actuellement au coeur d'une exposition de la Collection de l'Art Brut \u00e0 Lausanne, il raconte aussi les marges de nos soci\u00e9t\u00e9s. David Le Breton est professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg et membre de l'Institut Universitaire de France. Ses \u00e9tudes portent sur la sociologie du corps. David Le Breton est notamment l'auteur de: - \"Anthropologie du corps et modernit\u00e9\" (PUF), 2013. - \"Disparaitre de soi. une tentation contemporaine\" (M\u00e9taili\u00e9), 2015. - \"La sociologie du corps\" (PUF, Que sais je?), 2016. Agenda: du 17 novembre 2017 au 29 avril 2018: 3\u00e8me biennale de l'Art Brut: Corps \u00e0 la Collection de l'Art Brut, \u00e0 Lausanne. David le Breton donnait une conf\u00e9rence \u00e0 Lausanne le 10 f\u00e9vrier en lien avec les Printemps de S\u00e9velin et l'exposition CORPS de la Collection de l'Art Brut. ", "durationSec": 3388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303822", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["sociologie", "adolescence", "art brut", "anthropologie", "corps humain"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 17.02.2018", "David Le Breton: Corps et mondes contemporains / SLP_2018-02-17T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 17.02.2018", "David Le Breton: Corps et mondes contemporains / SLP_2018-02-17T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Quelles sont les injonctions sociales qui soumettent nos corps \u00e0 des normes? Comment le corps parvient-il, dans ce contexte, \u00e0 s\u02b9exprimer? Que dit-il de nous qui l\u02b9habitons ou le repr\u00e9sentons? Dans la peinture, le corps humain exprime tour \u00e0 tour la beaut\u00e9, le divin, la meurtrissure et la mort. Il est all\u00e9gorie, \u00e9vocation, extase et tabou. Actuellement au c\u0153ur d\u02b9une exposition de la Collection de l\u02b9Art Brut \u00e0 Lausanne, il raconte aussi les marges de nos soci\u00e9t\u00e9s. \nDavid Le Breton est professeur de sociologie \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Strasbourg et membre de l\u02b9Institut Universitaire de France. Ses \u00e9tudes portent sur la sociologie du corps. \nDavid Le Breton est notamment l\u02b9auteur de:\n- \"Anthropologie du corps et modernit\u00e9\" (PUF), 2013\n- \"Disparaitre de soi. une tentation contemporaine\" (M\u00e9taili\u00e9), 2015\n- \"La sociologie du corps\" (PUF, Que sais je?), 2016\nAgenda: du 17 novembre 2017 au 29 avril 2018: 3\u00e8me biennale de l'Art Brut: Corps \u00e0 la Collection de l'Art Brut, \u00e0 Lausanne\nDavid le Breton donnait une conf\u00e9rence \u00e0 Lausanne le 10 f\u00e9vrier en lien avec les Printemps de S\u00e9velin et l\u02b9exposition CORPS de la Collection de l\u02b9Art Brut. \nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Quelles sont les injonctions sociales qui soumettent nos corps \u00e0 des normes? Comment le corps parvient-il, dans ce contexte, \u00e0 s\u02b9exprimer? Que dit-il de nous qui l\u02b9habitons ou le repr\u00e9sentons? Dans la peinture, le corps humain exprime tour \u00e0 tour la beaut\u00e9, le divin, la meurtrissure et la mort. Il est all\u00e9gorie, \u00e9vocation, extase et tabou. Actuellement au c\u0153ur d\u02b9une exposition de la Collection de l\u02b9Art Brut \u00e0 Lausanne, il raconte aussi les marges de nos soci\u00e9t\u00e9s. \nDavid Le Breton est professeur de sociologie \u00e0 l\u02b9universit\u00e9 de Strasbourg et membre de l\u02b9Institut Universitaire de France. Ses \u00e9tudes portent sur la sociologie du corps. \nDavid Le Breton est notamment l\u02b9auteur de:\n- \"Anthropologie du corps et modernit\u00e9\" (PUF), 2013\n- \"Disparaitre de soi. une tentation contemporaine\" (M\u00e9taili\u00e9), 2015\n- \"La sociologie du corps\" (PUF, Que sais je?), 2016\nAgenda: du 17 novembre 2017 au 29 avril 2018: 3\u00e8me biennale de l'Art Brut: Corps \u00e0 la Collection de l'Art Brut, \u00e0 Lausanne\nDavid le Breton donnait une conf\u00e9rence \u00e0 Lausanne le 10 f\u00e9vrier en lien avec les Printemps de S\u00e9velin et l\u02b9exposition CORPS de la Collection de l\u02b9Art Brut. \nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9303823", "ece-9303822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:07Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Laurence dit F\u00e9lix bonjour \u00e0 tous. \r\nVotre corps, comment l'habiter, vous est -il une enveloppe chaleureuse, le lieu de vos plaisirs de votre rassurance le v\u00e9hicule neutre de votre \u00e2me ou au contraire cette ennemi omnipr\u00e9sent indomptable lourd douloureuse, fragile, obstacle \u00e0 votre libert\u00e9, le corps est au centre de la 3\u00e8me Biennale de l'Art Brut \u00e0 Lausanne, il sera aussi au coeur cette ann\u00e9e des Printemps de S\u00e9velin, festival de danse contemporaine qui questionnera sp\u00e9cifiquement le corps et qui a eu la bonne id\u00e9e d'inviter en pr\u00e9lude au festival, David Le Breton bonjour, bonjour, merci de faire le d\u00e9tour par nos studios \u00e0 l'occasion de ce passage \u00e0 Lausanne, vous \u00eates professeur d'anthropologie et de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg et vous travaillez depuis quoi, 20, 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [76%] :\r\nTant que je rencontre \u00e9tait m\u00eame de vente sur le corps sur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [93%] :\r\nCes perceptions sur ces repr\u00e9sentations sur son langage particulier et sur les injonctions sociales auxquelles il doit consciemment ou inconsciemment se soumettre \u00e0 vos yeux, David Le Breton la condition humaine et corporelle, c'est une de vos phrases que vous aimez sortir qu'est -ce que \u00e7a veut dire la condition humaine et corporels, \u00e7a veut dire qu'on se nous ne sommes que des corps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [88%] :\r\nNous sommes notre corps, nous n'avons pas encore notre corps n'est pas un objet qu'on prom\u00e8ne avec nous, nous nous sommes int\u00e9gralement en quelque sorte dans le dans le rapport physique que nous entretenons avec le monde, je dirais m\u00eame il n'est de monde que de corps puisque si notre corps s'efface, c'est le monde \u00e9galement qui s'efface et tout, toutes nos relations avec les autres, avec le monde passe immanquablement par par le corps, hein, c'est le philosophe britannique David Young qui disait : il n'est rien dans l'esprit qui ne soit pass\u00e9 par le corps, puisqu'en effet ici, nous regardons le monde nous ne touchons, nous ne regardons nous le sentons, etc, mais en m\u00eame temps nous accomplissons d\u00e9j\u00e0 nous nous marchons, nous courons nous nageons etc c'est provenant \u00e9galement des \u00e9motions et puis il y a tout ce qui rel\u00e8ve de la communication, les mimiques, les les gestes, les interpellations et autres, voil\u00e0 tout, toute la mati\u00e8re de nos vies est une mati\u00e8re de corps en quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [86%] :\r\n\u00e7a fait presque peur d'\u00eatre face \u00e0 vous devez Breton parce qu'on se dit quand on travaille depuis si longtemps sur corps on doit scrute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [84%] :\r\nC'est les gens un peu autrement c'est votre cas, non non non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [86%] :\r\nNon, d'ailleurs c'est un GPS qui, le visage est quand m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment essentiel, je crois, des des relations sociales, il y a \u00e0 travers notre visage que nous sommes reconnus que nous sommes nomm\u00e9s que nous sommes jug\u00e9s et identifi\u00e9 un Ajin\u00e7a AXA une qualit\u00e9 de s\u00e9duction ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [88%] :\r\nCe que vous dites, la condition humaine et corporel, c'est une \u00e9vidence, \u00e0 bien y penser, nous sommes loin du record, nous le poss\u00e9dons pas, nous, nous le sommes, comment \u00e7a se fait qu'on en n'est -il si peu conscience que cette r\u00e9alit\u00e9, nous nous paraissent soudainement une r\u00e9v\u00e9lation quand on nous l'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, parce qu'on est dans une sorte d'\u00e9vidence de de notre relation au monde, tous nos gestes coule de source, on a envie d'aller non mais on a lieu, on y va, on marche, on prend son v\u00e9lo, on prend le tram ou sa voiture et puis on hier et puis on rencontre des amis, on parle tranquillement avec eux, donc il n'y a aucune entrave le corps effectivement et diluer en quelque sorte il par les innombrables ritualit\u00e9 qui le traversent, en revanche, si on se l\u00e8ve le matin avec la migraine si on est ou si on a un probl\u00e8me physique de si on est une personne handicap\u00e9e, par exemple, ou qu'on a des probl\u00e8mes sensoriels, qu'on est personne malvoyante ou autre, h\u00e9 bien, tout va poser \u00e9videmment des des probl\u00e8mes, il va falloir interpr\u00e9ter le monde d\u00e9chiffrer et puis s'ajuster pour ne pas \u00eatre boulevers\u00e9e pour ne pas \u00eatre victime de l'environnement, voil\u00e0 donc finalement c'est un peu ce que disait d'ailleurs Ren\u00e9 Leriche autrefois la bonne sant\u00e9, c'est l'oubli, entre guillemets, du corps quoi et quand on est mal dans sa peau, c'est cette esp\u00e8ce d'insistance du corps d'insistance de l'obstacle qui fait que nous devons reconqu\u00e9rir notre place dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:13) [87%] :\r\nNous allons approfondir donc ce corps qui fait probl\u00e8me, ou qui ne fait pas probl\u00e8me, on le verra David Lebreton, le corps est au centre de la 3\u00e8me Biennale de l'art brut, qui est \u00e0 voir jusqu'au 29 avril \u00e0 Lausanne 300 Oeuvres 40 artistes d'art brut qui ouvre, chacun des pistes de r\u00e9flexion, d'interrogations sur le corps, telle qu'il a v\u00e9cu mais aussi telle qu'on leur repr\u00e9sentons qui le repr\u00e9sente, j'aimerais qu'on commence par \u00e9couter l'un de ces artistes, il s'appelle Michel Nedjar. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [81%] :\r\nTout Maghreb c'est quoi j'avais des tas de de v\u00eatements chez moi. \r\nEt je me suis mis \u00e0 d\u00e9chirer \u00e0 retourner le v\u00eatement et pendant 2 ans dans ma petite chambre de bonne \u00e0 Belleville, j'ai fait des centaines de poup\u00e9es. \r\nElles m'ont sauv\u00e9 elle gu\u00e9ri. \r\nElles ont donn\u00e9 du sens \u00e0 ma vie se tromper la poup\u00e9e apr\u00e8s une fois qu'elle \u00e9tait fait dans le Bas rituel qui \u00e9tait tr\u00e8s sombre se mettait de la de la teinture d'humour noir de l'alcool et apr\u00e8s je sortais la poup\u00e9e Jacques Rogge l\u00e0 avec une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [82%] :\r\nLa poup\u00e9e des Gunners et en dessous, je m'\u00e9tais une grosse bassine et c'\u00e9tait le moment le plus merveilleux de la cr\u00e9ation que la poup\u00e9e humide \u00e9crit tout le liquide coulait comme \u00e7a sur son corps et l'Oss\u00e9tie sage, elle devenait magnifique quoi. \r\nUne fois j'ai tremp\u00e9 la poup\u00e9e dans celui qui la poup\u00e9e morts entra\u00een\u00e9, je dirais presque \u00e0 l'origine du monde, j'ai senti que je perdais mon identit\u00e9 que d\u00e9cousu v\u00e9g\u00e9tal, min\u00e9ral, j'\u00e9tais dans un foss\u00e9, toucher noyau du monde, \u00e7a a dur\u00e9 que quelques secondes, j'ai eu tr\u00e8s peur, mais c'est un moment donn\u00e9, extraordinaire. \r\nCette cr\u00e9ation la conduit au royaume des morts suite en contact avec les mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [86%] :\r\nC'est Jessica a mis en forme ces mots tr\u00e8s forts de l'artiste Michel neige artiste parisien connu pour ses poup\u00e9es \u00e9tonnante en chiffon qui sont pour lui un exutoire \u00e0 la souffrance existentielle, c'\u00e9tait des extraits d'un reportage diffus\u00e9 dans l'\u00e9mission de la RTS, faut pas croire, il y a quelques mois, David Le Breton, ces mots d'artiste d'un artiste qu'on classe sous une \u00e9tiquette, celle d'art brut et qui vont le le directement le mettre dans le rang des pathologies est -ce qu'au fond, elles sont ces mots- l\u00e0 ne pourrait pas \u00eatre dit de n'importe quel autre artiste en somme on est artiste pour canaliser ses souffrances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [90%] :\r\nOui, je pense d'ailleurs inscrirait volontiers aussi les sciences sociales ou l'exercice de la m\u00e9decine ou ou des soins infirmiers ou du travail social, je pense qu'une grande part de des activit\u00e9s qui sont destin\u00e9s \u00e0 l'autre sont des formes de sublimation d'un d'un d\u00e9s\u00e9quilibre int\u00e9rieur d'un mal de vivre, je crois qu'on a besoin en effet de, de, de poser un baume sur un certain nombre de blessures qui continue \u00e0 nous traverser aujourd'hui et la cr\u00e9ation est une voie royale que je con\u00e7oit romancier con\u00e7oit un cin\u00e9aste qu'on soit un artiste ou m\u00eame ces hommes et ces femmes de l'Art Brut, qui ne sont pas \u00e9videmment dans une reconnaissance sociale conventionnels sont pas des gens qui expose dans des galeries ou ailleurs, on les trouvera rarement dans les mus\u00e9es, mais en tous les cas, \u00e0 travers leur leur d\u00e9marche personnelle int\u00e9rieur il retrouve une place dans le monde, il il ne perdent pas pied, ce sont des formes de r\u00e9sistance finalement je pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs parler de r\u00e9sistance que de r\u00e9silience, il y a quelque chose chez ces artistes chez chez Nedjar, par exemple, il y a une mani\u00e8re de se battre, de r\u00e9sister et de ne pas c\u00e9der comme si finalement la cr\u00e9ation \u00e9tait toujours une tentative de vivre et puis parfois une tentative \u00e9videmment merveilleusement r\u00e9ussi quand on re\u00e7oit la reconnaissance des des Lecteurs des des cin\u00e9philes et des gens qui fr\u00e9quentent les galeries, les mus\u00e9es etc donc c'est une mani\u00e8re de retrouver la jouissance du monde peut-\u00eatre apr\u00e8s l'avoir perdu et il y a beaucoup, beaucoup d'itin\u00e9raires de d'artistes, d'\u00e9crivains \u00e9taient dans l'dans un 1er temps un itin\u00e9raire tr\u00e8s fracass\u00e9s et puis la renaissance, un th\u00e8me qui m'a hant\u00e9 je crois dans toute ma vie dans tout mon travail, je pense qu'il y a toujours quelque part une renaissance possible une r\u00e9invention de soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [87%] :\r\nAlain Auger, il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 induit le 17, \u00e7a m'a sauv\u00e9 et puis raconte cet \u00e9pisode de peur terrible hein face \u00e0 ce voil\u00e0, il se passe quelque chose, \u00e7a fait peur et \u00e0 la fois on s'y jette et on va rena\u00eetre de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [88%] :\r\nOui, il y a une forme de chamanisme dans dans ce qu'il dit effectivement la la rencontre avec les morts, la rencontre avec un autre monde, un monde invisible, un monde \u00e9videmment qu'elle n'absolument n'ont pas acc\u00e8s des hommes ou des femmes qui sont dans un, dans le go\u00fbt de vivre et qui n'ont pas \u00e0 s'interroger finalement sur les difficult\u00e9s du monde, ils ne sont pas dans l'effort d'\u00eatre soi, mais quand on est dans cet effort et quand on est un homme sans doute endolori comme peut l'\u00eatre, Michel Nedjar, alors on peut parfois avoir acc\u00e8s \u00e0 des 2 voies traversent, qui nous emm\u00e8ne tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans des dialogues avec les morts, avait un dialogue avec les dieux hindous, \u00e7a c'est un peu aussi le travail d'ailleurs de l'anthropologue hein de de montrer qu'il y a une pluralit\u00e9 des mondes que chaque syst\u00e8me culturel d\u00e9fini une certaine convention du monde qui nous entoure, mais il suffit de changer de syst\u00e8me culturel et on n'est plus du tout dans les m\u00eames dans les m\u00eames d\u00e9finition de ce qu'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui existe de ce qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:45) [91%] :\r\nEt \u00e0 la fois on a l'impression qu'il se fait son propre chemin, qu'il n'a pas une culture pour l'\u00e9pauler l\u00e0- dedans alors Maurice Nadja on l'entendait, il a pu canaliser la souffrance ont -ils \u00e9t\u00e9 victimes \u00e0 travers son activit\u00e9 artistique et \u00e0 la fois il fabrique des nouveaux corps puisque le corps c'est votre univers David Le Breton, vous \u00eates anthropologue, vous \u00eates sociologue, vous \u00eates pas historien de l'art, il n'emp\u00eache, le corps est au centre de de 10 heures depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, pourquoi est -ce que les artistes mettent le corps au coeur de leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [88%] :\r\nParce que le notre condition humaine est une condition corporelle, donc de toute fa\u00e7on n'y \u00e9chappe pas, et quand on interroge le monde immanquablement on interroge le corps on interroge sa pr\u00e9sence au monde \u00eatre vers la vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui H\u00e9l\u00e8ne autres et en m\u00eame temps, le sentiment de puissance qu'on peut avoir parfois un sentiment d'alliance avec le cosmos tout artiste, je crois, ne peut qu'interroger le corps parce que c'est interrog\u00e9 la condition humaine que nous ne sommes pas des dieux et il y a en nous une cette cette fragilit\u00e9 dont on va essayer de faire une force et donc toutes les Oeuvres d'art mais Vauban, bon \u00e9videmment la notion d'art est aussi tr\u00e8s occidentale a \u00e9videmment la rencontre pas dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s pour lesquelles Paris son corps par exemple c'est une un geste d'\u00e9vidence qui va scander des c\u00e9r\u00e9monies les rites de passage \u00e9taient il avait en tout cas, saisonniers, on repr\u00e9sente la \u00e7a, c'est l'esth\u00e9tique, alors c'est plut\u00f4t cette dimension esth\u00e9tique cette cette recherche de la beaut\u00e9, on peut dire vraiment qu'elle est universelle, en effet, mais par contre l'id\u00e9e de l'art, c'est-\u00e0-dire de de d\u00e9tacher un certain nombre d'objets de du du monde ordinaire pour les exposer les les mettre dans des dans des palais dans des cath\u00e9drales, etc, c'est quand m\u00eame une id\u00e9e tr\u00e8s occidentale mais d'embl\u00e9e, effectivement, il y a une repr\u00e9sentation du corps qui se joue d'ailleurs c'est typique dans dans l'invention du visage dont je parlais tout \u00e0 l'heure, les premiers portraits date du Quattrocento italien sert du 15\u00e8me si\u00e8cle suivra diffus\u00e9e en Flandre ailleurs il y a tr\u00e8s peu de portraits, avant- hier, les portraits du Fayoum, il y a quelques quelques tr\u00e8s rares Oeuvres d'art qui ont eu le souci de la singularit\u00e9 du visage des des des personnes repr\u00e9sent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:02) [93%] :\r\n\u00e7a para\u00eet tr\u00e8s \u00e9tonnant quand on se situe depuis 2018, c'est-\u00e0-dire on a pu avoir moins d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 vouloir repr\u00e9senter les tr\u00e8s particulier d'un individu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [89%] :\r\nC'est le c'est en m\u00eame temps c'est sociologique, si j'ose dire, parce que est Health pour repr\u00e9senter le visage pour repr\u00e9senter la singularit\u00e9 d'un homme ou d'une femme ou d'un enfant, il faut que l'individu existe et l'individu est une notion incroyablement r\u00e9cente dans l'histoire de nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que l'univers du du Moyen-Age est un univers plut\u00f4t de la communaut\u00e9, on est immerg\u00e9 dans une ville on immerg\u00e9 dans le dans le corps communs de l'\u00c9glise dans tous les cas pour ce qui est du du christianisme, mais il en va de m\u00eame de toute fa\u00e7on du Juda\u00efsme de l'Islam, on est, on est dans sa communaut\u00e9 et donc le le moment ce passage entre le Moyen-Age et la Renaissance et le moment des grandes d\u00e9couvertes, c'est, c'est le moment de l'\u00e9mergence d'un d'Inde, du capitalisme telle que Max Weber, l'analyse, donc c'est vraiment un changement de monde un changement de paradigme du monde absolument vertigineuse o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois un certain nombre de personnes deviennent des individus, c'est-\u00e0-dire se sont d\u00e9tach\u00e9s de leur communaut\u00e9 d\u00e9tach\u00e9s leur ville et font pour l'exp\u00e9rience va libert\u00e9 et donc vont se r\u00e9inventer compl\u00e8tement et c'est le monde vraiment des grandes d\u00e9couvertes et d'aller s'installer en Am\u00e9rique ou ailleurs, mais c'est aussi le monde de l'art ou des artistes pour la premi\u00e8re fois, vont signer leur vous \u00e7a se c'est aussi fascinant quand on y pense, on rappelle quand j'\u00e9tais plus jeune, j'ai lu Narcisse et Goldman Hermann Hesse, o\u00f9 il y avait ce moment extraordinaire o\u00f9 tout d'un coup l'un l'un des personnages commencer \u00e0 signer, c'\u00e9tait oui, prenez quoi et c'\u00e9tait, ils se disaient mais finalement j'ai fait des centaines d'Oeuvres, jamais je n'ai sign\u00e9 et soudain il \u00e9prouvait la n\u00e9cessit\u00e9 int\u00e9rieure de signer, mais c'est tout \u00e0 fait le sympt\u00f4me, si on peut dire, de l'\u00e9mergence de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:54) [79%] :\r\nMais \u00e7a signifie David Le Breton, que tous les corps, qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans la rue qui pr\u00e9c\u00e8de ce moment de la Renaissance, parce que d'une corps on assure les vases grecs, on en a en Albanie, suivant les corps l\u00e0 ne sont pas des individus qui sont all\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:09) [89%] :\r\nAll\u00e8gre, laissant des personnages all\u00e9goriques qui sont par exemple autour du Christ o\u00f9 ce sont des dieux dans le parfois sont quand m\u00eame des hommes ou des hommes ou des femmes dans la dans l'art grec, par exemple, mais il y a aucun souci de s'r\u00e9gularisation de leur traits ou de l'eau ou de leur corps, ils sont purement m\u00e9taphorique de d'une situation et l\u00e0 avec la l'entr\u00e9e de la renaissance on entre vraiment dans le dans l'histoire de l'art, au sens o\u00f9 il y a des grands noms des grands des grands peintres des grands sculpteurs etc, c'est l'\u00e9mergence du grand aux mains d'une certaine mani\u00e8re, l'individualisme \u00e9galement et puis on va avancer jusqu'\u00e0 nous et bien \u00e9videmment plus les plus les corps vont \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re singulariser puisqu'on va d\u00e9vider des peintres font r\u00eaver ou des sculpteurs r\u00e9inventer d'autres mani\u00e8res de repr\u00e9senter l'humain et puis aujourd'hui, ben, on est dans l'\u00e9poque du selfie ou autres, enfin se photographier 100 fois par jour, mais entre temps, donc il y a eu toute une histoire, mais jamais on \u00e9chappe encore la condition humaine n'\u00e9chappera jamais encore pour le meilleur ou pour le pire, le pire parfois, c'est la maladie c'est la douleur chronique le meilleur c'est la jouissance de vivre la beaut\u00e9 du monde la sensoriel IT du monde par exemple, pour des millions de marcheurs qui arpentent les for\u00eats et puis qui sont, qui se sentent passionn\u00e9ment vivants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:28) [69%] :\r\nC'est \u00e7a, Sonia, vous vous \u00eates bien le vite moi aussi par la des d\u00e9tresse et ses amis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:39) [86%] :\r\nCes femmes repr\u00e9sent\u00e9es dans l'histoire de l'art avant l'individu dans sa particularit\u00e9, vous dites, ils sont all\u00e9gorie des foyers sont m\u00e9taphore de la de de la soci\u00e9t\u00e9 du monde mais ils sont aussi colporteur de canon, ils sont normatif en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:53) [88%] :\r\nOui enfin d'abord dans un 1er temps \u00e9videmment il y a des, des, des peintres qui r\u00e9invente le monde d'une certaine mani\u00e8re, il y a, il y a des inventeurs et puis il y a quand m\u00eame des conventions, \u00e0 un moment donn\u00e9, mais les inventeurs se sont battus contre les contre les conventions, les impressionnistes \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e Gauguin etc, c'\u00e9tait des peintres qui \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 dans les grands celle non et qui devait vendent Gogger qui ont souvent des trajectoires tragique d'ailleurs et puis laisser ces hommes ou ces femmes de l'Art Brut un qui vivent dans une sorte d'exil int\u00e9rieur qui sont enferm\u00e9s dans les autobus, dans les h\u00f4pitaux psychiatriques de leur \u00e9poque ou qui qui ne quitte plus jamais leur chambre, c'est aussi des, des, des gens qui \u00e9chappent absolument toute cat\u00e9gorisation policier qui r\u00e9invente totalement le monde \u00e9videmment avec une autre \u00e9tiquette : celle de l'Art Brut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:41) [90%] :\r\nEt pas toujours tr\u00e8s claire et il y aura, il y a bien des peintres qu'on ne sait pas tellement oui, tout cela c'est le point commun entre fait 40 artistes qui sont aujourd'hui expos\u00e9s dans cette Biennale autour du th\u00e8me du corps, c'est souvent la douleur, la souffrance et c'est sans doute pour \u00e7a qu'on vous a convoqu\u00e9 David Breton pour \u00e9crire un article dans le dans l'introduction au catalogue de cette Exposition, anthropologue de la douleur, c'est comme \u00e7a qu'on pourrait vous qualifier de soit adulte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [87%] :\r\nNon, non je je me d\u00e9finis oui absolument, parce que je me dis je me d\u00e9finis plut\u00f4t comme un anthropologue des mondes contemporains et et mes objet de recherche et d'ailleurs sont multiples parce que bien entendu, j'ai fait d'ailleurs, mais quand j'\u00e9tais plus jeune, autour de l'anthropologie du corps, on peut dire que c'est un fil conducteur de de mes recherches jusqu'\u00e0 aujourd'hui, et \u00e7a le restera toujours \u00e9videmment mais il y a aussi les conduites \u00e0 risque ou le rapport au risque, disons, hein, je suis je je d\u00e9finirais aussi mon travail comme une anthropologie du risque mais du risque d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et dans celui du sport extr\u00eame, celui de des conduites \u00e0 risque de nos jeunes et puis j'ai aussi le fait de nombreuses pauses en quelque sorte au bord du chemin puisque je l'admets livres la d\u00e9livre auquel je suis le plus attach\u00e9, c'est mon livre sur le silence, par exemple \u00e0 une anthropologie du silence il y a mes livres sur la march\u00e9 il y a mon livre sur le visage, il y a mon livre sur la voie aussi d'ailleurs que j'ai \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 travailler sur la voie, parce que c'\u00e9tait \u00e9galement pour vous animez radio, \u00e7a ne vous para\u00eet \u00eatre un sujet merveilleux, mais pour beaucoup de gens, on oublie combien la voix est porteuse dans nos vies comme le visage, par exemple, puisque, on reconna\u00eet les gens qu'on aime \u00e0 travers leurs voix on on aime des voies et des voix dont on a horreur et puis notre voix, c'est notre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:25) [89%] :\r\nQuand on peut, on a du mal \u00e0 l'entendre souvent hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:27) [84%] :\r\nToujours, mais comme le visage, le pas r\u00e9veiller le paradoxe des 2 grands Zac, ceux de notre rapport au monde de notre identit\u00e9 et notre visage, notre voix ne voyons toujours de l'ext\u00e9rieur, nous ne voyons notre visage 4 vers le miroir, il n'y a que les autres, qui voit notre visage, et nous n'entendons notre voie que de l'int\u00e9rieur donc filtr\u00e9 par nos poumons etc, seuls les autres entende notre voix douce c'est esp\u00e8ce d'\u00e9tranget\u00e9 quand on se serre entend \u00e0 la radio, par exemple, ont parfois on se dit mais ce n'est pas moi, c'est pas possible, se rend m\u00eame pas et souvent vous avez raison et ne sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:04) [85%] :\r\nC'est souvent, ils sont dans l'univers de l'intime, le corps, c'est vraiment notre notre zone personnel alors on arrive bien envisager qu'un psychologue s'y int\u00e9ressent, psychanalyste qu'un m\u00e9decin si un test quand vous David Le Breton, vous plongez dans ces sujets dans l'ann\u00e9e 80 90 c'est cet original pour un anthropologue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:23) [88%] :\r\nOui, et d'ailleurs, je vais le payer assez cher pendant longtemps puisque je, je suis rest\u00e9 un sur- dipl\u00f4m\u00e9s en ch\u00f4mage en mais j'avais gagn\u00e9 par ailleurs tr\u00e8s bien ma vie parce que j'enseignais \u00e9norm\u00e9ment dans les \u00e9coles d'infirmi\u00e8res les \u00e9cole de travail social, les \u00e9coles de cadre infirmier, je faisais beaucoup de formation continue dans les h\u00f4pitaux en France, mais l'universit\u00e9 repoussa parce que je le le travail sur le corps \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait effectivement per\u00e7u comme tout \u00e0 fait insolite en sociologie, c'\u00e9tait pas une cas en philosophie, c'est pas le cas, m\u00eame en histoire, mais en tous les cas dans les sciences sociales, le corps \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un sujet qui ne sans aucun sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:59) [82%] :\r\nMais pourquoi, parce que justement il est trop individuel, donc la g\u00e9n\u00e9rale parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [89%] :\r\nIl y avait cette id\u00e9e que le corps \u00e9tait de la biologie et je me rappelle quand je passais devant les instances acad\u00e9miques quand il y avait un poste ouvert quelque part et je voyais mes coll\u00e8gues, les yeux \u00e9carquill\u00e9s, en disant : mais comment peut -on travailler sur le corps, c'est de la biologiste de l'organisme, il y a rien \u00e0 en dire et je devais rappeler les grands textes de la sociologie fran\u00e7aise, ceux de Marcel Mauss, par exemple sur les techniques du corps sur les \u00e9motions ou les grands textes de Georges Simenon sur l'anthropologie d'essence, mais \u00e7a ne \u00e7a n'absolument pas dans la sociologie de ces ann\u00e9es- l\u00e0 et donc j'ai j'ai j'ai pay\u00e9 assez cher en effet bon puis j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 finalement \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg, mais sur la base d'un malentendu parce que j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en stage, les stats, vous savez, c'est l'\u00e9ducation physique et sportive, donc j'ai \u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9, je faisais de la sociologie bien si on n'a pas demand\u00e9 d'\u00eatre entra\u00eeneur des \u00e9tudiants pour les courses \u00e0 pied mais je mais malgr\u00e9 tout, j'\u00e9tais toujours pas en sociologie, donc il a fallu et c'est l\u00e0, par contre j'ai publi\u00e9 mes premiers livres qui ont eu quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9sonance, c'\u00e9tait mon livre anthropologie du corps et modernit\u00e9 et puis j'ai Passions du risque et d'une certaine mani\u00e8re, j'enl\u00e8ve des mains de la psychiatrie ou de la psychologie un monopole de traiter du risque et notamment des conduites \u00e0 risque des jeunes et montrer mon travail montrait que, il y avait une l\u00e9gitimit\u00e9 pour les l'entrep\u00f4t logique disons de s'approprier ce domaine de recherche d'ailleurs pour le des pathologies, c'est aussi pour rappeler que nos jeunes en souffrance et qui se mettaient en danger \u00e0 travers toxicomanie vitesse sur les routes alcoolisation troubles alimentaires, etc, n'\u00e9taient pas des fous entre guillemets qui m\u00e9rite d'\u00eatre mis sur le divan ou ou enferm\u00e9s mais qui c'\u00e9tait des gar\u00e7ons et des filles bien ordinaire, si j'ose dire, qui simplement \u00e9tait dans un dans un \u00e9pisode de souffrance \u00e9norme et qu'il fallait comprendre cette souffrance la comprendre, sans les juger pour mieux l'accompagner et aussi trouver avec ces jeunes mal dans leur peau, provisoirement, des solutions pour qu'il revienne \u00e0 qu'il revienne au monde et par contre je m'a l\u00e9gitimit\u00e9 si vous voulez les venu davantage de mes Lecteurs d'une certaine mani\u00e8re, quand j'y pense, avec le recul, parce que, imm\u00e9diatement, mais livre sur le risque notamment \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues par les travailleurs sociaux, les m\u00e9decins et les psychiatres qui ne mentent absolument pas vu comme un concurrent mais comme quelqu'un qui ouvrait la sur la complexit\u00e9 finalement de de ces comportements, plut\u00f4t que de les cat\u00e9goriser d'embl\u00e9e, donc il y avait aussi des ce que j'aime bien appeler des entrep\u00f4ts, logique, un des logiques de condition humaine comme leur d\u00e9lit le sacrifice, donc le confrontation symbolique \u00e0 la mort le le sacrifice a accepter de perdre une part une part de soi, pour pouvoir continuer \u00e0 vivre ce que j'ai appel\u00e9 plus tard la blancheur aussi cette volont\u00e9 de dispara\u00eetre de soi parce qu'on ne se supporte plus, on en a marre d'\u00eatre, soit on est trop souffrance avec soi -m\u00eame et on voudrait passionn\u00e9ment d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment parfois devenir quelqu'un d'autre, voil\u00e0 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le commencement d'un d'un tr\u00e8s beau cheminement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:05) [92%] :\r\nEn somme, on est reconnaissant assez d'univers acad\u00e9mique de vous avoir laiss\u00e9 un peu Omar parce que \u00e7a vous a permis de vous confronter \u00e0 d'autres terrains tous les terrains traditionnels des anthropologues, des sociologues, des terrains dans lesquelles vous avez pu croiser des gens en souffrance dans leur corps, peut-\u00eatre vous n'auriez pas eu l'occasion de c\u00f4toyer de si pr\u00e8s, si on vous avait donn\u00e9 plus rapidement une chaire universitaire comment est -ce que vous avec des m\u00e9thodes d'anthropologues, vous avez pu entrer en contact avec ceux qui sont plut\u00f4t les interlocuteurs traditionnels, justement, des psychologues, des m\u00e9decins, quels sont les outils de l'anthropologue face \u00e0 ces jouets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:41) [91%] :\r\nJe dirais d'abord qu'il y avait une connivence entre eux et moi parce que j'\u00e9tais un enfant mal dans sa peau, \u00e7a s'est poursuivi pendant mon adolescence, dure, peut-\u00eatre que \u00e7a dure encore d'une certaine mani\u00e8re ce porte-\u00e0-faux que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure comme source de cr\u00e9ation je le sent quand m\u00eame encore aujourd'hui, d'une certaine mani\u00e8re, l'\u00e9criture a \u00e9t\u00e9 ma mani\u00e8re de survivre \u00e0 un moment o\u00f9 j'\u00e9tais quand m\u00eame tr\u00e8s malmen\u00e9e dans dans mon rapport avec le monde non pas d'ailleurs que j'ai grandi dans une famille, je mets mes parents \u00e9taient extr\u00eamement pr\u00e9sent aimant mais simplement, je me sentais en porte-\u00e0-faux et je me suis toujours interrog\u00e9 sur la raison de ma pr\u00e9sence au monde et et puis comment finalement continuer \u00e0 vivre dans ce monde que j'avais du mal \u00e0 reconna\u00eetre comme \u00e9tant le mien enfin encore aujourd'hui d'ailleurs, plus, plus le temps passe et moi je me reconnais dans le monde qui est le n\u00f4tre, mais \u00e7a c'est les \u00e9volutions sociales signe qui am\u00e8ne \u00e9norme une surcro\u00eet d'injustice, de pauvret\u00e9 etc qui qui font que parfois je me sens vraiment extr\u00eamement critique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:43) [87%] :\r\n\u00e0 venir vous \u00eates autant l'objet de votre recherche un sujet si j'oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:49) [88%] :\r\nSolidement et et d'ailleurs ce mal de vivre, mais emmen\u00e9 sur les routes du Br\u00e9sil, \u00e0 un moment donn\u00e9, non pas par exotisme puisque c'\u00e9tait l'\u00e9poque des dictatures militaires, donc c'\u00e9tait une p\u00e9riode extr\u00eamement dures pour toute l'Am\u00e9rique latine, de l'\u00e9poque et c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis parti, j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es, je voulais me battre, entre guillemets, contre les militaires qui \u00e9taient pour moi une incarnation du mal, il y avait donc \u00e0 la fois cet appel d'un vers un autre monde et puis il y avait aussi le le d\u00e9sir de dispara\u00eetre de soi, hein, c'est pas pour rien que j'ai \u00e9crit aussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le sujet que c'est, c'\u00e9tait, c'est aussi un travail qui me qui me manque, depuis toujours, d'une certaine mani\u00e8re donc parti au Br\u00e9sil, h\u00e9 bien je, je me suis retrouv\u00e9 absolument porte-\u00e0-faux puisque tr\u00e8s vite j'ai compris que je ne pouvais pas \u00eatre r\u00e9sistant, un militant face \u00e0 l'id\u00e9e qui attire militaire parce que tr\u00e8s vite, j'ai rencontr\u00e9 des des gar\u00e7ons, des filles qui avaient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s qui avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 et je me suis rendu compte de mes d\u00e9rision, donc j'ai repris mon sac \u00e0 dos et j'ai fait le tout le tour du Br\u00e9sil, on me demande, en permanence, ce que je faisais l\u00e0 j'avais, j'avais quitt\u00e9 tout je faisait \u00e0 l'\u00e9poque, mes \u00e9tudes en me disant ailleurs ailleurs est un autre monde et la mis\u00e8re est moins lourde, mais finalement je me suis retrouv\u00e9 toujours en autant emp\u00eatr\u00e9, 2 mois et encore plus son parce que je me rendais compte finalement que je n'avais plus aucune issue, mais en revanche, tous les jours, j'\u00e9crivais, j'\u00e9crivais ce que j'ai appel\u00e9 le livre du crieur donc rire, c'est un jeu de mots entre \u00e9crire et crier : c'est les m\u00eames m\u00e8ne la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:27) [88%] :\r\nC'est dr\u00f4le parce que j'entendais \u00e9crire moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [88%] :\r\nMais vous savez, le rire, il peut \u00eatre aussi associer mal il n'y avait pas c'est c'est uniquement achat voil\u00e0 donc j'\u00e9crivais tous les jours et j'aime bien citer la phrase Elias Canetti qui l'applique \u00e0 lui- m\u00eame, sans doute aussi, mais il dit au bord de l'ab\u00eeme, il s'agrippe \u00e0 ses crayons et je trouve que cela d\u00e9finissait admirablement ma situation, j'avais plus un sou, j'\u00e9tais compl\u00e8tement, mais je me sentais absolument sans avenir et j'avan\u00e7ais avec les 3 sous, qui me restait, pour prendre le bateau \u00e0 Berlin, descendre la mais le fleuve Amazone Gesca m\u00e8ne aussi puis rentrer jusqu'\u00e0 Rio o\u00f9 je prendrai les d\u00e9cisions de vivre, je prends la d\u00e9cision de par contre d'\u00eatre un sociologue engag\u00e9 dans son \u00e9poque, mais pas sous une forme militante parce que pour moi, militer c'est toujours limit\u00e9 le monde mais je pensais que l'anthropologie \u00e9tait une mani\u00e8re limiter le monde donc de rappeler en permanence la libert\u00e9 infinie qui \u00e9tait la n\u00f4tre et donc rentrons tour vraiment tout penaud et dans un situation d'\u00e9chec d'une certaine mani\u00e8re, j'ai repris contact avec Jean Duvignaud, qui \u00e9tait mon directeur de th\u00e8se qui avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9s de ma disparition Jean Duvignaud, il a l'amiti\u00e9 d'accepter que je je soutienne ma th\u00e8se et puis j'ai publi\u00e9 mon 1er livre qui s'appelle la danse amazonienne, c'\u00e9tait en 1982 c'est un roman qui \u00e9tait un peu autobiographique et donc j'ai renvers\u00e9 l'\u00e9preuve ont en une chance d'une certaine mani\u00e8re, ce qui va continuer donc accompagner tout le monde, tout mon travail dans les d\u00e9cennies qui vont suivre le sentiment que rien n'est jamais perdu quand m\u00eame dans le pire, il y a toujours quelque part que cette issue peut des fois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment tard\u00e9, comme par exemple dans des cas de douleurs chroniques ou dans des situations de souffrance int\u00e9rieure mais toujours quelque part, on trouve, on trouve dans les conduites \u00e0 risque, par exemple, il y a quelque part une issue, m\u00eame quand on a tous contre soi, ne jamais baisser les bras parce que chez les r\u00eanes, parce que quand on adopte une position de victime, l\u00e0 on est perdu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:36) [90%] :\r\nDavid Le Breton la souffrance morale et la souffrance physique, sont au coeur de vos \u00e9tudes et on va y revenir apr\u00e8s une chanson d'une femme qui a, elle aussi, a cherch\u00e9 \u00e0 canaliser, comme elle le pouvait, ces douleurs qui elle aussi a eu des conduites \u00e0 risques, qui elle aussi a un peu disparu d'elle- m\u00eame et qui finalement a craqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans, c'est une chanson de ENI ou un drame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:58) [88%] :\r\nEt non mais ouais ouais. \r\nMais il s'est et alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:39) [90%] :\r\nBack to Black et je retourne dans le noir, une chanson de EMI \u00e0 Raos David Le Breton, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, ce texte que vous avez \u00e9crit en 2015 dispara\u00eetre de soi une tentation contemporaine c'\u00e9tait sorti aux \u00e9ditions M\u00e9taili\u00e9 notre point d\u00e9part avec vous aujourd'hui, c'est cette biennale de l'Art Brut organis\u00e9 \u00e0 la Lausanne dont vous signez un article dans le catalogue, et parmi ces peintres, il y en a beaucoup qui agissent justement dans cette id\u00e9e, ou en tout cas, c'est ce qu'on per\u00e7oit parce qu'on est toujours dans le monde de l'interpr\u00e9tation dans l'id\u00e9e de dispara\u00eetre de soi, on peut penser imm\u00e9diatement \u00e0 ces personnages d'Alois qu'on conna\u00eet bien, tr\u00e8s color\u00e9s avec des tr\u00e8s grands yeux compl\u00e8tement opaque, aucun regard c'est c'est une un point commun entre beaucoup de ces artistes Berlin mais de de se montrer transparent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:26) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, parce que de toute fa\u00e7on, ce sont des hommes ou des femmes qui est qui sont rest\u00e9s enferm\u00e9s enclos dans le nom des univers oui qui \u00e9tait en plus en marge de la soci\u00e9t\u00e9 et les h\u00f4pitaux psy des ermitage perdu ou alors simplement il ne quittait jamais leur chambre jamais l\u00e0 encore nier ou leur cave, donc ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 au niveau du lien social dans une disparition de soi parce que quasiment personne de les rencontrer et puis ne s'savante en revanche un univers personnel qui leur permettait, sans doute le dialogue, c'est \u00e7a l'univers de la cr\u00e9ation et signe qu'on soit dans la en Brut ou dans la de la cr\u00e9ation plus reconnu, c'est moi- m\u00eame ce que je ressens, d'une certaine mani\u00e8re, quand j'\u00e9cris un texte sociologie sur le la douleurs chroniques ou sur, je me sens dans une forme de d'empathie, entre guillemets, je comprends ce qui se joue l\u00e0 o\u00f9 dans les conduites \u00e0 risque donc y j'que j'ai approch\u00e9 davantage que d'autres, donc ces ces hommes ou ces femmes de l'Art Brut se r\u00e9invente un monde de leur usage personnel finalement, mais c'est \u00e7a aussi l'univers de l'autisme de la psychose que pour ma part, j'ai toujours refus\u00e9 de voir du c\u00f4t\u00e9 du pathologique et j'ai toujours, dans beaucoup de m\u00e9dias, j'ai consacr\u00e9 une partie \u00e0 chapitres cet univers de l'autisme de la psychose, par exemple, quand j'ai travaill\u00e9 sur le sur le visage, quand j'ai travaill\u00e9 sur le, sur le silence ou, aujourd'hui, par exemple sur la question du du rire ou du sourire parce qu'on dit toujours que ce sont des des gens \u00e0 part finalement ils sont malades, donc ils sont incapables de de parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:55) [59%] :\r\nKate psychose les mais, \u00e0 l'\u00e9gard du avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:57) [90%] :\r\nEt d\u00e9pr\u00e9ciait s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 d\u00e9finis plus comme des sujets ayant leur \u00e7a leur extr\u00eame singularit\u00e9, mais voil\u00e0, on va dire, ils ont des des types qui sont incapables de parler, ils sont dans des st\u00e9r\u00e9otypes y etc, \u00e7a m'a toujours profond\u00e9ment heurt\u00e9 parce que je me sens absolument solidarit\u00e9 si je puis dire, avec une personne autiste, je vois pas une diff\u00e9rence fondamentale pour moi, il y a des diff\u00e9rences de monde mais c'est pas autour de la diff\u00e9rence des mondes qu'on peut construire une hi\u00e9rarchie et chacun a sa dignit\u00e9 \u00e0 son niveau et puis voil\u00e0, puis dans la vie courante sur une m\u00eame rue de Lausanne 1000 mani\u00e8res de se repr\u00e9senter le monde voil\u00e0 une, la vision d'intrigues d'une personne trisomique ou d'un d'un optimiste ou de de quelqu'un qui est parano d'un d'un autre qui est dans le d\u00e9vouement absolument mais c'est \u00e7a qui fait le monde quoi c'est et c'est celle anthropologie c'est arpenter c'est cette multiplicit\u00e9 des mondes s'\u00e9tait Eurogine des mondes, mais sans les juger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:56) [87%] :\r\nVous parlez de d'empathie pose utiliser ce terme est \u00e0 la fois, on sait qu'on ne ressent pas ce que l'autre face \u00e0 nous, ressent que lire mot par exemple sont compl\u00e8tement incapable de dire, on est sur l'univers de la souffrance de la douleur ne se transmet pas par les mots, si je vous dis, j'aimerais que vous ne saurez pas ce que je ressens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:12) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, mais en mettant \u00e7a ne nous emp\u00eache pas d'\u00eatre dans une relation de des m\u00e9tiers de, de, de, de films de de compassion, bien s\u00fbr, on peut, on, on ne saura jamais quel est la la souffrance de son finissent de de son p\u00e8re, de sa m\u00e8re, mais en tous les cas, on peut s'en approcher et puis par identification imaginez quelle est l'intensit\u00e9 de cette souffrance et donc avoir les gestes ou les mots qui vont permettre une r\u00e9paration qui vont permettre une alliance, c'est pour \u00e7a aussi que jamais rien n'est perdu, et que m\u00eame dans les cliniques de l'autisme de la psychose ou de ou de la douleur extr\u00eame, il y a quelque part des des passerelles \u00e0 \u00e9tablir qui exigent parfois \u00e9norm\u00e9ment de patience, de t\u00e9nacit\u00e9, d'invention et de de remise en question si on est un professionnel, par exemple, si on est un m\u00e9decin, un psychologue ou si on est un fils ou une fille face \u00e0 ses parents, il faut parfois se r\u00e9inventer totalement pour les rejoindre en inventant un vocabulaire mais dans l'absolu, vous avez bien entendu raison, chacun de nous est enferm\u00e9 en soi mais \u00e7a nous emp\u00eache pas de faire un monde, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:20) [94%] :\r\nVous avez beaucoup travaill\u00e9 dans l'univers hospitalier il y a dans ces univers l\u00e0 une forme de d\u00e9ni de la douleur ou du ressenti de, de, de l'autre, le dentiste qui nous dit : mais non, vous n'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:31) [84%] :\r\nIl pas mal, par exemple, c'est une chose que vous \u00eates en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:36) [86%] :\r\nPour all\u00e9ger les professionnels \u00e0 modifier pour vous une personne qui exprime une douleur toujours, elle a toujours raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:42) [91%] :\r\nComme le disait merveilleusement Ren\u00e9 Leriche, la seule douleur supportable, c'est la douleur des autres, c'est facile \u00e0 dire, prends sur toi, tant en verra d'autres etc quand on n'est pas soi -m\u00eame en train de souffrir, bon, je serai en revanche plus indulgent, enfin, le mot n'est pas bon, mais je sais qu'aujourd'hui il y a des efforts consid\u00e9rables qui sont men\u00e9es, notamment dans la m\u00e9decine, de la douleur, ici en Suisse \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve, j'ai pu c\u00f4toyer un certain nombre des m\u00e9decins aussi en France, en Italie, bon pour parler de de 2 mondes que je connais davantage, il y a \u00e9norm\u00e9ment de cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'inventivit\u00e9, je rencontre \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9decins qui sont capables d'une profonde remise en cause, qui sont extr\u00eamement attentifs aux sciences humaines et sociales \u00e0 la psychologie et qui savent construire ce que j'appelle une clinique de l'extr\u00eame singularit\u00e9 dans leur approche des patients notamment douloureux chronique mais vous avez raison en m\u00eame temps c'est vrai qu'on tombe toujours sur des sur des gens indiff\u00e9rents, voire m\u00e9prisant \u00e0 notre \u00e9gard, qui ne nous \u00e9couterons pas et effectivement d'en tenir dans mon livre, on a fait 150 interviews sur la douleur chronique et c'est vrai que l'extr\u00eame, la grande majorit\u00e9 de ces personnes interview\u00e9es ont rencontr\u00e9 des m\u00e9decins indiff\u00e9rents, m\u00e9prisants qui leur dit : mais vous n'avez pas mal tout \u00e7a, c'est dans la t\u00eate, aller voir un psy ou des des patients qui ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des manques de de professionnalit\u00e9 des m\u00e9decins qui n'ont pas fait l'\u00e9valuation des sympt\u00f4mes, ce qui a amen\u00e9 donc \u00e0 une aggravation progressive et parfois une irr\u00e9versibilit\u00e9 de de leur situation, donc c'est vrai que parfois pour trouver un m\u00e9decin de la douleur qu'soient attentifs et qui soit vraiment efficace, il faut faire aussi un certain chemin il faut aller frapper \u00e0 certaines portes et puis se dire : celui -l\u00e0 n'a m\u00eame pas \u00e9cout\u00e9 quand un m\u00e9decin vous coupe la parole, il vous dit : oui, \u00e7a va, je vois, je vois alors qu'il est en train de regarder une radiographie, il peut se dire : non, c'est pas la peine, celui -l\u00e0 est absolument pas dans l'\u00e9coute, il n'est absolument pas et regarde pas votre visage quoi pour moi, la m\u00e9decine, \u00e7a commence dans la prise en compte du visage de l'autre, et quand on ne regarde pas ou qu'on le regarde \u00e0 toute allure en regardant autre chose en regardant les r\u00e9sultats des examens m\u00e9dicaux pour moi n'est pas du tout dans une attitude th\u00e9rapeutique et pourtant c'est d\u00e9j\u00e0 ce que dit je disait Montaigne il y a longtemps, il disait que le le m\u00e9decin qui ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 vous, qui a l'air morose en vous Montaigne dit c'est pas ce sont des m\u00e9decins peu efficace, allez plut\u00f4t voir des m\u00e9decins qui sont souriants, qui sont attentifs, voyez c'est une si vieille histoire et pourtant il y a encore, effectivement, un certain nombre de m\u00e9decins qui sont incapables de regarder l'autre dans les yeux et donc de r\u00e9pondre de lors de leur acte parce que c'est \u00e7a aussi le visage si l'\u00e9thique comme le rappelait Emmanuel L\u00e9vinas, donc si vous prescrivez quelque chose en regardant votre passion, \u00e7a veut dire que vous soutenez votre responsabilit\u00e9 envers lui et que vous \u00eates convaincus que \u00e7a va le soigner, par contre, si vous continuez \u00e0 griffonner sur le regarder, \u00e7a veut dire que vous \u00eates un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, que \u00e7a vous vous n'\u00eates pas en tous les cas, engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:48) [92%] :\r\nMais si les m\u00e9decins ont d\u00e9velopp\u00e9 ces techniques un peu de 2 doubles \u00e9vitement, on va dire par rapport \u00e0 la douleur, on peut imaginer d\u00e9j\u00e0 que c'est pour se prot\u00e9ger eux- m\u00eames parce que finalement \u00eatre face \u00e0 des gens qui sont toute la journ\u00e9e, c'est pas si simple, on peut aussi imaginer qu'ils estiment que la douleur, parfois, est un parasite par rapport aux informations, outre qu'ils peuvent avoir et qu'en fait chez certains patients la douleur prend tellement de place qu'on on a du mal \u00e0 \u00e0 parler simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:13) [91%] :\r\nOui, moi j'envie, c'est-\u00e0-dire que si on choisit d'\u00eatre m\u00e9decin et qu'on a peur de la souffrance qui est quelque part un paradoxe et dans ce cas l\u00e0, c'est plus une qu\u00eate de de confort social ou de, de, de bien gagner sa vie et c'est pas un bon d\u00e9part en tous les cas pour \u00eatre un bon m\u00e9decin et puis d'autre part, voir la douleur comme impur parasite, je pense qu'aujourd'hui c'est de moins en moins le cas parce qu'il y a quand m\u00eame une une telle masse de gens qui sont dans une douleur chronique, hein, vous savez que c'est l'un des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique majeur de dans le monde entier, il y a autour de 15 ou 20 pourcent de de la population mondiale qui est touch\u00e9 par la douleur chronique \u00e0 des gens qui souffrent \u00e7a dire jugeant qui souffrent tous les jours et en permanence voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire une personne sur 5, en gros, bien s\u00fbr, il y a des diff\u00e9rentes modalit\u00e9s de la douleur chronique, on peut avoir mal au dos, tous les jours, mais \u00e7a ne va pas nous emp\u00eacher de marcher, de faire du v\u00e9lo de neiger simplement \u00e0 chaque fois qu'on se baisse immanquablement on se rappelle qu'on a mal, puis on a d'autres en revanche qui vont \u00eatre absolument \u00e9corch\u00e9 de de souffrance qui ne vont pas pouvoir se lever et qui vont avoir une vie sociale d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e qui ne peuvent plus accompagner leur enfant \u00e0 l'\u00e9cole, qui ne peuvent plus avoir de vie de couple, une qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:23) [89%] :\r\nEst -ce que on sait s'il y a 200 ans on on avait d\u00e9j\u00e0 ce genre de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:27) [92%] :\r\nC'\u00e9tait beaucoup moins le cas il y a 200 ans parce que d'abord on mourait beaucoup plus pr\u00e9coce et donc on peut dire aussi que la douleur chronique est l'une des ran\u00e7ons de de la long\u00e9vit\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s et du fait qu'aujourd'hui on meurt \u00e0 80 90 ans ou davantage, elle est parfois donc avec en revanche une ran\u00e7on de de douleur, de maladies tr\u00e8s souvent quand on parle avec des personnes \u00e2g\u00e9es, on a l'impression que la seule chose qui importe, c'est le corps, quoi, c'est d'avoir mal \u00e0 telle ou telle endroits et c'est est -ce qu'on est capable encore de faire quelques pas pour rester autonome, par exemple, donc le corps en effet prend le pas, on pourrait dire \u00e0 un moment donn\u00e9, sur l'existence pour bon nombre de de nos contemporains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:07) [91%] :\r\nOn a du mal \u00e0 \u00e9valuer la douleur de la personne qui est en face de nous, on a du mal aussi \u00e0 imaginer les douleurs v\u00e9cues dans les si\u00e8cles pass\u00e9s par exemple quand on pense que l'anesth\u00e9sie n'existait pas, qu'on arrache des dans la vie, \u00e7a para\u00eet presque impossible est -ce que \u00e7a nous dit que la douleur est un \u00e9l\u00e9ment culturel et fondamentalement subjectif est -ce que le type \u00e0 qui en arrachait une dent, il y a 200 ans sans anesth\u00e9sie souffrait autant que moi, si je devrais passer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:33) [91%] :\r\nL\u00e0, j'ai, je vous r\u00e9pondrai non parce que d'abord il y a 200 en tous les cas dans nos soci\u00e9t\u00e9s, il aurait \u00e9t\u00e9 convaincu de se rapprocher du Christ sur la croix, par exemple, donc il aurait donn\u00e9 une signification \u00e0 ce \u00e0 cette douleur non pas forc\u00e9ment dans une vision deloriste quand on accuse le le monde chr\u00e9tien et particuli\u00e8rement catholique de horizon, je trouve que c'est beaucoup plus infiniment plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, en tous les cas pour l'anthropologue que je suis, parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'autres soci\u00e9t\u00e9s humaines qui ont donn\u00e9 sens \u00e0 la douleur et le christianisme simplement utilis\u00e9 une anthropologique, comme je disais tout \u00e0 l'heure et la la la la la tourner en sa faveur, mais en m\u00eame temps pour la sauvegarde, si je puis dire de de centaines de millions de de gens au fil des si\u00e8cles qui de toute fa\u00e7on n'avait strictement aucun autre moyen de lutter contre leur douleur que de s'en remettre \u00e0 Dieu et d'\u00eatre convaincus que leur douleur les rapprocher du Christ, par exemple, donc on a des grands textes de Blaise Pascal, par exemple, on peut pas dire sont des fous, des r\u00eaveurs, des des des croyants insens\u00e9, etc, sont des gens qui avaient absolument les pieds sur terre et Blaise Pascal dans son beau texte sur la pri\u00e8re pour le bon usage des maladies explique non je ne certes de dialogue avec Dieu qu'il est heureux que Dieu lui a envoy\u00e9 tellement d'\u00e9preuves les fait tellement souffrir parce qu'\u00e0 chaque fois qu'il ne souffrait, il \u00e9tait convaincu qu'il prenait une part de la souffrance du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:54) [95%] :\r\n\u00e7a signifie que dans une soci\u00e9t\u00e9 la\u00efque, il est plus difficile d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:56) [89%] :\r\nC'est exactement l\u00e0 o\u00f9 je voulais en venir dans nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines occidentales la douleur n'a plus aucun sens, elle est m\u00eame d'autant plus per\u00e7u, v\u00e9cu comme une cruaut\u00e9 comme une torture que finalement on peut recourir chacun de nous, travers l'auto- m\u00e9dication, si on a mal la t\u00eate, on va prendre des de l'aspirine ou d'autres produits antalgiques voil\u00e0 puis si la douleur demeure vraiment pas \u00eatre content, puis on \u00e7a va nous \u00e9corcher pour toute la journ\u00e9e, il y a quelques si\u00e8cles, on se serait dit : ben, c'est bien \u00e7a fera quelques ann\u00e9es de purgatoire de moins, je caricature \u00e9videmment les choses, mais aujourd'hui, nous vivons la la douleur autrement qu'avec une violence extr\u00eame, sauf quand on se raconte des histoires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:38) [80%] :\r\nIls sont des, des, des nouvelles versions de son d'une dans le sens \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une mani\u00e8re une mani\u00e8re qui rel\u00e8ve du spirituel de du sacr\u00e9, puisque en anthropologie, on distingue religieux du sacr\u00e9, hein, le religieux qui relie donc l\u00e0 c'est les grands textes c'est les grandes religions si vous voulez, et puis le le le sacr\u00e9 que strictement personnel, si je pense, je sais pas que mon p\u00e8re, ma m\u00e8re qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e continue \u00e0 vivre avec moi, bon c'est \u00e7a ne regarde absolument comme moi je vais pas en faire une propagande etc, \u00e7a c'est l'univers du sacr\u00e9, donc quand on est confront\u00e9 \u00e0 la douleur chronique par exemple, on va l'enrob\u00e9 dans une histoire personnelle pour se dire : voil\u00e0, si j'ai si mal aujourd'hui encore, c'est \u00e0 cause de cela ou c'est peut-\u00eatre parfois gr\u00e2ce \u00e0 cela, c'est plus rare, \u00e9videmment, la douleur chronique emm\u00e8nerez d\u00e9moli pas mal la vie mais on va essayer en tous les cas pour pour la d\u00e9samorcer, de se raconter une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:32) [77%] :\r\nEhsanullah fera \u00e9prouver un peu diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:34) [90%] :\r\nEt voil\u00e0, d'ailleurs, c'est le th\u00e8me de l'hypnose, un jeu il faut dire nos th\u00e9rapies la relaxation, la m\u00e9ditation, c'est exactement savoureux vous raconter une histoire \u00e0 travers votre douleur pour amortir la somme de souffrances qui est contenue, Enel et on conna\u00eet l'efficacit\u00e9 aujourd'hui de l'hypnose mais voyez c'est uniquement du sens cyniquement il y a aucune intervention \u00e0 travers une mol\u00e9cule, c'est le sens l\u00e0 on rejoint l'anthropologie et on fait tout ce que j'ai \u00e9crit aussi sur la douleur, notre vie n'est que du sens strictement du sens il y a pas une objectivit\u00e9 du monde il y a pas une r\u00e9alit\u00e9 du monde, il n'y a que des interpr\u00e9tations qu'on projette sur le monde, il n'y a de monde que de regards et c'est pour \u00e7a qu'il existe tellement de monde \u00e0 l'int\u00e9rieur du m\u00eame monde, parce que d'une culture \u00e0 l'autre, on change compl\u00e8tement de de registres d'analyse mais m\u00eame d'une personnel autant, on ne va pas tout \u00e0 fait les m\u00eames choses, on n'a pas tout \u00e0 fait les m\u00eames valeurs, \u00e7a nous emp\u00eache pas du tout de communiquer, il est tellement mais, mais, \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame des diff\u00e9rences qui font d'ailleurs notre go\u00fbt de vivre notre notre \u00e9tonnement de vivre, il devrait \u00eatre curiosit\u00e9 de France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:41) [87%] :\r\nLe Breton il y a parmi les Oeuvres qu'on peut croiser au mus\u00e9e de l'Art Brut et dans ce catalogue autour du corps, il y a des tatouages, il y a des photos tatouages, il y a m\u00eame dit des lambeaux de peau qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s \u00e0 la fin du XIXe \u00e0 Gen\u00e8ve par l'Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale qui a coup\u00e9 dans d\u00e9p\u00f4t des tatouages qui sont tendus sur des sur le cadre de de bois se font du objets qui sont tr\u00e8s frappant alors vous le tatouage, vous le placez pas tout \u00e0 fait sous une \u00e9tiquette, Art Brut les contours \u00e0 donner \u00e0 l'\u00e9tiquette Art Brut sont assez larges, le tatouage, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur cette question aussi, parce que c'est un moment douloureux choisi et que les tatou\u00e9s ne ressentent pas comme douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:21) [89%] :\r\nSi je vous raconterai vite pourquoi j'ai \u00e9crit sur le tatouage dans les ann\u00e9es 90, des amis m'avait dit : Toi qui travaillent tellement sur le corps, tu devrais \u00e9crire sur les tatouages, c'est un beau sujet, etc, on \u00e9tait \u00e0 l'amorce de de cet engouement culturelle de nos soci\u00e9t\u00e9s envers le tatouage et je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque de vos r\u00e9pondu non parce que je me disais il y a tellement il y aurait tellement de choses \u00e0 travailler faudrait parcourir tellement de soci\u00e9t\u00e9s humaines, faire une telle histoire du tatouage que je sors, je sentais que j'avais d'autres urgences \u00e0 l'\u00e9poque mais en travaillant sur les conduites \u00e0 risques, donc sur le mal de vivre de nos jeunes et puis en voyant comment elle ce mal de vivre, prend de l'ampleur dans nos soci\u00e9t\u00e9s, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 notamment, je me suis rendu compte que je ne pouvais pas ne pas travailler sur le tatouage, parce que du c\u00f4t\u00e9 des toutes jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il y avait l\u00e0 une forme de r\u00e9paration de soi, il y avait une forme de pr\u00e9vention du mal de vivre, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e9norm\u00e9ment de nos jeunes Occidentaux finalement des rep\u00e8res dans leur, dans leur existence \u00e0 m\u00eame la peau grasse et leurs tatouages hier leurs tatouages leur permettait de se raconter justement une histoire pour se dire voil\u00e0 gr\u00e2ce depuis que j'ai mont\u00e9 toi je suis devenu un autre gar\u00e7on, une autre fille, j'ai pas mon corps avant mais maintenant je trouve que mon corps est beau, mon p\u00e8re est mort, mais j'ai fait un tatouage qui me rem\u00e9more la pr\u00e9sence de mon p\u00e8re et je sais que mon p\u00e8re est toujours avec moi, il est, il est, je l'ai dans la peau, ou bien j'ai v\u00e9cu une relation amoureuse qui \u00e9tait tr\u00e8s forte, mais ma copine est parti, mais j'ai j'ai les marquer si on voulait, c'\u00e9tait des mani\u00e8res des formes de remise au monde et \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le tatouage au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 \u00e9tait encore extr\u00eamement un peu stigmatis\u00e9s, donc je j'ai eu envie de de faire un travail en j'ai lanc\u00e9 les \u00e9tudiants de sociologie de de la fac sur le sujet et puis j'ai \u00e9crit signe d'identit\u00e9, et je me suis retrouv\u00e9, moi qui ne suis ni tatou\u00e9 ni perc\u00e9, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 mon corps d\u00e9fendant tr\u00e8s souvent dans des conf\u00e9rences devant d\u00e9fendre le tatouage devant des parents \u00e9plor\u00e9s pour leur rappeler que le tatouage d'aujourd'hui n'avait rien \u00e0 voir avec les tatouages du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, qu'il \u00e9tait devenu aujourd'hui un ph\u00e9nom\u00e8ne esth\u00e9tique universelle qui touche aussi bien les hommes que les femmes de tous les \u00e2ges et puis surtout que pour beaucoup de jeunes, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de se reconstruire, de venir au monde, et tr\u00e8s souvent pour la petite histoire, \u00e0 la fin des conf\u00e9rences, je voyais des parents qui m'avait arriver un grand sourire pour me dire : merci d'avoir parl\u00e9 dit tatouages que nous dit Pierre si je comprends mieux pourquoi ma fille a fait \u00e7a, oh mon fils a fait, je suis moi, en col\u00e8re, voil\u00e0, \u00e7a me permet de mieux comprendre de mieux estimer comme si d'ailleurs, les parents \u00e9taient propri\u00e9taires indienne du corps de leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:07) [88%] :\r\nEt si que la douleur que provoquera le percing tatouages fait partie du fait partie du du titre, j'allais dire, \u00e7a aurait un sens esp\u00e8re avant de se faire tatouer, personne ne le fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:17) [90%] :\r\nNon mais personne ne le faire parce que \u00e7a n'aurait plus aucun sens, le la douleur fait partie inh\u00e9rente du c\u00e9r\u00e9monial du tatouage, c'est un rituel personnel et justement le fait de souffrir pour le m\u00e9riter, entre guillemets, dans un contexte qui n'a absolument rien du tout, de chr\u00e9tiens ou de catholiques savent montre bien les puissances anthropologique de cette id\u00e9e -l\u00e0 dans les interviews que j'ai pu mener, il y a beaucoup de de personnes tatou\u00e9es qui me disait : heureusement que \u00e7a fait mal parce que \u00e7a te rappelle que c'est un moment tr\u00e8s important pour toi, il y a un gar\u00e7on aussi qui m'avait dit un jour si le tatouage ne faisait pas, mais il serait donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, heureusement, \u00e7a fait un peu mal, donc il y a beaucoup de gens qui h\u00e9sitent etc, il y a une forme de royaut\u00e9 aussi mais en m\u00eame temps une forme d'anesth\u00e9sie int\u00e9rieur parce que le fait de d\u00e9cider de cette douleur, permet de ne pas ressentir la souffrance pour le dire autrement, il n'y a de souffrance quand la douleur est impos\u00e9e de l'ext\u00e9rieur quand elle fait violence mais si je l'ai choisis comme dans le tatouage ou le sport d'ailleurs le Body art tout d'autres pratiques, alors c'est une douleur qui ne provoquera en moi aucune souffrance, je dirais, \u00e7a fait mal, mais \u00e7a va, par exemple, si j'ai fait un marathon 3 heures apr\u00e8s j'arriverai peut-\u00eatre un peu d\u00e9labr\u00e9, mais je suis content, tellement content d'avoir r\u00e9ussi la douleur que j'ai \u00e9prouv\u00e9 peu d'chose donc c'est pas du tout une souffrance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:34) [95%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de se sentir exister de sentir ce corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:37) [89%] :\r\nProfond\u00e9ment exactement, merci beaucoup, David Le Breton merci, c'est moi qui suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:42) [91%] :\r\nGrande vigilance sous les pav\u00e9s, je rappelle que je vous ai attrap\u00e9 lors de ce petit s\u00e9jour lausannois, vous \u00eates l'invit\u00e9 des Printemps de S\u00e9velin, en pr\u00e9ambule \u00e0 ce festival qui commence pour de bon le 28 f\u00e9vrier qui r\u00e9fl\u00e9chira de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale au th\u00e8me du corps, David Le Breton va se quitter sur une musique et j'ai choisi parce qu'elle est pour moi l'inverse de la souffrance, l'inverse de la douleur et qu'elle incarne \u00e0 la fois la o\u00f9 le mouvement du corps, l'apaisement de la c'est une valse de Chopin et c'est la plus belle bonjour \u00e0 vous, merci. \r\nC'\u00e9tait une valse de Chopin sous les doigts de Maria-Joao Pires le 2\u00e8me mouvement de son appui ce 64, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci Nicole corps pataud \u00e0 Jessica pour la r\u00e9alisation et alors Murray qui a r\u00e9uni la documentation la semaine prochaine nous parlerons encore de corps et encore de corps qui souffre, puisqu'il sera question ici de handicap avec un jeune historien, il s'appelle Gildas Bregenz il y a consacr\u00e9 sa th\u00e8se \u00e0 la question de la prise en charge par les politiques publiques internationales de la question du handicap tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle, le handicap au XXe si\u00e8cle, ce sera donc la semaine prochaine dans sous les pav\u00e9s, d\u00e8s 17 heures sur Espace 2 et d'ici l\u00e0, portez -vous tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:37) [88%] :\r\nJean-Pierre Amann, poussi\u00e8re d'\u00e9toiles et poussi\u00e8res d'\u00e9toiles, ce sont des pour Ribes ce sont des poussi\u00e8res de souvenirs aussi d'\u00e9motions qu'on a pu avoir en musique, et puis tout \u00e0 coup elle resurgit l\u00e0 c'est un peu \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'est une \u00e9mission tr\u00e8s tr\u00e8s musical, c'est un peu un exercice de Style, il y a juste pour chaque Musicant finalement une petite pr\u00e9sentation mais \u00e7a n'a rien d'musicologiques c'est pas l'heure pour faire la musicologie, c'est l'heure pour r\u00eaver, pour avoir des id\u00e9es pour le lendemain, quand on se r\u00e9veille, par exemple Jean-Pierre Amat poussi\u00e8re d'\u00e9toiles, tous les soirs \u00e0 22 heures 40 jusqu'\u00e0 minuit sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:18) [79%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan Richert Espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Breton, David", "role": "professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7E33D5E-2D2B-4EA7-B8C0-9A171CFC92C7", "internalArchiveId": "E7E33D5E-2D2B-4EA7-B8C0-9A171CFC92C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exp\u00e9rimenter la Suisse autrement, nouvelle tendance touristique. Est-ce un mod\u00e8le d'avenir ou une mode passag\u00e8re?", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018;Anne-C\u00e9cile, touriste belge;2 petite-filles belges;Nathalie Monory, prof de Cor des Alpes \u00e0 Haute-Nendaz;David, touriste belge;Emmanuel Fragni\u00e8re, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 la HES-SO Valais;Xio Xio, touriste chinoise;Liu, touriste chinois;Lei Tao, agent de voyage chinois;Jean-Christophe Benz, responsable arcade Gen\u00e8ve de Initium cr\u00e9er sa montre;Pierre-Alain Morard, directeur de l'Union fribourgeoise du tourisme\r\nQuinze Minutes va cette semaine \u00e0 la rencontre des acteurs du tourisme helv\u00e9tique du secteur, mais aussi des touristes eux-m\u00eames - jusqu'en Chine, o\u00f9 les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, plus sophistiqu\u00e9es, sont \u00e0 la recherche d'exp\u00e9riences authentiques. Est-ce un mod\u00e8le d'avenir ou une mode passag\u00e8re?\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:12-12:59:34 / * 15 minutes - Exp\u00e9rimenter la Suisse autrement, nouvelle tendance touristique (15 minutes DECKER) 12h30: 15 minutes: \"Exp\u00e9rimenter la Suisse autrement, nouvelle tendance touristique\"\r\n.... Le carnaval de B\u00e2le... c'est ce lundi.\r\nUn \u00e9v\u00e9nement... qui va sans doute attirer.... bon nombre... de touristes.\r\nEt le tourisme... ses modes... et ses nouvelles tendances... c'est justement... le th\u00e8me.... de notre magazine... 15 minutes... ce samedi.\r\n  SON 14'55''\r\nExtro: Un reportage... \u00e0 r\u00e9\u00e9couter... ce soir... \u00e0 22h40 sur la Premi\u00e8re.", "durationSec": 893, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322701", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Chine"], "thematicThemes": ["tourisme", "tourisme de masse"], "alternativeTitle": ["15 minutes - Exp\u00e9rimenter la Suisse autrement, nouvelle tendance touristique", "15 minutes - Exp\u00e9rimenter la Suisse autrement, nouvelle tendance touristique / 12H30_2018-02-17T12:40:00_quinze-minutes", "15 minutes - Exp\u00e9rimenter la Suisse autrement, nouvelle tendance touristique / 12H30_2018-02-17T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Quinze Minutes va cette semaine \u00e0 la rencontre des acteurs du tourisme helv\u00e9tique du secteur, mais aussi des touristes eux-m\u00eames - jusqu'en Chine, o\u00f9 les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, plus sophistiqu\u00e9es, sont \u00e0 la recherche d'exp\u00e9riences authentiques. Est-ce un mod\u00e8le d'avenir ou une mode passag\u00e8re?", "Quinze Minutes va cette semaine \u00e0 la rencontre des acteurs du tourisme helv\u00e9tique du secteur, mais aussi des touristes eux-m\u00eames - jusqu'en Chine, o\u00f9 les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, plus sophistiqu\u00e9es, sont \u00e0 la recherche d'exp\u00e9riences authentiques. Est-ce un mod\u00e8le d'avenir ou une mode passag\u00e8re?", "Quinze Minutes va cette semaine \u00e0 la rencontre des acteurs du tourisme helv\u00e9tique du secteur, mais aussi des touristes eux-m\u00eames - jusqu'en Chine, o\u00f9 les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, plus sophistiqu\u00e9es, sont \u00e0 la recherche d'exp\u00e9riences authentiques. Est-ce un mod\u00e8le d'avenir ou une mode passag\u00e8re?"], "variantIds": ["ece-9322705", "ece-9322701"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:27Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Francesca Giraud pour ils \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nPrendre \u00e0 faire de la fondue \u00e0 jouer du cor des Alpes ou cr\u00e9er sa propre montre les acteurs du tourisme suisse propose dor\u00e9navant des activit\u00e9s touristiques locales et authentique, \u00e0 l'image de Erbine dit la Suisse \u00e0 lancer des plateformes en ligne pour accompagner les nouveaux aventuriers car aujourd'hui le touriste n'aime plus \u00eatre passif dans les voyageurs veulent vivre des exp\u00e9riences rencontrer l'autochtone, une nouvelle tendance qui a m\u00eame gagn\u00e9 les voyageurs chinois, les jeunes recherchent de plus en plus des s\u00e9jours immersif alors est -ce la fin du tourisme de masse, le tourisme d'exp\u00e9rience est -il devenu le mod\u00e8le d'avenir au nom de la est une station qui mise depuis des ann\u00e9es sur cette nouvelle tendance, nous y avons rencontr\u00e9 un groupe de belge pour une initiation tr\u00e8s folklore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:00) [98%] :\r\nUne grande salle vitr\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:04) [89%] :\r\nDehors, il fait gris et il neige, l'occasion pour Les 8 personnes pr\u00e9sentes d'occuper intelligemment, l'apr\u00e8s- midi en d\u00e9couvrant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [84%] :\r\nParmi eux, Anne-C\u00e9cile pour les belges de Bruxelles, c'est la premi\u00e8re fois que vous faites une initiation cor des Alpes, oui tout \u00e0 fait, mais en fait, c'est surtout pour les petites parce que son cours de ceux qui mettent et puis on essaie de faire que sa famille l'apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait l'occasion, quelque chose de tr\u00e8s folklorique ah oui la vraiment authentique judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nC'est comment \u00e7a fait, si l'on veut comme la trompette et toi c'est et il faut beaucoup d'essais et puis il faut faire un peu un truc bizarre avec sa bouche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:06) [86%] :\r\nC'est un instrument qui permettait de le tr\u00e8s loin pour les sp\u00e9cialistes, \u00e7a pouvait para\u00eetre il portait jusqu'\u00e0 10 kilom\u00e8tres c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, les Suisses, inventeur du 1er t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:19) [89%] :\r\nJe suis Nathalie Monory joue de la trompette et du cor des Alpes, c'est un grand bonheur que j'ai ici les gens notre magnifique instrument, c'est vraiment quelque chose, oui qu'on fait, effectivement on est actif et on fait quelque chose, suivant d'o\u00f9 on vient dans le monde, c'\u00e9tait la seule fois de sa vie qu'on va faire \u00e7a, voil\u00e0 un petit Am\u00e9ricain qui ici \u00e0 jouer du cor des Alpes va peut-\u00eatre pas se reproduire une 2\u00e8me fois, \u00e0 ma connaissance, est un des seuls ou le seul endroit o\u00f9 l'office du tourisme acheter les instruments, ce qui permet que les gens ils viennent l\u00e0, ils ont d\u00e9j\u00e0 soins dispositions pour faire leurs premi\u00e8res exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [95%] :\r\nVous avez beaucoup de de touristes \u00e9trangers qui sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 venir participer \u00e0 cette initiation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:56) [91%] :\r\nOui, oui, vraiment, je pense \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents facteurs d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre dans un monde o\u00f9 on est de plus en plus, comment dire, en Guin\u00e9e par la technologie, l\u00e0 c'est quelque chose d'un peu un retour aux racines comme \u00e7a, on jouait canassons d\u00e9j\u00e0 qui est en bois et puis voil\u00e0, c'est quelque chose qu'on va jouer avec son corps, il y a pas d'interm\u00e9diaire, il y a pas d'informatique, tout \u00e7a, et je pense que \u00e7a fait du bien, le plus dr\u00f4le en fait dans l'histoire, c'est quand on fait dehors, vous avez des autres vacanciers qui passe et qui pensent que c'est disons du coin qui joue alors moi c'est un peu un peu sourire, si vous avez, j'ai pas dit hollandais qui sont en train de jouer du cor des Alpes et puis il y a le Japonais qui pas c'est super, j'ai vu des Suisses jouait du cor des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:38) [71%] :\r\nFinir ensemble, \u00e7a fait pas de facile non, mais j'aime mon m\u00e9tier, donc je vais faire pas jouer dehors, la Chine, regardez, quand je fais sans arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [79%] :\r\nJe ne connaissais rien du tout qui, moi, j'ai pris beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [96%] :\r\nDavid et de Belgique, il est venu avec sa fille pour lui cette initiation a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [89%] :\r\nLe fait de pouvoir avec sa bouche, c'est de maintenir une seule note un peu plus compliqu\u00e9 et puis le soir, moi j'aime bien \u00e7a, c'est un choix et puis c'est c'est typique d'ici, donc je pensais \u00e7a vaut la peine de mettre en valeur les traditions et et on a fait du curling donc c'\u00e9tait sympa aussi, et c'est aussi une exp\u00e9rience qu'on a jamais l'occasion de faire le pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [91%] :\r\nPour Emmanuel Fragni\u00e8re, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 la HES-SO Valais la tendance au voyage plus authentique se d\u00e9mocratise, c'est ind\u00e9niable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [90%] :\r\nAlors, c'est l'avenir, partout, on est dans ce qu'on appelle l'\u00e9conomie de l'exp\u00e9rience, on part en vacances, on veut vivre quelque chose avec un but : donner par exemple d'une famille qui part en vacances, The d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale se retrouver ensemble, passer du bon temps et on doit mettre en sc\u00e8ne, tout \u00e7a, donc il y a tout un un travail d'arri\u00e8re- sc\u00e8ne de pr\u00e9paration qui va permettre que cette famille aura envie de revenir apr\u00e8s, dans cette destination, c'est-\u00e0-dire donner un petit coup de revient, si on doit vivre quelque chose par contre du point de vue du prestataire, en tout cas, tout doit \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9, on doit faire ses gammes pour \u00eatre s\u00fbr que cette exp\u00e9rience de vacances soit optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [87%] :\r\nMais le tourisme expert et ancienne c'est aussi r\u00e9pondre \u00e0 la demande des touristes des pays \u00e9mergents, Michael peu car vous \u00eates correspondant de la RTS en Chine o\u00f9 les attentes des tories sont en train de changer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:45) [92%] :\r\nOui, la classe moyenne se renforce, parmi elles, de plus en plus de jeunes veulent bouger, voir le monde de mani\u00e8re diff\u00e9rente, vous l'avez dit, Sciascia est une jeune femme de 28 ans, avides de voyages, j'ai rendez- vous avec elle dans un caf\u00e9 branch\u00e9 de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:58) [82%] :\r\nAh \u00e7a, je m'appelle \u00e0 Chincha on est all\u00e9 en Suisse en octobre dernier, on a commenc\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich quand le voyage jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, tout \u00e7a, le maire et sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:10) [89%] :\r\nT\u00e9l en main et elle fait d\u00e9filer certains de ses souvenirs, des photos de lacs de montagne de colline verdoyante et aussi quelques vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:18) [86%] :\r\nOuais bungalow avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e magique, elle a fondu, vous avez fait expr\u00e8s de Vend\u00e9e oui je crois que j'ai une photo l\u00e0 avec la hausse de la n\u00f4tre, nous a sugg\u00e9r\u00e9 qu'on mange 50 kilos fait mauvais quand il pleut, mais on a dormi chez l'habitant, nous autres nous ont montr\u00e9 les environs, le lieu o\u00f9 il vivait en plus comme il y a peu de gens en Suisse le contact facile, on a pu rencontrer et parler des locaux lors des promenades aussi sugg\u00e9rer qu'ils ont droit \u00e0 visiter quoi c'\u00e9tait diff\u00e9rent pour vous qui est -ce qui vous a plu dans cette mani\u00e8re de voyager avant ce voyage, j'ai particip\u00e9 \u00e0 des tours organis\u00e9s en passant par les agences, mais le rythme est tr\u00e8s soutenu et on voit seulement les lieux tr\u00e8s touristique, moi j'ai ma propre mani\u00e8re de voyager, j'aime d\u00e9couvrir, exp\u00e9rimenter, vivre une aventure \u00e0 mon pays ne prendrons le temps, je n'aime pas \u00eatre encadr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [93%] :\r\nEt Michael en Chine ce tourisme beaucoup plus immersif est en train de se r\u00e9pandre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:24) [88%] :\r\nOui, certains choisissent m\u00eame de ces journ\u00e9es seul habitant, c'est le cas de Lyon, la vingtaine, un jeune informaticien rencontr\u00e9 un matin sur le chemin du travail \u00e0 la sortie du mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:33) [85%] :\r\nMais autour, tout une sourici\u00e8re et de avant ce voyage, on n'avait jamais s\u00e9journ\u00e9 chez l'habitant, on avait l'habitude de rester \u00e0 l'h\u00f4tel, cette fois on a dormi dans 3 familles diff\u00e9rentes le matin nous pr\u00e9parer le petit-d\u00e9jeuner classique en Suisse du pain, du fromage et ont soup\u00e9 aussi avec ce fait ce dont je me souviens en particulier, c'est la fondue un jour nos h\u00f4tes nous ont amen\u00e9s dans un village et on acheter les ingr\u00e9dients, une fois rentr\u00e9, ils nous ont fourni le mat\u00e9riel et on a pr\u00e9par\u00e9 ensemble Catherine GAN j'apprends Andr\u00e9 de travailleurs, la premi\u00e8re fois on a trouv\u00e9 la fondue trop forte avec ce coup de vent, alors la 2\u00e8me fois on l'adapter \u00e0 notre go\u00fbt, on a remplac\u00e9 le vin par du lait et du sucre journ\u00e9es avec cette famille est une exp\u00e9rience inoubliable d\u00e9j\u00e0 mais il faut aussi se se fait sur un nom, mais y a une crise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:24) [90%] :\r\nEt les agences de voyages commencent \u00e0 s'int\u00e9resser de beaucoup plus pr\u00e8s au tourisme authentiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:28) [90%] :\r\nC'est ce que m'a confi\u00e9e le responsable d'une agence de voyages, de passage \u00e0 Shanghai Light, AOM a donn\u00e9 rendez- vous devant son h\u00f4tel, un h\u00f4tel assez surprenant au centre de la m\u00e9gapole chinoise, une sorte de petites maisons alsaciennes avec des colombages et puis l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:43) [84%] :\r\nNarguer une cha\u00eene moins mois maintenant en Chine, de plus en plus de monde, vous voyagez comme \u00e7a, il y a un les jeunes de 25 \u00e0 35 ans sont particuli\u00e8rement attir\u00e9s par la libert\u00e9 et une des dessin, c'est un gel veulent quelque chose de sp\u00e9cial n'a pas des offres traditionnelles, donc moi je sur les je en sont moins moins pied pour ce rien que de mon agence, la demande pour ses voyages a quadrupl\u00e9 chaque ann\u00e9e de gros chiffres hier des CNAM une croissance importante donc, malgr\u00e9 le prix parce qu'on sait \u00e9videmment que que la Suisse est r\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t cher, notamment on imagine pour des jeunes, des jeunes Chinois de 25 35 ans, \u00e7a doit \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident \u00e7a, \u00e7a joue un r\u00f4le aussi \u00e7a : un, la Suisse et l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral, sont des destinations ch\u00e8res mais en Chine, les gens n'ont que 10 jours de vacances par an environ, tiennent du coup c'est un moment tr\u00e8s important pour un probl\u00e8me de plus en plus de jeunes sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9bourser beaucoup d'argent pour leur voyage, parce que ce n'est qu'une fois dans l'ann\u00e9e, alors pourquoi pas bicross avant et Ewan oui ce why not form\u00e9, ses jours ne sont pas forc\u00e9ment consid\u00e9r\u00e9 comme cher pour autant que retourner quelque chose \u00e0 raconter sur son exp\u00e9rience, ce qu'on a senti ce qu'on a fait voir seulement ne suffit plus, il \u00e9tait une des notes seront n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [93%] :\r\nEffectivement voir ne suffit plus, c'est ce qu'ont compris les fondateurs d'une jeune Start-Up suisse initiaux bas\u00e9e au Noirmont dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [91%] :\r\nIl propose de fabriquer une montre une activit\u00e9 haut de gamme qui commence \u00e0 attirer des curieux, des 4 coins du monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:13) [76%] :\r\nLes horlogers d'un jour vont vont venir s'installer derri\u00e8re un \u00e9tabli comme celui -ci, avec leur blues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [93%] :\r\nJean-Christophe Benz est responsable de l'arcade \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:20) [88%] :\r\nEt vont commencer \u00e0 assembler leurs montres on a diff\u00e9rents tournevis pour toutes les listes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [83%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du mouvement, il avait la dont plusieurs tailles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:31) [86%] :\r\nLe de ramener un souvenir de la boutique de souvenirs ou d'acheter une montre dans l'importe quelle marque ici, ils auront sauf souvenir m\u00e9morable qui sera d'avoir fait eux- m\u00eames cette montre qu'ils ont m\u00eame aussi personnalis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 tous ces \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [72%] :\r\nNotre beaucoup parce qu'il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:49) [90%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 \u00e9merger un l'id\u00e9e de faire sa montre, c'est pas quelque chose de nouveau mais j'ai impression que \u00e7a s'apprend vraiment de l'essor. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:56) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e7a prend quoi touriste, c'est aussi pour \u00e7a justement qu'on a ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve on compte justement accueillir plus de touristes internationaux, on a pu voir que typiquement, les Chinois, ils aiment bien leur les montres suisses le plus dur c'est que souvent ils ont des voyages organis\u00e9s, donc nous on essaie aussi de voir \u00e7a, aussi bien en amont, si on veut faire des partenariats avec ce soir des agences de tourisme ou alors des h\u00f4tels qui eux pourraient justement au moment o\u00f9 ces touristes arrivent chez eux il est redirig\u00e9 vers nous ou d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9voir \u00e7a, m\u00eame avant qu'il viennent ici, sinon on est aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, donc qui soit en Europe ou en Chine, du coup, en Chine, c'est des r\u00e9seaux sociaux sp\u00e9ciaux si la visibilit\u00e9, mais \u00e7a peut sur des long. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:35) [92%] :\r\nEt les acteurs du tourisme eux aussi ont flair\u00e9 cette nouvelle tendance Francesca oui apr\u00e8s Suisse Tourisme Fribourg a lanc\u00e9 il y a tout juste 8 mois sa plateforme en ligne 20 point CH qui propose des activit\u00e9s originales, un site Internet qui met en relation des autres locaux et des visiteurs en qu\u00eate d'\u00e9change et d'autant plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [97%] :\r\nPour Pierre-Alain Morard, directeur de l'Union fribourgeoise du tourisme ce projet et s'inscrit enti\u00e8rement dans la tendance du tourisme d'exp\u00e9rience et de l'\u00e9conomie du partage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:02) [90%] :\r\nDe faire une randonn\u00e9e en ce qui au qu'\u00e0 la rencontre des arbres ou de cr\u00e9er des stick pour les l\u00e8vres \u00e0 la \u00e0 la cire d'abeille c'est des activit\u00e9s qui sortent vraiment de l'ordinaire, et nous en avons une centaine maintenant d\u00e9j\u00e0 sur cette plateforme propos\u00e9e par des autres, qu'on appelle les 2 agents en patois l'int\u00e9r\u00eat l\u00e0 au niveau des r\u00e9servations, aujourd'hui on a une petite centaine, c'est vrai qu'il y a encore du travail pour la plateforme \u00e0 que a que 8 mois, mais on voit aussi qu'on a, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, au niveau de l'int\u00e9r\u00eat un un grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [94%] :\r\nComment on attire un touriste \u00e9tranger pour lui dire : venez d\u00e9couvrir Fribourg la Suisse autrement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:40) [90%] :\r\nAlors ce n'est pas si facile que \u00e7a, il faut rentrer dans les r\u00e9seaux de distribution aussi du tourisme, \u00e0 savoir les r\u00e9seaux li\u00e9s aux h\u00e9bergeurs les r\u00e9seaux \u00e9galement de Suisse Tourisme alors c'est un mod\u00e8le d'avenir, mais c'est assez complexe \u00e0 r\u00e9aliser puisqu'on parle de petite niche un qu'on doit mettre en avant, qu'on va mettre ensemble le mod\u00e8le \u00e9conomique n'est pas facile ou non plus \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser aujourd'hui le le b\u00e2ton de p\u00e8lerin et peut-\u00eatre un peu plus facile \u00e0 prendre, avec les, les r\u00e9seaux sociaux et puis apr\u00e8s il y a bien s\u00fbr l'ouverture, la collaboration, elle partage dans le futur, qui vont peut-\u00eatre permet de mieux faire encore conna\u00eetre non seulement notre canton de Fribourg, mais \u00e9galement la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [93%] :\r\nEn Suisse, on a des tr\u00e8s bons musiciens, mais voil\u00e0 il y a pas d'chef d'orchestre, on retrouve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:23) [99%] :\r\nEmmanuel Fragni\u00e8re, \u00e9conomiste et professeur \u00e0 la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:27) [90%] :\r\nEt ils ont pas eu l'habitude de r\u00e9p\u00e9ter ensemble, de travailler ensemble tout \u00e7a c'si vous voulez cette proposition d'offre d'activit\u00e9s, elle doit \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 anticip\u00e9 en amont par les professionnels du tourisme et puis offrir tout \u00e7a au client et qui n'est pas une indigestion ensuite, hein, il faut qu'il y a un bon dosage et peut-\u00eatre des correctifs au fur et \u00e0 mesure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [86%] :\r\nVous pensez que nos cantons devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une une forme de coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:55) [92%] :\r\nAlors je pense qu'on a, on a un aspect tr\u00e8s positif en Suisse et qu'on a une grande libert\u00e9, mais voil\u00e0 il y a quand m\u00eame un manque d'organisation g\u00e9n\u00e9rale et je pense, on a une logique tr\u00e8s tr\u00e8s artisanal, on ira dans une cave go\u00fbter des vins blancs verra une fa\u00e7on de faire tout \u00e0 fait originale et on passe dans la cave \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ce sera tout aussi extraordinaire mais compl\u00e8tement diff\u00e9rent, ce c\u00f4t\u00e9, on va dire non industrialis\u00e9s non standardis\u00e9s, je pense que l'industrialisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s loin et il y a ben depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, un retour de l'arm\u00e9e de on fait soi -m\u00eame \u00e0 la maison, je crois qu'il y a un besoin de de reconnecter la t\u00eate avec les mains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [95%] :\r\nC'est la fin de ce 15 minutes merci \u00e0 Sylvain Michel pour la r\u00e9alisation, vous pouvez nous suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS bon week- end \u00e0 la semaine prochaine, \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T12:07:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Anne-C\u00e9cile, touriste belge qui s'initie au cor des alpes \u00e0 Haute-Nendaz ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus (enfants)", "role": "touristes belge qui s'initient au cor des alpes \u00e0 Haute-Nendaz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "touristes \u00e0 Shanghai, qui ont fait du torisme en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Emmanuel", "role": "\u00e9conomiste et professeur \u00e0 la HES-SO Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monory, Nathalie", "role": "professeur de cor des alpes \u00e0 Haute-Nendaz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "David, touriste belge qui s'initie au cor des alpes \u00e0 Haute-Nendaz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morard, Pierre-Alain", "role": "directeur de l'Union fribourgeoise du tourisme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benz, Jean-Christophe", "role": "r\u00e9spondable d'Initium \u00e0 Gen\u00e8ve, qui permet aux touristes de fabriquer sa montre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lei, Tao", "role": "agent de voyage chinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "correspondant RTS P\u00e9kin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAA0B104-7DB2-4E2D-835A-15F8ABB5A651", "internalArchiveId": "FAA0B104-7DB2-4E2D-835A-15F8ABB5A651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'horizon d'ArcInfo", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Devaux, St\u00e9phane\r\nL'Express et l'Impartial, deux titres historiques neuch\u00e2telois, ont r\u00e9cemment disparu et donn\u00e9 naissance \u00e0 un nouveau quotidien intitul\u00e9 ArcInfo. Un \u00e9pisode de plus dans la r\u00e9volution des m\u00e9dias de Suisse romande pour s'adapter \u00e0 la consommation num\u00e9rique. ArcInfo va-t-il devenir lui aussi un titre historique ? Quels sont les objectifs de contenus du nouveau titre et pour quelle demande ? Avec St\u00e9phane Devaux, r\u00e9dacteur en chef de ArcInfo", "durationSec": 1489, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303900", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9horizon d\u02b9ArcInfo / MED_2018-02-17T09:10:45_l-horizon-d-arcinfo", "M\u00e9dialogues du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Express et l\u02b9Impartial, deux titres historiques neuch\u00e2telois, ont r\u00e9cemment disparu et donn\u00e9 naissance \u00e0 un nouveau quotidien intitul\u00e9 ArcInfo. Un \u00e9pisode de plus dans la r\u00e9volution des m\u00e9dias de Suisse romande pour s\u02b9adapter \u00e0 la consommation num\u00e9rique. ArcInfo va-t-il devenir lui aussi un titre historique ? Quels sont les objectifs de contenus du nouveau titre et pour quelle demande ? Avec St\u00e9phane Devaux, r\u00e9dacteur en chef de ArcInfo"], "variantIds": ["ece-9303900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:17Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nL'Express et L'Impartial de titres historiques neuch\u00e2telois, h\u00e9 bien ont r\u00e9cemment disparu et donn\u00e9 des sens \u00e0 un nouveau quotidien intitul\u00e9 Arc Info un \u00e9pisode de plus dans la r\u00e9volution des m\u00e9dias de Suisse romande pour s'adapter \u00e0 la consommation num\u00e9rique, quels sont les objectifs de contenus du nouveau titre Arc Info et pour finalement r\u00e9pondre \u00e0 quelle demande, h\u00e9 bien c'est ce qu'on va voir St\u00e9phane Devaux bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct ce matin dans le c'est bien, \u00e7a fait plaisir de vous recevoir, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef d'art Carrefour en duo avec \u00c9ric Le que lui, ce qui lui s'occupe des contenus num\u00e9riques, c'est le choix de la structure qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par l'\u00e9diteur, on va parler bien entendu du du contenu des orientations et puis peut-\u00eatre du du du du futur de ce quotidien, ce qui peut repr\u00e9senter aujourd'hui r\u00e9unis comme \u00e7a ramasser pour finalement les 2 parties du canton va parler tout \u00e7a, mais avant \u00e7a, il a quand m\u00eame fallu sacrifier 2 titres historiques, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [86%] :\r\nAlors je sais pas si vous utilisez le terme sacrifice \u00e9videmment si ces 2 titres historiques \u00e9taient dispara\u00eet, j'ai pas comment vous appelez \u00e7a, mais enfin c'est bel et bien, alors, il n'existe plus, remarquez qu'il existe encore un tout petit peu puisqu'on a gard\u00e9 la mention des 2 titres \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une du nouveau faux mais vous avez raison, si on si on s'int\u00e9resse \u00e0 l'attachement qu'on Coca lectorat r\u00e9gional a pourcent titre et cet attachement \u00e9tait fort il \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame encore plus dans les montagnes neuch\u00e2teloise autour de l'Impartial il faut ce qui \u00e9tait identit\u00e9 diff\u00e8re, il faut savoir que ce ce journal a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e \u00e0 la fin du XIXe, qui n'a jamais chang\u00e9 titre pendant toute son histoire, contrairement \u00e0 l'Express, qui s'est appel\u00e9 la feuille David Neuch\u00e2tel la, enfin des choses comme \u00e7a, c'est assez rare, un titre I sur 100 30 ans de de bouche pas donc il y avait toujours l'esprit de ce qu'il avait fond\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et ce qui est, qui \u00e9tait vraiment la la d\u00e9fense de cette r\u00e9gion sp\u00e9cifique des montagnes faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [90%] :\r\nDonc, quand vous faites effectivement dispara\u00eetre ou biff\u00e9 ces 2 noms -l\u00e0 il faut il faut proposer quelque chose d'attractif derri\u00e8re il faut venir avec un vrai projet, je crois que, r\u00e9ellement, on a, on a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 \u00e0 concevoir un projet qui tienne la route, pas juste un nouveau nom : un nouveau journal, donc on a travaill\u00e9 sur le graphisme, on a travaill\u00e9 sur le contenu, on a travaill\u00e9 sur la mani\u00e8re de voulait dire l'introduction de de s\u00e9duire le lectorat plus largement sur l'entier du canton en \u00e9tant plus plus f\u00e9d\u00e9rateur en \u00e9tant aussi peut-\u00eatre plus p\u00e9dagogique pour expliquer aux uns et aux autres les r\u00e9alit\u00e9s, les sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes selon qu'on habite les montagnes neuch\u00e2teloises ou ou le littoral, \u00e7a peut para\u00eetre parfois au nous, au niveau des nuances mais je crois que c'est important, donc c'est le respect de ces nuances, le respect de ces diff\u00e9rences, mais aussi la priorit\u00e9 \u00e0 quelque chose qui f\u00e9d\u00e8re plus ce qui nous divise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [90%] :\r\nOn va en parler, juste encore un mot : combien de temps de maturation Faut -il dans la r\u00e9flexion, peut-\u00eatre dans la consultation \u00e7a d\u00e9cide pas du jour au lendemain, d'abandonner de titres historiques et puis de le remplacer parce qu'il va falloir que \u00e7a s'implante dans le lectorat quarks Info incarne quelque chose aussi aujourd'hui pour les Lecteurs et \u00e7a, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s long travail d'incrustation, j'allais dire les habitudes du lectorat \u00e7a m\u00fbrit pendant combien de temps pour prendre une telle d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [92%] :\r\nAlors moi, je suis entr\u00e9 r\u00e9ellement dans le projet il y a presque une ann\u00e9e, je suis entr\u00e9 en fonction d\u00e9but du mois de mars, donc j'ai d\u00e9j\u00e0 pris le projet en route, on est d'accord, l'id\u00e9e elle m\u00fbrit depuis des ann\u00e9es, on va dire en peuvent, on peut m\u00eame faire l'historique le le le les 2 titres vraiment concurrent pour ne pas dire antagonistes, ils ont cess\u00e9 d'exister en 1996 d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a eu plus qu'une seule r\u00e9daction pour faire ces 2 journaux, on a r\u00e9uni les 2 r\u00e9dactions DD, DDE, 2 journaux historique \u00e0 ce moment -l\u00e0, au d\u00e9part, il y avait encore 2 entreprises, ensuite il y a eu une seule entreprise, je crois que \u00e7a remonte \u00e0 \u00e0 99 qui g\u00e9rait les 2 titres et donc il y a, il y avait d\u00e9j\u00e0 les pr\u00e9misses de, de, de, de, de ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, mais il arrive, il arrive effectivement fallu faire le saut de de la suppression si on peut utiliser ce terme l\u00e0 o\u00f9 la disparition des 2 marques des 2 titres historiques pour en trouver une autre et puis pour ce qui est du concret pour ce qui est du projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nUne d\u00e9chirure, c'est pour les journalistes qui ont d\u00fb aussi qui \u00e9taient les premiers aussi \u00e0 s'identifier \u00e0 leur titre \u00e0 leur journal, hein, on on parle de temps en temps dans les dialogues de cet attachement quasi charnel avec son journal, son titre qui fait aussi le le le le le plaisir de de de l'id\u00e9al journalistique, h\u00e9 bien il a fallu changer les mentalit\u00e9s aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a c'est pas fait tr\u00e8s facilement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [87%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a il y a effectivement le travail qu'on a fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il a fallu expliquer, il a fallu aller rencontrer les gens et \u00e0 l'interne, il a, enfin, il a aussi fallu bien mettent les choses en place et bien expliquer aux journalistes ce que l'on avait l'intention de faire et avec un vous notre horizon 17 l'ann\u00e9e des rapporter les emporter avec nous alors redimensionnement, c'est parce que vous entendez si vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [82%] :\r\nDes ont \u00e9t\u00e9 cong\u00e9di\u00e9s avant la la fusion c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [93%] :\r\nIl y a pas eu des Gaby, y a pas eu de gens qui ont \u00e9t\u00e9 cong\u00e9di\u00e9s, c'est qu'en parall\u00e8le, il y a, il y a effectivement une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique qui est -ce qu'elle est dans le monde des m\u00e9dias et il y a eu un certain nombre de collaborateurs qui sont partis en retraite anticip\u00e9e, il y a pas eu de licenciements, il y a eu quelques collaborateurs qui sont partis en retraite anticip\u00e9e, mais je dirais que c'\u00e9tait pas li\u00e9 au projet proprement dit, \u00e7a c'est pas un projet qui vise \u00e0 faire des \u00e9conomies, c'est vraiment un projet \u00e9ditorial un projet r\u00e9dactionnel, je dirais presque un projet de soci\u00e9t\u00e9 pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [86%] :\r\nOn va parler de l'avenir, St\u00e9phane Devaux quel journaliste maintenant vous voulez d\u00e9fendent vous voulez instaurer prix aussi autant \u00e0 vos \u00e9quipes que proposer \u00e0 vos Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [92%] :\r\nAh, vous savez, on reproche souvent \u00e0 la presse r\u00e9gionale d'\u00eatre proche des institutions d'\u00eatre trop institutionnel, de faire la part belle aux aux pouvoirs locaux en couvrant le Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [90%] :\r\nSi vite et en \u00e9tant les alli\u00e9s des politiques du gouvernement, parfois les alli\u00e9s de politique des go\u00fbts et des gouvernements, exactement, donc l\u00e0 il s'agit ici, il s'agit pas de les mettre compl\u00e8tement de c\u00f4t\u00e9, ou de les accuser de de faire tout faux de du jour au lendemain, \u00e9videmment pas, il s'agit toujours dans de continuer d'entretenir ces rapports -l\u00e0 mais de de d'int\u00e9grer beaucoup plus la population au sens large en se pr\u00e9occupant aussi de ce qui les pr\u00e9occupe au quotidien de de ce qui fait leur vie quotidienne, d'\u00eatre en gros faire un un journalisme qui aborde plus de faits de soci\u00e9t\u00e9 au sens large et aussi vu par les gens qui le vivent au quotidien, on peut aborder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [91%] :\r\n\u00e7a se passe comment par exemple le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [89%] :\r\nPar exemple, on va essayer d'\u00eatre plus pr\u00e9sent sur le terrain de la consommation d'\u00c9ric, c'est peut-\u00eatre une tendance en fait en fait de la conso dans les journaux, voil\u00e0, mais on va pas faire bon \u00e0 savoir o\u00f9 les journaux sp\u00e9cialis\u00e9s l\u00e0- dedans, mais on peut tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9e et on aura, on a r\u00e9guli\u00e8rement une page qui aborde cette probl\u00e9matique au sens large, les meilleures solutions pour avoir un bon on s'est int\u00e9ress\u00e9 par derni\u00e8rement, c'est ce qu'on appelle la formation de service voil\u00e0 mais mais mais disons avec le regard journalistique, on a essay\u00e9 de savoir quels \u00e9taient les meilleures offres pour se d\u00e9placer en train \u00e0 Paris, vous avez qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a eu tout ce d\u00e9bat avec la ligne ferroviaire TGV qui passe par les Chatel n'existe plus en tant que tels et qu'il faut aller prendre le TGV de Lausanne, du c\u00f4t\u00e9 de Frane en France voisine, donc \u00e7a a eu des r\u00e9percussions sur les les horaires, les offrez aussi les, les, les prix des billets parce qu'il y a toute une sorte de de Paris a surpris, donc on a essay\u00e9 de mettre un peu d'ordre dans, par exemple, on s'est int\u00e9ress\u00e9 la semaine derni\u00e8re par exemple \u00e0 cette action qui a lanc\u00e9 un peu partout en Suisse romande du d'un mois sans supermarch\u00e9s et on on sait une de nos coll\u00e8gues a vraiment jou\u00e9 le jeu, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [92%] :\r\nMise en sc\u00e8ne a fait cours fait ses courses depuis le d\u00e9but du mois, en respectant \u00e7a et cette semaine dans le courant de la semaine, elle a expliqu\u00e9 dans un assez long papier assez assez didactique, mais en m\u00eame temps assez v\u00e9cu comment, quelles sont les difficult\u00e9s qu'on rencontre quand on d\u00e9cide par un mois de ne plus aller au supermarch\u00e9, mais qu'on continue de se nourrir, de s'entretenir son m\u00e9nage etc etc c'est c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s concret et \u00e0 la fois, \u00e7a, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, des questions plus fondamentales, plut\u00f4t que de faire simplement avec un sp\u00e9cialiste, un sociologue ou un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie, ben l\u00e0 on le fait \u00e0 la main, au niveau des gens qui vivent ce genre d'experts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [88%] :\r\nQuelles interrogations journalistique r\u00e9dactionnel, vous vous posez quand vous vous dites aujourd'hui, h\u00e9 bien voil\u00e0, nous, un seul quotidien mais un sujet Space \u00e0 Neuch\u00e2tel, maintenant il faut int\u00e9resser ceux de La Chaux-de-Fonds je sch\u00e9matise mais dans ce canton, la particulier, c'est tr\u00e8s important parce qu'il est, il est divis\u00e9e, fractur\u00e9e dit certains vous pouvez repr\u00e9senter, on en parlera plus tard, un \u00e9l\u00e9ment de, de, de coh\u00e9sion cantonale, c'est peut-\u00eatre pas rien, c'\u00e9tait \u00e0 l'avenir, donc quelle est votre approche journalistique pr\u00e9cis\u00e9ment pour unifier, j'allais dire au sujet pour pour parler \u00e0 tout le monde, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [88%] :\r\nMais \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 dans la dalle au moment de la r\u00e9flexion sur le choix des sujets avant il y avait une heure ressortent de syst\u00e9matique, vous \u00e9tiez un localier \u00e0 La Chaux-de-Fonds vous ouvrier, on \u00e9tait tr\u00e8s proche de l'agenda alors l\u00e0 aussi on essaye de, de, de s'\u00e9loigner un peu de ne plus subir la tyrannie de l'agenda, mais plut\u00f4t \u00e0 exploiter les les faits \u00e0 l'agenda pour nous approprier les sujets les traiter de mani\u00e8re originale, donc on essaie de voir si, d\u00e9bat qui a lieu \u00e0 La Chaux-de-Fonds purement chaux-de-fonnier ou bien s'il a un peut avoir un impact au-del\u00e0 et dans la mani\u00e8re de traiter en essais o\u00f9 on leur peut-\u00eatre que dans le choix de l'angle du papier, on va, on va changer cette approche pour que pour s'int\u00e9resse effectivement l'entier du lecteur, il s'agit, pas juste expliquer aux Chaux-de-Fonniers comment ils vont vivre une situation \u00e0 moment donn\u00e9, il faut continuer de le faire si c'est une information de service par exemple si vous et si vous d\u00e9crivez des gros travaux routiers qui se passeront \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il faut effectivement et expliquer aux gens qui vont en subir les cons\u00e9quences n\u00e9gatives pendant longtemps ce que \u00e7a a comme comme effet ou bien quelles sont les solutions qu'ils ont pour \u00e9viter ce probl\u00e8me, mais si on en parle maintenant dans un journal apporter cantonal, il faut aussi expliquer peut-\u00eatre la nature de ses travaux, l'int\u00e9r\u00eat de ces travaux peut-\u00eatre \u00e9largir d\u00e9bat, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 La Chaux-de-Fonds, elle, elle, elle, elle est aussi connue dans le Val-de-Travers Wire parce que c'est ce sont des c'est ce ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui vont aussi appara\u00eetre pas imaginer que un impact sur la population, on l'imagine, qui \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il faut refaire le r\u00e9seau d'eau parce qu'il a 120 ans il a certainement \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge, \u00e0 Fleurier, \u00e0 Neuch\u00e2tel ou Lambron donc \u00e0 moment donn\u00e9, peut-\u00eatre ils vivront la m\u00eame situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:57) [89%] :\r\n-ce qu'aujourd'hui plus qu'hier, on vous vous dites pas : il faut absolument qu'Arc Info trouve des sujets que d'autres n'\u00e9voqueront de toute fa\u00e7on pas, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre par d\u00e9finition originale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [89%] :\r\nAh bas l'originalit\u00e9, c'est la cl\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, bien s\u00fbr qu'il faut qu'on soit original, il faut quand alors je vais sans doute f\u00e2ch\u00e9 mais mais mais coll\u00e8gues qui sortent, \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, maintenant, mais il faut qu'on sorte parfois de notre zone de confort, c'est qu'on aille gratte, peut-\u00eatre un peu plus que les autres qu'on on cherche, on explore des pistes qu'on n'a peut-\u00eatre pas suffisamment explor\u00e9es pourquoi pourquoi aujourd'hui le le lectorat s'amenuisent, o\u00f9 se concentrent dans des dandys oui ces couches de population fid\u00e8le depuis tr\u00e8s longtemps vieillissantes et que \u00e7a se renouvelle pas suffisamment d'autocritique de la part des journalistes mais d'abord la r\u00e9daction en chef, c'est tous les jours, on doit se remettre en question et se demander quand on est face au programme de sujets propos\u00e9s quand on est, on est en train d'\u00e9laborer tout \u00e7a et voir comment on va mettre en sc\u00e8ne, on doit se poser la question d'abord de la pertinence de ce qu'on a plut\u00f4t peur de prendre \u00e7a comme un fait acquis et puis simplement d\u00e9plac\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a ne sortent plus opportun dans la journ\u00e9e, on peut encore avoir un sujet puis dire non, je suis l\u00e0, il est il il est, il est d'une banalit\u00e9 affligeante, il faut trouver autre chose, ou bien il y a mieux : faisons autrement laissons -le de c\u00f4t\u00e9 24 heures parce que \u00e7a n'est pas d'une actualit\u00e9 br\u00fblante pour le retravailler sous en plus pertinent, plus fort, plus original ou retravailler l'\u00e9criture aussi, moi j'avais, j'accorde beaucoup d'importance \u00e0 la mani\u00e8re dont on \u00e9crit \u00e9videmment que l'\u00e9criture journalistique, elle doit travailler l\u00e0- bas, condol\u00e9ances doit \u00eatre effet doit \u00eatre efficace, elle doit \u00eatre visible du 1er coup, mais \u00e7a n'exclut pas une forme d'originalit\u00e9, une plume personne, on peut, on peut percevoir des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, \u00e0 travers leur \u00e9criture il faut varier aussi ces sites ici type d'\u00e9criture pour varier aussi le le le plaisir qu'ont les gens \u00e0 nourrir, il y a, il y a pas qu'une obligation, indique le journal a aussi un plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [93%] :\r\nL'\u00e9criture, que l'on consomme de plus en plus sur le num\u00e9rique qui est beaucoup plus efficace, beaucoup plus directe parce que on s'attarde une \u00e0 2 secondes sur un site et puis si \u00e7a nous pla\u00eet pas, on va pas est -ce que cette \u00e9criture -l\u00e0 n'a pas, pour une part influenc\u00e9 aussi l'\u00e9criture de ceux et celles qui \u00e9crivent pour le papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [93%] :\r\nCertainement, et c'est un et c'est un bien parce que peut-\u00eatre qu'on revient pour un certain nombre d'informations en tout cas \u00e0 l'essentiel on on reprend, conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions fondamentales aux questions de base que tout journaliste conna\u00eet quand on fait un papier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [94%] :\r\nEt puis a contrario, puisqu'on a \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9 on peut justement ce que je disais avant repenser diff\u00e9remment l'\u00e9criture papier si si on veut donner 2 orientations diff\u00e9rentes \u00e0 un sujet selon qu'il est \u00e0 8 heures le matin sur le site, ou bien qui sera le lendemain matin dans le journal, il faut pas que ce soit 2 fois la m\u00eame le m\u00eame sujet, donc dans les 2 cas, \u00e7a a une influence oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [92%] :\r\nVous avez d\u00e9cid\u00e9 de conserver de r\u00e9daction \u00e0 l'une \u00e0 La Chaux-de-Fonds, l'autre \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait important pour que les Lecteurs puissent aller taper sur l'\u00e9paule des journalistes si \u00e7a leur plaisait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:05) [90%] :\r\nAlors je crois que, de toute fa\u00e7on, un journal local, un journal r\u00e9gional, il doit \u00eatre pr\u00e9sent dans les r\u00e9gions alors \u00e0 tout le moins un canton de Neuch\u00e2tel, il faut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:13) [92%] :\r\nNon mais on se met \u00e0 la place de l'\u00e9diteur, il aurait pu se dire on regroupe tout \u00e0 Neuch\u00e2tel mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [89%] :\r\nOui, mais je pense que sa r\u00e9daction en chef n'aurait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s satisfaite parce qu'il faut il faut ce il faut cette proximit\u00e9 alors canton de Neuch\u00e2tel, n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, donc on peut imaginer que cette proximit\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 selon qu'on est \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il fut un temps o\u00f9 en \u00e9tait encore pr\u00e9sents dans dans d'autres r\u00e9gions, avec des petits bureaux, \u00e7a, \u00e7a remonte \u00e0 15 20 ans on avait regroup\u00e9 beaucoup de gens \u00e0 l'\u00e9chapp\u00e9e lanc\u00e9e que depuis Neuch\u00e2tel en en ont rejoint beaucoup de beaucoup d'autres endroits, que ce soit le Val de rue le Val-de-Travers en quelques minutes, donc cette proximit\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 mais si on ne a pas La Chaux-de-Fonds l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 devenir plus probl\u00e9matique et puis apr\u00e8s il y a cette question d'identit\u00e9 dont on parlait avant, c'est clair : si on avait dit aux gens des montagnes, le b\u00e2timent embl\u00e9matique qui porte encore le l'inscription \u00e0 l'Impartial, pour le moment, je sais pas si \u00e7a changera mais enfin et qui a \u00e9t\u00e9 connue des Chaux-de-Fonniers depuis, depuis fort longtemps, reste class\u00e9 monument, il s'agit ici \u00e7a dispara\u00eet, \u00e7a serait \u00e7a serait sans doute tr\u00e8s mal v\u00e9cu, et puis \u00e7a aide beaucoup nos coll\u00e8gues qui couvre l'actualit\u00e9 de La Chaux-de-Fonds du Locle ou d\u00e9voiler des uns ou des, des, des montagnes neuch\u00e2teloises, d'\u00eatre sur place, il y a aussi une question d'efficacit\u00e9, on est plus proche, on est plus vite sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:29) [95%] :\r\nAlors rendez- vous St\u00e9phane Devaux, forc\u00e9ment, c'est une entreprise o\u00f9 rien n'est acquis, tout est \u00e0 conqu\u00e9rir, en quelque sorte la cr\u00e9dibilit\u00e9, la s\u00e9duction des \u00e9lecteurs et puis appara\u00eetre aussi comme un \u00e9l\u00e9ment indispensable \u00e0 la coh\u00e9sion cantonale en r\u00e9fl\u00e9chissant avant de vous inviter, je me suis dit mais c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi pour une part, une chance \u00e9norme dans un canton comme celui de Neuch\u00e2tel o\u00f9 les c\u00e9sure entre ce que l'on nomme le haut et le bas sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts des meurtrissures m\u00eame concernant certains sujets vous \u00e9voquez aujourd'hui samedi 17 f\u00e9vrier le sujet extr\u00eamement d\u00e9licat concernant l'avenir des h\u00f4pitaux, et Dieu sait si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sujet d\u00e9battu \u00e0 Neuch\u00e2tel et qui a divis\u00e9 la population peut-\u00eatre que vous \u00eates le vecteur qui va contribuer \u00e0 renforcer cette coh\u00e9sion cantonale qui finalement pour tous, c'est n\u00e9cessaire, c'est \u00e7a l'avenir d'Arte Infos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:29) [87%] :\r\nJe pense que c'est une part de son avenir, qu'on soit bien clair, on n'a pas \u00e9labor\u00e9 ce projet en disant on veut \u00eatre, on veut \u00eatre le l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur de ce canton, mais on est on on est conscient qu'on qu'on va jouer, on va jouer avec d'autres avec d'autres partenaires ce l\u00e0, oui, bien s\u00fbr, si maintenant il y a, il y a un titre cantonale les de auquel Lantier Days neuch\u00e2telois arrive \u00e0 s'identifier, c'est pas forc\u00e9ment qu'on gagne et on a beaucoup de travail et on doit le faire au quotidien pour gagner cette confiance aupr\u00e8s de la population, mais je pense que \u00e7a pourra aider parce que on on met fin \u00e0 une \u00e0 une fausse concurrence, on va dire j'attends disait toujours qu'il y avait 2 titres mais sachant qu'il s'\u00e9tait pr\u00e9vu comme j'ai dit tout-\u00e0-l'heure fait par la m\u00eame \u00e9quipe sous la m\u00eame direction, sous la m\u00eame r\u00e9daction en chef, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose d'un peu artificiel, \u00e7a n'\u00e9tait pas du tout ce que ce qu'on connaissait jusque dans les ann\u00e9es 90 souvenez -vous de l'\u00e9poque, Gilles Bailly \u00e0 l'Impartial ses grandes envol\u00e9es et qui s'applique s'prenait peut-\u00eatre rassurant, concurrent du bas, on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:31) [93%] :\r\nPlus du tout dans ce paysage -l\u00e0, donc, oui, on a franchi une \u00e9tape et maintenant les choses sont beaucoup plus claires pour aider \u00e0 cette coh\u00e9sion d'ailleurs les gens commencent \u00e0 nous le dire, que ce soit des \u00e9lus, que ce soit des des annonceurs ou des chefs d'entreprises qui nous disent : mais enfin, vous avez fait le pas, parce que \u00e7a correspond \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui une r\u00e9alit\u00e9 dans la mobilit\u00e9 des gens, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et c'est cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0 que connaissent ces acteurs l\u00e0 donc on est en face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [91%] :\r\nEst -ce que vous avez le sentiment qu'en ces temps de de de r\u00e9volution des m\u00e9dias de m\u00e9tamorphose ce que j'appelle le paysage m\u00e9diatique suisse les Romands en particulier, finalement on s'aper\u00e7oit qu'\u00e0 l'ATS, il y a des diminutions de postes et la SSR est en d\u00e9bat quasiment tous les jours dans les m\u00e9dias concernant pas seulement ne concernant la votation mais bref, on parle beaucoup de m\u00e9dias et de reconfiguration s'aper\u00e7oit que l'information, c'est un bien commun est -ce que vous allez par l\u00e0 m\u00eame est -ce que vous escomptez sur un attachement, j'allais dire plus plus fermes, plus soutenue de la part de ceux qui, finalement, c'est une chance d'avoir un journal dans un canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:33) [88%] :\r\nBah, bien s\u00fbr, c'est une chance et et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [93%] :\r\nIl y a cette prise de conscience de la sant\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [88%] :\r\nMais j'esp\u00e8re je je jouis, je la per\u00e7ois quand m\u00eame chose je vous dirais que c'est toujours un peu difficile, dans un canton comme Neuch\u00e2tel ou ou l'expression de la fiert\u00e9 d'\u00eatre neuch\u00e2telois ne va pas de soi, on n'est pas en Valais, on n'est pas dans le Jura o\u00f9 ces Sousa sera beaucoup plus simple, mais le mot fiert\u00e9 on a utilisa \u00e0 plus, on a utilis\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, on a envie qu'on a envie de contribuer \u00e0 ce que les neuch\u00e2telois soient fiers de ce qu'ils sont de de le de leur canton, de l'autre r\u00e9gion de l'de, de, de, ce qui repr\u00e9sente, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s qu'il peut y avoir, on est aussi l\u00e0 pour les pour, les, les, les, le les exprimer pour les mettre en \u00e9vidence, je dirais qu'on en doit aussi aller au-del\u00e0, rendant plus simplement mettent le doigt sur les dysfonctionnements, on doit contribuer \u00e0 la recherche de solutions, on doit aussi dans ce qu'on fait dans les articles qu'on fait au-del\u00e0 de, de, de dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:26) [89%] :\r\nVers un journalisme de solution, alors c'est une inflexion, oui, c'est une r\u00e9flexion et \u00e7a fait partie de l'audience, le journaliste de bienveillance, alors il y a plusieurs appellations concernant ce journalisme -l\u00e0, voil\u00e0, il y a pas c'est pas obligatoire d'\u00eatre syst\u00e9matiquement incisif, il faut aussi que ce soit un petit peu moins anxiog\u00e8ne et il y a peut-\u00eatre d'autres angles exploit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:45) [90%] :\r\nOui, alors je con\u00e7ois qu'on qu'on soit bien d'accord, je suis, je pr\u00e9f\u00e8re le terme solution que le terme bienveillance ou un journalisme de bonnes nouvelles, ou tout ce que vous voulez, non mais c'est on va pas r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00e0 la place de ceux qui sont appel\u00e9s \u00e0 les r\u00e9soudre, c'est pas nous qui allons peut construire le nouveau paysage hospitalier neuch\u00e2telois, c'est une \u00e9vidence, mais on doit accompagner ceux qui essayent de trouver des solutions, ou bien quand il y en a pas, on doit aussi \u00eatre de ceux qui disent : ben oui, oui, cette situation pour le moment, elle est bloqu\u00e9e, essayons de trouver un certain nombre de d'interlocuteurs qui ont des id\u00e9es qui peuvent peut-\u00eatre pas les exprimer \u00e0 au moment, au moment o\u00f9 elle se serait utile et puis peut-\u00eatre faire avancer, m\u00eame si c'est un tout petit peu les, les, les, si c'\u00e9tait Matic et rassurez ou plus aussi un peu les gens que vous avez utilis\u00e9 le terme anxiog\u00e8ne, c'est vrai que si on se contente simplement de relever ce qui va pas l'ambiance, elle est tomb\u00e9e au niveau r\u00e9gional comme au niveau mondial, donc je crois qu'on doit contribuer \u00e0 \u00e7a, nous, nous, m\u00e9dias et encore plus en tant que m\u00e9dia de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:44) [90%] :\r\nDans cette direction bic\u00e9phale, vous \u00eates donc en double avec \u00c9ric Le lui donc il lui est le r\u00e9dacteur en chef de la production num\u00e9rique des nouvelles num\u00e9rique, c'est un journaliste fran\u00e7ais, qu'est ce qu'il apporte dans finalement cette r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de du du journalisme \u00e0 Neuch\u00e2tel qu'est -ce qu'il apporte \u00e0 la r\u00e9daction de mani\u00e8re tr\u00e8s directe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:09) [73%] :\r\nAlors d'abord un regard neuf fut vu son puissant son parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [83%] :\r\nPar les les bienveillance coutumi\u00e8re, que l'on peut avoir en \u00e9tant incrust\u00e9es culturellement depuis longtemps dans un canton c'est-\u00e0-dire il casse peu \u00e0 Barack c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:26) [84%] :\r\nAlors se pas si c'est le terme enfin, effectivement il il dit tout, il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:34) [89%] :\r\nJe vous embarrasser non mais parce que le le terme \u00e9tait tr\u00e8s excessif parce qu'il le fait avec beaucoup de bienveillance et avec la volont\u00e9 vraiment de, de, de, de s'impr\u00e9gner j'ai j'ai pas ce il n'est pas simple \u00e0 je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir qu'environ une ann\u00e9e, ce qu'il a emmagasin\u00e9 comme connaissances sur ce qu'on entend et sur la sensibilit\u00e9 des gens, il a rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens, donc il fait vraiment l'effort de de s'int\u00e9grer tout en gardant ce regard un peu ext\u00e9rieur qui nous est forc\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis il y a effectivement toute son exp\u00e9rience dans la presse magazine pour aider un journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:03) [89%] :\r\nQuotidien c'est utile aussi parce qu'on en prenne de plus en plus \u00e7a \u00e0 la culture du magazine dans nos quotidiens \u00e9videmment tout ce qui est num\u00e9rique et tout ce qui est Internet ce domaine dans lesquels des anciens comme moi dans un peu plus de peine \u00e0 \u00e0 se mouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [90%] :\r\nDonc de toute fa\u00e7on, comme on dit dans ces cas -l\u00e0, a affaire \u00e0 suivre, et on aura peut-\u00eatre, certainement dans des \u00e9ditions ult\u00e9rieures, l'occasion peut-\u00eatre de le contacter pour voir un petit peu son son apport et profiter de sa sp\u00e9cialit\u00e9, St\u00e9phane Devaux on va conclure je rappelle que vous \u00eates en Direct dans mes dialogues, r\u00e9dacteur en chef d'Arc Info vous faites votre r\u00eave \u00e9ditorial ce samedi 17 f\u00e9vrier un \u00e9ditorial admiratif concernant les sportifs suisses cette nuit, Federer est redevenu num\u00e9ro un, \u00e7a vous fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:51) [87%] :\r\nBeh \u00e7a me fait plaisir, je pr\u00e9cise quand m\u00eame, j'\u00e9tais journaliste porte il faudra quelques ann\u00e9es que c'est une p\u00e9riode de ma carri\u00e8re professionnelle, pour lequel j'ai beaucoup de bien v\u00e9cu et donc vous avez dit pr\u00e9pare le sport, je me rappelle avec beaucoup beaucoup de passion, je continue d'avoir effectivement une passion pour le sport, on c'est pas courant chez les r\u00e9dacteurs en chef moral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:14) [86%] :\r\nEt quel sentiment vous \u00e9prouvez quand ce matin, vous vivez et vous apprenez que Federer est de nouveau num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:21) [87%] :\r\nBen, \u00e7a me fait plaisir, \u00e7a me fait pas plaisir, parce qu'il est parce qu'il est Swisspeaks, est un des nos troupes parce que c'est Federer mais pas ce qui repr\u00e9sente quand m\u00eame quelque part une forme d'id\u00e9al, peut-\u00eatre encore plus que d'autres sportifs par, par par d'abord par l'\u00e9l\u00e9gance avec laquelle il pratique son sport et avec laquelle il il m\u00e8ne sa vie, la, la, la beaut\u00e9 du geste qui l'am\u00e8ne, je suis serait sensible \u00e0 la beaut\u00e9 du geste dans le sport, alors quand on est sensible \u00e0 \u00e7a, on ne peut qu'admirer Federer c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:50) [88%] :\r\nC'est pas un bourrin sur le corps, si je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est tout le contraire, et puis cette capacit\u00e9 \u00e0 durer cette long\u00e9vit\u00e9 oui j'ai fait cette \u00e9ditorial parce j'avait envie de dire l'admiration que j'avais pour des gens comme lui, comme b\u00e9ate feuilles c'est comme Dario Cologna sur cette capacit\u00e9 \u00e0 durer dans un dans un d'un domaine aussi exigeant que le sport d'\u00e9lite malgr\u00e9 les, les, les, les \u00e9checs ou les blessures puisque les 3 ans connu des, des, des, des arr\u00eats dans leur carri\u00e8re, les 300 sont redevenus \u00e0 un meilleur niveau et ce, je pense que c'\u00e9tait quelque chose qui avait envie de faire passer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:19) [92%] :\r\nDur\u00e9e c'est sinc\u00e8rement ce qu'on vous souhaite St\u00e9phane Devaux, \u00e0 la t\u00eate de l'Arc Info plein succ\u00e8s dans votre entreprise, \u00e0 vous et \u00e0 votre \u00e9quipe de journalistes au service du canton de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans les studios de mes dialogues ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:36) [94%] :\r\nEt merci de m'avoir re\u00e7u pour pouvoir parler un petit peu de l'avenir de la presse neuch\u00e2teloise bon week- end merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T10:29:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7AD775B-B4B2-4E74-959C-916960CDD5C6", "internalArchiveId": "A7AD775B-B4B2-4E74-959C-916960CDD5C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Mauvaise langue de Thomas Wiesel", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "L'humoriste Thomas Wiesel s'appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9senter sa toute premi\u00e8re \u00e9mission satirique sur la RTS. Une formule calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain compos\u00e9e d'extraits vid\u00e9os, audios et photos qui d\u00e9cortique l'actualit\u00e9 avec humour assis derri\u00e8re un bureau. Comment adapter l'esprit humoristique au langage t\u00e9l\u00e9visuel ? Avec Thomas Wiesel, humoriste et animateur de l'\u00e9mission satirique \"Mauvaise langue\", d\u00e8s le 23 f\u00e9vrier 2018, chaque vendredi, autour de 22h40 sur RTS Un.", "durationSec": 725, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303901", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["La Mauvaise langue de Thomas Wiesel / MED_2018-02-17T09:15:45_la-mauvaise-langue-de-thomas-wiesel", "M\u00e9dialogues du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["L\u02b9humoriste Thomas Wiesel s\u02b9appr\u00eate \u00e0 pr\u00e9senter sa toute premi\u00e8re \u00e9mission satirique sur la RTS. Une formule calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain compos\u00e9e d\u02b9extraits vid\u00e9os, audios et photos qui d\u00e9cortique l\u02b9actualit\u00e9 avec humour assis derri\u00e8re un bureau. Comment adapter l\u02b9esprit humoristique au langage t\u00e9l\u00e9visuel ? Avec Thomas Wiesel, humoriste et animateur de l'\u00e9mission satirique \"Mauvaise langue\", d\u00e8s le 23 f\u00e9vrier 2018, chaque vendredi, autour de 22h40 sur RTS Un."], "variantIds": ["ece-9303901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:17Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nMauvaise langue, c'est le titre de la toute nouvelle \u00e9mission satirique lanc\u00e9 par la RTS, une sorte de carte blanche \u00e0 l'humoriste suisse Thomas Wiesel dont la premi\u00e8re est programm\u00e9e vendredi prochain en 2\u00e8me partie de soir\u00e9e, une formule disons d'un nouveau genre pour la Suisse Romande calqu\u00e9e sur un mod\u00e8le qui existe d\u00e9j\u00e0 un mod\u00e8le am\u00e9ricain Thomas Wiesel d\u00e9cortique l'actualit\u00e9 assis derri\u00e8re un bureau, on va en parler des chroniqueurs bien entendu se succ\u00e8dent aussi ambiance d\u00e9contract\u00e9e, \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e en public bonjour Thomas Wiesel bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct studios ne dialogue avec le plaisir de vous recevoir, comment vous sentez avant une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nIl y a un peu de tension quand m\u00eame, on a fait 3 maquettes en public mais qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 pour un peu, apprendre \u00e0 faire ce m\u00e9tier que dans l'\u00e9quipe, on ne conna\u00eet pas et et on a un peu anxieux de voir ce qui va nous tomber dessus cette semaine comme actu parce qu'on a un peu tributaires de l'actu, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire un peu sur ce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 mais durant la semaine, en fonction des \u00e9v\u00e9nements qui tombent on ne r\u00e9\u00e9crit en \u00e9mission et on attend de voir ce serait une bonne semaine pour notre premi\u00e8re ou pas, pour l'instant, \u00e7a n'est pas donc on croise les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [88%] :\r\nEt c'est une formule nouvelle propos\u00e9 au roman, on va en parler parce que c'est inspir\u00e9 d'un mod\u00e8le que vous appr\u00e9ciez bien vous nous raconter un petit peu comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [87%] :\r\nEn fait, c'est pour moi la la forme para\u00eet assez simple, assez \u00e9vidente tout \u00e7a j'ai j'ai grandi avec \u00e7a mais peut-\u00eatre pour certains t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e7a va \u00eatre plus plus innovants et surprenants, simplement on prend l'actualit\u00e9 qui s'est pass\u00e9 durant la semaine, on montre un peu des petits extraits des citations de gens de de personnalit\u00e9s et on rajoute des blagues derri\u00e8re alors soit moi derri\u00e8re mon bureau, comme vous l'avez dit, soit j'ai blesse Berlinguer qui est mon acolyte qui, lui, dans un Style un peu plus d\u00e9tach\u00e9, un peu plus absurde qui va exag\u00e9r\u00e9 certaines choses et on a des chroniqueurs qui viennent Yann Marguet Sharma quelques vid\u00e9os Marina r\u00f4le Manuel Provenzano et donc tous ces gens -l\u00e0 vont tenter de faire rire avec l'actualit\u00e9, parfois un peu r\u00e9fl\u00e9chir surtout rire parce que, et il y a pas de personnages \u00e0 proprement parler, il y a pas de de fiction, on est vraiment bas\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 et c'est nous on autres noms propres qui donnons notre avis parfois et des blagues souvent et et c'est \u00e7a, donc, la forme la plus impossible pour permettent de mettre le maximum de blagues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [87%] :\r\nAlors on se dit : une \u00e9mission humoristique, satirique, voil\u00e0, il suffit d'aligner peut-\u00eatre quelques formules \u00e9videmment humoristique, \u00e7a n'est pas simple \u00e0 \u00e0 construire, comment \u00e7a se pr\u00e9pare, pour qu'on arrive \u00e0 une formule disons satisfaisante au moment de l'enregistrement, jeu de massacre vice- pas non, je doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [87%] :\r\nQu'on l'aide \u00e0 la premi\u00e8re fois d'ailleurs qu'on a beaucoup chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de la premi\u00e8re maquette qu'on a fait 11 septembre \u00e0 la derni\u00e8re qu'on a fait en janvier, c'est vrai que nous, on est tous des humoristes de sc\u00e8nes d'abord parfois des chroniqueurs radio et on a tout ce habitude de faire nos 3 4 minutes \u00e0 la radio, parfois un peu plus long sur sc\u00e8ne et puis de faire les un apr\u00e8s les autres et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est un peu diff\u00e9rent, du coup, on doit un peu intention c'est une menace variations c'est vrai que nous on a un Style qui est pas tr\u00e8s visuel, on est tr\u00e8s verbaux comme comme d'humoriste, mais les nouveaux et du coup, que ce soit quand m\u00eame un peu vari\u00e9 dans le dans l'image qu'on montre de de beaucoup utilis\u00e9 la vid\u00e9o nous on nous a reproch\u00e9, sans \u00e7a me manquait de faire de la radio film\u00e9e alors moi j'adore la radio donc je pense comment compliments, mais en fait c'\u00e9tait pas un compliment, donc c'est \u00e7a, on va faire attention \u00e0 ce que \u00e7a bouge \u00e0 ce que les gens s'ennuient pas est que \u00e7a, et pas trop vite quand m\u00eame, on est plut\u00f4t jeune, dans l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission, mais on oublie pas que les gens dans la t\u00e9l\u00e9vision n'ont peut-\u00eatre pas enfin devant leur t\u00e9l\u00e9vision, non pas peut-\u00eatre pas la m\u00eame habitude de rythme que nous donc s'agit pas les perdre, Nokia, tous ces trucs auxquels il faut faire attention et on et et passe d\u00e9naturer, je pense, c'est \u00e7a le plus important, y a plein qui nous donnent des conseils et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir l'exp\u00e9rience de gens de t\u00e9l\u00e9vision comme il y en a dans cette maison et de passer loin de ce qu'on sait faire et pas faire une esp\u00e8ce de de bouillie de ce qu'on nous dit et de ce qu'on a envie de faire pour que \u00e7a de ne ressent plus rien s'place la personne donc 16 et rester fid\u00e8le \u00e0 nous-m\u00eames en prenant les am\u00e9liorations qu'on peut, qu'on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nQue cette gymnastique t\u00e9l\u00e9visuel de l'animateur t\u00e9l\u00e9visuelles, vous l'avez connu puisque vous avez fait des chroniques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour l'\u00e9mission quotidien avec Yann Barth\u00e8s on, on voit bien toute la machinerie qui est n\u00e9cessaire pour que celui qui regarde se disent bon ben c'est c'est \u00e9vident, \u00e7a coule de source mais \u00e7a coule pas de source comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [87%] :\r\nNon, mais tout simplement du va non, moi je me suis rendu compte par moi- m\u00eame, parce que justement dans cette grosse machine des quotidiens, j'avais un peu plus de peine \u00e0 trouver la place \u00e0 entretenir un rapport naturel, c'est vrai que le t\u00e9l\u00e9spectateur doit avoir l'impression, c'est contradictoire qu'\u00e0 la fois il assiste \u00e0 des gens qui s'adorent et qui qui se connaissent bien, qui discutent spontan\u00e9ment il y a une connivence qu'a \u00e9galement acquis par le t\u00e9l\u00e9spectateur, donc c'est c'est trouver cet \u00e9quilibre de dire : on est entre nous, on s'amuse, mais on n'exclut pas les gens qui ne connaissent pas, donc on doit apprendre \u00e0 se vous auriez \u00e0 des gens qui on a toujours discuter et on est tr\u00e8s pas donc c'est tout des des petits trucs comme \u00e7a, on essaie de pas exclure les t\u00e9l\u00e9spectateurs m\u00eame temps ne pas \u00eatre crisp\u00e9 de polir trop prompteur, enfin c'est c'est tout des des petits r\u00e9glages qui sont, qui sont compliqu\u00e9es et moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 animateur j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans dans le le r\u00f4le du chroniqueur ce monde que ce ce qui vient emp\u00eacher l'\u00e9mission de tourner en rond, l\u00e0 du coup parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est qui doit un peu passer les places VIP, de faire en sorte que tout roule et c'est un un apprentissage du feu qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [90%] :\r\nEt Thomas Wiesel aussi r\u00e9dacteur en chef improvis\u00e9 puisque vous avez des s\u00e9ances de r\u00e9daction puisque vous traiter l'actualit\u00e9 c'est premi\u00e8re apr\u00e8s ce que vous en faites, c'est autre chose mais il faut avoir quand m\u00eame du discernement sur ce qui est important sur ce qui ne l'est pas et avoir une connaissance de l'actualit\u00e9, il faut bien trier oui, ben alors l\u00e0 les journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [85%] :\r\nNous sont tr\u00e8s utiles et j'\u00e9coute avec attention ce que disait monsieur Davos, c'est que nous on on a en 2\u00e8me rideau l'actualit\u00e9, on l'a pas on n'a pas les d\u00e9p\u00eaches d'agence, on n'a pas des reporters sur le terrain, on a l'actualit\u00e9 telle qu'elle relat\u00e9 dans nos m\u00e9dias et on fait le tri de \u00e7a, donc on n'est pas journaliste du tout, on est, on analyse un peu ce qui peut nous int\u00e9resser, quels sont les articles qui sont pass\u00e9s dans la presse, on fait un tri par rapport \u00e0 ce qu'on a fait le journaliste donc, pour nous, les m\u00e9dias sont absolument essentiels \u00c9douard d'ailleurs qui se r\u00e9duisent un peu dommage parce que, parce que j'ai aussi se r\u00e9duisent, mais effectivement on a des conf\u00e9rences, on a tous s\u00e9lectionne un peu d\u00e9sertique, on y pas sujet je pense qu'il est porteur en discutant minutes est ce qu'on a un an, avec des blagues, on passe \u00e0 autre chose, mais c'est tout \u00e7a, c'est des trucs, moi j'ai l'habitude de le faire pour ma chronique, j'ai trouv\u00e9 un sujet par semaine et o\u00f9 tout seul L \u00e0 on a une dizaine et on doit trouver 6 7 sujet c'\u00e9tait tellement diff\u00e9rent, et c'est tr\u00e8s pour l'instant c'est tr\u00e8s vivant, les conf\u00e9rences mais c'est que c'est un peu bord\u00e9lique, si je vous interromps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [91%] :\r\nRen\u00e9 dans un pays o\u00f9 il y a des cantons et on a parl\u00e9 avec St\u00e9phane Devaux des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, pas seulement selon les cantons mais aussi selon les r\u00e9gions et puis votre sujet votre mati\u00e8res premi\u00e8res va \u00eatre aussi le domaine du du du politique est -ce qu'on n'y pense et ce qu'on anticipe passe dire bon ben voil\u00e0, si je parle aujourd'hui des bisbilles entre neuch\u00e2telois du et neuch\u00e2telois du demain, faudra faire attention a aussi \u00e9pingl\u00e9 les Valaisans o\u00f9 les Genevois cette une sp\u00e9cificit\u00e9 de faire de la t\u00e9l\u00e9, dans ce pays, c'est qu'il faut faire attention \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [86%] :\r\nAlors, on nous le r\u00e9p\u00e8te souvent, en tout cas, on nous le r\u00e9p\u00e8te souvent, mais c'est vrai qu'on a \u00e7a en t\u00eate, est -ce que c'est facile \u00e0 faire, non, je crois que les les 2 Vincent pour prendre l'exemple de ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9cemment le sait tr\u00e8s bien, vous avez cette sp\u00e9cificit\u00e9, ils arrivent \u00e0 faire des des accents r\u00e9gionaux \u00e0 tr\u00e8s bien conna\u00eetre les r\u00e9gions et du coup il pouvait traiter absolument tous les sujets, m\u00eame si parfois l'actualit\u00e9 avec un gros bagage de connaissances des institutions de la politique des \u00e9tages du f\u00e9d\u00e9ralisme, etc, etc, et m\u00eame parfois qu'on actualit\u00e9 tr\u00e8s faible, ils arrivent \u00e0 en faire un sketch fort avec leur connaissance avec leurs personnages, etc, nous on n'a pas malheureusement ce talent ni cette facilit\u00e9, donc on a r\u00e9alis\u00e9 sur certaines maquettes, on s'est dit : ben l\u00e0 il y a un sujet \u00e0 Fribourg, on le fait et ont r\u00e9alis\u00e9 que soit on connaissait un peu trop m\u00eame approximativement le sujet sur le sujet en lui- m\u00eame \u00e9tait pass\u00e9 touffu, donc on va devoir essayer de petrol et Mano centristes comme on reproche parfois aux m\u00e9dias nationaux et c'est parfois difficile parce que les grands quotidiens sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du lac, et du coup, on va devoir effectivement \u00e9plucher la presse locale, \u00e0 la recherche du sujet qui pourrait nous faire traiter d'autres comptant et et notre, notre r\u00f4le c'est de traiter la Suisse romande en 1er la Suisse ensuite l'actu internationale en dernier c\u00f4t\u00e9 des grosses actu ou compte malheureusement il y a pas d'actu, Suisse, donc on va, on va essayer d'avoir un ancrage local, mais pour l'humour, c'est difficile parce que, parfois si on doit expliquer tout ce qui s'est pass\u00e9 dans l'actu, si on fait le job de Darius va prendre la plus temps de faire des blagues, donc il faut quand m\u00eame prendre des sujets o\u00f9 les gens ont d\u00e9j\u00e0 suivi un peu et ont d\u00e9j\u00e0 une connaissance du sujet, les sujets suffisamment \u00e9vident voil\u00e0 pour pouvoir et parfois les sujets locaux, ben c'est c'est pas tout le temps le cas vu que la Suisse est comme un peu morcel\u00e9 entre contondant cons\u00e9quence qui s'de d\u00e9j\u00e0 si les gens dont on apprend que leur canton n'est pas suffisamment trait\u00e9 et qui n'h\u00e9site pas nous envoyer 6 autant que des actu le canon l'\u00e9treinte avec plaisir si c'est pertinent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [86%] :\r\nMauvaise langue, c'est donc cette \u00e9mission satirique avec une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes en en r\u00e9fl\u00e9chissant un petit peu \u00e0 votre travail, je me dis : quelle est la diff\u00e9rence entre les humoriste d'hier et d'aujourd'hui, c'est que ceux d'aujourd'hui sont multim\u00e9dia par d\u00e9finition c'est juste alors on tout cas nous on l'est, on a grandi l\u00e0- dedans, incendie, vendredi soir, ces mauvaises langues mais finalement c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des Huet parce que cette \u00e9mission sera diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux vu \u00e0 n'importe quelle heure regarder en \u00e9mission de rattrapage, c'est d\u00e9j\u00e0 dans leur des choses effectivement nous c\u00f4t\u00e9 6, question de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [86%] :\r\nPlace dans la grille, mais les cadres RTS qui discutaient mettait le jour il y a telle heure etc moi j'\u00e9tais moins concern\u00e9s, j'ai pas c'\u00e9tait habitudes de regarder la t\u00e9l\u00e9vision, selon le le guide t\u00e9l\u00e9 on voulait que ce soit le tourner le plus proche possible de la diffusion, qu'on puisse coller \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9 et qu'on puisse ensuite effectivement d\u00e8s le week- end, diffus\u00e9 sur internet que les gens qui sont dehors la d\u00e9coupe aussi la d\u00e9coupe, \u00e9videmment il et c'est des segments, donc on sait que sur Internet en consomme moins facilement une \u00e9mission de 25 minutes et plus facilement un segment en 3, 4 minutes, donc on va la d\u00e9coupe, on va la mettre \u00e0 disposition des gens \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9galement, ce qui est important parce que, on r\u00e9alise qu'on a, comment un public francophone, en France, en Belgique, au au Qu\u00e9bec \u00e9tait pas s'int\u00e9resser \u00e0 l'actu locale local mais qui aime bien d\u00e9cid\u00e9ment diff\u00e9rent donc oui un certain public, on lui sur internet, apr\u00e8s on est conscient qu'il a quand m\u00eame beaucoup de gens suisse qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision, peut-\u00eatre un peu moins le vendredi \u00e0 23 heures, mais on aimerait int\u00e9resse la \u00e9pique peut-\u00eatre il ira tout \u00e0 coup l'\u00e9mission parce que vendredi soir, j'ose esp\u00e9rer, ils ont une vie sociale, ben ils savent que, d\u00e8s le samedi matin, on peut regarder l'\u00e9mission sur internet sur le site RTS sur nos r\u00e9seaux sociaux et et nous, notre r\u00f4le, c'est donner du contenu aux gens, il ne consomme quand ils veulent, comme ils veulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [89%] :\r\nDans vos productions m\u00e9diatiques radiophoniques ou t\u00e9l\u00e9visuelles de quelle mani\u00e8re est -ce que peut-\u00eatre \u00e7a nourrit l'homme de spectacle aussi que vous \u00eates comment \u00e7a nourrit la sc\u00e8ne cet exercice radiophoniques et t\u00e9l\u00e9visuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [86%] :\r\nMa parole \u00e7a nourrit et parfois \u00e7a ne phagocyte, \u00e7a c'est un peu le le probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 en termes d'agenda et de temps, moi j'ai beaucoup chroniqu\u00e9 dans les m\u00e9dias ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et \u00e7a m'a laiss\u00e9 moins de temps pour \u00e9crire de nouvelles, je suis beaucoup sur sc\u00e8ne, mais souvent avec des textes qui commence un peu adapt\u00e9 parce que c'est tr\u00e8s prenant, d\u00e9crit un nouveau texte pour la sc\u00e8ne de l'tester de le peaufiner, et du coup, je sais qu'apr\u00e8s cette exp\u00e9rience, mauvaise langue, je vais arr\u00eater tout ce qui est chronique un petit moment, revenir \u00e0 la sc\u00e8ne avec un peu plus de temps pour \u00e9crire un peu marre de certains de mes textes mais assise m\u00e9diatique consume ah oui, oui, quand on doit \u00e9crire plusieurs chroniques par semaine quand on \u00eatre toute toujours une centaine d'articles par jour pour retracer trouver l'actu, d'\u00eatre au fait de ce qui se passe bien, \u00e7a laisse \u00e0 la fois, peu de temps et peu d'espace cr\u00e9atif disponible pour le reste, on a toujours un peu Lamblin pression de gens anglais, je pense que pour \u00e9crire des des bons spectacles des bons sketches, il faut quand m\u00eame \u00eatre un peu plus, avoir plus de recul plus d\u00e9tach\u00e9 donc pour il n'est pas que j'arrive \u00e0 bien jongler cl\u00e9 de mais l\u00e0 je pense que le jeu que j'ai un peu consomm\u00e9s par les 2 bouts, donc \u00e7a, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre, priorit\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et apr\u00e8s on va revenir un peu \u00e0 la sc\u00e8ne, proc\u00e8s, laissez les gens tranquilles notion moi je pense que sera rapportant 6. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [89%] :\r\nDonc votre premi\u00e8re c'est donc vendredi prochain, avec enregistrement pour coller \u00e0 l'actu, le jour m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [89%] :\r\nVendredi prochain, on fait exceptionnellement une r\u00e9p\u00e8te g\u00e9n\u00e9rale en public la veille le jeudi soir la RTS aimerait juste \u00eatre s\u00fbrs que tout se passe bien, donc on fait une ce qu'on appelle un \u00e9pisode 0 et qui sera la m\u00eame mission de la veille, d'ailleurs, les gens peuvent venir, c'est un chaudron 18 \u00e0 Lausanne, \u00e0 20 heures le jeudi et le vendredi, peuvent assister alors justement et ce sera le cas pendant toute la p\u00e9riode des des \u00e9missions jusqu'en juin, et c'est l'occasion de venir voir en Live, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [94%] :\r\nPlace succ\u00e8s Thomas Wiesel \u00e0 vous et votre \u00e9quipe et puis \u00e0 cette \u00e9mission, parce que c'est pas si fr\u00e9quent qu'on inaugure une \u00e9mission satirique sur les ondes de la RTS ben j'esp\u00e8re que ce sera plus souvent merci \u00c9tienne, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T10:29:03Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste romand, Humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-941CCA9B-05AA-4192-849C-9BE6CF0F7513", "internalArchiveId": "941CCA9B-05AA-4192-849C-9BE6CF0F7513", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9passer la d\u00e9ception", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chapaux-Morelli, Pascale\r\nM\u00eame si l'on tente de jouer la carte de la prudence, que l'on se retient de trop se r\u00e9jouir et garder toujours la perspective du pire; il y a toujours des emballements qui passent dans les mailles du filet. Ceux que l'on aime qui ne sont plus ceux que l'on avait aim\u00e9, la confiance d'un ami trahie, des r\u00e9sultats d'examen d\u00e9cevants, un m\u00e9tier que l'on ne peut plus exercer de mani\u00e8re satisfaisante en coh\u00e9rence avec nos valeurs, les occasions sont infinies. Pascale Dupaux-Morelli est psychologue, elle pr\u00e9tend qu'il faut percevoir la d\u00e9ception comme un tremplin, tirer les le\u00e7ons du v\u00e9cu n\u00e9gatif, la transformer en processus vivifiant et cr\u00e9atif et surtout anticiper en apprenant \u00e0 ajuster ses attentes. \r\nPascale Chapaux-Morelli et Eugenio Murrali: \"Faire de la d\u00e9ception un tremplin \" Editions Albin Michel\r\n\r\n* Infotrafic: 13:40:50-13:58:33 / * M\u00eame si l'on tente de jouer la carte de la prudence, que l'on se retient de trop se r\u00e9jouir et garder toujours la perspective du pire; il y a toujours des emballements qui passent dans les mailles du filet. Ceux que l'on aime qui ne sont plus ceux que l'on avait aim\u00e9, la confiance d'un ami trahie, des r\u00e9sultats d'examen d\u00e9cevants, un m\u00e9tier que l'on ne peut plus exercer de mani\u00e8re satisfaisante en coh\u00e9rence avec nos valeurs, les occasions sont infinies. Pascale Dupaux-Morelli est psychologue, elle pr\u00e9tend qu'il faut percevoir la d\u00e9ception comme un tremplin, tirer les le\u00e7ons du v\u00e9cu n\u00e9gatif, la transformer en processus vivifiant et cr\u00e9atif et surtout anticiper en apprenant \u00e0 ajuster ses attentes. \r\nPascale Chapaux-Morelli et Eugenio Murrali: \"Faire de la d\u00e9ception un tremplin \" Editions Albin Michel", "durationSec": 3409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303889", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 17.02.2018", "D\u00e9passer la d\u00e9ception / EGO_2018-02-17T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 17.02.2018", "D\u00e9passer la d\u00e9ception / EGO_2018-02-17T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["M\u00eame si l\u02b9on tente de jouer la carte de la prudence, que l\u02b9on se retient de trop se r\u00e9jouir et garder toujours la perspective du pire; il y a toujours des emballements qui passent dans les mailles du filet. Ceux que l\u02b9on aime qui ne sont plus ceux que l\u02b9on avait aim\u00e9, la confiance d\u02b9un ami trahie, des r\u00e9sultats d\u02b9examen d\u00e9cevants, un m\u00e9tier que l\u02b9on ne peut plus exercer de mani\u00e8re satisfaisante en coh\u00e9rence avec nos valeurs, les occasions sont infinies. Pascale Dupaux-Morelli est psychologue, elle pr\u00e9tend qu\u02b9il faut percevoir la d\u00e9ception comme un tremplin, tirer les le\u00e7ons du v\u00e9cu n\u00e9gatif, la transformer en processus vivifiant et cr\u00e9atif et surtout anticiper en apprenant \u00e0 ajuster ses attentes. \nPascale Chapaux-Morelli et Eugenio Murrali: \"Faire de la d\u00e9ception un tremplin \" Editions Albin Michel", "M\u00eame si l\u02b9on tente de jouer la carte de la prudence, que l\u02b9on se retient de trop se r\u00e9jouir et garder toujours la perspective du pire; il y a toujours des emballements qui passent dans les mailles du filet. Ceux que l\u02b9on aime qui ne sont plus ceux que l\u02b9on avait aim\u00e9, la confiance d\u02b9un ami trahie, des r\u00e9sultats d\u02b9examen d\u00e9cevants, un m\u00e9tier que l\u02b9on ne peut plus exercer de mani\u00e8re satisfaisante en coh\u00e9rence avec nos valeurs, les occasions sont infinies. Pascale Dupaux-Morelli est psychologue, elle pr\u00e9tend qu\u02b9il faut percevoir la d\u00e9ception comme un tremplin, tirer les le\u00e7ons du v\u00e9cu n\u00e9gatif, la transformer en processus vivifiant et cr\u00e9atif et surtout anticiper en apprenant \u00e0 ajuster ses attentes. \nPascale Chapaux-Morelli et Eugenio Murrali: \"Faire de la d\u00e9ception un tremplin \" Editions Albin Michel"], "variantIds": ["ece-9303890", "ece-9303889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:47Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [89%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence parions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [92%] :\r\nL'expression d\u00e9\u00e7u en bien, m'a toujours beaucoup amus\u00e9, elle r\u00e9sume bien notre prudence \u00e0 nous, les \u00e9leveurs cette capacit\u00e9 \u00e0 ne pas trop se r\u00e9jouir \u00e0 garder toujours la perspective du pire parce qu'on ne sait, et quand cela n'arrive pas et tourne plut\u00f4t du bon c\u00f4t\u00e9 \u00e0 c'est dire que c'est pas si pire et qu'on peut enfin se d\u00e9tendre, n'emp\u00eache que, malgr\u00e9 cette prudence l\u00e9gendaire, il y a toujours des emballements qui passent dans les mailles du filet, ce que l'on aime qui ne sont plus ce que l'on avait aim\u00e9 la confiance d'un ami trahie, des r\u00e9sultats d'examen d\u00e9cevants un m\u00e9tier que l'on ne peut plus exercer de mani\u00e8re coh\u00e9rente avec nos propres valeurs, les occasions sont infinies, tant et si bien que l'on a tous une bonne raison de se sentir concern\u00e9 par la d\u00e9ception votre invit\u00e9 pr\u00e9tend qu'il faut percevoir la d\u00e9ception comme un tremplin, laissons -nous convaincre jusqu'\u00e0 14 heures cet \u00e9cosyst\u00e8me sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [89%] :\r\nBonjour, Pascale Chapaux Morelli bonjour, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [88%] :\r\nHier, vous \u00eates psychologue charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 Paris 8 vous avez fait un pr\u00e9c\u00e9dent livre sur la manipulation affective dans le couple et le dernier vient de para\u00eetre, faire de la d\u00e9ception, un tremplin, paru chez Albin Michel, d\u00e9ception peut-\u00eatre juste d\u00e9cryptant ce modestie Piot c'est li\u00e9 \u00e0 la chasse, pourquoi si la chasse qu'est -ce que \u00e7a vient faire l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [88%] :\r\nOui, puisque \u00e7a pouvait \u00eatre li\u00e9 au fait que voil\u00e0 le chasseur n'atteignent pas \u00e7a sa proie, par exemple, voil\u00e0, mais \u00e7a plusieurs racines au niveau \u00e9tymologique en fin de compte, et puis ce qui est assez amusant c'est de voir que dans chaque langue, \u00e7a prend une une direction diff\u00e9rente mais qui, en fin de compte convergent entre le Design pour une semaine en anglais, la d\u00e9ception et l\u00e0 des Lusi au nez en italien, en r\u00e9alit\u00e9, c'est toujours quand m\u00eame, la chute d'une attente mais \u00e7a pourrait \u00eatre aussi haut \u00e0 l'origine, un rendez- vous manqu\u00e9, voyez d'ailleurs l'anglais, le dit bien des pour une note un peu, \u00e7a rend \u00e7a donne l'id\u00e9e c'\u00e9tait un rendez- vous manqu\u00e9 avec une attente que l'on avait pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [93%] :\r\nVous connaissez cette expression d\u00e9\u00e7u en bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:27) [93%] :\r\nJe, je l'ai entendu et je la trouve tout \u00e0 fait charmante et pleine d'espoir en m\u00eame temps, \u00e7a peut para\u00eetre comme une bou\u00e9e \u00e0 laquelle on se rattache mais c'\u00e9tait quand m\u00eame une source d'espoir, il faut bien le dire dans toute d\u00e9ception il y a en tout cas une richesse \u00e0 puiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [85%] :\r\nC'est ce que vous dites vraiment, dans votre livre, la d\u00e9ception fait partie de l'exp\u00e9rience de vie d'ailleurs que celui qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us l\u00e8vent la main, c'est vrai qu'il en sera, on sera bien peu la lev\u00e9e, c'\u00e9tait mission parle du lien et toute relation tout lien humain entra\u00eene un risque de d\u00e9ception l\u00e0 ne va pas sans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [92%] :\r\nEffectivement, d'ailleurs, notamment en amour, l'amour, la relation sentimentale nous fait courir forc\u00e9ment un risque, mais \u00e7a peut \u00eatre un risque tout \u00e0 fait plaisant \u00e0 la limite, c'est pas seulement le saut le saut vers l'inconnu parce que le saut vers l'inconnu, c'est pas forc\u00e9ment de tomber dans un ravin, voyez, c'est aussi de s'envoler conjointement avec quelqu'un, donc c'est dans l'inconnu il y a aussi le r\u00eave, c'est cette partie aussi qu'il faut consid\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [90%] :\r\nEst -ce que la d\u00e9ception s'invite souvent sur le divan de la psychologue que vous \u00eates ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [89%] :\r\nIl y a plusieurs formes de d\u00e9ception d'ailleurs tout \u00e0 l'heure lorsque vous donniez cette liste de possibilit\u00e9 de situations qui sont susceptibles de nous d\u00e9cevoir l'amour dans tout \u00e7a et, enfin, on va y venir, voil\u00e0, et vous avez d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 un petit peu la graine d'une diff\u00e9rence, pardon, qui est la diff\u00e9rence entre la d\u00e9ception aigu\u00eb, un \u00e9v\u00e9nement qui surgit \u00e0 l'improviste et la d\u00e9ception chronique comme sur le travail, lorsque, par exemple, comme vous disiez, on ne peut plus agir selon notre propre valeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [88%] :\r\nD\u00e9ception, dit forc\u00e9ment souffrance et regrets dans un 1er temps dans un 1er. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [92%] :\r\nTemps oui parce que sinon c'est pas une d\u00e9ception parce que le mot d\u00e9ception par le non seulement de l'\u00e9v\u00e9nement qui l'a provoqu\u00e9, mais pas surtout de la personne et des doutes qui la ressent et des \u00e9motions qu'elle ressent donc forc\u00e9ment c'est un v\u00e9cu n\u00e9gatif dans un 1er temps mais c'est un v\u00e9hicule qui a la caract\u00e9ristique de pouvoir nous apporter un enrichissement et en fin de compte quelque chose de positif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [89%] :\r\nCharles P\u00e9pin qu'on a re\u00e7u dans \u00e9go syst\u00e8me il y a peu, avait \u00e9crit sur les les vertus de l'\u00e9chec, je sais pas si vous avez lu ce livre \u00e9chec comme moyen d'apprendre, c'est un peu la m\u00eame chose pour la d\u00e9ception \u00e0 prendre, sinon \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [91%] :\r\nGlobalement, sur ce th\u00e8me -l\u00e0, c'est que il y a des personnes qui, au d\u00e9part d\u00e9j\u00e0 de part leurs caract\u00e9ristiques personnelles leur fonctionnement sont stimul\u00e9s par l'\u00e9chec entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que pour ces personnes -l\u00e0, le fait de devoir surmonter des obstacles c'est stimulant, \u00e7a leur permet un d\u00e9passement de soi auquel ils sont relativement habitu\u00e9s, le probl\u00e8me de l'\u00e9chec, c'est lorsque la personne, au contraire, est affect\u00e9 d'une mauvaise estime de soi et que l'\u00e9chec et tout de suite v\u00e9cu de fa\u00e7on douloureuse les vertus de l'\u00e9chec s'apprennent en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [97%] :\r\nIl y a, il y a une part de \u00e0 la d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [93%] :\r\nOui, puisque on parle non non seulement de l'ext\u00e9rieur, comme nous le disions, mais aussi de soi -m\u00eame, donc lorsqu'on est d\u00e9\u00e7u, c'est aussi que l'on serait dans une situation d'\u00e9chec par rapport \u00e0 soi, cela peut entra\u00eener un sentiment de culpabilit\u00e9 ou de honte et de toute fa\u00e7on dans notre soci\u00e9t\u00e9, il vaut mieux \u00eatre jeune, beau et en bonne sant\u00e9, plut\u00f4t que le contraire et au Malawi oui et la tristesse et malvenu, surtout la tristesse au long cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [90%] :\r\nDonc, on n'a aucun pouvoir sur les choses et sur les gens, le seul pouvoir que l'on a cette changer son regard, c'est ce que vous nous invitez \u00e0 faire comme dans tout, toute probl\u00e9matique de vie finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [91%] :\r\nMais vice- versa, les autres ont le pouvoir que l'on leur donne la plupart du temps, mais \u00e7a, c'est quelque chose dont on n'a pas conscience, c'est tr\u00e8s important, \u00e0 savoir parce que \u00e7a peut nous \u00e9manciper \u00e9galement de leur regard et nous rapporter nous recentrer vers nous-m\u00eames pour voir nos capacit\u00e9s et nos possibilit\u00e9s nous habilet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [94%] :\r\nDonc, d\u00e9ception diff\u00e9rences entre nos attentes et la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue, on va r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a, comme d\u00e9finition oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, puisque qui dit d\u00e9ception dit attentes pr\u00e9alable, sinon il n'y aurait pas la chute de cette, de cette attente qu'est la d\u00e9ception justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [90%] :\r\nMais notre \u00e9poque beaucoup le, le, le bonheur, on est tous \u00e0 la course au bonheur, donc finalement on se met tous des envies, des ambitions et du coup on risque encore plus d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, donc d'o\u00f9 l'urgence de s'y pr\u00e9parer, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [90%] :\r\nOui, et puis il y a une injonction \u00e0 voir ses attentes, c'est-\u00e0-dire que la soci\u00e9t\u00e9 on nous on nous pousse \u00e0 souhaiter consommer \u00e0 pr\u00e9senter une image de nous-m\u00eames, \u00e0 la fois ext\u00e9rieur mais \u00e9galement int\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire heureuse alors que, on a le droit d'\u00eatre triste, on a le droit d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, on a le droit d'\u00eatre malheureuse et d\u00e9j\u00e0 le fait de reconna\u00eetre pour soi -m\u00eame, ce droit aide \u00e0 surmonter cette douleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [94%] :\r\nLa loi du march\u00e9 pr\u00e9vaut, m\u00eame dans les sentiments, c'est-\u00e0-dire qu'on va en avoir pour son argent, c'est pour \u00e7a qu'on est d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:30) [92%] :\r\nAvant, on est un peu dans l'\u00e9poque du casting sentimental et effectivement il y a une demande particuli\u00e8re, on est moins dans la dans la concession dans la relation sentimentale avec l'autre, donc il y a souvent plus d'exigence et le revers parce que \u00e7a d\u00e9savantage mais a d\u00e9savantage le revers de cette situation c'est que le lien peut casser facilement ou qu'on peut se d\u00e9clarer d\u00e9\u00e7u facilement \u00e0 la moindre emb\u00fbche en somme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [90%] :\r\nEt puis, vous faisiez illusion \u00e0 notre \u00e9poque, qui est aussi tr\u00e8s r\u00e9seauter et il y a les grandes d\u00e9ceptions amoureuses, \u00e9videmment, mais aussi les petites d\u00e9ceptions des publications qui n'ont pas autant de de j'aime qu'on aimerait enfin \u00e7a c'est c'est des petites, des petits apprentissage de d\u00e9ception, vous diriez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [91%] :\r\nOui, il y a eu un malaise de petites r\u00e9gulations fine comme \u00e7a est constante, c'est-\u00e0-dire le besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s constamment sur notre valeur r\u00e9elle ou potentielle, il y a ce regard de l'autre et on s'habitue \u00e0 ce regard constant alors que, on peut s'en passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [90%] :\r\nAlors on peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u par les autres, mais peut -on \u00eatre d\u00e9\u00e7u par soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [89%] :\r\nParce que oui, justement tout \u00e0 l'heure vous posiez cette question sur le fait que il va consulter, qui retrouve -t-on dans son cabinet est -ce que ce sont des gens d\u00e9\u00e7us les sont souvent des justement, des gens qui sont d\u00e9\u00e7us par eux- m\u00eames autant au moins autant que par les autres ou des situations externe parce que ce qui am\u00e8ne quelqu'un sur le divan d'un psychologue, psychanalyste, h\u00e9 bien c'est souvent sa souffrance interne ses doutes par rapport \u00e0 soi et c'est souvent cette dette d\u00e9\u00e7u par soi -m\u00eame, alors d\u00e9\u00e7u par soi m\u00eame \u00e9videmment \u00e7a suppose que l'on ait \u00e0 ce moment -l\u00e0, ou de fa\u00e7on chronique, une langue, un manque de confiance en soi, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre induit, parce que les manipulateurs, par exemple, savent tr\u00e8s bien amen\u00e9 quelqu'un d\u00e9construire quelques d\u00e9construire quelqu'un est amen\u00e9 une personne \u00e0 \u00eatre d\u00e9\u00e7u par elle- m\u00eame, tu n'es pas \u00e0 la hauteur, c'est ce que disent les manipulateurs, tu n'as pas su \u00eatre \u00e0 la hauteur, suffit qu'il y a une toute petite faille pas besoin qu'qui je ne sais quoi de de, de, de psycho- pathologique chez le chez la victime, au contraire, est celui qui a cette petite faille et dans laquelle le manipulateur s'engouffre et am\u00e8ne son ou sa partenaire, parce que \u00e7a peut \u00eatre un homme, une femme \u00e0 \u00eatre d\u00e9\u00e7u par lui- m\u00eame ou par elle- m\u00eame dans un 1er temps c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [90%] :\r\nAlors on va revenir sur tous ces sujets, on a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir quelques portes, nous allons continuer avec notre invit\u00e9 Pascale Chapaux Morelli, vous avez co- \u00e9crit le livre avec au Morelli, qui est un journaliste vous avez confront\u00e9 finalement pour en faire un outil extr\u00eamement simple avec des chapitres clairement dessin\u00e9e merci, faire de la d\u00e9ception, un tremplin, le livre est paru chez Albin Michel, Ezekiel Pailh\u00e8s sur la premi\u00e8re, tout va bien, c'est pas si s\u00fbr, mais apr\u00e8s 4 minutes on se retrouve dans ce Studio jusqu'\u00e0 14 heures cet \u00e9go. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [71%] :\r\nJe ne peux citer donc ce serait cit\u00e9 de, je ne peux la dire non, \u00e7a serait bon et que j'\u00e9tais. \r\nEt donc, bon et je ne peux dire \u00e7a serait c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:41) [65%] :\r\nToujours mieux que Toulouse s'il y a trop, tout n'est pas toujours mieux et du tout je tout ces Liens entre trop r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:03) [62%] :\r\nToujours mais mais ces lieux du d\u00e9sir toujours mais le RSA sur ces lieux du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [91%] :\r\nNous parlons aujourd'hui de la d\u00e9ception, comment faire de la d\u00e9ception, un tremplin, c'est le sujet du livre de notre invit\u00e9, psychologues et enseignants de Pascale Chapaux Morelli, le livre est paru chez Albin Michel, on a commenc\u00e9, je le disais \u00e0 comprendre ce qu'\u00e9tait la d\u00e9ception et quelle r\u00e9sonance elle pouvait avoir une des grandes causes tout de m\u00eame, Pascale Chapaux Morelli c'est le mensonge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:24) [91%] :\r\nOui, parce qu'on tombe de haut en d\u00e9couvrant le nouveau visage en somme d'un interlocuteur d'une personne qui peut \u00eatre quelqu'un de tr\u00e8s proche et plus ses proches, plus c'est d\u00e9cevant forc\u00e9ment et plus \u00e7a remet en question aussi notre quotidien \u00e9ventuellement plus c'est d\u00e9stabilisant et les 2 choses sont li\u00e9es \u00e0 ce moment -l\u00e0, la d\u00e9ception et la d\u00e9stabilisation le mensonge, ceci dit il y a en plus a cette caract\u00e9ristique d'\u00eatre assez facilement comment dire cruel mais difficilement identifiables identifiable et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse parce qu'en plus \u00e7a am\u00e8ne la personne qui sut qui a subi ce mensonge qui s'en aper\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:06) [93%] :\r\n\u00e0 se dire \u00e0 mes 8 qu'est -ce que j'ai \u00e9t\u00e9 b\u00eate et donc tout de suite \u00e0 se sentir \u00e9galement non seulement flou\u00e9s mais d'une certaine mani\u00e8re un peu coupable de ne pas avoir relev\u00e9 ce mensonge alors est -ce qu'on peut d\u00e9celer le mensonge vous donner quelques pistes, je donne des pistes, hein, quand m\u00eame, oui, c'est vrai, vous donnez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:27) [90%] :\r\nT\u00e9moignage fort \u00e9mouvant, celui de B\u00e9atrice qui apprend \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, de la bouche d'un de ses cousins une r\u00e9union familiale qu'a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e et, surtout, et j'ai, j'ai envie dire j'ai l'impression que je comprends de son r\u00e9cit que la d\u00e9ception, c'\u00e9tait tout le monde savait sauf moi, je pense que ce n'est pas la seule \u00e0 qui c'est arriv\u00e9 puisque l'abandon a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 t\u00eatu, vous savez ce qu'elle est devenue, et comment elle s'est remise, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme choc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:55) [92%] :\r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme choc alors pour elle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un apprentissage en fait, c'est-\u00e0-dire que, elle a aussi appris \u00e0 pardonner \u00e0 cette occasion, parce que il faut dire que ce mensonge entre fin mensonge par omission, on va dire, a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 de bonne foi, c'est-\u00e0-dire en pensant la prot\u00e9ger, c'est souvent le cas dans les adoptions en conseil nous psychologue effectivement de dire \u00e0 l'enfant adopt\u00e9 tout de suite rapidement qu'il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 de des d'expliquer avec des mots simples, etc d\u00e8s la plus tendre enfance, afin de ne ne pas cr\u00e9er ce gap cette, ce risque d'\u00e9normes chute du lien en plus qui peut survenir lorsque l'enfant ou la personne adopt\u00e9 comprend d'o\u00f9 il vient, o\u00f9, d'o\u00f9 il ne vient pas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un apprentissage pour B\u00e9atrice parce que elle est parvenue \u00e0 comprendre le les motivations de ses parents, principalement le risque dans la d\u00e9ception, c'est que dans la d\u00e9ception g\u00e9n\u00e9rale, pas seulement ici c'est que on a tendance \u00e0 justifier, c'est-\u00e0-dire \u00e0 trouver des raisons justement \u00e0 l'autre, mais parfois il y a vraiment ces raisons ces raisons existent et on peut les comprendre parce que le lien est tellement fort qu'en fin de compte, on va passer outre, \u00e7a peut \u00eatre une bonne solution pour elle c'\u00e9tait certainement une bonne solution parce qu'en fin de compte \u00e0 la Russie apr\u00e8s \u00e0 \u00e9tablir un lien plus transparent, plus profond en fin de compte, avec ses parents adoptifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:18) [85%] :\r\nSes secrets justement, secrets de famille, dont on sait qu'ils qu'ils polluent, que dites -vous, quel est votre point de vue voit un enfant peut tout entendre un importe quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:26) [93%] :\r\nNon, il peut pas tout entendre et puis \u00e7a d\u00e9pend aussi de la formulation parce que on peut transmettre une notion avec des mots tr\u00e8s diff\u00e9rents selon l'\u00e2ge, donc le l'enfant ne peut pas tout entendre, ne peut pas tout voir, mais on peut lui faire comprendre beaucoup plus de choses qu'on ne le pense et qu'\u00e9videmment on va parler de la m\u00eame fa\u00e7on, un enfant de 3 4 ans et avec un un pr\u00e9- ado de 12 ans par exemple avec un adolescent de 15 ans etc, donc il y a le langage vous dire \u00e0 tout \u00e2ge, c'est la mani\u00e8re de le dire, me changer, oui, la mani\u00e8re de le dire, l'important c'est de ne pas cr\u00e9er une angoisse suppl\u00e9mentaire chez l'enfant ou chez le le pr\u00e9- adolescent mais il faut savoir que le non- dit, puisqu'on parle de secret, le non- dit est tr\u00e8s anxiog\u00e8ne et l'enfant, m\u00eame le tr\u00e8s jeune enfant per\u00e7oit ce non- dit, et \u00e7a, \u00e7a induit chez lui une anxi\u00e9t\u00e9 profonde, durable et particuli\u00e8re qui fait que, vraiment, le jeu n'en vaut pas la chandelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:27) [91%] :\r\nEt que le risque de d\u00e9ception est encore est encore plus importante, il y a une \u00e9tude sur le mensonge, alors vous allez vous y faites r\u00e9f\u00e9rence dans votre livre qui donne des cl\u00e9s pour d\u00e9coder 4 indicateurs principaux, je sais pas si m\u00eame en ligne je vais r\u00e9ussir \u00e0 l'incertitude, le vague celui qui vous ment en face de vous est un peu dans le vague dans le flou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [91%] :\r\nOui, parce qu'il se d\u00e9file aussi, donc il ne peut pas, il est oblig\u00e9 de cr\u00e9er un peu comme \u00e7a, d'inventer la claque claquement doigt sur le coup et de trouver des \u00e9chappatoires alors pour \u00e9viter de tomber dans l'erreur ou de au-dessus de couper la branche sur laquelle il est lui- m\u00eame assis, il faut qu'il invente sur le moment, donc le le plus s\u00fbr pour se mettre \u00e0 l'abri, c'est de rester dans le vague, comme \u00e7a on risque loin d\u00e9taille aussi moins de risques et \u00e7a, effectivement, c'est un peu un signe, mais juste avant de de voil\u00e0 de de pr\u00e9ciser, \u00e9ventuellement d'autres indicateurs, ce qui est important de consid\u00e9rer comme signe du mensonge, c'est quand m\u00eame un faisceau d'indices, c'est un ensemble de choses qui va nous amener \u00e0 avoir la puce \u00e0 l'oreille se dissocier d'un \u00e9v\u00e9nement ah oui \u00e7a, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai enregistr\u00e9 pour rien, je n'\u00e9tais pas l\u00e0, je ne sais pas vraiment commencer \u00e0 utiliser des pronoms ind\u00e9finis 11, voyez c'est se r\u00e9tracter, c'est sortir du jeu de fa\u00e7on \u00e0 ne pas \u00eatre impliqu\u00e9 en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [92%] :\r\nEt l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:54) [90%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e9coutez, franchement, alors l\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a, je comprends tout \u00e0 fait votre grand sourire peut-\u00eatre pensez -vous \u00e0 quelqu'un je vous avez d\u00e9j\u00e0 reprenant je sais pas mais effectivement c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:05) [84%] :\r\n\u00e9nergie para\u00eetre hyper sinc\u00e8re, je me dis comment on fait pour jouer mais on on arrive bien jouer, \u00e7a fait tr\u00e8s bien faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:12) [90%] :\r\n\u00e7a, effectivement, je suis, je pense que nous auditeurs ont d\u00fb en rencontrer un certain nombre, vous savez, des gens qui sourient au mauvais moment, qui ont un grand sourire excessif en fin de compte, lorsqu'il vous parle, on sent qu'ils essayent de nous enrob\u00e9 de quelque chose de milliers le de nous rouler dans la farine, comme on pourrait dire et que, en fin de compte, tout \u00e7a manque de sinc\u00e9rit\u00e9 lorsque trop c'est trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:37) [92%] :\r\nEt aussi, parfois, on le, on le, on le lit dans leur regard, il y a souvent une incoh\u00e9rence par exemple aussi entre la le gestuel et l'expression faciale o\u00f9 on trouve que c'est exag\u00e9r\u00e9, comme nous disions justement, mais on sent, on per\u00e7oit quelque chose et il y a des raisons \u00e0 cela, c'est que, au niveau neurologique effectivement le vrai sourire le faux sourire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:59) [95%] :\r\nNe parcourt pas les m\u00eames voies neurologiques, alors on peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u par par des personnes et on y reviendra, mais on peut aussi \u00eatre d\u00e9\u00e7u par des faits, je pense au monde du travail je pense \u00e0 la politique, je pense \u00e0 l'\u00e9conomie, je pense \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral ne plus croire en un monde meilleur, \u00e7a c'est aussi une d\u00e9ception, c'est une d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:19) [91%] :\r\nCollective, donc c'est un petit peu diff\u00e9rent de la d\u00e9ception personnelle, strictement personnel parce qu'elle est partag\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc il y a des d'un dialogue aussi qui s'instaure avec tous les autres, et tout le monde contribue aussi \u00e0 entretenir le sentiment de d\u00e9ception, mais c'est vrai qu'on vit dans une \u00e9poque o\u00f9 les gens sont quand m\u00eame assez d\u00e9\u00e7us par un certain nombre de choses par le contexte dans lequel ils vivent notamment par la politique, en politique, ce qui am\u00e8ne principalement la d\u00e9ception, c'est le manque d'exemplarit\u00e9, par exemple, \u00e7a c'est un une des possibilit\u00e9s, il y a aussi le fait de pas tenir sa parole et les les la f\u00eate que les politiques nous donne l'impression de ne pas \u00eatre engag\u00e9 avec leurs paroles mais l'ex- le manque d'exemplarit\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9, vous savez, au niveau scientifique et des articles scientifiques qui sont parues alors pas en ce qui concerne les politiques mais dans l'entreprise si d\u00e9place ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans au niveau de l'organisation et de l'entreprise, par exemple, des \u00e9tudes scientifiques ont \u00e9t\u00e9 faites, qui montrent que l'exemplarit\u00e9 du leader a un impact majeur sur la motivation et l'engagement du salari\u00e9, et l\u00e0 c'est pareil pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:30) [90%] :\r\nOui, l'argent vient bien apr\u00e8s, c'est la motivation et la coh\u00e9rence de de de son chef, son leader qui qui nous motivera c'est une dimension tr\u00e8s importante, on peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u par des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs, mais ce qui est un peu compliqu\u00e9, c'est que c'est le m\u00eame mot d\u00e9ception en fait, on pourrait peut-\u00eatre inventer de mots parce que on est compl\u00e8tement loin de la d\u00e9ception, affective, sentimentale, ce sont 2 choses qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, et pourtant c'est le m\u00eame mot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:55) [94%] :\r\nC'est le m\u00eame mot, parce qu'en fin de compte, l'\u00e9motion ressentie est similaire, c'est-\u00e0-dire qu'on tombe, il y a une chute d'une attente justement et c'est une d\u00e9construction d'une image qu'on avait, on avait cette image de notre de notre organisation du lieu o\u00f9 on travaille, on avait cette image du leader politique ou du parti dans lequel on s'\u00e9tait engag\u00e9, on avait cette image du partenaire tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais on avait une image, une repr\u00e9sentation et c'est pour \u00e7a que c'est le m\u00eame mot, parce que \u00e7a provoque aussi la m\u00eame \u00e9motion, en tout cas, initialement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:30) [86%] :\r\nD\u00e9ception d\u00e9sillusion aussi, on pourra aussi un employ\u00e9 ce terme de d\u00e9sillusions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:35) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais la d\u00e9sillusion faible \u00e9galement partie des \u00e9motions qui peuvent survenir \u00e0 l'occasion d'une d\u00e9ception peut-\u00eatre pour cette raison que on parle plus de d\u00e9ceptions \u00e7a apr\u00e8s \u00e7a va englober beaucoup de choses que l'on va d\u00e9tailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:48) [85%] :\r\nEh ben on va vous le faire tout \u00e0 l'heure merci Pascale Chapaux Morelli d'\u00eatre notre invit\u00e9, faire de la d\u00e9ception, un tremplin, le livre est paru aux \u00e9ditions Albin Michel, c'est l'heure de si j'avais su, de base, base des regrets parce bas sur la premi\u00e8re, un choix de Fran\u00e7ois Pitrel. \r\nPascale Chapaux Morelli, faire de la d\u00e9ception, un tremplin, le livre est paru aux \u00e9ditions Albin Michel : sommes -nous tous \u00e9gaux face \u00e0 la d\u00e9ception est -ce qu'on a tous Pascale Chapaux Morelli cette m\u00eame capacit\u00e9 ou pas de d\u00e9ception, on a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:23) [89%] :\r\nTous le risque est donc le potentiel d'\u00eatre la possibilit\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:33) [95%] :\r\nTout le monde ne se pr\u00e9munit pas de la m\u00eame fa\u00e7on et tout le monde ne r\u00e9agit pas de la m\u00eame fa\u00e7on, donc dans l'avant et dans la presse et m\u00eame dans le v\u00e9cu pendant tout le monde ne r\u00e9agit pas de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que il y a des gens qui fonctionne de telle ou telle fa\u00e7on et puis parce que ils n'ont pas les m\u00eames outils ou pensent ne pas avoir les m\u00eames ressources, donc il y a effectivement une une in\u00e9galit\u00e9, mais qui est tout \u00e0 fait rattrapable, \u00e7a c'est la bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:59) [90%] :\r\nEt plus l'attachement, \u00e9videmment, et \u00e7a c'est d'une tout de m\u00eame d'une force logique implacable, plus l'attachement est fort et plus on va tomber de haut mais \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de quoi de l'cette capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 affronter la d\u00e9ception, \u00e7a d\u00e9pend de notre notre confiance que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:15) [92%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de l'estime de soi, il faut savoir que l'estime de soi d\u00e9pend effectivement de notre fonctionnement psychique mais d\u00e9pend aussi de la situation du v\u00e9cu \u00e0 ce moment -l\u00e0, du contexte de la p\u00e9riode de vie, il est \u00e9vident que quelqu'un qui par exemple vient divorc\u00e9 sera plus fragilis\u00e9 par la perte ou le changement d'un emploi que celui qui a, sur le versant sentiment sensibles \u00e0 l'une accroche disons rassurante donc la la p\u00e9riode de vie compte \u00e9norm\u00e9ment, mais il y a aussi la fa\u00e7on de fonctionner, je pense \u00e0 la d\u00e9pendance affective, par exemple, les personnes qui survivent qui qui fonctionne dans la d\u00e9pendance affective et c'est pas une maladie, nombre d'entre nous sont dans une mesure plus ou moins accentu\u00e9e sensibles \u00e0 cet \u00e9tat et peuvent \u00eatre dans la d\u00e9pendance affective, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est-\u00e0-dire avoir besoin de l'autre, pour exister, oui, besoin de l'autre, pour se sentir comment dire valid\u00e9 sentir qu'on a de la valeur, \u00e7a c'est c'est un des \u00e9l\u00e9ments cruciaux de de la d\u00e9pendance affective, mais la d\u00e9pendance affective, am\u00e8ne effectivement \u00e0 \u00eatre facilement d\u00e9\u00e7u d'abord parce qu'on a investi beaucoup de d'attente et d'id\u00e9es id\u00e9alis\u00e9 par rapport \u00e0 l'autre et puis parce qu'on est fragile sur le quant-\u00e0-soi sur l'estime que l'on a de soi -m\u00eame et le on n'est pas convaincue de l'ensemble de sa propre valeur et pour s'en convaincre, il faut que le regard de l'autre valident nos actions et notre essence personnelle et donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est pour cette raison que, effectivement, nous en parlons quand m\u00eame assez longuement en expliquant le pourquoi du comment, parce que \u00e7a va allumer une petite lampe chez les personnes qui peuvent se reconna\u00eetre mais sachant que, comme je disais tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, \u00e7a n'est pas une maladie, et ce n'est pas non plus quelque chose que l'on doit forc\u00e9ment une casserole qu'on va forc\u00e9ment entra\u00eener tout au long de sa vie, il y a des fa\u00e7ons de s'en sortir en prendre conscience, c'est tr\u00e8s important, c'est vraiment un 1er pas qui m\u00e8ne vers la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:17) [87%] :\r\nC'est clair et vous allumez aussi Warning dans votre livre, tr\u00e8s fran\u00e7ais, mais enfin, des signaux d'alarme, vous faites une sorte de d'inventaire comme \u00e7a dont Juan Casanova l'allumeuse, Peter Pan, le Narcisse l'hypocondriaque et l'anxieux, ce sont des personnes qui risque fort de nous d\u00e9cevoir et oui quoi en commun \u00e0 tous ces gens -l\u00e0 le longeant le Casanova l'allumeuse le Peter Pan, le Narcisse etc etc qu'est -ce qu'ils ont en commun, ils nous font r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:44) [86%] :\r\nEt il nous am\u00e8ne \u00e0 donc \u00e0 attendre beaucoup de et alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:48) [89%] :\r\nQue, ils ne vont pas \u00eatre o\u00f9 elle \u00e0 la hauteur des attentes qui sont si bien su cr\u00e9er alors ce sont des personnages parfois tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s plaisant, mais il ne faut pas trop en attendre parce que on va \u00eatre certainement d\u00e9\u00e7u on explique pourquoi et il y a des profils quand m\u00eame qui sont tr\u00e8s attachants comme le buteur pourquoi voil\u00e0 le Peter Pan, \u00e7a fait craquer toutes les donc le Peter Pan, 2 mots, c'est cet homme qui est rest\u00e9 un gamin ben oui, en m\u00eame temps c'est pas le complexe de Mathurin mais c'est quelqu'un qui, effectivement, c'est un homme en g\u00e9n\u00e9ral, enfin l\u00e0 on prend la la version Home, on va dire, hein, pour le d\u00e9crire l'homme Peter Pan, mais \u00e7a peut \u00eatre, \u00e9videmment, une femme de toute \u00e9vidence, cet homme n'aime pas prendre des responsabilit\u00e9s, \u00e7a l'angoisse et c'est pas de sa faute, il n'aime pas \u00e7a, ils pr\u00e9f\u00e8rent \u00eatre insouciant l\u00e9ger et il a beaucoup \u00e0 donner, il ne veut pas d\u00e9truire l'autre, \u00e7a c'est important, c'est pas un manipulateur c'est pas quelqu'un qui va amener dans une relation toxique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:49) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que c'est quand m\u00eame une relation qui peut d\u00e9truire l'autre ou en tout cas l'endommager et cr\u00e9er beaucoup de souffrances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:57) [90%] :\r\nParce qu'il a une sorte de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, comme \u00e7a, \u00e7a la vie, en revanche, il faut accepter la face B, c'est-\u00e0-dire le manque de de racines ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:04) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le manque d'enracinement, le fait de pas avoir assumer des responsabilit\u00e9s donc ce d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 tout va ne pas vouloir s'engager donc refus\u00e9, par exemple, le mariage m\u00eame si il y a une liaison qui dure depuis 15 ans, et au bout d'un moment forc\u00e9ment la la femme qui souvent les pieds quand m\u00eame sur terre, a envie d'avoir un foyer des enfants et ne comprend pas pourquoi ce partenaire qui l'aime et qui donc permet une relation quand m\u00eame bilat\u00e9ral h\u00e9 bien pourquoi il ne va pas jusqu'au bout en fin de compte de cette relation, c'est difficile \u00e0 analyser, c'est pour \u00e7a qu'il faut bien conna\u00eetre certains profils parce que, apr\u00e8s, on peut faire son choix de les suivre ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:40) [93%] :\r\nPascale Chapaux Morelli, quelles sont les cons\u00e9quences, c'est un d\u00e9senchantement, vous le disiez, on tombe de l'armoire \u00e0 l'effet de surprise, mais l'effet de surprise et pas toujours l\u00e0, il y a parfois des relations qui qui s'\u00e9tioler la d\u00e9sillusion et la d\u00e9ception, elle vient apr\u00e8s beaucoup d'ann\u00e9es que tout d'un coup une goutte fait d\u00e9border le vase, son dans 2 cas de figure quand m\u00eame totalement diff\u00e9rent oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:04) [94%] :\r\nC'est vrai, la d\u00e9ception c'est vrai d'ailleurs que c'est un th\u00e8me int\u00e9ressant, c'est un th\u00e8me tr\u00e8s riche, il y a plein de choses \u00e0 explorer et \u00e7a peut survenir \u00e0 l'improviste, \u00e7a peut \u00eatre aussi quelque chose qui se d\u00e9lite dans le temps et qui, ma foi, am\u00e8nent une esp\u00e8ce de, de, de, un go\u00fbt amer, mais disons que, pour r\u00e9sumer quand m\u00eame les les cons\u00e9quences majeures de la d\u00e9ception qui peuvent \u00eatre dangereuses ou en tout cas tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9ables, c'est de prendre le mauvais chemin mais on peut entrer dans l'amertume \u00e0 long terme dans la col\u00e8re qui dure dans l'envie de vengeance, \u00e7a peut servir \u00e0 quelque chose, \u00e7a c'est utile la col\u00e8re parce que \u00e7a permet de pas tomber dans la d\u00e9pression ou dans un \u00e9tat d\u00e9pressif, en tout cas, donc il y a des chemins de traverse qui m\u00e8neront \u00e0 des impasses, si on les conna\u00eet, on peut les \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:51) [85%] :\r\nPeur vuln\u00e9rabilit\u00e9 perte de fra\u00eecheur, de capacit\u00e9 de croire m\u00e9fiance ce sentiment d'injustice, le sentiment d'injustice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:58) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s important et dans la salle et j'aimerais qu'on y reste bien de souligner parce que, effectivement, \u00e7a a un r\u00f4le, c'est pas le 1er r\u00f4le mais, et c'est pas non plus la derni\u00e8re roue du carrosse, au sens que le sentiment d'injustice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:13) [94%] :\r\nC'est ce qui va quand m\u00eame suscit\u00e9 notre col\u00e8re aussi et cette col\u00e8re va \u00eatre utile mais parfois \u00e7a peut d\u00e9tourner notre attention des points centraux du probl\u00e8me r\u00e9el parce que quand on se dit : j'ai v\u00e9cu la justice, on se pose en victime et l\u00e0 il y a un temps d'arr\u00eat, c'est comme un cran d'arr\u00eat m\u00eame qui fait que on va pas avanc\u00e9 parce qu'on va rester dans cette constatation sans chercher mieux le pourquoi, sans chercher des solutions, parce qu'on va prendre acte de cette injustice et s'arr\u00eater l\u00e0, par contre, la col\u00e8re qui d\u00e9rive du sentiment d'injustice aide \u00e0 se remonter mais justement, c'est l\u00e0 que les gens qui ont une bonne estime de soi, vont prendre le taureau par les cornes et se dire ah oui, h\u00e9 bien puisque c'est \u00e7a, tiens je vais faire encore mieux et ceux qui au contraire sont dans une phase devenu maire vuln\u00e9rabilit\u00e9 vont se laisser abattre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:09) [89%] :\r\nVous faites la comparaison avec le deuil parce que la d\u00e9ception peut-\u00eatre comparable au deuil dans certains aspects, la surprise, le d\u00e9ni, la justification la d\u00e9sillusion, la col\u00e8re, la d\u00e9pression, la reconstruction, il y a cette \u00e9tape que vous avez d\u00e9nombr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:23) [93%] :\r\nAlors ce qui est en commun entre la d\u00e9ception et le deuil, c'est plut\u00f4t le parcours parce que la d\u00e9ception c'est pas seulement un \u00e9v\u00e9nement du tout ni m\u00eame seulement un ressenti ponctuelles, c'est tout un parcours tout un cheminement qu'il faut traverser pour justement en sortir et donc c'est plus dans la progression sachant que ces phases sont d\u00e9phas\u00e9s non des \u00e9tapes justement, c'est-\u00e0-dire que on peut passer par une phase et puis revenir en arri\u00e8re, vers une autre, on peut \u00eatre en col\u00e8re au d\u00e9but et puis se sentir un peu plus d\u00e9prim\u00e9 apr\u00e8s est retrouvez la col\u00e8re dans un 2\u00e8me temps jusqu'\u00e0 sortir du du cercle vicieux de cet \u00e9coulement terrible de ce encha\u00eenement ce d\u00e9ferlement m\u00eame d'\u00e9motion que l'on vit dans la d\u00e9ception, c'est \u00e7a le le point commun avec le deuil, c'est que il y a des phases et qu'il y a un parcours parfois un parcours du combattant m\u00eame mais en tout cas, il y a d\u00e9j\u00e0 une succession d'\u00e9motions et si on sait qu'on va les traverses et qu'on a le droit de les traverser, dire qu'on a le droit d'\u00eatre triste, on a le droit d'\u00eatre en col\u00e8re, on a le droit, m\u00eame par un moment d'\u00eatre de sentir un peu d\u00e9prim\u00e9, le droit \u00e0 la tristesse, il y a une fille a des fa\u00e7ons d'en sortir et que il y a toujours une sortie au tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:41) [88%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe le de Lausanne, Gen\u00e8ve un embouteillage cette entente entre les changeurs d'Ecublens et Aubonne en direction de Gen\u00e8ve en en raison d'un accident de forts ralentissements sont \u00e9galement signal\u00e9s sur l'autoroute Martini Vevey entre Saint-Maurice et Villeneuve en direction de Vevey et enfin concernant les services de ferroutage sur la ligne de la Furka, on compte environ une heure d'attente \u00e0 la gare de Real et une heure et demie \u00e0 Oberwald, tandis que sur la ligne du L\u00f6tschberg le temps attente constater est d'environ une heure \u00e0 la gare de Goldstein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:15) [88%] :\r\nQuel Chapaux Morelli, faire de la d\u00e9ception, un tremplin, le livre est paru aux \u00e9ditions Albin Michel, derni\u00e8re partie de cette \u00e9cosyst\u00e8me apr\u00e8s mais il y a AFP les resquille avec Boris Blank, vous savez, celui de Yelo, vous allez reconna\u00eetre le c'est sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:48) [93%] :\r\nEt bien exist\u00e9 et que c'est pas la peine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:16) [74%] :\r\nMiguel mais il y a oui. \r\nEt il y a aucun mal \u00e0 moins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:48) [80%] :\r\nElle mais toi -m\u00eame et mais investir, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:24) [81%] :\r\nAh \u00e7a oui. \r\nJ'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:46) [93%] :\r\nDans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:58) [76%] :\r\n\u00e9dit\u00e9 et que c'est la m\u00eame, bien s\u00fbr il en. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:39) [78%] :\r\nSi il y a ce que Madame Joly qui mal comment elle non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:03) [91%] :\r\nDans cette derni\u00e8re partie d'\u00e9go, syst\u00e8me, nous allons essayer de comprendre comment se pr\u00e9munir de la d\u00e9ception, mais aussi comment se relever de la d\u00e9ception donc on parlait de ces \u00e9tapes qui sont des \u00e9tapes pas toute lin\u00e9aire, voil\u00e0 en gros 7 centimes cette phase que l'on va traverser avec parfois des retours en arri\u00e8re, ne pas s'affoler, etc, sortir du tunnel, mais de laisser des traces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:24) [91%] :\r\nIl y a quand m\u00eame des dates de p\u00e9remption je dirais c'est bon signe, non c'est-\u00e0-dire que qu'est ce qu'on va parfois pos\u00e9e, il faut pas part \u00e0 partir de quand faut -il s'inqui\u00e9ter effectivement lorsqu'on s'enlise, lorsqu'on voit bien que l'on n'arrive pas \u00e0 s'en sortir, lorsque les pens\u00e9es sont r\u00e9currentes, que l'on tombe dans une sorte d'obsession que l'on n'a m\u00eame pas envie d'oser s'en sortir parce que oui c'est courageux, il faut du courage aussi pour avoir envie de sortir d'un certain bourbier dans laquelle on dans lequel on se trouve parfois \u00e7a peut demander du temps mais on encore une fois, on a le droit \u00e0 avoir d'avoir le temps, et de prendre le temps et la patience, c'est un des crit\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que, paradoxalement, le fait d'\u00eatre un peu patient par rapport \u00e0 sa propre d\u00e9ception \u00e7a va amener \u00e0 la r\u00e9soudre au plus vite lorsqu'on subit une tr\u00e8s forte d\u00e9ception aussi bien dans le domaine professionnel que sentimentale, \u00e7a pas se r\u00e9soudre du jour au lendemain, on passe le lendemain ou le m\u00eame, le surlendemain en disant voil\u00e0 les c'est \u00e9vacu\u00e9 va y avoir un certain nombre de choses qu'il va falloir dig\u00e9rer \u00e9labor\u00e9 pour reconstruire autre chose autrement, avoir d'autres se relever, \u00e7a d\u00e9pend des ressources de la personne des ressources personnelles aussi un int\u00e9r\u00eat internats, comme on disait tout \u00e0 l'heure, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout le monde a des ressources assez important, savoir le Graal, c'est la r\u00e9conciliation, oui, la r\u00e9conciliation, c'est, c'est un bon mot, parce que, au fond, savoir aussi avec l'indulgence, voyez par rapport \u00e0 soi par rapport \u00e0 l'autre, \u00e9ventuellement, si on veut, on n'est pas non plus oblig\u00e9 d'\u00eatre indulgent de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on est pas oblig\u00e9 de pardonner mais une forme d'indulgence par rapport \u00e0 soi permet de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:13) [93%] :\r\nDe d\u00e9placer les choses de d\u00e9placer l'agencement de nos pr\u00e9occupations, ce qui va montrer des espaces vides. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:21) [85%] :\r\nDans lesquels on va pouvoir cr\u00e9er voil\u00e0 cr\u00e9\u00e9, c'est tr\u00e8s important, c'est un des crit\u00e8res \u00e9galement os\u00e9 cr\u00e9er quelque chose en fait, c'est cr\u00e9er se cr\u00e9er soi -m\u00eame cr\u00e9er sa vie, c'est-\u00e0-dire inventer, on peut toujours inventer et regarder d'autres solutions, donc c'est ouvrir son regard, \u00e7a c'est un des une des des cl\u00e9s \u00e9galement de la sortie de la d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:43) [83%] :\r\nEt les, les, les artistes d'ailleurs souvent cr\u00e9\u00e9es sur des sur des sur ces creux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:48) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait les po\u00e8tes maudits, nous disons : ceux qui font les plus jolis po\u00e8mes, c'est le tr\u00e8s, tr\u00e8s beau revers de leurs m\u00e9dailles douloureuse en psychanalyse avait la sublimation, c'est-\u00e0-dire donner un autre destin \u00e0 nos pulsions mais \u00e0 leur douleur, voyez, c'est-\u00e0-dire d\u00e9vier le cours des de la douleur pour lui faire rejoindre un fleuve plus tranquille et plus productif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:15) [94%] :\r\nEt voir la d\u00e9ception comme une opportunit\u00e9 de grandir, on n'est pas forc\u00e9ment quand on a le nez dedans compl\u00e8tement convaincu mais essayer d'avoir \u00e7a dans un petit coin de sa t\u00eate, c'est aussi une bou\u00e9e de secours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:25) [87%] :\r\nOui mais de toute fa\u00e7on tout de cesser toute d\u00e9ception va nous enrichir \u00e0 notre insu, m\u00eame si on ne le veut pas, elle va de toute fa\u00e7on nous enrichir, elle va de toute fa\u00e7on vous apporter quelque chose, alors le mot le\u00e7on, moi je l'utilise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:39) [91%] :\r\nPas parce que on a l'impression que, c'est quelqu'comme si on l'avait mais bien m\u00e9rit\u00e9 ou c'est une le\u00e7on dans le sens o\u00f9 on apprend quelque chose sur soi -m\u00eame et sur l'environnement, c'est une mati\u00e8re cet apprentissage, c'est-\u00e0-dire qu'on va pouvoir en faire quelque chose justement \u00e7a qui \u00e9tait un peu qu'il \u00e9tait important de savoir c'est que de cette mati\u00e8re qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 en fin de compte avec cette mati\u00e8re on va fabriquer un autre destin, une autre voie et d'autres possibilit\u00e9s \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:09) [91%] :\r\nVous dites aussi avoir le courage de d\u00e9cevoir, on est souvent emp\u00eatr\u00e9 parce qu'on a peur de d\u00e9cevoir, d'o\u00f9 peut-\u00eatre le mensonge dont on parlait tout-\u00e0-l'heure enfin peu importe mais ce courage de d\u00e9cevoir vous donner un exemple d'ailleurs dans votre livre, vous donnez la d'exemples d'Aline, qui avait commenc\u00e9 des \u00e9tudes de m\u00e9decine, h\u00e9 bien, force est de constater que c'\u00e9tait trop difficile qu'elle s'est sentie enfin voil\u00e0, \u00e7a n'allait pas, mais il ne elle a eu beaucoup de peine \u00e0 les verbaliser \u00e0 ses parents, peur de d\u00e9cevoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:38) [87%] :\r\nElle a peur de d\u00e9cevoir \u00e7a on revient toujours par exemple ou aux personnes qui sont d'ind\u00e9pendance affective, saison des personnes qui ont peur de d\u00e9cevoir que comme il o\u00f9 elles ont besoin d'\u00eatre aim\u00e9 parce que \u00eatre aim\u00e9, \u00e7a veut dire avoir de la valeur dans leur dans l'art esprit h\u00e9 bien ce sont des personnes, donc ils vont tout faire pour ne pas d\u00e9cevoir les commandes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:57) [73%] :\r\nPour ce injustement de d\u00e9cevoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:59) [93%] :\r\nEh bien, en comprenant que on ne peut pas plaire \u00e0 tout le monde, on ne peut pas \u00eatre parfait aux yeux de tout le monde et que forc\u00e9ment, certains de nos choix, sinon de nos actes mais en tout cas de nos choix vont amener les autres \u00e0 ne pas \u00eatre d'accord Aubam au et \u00e9ventuellement \u00e0 se d\u00e9clarer d\u00e9\u00e7u, mais il faut faire la part des choses parfois, nous avons aussi notre libert\u00e9 de penser et d'agir, et que si l'on ne nuit \u00e0 personne, h\u00e9 bien il n'y a aucune raison de vouloir \u00eatre attach\u00e9, mains li\u00e9es au jugement de l'autre au jugement d'autrui et \u00e0 son \u00e9valuation, c'est le cas, souvent des adolescents ou des jeunes adultes qui font un choix professionnel, par exemple, pour plaire aux parents ou qui refusent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:48) [92%] :\r\nDe faire ce choix complaisant et qui donc re\u00e7oivent en pleine figure la d\u00e9ception des parents est bien l\u00e0 et le courage de d\u00e9cevoir, c'est le courage en fait de choisir sa voie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:01) [88%] :\r\nD'\u00eatre, d'\u00eatre le courage d'\u00eatre soit tout \u00e0 fait, qui est un grand sujet est -ce qu'on se peut se pr\u00e9parer \u00e0 la d\u00e9ception, c'est-\u00e0-dire que c'est quelque chose je crois qu'qui se pr\u00e9pare d\u00e8s l'enfance on peut pr\u00e9parer nos enfants ou futurs \u00e9ventuels d\u00e9ception qu'ils croisant dans leur vie, sait comment le on les entra\u00eene, faisant des mini- d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:21) [91%] :\r\nComment on fait, ce qui est important dans la toute petite enfance, c'est que l'enfant et sache et apprennent \u00e0 surmonter les la frustration et la frustration se pr\u00e9sente sous des formes apparemment minime mais tr\u00e8s importante, le fait que on ne r\u00e9pondent pas imm\u00e9diatement au \u00e0 la sollicitation de l'enfant ou en tout cas qu'on ne lui dise pas oui \u00e0 tout, par exemple, on lui enfin tout lui passer l'enfant roi, si vous voulez, il a press\u00e9, frustration, voil\u00e0 qu'il la \u00e0 prendre la frustration, \u00e7a aide \u00e0 savoir la surmonter et \u00e0 trouver des solutions pour soi, la cons\u00e9quence de la frustration, c'est la petite d\u00e9ception, c'est une petite d\u00e9ception pour l'enfant et donc dans ce sens -l\u00e0, il sera mieux arm\u00e9 dans le futur pour surmonter justement les d\u00e9ceptions qui sont, alors l\u00e0, \u00e0 l'inverse, une source \u00e9norme de frustration puisque on pensait pouvoir jouir de quelque chose et que, h\u00e9 bien non, en fin de compte, \u00e7a ne se fera pas, donc c'est un apprentissage important c'est de recevoir le nom NON il faut expliquer apr\u00e8s par contre, on peut pas, il faut que ces ces refus, ces petits ou grands, refus de la part des parents envers l'enfant soit justifi\u00e9, expliqu\u00e9 lorsque c'est le cas, n'est -il pas \u00e0 prendre l'apparence, l'enfant va apprendre en recevant ce refus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:48) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e0 le surmonter justement le meilleur moyen de ne pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u, c'est de mettre la barre au bon endroit, ni trop, ni trop bas alors \u00e7a qu'est -ce que c'est compliqu\u00e9, on apprend. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:58) [91%] :\r\nOui, parce qu'on vous disposez h\u00e9 ben oui faut pas aller trop voil\u00e0, soyez s\u00fbrs de vous mais pas trop, n'allez pas trop bas non plus et il est vrai que c'est un exercice assez difficile puisque ils doivent il faut avoir confiance en ses propres habilet\u00e9s en ayant envie de les surmonter, mais en m\u00eame temps ne pas se mettre en situation d'\u00e9chec en allant d'essayer de d\u00e9crocher la lune alors qu'elle n'est pas \u00e0 port\u00e9e de main, la solution c'est bien se conna\u00eetre, c'est essayer de ne pas se sous- estimer, ni de se sur\u00e9valuer et d'avancer, alors l\u00e0 pour le coup, par \u00e9tapes et par degr\u00e9 on monte des \u00e9chelons mais de fa\u00e7on coh\u00e9rente, il faut avoir le sens de l'organisation en somme pour pas trop d\u00e9\u00e7u dans la vie nucl\u00e9aire telle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:42) [99%] :\r\nDonc vous avez une feuille de route \u00e0 titre personnel, vous avez fait votre feuille de route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:46) [92%] :\r\nJustement annoncer les cordonniers les plus mal chauss\u00e9s, oui peut-\u00eatre, et puis moi j'ai mais j'ai quand m\u00eame la la prudence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:55) [88%] :\r\nProbablement d'emmener dans mes bagages personnels mais j'ai toujours beaucoup os\u00e9, en essayant d'aller vers mes vrais d\u00e9sirs et Vert au fond ce que je savais faire ou ce que je pensais pouvoir savoir faire ou aim\u00e9 faire aller verser propre des vrais d\u00e9sirs, \u00e7a c'est un bon guide \u00e9galement c'est un phare au loin, auquel on peut se Sophie et \u00eatre vivant, c'\u00e9tait prendre le risque d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, mais c'est avant tout \u00eatre vivant tout \u00e0 fait exactement puisque nous sont vus nous sommes vivants, essayons d'exister. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:31) [93%] :\r\nEt se remettre de ses \u00e9checs et se remettre de cette d\u00e9ception et en faire un tremplin, c'est le titre de votre dernier livre paru chez Albin Michel, Pascale Chapaux Morelli Metz merci infiniment d'avoir accept\u00e9 notre invitation, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:52) [74%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:15) [69%] :\r\nCe sens. \r\nIl est 6 heures on apprend non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:35) [78%] :\r\nOn va faire c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:56) [89%] :\r\nPour se prot\u00e9ger, ce temps qui. \r\nCe qui j'ai pleur\u00e9 ainsi bien si jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:19) [73%] :\r\nJ'ai j'. \r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:45) [85%] :\r\nIl y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:30) [80%] :\r\nC'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:54) [91%] :\r\nC'\u00e9tait souvent pour se quitter avec c'\u00e9tait bien mieux comme \u00e7a, un choix de Fran\u00e7ois Piton Alexandre lumi\u00e8re en r\u00e9gie aujourd'hui et vous auditeurs qui \u00eates \u00e0 l'autre bout, vous pouvez aller sur le site RTS Point CH sur la page d'\u00e9cosyst\u00e8mes si vous voulez r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission avoir les r\u00e9f\u00e9rences des livres et des auteurs que nous recevons, merci en tout cas pour votre fid\u00e9lit\u00e9, nous serons de retour samedi prochain d\u00e8s 13 heures sur ces m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:43) [79%] :\r\nSur la premi\u00e8re, il \u00e9tait Jean-Claude comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A982CF9-E01C-453C-8A46-F1F9F972242F", "internalArchiveId": "0A982CF9-E01C-453C-8A46-F1F9F972242F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carte blanche \u00e0 Pierre Huwiler avec Caf\u00e9 Caf\u00e9 et Maxime Leforestier, Ateliers VMCV - Clarens : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Pierre Huwiler\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Eric Sagy\r\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nLes 100 voix de Caf\u00e9 Caf\u00e9\r\nQuatuor La Veveyse\r\nVolver\r\nTrio AcordBrass\r\n\r\n* Infotrafic: 12:03:59-12:04:37 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Pierre Huwiler\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Eric Sagy\r\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\r\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nLes 100 voix de Caf\u00e9 Caf\u00e9\r\nQuatuor La Veveyse\r\nVolver\r\nTrio AcordBrass", "durationSec": 5176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303873", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 17.02.2018", "Carte blanche \u00e0 Pierre Huwiler avec Caf\u00e9 Caf\u00e9 et Maxime Leforestier, Ateliers VMCV - Clarens / KAM_2018-02-17T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 17.02.2018", "Carte blanche \u00e0 Pierre Huwiler avec Caf\u00e9 Caf\u00e9 et Maxime Leforestier, Ateliers VMCV - Clarens / KAM_2018-02-17T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Pierre Huwiler\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Eric Sagy\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\n\nLes 100 voix de Caf\u00e9 Caf\u00e9\nQuatuor La Veveyse\nVolver\nTrio AcordBrass", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Pierre Huwiler\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Eric Sagy\nAccueil: Maryf\u00e9 Singy\nAttach\u00e9e de production: Dyane Dufault\n\nFORMATIONS:\n\nLes 100 voix de Caf\u00e9 Caf\u00e9\nQuatuor La Veveyse\nVolver\nTrio AcordBrass"], "variantIds": ["ece-9303874", "ece-9303873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:20Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [90%] :\r\nHeureux de vous accueillir dans un univers particulier ce matin, nous aimons beaucoup les univers particulier mais ceci est particuli\u00e8rement particulier, comme dirait l'autre, puisqu'il s'agit des locaux des ateliers \u00e9lever MCV ne mode pas dans quel ordre on si on mais Villeneuve montre Clarens Vevey aussi, on fait le contraire Vevey montre que la rend Villeneuve, vous pouvez dans tous les sens, ce sont des transports publics et si vous voulez voir les locaux dans lesquels nous sommes pour ce kiosque \u00e0 musique, ce matin, vous allez vite sur la page Facebook pop suisse parce qu'on a fait une petite vid\u00e9o pendant les r\u00e9p\u00e9titions, vous verrez, c'est juste magique et on se r\u00e9jouit de partager ce kiosque \u00e0 musique, ce matin, en votre compagnie et plus particuli\u00e8rement en compagnie des 100 voix de caf\u00e9 caf\u00e9 et d'un spectacle en perspective le 18 mars notez c'est facile 18 mars 18 heures du c\u00f4t\u00e9 de montrer \u00e0 l'auditorium Stravinski dans le cas de la saison, c'est un spectacle avec les 100 voix de caf\u00e9 caf\u00e9 et Maxime Le Forestier, que nous allons avoir dans quelques instants au t\u00e9l\u00e9phone, Maxime Le Forestier, qui sera ce soir en Direct avec les rues Villers dans son costume de lumi\u00e8re \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un dans le cadre du Grand Rendez -vous d'Alain Morisod et des coups de coeur, comme quoi on fait ce matin un kiosque \u00e0 musique ce soir, les coups de coeur et le 18 mars nous serons tout cela bienvenue donc ce matin avec un 1er titre \u00e0 un 1er titre issu de ce spectacle, bien s\u00fbr, avec ce grand coeur magnifique caf\u00e9 caf\u00e9 c'est Maxime Le Forestier avec arrangements Pierre-Hugues Miller, c'est le steak, les l\u00e9gumes, c'est apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [96%] :\r\nC'est juste incroyable de se retrouver ici dans des ateliers m\u00e9caniques dans des d\u00e9p\u00f4ts de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [92%] :\r\nNous sommes entour\u00e9s par des v\u00e9hicules des transports publics avec Pierre Urvillers sur son podium, devan\u00e7ant au coeur sans voix de caf\u00e9 caf\u00e9 et avec Maxime Le Forestier Maxime bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:29) [98%] :\r\nBonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous par t\u00e9l\u00e9phone ce matin, vous serez sur le plateau des coups de coeur, ce soir, avec Pierre Villers, on a un peu chauff\u00e9 Pierre parce qu'il faut qu'ils s'habillent tr\u00e8s bien ce soir pour venir ici, je suis m\u00eame pas s\u00fbr qu'il a un costume pour \u00e7a mais on va trouver quelque chose beaucoup rigol\u00e9 avec \u00e7a ce matin, Maxime, racontez -nous un petit peu ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous de chanter comme \u00e7a, avec son voir et de vous retrouver parce que c'est pas la premi\u00e8re fois que vous allez le faire mais vous retrouver avec cette \u00e9quipe de caf\u00e9 caf\u00e9 avec Pierre Huwiler. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:59) [82%] :\r\nVous savez, la chorale je je viens voir les premi\u00e8res quand j'ai chant\u00e9 c'\u00e9tait risque une chorale Cosette et l\u00e0 il y a ensuite, particuli\u00e8rement en France aussi, ensuite, ensuite je vais particuli\u00e8rement toujours une ville une grande quantit\u00e9 de gens qui, qui pratique le chant choral la j'ai trouv\u00e9 que ceux qui sont un vecteur tr\u00e8s important de de diffusion de chansons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [92%] :\r\nVous venez d'entendre le steak, vous D\u00e9couvrez vos chansons, vous les avez d\u00e9couvert dans les premiers spectacles, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent pour vous, lorsqu'elles sont interpr\u00e9t\u00e9es par exemple comme ce matin par par un coeur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:42) [76%] :\r\nBonjour \u00e7a fait diff\u00e9rentes, donc \u00e0 l'autre, c'est vous qui \u00e9crit les arrangements commence n\u00e9cessaire et je dirais que moi je compte quand je chantais des chorales, c'est lui, avec Pierre parce qu'il y a une critique particuli\u00e8rement fumeux ou avec le jour de 3 nous c'\u00e9tait l'tr\u00e8s bien, moi, je, je trouve qu'il y a eu une \u00e9volution dans l'\u00e9criture chorale \u00e9tait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressante depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [95%] :\r\nMaxime merci beaucoup, on vous laisse \u00e0 nos coll\u00e8gues d'option Musique, puis on vous retrouve avec immens\u00e9ment de plaisir ce soir dans l'\u00e9mission, des coups de coeur, d'Alain Morisod merci on vous applaudit tr\u00e8s fort merci Maxime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [99%] :\r\nBonne matin\u00e9e. \r\nMaxime Le Forestier donc. \r\nAvec les 100 voix de caf\u00e9 caf\u00e9 c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [91%] :\r\n18 mars \u00e0 18 heures et c'est \u00e0 l'auditorium Stravinski et ce soir dans les coups de coeur, d'Alain Morisod avec Maxime Le Forestier avec Pierre Vidal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:01) [70%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [93%] :\r\nEt le kiosque \u00e0 musique et dans les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [77%] :\r\nQuand je dis bien MCV \u00e7a fait Vevey Montreux il y a quoi apr\u00e8s, non, non, oui, redit voire c'est plus joli que c'est donc il y a 20 montre Shirov il ne faisait pas par rien dit \u00e7a, voil\u00e0, comme ce que merci \u00e0 Jean-Claude Galy, notait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:27) [90%] :\r\nIci, un qui nous a envoy\u00e9 un petit Mail pour corriger votre serviteur effectivement sur ce terme vol vers pour le kiosque \u00e0 musique en Direct ici du c\u00f4t\u00e9 des ateliers et des locaux magnifique duV. MCV. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:48) [88%] :\r\nC'est \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:52) [79%] :\r\nEt puis alors on va l'essence c'est la disette faire partie myst\u00e8re plus. \r\nMais aussi, et. \r\nPendant 7 heures. \r\n100 1000 gardes justement, j'aimerais \u00eatre comme par magie. \r\nMerde. \r\n\u00e7a, c'est que Gulliver pas \u00e7a. \r\n\u00e7a. \r\nLa maire de demain. \r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:15:20) [71%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:23) [67%] :\r\nFait le si les n\u00f4tres aussi, c'est en fait avoir un myst\u00e8re plus penser. \r\nMerde ici et je voudrais. \r\nC'est mais ici. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:00) [62%] :\r\nLa t\u00eate \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:19) [89%] :\r\nEt conseiller national, merci d'\u00eatre avec nous ce matin de la alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:24) [94%] :\r\nLa saison culturelle ici \u00e0 montre bien s\u00fbr, il y a les grands rendez- vous de prestige puis montre, c'est aussi une ville prestigieuse mais vous avez su depuis quelques ann\u00e9es avec le travail de Pierre en particulier qui est l\u00e0 juste derri\u00e8re nous, oui, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 mettre en valeur ce que nous avons de forts de beaux ici au niveau local, r\u00e9gional, au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:46) [89%] :\r\nJe crois que c'est une vraie volont\u00e9 on est convaincu que l'\u00eatre humain marche bien avec 2 jambes et c'est mon truc marche bien avec l'international \u00e9videmment bien connu avec ses festivals, mais aussi avec le local avec tous, cette richesse culturelle que nous avons et qui est en interaction parce que quand on a le spectacle de Maxime forestier avec caf\u00e9 caf\u00e9, c'est l'art choral qui fait le lien avec le festival du Montreux festival qui est l\u00e0 depuis maintenant plusieurs d\u00e9cennies, c'est le lien \u00e9galement avec tout son coeur, hein, que Pierre Smets anime aussi, donc il y a vrai ment des interactions et c'est \u00e7a qui fait la force et la richesse de ce partage culturel qui est cher \u00e0 nos coeurs et qui est cher \u00e0 Lausanne, c'est important, c'est \u00e9quilibr\u00e9, c'est fondamental, c'est fondamental pour le bien vivre en soci\u00e9t\u00e9, celle, fondamentale pour agir et pas \u00eatre simplement spectateur puis parfois \u00eatre aussi spectateur \u00e0 un autre festival un autre Style de musique mais surtout d'avoir cette ouverture, cette ouverture importante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:35) [89%] :\r\nOui, me rendre un service, vous pouvez pr\u00eater votre cravate pour Pierre Huwiler, ce soir pour les coups de coeur, d'Alain Morisod. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:41) [75%] :\r\nAlors je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est la cravate des des municipaux en fonction, alors il faut qu'elle r\u00e9v\u00e9laient il faut Pierre Huwiler advienne municipale \u00e0 Montreux et pourra la apporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:48) [82%] :\r\n\u00e7a se discute, merci beaucoup vers les merci de ne pas voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:52) [86%] :\r\nEt que leur kiosque \u00e0 musique, hein, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:58) [91%] :\r\nIci \u00e0 Clarens avec plaisir, voici le quatuor des armaillis de la veuve Airways avec une pi\u00e8ce de Joseph Bov\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:18:12) [75%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 il y a fait : respect et pas c'est son bail pour la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:24) [66%] :\r\nNous \u00e9tions all\u00e9s maison ou m\u00eame retir\u00e9 \u00e7a chacun un Jean et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:43) [90%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:46) [66%] :\r\nEt avec la la vulgarit\u00e9 dans le pays, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:57) [73%] :\r\nAilleurs. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:00) [69%] :\r\nEt on a vu tellement peut noter reverra c'est pas pas \u00e0 la combativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:16) [77%] :\r\nNon, on est toujours m\u00eame je dirais le monde aimerait \u00e7a et \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 dire oui et non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:30) [85%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:33) [89%] :\r\nIl y a un et puis il y a bien, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:44) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:19:48) [63%] :\r\nExxon RTL l'exiger les gens qui sont partis si vous jure Berne 7 avec qui de gens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:59) [62%] :\r\nJe en sais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:04) [76%] :\r\nEst toujours le m\u00eame, que nous les mollets, \u00e7a \u00e7a a que Aim\u00e9 Jacquet oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:17) [89%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:20:20) [74%] :\r\nQu'y a, et Jean Marimbert, il y a et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:37) [89%] :\r\nC'est magnifique, l'espace dans lequel au sommet magnifiques aussi \u00e0 d\u00e9couvrir ainsi que cette vid\u00e9o de ce quatuor sur la page Facebook peuple suisse et nous allons retrouver avec plaisir l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [87%] :\r\nTrio AcordBrass avec de l'Astor Piazzolla avec un tango, num\u00e9ro 2 \u00e0 un trio donc AcordBrass parmi lesquels on reconna\u00eet quelques musiciens les musiciens bien connu dont je ne voudrais pas le nom mais vous verrez la photo et vous essayez devinez de qui il s'agit aussi avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:01) [95%] :\r\nQuelle douceur quelle finesse, quel talent, bravo, f\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:10) [95%] :\r\nEt maintenant, on va retrouver avec grand plaisir caf\u00e9 caf\u00e9 laissant voir, ils seront en concert, donc le 18 mars \u00e0 18 heures l'auditorium Stravinski dans le cadre de la saison culturelle de Montreux et ils chanteront avec Maxime Le Forestier mais c'est un titre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:27) [89%] :\r\nQu'ils vont interpr\u00e9ter maintenant de cet univers et une chanson de Maxime Le Forestier arrang\u00e9 par Pierre Villers et il s'agit de Double enfance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:14) [71%] :\r\nIl va c'est bon ben. \r\nEt et bonjour. \r\nEt, et, pour moi c'est \u00e7a et et et et et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:49) [93%] :\r\nCette proposition de Julien Clerc et Maxime Le Forestier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:53) [90%] :\r\nQui collabore activement tous les 2 Pierre, j'ai peut-\u00eatre une solution pour ce soir parce que Pierre sauvet m'a dit qu'il avait un costume Elvis Presley 1977 Hawaii \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:04) [82%] :\r\nMontr\u00e9al et, \u00e7a, non, dit oui, mais il faudra encore \u00e0 la chevelure de de la alors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile, bon, merci beaucoup, merci infiniment pour ces 2 magnifiques titres on va retrouver vol vers avec grand plaisir et \u00e7a vous fait rire les dames, vous imaginez, Pierre et puis moi, avec la chevelure de Donald Trump, \u00e7a donnerait aussi moqu\u00e9, vous vous en moquez -vous allons -y vole vers quand par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:47) [87%] :\r\nDans la nuit. \r\nChavez aurait \u00e9t\u00e9 de revoir un jour dans la famille parler. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:02) [77%] :\r\nBien, je vais. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:07) [85%] :\r\nDe voir un jour. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nDans la. \r\nC'\u00e9tait comme un rat sur le temps. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:26) [83%] :\r\nEt col\u00e8re pris. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:36) [81%] :\r\nEt. \r\nOui, \u00e7a a vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:04) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:10) [74%] :\r\nRadars. \r\n\u00e7a c'est. \r\nEt oui. \r\nAu milieu, et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:56) [89%] :\r\nC'est ce dont on a. \r\nC'est comme un rat, une sur 10. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:11) [78%] :\r\nNe col\u00e8re carte. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:20) [79%] :\r\nMais et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:28) [72%] :\r\nQuand lui encore fr\u00f4l\u00e9 le centre Oman et souffle un peu tu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:59) [88%] :\r\nSeul dans la nuit, quand il n'est pas l\u00e0, \u00e7a pourrait, c'est comme \u00e7a, absolument, on va passer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:11) [89%] :\r\nLa nuit, au soleil, alors le titre c'est dans le soleil et dans le vent, ce serait bien d'en avoir un peu de soleil passe pour l'instant n'a que le vent et la pluie donc si vous pouvez vous l'amener, chers amis du quatuor des armaillis la mauvaise, ce serait avec grand plaisir, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:36:36) [72%] :\r\nC'est \u00e0 l'Automne mais et ici, les gens vont entrer. \r\nLoi uniforme \u00e0 cet autre raison du mardi, loin de mai. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:04) [82%] :\r\nEt tourne les jeunes vu mourir tourneront aussi longtemps que nous vivons. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:37:22) [60%] :\r\nUn poussi\u00e8re Monsieur Hattab acc\u00e8s mais automobile. \r\nMais \u00e7a commence \u00e0 entendre la presse citant que l'an dernier pour percer chanter. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:48) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment l'homme tous les gens au aussi l'autre que nous vivons. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:38:06) [83%] :\r\nOn a de vont entrer dans lequel il n'a rien dit mais c'est c'est qu'on voit \u00e0 Lyon, donc l'opposant danger que jamais tu viendrais chanter. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:33) [75%] :\r\nNon seulement j'ai dans le tournesol et je on a aussi notre nourrir son. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:07) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:15) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:29) [82%] :\r\nMagnifique, une tr\u00e8s belle d\u00e9couverte, le quatuor de la veuve, elle sera en concert le dimanche 11 mars \u00e0 17 leur l'\u00e9glise Ducret pressant salle avec Chabada et Pierre Huwiler donc, notez bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:45) [92%] :\r\nDimanche 11 mars \u00e0 17 heures \u00e0 l'\u00e9glise du salle avec Chabada et Pierre Huwiler ras, propos de concert ne rater aucun prix \u00e9videmment le 18 mars \u00e0 18 heures il reste pas \u00e9norm\u00e9ment de places, donc il faut vraiment se d\u00e9p\u00eacher, allez sur le site la saison Point CH eZ vous trouverez tous les renseignements, ce sera donc caf\u00e9 caf\u00e9 les sans voix et Maxime Le Forestier et puis il y a d'autres rendez- vous que je vous propose de d\u00e9couvrir dans le cas de la saison le 10 mars Nana Mouskouri sera l\u00e0, c'est incroyable quand m\u00eame \u00e0 Moscou rien 300 millions de disques vendus, c'est l'artiste qui a vendu plus de disques au monde puisque les Beatles, puisque tout le monde oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:21) [78%] :\r\nElle chantait justement ce Champ dans le soleil, les dans le vent, le quatuor avait bien s\u00fbr c'\u00e9tait dans son r\u00e9pertoire qu'puis culture ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:29) [88%] :\r\nPierre Huwiler c'est incroyable, je peux le chauffer, que sur le costume, le reste, je peux pas r\u00e9gater donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:36) [89%] :\r\nQuand il y a aussi, \u00e0 Alen\u00e7on que conna\u00eet bien et qu'on adore le mieux, il brasse qui sera dans son espace cirque le 11 mai \u00e0 20 heures a montr\u00e9 aussi Gospel pour 100 voix le 17 novembre \u00e0 20 heures Vox Office la cr\u00e9ation du spectacle de Vox, on a eu tout r\u00e9cemment en kiosque \u00e0 musique, ce sera le 26 mai \u00e0 20 heures voyez que l'art choral croyable et c'est pas termin\u00e9 parce que il y aura aussi tous en choeur les 14 15 et 16 d\u00e9cembre avec Laurent Voulzy, voil\u00e0 donc tout \u00e7a pour vous dire que c'est Auchan, ta montre, et quand on chante, on chante bien et on chante bien, mais je peux pas faire la liaison parce que l\u00e0, on va pas chanter, \u00e0 moins que, \u00e0 moins que je sais pas moi que St\u00e9phane, tu sais, j'habite je veux pas est -ce que tu chantes des fois St\u00e9phane avec, par exemple, pas du tout, jamais oui, c'est un d\u00e9fi que nous allons faire Lionel et St\u00e9phane Chappuis chantent ensemble et moi je promets que je tiens l'accord\u00e9on mais en play- Back. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:29) [81%] :\r\nVoici donc ans qu'il para\u00eet que \u00e7a night-clubs 1960 Astor Piazzolla. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:42) [86%] :\r\nQuelle belle complicit\u00e9 bravo St\u00e9phane pr\u00e9sentez nouveau guitariste George Vassilakis, merci beaucoup, merci infiniment et avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:53) [91%] :\r\nPlaisir on retrouve donc caf\u00e9 caf\u00e9 les sans voix, vous imaginez, nous sommes dans un d\u00e9p\u00f4t de bus dans un atelier, vous avez des images sur la page Facebook pop suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:01) [89%] :\r\nOu sur la page, votre serviteur Jean-Marc sentirait Richard si jamais vous pouvez pas aller sur la page Facebook pop suisse, mais c'est l\u00e0 que vous trouverez des vid\u00e9os de de lance de l'espace que \u00e7a, il aurait fallu une cam\u00e9ra, il a fallu faire \u00e7a en Direct ce matin, tellement c'est l'espace est magnifique, merci beaucoup et on retrouve caf\u00e9 caf\u00e9 avec avant qu'on aille au fond des choses et puis apr\u00e8s, ben on se pose la question, \u00e7a sert \u00e0 quoi tout \u00e7a, voil\u00e0 donc c'est parti caf\u00e9 caf\u00e9 et pire \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:54) [84%] :\r\nUne culture merci caf\u00e9 caf\u00e9 laissant voir leur direction Pierre Huwiler avec Maxime Le Forestier, le 18 mars \u00e0 18 heures Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:02) [97%] :\r\nJuste un mot sur la rencontre avec Maxime. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:05) [84%] :\r\nMaxime, j'ai rencontr\u00e9 une main d'au festival des musiques Champagne en France un festival extraordinaire qui rend hommage \u00e0 ceux qui \u00e9crivent la chanson et non pas ce l'interpr\u00e8te donc il aurait jamais la possibilit\u00e9 d'avoir, par exemple, un concert avec C\u00e9line Dion et quand j'ai eu l'id\u00e9e de refaire quelque chose Maxime je g\u00e8re r\u00e9veill\u00e9e, j'ai mes contacts \u00e9poque s'\u00e9tait trouv\u00e9 Maxime \u00e0 Paris, je vais proposer les titres, il \u00e9tait d'accord pour tous et malgr\u00e9 une carte blanche pour l'\u00e9criture, \u00e7a c'est fantastique, c'est-\u00e0-dire il faisait confiance et puis ensuite on a mont\u00e9 ce programme, j'aime beaucoup la personnalit\u00e9 de Maxime parce non non seulement c'est un peu c'est un parolier d'excellence et surtout un musicien qui a fait des \u00e9tudes compl\u00e8tes de musique avec sa soeur, assure Catherine Le Forestier mais surtout que l'homme est le m\u00eame que ses chansons, pas de grosse c'\u00e9tait un type calme, tranquille, enthousiaste, on se r\u00e9jouit de revoir le ce soir d\u00e9j\u00e0, et puis le 18 mars avec les musiciens qui sont l\u00e0 ce soir, j'aimerais le dire une fois toujours des bus \u00e0 Erwin se pose St\u00e9phane Chapuis V\u00e9ronique puis la et Claude Schneider merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:08) [82%] :\r\nAlors les Apple tr\u00e8s fort merci Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:52:26) [79%] :\r\nC'est vrai que d'autres se faire d\u00e9sirer. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:46) [72%] :\r\nDe sa voix, ce qui est oui \u00e7a va la question nationale. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:00) [79%] :\r\nC'est tout \u00e0 pas de th\u00e9 de tuer et dans le Var. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:42) [79%] :\r\nVelours et sans tout arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:52) [89%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:54:01) [81%] :\r\nEn toute tu m\u00e9rites. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:54:12) [75%] :\r\nDe c'est h\u00e9las \u00e9tions ben oui c'est vrai c'est \u00e7a \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:26) [75%] :\r\nHenri donc et quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:05) [85%] :\r\nMoi, je vais pas oubli\u00e9 d'annoncer \u00e7a, c'est s\u00fbr que nous allons exceptionnellement ma\u00eetre quel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:12) [91%] :\r\nPhotos d\u00e9j\u00e0 pendant la pause de midi sur la page Facebook papier parce que vraiment vous voyez l'univers dans lequel on \u00e9volue, ce matin, les vid\u00e9os, \u00e7a sera pour tout-\u00e0-l'heure mais on vous met quelques photos sur la page pop suisse, la page Facebook donc des associations de musique populaire, on notera quelques photos pour que vous partagez avec nous cet espace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:29) [89%] :\r\nLa semaine prochaine nous serons \u00e0 l'occasion du jour des coeurs dans les Grisons, nous avons donc un jour des coeurs, puis ensuite on aura un jour \u00e9missions nationales avec les instruments avant nous serons \u00e0 Courrendlin avec des h\u00e9ritiers l'associant suisse de musique, \u00e7a sera le 3 mars mais la semaine prochaine, c'est un chrono dans les Grisons dans la partie suisse italienne que nous serons vous venez tous \u00e0 Grono 1 8 heures de train bon et tout \u00e7a pour vous dire qu'on a ras beaucoup de plaisir \u00e0 vous retrouver \u00e0 Courrendlin c'est beaucoup plus proche et c'est : c'est le 3 mars bien s\u00fbr pour les instruments vent n'attendant on vous retrouve juste apr\u00e8s le journal et on se r\u00e9jouit de retrouver caf\u00e9 caf\u00e9 les sans voix il est pr\u00e9cis\u00e9ment midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:07) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:10) [79%] :\r\nLors des informations bien s\u00fbr rtsinfo Sandra de synergie c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:56:18) [89%] :\r\n1er doubl\u00e9 remonte dans l'histoire des JO, la Genevoise Sarah Hoefflin d\u00e9croche Laurent slopestyle devant la Gruy\u00e8re Mathilde Gremaud qui, la veille, \u00e9tait encore \u00e0 l'h\u00f4pital apr\u00e8s une mauvaise chute \u00e0 l'entra\u00eenement et les craintes d'une commotion c\u00e9r\u00e9brale, pas vraiment une surprise, la Norv\u00e8ge remporte le relais f\u00e9minin de ski nordique, 4 fois, 5 km, ce qui permet \u00e0 Marie de Bjoergen d'\u00e9galiser les 13 m\u00e9dailles olympiques de son compatriote une Harburg d'haleine la Su\u00e8de termine 2\u00e8me les Suissesses 7\u00e8me 8 \u00e0 0, le moins que l'on puisse dire, c'est que la Suisse a domin\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud dans le tournoi olympique de hockey sur glace, de quoi \u00eatre satisfait, le d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve Servette Romain Loeffel. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:57:00) [88%] :\r\nVraiment du bien d'autant qu'on avait pris une petite, une petite fess\u00e9e, le Canada, on a su se relever, on a, on a, on a discut\u00e9 \u00e0 l'interne, on savait qu'il fallait qu'on joue, plus on joue, plus nos Joyce qui, c'est-\u00e0-dire la vitesse, on le fallait qu'on a m\u00eame plus de petits ne peut qu'au but et qu'on soit beaucoup plus, beaucoup plus agressifs que ceux qu'on a \u00e9t\u00e9 compte le Canada et je pense que ce soir on a montr\u00e9 une belle r\u00e9action face \u00e0 cette \u00e9quipe qui a \u00e9t\u00e9 surprenante au d\u00e9but du tournoi, donc on on savait \u00e0 quoi s'attendre, on les a pas pris le proprio et on a fait une bonne entame de match bien s\u00fbr qu'on voulait commencer luxe \u00e0 notre nos tournois mais on mais je pense que ce qui est ce qui est aussi important que tu gagnes ou que tu peux, il faut rester assez assez constant et dans la t\u00eate, il faut pas \u00eatre au fond du trou quand tu perds il faut pas \u00eatre trop fort, il compte que tu gagnes un match, donc il faut essayer de, d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:57:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Aleman et puis cette \u00e9norme surprise, la double championne du monde de snowboard, la Tch\u00e8que Esther Ledecka a remport\u00e9 cette nuit l'or olympique du super- G, devant l'Autrichienne Anna Vajpayee la Liechtensteinoise Tina Weirather Lara Gut termine au pied du podium Michel Guisi 9\u00e8me l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn 6\u00e8me et puis l'autre grande battus du jour La Fran\u00e7aise Tessa Worley 28\u00e8me il est de retour au sommet de la hi\u00e9rarchie mondiale Roger Federer acc\u00e8de aux demi- finales du tournoi de Rotterdam en battant le N\u00e9erlandais Robin Haase et du coup, il retrouvera d\u00e8s lundi la place de num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 36 ans, 14 ans apr\u00e8s, si \u00eatre install\u00e9 une premi\u00e8re fois et puis en attendant le tournoi continue son prochain adversaire ce soir d\u00e8s 19 heures 30 c'est l'Italien Andr\u00e9a Seppi, ce n'est pas une \u00e9poque o\u00f9 nous pouvons permettre que la s\u00e9curit\u00e9 de nos citoyens soient mises en danger par une concurrence entre partenaires, Theresa May s'est exprim\u00e9 ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de M\u00fcnich sur la s\u00e9curit\u00e9, la premi\u00e8re ministre britannique a insist\u00e9 sur l'urgence de n\u00e9gocier une coop\u00e9ration s\u00e9curitaire privil\u00e9gi\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le Brexit, l'\u00e9tat d'urgence instaur\u00e9 hier en \u00c9thiopie durera au moins 6 mois, annonce aujourd'hui les autorit\u00e9s d'Addis-Abeba, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 au lendemain de la d\u00e9mission du Premier ministre Hailemariam Desalegn pr\u00e8s de 3 ann\u00e9es de crise politique et de violence ont fait des centaines de morts dans tout le pays, Donald Trump s'est rendu hier au chevet des victimes de la fusillade dans un lyc\u00e9e de Floride, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a salu\u00e9 le travail incroyable des m\u00e9decins pour \u00e9viter un bilan bien plus lourd encore, pas un mot en revanche sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu, sur fond de pol\u00e9mique sur les rat\u00e9s du FBI dans cette affaire, attaques djihadistes au Nigeria 3 kamikazes ont tu\u00e9 18 personnes ce matin sur un march\u00e9 de Goury Bill du Nord-Est du pays et berceau du groupe arm\u00e9 djihadiste Boko Haram, l'attentat n'a pas encore \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s mais portent la marque de l'organisation terroriste, selon les autorit\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, un samedi qui s'annonce gris et pluvieux toute la journ\u00e9e avec une limite pluie-neige entre 1500 et 1800 m\u00e8tres ce matin elle descendra en dessous de 800 m\u00e8tres en soir\u00e9e jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e en montagne, vent de sud- ouest devenant fort au fil des heures et virant au nord- ouest, en soir\u00e9e dimanche gris en plaine ensoleill\u00e9 sur les sommets assez ensoleill\u00e9 d\u00e8s le matin en Valais, arriv\u00e9e de la bise sur le plateau. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:10) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 qui d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule caf\u00e9 Ghali info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:00:19) [91%] :\r\nSur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, un accident s'est produit et perturbe fortement le trafic entre Morges STO Eaubonne en direction de Gen\u00e8ve d'autres bouchons sont \u00e9galement constat\u00e9s sur l'autoroute Martini Vevey entre Saint-Maurice et Villeneuve en direction de Vevey, ainsi que sur l'axe Vevey Fribourg entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis vos rue en direction de Fribourg et enfin une annonce concernant les services de ferroutage, sachez que sur la ligne de la Furka, on compte une attente d'environ une a\u00e9rogare de Realp est Oberwald et sur la ligne du L\u00f6tschberg il y a \u00e9galement un temps d'attente d'une heure \u00e0 la gare de Goldstein. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:00:52) [88%] :\r\nLes Freestyle Mathilde Gremaud et Sarah Hoefflin, ainsi que les skieurs Justin Murisier, Lo\u00efc, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:58) [80%] :\r\nOuais, ben j'ai rien \u00e0 faire, j'ai tout essay\u00e9, c'\u00e9tait un peu tactique sur la voie, ce matin sur la fraude, pourquoi la vitesse au plan et vois que \u00e7a marche, donc c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:01:06) [85%] :\r\nCe week- end ses 4 romans sont en lice aux jeux olympiques de Pyongchang suivez leurs performances dans Sport 1\u00e8re samedi d\u00e8s 19 heures pour 3 heures 30 d'\u00e9missions consacr\u00e9es int\u00e9gralement aux JO 2018 : plus d'infos sur rtssport Point CH avec Toyota et Samsung Galaxy \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:33) [95%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:03) [81%] :\r\nC'est son c'est cens\u00e9 \u00eatre sont de de quart de bus, on a essay\u00e9 de faire \u00e7a, mais c'est t\u00e9moignage doit dire soit qu'on va laisser la place dans musical donc musicien merci le public pouvait applaudir tr\u00e8s fort bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:17) [90%] :\r\nLe solde en Direct donc vous l'avez compris et vous retrouvez les photos, les avis sur la page comme si \u00e7a vaut la peine d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:02:24) [90%] :\r\nVoir cet univers, les vid\u00e9os, apr\u00e8s on a fait une petite vid\u00e9o avant pendant la r\u00e9p\u00e9tition, c'est vraiment tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre ici, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe et vous pouvez les applaudir tr\u00e8s fort dv MCV pour le rail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:02:35) [85%] :\r\nAccueil Pierre semaine pour la mise en place de tout cela. \r\nMerci \u00e0 Pierre Huwiler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:02:43) [89%] :\r\nQui est l\u00e0 ce matin, magnifique sur son podium \u00e7a aussi on a des photos de lui c'est pas encore, mais c'est d\u00e9j\u00e0 sur la page comme si \u00e7a son superbe Passer ma route, c'est un titre donc interpr\u00e8te caf\u00e9 caf\u00e9 les 100 voix de caf\u00e9 caf\u00e9 avec Maxime Le Forestier, le 18 mars \u00e0 l'auditorium Stravinski \u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:03:13) [69%] :\r\nDe de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:06:41) [85%] :\r\nMagnifique merci beaucoup caf\u00e9 caf\u00e9, sinon par les sont sont l\u00e0 pour interpr\u00e9ter Maxime Le Forestier, qui sera ce soir dans l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:06:51) [89%] :\r\nD'Alain Morisod exc\u00e8s musiciens il va interpr\u00e9ter 2 types dans la vieille dame est n\u00e9 quelque part absolument ce soir avec Nana Mouskouri, qui sera l\u00e0 aussi avec Amir avec \u00e7a, \u00e7a c'est un oui absolument, elle sera \u00e9galement dans les coups de coeur, ce soir, d'Alain Morisod et puis maintenant, bah on va du c\u00f4t\u00e9 de La Parisienne face, c'est le titre de vol vers merci peut-\u00eatre que juste vous nous pr\u00e9sentez votre guitariste vote guitariste vous pr\u00e9senter comme \u00e7a sympa. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:07:18) [77%] :\r\nLeur moniteur, il s'appelle Claude Schneider. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:07:22) [85%] :\r\nLa chanteuse c'est Pauline Lugan d'habitude, on estime qu'aujourd'hui on est 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:07:26) [87%] :\r\nC'est normal, il y a plus place avec les 100 voix, alors il y a un peu de \u00e7a rien peut dire adieu a fallu faire mais \u00e7a va tr\u00e8s bien aussi \u00e0 demain on dit aux autres bonjour, \u00e7a va, voici La Parisienne Valvert. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:08:00) [69%] :\r\nAlors chez. \r\nBien. \r\nLes un entier. \r\nLes qu'il n'y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:08:49) [71%] :\r\nEnfin pas pas pas compris la et de d'un que mieux pay\u00e9s de la de la vente. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:09:25) [84%] :\r\nCoeur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:09:38) [67%] :\r\nTu \u00e9tais peu alors \u00e7a va. \r\nEt comme on dit, un jour il est. \r\nIl y a roul\u00e9, ne vous laissez pas. \r\nSoyez la mort. \r\nM\u00eame temps compte. \r\nVerhaeghe et qui ici. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:10:31) [93%] :\r\nEt qui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:10:38) [73%] :\r\nElle est -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:10:59) [82%] :\r\nJe ne sais pas si c'est fait expr\u00e8s mais c'\u00e9tait bien vu, ici avec les transports publics, hein, comme son sont faits magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:06) [87%] :\r\nEt que le kiosque \u00e0 musique, nous sommes donc dans les ateliers, dans les locaux de des transports publics Vevey Montreux Chillon Villeneuve voil\u00e0, comme \u00e7a, c'est clair :V.M.C.V. transports publics \u00e0 l'occasion donc de ce spectacle le 18 mars \u00e0 18 heures \u00e0 l'auditorium Stravinski les 100 voix de caf\u00e9 caf\u00e9 avec Maxime Le Forestier et ce matin \u00e0 7, une programmation Pierre Villers quand m\u00eame il faut le souligner et Pierre choisit des voix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:11:35) [90%] :\r\nDes voix magnifique, j'ai quand m\u00eame not\u00e9 que toi t'as pas trop envie de travailler que C\u00e9line Dion, bien je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:11:40) [85%] :\r\nNon j'rien contre cette union, c'est quand on parle de Johnny Hallyday, indique une belle chanson Johnny Hallyday, \u00e7a n'existe pas, j'\u00e9crit une ou 2 m\u00e9lodies sur les centaines qui l'a fait \u00e0 l'interpr\u00e8te donc pour parler de ce festival entend on sugg\u00e9rait tout \u00e0 l'heure, l'existence, h\u00e9 bien c'est un festival qui rend hommage \u00e0 ceux qui \u00e9crivent la chanson je suis content d'entendre que pour les Lugan \u00e9crit ce qu'on Vienne en aide, entend il faut encourager la cr\u00e9ation toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:07) [79%] :\r\nS'acheter jamais bien chanter avec toi, Pierre, Paul, faut d\u00e9c\u00e8s il faut monter la voix un peu Benjamin avec toi, voil\u00e0 la visite de la gracieuse, rien \u00e0 voir avec les messes parce que cette amende je m'essaie non, non, parce que la visite de sa gracieuse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Jos\u00e9 Bov\u00e9 et je pense qu'que est pas les d\u00e9j\u00e0 la composition est exag\u00e9r\u00e9e : bovins, le Quatuor, les Ahmed la mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:12:38) [86%] :\r\nIl a battu comme on a le moins ainsi que. \r\nLa tendance est \u00e0 ce sommet Jean orange. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:13:03) [89%] :\r\nEt rentabiliser. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:13:08) [79%] :\r\nLes jours se passe plus rien, on va faire, gr\u00e2ce \u00e0 un bon il y a un certain. \r\nLa grippe A r\u00e9cent d'automobiles, donc \u00e0 la famille, mais moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:13:37) [72%] :\r\nEt je le reste c'est. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:13:42) [75%] :\r\nPar mon nom, mais vraiment je sais -tu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:13:50) [69%] :\r\nEt lui et. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:13:54) [82%] :\r\nLa guerre car d'ici les journaux ce que tu viens faire mon gr\u00e2ce \u00e0 un mort de Miage. \r\nC'est donc un enfant c'est c'est mal. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:14:25) [72%] :\r\nEt aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:14:32) [70%] :\r\nEt si on attend, on l\u00e0. \r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:14:51) [79%] :\r\nLes jours ce qui lui a ouvert mon journal, gr\u00e2ce \u00e0 un monde il y a raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:15:19) [86%] :\r\nSite de la gracieuse composition Joseph Bov\u00e9 et j'ai pens\u00e9 \u00e0 quelque chose, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:27) [83%] :\r\nMason pensez puis mais le costume d'Armani pour ce soir au coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:15:34) [81%] :\r\nJe vous dire quand m\u00eame qu'il a particip\u00e9 au 1er coup de coeur d'Alain Morisod, c'est vrai, 20 ans, c'est l\u00e0 que Jos\u00e9 rencontrer avec la chanson de Fribourg et nous \u00e9tions en costume, m\u00ealant des caf\u00e9 c'est tout \u00e0 fait un autre agent, mais je voudrais rendre hommage \u00e0 celui qui est le coach qui est le directeur de ce quatuor des il s'est clos dirait qu'il a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de son temps au Destri devait comme un \u00e9lecteur de la ma\u00eetrise directeur dit diff\u00e9rents coeurs et qui encore aujourd'hui \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne et qui donne son enthousiasme et de sa passion et de sa qualit\u00e9 \u00e0 ses 4 musiciens merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:16:12) [88%] :\r\nMerci infiniment Pierre c'est vrai \u00e7a, 20 ans de coups de coeur, on va en parler ce soir \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:16:21) [84%] :\r\nOn serait jou\u00e9 d\u00e8s 20 heures 10 1 pour les coups de coeur et puis pour les Damiani aussi, je vous dis \u00e7a, oui c'est \u00e7a parce que tout monter dans les AG un h\u00e9 ben oui, oui, oui, mais il y a un aussi ce soir, c'est avec plaisir qu'on retrouve le trio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:34) [81%] :\r\nAcordBrass et toujours pas chanter St\u00e9phane non voil\u00e0 trio AcordBrass mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:20:08) [83%] :\r\nSt\u00e9phane Chapuis avec, il faut qu'on pr\u00e9sente la contrebassiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:20:11) [89%] :\r\nEncore si vous \u00eates d'accord St\u00e9phane Irina, un coup de vent, merci beaucoup et puis on rappellera quand m\u00eame que vous serez est -ce que ce sera aussi le cas \u00e0 Montreuil sera l\u00e0 St\u00e9phane avait conduit au avec Maxime Le Forestier oui \u00e7a va \u00eatre un grand moment, merci beaucoup, fantastique, Pierre, c'est le dernier titre de ce matin, juste le temps apr\u00e8s d'aller changer puis devenir pour les coups de coeur et ce sera \u00e0 20 heures 10 Joubier dira quand on parle de 20 ans avec que par exemple, ce sera aussi ce soir les 20 ans deH. Didry tonnes de M\u00e9lanie, qui sera \u00e9galement au coup de coeur, ce soir \u00e0 ne pouvait rien faire d'autre que de regarder ce soir, hein, d'accord, non surtout merci beaucoup Pierre merci \u00e0 \u00e0 Avaux sans voix qui sont venus ce matin chez vous \u00eates tous tr\u00e8s, tr\u00e8s occup\u00e9, et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, nous avons avec nous, on a v\u00e9cu un magnifique merci Pierre ce matin, merci \u00e0 l'\u00e9quipe ici et aux responsables des ateliers et des locaux ici du V MCV merci \u00e0 Laurence Boss, qui \u00e9tait en r\u00e9alisation aujourd'hui et merci aussi \u00e0 nos techniciens Jean-Pascal Mages avec Saugey et du c\u00f4t\u00e9 du Studio Mathieu lutte et merci Maryf\u00e9 Singy, qui \u00e9tait aujourd'hui notre h\u00f4tesse et qui, apr\u00e8s les images que vous allez retrouver bien s\u00fbr sur la page pop suisse avec des vid\u00e9os et avec tout \u00e7a, comme \u00e7a, un petit bonus et vous pouvez voir un peu dans quel univers nous avons \u00e9volu\u00e9, bon je descends du podium parce que maintenant c'est toi, Pierre, qui va conclure cette \u00e9mission, enfin en musique et avec le petit air caf\u00e9 caf\u00e9, c'est une pi\u00e8ce compos\u00e9e conjointement par Maxime Le Forestier et Julien Clerc et voici donc le petit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:22:28) [99%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:24:03) [81%] :\r\nC'\u00e9tait donc caf\u00e9 caf\u00e9 les sans voix. \r\nLe 18 mars \u00e0 18 heures attendez, attendez, attendez parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:16) [89%] :\r\nSupr\u00eame, ouvrir la porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:17) [91%] :\r\nDu bus ou bien c'est compliqu\u00e9, s'il te pla\u00eet, merci beaucoup parce que on va quand m\u00eame conclure comme on avait promis un parce que le public, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s fort pour faire alors Vinci p\u00e8se sur ce que l'accent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:24:37) [83%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a s'appelait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:39) [70%] :\r\nLe chauffeur prudent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:42) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il a pas fait effet pas d\u00e9marrer le trolley rassurez -vous \u00e0 tout va bien pour rester en place, merci en tout cas, de nous avoir accompagn\u00e9 ce matin, c'\u00e9tait un vrai bonheur, on se retrouve \u00e0 Grono la semaine prochaine, vous savez tout \u00e7a Renaud un Suisse italienne, enfin, Suisse italienne dans les Grisons d'Alien, par contre, si vous voulez venir, ce sera vraiment un grand moment, le 3 mars \u00e0 comprendre la salle communale, nous serons en Direct pour la journ\u00e9e nationale des instruments \u00e0 vent avec l'Association suisse de musique, \u00e7a va \u00eatre ph\u00e9nom\u00e9nal, le matin, le kiosque \u00e0 musique, 11 heures, midi et demi, et l'apr\u00e8s- midi, l'\u00e9mission nationales de 14 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:11) [86%] :\r\n\u00e0 16 heures en ce qui me concerne, je vous donne rendez- vous bien pay\u00e9, ce soir, dans les C\u00f4tes, coeur de prison et ceci \u00e0 partir de 20 heures 10, et en remerciant toutes tous pour cette magnifique matin\u00e9e merci, salut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:07) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:26:10) [86%] :\r\nFin de ce kiosque musicologue avec d\u00e9clarant que c'est l'heure du journal de la mi- journ\u00e9e, midi et demi, et c'est Nadine Haltiner qui vous l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Boss, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-503B651E-2C9E-4A2A-8C5E-C75539377157", "internalArchiveId": "503B651E-2C9E-4A2A-8C5E-C75539377157", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grands-p\u00e8res de J\u00e9r\u00f4me Garcin", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Il est journaliste au Nouvel Observateur, producteur de l'\u00e9mission \" Le masque et la plume \" sur France Inter, \u00e9crivain, producteur d'oeuvres plut\u00f4t autobiographiques. J\u00e9r\u00f4me Garcin revendique dans ses livres une sorte de combat contre l'oubli de ses proches, de ceux qui ont compt\u00e9 pour lui. Dans \"Le syndrome Garcin\" (Ed. Gallimard), ce sont ses deux grands-p\u00e8res qui sont au centre du r\u00e9cit. Deux m\u00e9decins, deux humanistes : le neurologue Raymond Garcin et le p\u00e9dopsychiatre Cl\u00e9ment Launay, eux-m\u00eames issus d'une longue dynastie m\u00e9dicale, avant que la cha\u00eene ne s'interrompe. Interview de J\u00e9r\u00f4me Garcin diffus\u00e9e le 13 f\u00e9vrier 2018 dans Vertigo sur La 1\u00e8re. Par Christine Gonzalez.\r\n\r\n* * Il est journaliste au Nouvel Observateur, producteur de l'\u00e9mission \" Le masque et la plume \" sur France Inter, \u00e9crivain, producteur d'oeuvres plut\u00f4t autobiographiques. J\u00e9r\u00f4me Garcin revendique dans ses livres une sorte de combat contre l'oubli de ses proches, de ceux qui ont compt\u00e9 pour lui. Dans \"Le syndrome Garcin\" (Ed. Gallimard), ce sont ses deux grands-p\u00e8res qui sont au centre du r\u00e9cit. Deux m\u00e9decins, deux humanistes : le neurologue Raymond Garcin et le p\u00e9dopsychiatre Cl\u00e9ment Launay, eux-m\u00eames issus d'une longue dynastie m\u00e9dicale, avant que la cha\u00eene ne s'interrompe. Interview de J\u00e9r\u00f4me Garcin diffus\u00e9e le 13 f\u00e9vrier 2018 dans Vertigo sur La 1\u00e8re. Par Christine Gonzalez.", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9303932", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les grands-p\u00e8res de J\u00e9r\u00f4me Garcin / 69S_2018-02-17T06:32:27_les-grands-peres-de-jerome-garcin", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Il est journaliste au Nouvel Observateur, producteur de l\u02b9\u00e9mission \" Le masque et la plume \" sur France Inter, \u00e9crivain, producteur d\u02b9\u0153uvres plut\u00f4t autobiographiques. J\u00e9r\u00f4me Garcin revendique dans ses livres une sorte de combat contre l\u02b9oubli de ses proches, de ceux qui ont compt\u00e9 pour lui. Dans \"Le syndrome Garcin\" (Ed. Gallimard), ce sont ses deux grands-p\u00e8res qui sont au centre du r\u00e9cit. Deux m\u00e9decins, deux humanistes : le neurologue Raymond Garcin et le p\u00e9dopsychiatre Cl\u00e9ment Launay, eux-m\u00eames issus d\u02b9une longue dynastie m\u00e9dicale, avant que la cha\u00eene ne s\u02b9interrompe. Interview de J\u00e9r\u00f4me Garcin diffus\u00e9e le 13 f\u00e9vrier 2018 dans Vertigo sur La 1\u00e8re. Par Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-9303932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:17Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nIl est journaliste au Nouvel Observateur l'\u00e9mission de critique Le masque et la Plume sur France Inter, c'est lui, il est \u00e9crivain, producteur de devra en partie autobiographique, il s'est J\u00e9r\u00f4me Garcin il revendique dans ses livres, une sorte de combat contre l'oubli de ses proches de ce qui ont compt\u00e9 pour lui dans le syndrome Garcin ce sont ses 2 grands- p\u00e8res qui sont au centre du r\u00e9cit de m\u00e9decins deux humanistes, le neurologue Raymond Garcin et le p\u00e9dopsychiatre Cl\u00e9ment Launay, eux- m\u00eames issus d'une longue dynastie m\u00e9dicale quand soudain, h\u00e9 bien, quand soudain, la cha\u00eene s'est interrompue, J\u00e9r\u00f4me Garcin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [88%] :\r\nC'est vrai que mes livres les uns apr\u00e8s les autres essayent simplement de non pas de faire revivre \u00e7a serait ridicule \u00e0 dire, mais au moins de sauver de l'oubli, ce que j'ai aim\u00e9, c'est le cas de mais de grand- p\u00e8re dans d'autres de B\u00e9liveau, c'\u00e9tait mon fr\u00e8re jumeau disparu mais c'\u00e9tait mon p\u00e8re Philippe Garcin qui lui \u00e9tait \u00e9diteur mais aussi des personnalit\u00e9s auxquelles je ne suis pas li\u00e9 du point de vue familial mais pour qui g\u00eanent admiration folle du r\u00e9sistant Jean Pr\u00e9vost \u00e0 l'aveugle et r\u00e9sistant Jacques lyc\u00e9e Ranque aussi j'ai essay\u00e9 de faire sortir de l'oubli peut-\u00eatre c'est une pure illusion, une chim\u00e8re absolu que je ne les emp\u00eache de mourir une seconde fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [89%] :\r\nSortir de l'oubli ces petits noms et ces grands noms mais aussi la nostalgie peut-\u00eatre J\u00e9r\u00f4me Garcin vous savez cette maladie incurable des \u00e9crivains qui pourrait nourrir votre vrai litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nJe pense pas que tout le monde la partage, moi, moi, c'est vrai que c'\u00e9tait un je pense que la nostalgie est un vilain d\u00e9faut format ma pens\u00e9e et je n'arrive pas amender Petre, hein, c'est quand on est frapp\u00e9, comme c'\u00e9tait mon cas dans ma vie par Days disparaissions d'\u00eatre proche, tr\u00e8s proche et tr\u00e8s jeune j'ai j'ai j'ai de bonnes raisons, j'ai de bonnes raisons pour le coup de de pouvoir dire que c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [85%] :\r\nIl y a le pass\u00e9 mais aussi le pr\u00e9sident qui surgit dans dans votre livre, quand vous pensez \u00e0 vos grands- p\u00e8res, mais \u00e7a fait r\u00e9sonance avec votre pr\u00e9sent puisque vous \u00eates grands- p\u00e8re et et vous reconsid\u00e9rer leur r\u00f4le dans votre vie \u00e0 l'aune de votre propre statut grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nLes grands- p\u00e8res \u00e9volue et c'est vrai que je n'arrive pas \u00e0 imaginer que je suis grand- p\u00e8re d'une petite Lou il y a 3 ans, aujourd'hui je ne je n'arrive pas \u00e0 l'imaginer, parce que je m'imagine moi \u00e9videmment, petit-fils de mes grands- p\u00e8res que je voyais comme des patriarches et j'arrive pas \u00e0 me mettre dans la peau d'un patriarche, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose qui \u00e9videmment en \u00e9crivant ce livre m'a saut\u00e9 aux yeux, c'est bon, et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps je ne peux pas ne pas voir dans le regard de l'expression de ce qui doit obs\u00e8de depuis peut-\u00eatre mon 1er livre, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e de transmission et c'est vrai qu'avec l'o\u00f9 j'ai le sentiment qu'il y a une \u00e9tape nouvelle, qui est franchie dans l'id\u00e9e que je me fais selon laquelle h\u00e9 ben il faut transmettre donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a aussi qu'\u00e0 moment donn\u00e9 dans les je me suis pos\u00e9 la question de savoir si si je devenais vraiment le grand- p\u00e8re, qui avait \u00e9t\u00e9 Cl\u00e9ment Launay et Raymond Garcin pour le petit J\u00e9r\u00f4me de d'autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [85%] :\r\nEt pour mieux transmettre, il vous a fallu passer par cette question ce questionnement, d'o\u00f9 est -ce que je viens, je vous cite, hein, mais qui sont -ils donc pour moi ces anc\u00eatre pareils \u00e0 des \u00e9trangers ou \u00e0 des portraits d'inconnus hi\u00e9ratique remis\u00e9e au grenier, donc je ne sait presque rien, mais \u00e0 qui le sens suivant un cours ont doubl\u00e9 tourment\u00e9e ne relirai secr\u00e8tement est -ce que vous avez r\u00e9pondu \u00e0 cette question, J\u00e9r\u00f4me Garcin au point final de votre nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nNon, je suis incapable d'y r\u00e9pondent, mais comme vous j'imagine alors c'\u00e9tait tr\u00e8s amusant de constater qu'effectivement selon un arbre g\u00e9n\u00e9alogique \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s unique en son genre, on est m\u00e9decin, de p\u00e8re en fils ou de p\u00e8re en engendre de mani\u00e8re syst\u00e9matique obstin\u00e9 r\u00e9currente apr\u00e8s mes parents qui avaient eux- m\u00eames, mais \u00e0 terme \u00e0 cette \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9alogie m\u00e9dicale j'ai enfonc\u00e9 le clou, et je suis devenue \u00e0 mon tour un homme de lettres et pas un homme de science. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [85%] :\r\nC'est sauver des vies : \u00e9crire, c'est les prolonger, c'est \u00e0 lire dans Le syndrome Garcin chez Gallimard, une interview de J\u00e9r\u00f4me Garcin r\u00e9alis\u00e9 par Christine Gonzalez pour Vertigo sur la presse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [63%] :\r\nEt chose. \r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5640EE6-12C0-458D-A1F9-A6C85F712AAE", "internalArchiveId": "C5640EE6-12C0-458D-A1F9-A6C85F712AAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Kosovo f\u00eates ses dix ans d'ind\u00e9pendance. Une fiert\u00e9 nationale pour les Kosovars albanais, m\u00eame si leur souverainet\u00e9 n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 reconnue par la Serbie : interview de Jean-Arnault D\u00e9rens, historien, sp\u00e9cialiste des Balkans", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Derens;CATINFO_FEV2018\r\nLe Kosovo f\u00eatait ce samedi les dix ans de sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance. C'est un jour de fiert\u00e9 nationale pour les Kosovars albanais, m\u00eame si leur souverainet\u00e9 n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 reconnue par la Serbie. Interview de Jean-Arnault D\u00e9rens, historien, sp\u00e9cialiste des Balkans.\r\n\r\n* * Le Kosovo, dix ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance 18h Le Kosovo, 10 ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance\r\n TEMOIN ANTENNE\r\nLe Kosovo f\u00eatait aujourd'hui les dix ans de sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance...\r\nUn jour de fiert\u00e9 nationale pour les Kosovars albanais, m\u00eame si leur souverainet\u00e9 n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 reconnue par la Serbie...\r\nJean-Arnault Derens, bonsoir... Vous \u00eates en direct de Prishtina, la capitale du Kosovo...\r\n- D'abord, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration ?\r\n- Jean-Arnault... 10 ans apr\u00e8s sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, le plus jeune Etat d'Europe se trouve confront\u00e9 \u00e0 de nombreuses difficult\u00e9s... A commencer par la situation \u00e9conomique et sociale... C'est un pays qui reste sous perfusion...\r\nL'\u00e9conomie demeure d\u00e9pendante des envois d'argent de la diaspora et des fonds internationaux...\r\nLe taux de ch\u00f4mage d\u00e9passe les 30%, voire les 50% chez les jeunes...\r\nLe secteur public est d\u00e9mesur\u00e9, tout comme le gouvernement qui compte 5 vice-premier ministres, 21 ministres et 70 vices-ministres pour une population de 1 million 800 mille habitants.\r\n- R\u00e9sultat de cette situation \u00e9conomique et sociale, l'activit\u00e9 informelle est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et la corruption end\u00e9mique...\r\nLe Kosovo occupe la derni\u00e8re place des pays candidats \u00e0 l'UE dans le classement de Transparency des pays les plus corrompus. \r\nLa justice locale s'est montr\u00e9e incapable de combattre ce fl\u00e9au.\r\n- Autre d\u00e9fi, la souverainet\u00e9... Elle ne s'exerce pas sur l'entier du territoire...\r\nNotamment au nord de Mitrovica, dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re avec la Serbie, o\u00f9 la communaut\u00e9 serbe est majoritaire et ne se reconna\u00eet toujours pas, dix ans apr\u00e8s la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, dans les autorit\u00e9s de Pristina.\r\nC'est une zone de non droit o\u00f9 un important responsable politique serbe a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en pleine rue le mois dernier.\r\n- A cela s'ajoute la tentative de la majorit\u00e9 au pouvoir de supprimer le Tribunal sp\u00e9cial international pour les crimes de guerre commis entre 1998 et fin 2000 et charg\u00e9 de juger des accusations de trafic d'organes... Or ce sont des personnalit\u00e9s de haut rang qui sont vis\u00e9es...\r\nLe pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident du Parlement, le fr\u00e8re du Premier ministre.\r\n- L'ancienne ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res Micheline Calmy-Rey disait hier dans Forum que l'espoir r\u00e9sidait dans une intervention de l'Union europ\u00e9enne pour aboutir \u00e0 une entente entre la Serbie et le Kosovo... Est-ce possible ?", "durationSec": 400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Kosovo", "Serbie", "Balkans"], "thematicThemes": ["f\u00eate nationale", "ind\u00e9pendantisme"], "alternativeTitle": ["Le Kosovo, dix ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance   / FOR_2018-02-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Kosovo f\u00eatait ce samedi les dix ans de sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance. C'est un jour de fiert\u00e9 nationale pour les Kosovars albanais, m\u00eame si leur souverainet\u00e9 n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 reconnue par la Serbie. Interview de Jean-Arnault D\u00e9rens, historien, sp\u00e9cialiste des Balkans."], "variantIds": ["ece-9322674"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:52Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Kosovo f\u00eatait donc aujourd'hui les 10 ans de sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, un jour de fiert\u00e9 nationale pour les Kosovars albanais, m\u00eame si leur souverainet\u00e9 n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 reconnue par la Serbie et \u00e7a reste Serbie Jean-Arnault D\u00e9rens ce bonsoir, bonsoir, vous \u00eates en Direct de Pristina, la capitale pr\u00e9cis\u00e9ment de cette \u00e9tat du Kosovo, d'abord, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e cette journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est la sc\u00e8ne, il y a l'\u00e9videmment il y a beaucoup de gens dans les rues, il y a des drapeaux, des drapeaux du Kosovo et des drapeaux albanais, les 2 \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement brandit c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, tout le monde attend ce soir le grand concert de Rita Ora, la pop-star britannique d'origine kosovare qui doit commencer vers 22 heures je crois, ce soir, c'est donc une f\u00eate populaire apr\u00e8s pour des raisons peu surprenante, l'aspect officiel des c\u00e9r\u00e9monies a \u00e9t\u00e9 au dernier moment, d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 demain il y aura un d\u00e9fil\u00e9 et de la police et des forces pas vraiment militaire puisque Kosovo n'a pas d'arm\u00e9e, enfin ce qui peut ressembler \u00e0 d\u00e9cider militaire est une session solennelle au Parlement de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [94%] :\r\nAlors, Jean-Arnault, 10 ans apr\u00e8s cette d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, le plus jeune \u00c9tat d'Europe se trouve confront\u00e9e \u00e0 de nombreuses difficult\u00e9s, \u00e0 commencer par la situation \u00e9conomique et sociale, on peut dire que c'est un pays qui reste sous perfusion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [90%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, alors sous perfusion internationale en ce sens que le gouvernement les institutions du Kosovo d\u00e9pendent toujours beaucoup des bailleurs de fonds et, surtout, c'est aussi la diaspora la tr\u00e8s importante diaspora kosovare qui permet \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de tenir l'argent que les immigr\u00e9s, Kosovars, en Suisse, en Allemagne, parfois \u00e0 travers le monde on voit leurs familles permettrait \u00e0 celle -ci de de vivre, il y a par contre un probl\u00e8me, c'est que la diaspora tr\u00e8s tr\u00e8s peu investi d\u00e9cevant beaucoup d'attente dans des activit\u00e9s \u00e9conomiques dans des activit\u00e9s productives et en r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, le Kosovo est un pays qui ne produit pratiquement aucune richesse le Kosovo de plus qui \u00e9tait un pays certes pauvre dans l'ensemble du bassin d'une r\u00e9publique, mais qui \u00e9tait n\u00e9anmoins fort industrialis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9sindustrialisation massive les privatisations qui ont \u00e9t\u00e9 entreprises depuis la la fin de la guerre depuis 99 ce sont en r\u00e9alit\u00e9 sold\u00e9e par un bradage un accaparement de toutes les ressources du du pays principalement par cette \u00e9lite politique cette classe dirigeante tr\u00e8s corrompu, qui est directement issu de la gu\u00e9rilla de l'UCK. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nOui, r\u00e9sultat, effectivement, de cette situation \u00e9conomique et sociale, l'activit\u00e9 informelle s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et la corruption \u00e9tait end\u00e9mique autre d\u00e9fi c'est la souverainet\u00e9 un Jean-Arnault des Reims, elle ne s'exerce pas v\u00e9ritablement on peut dire sur l'entier du territoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [88%] :\r\nAlors oui, cette question de la souverainet\u00e9, je dirais : il y a 3 probl\u00e8mes de fait la zone nord du du pays, majoritairement serbe toujours 2 souhaite contr\u00f4l\u00e9e par Belgrade, malgr\u00e9 les n\u00e9gociations, o\u00f9 le dialogue qui se poursuit en th\u00e9orie \u00e0 Bruxelles sous des de l'Union europ\u00e9enne entre Pristina et Belgrade, de fait, Belgrade contr\u00f4le toujours les zones Serbes du Kosovo exerce dit les, les, les retraites, des salaires, beaucoup de fonctionnaires sur les minima sociaux et elles contr\u00f4le politiquement de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte d'ailleurs aujourd'hui la communaut\u00e9 serbe, \u00e7a c'est un premier aspect second aspect, le Kosovo est toujours sous une tutelle internationale qui ne dit pas son nom durant longtemps, la plus s\u00fbr protectorat des Nations unies depuis la proclamation d'ind\u00e9pendance est une mission europ\u00e9enne et o\u00f9 l'ex- qui est pr\u00e9sente au Kosovo et qui continue de f\u00eate a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement dans la Lune, choix politiques du pays, donc, le Kosovo est toujours de facto soutiennent international 3\u00e8me limite \u00e0 la souverainet\u00e9, le Kosovo n'est toujours que partiellement reconnu sur la sc\u00e8ne internationale, on est aujourd'hui \u00e0 115 ou 116 \u00c9tats qui l'ont reconnu il y a une ambigu\u00eft\u00e9 parce que c'est pas clair dans tous les cas, il y a 2 pays qui reconnaissent des reconnaissent Ir\u00e8ne petit peu au plus offrant, en fonction de ce que propose de Belgrade ou ce que peu de structures de ce que peut offrir le Kosovo, donc 115 ou 116 \u00c9tats mais par contre bien s\u00fbr la Serbie ne reconna\u00eet pas le Kosovo, la Russie et la Chine s'oppose au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 son \u00e9ventuelle int\u00e9gration aux Nations Unies, donc Kosovo n'est donc pas membre non par exemple du Conseil de l'Europe et et puis enfin, il y a quand m\u00eame le fait majeur que 5 \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne ne reconnaissent pas non plus cette ind\u00e9pendance parce que l'Espagne la semaine derni\u00e8re, la Commission europ\u00e9enne a rendu publique sa nouvelle strat\u00e9gie pour les Balkans occidentaux et l'Espagne a fait un tr\u00e8s fort lobbying pour essayer que le Kosovo ne soit m\u00eame pas mentionn\u00e9 dans cette strat\u00e9gie, cela montre bien \u00e0 quel point, non seulement la souverainet\u00e9 du Kosovo et fragile, mais aussi comment la politique europ\u00e9enne et th\u00e9rapeutique puisque vous avez quand m\u00eame contradiction, il y a cette mission et l'qui est d\u00e9ploy\u00e9e au Kosovo anti- pour aider le pays \u00e0 construire les institutions de l'\u00c9tat de droit, mais au sein m\u00eame de la, de l'Union europ\u00e9enne, il n'y a pas mais niquer sur la nature sur le statut du territoire du Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [95%] :\r\nJean-Arnault D\u00e9rens \u00e0 \u00e7a s'ajoute la tentative aussi de la majorit\u00e9 au pouvoir de supprimer le Tribunal sp\u00e9cial international pour les crimes de guerre commis entre 1998 et fin 2000 et charg\u00e9 de juger des accusations de trafic d'organes, or ce sont des personnalit\u00e9s de haut rang qui sont vis\u00e9es n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors on ne sait pas exactement qui va \u00eatre inculp\u00e9, puisque l'on attend les prochaines inculpations qui pourraient intervenir \u00e0 priori tr\u00e8s vite, mais enfin, en r\u00e9alit\u00e9, personne n'en sait rien et personne ne conna\u00eet le nom des personnes qui seront inculp\u00e9s ce cette cour sp\u00e9ciale cette chambre sp\u00e9cialis\u00e9e son son nom a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 sur la base du rapport pr\u00e9sent\u00e9 par Dick Marty de s\u00e9nateurs d\u00e9put\u00e9s valaisans qui a point\u00e9 un ensemble de crimes commis par le nous voyons dirigeant du Che cadeau la d\u00e9pouille d'enl\u00e8vements et la d\u00e9portation Albanie 2 civils Serbes qui dont certains d'entre eux dans certains auraient pu alimenter un \u00e9ventuelles traces il va organes il y a d'autres crimes qui rentre dans la comp\u00e9tence de cette, de cette chambre sp\u00e9cialis\u00e9e notamment les assassinats politiques dont ont \u00e9t\u00e9 victimes les opposants albanais \u00e0 l'UCK, dont principalement les gens les \u00e9cart de la Ligue d\u00e9mocratique du Kosovo, le parti d'Ibrahim beaucoup de sexe, il ne faut quand m\u00eame le rappeler, ont eu lieu apr\u00e8s la guerre, c'est-\u00e0-dire qu'on le Kosovo \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au protectorat international des Nations unies et quand il y avait des soldats de l'Otan qui patrouillaient dans toutes les rues du cosmos, c'est durant ces ces 6 mois de la fin de 99 de l'ann\u00e9e 2000 2001 que les dirigeants politiques de 1er plan et ont \u00e9t\u00e9 abattus en plein centre de Pristina. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Prishtina, dont vous vous \u00e9tiez en Direct Jean-Arnault D\u00e9rens instant qu'\u00e0 l'occasion de la c\u00e9l\u00e9bration des 10 ans de cette d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance du Kosovo lecture. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:14:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "historien, sp\u00e9cialiste des Balkans", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E60E31B8-9CFF-46D1-9FD3-994675F0FD0E", "internalArchiveId": "E60E31B8-9CFF-46D1-9FD3-994675F0FD0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski freestyle: les deux championnes romandes f\u00eatent leur victoire \u00e0 PyeongChang", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "La Genevoise Sarah Hoefflin, nouvelle championne olympique de ski slopestyle et sa dauphine, la Fribourgeoise Mathilde Gremaud, 2e de cette \u00e9preuve, f\u00eatent leur victoire \u00e0 la Maison suisse de PyeongChang.\r\n\r\n* * Ski freestyle: les deux championnes romandes f\u00eatent leur victoire \u00e0 PyeongChang 18h Deux m\u00e9dailles suisses en freestyle\r\nAux Jeux Olympiques de Pyeongchang, un nouveau titre olympique et une m\u00e9daille d'argent sont venues aujourd'hui r\u00e9compenser deux freestyleuses romandes... \r\nLa Genevoise Sarah Hoefflin, nouvelle championne olympique de ski slopestyle... et sa dauphine, la Fribourgeoise Mathilde Gremaud, 2\u00e8me de cette \u00e9preuve...\r\nLaurent Bastardoz, vous \u00eates \u00e0 la Maison suisse de Pyeongchang, o\u00f9 les deux nouvelles m\u00e9daill\u00e9es helv\u00e9tiques sont venues f\u00eater leur moisson historique !\r\n  SON\r\nMerci Laurent Bastardoz... Vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Pyeongchang.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322681", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski freestyle: les deux championnes romandes f\u00eatent leur victoire \u00e0 PyeongChang / FOR_2018-02-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["La Genevoise Sarah Hoefflin, nouvelle championne olympique de ski slopestyle et sa dauphine, la Fribourgeoise Mathilde Gremaud, 2e de cette \u00e9preuve, f\u00eatent leur victoire \u00e0 la Maison suisse de PyeongChang."], "variantIds": ["ece-9322681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:52Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt aux jeux olympiques de Pyongyang, un nouveau titre olympique et une m\u00e9daille d'argent sont venues aujourd'hui r\u00e9compenser 2 freestyle ose romandes la Genevoise Sarah Hoefflin, nouvelle championne olympique de ski slopestyle et sa dauphine, la Fribourgeoise Mathilde Gremaud 2\u00e8me de cette \u00e9preuve, Laurent Bastardoz est \u00e0 la Maison suisse de Pyongyang, o\u00f9 les 2 nouvelles m\u00e9daill\u00e9es helv\u00e9tiques sont venus f\u00eater leur moisson historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nOui et historique, le mot des pas trop fort m\u00eame pour ce doubl\u00e9 suisse dans une \u00e9preuve qui de surcro\u00eet n'a connu que 2 concours olympique \u00e0 Sotchi, voici 4 ans o\u00f9 les Suisses et Suissesses \u00e9tait pass\u00e9 totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur concours et ce samedi, ici en Cor\u00e9e, 2 m\u00e9dailles, 2 m\u00e9dailles romandes le titre en cadeau, on a vraiment v\u00e9cu une matin\u00e9e de folie a beau coin le site o\u00f9 se trouvent les \u00e9preuves de snowboard et de ski freestyle et lorsqu'on sait que Sarah Hoefflin Fred fait du freestyle en comp\u00e9tition depuis 3 ans seulement apr\u00e8s de longues \u00e9tudes en m\u00e9decine et que Mathilde Gremaud apr\u00e8s une chute hier \u00e0 l'entra\u00eenement, a failli ne pas prendre part \u00e0 cette comp\u00e9tition, la valeur de leur performance n'en est que plus grande, il faut aussi pr\u00e9ciser que le ski freestyle suisse n'avait jusqu'ici remport\u00e9 que 4 m\u00e9dailles olympiques, la premi\u00e8re en 1994 \u00e0 Lille amer avec Andreas Schoenbaechler, la derni\u00e8re en 2010 avec Micha\u00ebl Schmidt en skicross \u00e0 Vancouver, mais surtout, c'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire des Jeux olympiques, Mehmet code doubl\u00e9 roman et r\u00e9aliser toutes comp\u00e9titions confondues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [84%] :\r\nAlors on imagine Laurent les \u00e9motions qui ont d\u00fb envahir les 2 romandes une fois leur m\u00e9dailles confirm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nOui, ils se sont longuement tenu dans les bras, envelopp\u00e9 d'un drapeau suisse, puis ensuite, elles sont arriv\u00e9es en arme vers les m\u00e9dias d'ailleurs, il nous a \u00e9t\u00e9 difficile de faire l'interview notamment avec Mathilde gros montants, elle \u00e9tait \u00e9mue ce matin secou\u00e9e par ce qui venait de lui arriver et sans aucun doute aussi surprise de son r\u00e9sultat ce soir lors de la remise officielle de leur m\u00e9daille, puis lors de leur passage \u00e0 la Maison suisse, elle semble \u00eatre retomb\u00e9e en tout petit peu sur terre mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [93%] :\r\nTout petit peu seulement est -ce qu'on peut dire Laurent qu'elle symbolise cette g\u00e9n\u00e9ration de sportifs qui semble prendre avant tout du plaisir sur la neige, mais aussi en dehors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nOui, oui et leur d\u00e9monstration aujourd'hui en est la province de r\u00e9aliser les figures les plus os\u00e9es du plateau, elles ont d\u00e9montr\u00e9 un mental d'acier, une \u00e9norme d\u00e9contraction Sarah Hoefflin est une fille qui ne vit pas que pour le sport, elle aime ce qu'elle fait avec bonheur, mais cela ne repr\u00e9sente pas le seul but de son existence, il y avait chez eux l'aucun plan sur la com\u00e8te, cette \u00e9tudiante en m\u00e9decine, est venu au ski Canal n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 peine 6 buts dans le m\u00e9tier qu'elle voulait exercer, elle a donc 27 ans contre 18 pour Mathilde Gremaud un peu plus de recul sur les valeurs de la vie ou le sport a juste la place qu'il m\u00e9rite, sans tout \u00e9touff\u00e9 autour d'elle ont -elles seulement consciente Mehmet qu'elles viennent de r\u00e9aliser justement ce 1er doubl\u00e9 romandes l'histoire olympique, toutes disciplines confondues, j'en suis pas totalement certain parce que tout \u00e0 l'heure, lorsque je les ai rencontr\u00e9s, elles \u00e9taient vraiment encore un petit peu sur sur leur plan\u00e8te, il faut le reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nOn les comprend quand m\u00eame que repr\u00e9sente ce doubl\u00e9 Laurent pour le ski freestyle helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [91%] :\r\nC'est un acquis \u00e9norme qui donne plus encore de cr\u00e9dibilit\u00e9 au freestyle qui a sa place aux Jeux, qui est tr\u00e8s suivie par les jeunes, notamment au travers des r\u00e9seaux sociaux et sur place, il n'y a qu'\u00e0 voir le succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal d\u00e8s X-Games la plus prestigieuse comp\u00e9tition du monde reste \u00e0 convaincre les dirigeants de Swiss qui le poursuivent leur d\u00e9veloppement et leur investissement dans ces disciplines, on peut imaginer qu'avec ce doubl\u00e9 quelques chances de m\u00e9daille encore \u00e0 venir, que ce soit, demain dans le slopestyle masculin ou la semaine prochaine avec le skicross, les dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration vont vraiment prendre conscience du potentiel de d\u00e9veloppement de ces diff\u00e9rentes disciplines de freestyle ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [90%] :\r\nEt on a aussi beaucoup parl\u00e9 ces derniers jours de ces freestyle heure suisse qui font le sur Internet est -ce que vous diriez que la Suisse sort de sa coquille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [92%] :\r\nOui, je crois qu'on peut dire vraiment entre la mont\u00e9e de l'ascenseur avec une main de Fabian Bonnet qui a \u00e9t\u00e9 vue pr\u00e8s de 800000 fois sur Internet et les vid\u00e9os hallucinant qu'il propose avec ses potes et notamment attendrira Gately reprise en plus par nos amis de la RTS TV2 de nouveaux c'est un souffle fort qui a balay\u00e9 Pyeongchang ces derniers jours, seul le norovirus qui a touch\u00e9 2 membres de l'\u00e9quipe de Suisse de freestyle avant hier aurait pu freiner leurs ardeurs mais il leur en faut plus, ces jeunes s'amusent tout en pratiquant leur sport, c'est une nouvelle mani\u00e8re de vivre une passion et au niveau des m\u00e9dailles olympiques, h\u00e9 bien \u00e7a a parfaitement fonctionn\u00e9 aujourd'hui avec le titre olympique pour Sarah Hoefflin et la m\u00e9daille d'argent pour Mathilde Gremaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [95%] :\r\nMerci, Laurent Bastardoz, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Pyeongchang 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79759A2E-FBBD-44DA-88CD-DF19BD966E5A", "internalArchiveId": "79759A2E-FBBD-44DA-88CD-DF19BD966E5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie et les Etats-Unis tentent d'aplanir leurs divergences au sujet de la Syrie", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : billette\r\nA l'issue de la visite du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson \u00e0 Ankara vendredi, Am\u00e9ricains et Turcs ont convenu de travailler ensemble au sujet de la Syrie. Interview d'Alexandre Billette, correspondant de la RTS en Turquie.\r\n\r\n* * La Turquie et les Etats-Unis tentent d'aplanir leurs divergences au sujet de la Syrie 18h Syrie : la Turquie et le Etats-Unis tentent d'aplanir leurs divergences\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nLa Turquie n'a jamais fait usage d'armes chimiques lors de ses op\u00e9rations en Syrie, a affirm\u00e9 une source diplomatique turque aujourd'hui...\r\nElle r\u00e9pondait \u00e0 des accusations des milices kurdes syriens et de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, qui ont affirm\u00e9e que l'arm\u00e9e turque avait lanc\u00e9 hier une attaque au gaz dans la r\u00e9gion d'Afrine, dans le nord-ouest de la Syrie.\r\nLa Syrie au sujet de laquelle Am\u00e9ricains et Turcs ont convenus, hier, de travailler ensemble... \u00e0 l'issue de la visite du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson...\r\nAlexandre Billette, bonsoir... Vous \u00eates notre correspondant en Turquie...\r\n- Cette visite du ministre am\u00e9ricain des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Ankara \u00e9tait tr\u00e8s attendue... Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan et des membres du gouvernement n'ont pas cess\u00e9 ces derniers jours de d\u00e9fier verbalement Washington... accus\u00e9 de soutenir militairement et financi\u00e8rement les miliciens kurdes syriens consid\u00e9r\u00e9s comme des terroristes par Ankara...\r\n- Comment s'est pass\u00e9e la visite du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain ?\r\n- La cr\u00e9ation d'un m\u00e9canisme, d'une sorte de groupe de travail entre les Etats-Unis et la Turquie, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e... Que faut-il en penser ?\r\n- Peut-on imaginer que les Etats-Unis veulent et obtiennent le retrait des miliciens kurdes de la localit\u00e9 syrienne de Manbij r\u00e9clam\u00e9 par Ankara ?\r\n- Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, s'est d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9occup\u00e9 par l'ampleur des purges et des d\u00e9tentions en Turquie, qui touche certains ressortissants am\u00e9ricains...", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322677", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Turquie et les Etats-Unis tentent d'aplanir leurs divergences au sujet de la Syrie / FOR_2018-02-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["A l'issue de la visite du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson \u00e0 Ankara vendredi, Am\u00e9ricains et Turcs ont convenu de travailler ensemble au sujet de la Syrie. Interview d'Alexandre Billette, correspondant de la RTS en Turquie."], "variantIds": ["ece-9322677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:51Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nKosovo : la Turquie n'a jamais fait usage d'armes chimiques lors de ses op\u00e9rations en Syrie, a affirm\u00e9 une source diplomatique turque aujourd'hui, elle r\u00e9pondait \u00e0 des accusations des milices kurdes syriennes et de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, qui ont affirm\u00e9 que l'arm\u00e9e turque avait lanc\u00e9 hier une attaque au gaz dans la r\u00e9gion d'Afrine, au nord- ouest de la Syrie, la Syrie, au sujet de laquelle Am\u00e9ricains et Turcs ont convenu hier de travailler ensemble \u00e0 l'issue de la visite du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson Alexandre Billette bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant en Turquie alors cette visite du ministre am\u00e9ricain des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Ankara \u00e9tait tr\u00e8s attendue, le pr\u00e9sident turc j'ai Tayyip Erdogan et des membres de son gouvernement n'ont pas cess\u00e9 ces derniers jours de d\u00e9fier verbalement Washington, accus\u00e9 de soutenir militairement et financi\u00e8rement les miliciens kurdes syriens, consid\u00e9r\u00e9s comme des terroristes par Ankara. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une rencontre qui pourrait finalement son \u00e9tonnement apr\u00e8s les derni\u00e8res semaines que l'on a v\u00e9cu puisque vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 l'attention pouvait difficilement \u00eatre plus grande avec Washington dans le ton, effectivement, on l'a vu notamment dans les m\u00e9dias progouvernementaux par exemple avec une vague d'antiam\u00e9ricanisme tr\u00e8s forte, plus forte qu'\u00e0 l'habitude ces derniers jours et ces derni\u00e8res semaines avec les commentaires \u00e9galement des autorit\u00e9s turques consumant concernant Washington cette claque ottomane que d\u00fb Tayyip Erdogan promet de donner aux Am\u00e9ricains si la Turquie devait se sentir menac\u00e9, donc c'est une rencontre \u00e9tonnante au final m\u00eame m\u00eame la forme \u00e9tait \u00e9tonnant puisque Rex Tillerson a parl\u00e9 durant plus de 3 heures avec c'est-\u00e0-dire Tayyip Erdogan en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, sans interpr\u00e8te ce qui est inhabituel, c'est, dit -on, le porte- parole de la pr\u00e9sidence, tr\u00e8s tr\u00e8s proche de Redjep pays donne qui a assur\u00e9 la traduction donc vraiment c'est. \r\nLe cas de le dire, une rencontre au sommet exceptionnel pour d\u00e9samorcer cette ambiance qui devenait de plus en plus dangereuses entre les Am\u00e9ricains et la Turquie sur le, sur le dossier syrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [97%] :\r\nEt qu'en est -il sorti justement de cette, de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, vous savez que c'est la ville demande disent qui est au coeur des probl\u00e8mes entre les Am\u00e9ricains et les Turcs, donc cette ville contr\u00f4l\u00e9e par les forces kurdes au nord de la Syrie avec la pr\u00e9sence d'instructeurs am\u00e9ricains une ville car il y a, Tayyip Erdogan, a dit clairement vouloir, je cite : nettoyer les forces kurdes lorsqu'Afrine sera lorsque l'op\u00e9ration \u00e0 Afrine sera sera l'\u00e9t\u00e9 et donc concernant monde disait bien : il a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 un m\u00e9canisme commun entre Washington et Ankara, un groupe de travail bilat\u00e9ral qui devraient commencer \u00e0 plancher en mars pour une sortie de crise, les Turcs et les Am\u00e9ricains qui ont dit, bien s\u00fbr, vouloir travailler ensemble lutter ensemble contre les forces terroristes en Syrie, que ce soit Daech le PKK, bref, un message de bonnes intentions, je dirais, c'est ce qui est sorti de cette rencontre est d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t bien pour 2 acteurs qui \u00e9tait dans une p\u00e9riode de froid glacial, en revanche, rien de tr\u00e8s concret, il faut le dire pour la suite des \u00e9v\u00e9nements dans dans le nord de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [97%] :\r\nMerci beaucoup Alexandre Billette, vous \u00eates notre correspondant en Turquie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77106509-BD33-497A-9F83-45189B4189EA", "internalArchiveId": "77106509-BD33-497A-9F83-45189B4189EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: d\u00e9sillusion pour l'\u00e9quipe f\u00e9minine et victoire chez les hommes", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe f\u00e9minine de hockey sur glace a v\u00e9cu une grosse d\u00e9sillusion en \u00e9tant \u00e9limin\u00e9e en quart de finale du tournoi apr\u00e8s une d\u00e9faite contre les Russes, alors que la s\u00e9lection masculine, elle, a \u00e9trill\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud.\r\n\r\n* * Hockey sur glace: d\u00e9sillusion pour l'\u00e9quipe f\u00e9minine et victoire chez les hommes 18h Hockey : les dames boivent la tasse russe, les hommes \u00e9trillent la Cor\u00e9e\r\nEn hockey sur glace, fortunes diverses pour les deux s\u00e9lections suisses aujourd'hui...\r\nL'\u00e9quipe f\u00e9minine a v\u00e9cu une grosse d\u00e9sillusion en \u00e9tant \u00e9limin\u00e9e en quart de finale du tournoi... alors que la s\u00e9lection masculine, elle, a \u00e9trill\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud 8 \u00e0 0!\r\nBernardin Allemann, vous avez suivi ces deux matchs...\r\nParlons des filles tout d'abord... Que s'est-il pass\u00e9 contre les Russes pour qu'elles perdent 6-2 ?\r\n  SON\r\nMerci Bernardin Allemann... On a donc not\u00e9 le prochain match de l'\u00e9quipe de Suisse, demain matin \u00e0 08h40 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que... A suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322687", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: d\u00e9sillusion pour l'\u00e9quipe f\u00e9minine et victoire chez les hommes / FOR_2018-02-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe f\u00e9minine de hockey sur glace a v\u00e9cu une grosse d\u00e9sillusion en \u00e9tant \u00e9limin\u00e9e en quart de finale du tournoi apr\u00e8s une d\u00e9faite contre les Russes, alors que la s\u00e9lection masculine, elle, a \u00e9trill\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud."], "variantIds": ["ece-9322687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:51Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPyongyang en hockey sur glace : fortunes diverses pour les 2 s\u00e9lections suisses aujourd'hui, l'\u00e9quipe f\u00e9minine avec une grosse des 18 d\u00e9sillusion en \u00e9tant \u00e9limin\u00e9e en quart de finale du tournoi, alors que la s\u00e9lection masculine, elle a \u00e9trill\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud 8 \u00e0 0 Bernardin Allemann vous avez suivi ces 2 matches parlons filles tout d'abord, que s'est -il pass\u00e9 contre les Russes pour qu'elles perdent 6 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nEh bien \u00e9coutez franchement Mehmet, je vais vous avouer que je n'ai toujours pas tout compris de ce match l\u00e0 comment les Suissesses non seulement perdu sur un score qui est qui est s\u00e9v\u00e8re : 6 2 mais en plus, comment ils ont simplement perdu ce match avait tout pour gagner, ils \u00e9taient sup\u00e9rieurs \u00e0 l'\u00e9quipe russe mais on r\u00e9ussit \u00e0 perdre ce match, ils ont d\u00e9j\u00e0 encaiss\u00e9 le 1er but alors qu'elle jouait les Suissesses \u00e0 5 contre 3, c'est tr\u00e8s rare d'encaisser, alors vous avez 2 joueuses de plus sur la glace et ensuite les Suissesses ont r\u00e9ussi \u00e0 retourner le le match certes a men\u00e9 2 1 \u00e0 la mi- match mais ensuite elles ont commis beaucoup trop d'erreurs, les Suissesses n'\u00e9tait pas dans un grand jour aujourd'hui malgr\u00e9, malgr\u00e9 le fait que voil\u00e0, il y avait vraiment non je oui \u00e9norme cette demi- finale aller chercher cette m\u00e9daille de bronze que les Suisses avaient r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher \u00e0 Sotchi qu'elle pouvait toujours esp\u00e9rer si \u00e0 Pyongyang, elle perd vraiment aujourd'hui de mani\u00e8re dommageable contre cette \u00e9quipe russe qui \u00e9tait vraiment prenable, mais voil\u00e0, les Suissesses ont \u00e9limin\u00e9, maintenant ils ont encore 2 matchs \u00e0 jouer des matches de classement, la lutte pour les m\u00e9dailles, c'est termin\u00e9 pour l'\u00e9quipe de Suisse, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 dig\u00e9rer, parce que franchement, aujourd'hui, les Suissesses sont pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose par leur propre faute plus que par la force de l'adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les filles, Bernardin l'\u00e9quipe masculine, elle avait perdu son 1er match contre le Canada elle affronter aujourd'hui le pays organisateur et on peut dire, il y a eu r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nOui, et quelles r\u00e9actions il y a eu aujourd'hui de de la part de cette \u00e9quipe de Suisse 8 \u00e0 0 contre la Cor\u00e9e-du-Sud alors c'est clair, la Cor\u00e9e du Sud, ce n'est pas une grande nation de hockey sur glace mais aussi un gros effort a \u00e9t\u00e9 fait avec notamment quelques naturalisations de joueurs canadiens ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais la Cor\u00e9e du Sud n'avait perdu au match pr\u00e9c\u00e9dent que d'un petit but face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que qui, elle, est \u00e9videmment une nation de hockey sur glace donc l'\u00e9quipe de Suisse vous savez pas trop \u00e0 quoi s'attendre, l'\u00e9quipe de Suisse, qui a mis le temps aujourd'hui la men\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 la 11\u00e8me, elle a mis le 2\u00e8me seulement \u00e0 la mi- match mais ensuite elle a d\u00e9roul\u00e9 8 buts 8 0, le score est important parce que dans cette ce format de comp\u00e9tition, il y a ensuite un classement qui est fait \u00e0 l'issue de la phase de groupes et la diff\u00e9rence de buts est importante aussi, c'est ce que rel\u00e8ve l'attaquant du HC Lugano Gr\u00e9gory Hofmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [90%] :\r\nLa personne rigole surtout parce que pour pour le classement, et puis pour aller en avant, c'est important de gagner ce match pour pour donner de la confiance pour pour affronter la la Turquie demain, il fallait une r\u00e9action aujourd'hui, je crois qu'on a, on a montr\u00e9 \u00e7a sur 60 minutes et \u00e0, et c'est bien pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [84%] :\r\nQu'ce qu'elle vaut, c'est \u00e9quipe de Suisse qu'est -ce qu'on peut en attendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [86%] :\r\nElle vaut beaucoup mais \u00e0 la fois il faut faut \u00eatre patient faut affronter ses matchs maintenant un par un, on a bien s\u00fbr on va, on va, on va pointer \u00e0 vouloir aller plus haut possible et faire une m\u00e9daille, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, Tron parler maintenant, il faut qu'on affronte nos nos matches avec avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et puis si on joue comme on a jou\u00e9 ce soir pour la Tch\u00e9quie demain c'est l'a de grandes chances de pouvoir faire quelque chose et pas le match, c'est une belle d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [92%] :\r\nOn aura remarqu\u00e9 que Gr\u00e9gory Hofmann a sorti il y a le mot m\u00e9daille tout de m\u00eame, donc \u00e7a veut dire que les joueurs, il pense \u00e0 cette m\u00e9daille, mais en m\u00eame temps, il a raison de dire qu'il faut prendre match apr\u00e8s match, parce qu'on a vu que l'\u00e9quipe de Suisse qui avait remport\u00e9 ses 3 premiers matches, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine, mais qui ensuite bien a chut\u00e9 en quarts de finale, donc l'\u00e9quipe de Suisse masculine a de l'ambition avoir maintenant jusqu'o\u00f9 elle peut aller demain au sort encore un peu plus sur ses v\u00e9ritables capacit\u00e9s avec ce match \u00e0 8 heures 40 contre la R\u00e9publique tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [96%] :\r\nMerci Bernardin Allemann donc not\u00e9 le prochain match de l'\u00e9quipe de Suisse demain matin 8 heures 40 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 suivre \u00e9videmment sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C767B57A-5C53-4015-AF93-74FF0F5B93CF", "internalArchiveId": "C767B57A-5C53-4015-AF93-74FF0F5B93CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS valaisan demande la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la Banque cantonale du Valais", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Le Pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Banque cantonale du Valais, Jean-Daniel Papilloud, doit-il d\u00e9missionner suite \u00e0 l'affaire Alkopharma? D\u00e9bat entre Barbara Lantheman, pr\u00e9sidente du PS valaisan romand, et Roberto Schmidt, conseiller d'Etat (PDC/VS), en charge des finances.\r\n\r\n* * Le PS valaisan demande la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la Banque cantonale du Valais 18h BCV du Valais : appel \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident\r\nLe Parti socialiste du Valais romande demande la d\u00e9mission du Pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Banque Cantonale du Valais, Jean-Daniel Papilloud.\r\nSelon des informations publi\u00e9es hier par le Nouvelliste, il y aurait de forts soup\u00e7ons de collusions d'int\u00e9r\u00eats dans l'affaire Alkopharma, du nom de cette soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Martigny \u00e0 qui la banque valaisanne a octroy\u00e9 une ligne de cr\u00e9dit de 85 millions de francs... \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Alkopharma est aujourd'hui en faillite et laisserait une ardoise de 17 millions de francs \u00e0 la Banque Cantonale...\r\n((Une enqu\u00eate du quotidien Le Nouvelliste a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier le lourd passif judiciaire du dirigeant de cette soci\u00e9t\u00e9 aux multiples ramifications.\r\nSelon le quotidien valaisan, l'entreprise et son principal dirigeant avaient d\u00e9j\u00e0 eu de nombreux d\u00e9m\u00e9l\u00e9s avec la justice fran\u00e7aise, AVANT m\u00eame son implantation en Valais. Et pourtant la Banque cantonale du Valais lui a accord\u00e9 une ligne de cr\u00e9dit de 85 millions en 2009, un montant \u00e9lev\u00e9, plut\u00f4t inhabituel en Valais.\r\nLe Nouvelliste pr\u00e9sente surtout une lettre sign\u00e9e de l'alors directeur de la banque, Jean-Daniel Papilloud, aujourd'hui pr\u00e9sident du conseil d'administration, un lettre qui dit tout le bien qu'il pense de l'entreprise et lui apporte son soutien pour le rachat d'une entreprise pharmaceutique bretonne... Le nom de l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration Jean-Daniel Papilloud qui croise souvent le chemin du principal actionnaire de la soci\u00e9t\u00e9 en faillite, de quoi soulever d'importantes questions sur d'\u00e9ventuelles collusion et des liens qui allaient bien au del\u00e0 de simples relations commerciales.  L'affaire semble prendre d\u00e9sormais un tournant politique hier avec le coup de griffe de Barbarba Lantheman, la pr\u00e9sidente du parti socialiste valaisan. Elle a dit sur les r\u00e9seaux sociaux ne pas comprendre comment \"la BCVs n'exige pas la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident du conseil d'administration. Une telle gestion, reposant sur des liens autres que d'affaires, est une gifle \u00e0 la justice, \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9thique d'une entreprise\" ))\r\nEn ligne avec  nous, Barbara Lantheman, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valaisan romand...\r\nRoberto Schmidt, bonsoir.. Vous \u00eates conseiller d'Etat PDC, en charge des finances...\r\nBarbara Lantheman, pr\u00e9sidente du parti socialiste valaisan romand\r\n((Ce que propose le canton (\u00e0 savoir une simple demande des repr\u00e9sentants du canton au sein du CA) c'et un peu l\u00e9ger selon lanthemann.elle dira peut-\u00eatre que c'est la politique des petits copains du PDC.\r\nSchmidt dit que ce n'est pas une affaire politique \u00e0 ce stade.Lanthemann pas d'accord \u00e9videmment..))\r\n- Barbara Lantheman, qu'est-ce qui vous fait donc bondir \u00e0 ce point dans cette affaire ?\r\n- Il a fallu les r\u00e9v\u00e9lations de la presse pour avoir une r\u00e9action, pourquoi n'avez-vous pas r\u00e9agi avant?\r\n- Vous demandez la d\u00e9mission du Pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la banque... mais apr\u00e8s? Quelles sont les solutions que vous proposez pour justement comme vous le suggerer, redonner de la cr\u00e9dibilit\u00e9  \u00e0 la Banque cantonale du Valais ?\r\nRoberto Schmidt, conseiller d'Etat Valaisan, PDC, en charge des finances\r\n((Schmidt va dire que la surveillance est du ressort de la Finma et que c'est \u00e0 elle de dire si y a eu des soucis.lui il a juste demand\u00e9 aux repr\u00e9sentants du canton au sein du CA de se renseigner et de lui redire si probl\u00e8me en gros\r\n- Alors Barbara Lantheman l'a dit, la Banque Cantonale du Valais appartient en majorit\u00e9 \u00e0 l'Etat du Valais... Est-ce que au vu des derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, une suspension (au moins) du pr\u00e9sident du conseil d'adminsitration ne serait pas n\u00e9cessaire pour calmer les esprits ? \r\n- Les soup\u00e7ons de collusion soulev\u00e9s par l'enqu\u00eate du Nouvelliste ne mettent-ils pas en p\u00e9ril la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Banque cantonale?\r\n- Certes, la FINMA l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers \u00e9tudie le dossier, mais le temps presse pour \u00e9teindre l'incendie, non ?... Qu'est-ce que les autorit\u00e9s cantonales comptent faire ?", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322678", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS valaisan demande la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la Banque cantonale du Valais / FOR_2018-02-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Banque cantonale du Valais, Jean-Daniel Papilloud, doit-il d\u00e9missionner suite \u00e0 l'affaire Alkopharma? D\u00e9bat entre Barbara Lantheman, pr\u00e9sidente du PS valaisan romand, et Roberto Schmidt, conseiller d'Etat (PDC/VS), en charge des finances."], "variantIds": ["ece-9322678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:52Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Parti socialiste du Valais Romand, demande la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Banque cantonale du Valais, Jean-Daniel Papilloud, selon des informations publi\u00e9es hier par le Nouvelliste il y aurait de forts soup\u00e7ons de collusion d'int\u00e9r\u00eats dans l'affaire Alkopharma, du nom de cette soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Martigny \u00e0 qui la banque valaisanne a octroy\u00e9 une ligne de cr\u00e9dit de 85 millions de francs, la soci\u00e9t\u00e9 Alkopharma est aujourd'hui en faillite, et laisserait une ardoise de 17 millions de francs \u00e0 la Banque cantonale en ligne avec nous, Barbara Lantheman, bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand \u00e9galement en ligne avec nous, Roberto Schmidt bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat PDC en charge des finances Barbara Lantheman qu'est -ce qui vous fait donc bondir \u00e0 ce point dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [84%] :\r\nAlors on l'a d\u00e9j\u00e0 bondi lorsque l'information est sortie dans la presse par rapport \u00e0 ce que cette ligne de cr\u00e9dit, justement, et avoir \u00e0 part un bourreau ou bien c'est \u00e0 la collusion d'int\u00e9r\u00eat, comme vous l'avez dit vous- m\u00eame du pr\u00e9sident du conseil d'administration et du dirigeant de l'entreprise incrimin\u00e9e dans cette affaire de l'\u00e9glise date de p\u00e9remption sur des m\u00e9dicaments anticanc\u00e9reux avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9agi \u00e0 ce moment -l\u00e0 et on a quand m\u00eame eu le dossier sur le fait que cette personne, c'est ce directeur d'entreprises \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connus de la justice, bien avant pour des faits quand m\u00eame relativement similaire en France bien avant que lui soit octroy\u00e9e ce cr\u00e9dit, donc \u00e9videmment la question qui se pose aujourd'hui c'est est -ce que la banque, et on n'a encore \u00e9t\u00e9 largement \u00e0 une entreprise qui a \u00e9t\u00e9 mise en cause il y a \u00e9ventuellement graves se portant changeant de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [95%] :\r\nNe vous \u00e9loignez pas peut-\u00eatre du micro de votre t\u00e9l\u00e9phone parce qu'on vous entend pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc en fait et donc une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s grave et la question qui se pose est : comment la banque a pu pr\u00eater une telle somme \u00e0 une entreprise qui a \u00e9t\u00e9 mis en cause en vue dans la justice dans la justice fran\u00e7aise \u00e0 plusieurs reprises et je crois que c'est quand m\u00eame, c'\u00e9tait connu un petit peu inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nEt vous dites que la Banque cantonale du de du Valais appartenant \u00e0 en majorit\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat du Valais, il faut donc que, quoi que le pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9migration d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [85%] :\r\nIl faut se poser des questions qui le pr\u00e9sident du Conseil, l'administration autrefois directeur a pris la bonne d\u00e9cision en octroyant ce cr\u00e9dit et si l'\u00c9tat du Valais, le Conseil d'\u00c9tat d'ailleurs un homme les les membres du conseil d'administration doit pas se poser la question de la de la de la est -ce que j'ai vu que monsieur persiste donc son poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [94%] :\r\nEst -ce que vous en pensez -vous Roberto Schmidt, vous qui \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge des finances de Lady est -ce qu'au vu des derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations une suspension au moins du pr\u00e9sident du conseil d'administration ne serait pas n\u00e9cessaire, je veux dire pour calmer les esprits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [76%] :\r\nPas du tout, pas suis d'avis que la trop commode en m\u00eame temps, m\u00eame quand la mer c'est un scandale que c'est Alkopharma plut\u00f4t sanitaire \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui devrait \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e, v\u00e9rifi\u00e9e par Swissmedic par la justice suisse qui \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9e par Monsieur St\u00e9phane Rossini v\u00e9rifier, c'est celle de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [82%] :\r\nLe r\u00f4le de l'\u00c9tat, c'est tout autre chose, c'est c'est pas une affaire politique, parce que vous savez que l'\u00c9tat, ni le des amis de d\u00e9passement des finances et l'\u00e9nergie sont les gendarmes de contr\u00f4le de la BCV on m\u00e9lange toujours des choses, c'est la BCV sur le contr\u00f4le int\u00e9gral de la affinement, nous on a touch\u00e9 une r\u00e9agi \u00e0 travers nos repr\u00e9sentants au cours de la mutation, on a demand\u00e9 de prendre tous les vieux mais vu n\u00e9cessaire pour que le droit \u00e7a respecter tout de suite, ils ont fait \u00e7a, ils sont maintenant g\u00e9n\u00e9ral Finma, qui contr\u00f4le tout, qui v\u00e9rifie tout il faudra pourquoi le rapport attendent le rapport du climat qui va tout contr\u00f4ler, et je crois qu'il est trop t\u00f4t de Benazir de du \u00eatre tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [86%] :\r\nOui normal entame un c'est vrai ce que vous ne demandez pas trop vite, un peu la la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du conseil des ministres. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:35) [85%] :\r\nJ'pas, il s'agit pas d'une question, Les Halles, on parle de droit effectivement, c'est une affaire sanitaire, c'est vrai, mais il y a une question morale \u00e0 moment donn\u00e9, on peut se poser la question morale de, de, d'un pr\u00eat \u00e0 une entreprise \u00e0 une personne qui est quand m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 poursuivi \u00e0 plusieurs reprises pour des faits graves, mais est -ce que la banque a certainement un droit effectivement doit doit oiseaux confirmer la l\u00e9galit\u00e9, mais il y a aussi toute la molaire moralit\u00e9 tout l'\u00e9thique de la Banque cantonale qui est remise en question, l'image de la banque, qui est quand m\u00eame gravement atteint, aujourd'hui, quand on sait pas qu'il y a pas que on politique y a pas seulement la question du droit, mais l\u00e0, la question de la morale est venu en dehors d'un \u00e9lu PDC et envie de lui dire que la morale et pourtant quelque chose de tr\u00e8s important aujourd'hui l'\u00e9thique d'une entreprise qui a encore une fois, qui appartient \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [89%] :\r\nC'est vrai, Roberto Schmidt, finalement, la FINMA pourrait conclure que l'affaire est tout \u00e0 fait l\u00e9gale mais reste la question morale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:29) [80%] :\r\nLa question dans les eaux relativement personnellement choqu\u00e9 de la conduite des affaires par cette entreprise comme personne, partage ce qu'ils ont fait personnel d'accord mais il faut aussi savoir si on fait les et que, finalement, un jour peut-\u00eatre conclure que tout \u00e9tait respect\u00e9 toutes les r\u00e8gles, et moi je respecte tout doit \u00eatre respect\u00e9, alors monsieur nous dimanche la rivalit\u00e9 parce que Thomas pour la banque, on sait maintenant, quand donc c'est une pol\u00e9mique politique autour de cette histoire, c'est peut-\u00eatre beaucoup plus grand que la perte qu'elle a subi qu'elle a d\u00e9j\u00e0 comptabilis\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, j'ai tout liquid\u00e9 c'est tout terminer pour lui avoir la responsabilit\u00e9 pas seulement du conseil quand m\u00eame fait les partis politiques, les m\u00e9dias et tout ce qu'on craint la banque parce banque elle va bien, c'est une banque tr\u00e8s saine, elle g\u00e9n\u00e8re chaque ann\u00e9e des B\u00e9n\u00e9dicte comment et -il con\u00e7u pas mal au d\u00e9veloppement harmonieux de l'\u00e9conomie valaisanne, alors moi je. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:22) [88%] :\r\nOui, mais le Conseil d'\u00c9tat, monsieur le conseiller d'\u00c9tat est -ce que est -ce que le rendement et aujourd'hui le seul crit\u00e8re ethnique qui ne qui correspond \u00e0 une banque qui appartient \u00e0 l'\u00c9tat, moi je crois qu'on il s'agit pas d'un d\u00e9bat politique, il s'agit encore une fois dans le d\u00e9bat \u00e9thique est -ce qu'il est normal que le pr\u00e9sident du conseil d'une d'administration, il y a un tr\u00e8s \u00e9troits avec le directeur de l'entreprise accorde un cr\u00e9dit de sa banque, \u00e0 une entreprise qui est qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France pour des faits similaires, des ann\u00e9es auparavant, c'est \u00e7a la question, elle est pas politique, la question elle est \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [99%] :\r\nRoberto Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:57) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, mais c'est pas la politique de s'occuper de gestion op\u00e9rationnelle et les dossiers qui vient de la banque, c'est une la BCV une banque qui est une chose, c'est anonyme priv\u00e9e sud- est, \u00e0 la majorit\u00e9, nous on d\u00e9signe des repr\u00e9sentants \u00e0 majorit\u00e9 de repr\u00e9sentants de concentration mais les dossiers personnels les dossiers clients \u00e0 la gestion c'est c'est l'affaire de la banque et c'est eux qui doivent g\u00e9rer cette cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [94%] :\r\nMais est -ce que l'\u00c9tat n'a pas une responsabilit\u00e9 si j'ose dire dans la d\u00e9signation enfin dans la dans la suite \u00e0 donner \u00e0 cette affaire et notamment au poste de de quoi de de pr\u00e9sident du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [84%] :\r\nMais bien s\u00fbr c'est mon sang n'ont toujours d\u00e9menti on sait les comp\u00e9tences dans le domaine bancaire reste la priorit\u00e9 et puis je crois personne pourtant soutien des DVD et l'\u00e9t\u00e9, donc 3 des cr\u00e9dits qui sont pas normal qui sont, qui sont contre l'homme, la morale, mais personne \u00e0 courir au moment d'une part, il y avait un conflit d'int\u00e9r\u00eat, c'est la finance qui va examiner M\u00e9na attendons donc maintenant le rapport de la Finma pour r\u00e9pondre \u00e0 la question principale est -ce qu'il y avait effectivement un conflit d'int\u00e9r\u00eat entre l'ancien directeur \u00e0 la banque et pr\u00e9sident actuel et un moment \u00e0 la cantine feront et le cr\u00e9dit \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 j'pas la comp\u00e9tence du directeur, mais du conseil d'administration, alors il faut d'abord attendre les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [95%] :\r\nBarbara Lantheman c'est vrai, finalement on parle de soup\u00e7ons pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:19) [86%] :\r\nOui, on parle de on parle quand m\u00eame de donner une soci\u00e9t\u00e9 bien connue de la justice et \u00e9tait connu \u00e0 l'\u00e9poque aussi et on adore, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque quand elle va faire un un caf\u00e9 ici on Valais quant aux cette cette affaire des m\u00e9dicaments p\u00e9rim\u00e9s et qui ont Valais monsieur Papy o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 aux relations tr\u00e8s proche avec ce ce ce personnage, mais encore une fois, c'est, c'est c'est pas encore une fois, c'est pas une question d'argent, c'est : et si c'est pas la politique, ce qui quand m\u00eame, j'aimerais savoir qui doit s'en m\u00ealer, c'est une question d'\u00e9thique et, encore une fois et je crois qu'on peut pas simplement laisser passer \u00e7a en disant la Finma oui, on attend la r\u00e9ponse de la Finma, avec impatience, il y aura un proc\u00e8s en Valais, qui va \u00eatre pris puisque Swissmedic a fait recours contre une d\u00e9cision de, de, de vraiment mais il y a tout l'aspect \u00e9thique et je crois que l\u00e0 franchement et quelque chose il y a des questions \u00e0 se poser sur les personnes en homme il y a pas que les comp\u00e9tences que nous avan\u00e7ons, il ne contient l'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de de personnes avec qui on a des relations priv\u00e9es apparemment quelque chose qui n'a pas fonctionn\u00e9 sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [89%] :\r\nRoberto Schmidt, une fois la l'enqu\u00eate de la Finma termin\u00e9 est -ce que vous prendrez \u00e9ventuellement des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:23) [79%] :\r\nOn re\u00e7oit d\u00e9pens\u00e9 de la conclusion de la filmant mais comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit le Conseil est pas l'envers du contr\u00f4le : c'est qui doit -on ou demander des mesures non, on peut simplement le r\u00f4le des conduites hein d'exercer les droits li\u00e9s aux actions d\u00e9tenues la nuit et griffonn\u00e9 et les membres du Conseil de nouvelles, membre du conseil d'instinct 1500, \u00e7a c'est clair et puis a dans ce contexte nous r\u00e9gir demander des mesures n\u00e9cessaires pour que le droit soit respect\u00e9 sa sa premi\u00e8re des choses que tout puisqu'qui sont l\u00e9gales, r\u00e9glementaires en mati\u00e8re de la gestion du cr\u00e9dit, y compris les comp\u00e9tences sont bien compris alors \u00e7a ce moment -l\u00e0 on peut demander et puis on on va pensait Roche-sur-Yon Vincere et au cas o\u00f9 il y a quelque chose de l'la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [96%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:10) [71%] :\r\nQue les soup\u00e7ons, rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Roberto Schmidt merci \u00e9galement \u00e0 vos Barbara Lantheman bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:15) [87%] :\r\nUne bonne soir\u00e9e, la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-883256EF-B110-4506-97A3-FE54056E1DEB", "internalArchiveId": "883256EF-B110-4506-97A3-FE54056E1DEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP)", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.", "durationSec": 762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322684", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) / FOR_2018-02-17T18:47:00_mfp", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-9322684"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:51Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTSG \u00e0 18 heures 46 voici le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par \u00c9ric Delvaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nTout l'\u00e9t\u00e9, francophone avec RFI avec Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec RTBF Radio- Canada et France Inter au programme aujourd'hui en Belgique, l'inqui\u00e9tude des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques, il d\u00e9nonce des freins politiques au d\u00e9veloppement de la j'ai, en France, la cacophonie politique autour du projet de service national universel et obligatoire au menu \u00e9galement au Canada, un proc\u00e8s qui r\u00e9veille les tensions entre les blancs et les autochtones en Suisse, une candidature qui peine \u00e0 convaincre, celle de la ville de Sion pour accueillir les Jeux olympiques d'hiver en 2026 enfin, apr\u00e8s avoir go\u00fbt\u00e9 le chocolat suisse, c'est le chocolat belge, h\u00e9 bien vous fera d\u00e9couvrir le chocolat malgache, rendez- vous \u00e0 la fin de cette \u00e9dition, c'est la qualit\u00e9 francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [95%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa une journaliste kurde est rest\u00e9 confin\u00e9 dans la zone de transit de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich pendant 29 jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [90%] :\r\nIl y a \u00e9mettent chat travailler pour plusieurs m\u00e9dias kurdes accus\u00e9s de terrorisme par le r\u00e9gime, Erdogan, elle s'enfuit d'abord au Br\u00e9sil puis en Suisse \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, o\u00f9 elle a d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile interdite de quitter la zone de transite a rapidement re\u00e7u une r\u00e9ponse n\u00e9gative des autorit\u00e9s qui voulaient la renvoyer au Br\u00e9sil, mais son recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif a \u00e9t\u00e9 payant, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations doit se repencher sur son cas, pas de garantie donc, mais pour la suite de la proc\u00e9dure, il y a un m\u00e8tre Chaput quitter l'a\u00e9roport apr\u00e8s un mois et Fuller, enfin le sol suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [92%] :\r\nEn Belgique, Nathalie Devic la t\u00eate d'un homme est mise \u00e0 prix pour 214000 euros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [88%] :\r\nUn 1000000 de livres, c'est la r\u00e9compense qu'offrent la Turquie \u00e0 quiconque lui fournira des informations permettant la capture de Barking en Goor le journaliste militant belgo- turque est recherch\u00e9 depuis des ann\u00e9es par la Turquie, qui lui reproche ses Liens avec le DHKP-C front d'extr\u00eame gauche, consid\u00e9r\u00e9 comme organisation terroriste, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 3 fois aux Pays-Bas, en Espagne, en Italie, qui tous ont refus\u00e9 de l'extrader, jugeant son dossier vide depuis suis Ken de Barking encore figure sur la liste noire des 900 terroristes les plus recherch\u00e9s par la Turquie, il a port\u00e9 plainte \u00e0 la police pour prot\u00e9ger sa famille, lui, s'estime simple opposant pacifique au r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [94%] :\r\nRetour sur le scandale sexuel qui \u00e9clabousse Oxfam, l'une des premi\u00e8res cons\u00e9quences et la distance que prennent certaines personnalit\u00e9s qui \u00e9taient proches de l'ONG exemple en Afrique Charlotte Idrac avec le cas du chanteur s\u00e9n\u00e9galais Baaba Maal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [93%] :\r\nEh oui, l'artiste a tr\u00e8s vite renonc\u00e9 \u00e0 son r\u00f4le d'ambassadeur d'Oxfam apr\u00e8s ses r\u00e9v\u00e9lations sur le recours \u00e0 des prostitu\u00e9es et de potentiels d'abus sexuels en Ha\u00efti au Tchad ou encore au Soudan du Sud r\u00e9pugnant explique Baaba Maal, qui s'\u00e9tait rendu sur le terrain avec l'organisation, qui avait fait des concerts relay\u00e9 des appels aux dons pour le chanteur s\u00e9n\u00e9galais, il fallait un signal fort, plus question donc d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 l'ONG. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nEn France, \u00e0 la une sc\u00e8ne semaine Laeticia Hallyday vilipend\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux depuis que les 2 enfants de Johnny, Laura, et David ont d\u00e9cid\u00e9 de contester devant la justice, le dernier testament du rockeur King London droit \u00e0 rien, le Patrimoine immobilier, comme les droits d'auteur, tout revient \u00e0 La\u00ebtitia et ses filles, un dernier testament sign\u00e9 de la main de Johnny Hallyday r\u00e9dig\u00e9 il y a 4 ans, mais a priori sans t\u00e9moin ni notaire, h\u00e9 bien, depuis cet \u00e9pisode, les t\u00e9moignages s'accumulent contre La\u00ebtitia Hallyday Les commentaires font passer la veuve de Johnny Hallyday pour une femme v\u00e9nale, Eddy Mitchell, par exemple, dit ouvertement ne pas comprendre qu'on puisse d\u00e9sh\u00e9riter ses enfants Benoit-Godet au Canada, c'est une m\u00e9daille olympique, qui a retenu votre attention, cette semaine, oui, qui me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [94%] :\r\nElle a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze aux 500 m\u00e8tres de patinage courte piste, elle a obtenu sa m\u00e9daille apr\u00e8s la disqualification d'une patineuse sud- cor\u00e9enne qui l'avait devanc\u00e9 au fil d'arriv\u00e9e cette patineuse a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 apr\u00e8s une collision avec qui me Boutin la patineuse canadienne a ensuite \u00e9t\u00e9 la cible de menaces sur les r\u00e9seaux sociaux des menaces qui ont \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es par des internautes sud- cor\u00e9en, furieux de la disqualification de l'une des leurs, ces menaces ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, entre autres par le comit\u00e9 international olympique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [95%] :\r\nEn France, c'\u00e9tait une promesse de campagne d'Emmanuel Macron, un service national, le chef de l'\u00c9tat a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il serait obligatoire, ce sera un engagement pour le pays, pas forc\u00e9ment au sein de l'arm\u00e9e plut\u00f4t un service civique qui pourra \u00e9ventuellement d\u00e9boucher vers des activit\u00e9s militaires, mais aussi des activit\u00e9s aupr\u00e8s d'entreprises ou de collectivit\u00e9s locales ce service national universel concernera aussi bien les filles que les gar\u00e7ons fran\u00e7ais il pourra durer entre 3 et 6 mois mais, car il y a un mais, \u00e0 \u00e9couter les commentaires politiques Emmanuel Macron semble \u00eatre all\u00e9 un peu vite en besogne, sans m\u00eame attendre les conclusions d'un rapport parlementaire qui n'envisage pas un service national obligatoire mais facultatif, d'o\u00f9 cette cacophonie au sein m\u00eame des troupes macroniste \u00e9coutez par exemple l'embarras de ce d\u00e9put\u00e9 Fabian Fahd il est pro- Macron et il esp\u00e8re tout de m\u00eame que le projet du chef de l'\u00c9tat pour encore \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [91%] :\r\nJe ne suis pas sur ce que la position du gouvernement soit \u00e0 ce stade compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9, moi j'esp\u00e8re que tr\u00e8s concr\u00e8tement, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique prenne connaissance de ce rapport parlementaire qu'il puisse faire m\u00fbrir sa r\u00e9flexion et enti\u00e8re et ce qu'il estime le plus pertinent \u00e0 son projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on a connu des soutiens politiques plus appuy\u00e9, service national universel et obligatoire, selon Emmanuel Macron, la premi\u00e8re phase exp\u00e9rimentale est pr\u00e9vue en France dans le courant de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nEn Belgique, Nathalie de Devic, les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications s'inqui\u00e8tent des freins politiques au d\u00e9veloppement de la 5 G. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [89%] :\r\nLa fameuse 5 j'ai pr\u00e9sent\u00e9 comme la technologie num\u00e9rique du futur, le train \u00e0 ne pas rater or justement Bruxelles risque de rester \u00e0 quai, pourtant le temps presse, la Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9 \u00e0 chaque \u00c9tat membre de d\u00e9signer une ville porte- drapeau d'ici 2020 pour mener \u00e0 bien le projet logique donc pour la Belgique, que ce soit Bruxelles capitale de l'Europe qui deviennent cette capitale digital, seulement voil\u00e0, les freins sont nombreuses, outre des taxes communales sur les antennes qui n'existe presque plus ailleurs, Bruxelles impose des normes d'\u00e9mission trop stricte par rapport \u00e0 celle fix\u00e9e par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 chez Agoria, la f\u00e9d\u00e9ration du secteur technologique, on menace carr\u00e9ment de se tourner vers d'autres villes plus souple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [90%] :\r\nEn Flandre, par exemple, on dit on va \u00eatre 2 fois plus stricte que la norme mondiale, ce qui est tout \u00e0 fait acceptable, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me technologiques pour nous mais \u00e0 Bruxelles on dit 2 fois suffit pas, nous on va \u00eatre au moins 7 fois plus strictes et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il devient techniquement impossible d'installer la 5 G \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:55) [91%] :\r\nBruxelles, qui accuse d\u00e9j\u00e0 un retard important compar\u00e9 aux grandes villes europ\u00e9ennes, or la 5 G 100 fois plus rapide que l'actuel 4G conf\u00e8re un Avantage \u00e9conomique certain, qui sera le 1er \u00e0 l'exploiter, nouveaux emplois, produits, services, elle devrait notamment permettre aux voitures autonomes de communiquer entre elles ou au chirurgien d'intervenir \u00e0 distance un rendez- vous avec le progr\u00e8s que les autorit\u00e9s bruxelloises pr\u00e9tendent ne pas vouloir manquer mais pas au prix de la sant\u00e9 de la population, qu'elles veulent au maximum prot\u00e9g\u00e9s de la 4\u00e8me \u00e0 la 5\u00e8me dimension, il n'y a pourtant qu'un projet mais qui visiblement chez nous reste bien difficile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [94%] :\r\nAu Canada, beaucoup de r\u00e9actions cette semaine apr\u00e8s l'acquittement d'un fermier, accus\u00e9 d'avoir abattu un jeune autochtone, le verdict a mis en lumi\u00e8re les relations parfois tendues entre les blancs et les autochtones, particuli\u00e8rement dans l'ouest du pays, Beno\u00eet des d'abord quels sont les faits \u00e0 l'origine de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [92%] :\r\nG\u00e9rald Stanley fermier de la province de la Saskatchewan \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 un jeune autochtone Bouchy l'adolescent \u00e9tait entr\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 du fermier en compagnie d'autres jeunes d'une altercation a suivi le jeune homme a \u00e9t\u00e9 abattu, G\u00e9rald Stan \u00e9tait accus\u00e9 de meurtre non pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 les jur\u00e9s en sont venus \u00e0 la conclusion qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [92%] :\r\nNon coupable et ce drame injustement mis en lumi\u00e8re tout le d\u00e9bat sur la composition des jurys. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [94%] :\r\nOui, d\u00e8s le d\u00e9but de ce proc\u00e8s, il y a eu des critiques parce qu'aucun membre du jury de 12 personnes \u00e9taient visiblement autochtones l'affaire Bush, il a eu des \u00e9chos \u00e0 Ottawa, les proches de la victime ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par le 1er ministre Justin Trudeau les autochtones repr\u00e9sentent 3 pourcent de la population totale du pays, pourtant, ils repr\u00e9sentent 26 pourcent de la population carc\u00e9rale, ce qui d\u00e9montre qu'il y a un probl\u00e8me selon le 1er ministre Trudeau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [96%] :\r\nEt pendant que les athl\u00e8tes de la plan\u00e8te sont r\u00e9unis \u00e0 Pyongyang en Cor\u00e9e du Sud pour les Jeux olympiques d'hiver, h\u00e9 bien en Suisse Pierre Enchoffa voil\u00e0 des joutes verbales celle -l\u00e0 des joutes \u00e0 propos de la candidature de la ville de Sion Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [94%] :\r\nOui, cette candidature port\u00e9e par le canton du Valais, peine toujours \u00e0 convaincre un sondage montre m\u00eame que 59 pourcent des citoyens sont oppos\u00e9s \u00e0 ces jeux divers contre 36 pourcent seulement d'avis favorables, ce sondage national ne dit \u00e9videmment rien de l'opinion en Valais seul canton appel\u00e9s aux urnes le 10 juin pour valider le cr\u00e9dit, le comit\u00e9 de candidature reconna\u00eet toutefois que, m\u00eame en Valais un certain climat de scepticisme r\u00e8gne \u00e0 l'\u00e9gard du projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [100%] :\r\nAlors que font les promoteurs de ce projet pour renverser la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [92%] :\r\nEh bien, le comit\u00e9 lui fait campagne en Cor\u00e9e aupr\u00e8s des membres du CIO, mais ici des personnalit\u00e9s prennent des initiatives en ordre dispers\u00e9, le champion olympique de descente \u00e0 Calgary Pirmin sobriquet n'a, par exemple, allumer un tonneau d'essence sur le serveur un combustible h\u00e9liport\u00e9 au sommet de la mythique montagne pour promouvoir des Jeux durables et respectueux de l'environnement, on peut mieux faire, essayer de Pyongyang, que le ministre valaisan des institutions et des Sports a tent\u00e9 d'\u00e9teindre l'incendie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:02) [89%] :\r\nCes personnes prennent contact, le comit\u00e9 de candidature pour aller coordonn\u00e9es s'disent rien, on va pas mettre des mouchards sur les gens pour savoir ce qu'ils sont en train de faire si on prend l'exemple du Cervin, le comit\u00e9 a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, hier, apr\u00e8s on va pas dans les d\u00e9tails, moi j'aurais imagin\u00e9 ben Djoliba parce que comme la flamme olympique \u00e9videmment pas combustible comme \u00e7a ou donc on va pas discuter chaque d\u00e9tail et bien souvent il y a des erreurs qui peuvent arriver, mais \u00e7a partait d'une bonne intention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [96%] :\r\nLa campagne est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 pour le comit\u00e9 de candidature et de telles erreurs de communication donnent \u00e9videmment du grain \u00e0 moudre aux adversaires de Sion 2026. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [95%] :\r\nAllez, je vous propose de nous en mettre plein les papilles, pour terminer, on conna\u00eet le chocolat suisse, on conna\u00eet le chocolat belge est bien voici le chocolat de Madagascar c'est votre sujet de la semaine pour RFI Charlotte Idrac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [89%] :\r\nOui, on ne va pas ouvrir le d\u00e9bat sur lequel est le meilleur en tout cas, Madagascar, un atout c'est sans cacao de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 labellis\u00e9e 100 pourcent cacao, enfin \u00e9coutez plut\u00f4t Pierre Costa, expert pour le chocolatier fran\u00e7ais Valrhona. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:08) [86%] :\r\nQuand vous croquez dans un carr\u00e9 chocolat \u00e0 Madagascar, vous avez tout si un pic d'acidit\u00e9 qui vous envahir, avec des notes de framboise, fraise, c'est vraiment quelque chose qui va vous surprendre par rapport \u00e0 d'autres qui \u00e9claire ou d'Afrique de l'Ouest, vous \u00eates Am\u00e9rique centrale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [90%] :\r\nUn grand cru, donc, mais faibles rendements Madagascar n'est que le 20\u00e8me producteur mondial, alors les professionnels du secteur r\u00e9fl\u00e9chissent taux moyen de dynamiser la fili\u00e8re est l'une des solutions, h\u00e9 bien ce serait d'adopter la future norme sur le cacao durable bas\u00e9e sur des crit\u00e8res sociaux, environnementaux, \u00e9conomiques, cette norme est cens\u00e9 am\u00e9liorer la productivit\u00e9 des petits producteurs pour Jacques Staline, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international et ISO sur le cacao durable et tra\u00e7able, c'est une piste d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:57) [85%] :\r\nBeaucoup de grandes industries qui se sont engag\u00e9s \u00e0 faire le cacao durable et le choc la durable pour 100 pourcent \u00e0 partir de 2020, 2025 il y a Barika la batterie \u00e0 Feirrero il y a, Nestl\u00e9 n'a d'autre il y a des pays, Pays-Bas, Suisse, Allemagne, qui eux aussi ont dit \u00e0 partir de 2025, notre consommation sur notre march\u00e9 sera 100 pourcent durable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:18) [95%] :\r\nLe march\u00e9 l\u00e0 donc Madagascar aurait toute sa place, mais obtenir une norme ISO, cela prend du temps, il faudrait donc lanc\u00e9 le mouvement d\u00e8s maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [93%] :\r\nDonc pour l'actualit\u00e9 chocolat\u00e9e et francophone de la semaine, merci aux contributeurs de Suisse, du Canada, d'Afrique, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous, ce sera la semaine prochaine, m\u00eame endroit, m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-1A11097D-5B6D-499D-B65D-A6D17BF441DC", "internalArchiveId": "1A11097D-5B6D-499D-B65D-A6D17BF441DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9colte de signatures contre r\u00e9mun\u00e9ration questionne notre d\u00e9mocratie", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Pronzini, Matteo;Tessemo, Franck\r\nLa r\u00e9colte de signatures contre r\u00e9mun\u00e9ration est-elle une pratique d\u00e9mocratique? D\u00e9bat entre Matteo Pronzini, d\u00e9put\u00e9 du Mouvement pour le socialisme au Grand conseil tessinois, et Franck Tessemo, directeur d'Incop, une association qui propose des postes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s de r\u00e9colteur de signatures.\r\n\r\n* * La r\u00e9colte de signatures contre r\u00e9mun\u00e9ration questionne notre d\u00e9mocratie 18h Payer pour r\u00e9colter des signatures : est-ce bien d\u00e9mocratique ?\r\n Matteo Pronzini ligne fixe ** 18 ** 37)\r\n Franck Tessemo ** 95\r\nR\u00e9colter des signatures, non pour la beaut\u00e9 de la cause, mais pour de l'argent.\r\nLa pratique se fait de plus en plus fr\u00e9quente et questionne notre d\u00e9mocratie.\r\nDernier exemple en date : au Tessin, le Mouvement pour le socialisme a claqu\u00e9 la porte cette semaine du comit\u00e9 interparti qui souhaite lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction de la bretelle d'autoroute A2 de contournement de Bellinzone.\r\nRaison de ce coup de sang : la recherche de forces pour r\u00e9colter des paraphes contre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\nDans d'autres cas, \u00e9galement, des personnes charg\u00e9es de recueillir des signatures ont touch\u00e9 de l'argent... qu'il s'agisse du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les jeux d'argent... de l'initiative \u00abPour une <eau potable propre> et une alimentation saine\u00bb ou encore de celle \u00abPour des prix \u00e9quitables\u00bb.\r\nAlors est-ce l\u00e0, au fond, une mani\u00e8re comme une autre de gagner en efficacit\u00e9... ou s'agit-il, plut\u00f4t, d'une m\u00e9thode qui d\u00e9nature notre d\u00e9mocratie ?\r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec Matteo Pronzini, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 du Mouvement pour le socialisme au Grand conseil tessinois... Et avec Franck Tessemo, bonsoir... Vous \u00eates directeur d'Incop, une association bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, qui se propose justement de r\u00e9colter des signatures, parfois contre r\u00e9mun\u00e9ration...\r\nMATTEO PRONZINI 094\r\n- Vous avez donc carr\u00e9ment claqu\u00e9 la porte du comit\u00e9 d'initiative pour manifester votre opposition \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration de la r\u00e9colte de signatures... Qu'est-ce qui vous g\u00eane tant l\u00e0-dedans ?\r\n- Vous \u00eates l'auteur d'une initiative parlementaire visant \u00e0 interdire cette pratique. Pourquoi aller si loin ? Si vous ne voulez pas payer, c'est votre choix, pourquoi l'interdire aux autres ?\r\n- La recherche de signatures est limit\u00e9e dans le temps... Ce qui p\u00e9jore les petites structures qui ont peu de moyens... Pour elles, \u00e7a peut donc \u00eatre une solution... Car sans \u00e7a, seuls les grands appareils des partis ont une chance d'aboutir... Est-ce que la r\u00e9colte de signatures contre r\u00e9mun\u00e9ration, plut\u00f4t que de d\u00e9naturer la d\u00e9mocratie, n'offre pas, au contraire, \u00e0 davantage de citoyens la possibilit\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum ou une initiative ?\r\n- Que proposez-vous alors pour ces petites organisations ?\r\n- La r\u00e9colte de signatures est de plus en plus difficile. Notamment parce que les gens sont de plus en plus sollicit\u00e9s dans la rue.\r\nNe faut-il pas innover pour y rem\u00e9dier, et la r\u00e9mun\u00e9ration est en quelque sorte une innovation...\r\nFRANCK TESSEMO\r\n- Pour vous, peu importe la motivation de la personne qui r\u00e9colte des signatures - conviction ou argent - seul le r\u00e9sultat compte ?\r\n- Est-ce que payer, ce n'est pas un peu tricher tout de m\u00eame ?\r\n- Les personnes que vous recrutez gagnent tr\u00e8s peu (1 franc - 1 franc 50 par signature). Quel est leur profil ?\r\n- A vos yeux, non seulement, cette m\u00e9thode ne va pas \u00e0 l'encontre de la d\u00e9mocratie, mais elle la renforce...\r\n(Puisqu'elle permet \u00e0 des associations priv\u00e9es par exemple de pouvoir faire aboutir leur texte... Sinon seules les grosses machines qui disposent d'un appareil et de nombreux militants auraient cette pr\u00e9rogatives...)\r\n- N\u00e9anmoins, les organisations qui recourent \u00e0 vos services veulent bien souvent garder l'anonymat. C'est la preuve d'un certain malaise, non ?", "durationSec": 663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322673", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9colte de signatures contre r\u00e9mun\u00e9ration questionne notre d\u00e9mocratie / FOR_2018-02-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9colte de signatures contre r\u00e9mun\u00e9ration est-elle une pratique d\u00e9mocratique? D\u00e9bat entre Matteo Pronzini, d\u00e9put\u00e9 du Mouvement pour le socialisme au Grand conseil tessinois, et Franck Tessemo, directeur d'Incop, une association qui propose des postes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s de r\u00e9colteur de signatures."], "variantIds": ["ece-9322673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:50Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nR\u00e9colter des signatures, non pour la beaut\u00e9 de la cause mais pour de l'argent, la pratique se fait de plus en plus fr\u00e9quente et questionne notre d\u00e9mocratie derni\u00e8re exemple en date au Tessin, le Mouvement pour le socialisme, a claqu\u00e9 la porte, cette semaine, du comit\u00e9 interpartis, qui souhaite lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la construction de la bretelle d'autoroute A2 de contournement de Bellinzone la raison de ce coup de sang, c'est la recherche de forces pour r\u00e9colter des paraphes contre r\u00e9mun\u00e9ration dans d'autres cas, \u00e9galement des personnes charg\u00e9es truc lire des signatures ont touch\u00e9 de l'argent qu'il s'agisse du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les jeux d'argent de l'initiative pour une eau potable propre et une alimentation saine, ou encore de celle pour des prix \u00e9quitables, alors l\u00e0, au fond, une mani\u00e8re comme une autre de gagner en efficacit\u00e9, ou s'agit -il plut\u00f4t d'une m\u00e9thode qui d\u00e9nature notre d\u00e9mocratie en d\u00e9bat ce soir avec Matteo Pronzini, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 du Mouvement pour le socialisme au Grand Conseil tessinois avec nous \u00e9galement Franck Tessemo bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur DynCorp, une association bas\u00e9e \u00e0 Lausanne qui se propose justement de r\u00e9colter des signatures parfois contre r\u00e9mun\u00e9ration alors Matteo Pronzini, vous avez donc carr\u00e9ment claqu\u00e9 la porte, un du comit\u00e9 d'initiative pour manifester votre d\u00e9saccord votre opposition \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration de la r\u00e9colte de signatures qu'est -ce qui vous g\u00eane tant dans cette, dans cette approche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que il y a une une une dynamique o\u00f9 toujours plus la politique, c'est d\u00e9naturer d\u00e9crit ce que doit \u00eatre quelque chose donc changement populaire d\u00e9mocratique de de la soci\u00e9t\u00e9 et nous, que ce qu'on trouve ce que c'est quelque chose que \u00e7a marche pas qui c'est pas il y a manque rompt avec les les propositions, les, les, les, les revendications qui ont Narcy o\u00f9 on donne de l'argent pur faire des signatures, la la phase aussi de lui, il n'y a tout, c'est une phase o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 en face des mobilisations pour et on a besoin de personnes qui sont comme collectivement de que ce qu'elle veut faire et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [88%] :\r\nCe qui ce qui est important c'est pas tellement la conviction de ceux qui r\u00e9colte des signatures, mais ceux qui mettent leur paraphes, or l\u00e0 on les paye pas \u00e9videmment, donc quelque part, s'il y a suffisamment de citoyens qui, qui signe pour qu'il y a un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, o\u00f9 est le mal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez, le probl\u00e8me c'est que, et cette logique -l\u00e0, c'est logique, ou aussi la politique c'est quelque chose qui fait toujours plus une mystification et c'est sous la logique du, du moins chez nous, on pense \u00e7a donne position nous on pense que \u00e7a c'est une contradiction avec la volont\u00e9 de changer la soci\u00e9t\u00e9, on ne peut pas faire les 2 choses sont en contradiction et et puis je me e-mail nature aussi et quelques cela les organisations politiques, il fait cette cette politique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [95%] :\r\nOui, et Franck Tessemo pour vous, peu importe la motivation finalement du de la personne qui r\u00e9colte des signatures conviction ou argent, seul le r\u00e9sultat compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [89%] :\r\nPas forc\u00e9ment tout simplement pour un 1er temps tout ce qui pose les signatures, ils sont pas oblig\u00e9s de signer dans un qu'on ne les oblige pas les gens qui veulent signer tout simplement et nous aussi nous collecteur, ils sont pas oblig\u00e9s de le faire si n'aime pas l'initiative, ou le r\u00e9f\u00e9rendum qui font tout simplement parce qu'ils aiment la cause ou bien aussi parce qu'ils veulent voir \u00e7a passer au en votation tout simplement aussi pour que les gens puissent au moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [83%] :\r\nAlors j'arr\u00eate alors si son motiv\u00e9e politiquement, s'ils sont convaincus qu'il faut un d\u00e9bat d\u00e9mocratique pourquoi re\u00e7oivent -t-il de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [89%] :\r\nAlors qu'ils re\u00e7oivent de l'argent, tout simplement parce qu'ils passent du temps \u00e0 le faire, moi, je vais tout simplement si je le fais, c'est parce que j'aime le faire et j'ai, je pense quand m\u00eame que j'ai besoin d'\u00eatre pour pouvoir surviennent et amusant \u00e7a pays mon appartement payer mes factures et j'aime faire \u00e7a parce que j'aime entendre les gens que \u00e7a soit des gens qui sont pour ou contre, \u00e7a c'est toujours int\u00e9ressant de de se dire que les gens peuvent avoir le dernier mot, m\u00eame si c'est une initiative qui comment dire : c'est pas \u00e0 nous de d\u00e9cider, tout simplement, c'est aux gens au final ne pourrait dire oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [94%] :\r\nMais est -ce que c'est pas choquant par rapport \u00e0 des militants qui vraiment r\u00e9colte des signatures d\u00e9j\u00e0 m\u00eame de leur plein gr\u00e9 si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [88%] :\r\nVoil\u00e0, m\u00eame si, comment dire, si on a, on est, on est pay\u00e9 pour faire \u00e7a, c'est pas \u00e7a qui va faire en sorte que \u00e7a passe, c'est d\u00e9j\u00e0 tout simplement, il faut trouver des gens qui aiment faire \u00e7a, qui vont vouloir aller chercher sa qu'il pleuve ou qu'il neige aussi quand m\u00eame les gens ult\u00e9rieure, il faut d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s d\u00e9j\u00e0 soit convaincu soit m\u00eame d\u00e9j\u00e0 le faire, \u00e7a veut dire comprendre tout semble que c'est quelque chose qui peut aussi nous parler, \u00e7a veut dire que on se voit vraiment dans la chose il y a des initiatives, m\u00eame s'il y a de l'argent, \u00e7a passe pas, c'est pas tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [89%] :\r\nMatteo Pronzini c'est vrai, finalement, \u00e0 la condition pour recueillir des signatures, c'est tout de m\u00eame de convaincre les gens de signer, or \u00e7a, qu'on soit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ou pas, il va bien falloir proposer des arguments. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, le probl\u00e8me c'est que, comme j'ai 10 ans r\u00e9invente la caisse aussi la face de la r\u00e9colte de signatures, c'est une formation des organisations politiques, comme la mienne que il veut changer le monde qu'il veut changer radicalement la soci\u00e9t\u00e9, il utilise aussi pur discuter plus regarder plus parler avec des personnes qui, avec quel peut partir par exemple balan\u00e7ant ensemble sur la question de la bretelle sous la question plus g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s 2 le trafic et la question de la soci\u00e9t\u00e9 et nous on pense qu'il s'en sert pour notre id\u00e9al pas c'est pas 5 coh\u00e9rente et il y a parmi eux vont Bex autre chose apr\u00e8s \u00e0 plus long terme, faire le probl\u00e8me, c'est qu'ici, les partis verts et socialistes, qui ont fait cette chose d\u00e9primant et enfant, une dans le sens qu'il y avait le comit\u00e9 officiel et donc de notre c\u00f4t\u00e9, il faudrait tout comme on peut dire en cacher sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [93%] :\r\nD'accord, mais Matteo prendre, vous \u00eates l'auteur d'une initiative parlementaire, qui vise \u00e0 interdire cette pratique pourquoi au fond aller si loin, si vous ne voulez pas payer, c'est votre choix, pourquoi l'interdire aux autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [83%] :\r\nParce que nous on pense que, est ce que la question du paiement, c'est que c'est une question qui fait en contradiction avec la la d\u00e9mocratie dans le sens que la d\u00e9mocratie, la participation d\u00e9mocratique doit \u00eatre quelque chose qui est fait au moins une chose collectif qu'il part des des de, de, de, d'organisation qui est coll\u00e9 collectivement terre et qu'ils vont faire des choses et c'est \u00e0 \u00e0 assez on paye si on va dans la logique de payer que c'est toujours plus la la la la r\u00e8gle, on y est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [90%] :\r\nOn est plus motiv\u00e9 par des raisons pour des raisons politiques, mais on est motiv\u00e9 pour des raisons d'argent, je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:33) [82%] :\r\nMoi, aime : c'est oui, \u00e7a m'a fait \u00e9mulation aussi de la politique qui est, et \u00e7a c'est mon exemple qu'il est toujours plus grand ou la politique, c'\u00e9tait le la, la, la classe politique, c'est il a pas en liaison avec la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [93%] :\r\n\u00e0 vos yeux par compte Franck Tessemo non seulement, cette m\u00e9thode ne va pas \u00e0 l'encontre de la d\u00e9mocratie, mais vous dites qu'elle la renforce puisqu'il elle permet \u00e0 tout un chacun de pouvoir justement \u00e0 faire aboutir un texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [85%] :\r\nOui, juste, juste, voil\u00e0, je viens justement c'est juste si, si, on est pay\u00e9 pour le faire, c'est s\u00fbr que c'est pas, on a peur justement qu'il y a des gens qui vont signer tout simplement vous du fric, mais moi je vois moins de personnes qui vont signer pour du fric, j'ai une \u00e9quipe, c'est peu, juste le fric qu'ils font et quel est leur profil pr\u00e9cis\u00e9ment tout \u00e7a c'est des personnes qui sont \u00e0 la retraite, qui ont besoin de ceux qui paient et qu'ils aiment faire \u00e7a il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [89%] :\r\nTouche quoi, il touche 1 francs 1 francs 50 signatures franc, un franc mais j'aimerais revenir sur votre sur votre argument central qui est de dire, au fond, aujourd'hui ce sont les gros appareils qui dispose de de de force pour pouvoir justement de force de militants force militante pour pouvoir faire aboutir des textes, or il y a des associations peut-\u00eatre plus priv\u00e9 disons qui sont, qui sont moins fortes, qui pourrait aussi aboutir justement \u00e0 faire aboutir leur texte gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9mun\u00e9ration donc \u00e7a renforce la d\u00e9mocratie qu'est -ce que vous en pensez, Matteo Pronzini c'est quand m\u00eame la non- argument. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:01) [82%] :\r\nNormalement, cela contrairement par exemple maintenant l'organisation politique, c'est pas tr\u00e8s grave, on n'a pas beaucoup moins, nous, on a \u00e0 chaque fois qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de faire de l'effondrement de l'initiative, c'\u00e9tait en liaison avec une n\u00e9cessit\u00e9 de la population, elle a toujours abrit\u00e9 et on a aussi le plus par des aussi gagn\u00e9 7 \u00e9coutez par exemple l'\u00e9missaire le r\u00e9f\u00e9rendum contre la pr\u00e9sidence vont o\u00f9 tout le monde \u00e9tait d'accord, sauf 2 organisations IndyCar les politiques de gauche et de la de la r\u00e9volution radicale et on a, on a racont\u00e9 la signatures 50000 dans 3 mois et on a gagn\u00e9 la la votation au niveau national, alors moi je pense qu'il y a des, des, des, des r\u00e9f\u00e9rendum qui s'est qui qui quelconque que la population et pense que c'est juste, il signe, c'est clair que on hongrois, Roumains Ford de tous la signatures ment \u00e7a c'est possible, et si on donne depuis une semaine, un dans la direction de payer, on va voir la situation ou seulement des dans la organisations obligent pas je pense je n'pas Blocher par exemple que le m\u00eame agence suisse, il peut faire des choses comme \u00e7a, moi je crois que c'est contre la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [89%] :\r\nFranck Tessemo les organisations qui recourent \u00e0 vos services veulent bien souvent garder l'anonymat est -ce que ce n'est pas la preuve d'un d'un certain malaise m\u00eame ils assument elles assument ces ces organisations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [81%] :\r\nNon, je vois pas \u00e7a comme \u00e7a, c'est tout simplement dire certaines personnes justement quand Matteo qui n'appr\u00e9cient pas ce alors, c'est toujours mieux, on pourrait justement \u00eatre un peu anonyme je pense juste semblant pour \u00e9viter ce sort de gens les aiment pas et que \u00e7a fait tout on peu mal je peux comprendre tout \u00e7a tout \u00e0 fait \u00e7a filtration mais je pense que tout simplement trouve aussi des gens qui voient les choses fa\u00e7on c'est sont des DG, moi je le fais parce que j'aime la cause tout simplement quand je vais collecter si j'aime pas, je connais pas, quel que ce soit le fric c'est pas juste le fric moi je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [92%] :\r\nMatteo Pronzini la r\u00e9colte de signatures et de plus en plus difficile, hein, notamment parce que les gens sont de plus en plus sollicit\u00e9s dans la rue est -ce qu'il ne faudrait pas innover pour rem\u00e9dier \u00e0 cette difficult\u00e9 et la r\u00e9mun\u00e9ration est en quelque sorte une innovation peut-\u00eatre parmi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:10) [87%] :\r\nNon, moi je pense qu'on doit trouver des autres solutions par exemple avoir plus de temps pour r\u00e9colter, par exemple, moi, des signatures n\u00e9cessaires, maintenant je pense vraiment pas qu'est la solution va na\u00eetre une solution pays monte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:25) [88%] :\r\nLa politique va \u00eatre encore plus une chose : l'IVG. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:29) [92%] :\r\nOr la mon\u00e9tisation \u00e0 la marchandisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [91%] :\r\n\u00e0 la financiarisation comment \u00e0 la France, Franck Tessemo, finalement, effectivement, c'est pas une bonne piste \u00e7a de dire il faudrait avoir plus de temps pour r\u00e9colter des signatures au moins de signatures n\u00e9cessaires pour faire aboutir un texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [77%] :\r\nNon, renforcement pourquoi de temps tout semblant, \u00e7a changera pas les choses et on prend d'puisse de temps reviendra au m\u00eame probl\u00e8me, c'est tout, les gens sont plus ferm\u00e9es dans les rues, il s'int\u00e9resse de moins en moins la politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [93%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Matteo Pronzini, Franck Tessemo, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci en fran\u00e7ais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AD15D89-7F9D-4896-8EEC-2BF03D388046", "internalArchiveId": "1AD15D89-7F9D-4896-8EEC-2BF03D388046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Saut \u00e0 ski: Simon Ammann termine \u00e0 la 13e place au grand tremplin de PyeongChang", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Simon Ammann n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 remporter une cinqui\u00e8me m\u00e9daille olympique. Le Saint-Gallois a termin\u00e9 \u00e0 la 13e place au grand tremplin des Jeux de PyeongChang.\r\n\r\n* * Saut \u00e0 ski: Simon Ammann termine \u00e0 la 13e place au grand tremplin de PyeongChang 18h Saut \u00e0 ski : Amman \u00e0 la 13\u00e8me place\r\nD\u00e9ception en revanche en saut \u00e0 ski...\r\nSimon Ammann n'a pas r\u00e9ussi son incroyable pari, \u00e0 savoir gagner une cinqui\u00e8me m\u00e9daille olympique...\r\nJo\u00ebl Robert, le Saint-Gallois a termin\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 la 13 \u00e8me place au grand tremplin...\r\n  SON\r\nJo\u00ebl Robert \u00e0 PyeongChang.", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322683", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Saut \u00e0 ski: Simon Ammann termine \u00e0 la 13e place au grand tremplin de PyeongChang / FOR_2018-02-17T18:12:00_developpement-7", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Simon Ammann n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 remporter une cinqui\u00e8me m\u00e9daille olympique. Le Saint-Gallois a termin\u00e9 \u00e0 la 13e place au grand tremplin des Jeux de PyeongChang."], "variantIds": ["ece-9322683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:51Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDonc Shanghai 2 m\u00e9dailles suisses en freestyle donc d\u00e9ception en revanche en saut \u00e0 ski, Simon Ammann n'a pas r\u00e9ussi son incroyable pari, \u00e0 savoir gagner une cinqui\u00e8me m\u00e9daille olympique Jo\u00ebl Robert le Saint-Gallois a termin\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la 13\u00e8me place au grand tremplin oui en effet, mais 13\u00e8me et assez loin des meilleurs et du champion olympique, le Polonais Kamil Stoch, qui conserve son titre Ammann dans cette comp\u00e9tition, aujourd'hui il faut \u00eatre clair : il y a en dessous des cadeaux lors du saut \u00e0 ski au grand tremplin, il n'a eu aucune chance samedi passe, on s'en souvient, on en parlait d\u00e9j\u00e0 dans Forum, il avait \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 par le vent au petit tremplin il \u00e9tait transi avant de s'\u00e9lancer et avait aussi manqu\u00e9 son saut, c'est un \u00e9chec en c'est double tentative rat\u00e9e car elle \u00e9tait venue dans la peau de l'autre, \u00e7a ici, du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud, il se sentait bien et nous le disait avant les comp\u00e9titions, je n'ai rien n'a p\u00e8re, je me suis entra\u00een\u00e9 au Japon, j'ai fait un podium en Coupe du monde, voil\u00e0 savait bien que sa mission serait difficile mais au fond de lui il y croyait, il disait voil\u00e0 sur une comp\u00e9tition, tout peut arriver, les favoris peuvent avoir un jour sans, et moi je peut jaillir, vous savez, quand on a go\u00fbt\u00e9 au succ\u00e8s, comme c'est le cas d'Ammann au titre olympique, h\u00e9 bien on esp\u00e8re toujours retrouver ces jours- l\u00e0, voil\u00e0 c'est rat\u00e9 pour Ammann qui reste quand m\u00eame un immense champion qui a marqu\u00e9 son sport et qui bien s\u00fbr a marqu\u00e9 les Jeux oui certainement, Simon Ammann, qui a remport\u00e9 4 m\u00e9dailles d'or olympiques, c'est le record en Suisse avec Dario Cologna est -ce que \u00e7a veut dire que Simon Ammann n'en gagnera pas d'autres Jo\u00ebl oui, je le crains, Mehmet qu'ils ne gagnent pas, d'autres pour une seule raison : il a pratiquement 37 ans, 36 ans et demi \u00e7a fait 40 ans pour les prochains Jeux olympiques qui auront lieu \u00e0 P\u00e9kin, c'\u00e9tait ses 6\u00e8me ici en Cor\u00e9e du Sud, il faut \u00eatre honn\u00eate les les vivats pour faire c'est donc il va, il va arr\u00eater tr\u00e8s prochainement sa carri\u00e8re surtout depuis une lourde chute il y a d'autres oiseaux une commotion c\u00e9r\u00e9brale, il n'a jamais vraiment retrouv\u00e9 son son meilleur niveau, voil\u00e0 il fera peut-\u00eatre encore les Mondiaux l'an prochain mais il faut \u00eatre honn\u00eate Ammann \u00e0 sa carri\u00e8re derri\u00e8re lui, c'est une \u00e9norme carri\u00e8re marqu\u00e9e par de nombreux succ\u00e8s en Coupe du monde et, surtout, on a parl\u00e9 aux jeux en 4 m\u00e9dailles de la sorte l'excit\u00e9 en 2002 2 \u00e0 Vancouver en 2010 4 titres \u00e0 8 ans d'\u00e9cart, c'est vraiment exceptionnel et qu'on le veuille ou non, \u00e7a restera dans l'histoire du sport suisse dans l'histoire m\u00eame du sport mondial, Jo\u00ebl Robert \u00e0 Pyongyang en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E13533A9-7F16-43B4-A6E6-FEF087148D9C", "internalArchiveId": "E13533A9-7F16-43B4-A6E6-FEF087148D9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le patron de la droite fran\u00e7aise ridiculis\u00e9 apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 de nombreux politiciens", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meskens\r\nLe pr\u00e9sident des R\u00e9publicains Laurent Wauquiez a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 lors d'un cours dans une \u00e9cole de commerce de Lyon. Il a critiqu\u00e9 de nombreux politiciens et la s\u00e9quence, enregistr\u00e9e \u00e0 son insu, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e vendredi soir dans l'\u00e9mission \"Quotidien\" sur TMC.\r\n\r\n* * Le patron de la droite fran\u00e7aise ridiculis\u00e9 apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 de nombreux politiciens 18h France : le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains ridiculis\u00e9\r\nEn France, c'est un toll\u00e9 contre Laurent Wauquiez ! Le patron de la droite a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 lors d'un cours dans une \u00e9cole de commerce de Lyon. Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, qui avait demand\u00e9 \u00e0 ce que la conversation reste secr\u00e8te, balance tous azimuts. Contre Emmanuel Macron, contre G\u00e9rald Darmanin, contre Nicolas Sarkozy, et m\u00eame contre Angela Merkel. La s\u00e9quence, enregistr\u00e9e \u00e0 son insu, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e hier soir dans l'\u00e9mission \u00ab Quotidien \u00bb sur TMC. Jo\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, le moins que l'on puisse dire, c'est que cela a cr\u00e9\u00e9 ce qu'on appelle un bad buzz.\r\nOui, il faut dire que Laurent Wauquiez n'y va pas avec le dos de la cuill\u00e8re. C'est du brut de d\u00e9coffrage. Je vous livre quelques exemples. A propos du ministre des Comptes publics, G\u00e9rald Darmanin, cit\u00e9 dans deux affaires de mours, dont l'une vient d'\u00eatre class\u00e9e sans suite. \u00ab C'est du Cahuzac puissance 10 \u00bb, balance Wauquiez. \u00ab Le type sait tr\u00e8s bien ce qu'il a fait, il va tomber \u00bb. A propos de l'ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy : \u00ab Il mettait ses ministres sur \u00e9coute pour pomper tous les mails, tous les textos \u00bb, affirme Wauquiez. A propos de l'actuel chef de l'Etat, Emmanuel Macron : \u00ab Il avait mont\u00e9, je cite, une cellule de d\u00e9molition contre Fran\u00e7ois Fillon lors de la campagne pr\u00e9sidentielle \u00bb. Et, vous l'avez dit, m\u00eame Angela Merkel en prend pour son grade : \u00abPour trouver du charisme sur son compte Instagram, il faut se lever de bonne heure \u00bb.  On jugera de l'\u00e9l\u00e9gance.\r\n- Il n'en fallait pas moins, Jo\u00eblle, pour que tout le monde fasse feu  sur le patron de la droite ? \r\nOui, ce sont surtout les macronistes qui ont vivement r\u00e9agi. Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique en marche, Christophe Castaner, d\u00e9nonce l'attitude d'un homme qui a un probl\u00e8me avec la v\u00e9rit\u00e9. Il poinbte son \u00ab cynisme \u00bb. Le porte-parole du gouvernement, Benjamin Griveaux, enfonce le clou. Il parle \u00ab d'injures et de brutalit\u00e9 \u00bb. L'int\u00e9ress\u00e9, lui, n'est pas rest\u00e9 silencieux. Laurent Wauquiez s'est excus\u00e9 aupr\u00e8s de Nicolas Sarkozy, dont l'entourage qualifie de \u00ab grotesques \u00bb les accusations d'\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phonique des ministres. Mais pour le reste, le pr\u00e9sident de LR ne fait pas profil bas. Il \u00e9voque des poursuites judiciaires contre la diffusion d'une conversation priv\u00e9e. Il parle de propos sortis de leur contexte et \u00e9chang\u00e9s sur le ton de l'humour. \u00ab  Ce cours amenait notamment les \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les rumeurs et les fantasmes qui nourrissent la vie politique \u00bb, ajoute-t-il. Les \u00e9l\u00e8ves eux-m\u00eames se sont fendus d'un communiqu\u00e9 de soutien. Ils d\u00e9plorent un climat de confiance rompu et remercient Wauquiez pour sa transparence.\r\n- Mais les d\u00e9g\u00e2ts sont faits. Est-ce que l'affaire peut durablement fragiliser le nouveau patron de la droite ? \r\nCertains pr\u00e9tendent que le \u00ab parler cash \u00bb de Wauquiez \u00e9tait recherch\u00e9. Que c'\u00e9tait une posture anti-syst\u00e8me de la part d'un homme qui ma\u00eetrise d'habitude tr\u00e8s bien sa communication. Mais il faut bien dire que ceux-l\u00e0 ne sont pas les plus nombreux. L'affaire tombe mal pour Laurent Wauquiez qui avait d\u00e9j\u00e0 fort \u00e0 faire pour ranimer une droite anesth\u00e9si\u00e9e depuis la pr\u00e9sidentielle. Son parti venait de remporter deux \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles, il voulait y voir le signe d'un sursaut. C'est rat\u00e9. D\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR, Laurent Wauquiez avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb affronter plusieurs difficult\u00e9s. Des anciens t\u00e9nors  ont pris leurs distances : les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion, Xavier Bernard et Val\u00e9rie Pecresse. Mais aussi le maire de Bordeaux, Alain Jupp\u00e9, qui dit ne pas se reconna\u00eetre dans un parti dont il d\u00e9nonce la d\u00e9rive ultradroiti\u00e8re. Cette fois, ce n'est plus seulement sur son positionnement politique, proche des id\u00e9es du FN,  que Laurent Wauquiez est attaqu\u00e9. C'est sa personnalit\u00e9 m\u00eame qui pose question. L'enregistrement fleure bon le complotisme, la parano\u00efa et le fake news. Tr\u00e8s embarrassant quand on ne se cache pas de briguer l'Elys\u00e9e d\u00e8s 2022. Cela peut faire penser \u00e0 du Donald Trump, mais de ce c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, il faut bien dire que tout cela fait tr\u00e8s peu pr\u00e9sidentiel.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9322680", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le patron de la droite fran\u00e7aise ridiculis\u00e9 apr\u00e8s avoir critiqu\u00e9 de nombreux politiciens / FOR_2018-02-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains Laurent Wauquiez a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 lors d\u2019un cours dans une \u00e9cole de commerce de Lyon. Il a critiqu\u00e9 de nombreux politiciens et la s\u00e9quence, enregistr\u00e9e \u00e0 son insu, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e vendredi soir dans l\u2019\u00e9mission \"Quotidien\" sur TMC."], "variantIds": ["ece-9322680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:52Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, c'est un toll\u00e9 contre Laurent Wauquiez, le patron de la droite a \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 lors d'un cours dans une \u00e9cole de commerce de Lyon, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains qui avait demand\u00e9 \u00e0 ce que la conversation reste secr\u00e8te balance tous azimut contre Emmanuel Macron contre G\u00e9rald Darmanin contre Nicolas Sarkozy et m\u00eame contre Angela Merkel, la s\u00e9quence enregistr\u00e9e \u00e0 son insu, \u00e9tait diffus\u00e9 hier soir dans l'\u00e9mission Quotidien sur TMC Jo\u00eblle Meskens ce, vous \u00eates en Direct de Paris, le moins que l'on puisse dire, c'est que cela cr\u00e9\u00e9 ce qu'on appelle un bad base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [94%] :\r\nOui, il faut dire que Laurent Wauquiez n'y va pas avec le dos de la cuill\u00e8re, c'est du brut de d\u00e9coffrage, je vous livre quelques exemples, \u00e0 propos du ministre des Comptes publics G\u00e9rald Darmanin, cit\u00e9 dans 2 affaires de moeurs, dont l'une vient d'\u00eatre class\u00e9e sans suite, c'est du Cahuzac puissance 10 balance Wauquiez le type sait tr\u00e8s bien ce qu'il a fait, il va tomber, \u00e0 propos de l'ancien pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy Il mettait ses ministres sur \u00e9coute pour pomper tous leurs mails tous leurs textos affirme Wauquiez \u00e0 propos de l'actuel chef de l'\u00c9tat, Emmanuel Macron, il avait mont\u00e9, je cite, une cellule de d\u00e9molition contre Fran\u00e7ois Fillon lors de la campagne pr\u00e9sidentielle et vous l'avez dit m\u00eame Angela Merkel en prend pour son grade pour trouver du charisme sur son compte Instagram il faut se lever de bonheur, dit Wauquiez on jugera de l'\u00e9l\u00e9gance non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [100%] :\r\nFallait pas moins Jo\u00eblle pour que tout le monde fasse feu sur le patron de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [95%] :\r\nOui, ce sont surtout les macronistes qui ont vivement r\u00e9agi, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique en marche Christophe Castaner, maire d\u00e9nonce l'attitude d'un homme qui a un probl\u00e8me avec la v\u00e9rit\u00e9, il pointe son cynisme, le porte- parole du gouvernement, Benjamin Griveaux, enfonce le clou, il parle d'injures et de brutalit\u00e9, l'int\u00e9ress\u00e9, lui, n'est pas rest\u00e9 silencieux, Laurent Wauquiez s'est excus\u00e9 aupr\u00e8s de Nicolas Sarkozy, dans l'entourage qualifie de grotesques les accusations d'\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ministre mais pour le reste, le pr\u00e9sident de LR ne fait pas profil bas, il \u00e9voque des poursuites judiciaires contre la diffusion d'une conversation priv\u00e9e, il parle de propos sortis de leur contexte et \u00e9chang\u00e9s sur le ton de l'humour, ce cours amenait notamment les \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les rumeurs et les fantasmes qui nourrissent la vie politique, ajoute -t-il, les \u00e9l\u00e8ves eux- m\u00eames se sont fendus d'un communiqu\u00e9 de soutien, il d\u00e9plore un climat de confiance ont rompu et remercient Wauquiez pour sa transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [90%] :\r\nMais les d\u00e9g\u00e2ts sont faits un Jo\u00eblle est -ce que l'affaire peut durablement fragiliser le nouveau patron de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [95%] :\r\nBen certains pr\u00e9tendent que le parler cash de Wauquiez \u00e9tait recherch\u00e9, que c'\u00e9tait une posture antisyst\u00e8me de la part d'un homme qui ma\u00eetrise d'habitude tr\u00e8s bien sa communication, mais il faut bien dire que cela ne sont pas les plus nombreux, l'affaire tombe mal pour Laurent Wauquiez, qui avait d\u00e9j\u00e0 fort \u00e0 faire pour ranimer une droite anesth\u00e9si\u00e9e depuis la pr\u00e9sidentielle, son parti venait de remporter 2 \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles, il voulait y voir le signe d'un sursaut, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9, d\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de LR Laurent Wauquiez avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb affronter des difficult\u00e9s des t\u00e9nors ont pris leurs distances, les pr\u00e9sidents de r\u00e9gion, Xavier Bertrand et Val\u00e9rie P\u00e9cresse, mais aussi le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 qui dit ne pas se reconna\u00eetre dans un parti dont il d\u00e9nonce la d\u00e9rive ultra- droiti\u00e8re, cette fois, ce n'est plus seulement sur son positionnement politique proche des id\u00e9es du Front national que Laurent Wauquiez est attaqu\u00e9, c'est sa personnalit\u00e9 m\u00eame qui pose question, le patron de la droite ne se cache pas de briguer l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e8s 2020, 2 il faut bien dire que tout cela fait tr\u00e8s peu pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [89%] :\r\nMerci Jo\u00eblle Meskens c'\u00e9tait en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1658044", "internalArchiveId": "AA1802658380", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 1752, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9343200", "imageURL": "http://www.rts.ch/9343211.image", "alternativeTitle": ["12h45", "JO d\u2019hiver 2018/Super G Dames: Lara Gut 4e", "GE: r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet de Pavillon de la danse", "JO d\u2019hiver 2018/Hockey f\u00e9minin: la Suisse s\u2019est inclin\u00e9e en quart de finale contre la Russie", "JO d\u2019hiver/Saut \u00e0 ski: le point avec Jean-Marc Rossier", "JO d\u2019hiver/Hockey masculin: victoire des Suisses contre la Cor\u00e9e", "JO d\u2019hiver 2018: doubl\u00e9 f\u00e9minin en slopestyle", "Ing\u00e9rence russe: 13 ressortissants russes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s aux Etats-Unis pour complot", "Tennis: Federer \u00e0 nouveau num\u00e9ro 1 mondial", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La Tch\u00e8que, Ester Ledeck\u00e1 remporte l\u2019or.", "La ville avait pourtant accept\u00e9 de d\u00e9penser 11 millions pour sa construction.", "JO d\u2019hiver/Hockey masculin: victoire des Suisses contre la Cor\u00e9e", "Sarah H\u00f6fflin et Mathilde Gremaud ont gagn\u00e9 l\u2019or et l\u2019argent.", "Ils sont accus\u00e9s d'avoir favoriser la candidature de Donald Trump."], "variantIds": ["ece-9232591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T13:54:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036860\r\nDate de transcription : 23-FEB-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:03 > 0:00:07) [90%] : \r\nApr\u00e8s, on les a aussi en interview pour Soir ou bien on reprendra \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:09) [96%] : \r\nNon, ils ont fait des interviews aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:12) [89%] : \r\nAh oui, ils ont fait des interviews Sianar il para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:14 > 0:00:16) [87%] : \r\nC'est ce que vient dire parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:18) [87%] : \r\nOui, oui, on voit la la Fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:21) [84%] : \r\nAlors, et qui contredirait, c'est ce qui avait fait les m\u00eames remarques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:29) [76%] : \r\nOh qu'il est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:00:36) [88%] : \r\nOn se concentre sur une merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:51) [75%] : \r\nFinalement, c'est 12 45 de Pascal Roy m\u00eame si aurait para\u00eet l'autre jour, David Berger oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:51 > 0:00:54) [96%] : \r\nMais tant mieux, c'est tr\u00e8s bien, \u00e9coute moi \u00e7a me va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:59 > 0:01:02) [82%] : \r\nJe ne parle que de tuerie querelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:01:22 > 0:01:22) [76%] : \r\nAux jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:29 > 0:01:33) [78%] : \r\nAlors aimerais pour Pyongyang, j'entends, j'entends l\u00e0 allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:34 > 0:01:39) [90%] : \r\nLes th\u00e8ses sont l\u00e0, il faut beaucoup pied s'il vous pla\u00eet, je vous entends parler \u00e0 Pyongyang et tout merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:17) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 : jusqu'o\u00f9 ira Roger Federer, une question l\u00e9gitime au lendemain d'une victoire qui le classe \u00e0 nouveau num\u00e9ro un mondial en battant Robin Haase et en quart de finale \u00e0 Rotterdam, le B\u00e2lois a confirm\u00e9 son g\u00e9nie, les Suisses se sont illustr\u00e9s aussi \u00e0 Pyongyang avec 2 m\u00e9dailles, roman dans ce qui Freestyle la Genevoise Sarah Flynn a remport\u00e9 l'or et la Fribourgeoise Mathilde Gremaud l'argent r\u00e9sum\u00e9 avec Pascal Braud dans un instant aux \u00c9tats-Unis, on reparle de l'affaire de l'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016, la justice am\u00e9ricaine vient d'inculper 13 russes dont un proche de Vladimir Poutine pour avoir favoris\u00e9 la candidature de Donald Trump et \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que la ville vient d'accepter de d\u00e9penser 11 millions pour un pavillon d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la danse contemporaine, un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier de quoi retarder encore un peu un projet attendu depuis pr\u00e8s de 20 ans, c'est un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:17 > 0:03:38) [94%] : \r\nQui devient r\u00e9alit\u00e9, ce sont les mots de Roger Federer de retour au sommet du classement mondial 5 ans et 100 6 jours apr\u00e8s avoir perdu sa place de num\u00e9ro un, sa victoire en quart de finale du tournoi de Rotterdam hier fait du B\u00e2lois de 36 ans, le num\u00e9ro 1 mondial le puits \u00e2g\u00e9 de l'histoire du tennis un \u00e9ni\u00e8me record pour le champion, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:40 > 0:03:46) [89%] : \r\nLorsqu'il p\u00e9n\u00e8tre sur le court, Roger Federer s'appr\u00eate \u00e0 disputer l'un des quarts de finale, les plus tendus de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:46 > 0:04:08) [89%] : \r\nSeuls 155 points ATP le s\u00e9pare de son grand rival Rafa\u00ebl Nadal pour la place de num\u00e9ro 1 un tr\u00f4ne qu'il n'occupe plus depuis novembre 2002 Mathieu Les d'o\u00f9 la perte \u00e9tonnante du 1er set face \u00e0 lui, Robin ras\u00e9 42\u00e8me joueur mondial s'accroche, dernier obstacle entre Federer et sa couronne perdue de cette plus tard balle de match sur une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:08 > 0:04:17) [96%] : \r\nDouble faute du N\u00e9erlandais contraint de jouer les figurants lors de la c\u00e9r\u00e9monie organis\u00e9e par le tournoi de Rotterdam en l'honneur du ma\u00eetre qui rend hommage \u00e0 son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:20 > 0:04:32) [85%] : \r\nEt assez grave, tu dois de nouveau te coltiner une c\u00e9r\u00e9monie avec un Suisse il y a 6 mois tu avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb assister aux adieux de mon copain Marco Chiudinelli \u00e0 B\u00e2le, je suis d\u00e9sol\u00e9 de revenir sur une liste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:04:43) [95%] : \r\nUn nouveau titre pour celui qui collectionne les troph\u00e9es et les records Federer devient le plus vieux num\u00e9ro 1 de l'histoire de l'ATP une cons\u00e9cration pour un Comeback inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:04:58) [95%] : \r\nQuand on devient plus vieux, on doit travailler 2 fois plus, alors cette r\u00e9compense \u00e0 ce stade de ma carri\u00e8re signifie beaucoup pour moi, \u00eatre num\u00e9ro 1 36 ans, bient\u00f4t 37 c'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise, c'est juste incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:00 > 0:05:20) [86%] : \r\nJe pense que c'est un des moments les plus au demain de ma vie comme joueur de tennis, parce que la moiti\u00e9 de ma vie, je suis d\u00e9j\u00e0 au tennis professionnel c'est comme moi, c'est faux, il y a plus que 14 ans maintenant, je sais de devenu num\u00e9ro un mondial pour la 1\u00e8re fois j'aurais pas pens\u00e9 que toutes ces ann\u00e9es plus tard, je vais le redevenir, c'est c'est ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:33) [96%] : \r\nUn immense exploit m\u00eame si Roger Federer devra batailler pour conserver ce titre de num\u00e9ro un, alors que Rafa\u00ebl Nadal en convalescence depuis l'Open d'Australie, pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 son retour au sommet du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:34 > 0:05:43) [89%] : \r\nEt puis, nous ouvrons maintenant notre page consacr\u00e9e aux Jeux olympiques, car Pascal Gros cette journ\u00e9e commence bien avec le 1er doubl\u00e9, roman de l'histoire des Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:59) [91%] : \r\nOui, effectivement et ce doubl\u00e9 est d'autant plus beau qu'il \u00e9tait compl\u00e8tement inattendu en slopestyle que \u00e7a s'est pass\u00e9 la Genevoise Sarah Laughlin a devanc\u00e9 la Fribourgeoise Mathilde Gremaud l'or et l'argent sont pour la Suisse, on Revit ce doubl\u00e9 avec Gabriel th\u00e8se j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:59 > 0:06:12) [89%] : \r\nSans eau incroyable doubl\u00e9 roman sur les pentes de Pyongyang, la Genevoise Sarah Flynn et la grue a\u00e9rienne Mathilde Gremaud sont sur les 2 plus hautes marches du podium de ski slopestyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:13 > 0:06:27) [89%] : \r\nSur le magnifique parcours de parc Phoenix les qualifications ont \u00e9t\u00e9 fatales \u00e0 plusieurs favorites comme la Canadienne Dara Howell, championne olympique en titre, ou la Fran\u00e7aise test le 2, championne du monde, que l'on voit ici chuter, heureusement sans gravit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:33 > 0:06:42) [93%] : \r\nLes skieuses helv\u00e9tiques, elles atteignent facilement les finales Mathilde Gremaud prend la t\u00eate d\u00e8s la 1\u00e8re manche gr\u00e2ce \u00e0 ce double Cork bien r\u00e9ceptionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:44 > 0:06:52) [93%] : \r\nIncroyable pour elle qu'il revient juste de blessure apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9chir\u00e9 le ligament crois\u00e9 du genou il y a un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:52 > 0:06:53) [75%] : \r\nC'est charmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:58 > 0:07:16) [92%] : \r\nMais dans l'ultime descente Sarah H\u00f6ffling survolt\u00e9 parvient encore \u00e0 hausser le niveau, avec d'abord ce 540 minutes puis un switch 1000 avec donc une prise d'\u00e9lan \u00e0 l'envers, une figure d'une tr\u00e8s belle amplitude et enfin un double Cork parfaitement ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:19 > 0:07:31) [93%] : \r\nUn parcours qui lui permet d'obtenir la note stratosph\u00e9rique de 91,2 et de d\u00e9passer sa compatriote et la Britannique Isabel Atkin au classement final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:33 > 0:07:47) [93%] : \r\nOn a le bonheur d'avoir les 2 m\u00e9daill\u00e9s de cette nuit \u00e0 la maison, Suisse en Direct avec nous, bonjour, bonsoir plut\u00f4t mesdemoiselles, avec un petit peu de recul est-ce que vous arrivez \u00e0 r\u00e9aliser ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:49 > 0:07:52) [88%] : \r\nMathilde \u00e0 bord et Sarah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:54 > 0:08:00) [94%] : \r\nPas du tout, on est encore vraiment sur un petit nuage, c'est c'est vraiment incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:00 > 0:08:09) [89%] : \r\nSarah H\u00f6ffling ce que vous pensez que que ce titre olympique peut bouleverser votre vie certainement qu'elle l'a d\u00e9j\u00e0 un peu boulevers\u00e9 dans les heures qui qui pr\u00e9c\u00e8de la la suite de votre carri\u00e8re de votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:11 > 0:08:26) [92%] : \r\nBah, je pense que \u00e7a va pas boulevers\u00e9 ma vie, \u00e7a va, et j'esp\u00e8re que \u00e7a va pas trop trop la changer, non plus, je veux dire mon but pour l'instant c'est de de continuer \u00e0 ce qui est de de continuer la progression que que j'ai commenc\u00e9, donc j'ai pas trop, trop vite changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:26 > 0:08:35) [95%] : \r\nMathilde, vous avez fait une mauvaise chute un hier, sauf erreur, vous avez m\u00eame fait un bref passage \u00e0 l'h\u00f4pital, vous \u00e9tiez tout de m\u00eame en en pleine forme ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:36 > 0:08:55) [90%] : \r\nOui, ce matin j'\u00e9tais en pleine forme, mais on a vu, on a d\u00fb faire des tests pour \u00eatre s\u00fbr que j'avais pas de de commotions ce matin, donc j'\u00e9tais pas encore s\u00fbr de prendre le d\u00e9part et puis ben apr\u00e8s que le Docteur effets tous les tests, puis qu'ils ont, ils m'ont dit que j'avais le droit de skier et j'avais pas de commotion ben l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait tout bon j'\u00e9tais nous en pleine forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:55 > 0:09:06) [85%] : \r\nOn sait que dans le monde et sportifs, vous \u00eates pas vraiment de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration un Mathilde, vous avez 18 ans, Sarah, son arriv\u00e9e 27, est ce que Sarah, vous \u00eates un peu la, la, la grande soeur, la la Capitaine de cette \u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:09:08 > 0:09:12) [86%] : \r\nBah, la Capitaine, pas du tout, peut-\u00eatre, la grande soeur pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:13 > 0:09:25) [91%] : \r\nEn tout cas on vous f\u00e9licite les 2 pour ces 2 magnifiques m\u00e9dias m\u00e9daille, vous avez rapport\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse cette peine r\u00e9ussite pour la la suite de votre carri\u00e8re, on a pass\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon moment avec vous ce matin merci mesdemoiselles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:29 > 0:09:35) [88%] : \r\nEt puis Pascal la Suisse est pass\u00e9 aussi tout pr\u00e8s d'une m\u00e9daille en ski alpin Lara Gut \u00e9tait \u00e0 un 100\u00e8me du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:35 > 0:09:50) [91%] : \r\nOui, il a manqu\u00e9 un tout petit peu effectivement \u00e0 la Tessinoise pour accrocher le bronze en super- G, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s frustrant pour Lara Gut dans une course, d\u00e9bouchant sur une immense surprise, la m\u00e9daille d'or, \u00e9chappant \u00e0 toutes les favorites, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:51 > 0:10:08) [91%] : \r\nAux Jeux olympiques, c'est la place qu'on ne veut pas celle de la m\u00e9daille, dites en chocolat en super- G, Lara Gut pourtant en avance sur une partie du parcours \u00e9choue \u00e0 un 100\u00e8me du podium \u00e0 12 centi\u00e8mes de l'or, c'est la cruelle loi d'un sport de vitesse qui se joue souvent \u00e0 un souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:10 > 0:10:32) [86%] : \r\nC'est s\u00fbr c'est pas simple, j'ai fait de mon mieux, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pass\u00e9, enfin c'\u00e9tait un 10\u00e8me l\u00e0, ce 200\u00e8me 6 4 mais je dois faire avec vraiment rien chang\u00e9, enfin, je suis encore, je peux encore continuer \u00e0 skier et je sais que, t\u00f4t ou tard, je vais me dire \u00e7a va passer mais c'est s\u00fbr que \u00e7a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:32 > 0:10:44) [89%] : \r\nLa Tessinoise que l'adversit\u00e9 et les blessures ont rendus philosophes a beau vouloir relativiser : elle est atteinte dans son \u00e2me de comp\u00e9titrice dans son orgueil de championne qu'ils voient un titre olympique, encore une fois lui \u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:44 > 0:11:00) [87%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 fait 5 m\u00e9dailles, c'est tu cours apr\u00e8s l'or et j'aimerais bien, pour avoir une m\u00e9daille d'or, mais ce c'est pas la fin du monde si je ne l'ai pas m\u00eame \u00e0 moment que quand tu sais qu'il allait m\u00e9daille d'or mal 2 jours l\u00e0, c'est quand m\u00eame un peu l'impression que ce soit la fin du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:00 > 0:11:31) [90%] : \r\nAujourd'hui leur \u00e9tait promis \u00e0 l'inattendue et surprenante Esther, les d\u00e9cas, dossard 26 la Tch\u00e8que vient chambouler le classement elle prive de titres \u00e0 navets et \u00e9chasses, Lara Gut du podium Ledecka est surtout connu pour ses performances en snowboard parall\u00e8le dont elle est championne du monde en titre en ski alpin, \u00e0 l'exception d'une 7\u00e8me place cette saison en Coupe du monde, elle n'avait fait aucun bruit mais c'est \u00e7a aussi la magie des Jeux olympiques, ces courses d'un jour qui parfois sacre des champions venus de nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:35 > 0:11:38) [77%] : \r\nPascal en auquel et les Suissesses ont d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:38 > 0:11:54) [95%] : \r\nOui effectivement parce qu'on attendait beaucoup de cette \u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine qui avait d\u00e9croch\u00e9 le bronze il y a 4 ans \u00e0 Sotchi, les Suissesses se sont nettement inclin\u00e9s la nuit pass\u00e9e en quart de finale contre les rocailleuse olympiques de Russie, autrement dit la Russie le score 6 \u00e0 2 en faveur des Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:54 > 0:12:04) [93%] : \r\nEt une immense d\u00e9ception, car l'\u00e9quipe helv\u00e9tique partait favorite dans ce quart de finale et voici la derni\u00e8re r\u00e9ussite russe dans la cage vide enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:07 > 0:12:21) [93%] : \r\nPar contre, l'\u00e9quipe masculine a elle a bien fait son travail, ce matin, apr\u00e8s sa d\u00e9faite initiale contre le Canada, elle a r\u00e9agi la formation de Patrick Fischer face \u00e0 la Cor\u00e9e, elle a nettement remport\u00e9 cette rencontre une large victoire, r\u00e9sum\u00e9 par Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:22 > 0:12:31) [93%] : \r\nLa joie rayonnante de Thomas R\u00fcfenacht la parade victorieuse depuis ou sous terre, auteur d'un tripl\u00e9 aujourd'hui les images du renouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:33 > 0:12:47) [95%] : \r\nD\u00e9but du 3\u00e8me tiers la Suisse m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 3 \u00e0 0 et retrouve des couleurs apr\u00e8s son revers cinglant face au Canada 3 0 c'est bien mais \u00e7a manque un peu de panache alors Thomas R\u00fcfenacht en remet une couche et lance la grande offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:50 > 0:12:57) [90%] : \r\n\u00e0 partir de l\u00e0, les Cor\u00e9ens d\u00e9j\u00e0 fort emprunter perdent compl\u00e8tement pied et les buts suisses de tomber comme des fruits m\u00fbrs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:59 > 0:13:07) [98%] : \r\nAu final, c'est un succ\u00e8s sans appel sur le score de 8 \u00e0 0 pour une \u00e9quipe helv\u00e9tique qui a souvent allier efficacit\u00e9 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:12 > 0:13:23) [94%] : \r\nLa Suisse pointe maintenant \u00e0 la 3\u00e8me place du groupe \u00e0 un groupe domin\u00e9 par la R\u00e9publique tch\u00e8que, que les Helv\u00e8tes affronteront demain avec, et c'est tr\u00e8s important le moral au beau fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:25 > 0:13:29) [93%] : \r\nAlors le curling maintenant les hommes retrouvent le sourire pour les femmes, par contre, ce sera un petit peu plus d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:29 > 0:14:11) [92%] : \r\nOui, l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine a conc\u00e9d\u00e9 une 3\u00e8me d\u00e9faite en 4 rencontres, \u00e7a fait beaucoup, elle a perdu 8 \u00e0 7 contre la Su\u00e8de, l'une des favorites du tournoi, Silvana Tirinzoni et ses co\u00e9quipi\u00e8res menait pourtant 4 \u00e0 2 \u00e0 la mi- match, la victoire est maintenant obligatoire lors du prochain match contre le Canada, la nuit prochaine pour esp\u00e9rer encore une qualification en demi- finale, l'\u00e9quipe masculine a par contre \u00e9nergiquement r\u00e9agi apr\u00e8s son d\u00e9but de tournoi marqu\u00e9 par 2 d\u00e9faites, elle accueille sa 3\u00e8me victoire et c'est une belle victoire contre la Norv\u00e8ge, une \u00e9quipe forte au monde \u00e0 7 \u00e0 3 Valentin Tanner, Peter de Cruz Claudio p\u00e8te et Beno\u00eet Schwarz sont plus que jamais en course pour une qualification pour les demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:15 > 0:14:22) [96%] : \r\nAlors on attend maintenant dans une demi- heure, Simon Ammann qui tentera de s'approcher du podium du saut au grand tremplin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:22 > 0:14:39) [91%] : \r\nOui, c'est un joli concours l\u00e0 qui se pr\u00e9pare cet apr\u00e8s- midi de feu d\u00e8s 13 heures 30 et on a en Direct Jean-Marc Rossier dans le stade de sauts sur place et Jean-Marc au-del\u00e0 du petit espoir de m\u00e9daille que peut nourrir Simon Ammann, on est en train de se se demander, surtout si c'est son dernier concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:40 > 0:15:44) [89%] : \r\nOui, bonjour Pascal bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, effectivement \u00e0 je crois qu'\u00e0 99 virgule honteux pourcent ce sont les 2 derniers sont on esp\u00e8re les 2 derniers, et pas seulement le dernier sous Olympiques de de 6 mois avant le Saint-Gallois le quadruple champion olympique, de son c\u00f4t\u00e9, excit\u00e9s en 2008 de Vancouver au en 2010, effectivement, c'est sur le grand tremplin, il y a vraiment un tout petit espoir qu'il se rapproche du du podium en souviens qu'hier en qualifications, il a saut\u00e9 140 m\u00e8tres la 2\u00e8me longueur : \u00e7a, c'est un tout petit peu moins bien pass\u00e9, il y a quelques instants, lors du saut d'essai qui vient de se terminer 128 m\u00e8tres je crois pour le le Saint-Gallois devant les grands favoris, les Norv\u00e9giens ont saut\u00e9 \u00e0 139 ma\u00eetre Kamil Store, le double champion olympique \u00e9galement d'il y a 4 ans et dont le co\u00fbt, ce sera \u00e0 mon avis, lui le principal adversaire des Norv\u00e9giens et pour 6 mois, se rapprochent un petit peu du Top 8 voire du podium, il faudra qu'il r\u00e9alise 2 \u00e9normes sont, \u00e7a semble quand m\u00eame compliqu\u00e9 avec toujours ces probl\u00e8mes de de t\u00e9l\u00e9mark mais on ne sait jamais, c'est un magicien, il nous l'a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9, on va dire que une place entre 8 et 15 semblent plus raisonnables, mais avec 6 mois maintenant, on ne sait jamais, parce merci Jean-Marc pour \u00e7a, j'ai beaucoup de ce concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:44 > 0:15:59) [92%] : \r\nEt merci \u00e0 vous, Pascal pour cette page des JO, je vous rappelle donc le programme du s\u00e9jour vient d'en parler \u00e0 13 heures 30 le saut \u00e0 ski messieurs avec le grand tremplin 18 heures 45 au coeur des Jeux et cette nuit 2 heures 15 le g\u00e9ant dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:00 > 0:16:15) [94%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, on reparle de l'affaire de l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, 13 ressortissants russes ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier aux \u00c9tats-Unis pour complot, ils sont accus\u00e9s d'avoir favoris\u00e9 la candidature de Donald Trump Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:17 > 0:16:25) [91%] : \r\n3 soci\u00e9t\u00e9s et 13 ressortissants russes inculp\u00e9s, parmi eux, Yevgeny Prigogine un proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:26 > 0:16:39) [94%] : \r\nDerri\u00e8re cette enqu\u00eate Robert M\u00fcller, ancien directeur du FBI procureur sp\u00e9cial pour cette affaire avec des pouvoirs \u00e9largis une ind\u00e9pendance renforc\u00e9e, l'accusation est grave de ce complot en vue de tromper les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:39 > 0:16:54) [92%] : \r\nFin d'\u00eatre s\u00fbr match Monique les accus\u00e9s auraient men\u00e9 ce qu'ils appellent une guerre de l'information contre les \u00c9tats-Unis, avec le but affich\u00e9 de r\u00eave sans \u00eatre la m\u00e9fiance \u00e0 l'encontre des candidats et du syst\u00e8me politique en g\u00e9n\u00e9ral Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:55 > 0:17:47) [92%] : \r\nLa campagne \u00e9tait dirig\u00e9e depuis la Russie par une soci\u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e l'agence de recherche sur Internet, une fabrique de trop, c'est-\u00e0-dire un instrument de propagande sur internet des milliers de phoques ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux afin d'influencer l'opinion publique am\u00e9ricaine, le but affaiblir la candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton et des Donald Trump, les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9, Donald Trump a bien s\u00fbr r\u00e9agi par un tweet, affirmant que son \u00e9quipe de campagne n'a rien fait d'ill\u00e9gal et qu'il n'y avait pas de collusion pour Vladimir Poutine, cette accusation est absurde, la sc\u00e8ne, l'enqu\u00eate continue, le procureur doit maintenant d\u00e9terminer si l'\u00e9quipe de campagne de tram s'est entendu avec la Russie ou si le pr\u00e9sident a tent\u00e9 de faire obstruction \u00e0 la justice dans ce dossier, la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9lection du milliardaire \u00e0 la Maison Blanche pourrait ainsi \u00eatre mise en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:48 > 0:17:57) [96%] : \r\nEt toujours aux \u00c9tats-Unis, de l'alternance s'est rendu au chevet des victimes de la fusillade qui a eu lieu mercredi dans un lyc\u00e9e de Floride, il a salu\u00e9, je cite ce travail incroyable d'aimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:57 > 0:18:02) [95%] : \r\nSans sans dire un mot sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu le FBI reconna\u00eet d\u00e9rape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:02 > 0:18:13) [94%] : \r\nT, le Bureau f\u00e9d\u00e9ral a avou\u00e9 ne pas avoir trait\u00e9 correctement une alerte signalant que le tireur poss\u00e9der des armes \u00e0 feu et tenait des propos inqui\u00e9tants sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:15 > 0:18:36) [96%] : \r\nWeek-End de c\u00e9l\u00e9brations au Kosovo, le plus jeune pays des Balkans f\u00eate aujourd'hui les 10 ans de sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance depuis plusieurs jours, les couleurs jaune et bleu du drapeau couvre la capitale Pristina des festivit\u00e9s en demi- teinte, une partie de la minorit\u00e9 serbe rejette toujours la souverainet\u00e9 de ce petit pays en devenir, qui reste le plus pauvre d'Oran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:38 > 0:18:56) [92%] : \r\n\u00e7a fait 20 ans que les milieux de la danse contemporaine attendent un pavillon de la danse \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ils vont peut-\u00eatre devoir patienter encore un peu la ville avait accept\u00e9 de d\u00e9penser 11 millions pour que sa construction, mais c'\u00e9tait sans pr\u00e9voir le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, hier, contre ce projet : Fran\u00e7ois Izoard elles arrivaient Delphi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:58 > 0:19:11) [91%] : \r\nSion des prix des tourn\u00e9es internationales, les compagnies de danse genevoises ont su se faire remarquer, ici comme ailleurs, install\u00e9 dans une maison de quartier depuis 2004, les danseurs, r\u00eave d'une vraie salle pour se produire un pavillon d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:11 > 0:19:27) [92%] : \r\nLa sc\u00e8ne de la danse contemporaine s'inscrit dans la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne de plusieurs centaines de d'acteurs culturels et du coup, le Pavillon de la danse aujourd'hui, c'est vraiment ce que m\u00e9rite la sc\u00e8ne de la danse contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:27 > 0:19:36) [90%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec en votation d'un 1er projet en 2006, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 miser sur un b\u00e2timent moins imposant et surtout d\u00e9montable et des plats sables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:36 > 0:19:47) [88%] : \r\nIl a fallu revoir les ambitions de d\u00e9part ce pavillon donc co\u00fbte moins cher, hein, et je pense que un emplacement dur avec des fondations etc. auraient co\u00fbt\u00e9 2 3 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:47 > 0:19:52) [95%] : \r\nLa ville de Gen\u00e8ve doit mettre 11 millions de francs sur la table, c'est trop pour une partie de la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:53 > 0:20:05) [91%] : \r\nOn n'a pas besoin de construire un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles pour la la danse contemporaine puisqu'elles, elles arrivent et sont \u00e0 avoir d'excellents r\u00e9sultats avec la situation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:05 > 0:20:17) [94%] : \r\nC'est sur cette place, au centre- ville que devrait s'installer le nouveau pavillon pour 7 ans, un emplacement temporaire qui inqui\u00e8te une partie du voisinage, Alain Marty, pr\u00e9f\u00e8re prendre les devants, il vient de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:17 > 0:20:28) [92%] : \r\nJe connais trop bien les habitudes de la Ville de Gen\u00e8ve et de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve pour savoir que lorsque l'on commence quelque chose, a Titre provisoire, on a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 s'\u00e9terniser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:28 > 0:20:38) [92%] : \r\nAlain Marty esp\u00e8re trouver des soutiens probablement de l'UDC, mais peut-\u00eatre aussi du PLR ou de Gen\u00e8ve en marche, de leur c\u00f4t\u00e9, les acteurs Genevois de la danse rester optimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:38 > 0:20:47) [81%] : \r\nAu niveau europ\u00e9en, c'est, c'est c'est la m\u00eame chose en fait, c'est un combat font sans cesse pour la survie de 16 c'est parvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:48 > 0:20:53) [97%] : \r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 27 mars pour r\u00e9colter 3200 signatures en ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:54 > 0:21:03) [89%] : \r\nNous passons maintenant au meilleur de couleur locale, le magazine d'information r\u00e9gionale de la r\u00e9daction qui vous \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Carole Pantet, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:03 > 0:21:07) [95%] : \r\nNous commen\u00e7ons dans les coulisses du chantier du Grand-Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:11 > 0:21:26) [89%] : \r\nOn quitte Lausanne pour Gen\u00e8ve et son grand th\u00e9\u00e2tre inaugur\u00e9 en 1879 il est en pleine r\u00e9novation depuis une ann\u00e9e et demie apr\u00e8s les travaux de gros- oeuvre, place au peintre, sculpteur et tailleur fera mot s'est gliss\u00e9 dans les coulisses de ce chantier monumental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:30 > 0:21:36) [85%] : \r\nLe propos du pape \u00e0 propos des papas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:37 > 0:21:50) [86%] : \r\nC'est un ballet de petites mains qui anime ces temps le Grand-Th\u00e9\u00e2tre peintres d'horreur pl\u00e2trier virtuose en repr\u00e9sentation pour redonner \u00e0 l'op\u00e9ra Genevois fatigu\u00e9 par le temps, apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle d'existence, sa superbe d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:50 > 0:22:13) [87%] : \r\nDu boiseries ont tendance \u00e0 plut\u00f4t gonfl\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 avec humilit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9tr\u00e9cir \u00e0 se r\u00e9tracter l'hiver, ce qui provoque finalement un \u00e9quarrissage de de surface jusqu'\u00e0 il y a pas si longtemps que \u00e7a, les gens fumer \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc \u00e7a \u00e7a g\u00e9n\u00e8re aussi D des des traces notre but 1er c'est vraiment la conservation de l'\u00c9tat original de de 1879.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:13 > 0:22:22) [92%] : \r\nCela fait un an et demi que le chantier de r\u00e9novation de l'Op\u00e9ra a d\u00e9but\u00e9 premi\u00e8res acte les travaux de gros oeuvre 2\u00e8me acte la r\u00e9novation du Patrimoine, comme ici, sous le plafond du foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:22 > 0:22:46) [86%] : \r\nL\u00e0 il y a des \u00e9cailles qui se soul\u00e8vent de peinture LNA fixe va injecter de la colle, une fois que c'est \u00e0 la conservation est assur\u00e9, c'est le nettoyage, pas besoin de grandes explications sont n\u00e9s ici c'est sale propres c'est spectaculaire parce que de jour en jour \u00e7a n'moins en moins besoin de lumi\u00e8re arriver dans une grotte et puis maintenant \u00e7a devient l'or brille, c'est du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:46 > 0:23:04) [87%] : \r\nPas de temps pour un entracte d\u00e9but 2019, tout doit \u00eatre termin\u00e9, ce malgr\u00e9 des surprises venues chambouler le planning apr\u00e8s le grand incendie de 1951 Le Grand Th\u00e9\u00e2tre avait subi d'importants travaux et \u00e0 l'\u00e9poque, plafond et marbres Stuck et de grande valeur avaient \u00e9t\u00e9 recouverts dans l'urgence des tr\u00e9sors aujourd'hui r\u00e9v\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:04 > 0:23:26) [86%] : \r\nAlors ici, on se trouve dans le \u00e0 monter les escaliers monumentaux, ce qui est absolument fantastique ici, c'est qu'on a retrouv\u00e9 pratiquement le l'entier de ses d\u00e9cors qui sont des marbres Stuck et c'\u00e9tait une belle surprise de voir qu'il \u00e9tait dans dans cet \u00e9tat de conservation derri\u00e8re une couche assez \u00e9paisse de B\u00e2le 3 ans ont fait le le pl\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:29 > 0:23:44) [86%] : \r\nMais on a eu un changement de de d\u00e9couvrir en cours de de chantiers, comme dans les escaliers, les anciens plafond cutter qui \u00e9taient encore en place, en partie sous les les faux plafonds avec une grande partie des moulures qui ont pu \u00eatre finalement reconstitu\u00e9e en en atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:44 > 0:23:53) [95%] : \r\nDu marbre des moulures des dorures, de quoi faire retrouver tout son faste \u00e0 l'op\u00e9ra on y entrera bient\u00f4t comme en 1879.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:58 > 0:24:17) [92%] : \r\nEt quand on parle de carnaval, impossible de ne pas parler des tonnes de confettis qui vont finir par jonchaient le sol on va les romans depuis le 1er janvier la taxe au sac a \u00e9t\u00e9 introduite, ce qui a \u00e9galement permis \u00e0 certaines entreprises d'\u00e9clore, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9cup\u00e9ration des d\u00e9chets, \u00e0 domicile, c'est un reportage d'Erwan Jacques et de Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:21 > 0:24:35) [96%] : \r\nSans doute le dernier r\u00e9veillon o\u00f9 l'on verra \u00e7a fini les mauvaises habitudes, la taxe au sac vient de d\u00e9barquer en Valais Damien a flair\u00e9 le filon depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il s'est lanc\u00e9 dans le ramassage de d\u00e9chets \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:35 > 0:24:46) [92%] : \r\nSi l'on a pas mal de personnes \u00e2g\u00e9es qui ont de la peine \u00e0 se mobiliser et qui nous appelle, on a aussi les personnes qui ont des horaires de travail ou pas forc\u00e9ment de possibilit\u00e9 d'aller \u00e0 la d\u00e9chetterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:48 > 0:24:53) [96%] : \r\nOc\u00e9ane est une jeune maman elle a contract\u00e9 un abonnement \u00e0 30 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:53 > 0:25:02) [79%] : \r\nJuste r\u00e9cup\u00e9rer le d\u00e9bat, les 4 bacs empil\u00e9s, c'est les 4 d\u00e9chets m\u00e9nagers le plus courant, donc le papier, le verre, le PET.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:04 > 0:25:16) [90%] : \r\nC'est un peu pr\u00e8s ce qu'on a ce qu'on a au quotidien, un m\u00e9nage et apr\u00e8s dans les les faibles, c'est les restes alimentaires des f\u00fbts qui sont \u00e9tanches donc comme \u00e7a, le client n'est pas n'a pas d'odeur d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:17 > 0:25:20) [83%] : \r\nOc\u00e9ane aussi dispose d'un bac \u00e9tanche uniquement pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:20 > 0:25:35) [84%] : \r\nCouche, c'est vrai que moi avec la poussette, le chien et j'ai pas de voiture, c'est un peu, c'est un peu compliqu\u00e9 de Edvard apr\u00e8s \u00e0 chaque fois les mettre le Vert l'a lu des choses comme \u00e7a, trier ses r\u00e8gles, c'est un peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:36 > 0:25:41) [99%] : \r\nMathieu a des id\u00e9es plein la t\u00eate pour d\u00e9velopper son nouveau service de ramassage \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:41 > 0:25:59) [84%] : \r\nFax au X mdr op\u00e8re juste un installer voil\u00e0, elle est gratuite, je dis \u00e0 tout le monde, qui prend sa voiture pour aller \u00e0 la d\u00e9chetterie, on fait du tri des d\u00e9chets pour \u00eatre \u00e9cologique mais en fin de compte ses d\u00e9placements, ils ne sont pas \u00e9cologiques, donc nous on pense qu'on pourra optimiser aussi ses d\u00e9placements : faire gagner du temps aux gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:25:59 > 0:26:05) [91%] : \r\nPour l'instant, Mathieu conserve un 2\u00e8me emploi Damien lui d\u00e9pend uniquement de cette nouvelle activit\u00e9 pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:07 > 0:26:14) [89%] : \r\nCap maintenant sur Gen\u00e8ve pour d\u00e9couvrir le coin de paradis de l'acteur, Jean-Luc Bideau c'est une chronique sign\u00e9e mais qui auront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:22 > 0:26:31) [85%] : \r\nAlors, au Stade de Gen\u00e8ve c'est le stade qui s'est rempli qu'une seule fois, c'est la Coupe d'Europe, Tch\u00e9coslovaquie, Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:35 > 0:26:44) [91%] : \r\nIl y a qu'\u00e0 regarder ce stade c'est du ciment arm\u00e9 du b\u00e9ton arm\u00e9, c'est pas tr\u00e8s joli, quoi, moi je le fais venir ici parce que je te reporte au chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:47 > 0:26:54) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait merveilleux parce que on \u00e9tait debout \u00e7a d\u00e9connait il y avait vraiment une vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:55 > 0:26:57) [76%] : \r\nSi \u00e7a d\u00e9colle un peu moins puisse jouer avec les bourges h\u00e9las.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:26:59 > 0:27:01) [80%] : \r\nQuand j'trop serr\u00e9, il y a une \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:05 > 0:27:06) [90%] : \r\nJe peux pas me retenir, il y a un truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:08 > 0:27:15) [90%] : \r\nUn peu comme quand je sur une sc\u00e8ne \u00e0 une 1\u00e8re le public, je ne sais pas comment il va r\u00e9agir tout d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:17 > 0:27:19) [94%] : \r\nLe match commence et c'est une \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:22 > 0:27:32) [92%] : \r\nOn ne sait pas d'o\u00f9 elle vient, c'est l'\u00e9motion du spectacle, il y a les jeunes qui sont l\u00e0 et puis il y a cette chose tr\u00e8s dr\u00f4le de voir tous les gens se lever et on chante le sait Hainaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:34 > 0:27:38) [82%] : \r\nAlors \u00e7a c'est curieux toutes sortes de, de, de chants patriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:42 > 0:27:48) [87%] : \r\nOn sent bien que tous ces mecs-l\u00e0 vivent avec une \u00e9motion et c'est et c'est, c'est une forme d'Arles le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:54 > 0:28:06) [91%] : \r\nUne chose est s\u00fbre, pour s\u00e9duire, mieux vaut prendre soin de soi, et pour cela pas besoin de passer par la case supermarch\u00e9s on peut aussi tr\u00e8s bien confectionner soi-m\u00eame ses propres cosm\u00e9tiques Julien Chiffelle l'a test\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:12 > 0:28:33) [92%] : \r\nCr\u00e8mes, savons d\u00e9odorants et si on faisait tout soi-m\u00eame le fait maison est \u00e0 la mode pour les cosm\u00e9tiques aussi, alors on a voulu savoir ce qui relevait du mythe et de la r\u00e9alit\u00e9, bonjour bonjour alors Paloma, vous, vous avez un site internet, vous avez aussi un compte Instagram d\u00e9di\u00e9 aux cosm\u00e9tiques exactement qu'est ce que vous faites si on regarde l'ensemble de votre palette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:28:34 > 0:29:13) [88%] : \r\nAlors en fait je fais mes cosm\u00e9tiques moi- m\u00eame pas tous, il y a eu une p\u00e9riode o\u00f9 je faisais plus plus de cosm\u00e9tiques que maintenant, avant je faisais mon maquillage etc, maintenant je me limite \u00e0 des soins fait minute du coup on va r\u00e9aliser un shampooing solide, j'ai cr\u00e9\u00e9 une recette sp\u00e9ciale couleur locales donc adapter \u00e0 tout type de cheveux adapt\u00e9s tant aux hommes qu'aux femmes, on a besoin d'ingr\u00e9dients qui font entre guillemets qui lave, qui font mousser aussi d\u00e9pourvu de plantes donc ici Orange p\u00e9tales de rose, on a de l'huile essentielle de l'huile v\u00e9g\u00e9tale et de l'hydraulique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:17 > 0:29:18) [76%] : \r\nEt je les ajouts d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:23 > 0:29:27) [94%] : \r\nEt \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, il faut qu'on forme une p\u00e2te homog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:30 > 0:29:35) [77%] : \r\nLe T\u00e9l\u00e9thon je verse aussi m\u00e9lang\u00e9, exactement, exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:39 > 0:29:41) [72%] : \r\n8, 9, 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:46 > 0:30:09) [90%] : \r\nApr\u00e8s ce qu'il faut savoir aussi c'est on cosm\u00e9tique, on peut travailler des huiles essentielles ou ingr\u00e9dients comme ceux-ci, qui ne sont pas inoffensifs qui peuvent \u00eatre dangereuses, si on ne dose pas bien des fois elles sont interdites aux femmes enceintes ou aux enfants en bas \u00e2ge, enfin il faut il faut respecter les ingr\u00e9dients, respectez les dosages et tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:10 > 0:30:20) [86%] : \r\nIls sont bons et sont de Jason, mais pas que : oui, on peut vraiment cr\u00e9er des odeurs, complexe, tr\u00e8s bien pendant merci beaucoup pour la recette, mais il y a pas de quoi avec grand plaisir et on va aller tester tout \u00e7a, alors \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:30 > 0:30:39) [84%] : \r\nOh, \u00e7a va fonctionner, alors je suis pas expert capillaire, mais le salaire et ce salon il y a eu l'essentiel de gingembre, si vous voulez un autre parfum, vous pouvez choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:46 > 0:30:56) [93%] : \r\nEh bien voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret appuie votre magazine Faut pas croire, je vous retrouve \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:04 > 0:31:07) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:31 > 0:32:02) [89%] : \r\nAh, tu viens d'allumer parce qu'apparemment il y a un mais, mais \u00e9coute, tu sais, c'est un grand classique malheureusement des r\u00e9p\u00e8te mais tu vois, c'est ce qui est profond\u00e9ment injuste dans cette histoire c'est que normalement c'est Maria qui aurait d\u00fb pr\u00e9senter que Claudia \u00e9tait la seule \u00e0 pouvoir la remplacer, qui travaillait d\u00e9j\u00e0 sur miseaupoint dans lequel elle s'est pli\u00e9e en 4 pour pour faire ces pr\u00e9sentations et je te laisse allum\u00e9 oui et cette feuille non alors bon \u00e7a, \u00e7a arrive \u00e0 tout le monde hein malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:02 > 0:32:11) [84%] : \r\nEt, et donc c'est \u00e7a lui tombe dessus, donc il y a, il y a, il y a quelque chose d'injuste, tu vois la tous ce ce sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:12 > 0:32:13) [99%] : \r\nAlors on va attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:19 > 0:32:30) [83%] : \r\nAh, mon Dieu, Nana Mouskouri, elle est encore vivante Jean-Jacques non mais c'est c'est bien ce on fait de l'arch\u00e9ologie, nous avons d\u00fb rompre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:31 > 0:32:49) [88%] : \r\nBon \u00e0 part \u00e7a, tout le monde disait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la voix la plus pure voix extraordinaire, etc, etc, c'est la bonne image mais bon apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a c'est des genres musicaux : moi c'est pas mon truc, oui mais non, mais \u00e0 part \u00e7a la personne je j'plus grand respect mais mais c'est vrai que le genre musical moi me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:01 > 0:33:06) [96%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s vieux, comme disait ma grand- m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:11 > 0:33:12) [91%] : \r\nBon, les amis, allons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:13 > 0:33:15) [99%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:20 > 0:33:21) [82%] : \r\nMerci Val.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:26 > 0:33:28) [59%] : \r\nOui chez Siemens gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:37 > 0:34:06) [84%] : \r\nEt puis alors entre nous, il y a encore eu un \u00e7a je dirais pas Claudia parce qu'il y a eu un courrier des t\u00e9l\u00e9spectateurs Lise Weiler Claudia, elle \u00e9tait pas enfonce hier soir \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter dans son vocabulaire et tout alors que tu vois, elle avait ses probl\u00e8mes, essayer de g\u00e9rer tout \u00e7a, hein, en plus, il y a le courrier des t\u00e9l\u00e9spectateurs : tu dis mais \u00e7a, c'est le sommet du blues c'est tu dis j'ai envie d'\u00e9crire au maquis dit ben d\u00e9sol\u00e9 mais l\u00e0, je vais la d\u00e9fendre non mais je, je pense que je vais \u00e9crire et puis du et je vais d\u00e9fendent Claudia parce que \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:07 > 0:34:16) [75%] : \r\nJe s'expliquer, c'\u00e9tait en fait il y a plus dire voil\u00e0 on a n'est pas des robots \u00e0 pied la la dig\u00e9rer sa situation c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas simple hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:02 > 0:35:05) [80%] : \r\nEt comme par hasard, c'est combien le g\u00e9n\u00e9rique que j'ai le nez qui gratte et je peux plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:31 > 0:38:11) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre cet apr\u00e8s- midi nous allons \u00e9galement pass\u00e9 dans l'air plus froid, les am\u00e9liorations, ce sera pour la journ\u00e9e de dimanche, une perturbation est arriv\u00e9e ce matin dans un courant de sud- ouest, et maintenant les pr\u00e9cipitations cours tout le versant nord des Alpes, le Valais avec une limite des chutes de neige qui est assez variable d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, comprise entre 1000 et 1800 m\u00e8tres d'altitude, nous sommes \u00e0 l'avant, de ce centre d\u00e9pressionnaire, il se trouve sur la France et il va se d\u00e9caler vers la M\u00e9diterran\u00e9e, ces prochaines 24 heures dans un 1er temps cet apr\u00e8s- midi nous allons passer dans de l'air plus froid et puis demain, nous allons retrouver haute pression qui se trouve sur l'Atlantique et qui vont nous amener un temps plus stable dans un courant de cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre seul le Tessin devrait rester au sec, le gros de l'activit\u00e9 va se concentrer sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur les Alpes, la localement, ces pr\u00e9cipitations pourront \u00eatre mod\u00e9r\u00e9 la limite des chutes de neige passera en moyenne de 1600 \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude, ce soir, cette limite pourra m\u00eame s'abaisser jusque vers 700 m\u00e8tres quant \u00e0 nos pr\u00e9cipitations, elles vont encore se poursuivre, surtout par effet de barrages le long des Pr\u00e9alpes des d\u00e9bordements pourront se produire Bernard Guetta Dean ailleurs, h\u00e9 bien, c'est m\u00eame pr\u00e9cipitations devraient prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnels, nous serons au bout de la perturbation, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, il devrait plut\u00f4t atteindre les 6 \u00e0 7 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, localement 10 autour du l'aimant plut\u00f4t 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront de secteur sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne et le resteront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es sur les r\u00e9gions de plaine pendant la journ\u00e9e de dimanche, le matin encore quelques derni\u00e8res averses de neige sur les Pr\u00e9alpes centrale orientale ou bien encore sur l'extr\u00eame est de la Suisse ailleurs temps sec mais les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents et les stratus pourront notamment se former sur le plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique ou bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au Tessin encore quelques pr\u00e9cipitations pardon le pr\u00e9cipitations devraient reprendre l'apr\u00e8s- midi, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, tandis qu'au nord, on devrait retrouver un temps sec toujours l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies vont gagner du terrain au fil des heures d'abord sur les r\u00e9gions de montagne, puis sur les r\u00e9gions de plaine ces \u00e9claircies pourront parfois \u00eatre belle en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, mais nous resterons dans les normales saisonni\u00e8res demain apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t avec des 5 \u00e0 7 degr\u00e9s au nord 9 sur le Tessin, il fera cette fois un 1000 m\u00e8tres le long du Jura moi 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur Nord-Est ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne pour donc bien souffl\u00e9 sur les cr\u00eates des Alpes, il sera \u00e9galement assez sensible sur le plateau, notamment sur l'ouest l\u00e9manique ou parfois donc la mise pour \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve toute l'\u00e9quipe de Faut pas croire, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-19T00:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802660323", "durationSec": 106, "title": "MI SUPER G DAMES V2_RTS000001400098", "excerpt": "Victoire surprise de la Tch\u00e8que Ester Ledecka, au super-G dames de ski alpin aux Jeux Olympiques de Pyeongchang 2018, devant la skieuse autrichienne Anna Veith et la Lichtensteinoise Tina Weirather. La Suissesse Lara Gut, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue, prend la 4e place \u00e0 12 centi\u00e8me de la m\u00e9daille de bronze.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JEONGSEON"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["WEIRATHER, TINA", "GUT, LARA"], "sequenceIds": ["1660141"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660324", "durationSec": 95, "title": "MI SLOPESTYLE MEDAILES_RTS000001399994", "excerpt": "Doubl\u00e9 suisse en finale du slopestyle dames des Jeux olympiques de Pyeongchang 2018 avec la victoire de la Genevoise Sarah Hoefflin devant la Fribourgeoise Mathilde Gremaud, la Britannique Isabel Atkin 3e, compl\u00e8te le podium.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SLOPESTYLE (SKI FREESTYLE)", "DAMES"], "thematicPersons": ["HOEFFLIN, SARAH", "GREMAUD, MATHILDE"], "sequenceIds": ["1660139"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660325", "durationSec": 25, "title": "MI KOSOVO_RTS000001400084", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse messieurs de hockey sur glace, qui a battu la R\u00e9publique de Cor\u00e9e sur le score de 8 buts \u00e0 0 lors d'un match du tour pr\u00e9liminaire Groupe A, des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802660326", "durationSec": 93, "title": "MI INCULPATION RUSSE_RTS000001400145", "excerpt": "L'\u00e9quipe dames suisse de hockey sur glace a \u00e9t\u00e9 battue par l'\u00e9quipe des athl\u00e8tes olympiques de Russie sur le score de 6 buts \u00e0 2 en quart de finale du tournoi dames des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018. L'\u00e9quipe de Suisse dames est ainsi \u00e9limin\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1802660327", "durationSec": 65, "title": "MI HOCKEY HOMMES_RTS000001400122", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer est redevenu num\u00e9ro 1 mondial de tennis au classement ATP  \u00e0 36 ans, apr\u00e8s sa victoire en quart de finale du tournoi de Rotterdam face \u00e0 Robin Haase.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660328", "durationSec": 23, "title": "MI HOCKEY DAMES_RTS000001399977", "excerpt": "Un pavillon de la danse pourrait \u00eatre construit \u00e0 Gen\u00e8ve. Un premier projet de b\u00e2timent d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la danse contemporaine avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en votation en 2006 et cette nouvelle salle de spectacle bien que moins ch\u00e8re que la premi\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum.", "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "DAMES", "HOCKEY SUR GLACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660329", "durationSec": 24, "title": "MI FLORIDE SUITE V2_RTS000001400137", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de Suisse messieurs de curling qui a battu la Norv\u00e8ge sur le score 7 \u00e0 5 lors du 6e match du tour pr\u00e9liminaire de curling des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1802660330", "durationSec": 117, "title": "MI FEDERER_RTS000001400159", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe de Suisse dames de curling face \u00e0 la Su\u00e8de sur le score 8 \u00e0 7 lors du 5e match du tour pr\u00e9liminaire de curling des Jeux olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROTTERDAM"], "thematicThemes": ["ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1660138"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660331", "durationSec": 118, "title": "MI DANSE PAVILLON_RTS000001400124", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DANSE MODERNE", "SALLE DE SPECTACLE"], "sequenceIds": ["1668233"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660332", "durationSec": 22, "title": "MI CURLING HOMMES_RTS000001400076", "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660333", "durationSec": 16, "title": "MI CURLING DAMES DEFAITE_RTS000001399978", "thematicGeographicals": ["GANGNEUNG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CURLING", "DAMES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802660474", "summary": "Arena de Rotterdam : Entr\u00e9e du joueur de tennis suisse Roger Federer saluant le public. \nBalle de match remport\u00e9e par Roger Federer. Discours de Roger Federer devant le public. Roger Federer recevant un troph\u00e9e pour \u00eatre le plus vieux num\u00e9ro 1 de tennis, \u00e0 36 ans.\nItw Roger Federer.", "id": "1660138", "visualThemes": ["ATP"], "visualGeographicals": ["ROTTERDAM"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660475", "summary": "Parc Phoenix : Podium Sarah Hoefflin et Mathilde Gremaud, m\u00e9daille d'or et m\u00e9daille d'argent en slopestyle dames des Jeux Olympiques de Pyeongchang 2018 avec la Britannique Isabel Atkin, 3e.\nChute d'une des favorites. \nParcours de Mathilde Gremaud, skieuse freestyle suisse.\nParcours de Sarah Hoefflin, skieuse freestyle suisse.\nSarah Hoefflin levant les bras \u00e0 son arriv\u00e9e.", "id": "1660139", "visualThemes": ["SLOPESTYLE (SKI FREESTYLE)", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["HOEFFLIN, SARAH", "GREMAUD, MATHILDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660476", "summary": "Maison Suisse : itw en duplex de Sarah Hoefflin et Mathilde Gremaud, m\u00e9daille d'or et m\u00e9daille d'argent en slopestyle dames des Jeux Olympiques de Pyeongchang 2018.", "id": "1660140", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["HOEFFLIN, SARAH", "GREMAUD, MATHILDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660477", "summary": "Centre alpin Jeongseon : Gros plan de Lara Gut skieuse suisse. Itw Lara Gut.\nLara Gut d\u00e9\u00e7ue. \nCourse de la Tch\u00e8que, snowboardeuse et skieuse Ester Ledecka, victorieuse du super-g dames.", "id": "1660141", "visualThemes": ["SUPER-G", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["JEONGSEON"], "visualPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668549", "summary": "Maquette du pavillon de la danse en projet \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw Cindy Van Acker, artiste associ\u00e9e, Association pour la danse contemporaine.\nMaquettes du premier projet de b\u00e2timent pour la danse refus\u00e9 en votation en 2006.\nItw Andr\u00e9 Waldis, conseiller culturel, Ville de Gen\u00e8ve.\nItw Pierre Scherb, Conseiller municipal UDC, Ville de Gen\u00e8ve.\nItw Alain Marti, initiateur du r\u00e9f\u00e9rendum contre le nouveau pavillon de la danse.", "id": "1668233", "visualThemes": ["DANSE MODERNE", "SALLE DE SPECTACLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1730109", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036860", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1658045", "internalArchiveId": "AA1802658381", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 1920, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9343747", "imageURL": "http://www.rts.ch/9343746.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Roger Federer: retour au premier rang", "Super-G olympique: d\u00e9ception pour Lara Gut", "Simon Amman, le Harry Potter du ski ou l'homme-oiseau olympique", "D\u00e9claration d'imp\u00f4ts: les jeunes peu concern\u00e9s", "Jeunes en apprentissage: oser les responsabilit\u00e9s", "Attractivit\u00e9 des stations al\u00e9maniques: les pr\u00e9cisions de Philippe Lugassy", "Laax aux Grisons: meilleure station suisse", "Financement des partis \u00e0 Fribourg: transparence exig\u00e9e", "Ing\u00e9rence russe aux USA: les pr\u00e9cisions de Pauline Simonet", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: 13 russes accus\u00e9s d'ing\u00e9rence", "Kosovo : difficile ind\u00e9pendance", "Slopestyle aux JO: deux m\u00e9dailles romandes", "19h30"], "variantIds": ["ece-9232567", "ece-9232571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T15:29:50Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:17:00\r\n...\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:19:16\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:18  19:30:22:21\r\n     Le premier doubl\u00e9 romand\r\n      de l'histoire des JO.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:26:17\r\n  S.Hoefflin a remport\u00e9 l'\u00e9preuve\r\n         de ski slopestyle\r\n\r\n19:30:26:19  19:30:29:06\r\n         devant M.Gremaud.\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:33:11\r\n     Elles offrent \u00e0 la Suisse\r\n     deux nouvelles m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:30:33:21  19:30:38:00\r\nS.Ammann, lui, n'a pas pu d\u00e9ployer\r\n ses ailes sur le grand tremplin.\r\n\r\n19:30:38:02  19:30:42:03\r\n13\u00e8me du concours du grand tremplin\r\n          cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:47:01\r\n          Nous reviendrons\r\nsur sa fabuleuse carri\u00e8re olympique.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:14\r\n  L'arrestation hier de 13 Russes\r\n       aux USA pour complot\r\n\r\n19:30:50:16  19:30:54:11\r\n    met un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur\r\n \u00e0 l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe\r\n\r\n19:30:54:13  19:30:57:11\r\n  dans la campagne pr\u00e9sidentielle\r\n             de 2016.\r\n\r\n19:30:57:13  19:31:04:22\r\n     Moscou r\u00e9agit fermement,\r\nD.Trump, lui, est dans la retenue.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:09:18\r\n C'est ce que nous dira P.Simonet.\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:14:12\r\n     Nous sommes all\u00e9s \u00e0 Laax\r\n         dans les Grisons\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:21\r\n              qui mise\r\nsur un accueil moderne des touristes.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:11\r\n Nous verrons pourquoi les Romands\r\n\r\n19:31:23:12  19:31:27:03\r\n    sont de plus en plus tent\u00e9s\r\n    d'aller skier outre-Sarine.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:02\r\n         En terrain connu\r\n   ce soir chez Aldi \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:35:02\r\n  o\u00f9 de jeunes apprentis ont g\u00e9r\u00e9\r\n         le magasin seuls.\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:39:14\r\n  Vous verrez que l'apprentissage\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:42:21\r\n      a un peu moins la cote\r\n        aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:31:43:07  19:31:47:08\r\nEn fin de journal, retour sur celui\r\n      qui confirme son g\u00e9nie.\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:51:20\r\nR.Federer devient pour la 4\u00e8me fois\r\n de sa carri\u00e8re num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:57:18\r\n    Moment unique \u00e0 PyeongChang\r\n  gr\u00e2ce au premier doubl\u00e9 romand.\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:05:09\r\n      S.Hoefflin et M.Gremaud\r\n   ont remport\u00e9 l'or et l'argent\r\n\r\n19:32:05:11  19:32:09:06\r\n   dans l'\u00e9preuve de slopestyle.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:12:03\r\n  Elles ont fait preuve d'audace\r\n\r\n19:32:12:05  19:32:15:11\r\n         et se sont impos\u00e9es\r\ndans un concours de tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:22:09\r\n       -L'histoire \u00e0 tout \r\n       d'un conte de f\u00e9es.\r\n\r\n19:32:22:11  19:32:27:06\r\n     S.Hoefflin et M.Gremaud\r\n   ont gagn\u00e9 l'or et l'argent.\r\n\r\n19:32:31:16  19:32:34:13\r\n-Je ne m'attendais pas \u00e0 la m\u00e9daille.\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:36:11\r\n    Etre en 1\u00e8re et 2\u00e8me place\r\n\r\n19:32:36:13  19:32:38:20\r\n   avec Mathilde, c'est un r\u00eave.\r\n\r\n19:32:40:14  19:32:44:17\r\n          -S.Hoefflin\r\n   est presque l\u00e0 par hasard.\r\n\r\n19:32:44:19  19:32:47:23\r\n Elle a v\u00e9cu en Grande-Bretagne,\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:51:22\r\n        o\u00f9 elle s'initie\r\n   au slopestyle \u00e0 Manchester,\r\n\r\n19:32:52:00  19:32:55:21\r\n       tout en d\u00e9crochant\r\n  un dipl\u00f4me en neurosciences.\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:59:03\r\n          Elle int\u00e8gre\r\n   l'\u00e9quipe de Suisse en 2016,\r\n\r\n19:32:59:05  19:33:01:15\r\net la voil\u00e0 championne olympique.\r\n\r\n19:33:01:17  19:33:07:11\r\n     Elle accueille ce titre\r\n         avec du recul.\r\n\r\n19:33:10:05  19:33:12:23\r\n     -Ca reste une comp\u00e9tition\r\n\r\n19:33:13:01  19:33:14:22\r\n         comme les autres.\r\n\r\n19:33:15:00  19:33:19:00\r\n   Aujourd'hui, j'ai bien ski\u00e9,\r\n mais si on refait la comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:24:11\r\n ce serait possible que les autres\r\n       skient mieux que moi.\r\n\r\n19:33:24:13  19:33:28:10\r\n         Je vais pas dire\r\n     que je suis la meilleure,\r\n\r\n19:33:28:11  19:33:32:08\r\n mais mon jour \u00e9tait aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:34:00  19:33:39:01\r\n   -M.Gremaud a d\u00e9j\u00e0 souffert\r\n    d'une blessure au genou,\r\n\r\n19:33:39:03  19:33:44:01\r\net a chut\u00e9 hier \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:48:12\r\n     -Je me suis tap\u00e9 la t\u00eate,\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:52:07\r\n mais je n'ai pas eu de commotion.\r\n\r\n19:33:52:09  19:33:57:11\r\n        Je suis arriv\u00e9e l\u00e0,\r\n    j'ai eu du plaisir \u00e0 skier.\r\n\r\n19:33:57:12  19:34:04:10\r\n   Je n'ai pas pens\u00e9 plus loin,\r\n      j'y ai \u00e9t\u00e9 pas \u00e0 pas.\r\n\r\n19:34:07:13  19:34:16:13\r\n-S.Hoefflin et M.Gremaud nous ont \r\noffert un grand moment de bonheur.\r\n\r\n19:34:22:19  19:34:25:11\r\n-Nous reviendrons avec les autres \r\nr\u00e9sultats des JO un peu plus tard.\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:30:11\r\n             Le Kosovo\r\n souffle ses 10 premi\u00e8res bougies.\r\n\r\n19:34:30:12  19:34:34:17\r\nDix ans d'ind\u00e9pendance pour un \u00c9tat\r\n   qui peine \u00e0 se reconstruire.\r\n\r\n19:34:34:19  19:34:39:15\r\n      Le d\u00e9collage \u00e9conomique\r\n         n'a pas eu lieu.\r\n\r\n19:34:41:20  19:34:45:14\r\n            -Dix ans\r\n   que le territoire du Kosovo\r\n\r\n19:34:45:16  19:34:47:22\r\n   proclamait sa souverainet\u00e9.\r\n\r\n19:34:48:00  19:34:50:03\r\nLes rues de Pristina se sont par\u00e9es\r\n\r\n19:34:50:05  19:34:52:16\r\n          des couleurs\r\n    jaune et bleu du drapeau\r\n\r\n19:34:52:18  19:34:56:03\r\n        pour comm\u00e9morer\r\n  l'ind\u00e9pendance de la Serbie.\r\n\r\n19:34:56:05  19:34:59:11\r\n      Derri\u00e8re les sourires\r\n         et les bougies,\r\n\r\n19:34:59:12  19:35:02:02\r\ndes r\u00e9jouissances en demi-teintes.\r\n\r\n19:35:04:18  19:35:07:03\r\n    -Le 17 f\u00e9vrier est le jour\r\n\r\n19:35:07:05  19:35:10:02\r\n le plus important pour le Kosovo.\r\n\r\n19:35:10:04  19:35:14:09\r\n  Malheureusement, les probl\u00e8mes\r\n  auxquels notre pays fait face\r\n\r\n19:35:14:11  19:35:18:04\r\n   continuent \u00e0 nous poursuivre.\r\n\r\n19:35:19:20  19:35:22:20\r\n -Le mot \"ind\u00e9pendance\" est joli,\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:24:18\r\n        mais sans r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:29:09\r\n-La Suisse est un des premiers pays\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:32:07\r\n    \u00e0 avoir reconnu le statut\r\n    d'ind\u00e9pendance au Kosovo.\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:36:20\r\nEn 2008, Micheline Calmy-Rey avait\r\n port\u00e9 de tout son poids la cause\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:42:13\r\ndevant la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:35:42:15  19:35:49:07\r\n  Mais aujourd'hui, la r\u00e9alit\u00e9\r\n    de ce pays reste sombre.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:14:09\r\n-Des progr\u00e8s et des d\u00e9fis \u00e9normes.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:18:02\r\n L'Etat d'Europe le plus pauvre\r\n et le plus corrompu reste min\u00e9\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:22:08\r\n     par un taux de ch\u00f4mage\r\nqui touche 30 % de la population,\r\n\r\n19:36:22:10  19:36:25:14\r\n          sans compter\r\nles divisions ethniques internes\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:28:15\r\n et les tensions avec la Serbie.\r\n\r\n19:36:28:17  19:36:32:11\r\n  En ce week-end de c\u00e9l\u00e9bration,\r\nplusieurs enclaves \u00e0 majorit\u00e9 serbe\r\n\r\n19:36:32:12  19:36:35:00\r\nne brandiront pas le m\u00eame drapeau.\r\n\r\n19:36:35:16  19:36:38:10\r\n -L'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:19\r\n  dans la campagne pr\u00e9sidentielle\r\n  am\u00e9ricaine de 2016 s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:44:21\r\n   Treize ressortissants russes\r\n\r\n19:36:44:23  19:36:50:22\r\n   sont accus\u00e9s d'avoir favoris\u00e9\r\n    la candidature de D.Trump.\r\n\r\n19:36:52:22  19:36:56:18\r\n    -Trois soci\u00e9t\u00e9s et treize\r\n ressortissants russes inculp\u00e9s.\r\n\r\n19:36:56:20  19:37:02:02\r\n     Parmi eux, Y.Prigozhin,\r\n     un proche de V.Poutine.\r\n\r\n19:37:02:04  19:37:07:01\r\n    L'ancien directeur du FBI\r\n     est procureur sp\u00e9cial:\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:12:05\r\n        pouvoirs \u00e9largis\r\n   et ind\u00e9pendance renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:37:12:07  19:37:18:01\r\n          L'accusation:\r\ncomplot en vue de tromper les USA.\r\n\r\n19:37:19:14  19:37:23:04\r\n-Les accus\u00e9s auraient men\u00e9 une guerre\r\n\r\n19:37:23:06  19:37:26:01\r\n de l'information contre les USA.\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:31:14\r\n   Le but: r\u00e9pandre la m\u00e9fiance\r\n\u00e0 l'encontre du syst\u00e8me politique.\r\n\r\n19:37:34:07  19:37:37:07\r\n          -La campagne\r\n \u00e9tait dirig\u00e9e depuis la Russie\r\n\r\n19:37:37:09  19:37:41:08\r\n         par l'agence de\r\n     recherche sur Internet.\r\n\r\n19:37:41:10  19:37:44:09\r\nC'est un instrument de propagande\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:47:19\r\n   Des milliers de faux compte\r\n  cr\u00e9\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:37:47:20  19:37:50:15\r\n         pour influencer\r\n  l'opinion publique am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:37:50:17  19:37:55:01\r\n   afin d'affaiblir H.Clinton\r\n       et aider D.Trump.\r\n\r\n19:37:55:03  19:37:58:11\r\n   Trump a r\u00e9agi sur Twitter.\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:08:14\r\nC\u00f4t\u00e9 russe, on minimise l'affaire.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:13:11\r\n      Accusations balay\u00e9es par\r\nle ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:38:14:13  19:38:20:08\r\n-Sans fait, ce n'est que du baratin.\r\n\r\n19:38:21:07  19:38:25:08\r\n -Le procureur doit d\u00e9terminer \r\nsi l'\u00e9quipe de campagne de Trump\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:28:05\r\n  s'est entendue avec la Russie\r\n\r\n19:38:28:07  19:38:31:21\r\n       et si Trump a fait\r\n    obstruction \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:38:31:23  19:38:36:20\r\n  La l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9lection de\r\nTrump pourrait \u00eatre mise en cause.\r\n\r\n19:38:38:19  19:38:40:20\r\n         -Pauline Simonet,\r\n\r\n19:38:40:22  19:38:44:21\r\n   D.Trump r\u00e9agit par un tweet, \r\n  mais il reste assez en retrait,\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:48:15\r\n   il ne condamne pas clairement\r\n   l'action men\u00e9e par la Russie,\r\n\r\n19:38:48:17  19:38:58:06\r\n       pour quelle raison ?\r\n\r\n19:38:58:10  19:39:02:03\r\n \u2015Donald Trump est tr\u00e8s embarrass\u00e9\r\n\r\n19:39:02:07  19:39:05:15\r\n            et \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:09:10\r\nIl d\u00e9nonce une chasse aux sorci\u00e8res\r\n\r\n19:39:09:13  19:39:13:19\r\n  orchestr\u00e9es par les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:19:23\r\n            Il a essay\u00e9\r\n   de d\u00e9stabiliser cette enqu\u00eate\r\n\r\n19:39:20:04  19:39:23:20\r\n     avec des tweets vengeurs.\r\n\r\n19:39:24:00  19:39:29:22\r\nIl a m\u00eame limog\u00e9 le patron du FBI.\r\n\r\n19:39:31:11  19:39:34:23\r\n Maintenant, critiquer les Russes,\r\n  c'est valider l'enqu\u00eate du FBI.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:37:07\r\n      C'est ainsi reconna\u00eetre\r\n         qu'il avait tort.\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:43:09\r\nIl y a la relation avec les Russes.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:46:09\r\n      M\u00eame si c'est compliqu\u00e9\r\n    entre Washington et Moscou,\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:49:04\r\n           Donald Trump\r\n \u00e9tait proche de Vladimir Poutine.\r\n\r\n19:39:49:08  19:39:55:06\r\n       Il ne d\u00e9sesp\u00e8re pas\r\nde rapprocher les 2 gouvernements.\r\n\r\n19:39:59:19  19:40:03:14\r\n  Il a laiss\u00e9 le conseiller \u00e0 la\r\ns\u00e9curit\u00e9 qui avait critiqu\u00e9 Moscou,\r\n\r\n19:40:03:18  19:40:06:15\r\n  mais on va voir si Donald Trump\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:09:07\r\n         prendra la parole\r\n   plus fermement contre Moscou.\r\n\r\n19:40:10:05  19:40:11:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:13:22\r\n        On apprend ce soir\r\n que T.Ramadan a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9.\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:16:03\r\n           Le Genevois,\r\n    inculp\u00e9 pour viol en France\r\n\r\n19:40:16:05  19:40:18:22\r\net maintenu en d\u00e9tention provisoire,\r\n      doit quitter sa cellule.\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:22:21\r\n          Il dit souffrir\r\n      de scl\u00e9rose en plaques.\r\n\r\n19:40:24:12  19:40:29:02\r\nLa question du financement des partis\r\npolitiques est au centre des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:40:29:04  19:40:32:09\r\n             Le 4 mars,\r\nles Fribourgeois devront se prononcer\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:35:22\r\n       sur la transparence\r\n    du financement des partis.\r\n\r\n19:40:36:00  19:40:41:11\r\nLes citoyens voteront alors qu'une\r\ninitiative f\u00e9d\u00e9rale est en cours.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:45:18\r\n  -Qui paie pour ces affiches ?\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:48:02\r\nLes jeunes scoliastes fribourgeois\r\n          veulent savoir\r\n\r\n19:40:48:04  19:40:50:23\r\n qui remplit les porte-monnaies\r\n        des politiques.\r\n\r\n19:40:51:01  19:40:52:19\r\n         Ils ont lanc\u00e9\r\n    une initiative cantonale\r\n\r\n19:40:52:21  19:40:55:08\r\n      sur la transparence\r\n   du financement des partis.\r\n\r\n19:40:55:15  19:40:57:07\r\n        -Que tous les dons\r\n\r\n19:40:57:09  19:40:58:23\r\n      au-dessus de 5'000 frs\r\n\r\n19:40:59:01  19:41:02:06\r\nsoient rendus publics, que les partis\r\n n'acceptent plus les dons anonymes\r\n\r\n19:41:02:08  19:41:04:23\r\net que les dons des personnes morales\r\n          soient d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:41:05:01  19:41:09:06\r\nLes partis et les comit\u00e9s mettent \r\nde l'argent pour former l'opinion.\r\n\r\n19:41:09:08  19:41:14:15\r\n      On a le droit de savoir\r\n    \u00e0 qui servent les int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:41:15:10  19:41:18:12\r\n       -Du c\u00f4t\u00e9 du canton,\r\n  on juge le syst\u00e8me performant\r\n\r\n19:41:18:14  19:41:21:11\r\n          et on craint\r\n    une diminution des dons.\r\n\r\n19:41:21:18  19:41:23:12\r\n     -Quelle est la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:41:23:14  19:41:25:17\r\n          du voyeurisme ?\r\n\r\n19:41:25:19  19:41:29:02\r\n     Un citoyen ne conna\u00eet pas\r\n     ce que d\u00e9pense son voisin\r\n\r\n19:41:29:04  19:41:34:19\r\n pour ses loisirs, mais il ne faut\r\n      pas plus de voyeurisme.\r\n\r\n19:41:35:07  19:41:39:00\r\n -Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et le Tessin\r\n   ont test\u00e9 la transparence.\r\n\r\n19:41:39:02  19:41:43:14\r\nA Neuch\u00e2tel, la loi ne satisfait pas\r\n        le parti socialiste.\r\n\r\n19:41:45:22  19:41:49:10\r\n  -Les partis et les associations\r\n  annoncent ce qu'ils re\u00e7oivent,\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:52:22\r\n    mais de la part de l'Etat,\r\n       le contr\u00f4le se fait,\r\n\r\n19:41:53:00  19:41:56:12\r\n      on ne sait pas comment.\r\n\r\n19:41:56:14  19:42:02:01\r\n   Mais on n'a pas l'impression\r\n que chaque votation est scrut\u00e9e.\r\n\r\n19:42:02:10  19:42:04:05\r\n        -C'est le constat\r\n       du PS neuch\u00e2telois:\r\n\r\n19:42:04:07  19:42:06:17\r\n      la loi ne suffit pas.\r\n\r\n19:42:06:19  19:42:10:07\r\nMais le Conseil d'Etat fribourgeois\r\n ne veut pas de contr\u00f4le \u00e9tatique.\r\n\r\n19:42:10:15  19:42:13:10\r\n    -On ne veut pas instaurer \r\n    un contr\u00f4le suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:14\r\n        pour le financement\r\n\r\n19:42:15:16  19:42:17:11\r\n      des partis politiques.\r\n\r\n19:42:17:12  19:42:22:09\r\nQui dit contr\u00f4le dit administration\r\n  suppl\u00e9mentaire avec des co\u00fbts.\r\n\r\n19:42:22:17  19:42:25:01\r\n          -Ca ne sera pas\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:27:11\r\n    un monstre bureaucratique,\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:29:15\r\n  et \u00e7a renforcera la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:42:29:17  19:42:32:07\r\n    C'est un co\u00fbt raisonnable.\r\n\r\n19:42:32:13  19:42:35:09\r\n  -La m\u00eame question sera pos\u00e9e\r\n    \u00e0 la population suisse,\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:41:05\r\n  car une initiative nationale\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n19:42:44:00  19:42:48:13\r\n    -Nous nous rendons \u00e0 Laax:\r\n station branch\u00e9e par excellence.\r\n\r\n19:42:48:15  19:42:53:09\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e trois fois\r\n   meilleure station de Suisse.\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:58:02\r\n Vous allez voir que cette station\r\n   mise sur des prix attractifs\r\n\r\n19:42:58:04  19:43:05:12\r\n dans l'h\u00f4tellerie, mais aussi sur \r\nla modernit\u00e9 de ses infrastructures.\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:11:16\r\n-Ce n'est pas le Cirque du Soleil,\r\nmais l'ouverture d'un restaurant.\r\n\r\n19:43:11:18  19:43:15:05\r\nA Laax, on s'int\u00e9resse au client.\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:20:17\r\n     On veut qu'il revienne,\r\net tout est fait pour le s\u00e9duire.\r\n\r\n19:43:20:19  19:43:24:09\r\n  Laax a le plus grand halfpipe\r\n            du monde,\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:11\r\nmais s'occupe aussi des familles.\r\n\r\n19:43:27:12  19:43:31:13\r\n     Cette famille biennoise\r\n          est habitu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:35:19\r\n   -Elle \u00e9volue avec son temps.\r\n\r\n19:43:35:21  19:43:38:06\r\n   Il y a une longueur d'avance.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:43:01\r\n -C'est moderne, il y a des bars,\r\n           des jeunes.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:49:15\r\n-Toute la station et les commerces\r\n   appartiennent \u00e0 une famille.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:54:08\r\n    La strat\u00e9gie est claire,\r\n    un peu comme chez Ikea.\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:58:03\r\n On leur \u00e9vite tout d\u00e9sagr\u00e9ment.\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:04:23\r\n-Les souliers de ski sont chauff\u00e9s,\r\n   le mat\u00e9riel est sec et chaud.\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:08:10\r\n         C'est un confort.\r\n\r\n19:44:08:16  19:44:10:22\r\n     -R.Gurtner l'a compris:\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:14:19\r\n     il faut mettre l'accent\r\n   sur la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:17:05\r\n   Les jeunes tirent la masse.\r\n\r\n19:44:17:07  19:44:19:19\r\n   L'abonnement est 78 francs,\r\n\r\n19:44:19:21  19:44:23:17\r\net le premier prix pour une nuit\r\n       est de 55 francs.\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:27:14\r\n On peut m\u00eame s'arr\u00eater \u00e0 l'espace\r\ndecoworkingle plus haut du monde.\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:32:10\r\n   -On veut \u00eatre une communaut\u00e9\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:37:20\r\n     qui a le m\u00eamelifestyle.\r\n\r\n19:44:38:03  19:44:44:09\r\n    -L'organisation du s\u00e9jour\r\n     est g\u00e9r\u00e9e par une app.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:51:00\r\n   En 2017, la station a fait\r\n   plus de 27 % de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:44:52:22  19:44:55:16\r\n   -Presque 1 mio de visiteurs,\r\n\r\n19:44:55:18  19:44:59:13\r\n     et le chiffre d'affaires\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:02:11\r\n du groupe est d'environ 85 mios.\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:05:19\r\n        -En comparaison,\r\n\r\n19:45:05:21  19:45:08:20\r\n  Crans-Montana a fait 450'000\r\n journ\u00e9es skieurs l'an dernier.\r\n\r\n19:45:08:22  19:45:15:04\r\n       Laax a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9\r\n     de lancer un jeu vid\u00e9o.\r\n\r\n19:45:17:07  19:45:20:00\r\n  -Philippe Lugassy, la tendance \r\n  pour les Romands est de choisir\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:22:21\r\n          de plus en plus\r\n     des stations al\u00e9maniques,\r\n\r\n19:45:22:23  19:45:29:13\r\ncertains vont m\u00eame jusqu'en Autriche,\r\n        pour quelle raison ?\r\n\r\n19:45:29:17  19:45:35:13\r\n   \u2015On est rest\u00e9 sur nos acquis.\r\n\r\n19:45:37:05  19:45:40:18\r\n   En Autriche, il n'y a plus de\r\nt\u00e9l\u00e9si\u00e8ge qui massacre les mollets.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:44:22\r\nIl y a aussi une coque qui prot\u00e8ge.\r\n\r\n19:45:45:02  19:45:47:05\r\n  Il n'y a pas d'h\u00f4tel 3 \u00e9toiles\r\n\r\n19:45:47:09  19:45:51:09\r\n         qui est v\u00e9tuste.\r\n\r\n19:45:51:12  19:45:56:07\r\n   On est accueilli par des gens\r\n        motiv\u00e9s et jeunes.\r\n\r\n19:45:56:11  19:45:59:14\r\nSans oublier l'offre pl\u00e9thorique de\r\n            l'apr\u00e8s-ski\r\n\r\n19:45:59:18  19:46:02:22\r\n  qui propose \u00e0 tout le monde des\r\n             activit\u00e9s\r\n\r\n19:46:03:02  19:46:08:12\r\nque vous pouvez r\u00e9server sur votre\r\n           Smartphone.\r\n\r\n19:46:08:16  19:46:10:19\r\n  En Romandie, on a un peu boug\u00e9\r\n\r\n19:46:10:23  19:46:13:00\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:13:04  19:46:15:11\r\n     Mais on peut mieux faire.\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:18:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:46:18:20  19:46:21:12\r\n  Nous allons maintenant du c\u00f4t\u00e9\r\n  de Courgevaux o\u00f9 des apprentis\r\n\r\n19:46:21:14  19:46:24:08\r\ndans la branche du commerce de d\u00e9tail\r\n     ont g\u00e9r\u00e9 une filiale d'Aldi\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:26:16\r\n  de mani\u00e8re totalement autonome.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:28:19\r\n  Matthieu Fournier, vous y \u00eates.\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:40:11\r\n        Quel \u00e9tait le but \r\n       de cette op\u00e9ration ?\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:46:11\r\n       \u2015Le but \u00e9tait simple:\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:50:07\r\n    donner des responsabilit\u00e9s\r\n          aux apprentis\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:53:17\r\n    et les aider \u00e0 se pr\u00e9parer\r\n     pour les examens finaux.\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:57:10\r\nGestionnaire en commerce de d\u00e9tail,\r\n  c'est le deuxi\u00e8me apprentissage\r\n\r\n19:46:57:13  19:46:59:16\r\n      choisi par les Suisses.\r\n\r\n19:46:59:20  19:47:05:02\r\n      Mais les apprentissages\r\n        perdent du terrain.\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:07:10\r\n        Comment ont s\u00e9duit \r\n       les jeunes apprentis,\r\n\r\n19:47:07:14  19:47:10:22\r\n    je vous propose de regarder\r\n comment on leur donne le pouvoir.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:15:11\r\n -M.Santos a 20 ans et elle est \r\n g\u00e9rante d'un centre commercial.\r\n\r\n19:47:15:12  19:47:15:19\r\n        -Vanessa... 66-252.\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:19:02\r\n-En derni\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage,\r\nelle vit une semaine en autogestion.\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:23:04\r\n      Elle acquiert ainsi\r\n  le sens des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:23:12  19:47:26:09\r\n       -Savoir s'organiser,\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:30:02\r\n  que tout le monde soit occup\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:04  19:47:34:12\r\nIl faut savoir compter les pauses.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:41:18\r\n  -L'exp\u00e9rience est reconduite \r\n pour la 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:47:41:20  19:47:46:06\r\n         Cette semaine\r\n de gestion sans les sup\u00e9rieurs\r\n\r\n19:47:46:08  19:47:49:02\r\nles pr\u00e9parent aux examens finaux.\r\n\r\n19:47:49:10  19:47:51:19\r\n   -J'ai appris plein de choses:\r\n\r\n19:47:51:21  19:47:58:22\r\nles commandes, gestion au bureau...\r\n\r\n19:47:59:07  19:48:03:08\r\n-Pour la cha\u00eene, c'est une op\u00e9ration\r\n    s\u00e9duction aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:07:11\r\nCar l'apprentissage de gestionnaire\r\n en commerce de d\u00e9tail est mal vu.\r\n\r\n19:48:07:19  19:48:10:00\r\n      -Le m\u00e9tier de la vente\r\n\r\n19:48:10:02  19:48:13:01\r\nperd de l'int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:19:03\r\n  Le but du projet est de montrer\r\n  que ces jeunes sont la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:22:03  19:48:25:07\r\n  -Apr\u00e8s une semaine, certains \r\n ont d\u00e9j\u00e0 le go\u00fbt de la gestion.\r\n\r\n19:48:25:15  19:48:29:16\r\n-Donner des ordres et voir comment\r\n\r\n19:48:29:18  19:48:33:09\r\n       les gens y r\u00e9agissent\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:08\r\n         est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:48:37:10  19:48:42:00\r\n       Le travail de g\u00e9rant\r\n       n'est pas si facile.\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:45:09\r\n  -L'exp\u00e9rience s'est termin\u00e9e\r\n     aujourd'hui en Suisse.\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:47:18\r\n   Les 57 apprentis concern\u00e9s\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:50:21\r\n       retrouveront lundi\r\n   leurs filiales respectives.\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:55:17\r\n-La r\u00e9putation de la formation duale\r\n  \u00e0 l'\u00e9tranger n'est plus \u00e0 faire.\r\n\r\n19:48:55:19  19:48:59:10\r\nOn l'a vu dans le reportage Matthieu,\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:04\r\n         l'apprentissage\r\n    dans le commerce de d\u00e9tail\r\n\r\n19:49:02:06  19:49:04:07\r\n         a moins la cote \r\n        aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n19:49:04:09  19:49:06:14\r\nEst-ce que, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:49:06:16  19:49:15:14\r\n    l'apprentissage a toujours\r\n   autant de succ\u00e8s en Suisse ?\r\n\r\n19:49:15:18  19:49:19:18\r\n       \u2015On a ce lieu commun,\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:24:00\r\n     l'apprentissage en Suisse\r\n         fonctionne bien.\r\n\r\n19:49:24:04  19:49:27:20\r\nEn fait, ce n'est pas compl\u00e8tement\r\nfaux mais si on regarde plus pr\u00e8s,\r\n\r\n19:49:28:00  19:49:33:22\r\n      on a une lente \u00e9rosion.\r\n\r\n19:49:34:14  19:49:40:14\r\n   69 % des jeunes choisissaient\r\n     l'apprentissage en 2015.\r\n\r\n19:49:43:21  19:49:46:11\r\n    Elle se marque diff\u00e9remment\r\n        selon les fili\u00e8res.\r\n\r\n19:49:46:14  19:49:50:00\r\n     L'h\u00f4tellerie par exemple\r\n    peine \u00e0 recruter du monde.\r\n\r\n19:49:50:04  19:49:52:18\r\n      Un mot encore pour dire\r\n     que l'op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:58:20\r\n        ne se d\u00e9roule pas\r\n     \u00e0 n'importe quel moment.\r\n\r\n19:49:59:02  19:50:02:09\r\nC'est maintenant qu'il faut postuler\r\n      et chercher des stages.\r\n\r\n19:50:02:12  19:50:06:02\r\n         Il faut se pr\u00e9parer\r\npour l'ann\u00e9e d'apprentissage \u00e0 venir.\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:09:09\r\n      Toutes les informations\r\n     et les places disponibles\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:12:04\r\n         sont r\u00e9unies sur\r\n     un site, orientation.ch.\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:14:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:17:11\r\n  Les adultes ont peu de plaisir\r\n\u00e0 remplir leur d\u00e9claration fiscale.\r\n\r\n19:50:17:12  19:50:21:06\r\n   Pour sensibiliser les jeunes,\r\n         le canton de Vaud\r\n\r\n19:50:21:08  19:50:25:23\r\n       empoigne la question\r\n       au sein de l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:31:18\r\n            -18 ans,\r\nl'\u00e2ge des droits et des devoirs.\r\n\r\n19:50:31:20  19:50:35:01\r\n           Parmi eux,\r\nremplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:35:02  19:50:37:19\r\n        Dans cette \u00e9cole\r\n    professionnelle de Vevey,\r\n\r\n19:50:37:21  19:50:41:03\r\n   qui forme des photographes,\r\n    ce n'est pas la priorit\u00e9.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:43:15\r\n      -Le d\u00e9lai du 15 mars,\r\n    vous savez ce que c'est ?\r\n\r\n19:50:43:17  19:50:45:03\r\n               -Non.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:50:07\r\n-C'est le d\u00e9lai pour les imp\u00f4ts. \r\n -Ah oui, je dois faire la mienne.\r\n\r\n19:50:50:09  19:50:52:13\r\n        -On pense pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:50:52:21  19:50:57:01\r\n    -Les jeunes sont nombreux\r\n  \u00e0 oublier leur devoir fiscal.\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:07:08\r\n Pour les sensibiliser, le fisc \r\n vaudois vient dans les classes.\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:11:21\r\n   -Bonjour, je suis responsable\r\n     de la r\u00e9gion est vaudoise\r\n\r\n19:51:11:23  19:51:14:14\r\n       pour l'administration\r\n       cantonale des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:51:14:21  19:51:18:06\r\n  -Gerard Pernet et son \u00e9quipe\r\nvont aller dans 20 \u00e9tablissements\r\n\r\n19:51:18:08  19:51:21:16\r\n   avec pour but d'expliquer \r\n   \u00e0 quoi servent les imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:51:21:18  19:51:25:18\r\net faire comprendre que d\u00e8s 18 ans,\r\n        m\u00eame sans revenus,\r\n\r\n19:51:25:20  19:51:28:23\r\n il faut remplir sa d\u00e9claration.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:34:12\r\n-Vous devrez la remplir chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:38:15\r\n     -Le canton veut \u00e9viter\r\n        le pi\u00e8ge fiscal,\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:40:20\r\n    qui pourrait se refermer\r\n         sur certains.\r\n\r\n19:51:40:22  19:51:43:04\r\n  Quand on a du retard fiscal,\r\n\r\n19:51:43:06  19:51:46:05\r\n    il faut plusieurs ann\u00e9es\r\n     pour tout rembourser.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:49:17\r\n       Certains \u00e9coutent,\r\net d'autres ont la t\u00eate ailleurs.\r\n\r\n19:51:49:19  19:51:53:19\r\nApr\u00e8s la s\u00e9ance, mission accomplie\r\n    pour Gerard et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:51:54:21  19:52:02:09\r\n  -Quand on re\u00e7oit, c'est chiant \r\n  de payer, mais c'est important.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:06:08\r\n    -L'administration fiscale\r\n   a m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 des cadeaux.\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:14:00\r\n -Le stylo est pour le smartphone,\r\n          c'est moderne.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:18:11\r\n   -Une administration fiscale\r\n      moderne et branch\u00e9e.\r\n\r\n19:52:18:13  19:52:23:02\r\nEn 2017, le canton avait fait parler\r\n  de lui en lan\u00e7ant untax truck,\r\n\r\n19:52:23:04  19:52:26:12\r\n  qui sillonnait le territoire.\r\n\r\n19:52:27:14  19:52:31:10\r\n   -On reparle des JO avec vous,\r\n          Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:35:05\r\n Une journ\u00e9e marqu\u00e9e par le doubl\u00e9\r\n           en slopestyle\r\n\r\n19:52:35:07  19:52:37:23\r\n          des Suissesses\r\n     S.Hoefflin et M.Gremaud.\r\n\r\n19:52:38:01  19:52:43:18\r\nCette journ\u00e9e olympique \u00e9tait aussi\r\n la derni\u00e8re d'un grand champion:\r\n\r\n19:52:43:20  19:52:46:05\r\n           Simon Ammann.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:50:08\r\n-Oui, S.Ammann, engag\u00e9 aujourd'hui\r\ndans l'\u00e9preuve du grand tremplin.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:54:00\r\n      \u00c0 36 ans, il s'\u00e9lan\u00e7ait\r\npour son dernier concours olympique.\r\n\r\n19:52:54:02  19:52:57:06\r\n    Il n'a pas r\u00e9ussi l'exploit\r\n    de remonter sur le podium.\r\n\r\n19:52:57:08  19:53:01:05\r\n       Apr\u00e8s sa 11\u00e8me place\r\n       la semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:53:01:07  19:53:05:03\r\nS.Ammann termine aujourd'hui 13\u00e8me.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:01\r\n Incapable de se m\u00ealer \u00e0 la lutte\r\n        pour les m\u00e9dailles\r\n\r\n19:53:08:03  19:53:14:15\r\n   et de bousculer la hi\u00e9rarchie\r\n d'un concours domin\u00e9 par K.Stoch.\r\n\r\n19:53:14:17  19:53:20:02\r\n K.Stoch conserve son titre obtenu\r\n       \u00e0 Sotchi il y a 4 ans\r\n\r\n19:53:20:04  19:53:23:20\r\n  devant Wellinger et Johansson.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:27:07\r\n     M\u00eame s'il n'a pas annonc\u00e9\r\n      la fin de sa carri\u00e8re,\r\n\r\n19:53:27:09  19:53:29:11\r\n  S.Ammann et les JO c'est fini.\r\n\r\n19:53:29:12  19:53:32:01\r\n         Pas de happy end\r\n      sous forme de m\u00e9daille,\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:35:04\r\n   mais l'exemple d'un champion\r\n       qui donne le maximum\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:36:11\r\n       et ne renonce jamais.\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:38:10\r\n        S.Ammann et les JO\r\n c'est surtout une belle histoire\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:40:03\r\n  que nous raconte Martina Chyba.\r\n\r\n19:53:41:17  19:53:44:18\r\n  -Le petit \"Simi\", n\u00e9 en 1981,\r\n      grandit sur les skis\r\n\r\n19:53:44:20  19:53:47:20\r\n          \u00e0 Toggenburg.\r\n\r\n19:53:47:22  19:53:51:07\r\n       C'est un chien fou\r\n   qui r\u00eave d'\u00eatre un oiseau.\r\n\r\n19:53:51:09  19:53:54:14\r\n    A 16 ans, il se qualifie\r\n    pour les Jeux de Nagano.\r\n\r\n19:53:54:16  19:53:58:15\r\nVoil\u00e0 son premier saut olympique,\r\n         il finit 35\u00e8me.\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:04:04\r\n      Quatre ans plus tard,\r\n        \u00e0 Salt Lake City,\r\n\r\n19:54:04:06  19:54:09:19\r\n     il est pr\u00eat; il plane.\r\n\r\n19:54:09:21  19:54:13:19\r\n        On a l'impression\r\n    qu'il n'atterrira jamais.\r\n\r\n19:54:13:21  19:54:16:02\r\n      Deux m\u00e9dailles d'or.\r\n\r\n19:54:16:04  19:54:19:16\r\n  Il a une cape, des lunettes,\r\n        il est magique,\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:25:08\r\n    il devient Harry Potter\r\n pour tout le monde ou presque.\r\n\r\n19:54:25:10  19:54:29:04\r\n   -Une copine m'a envoy\u00e9 un SMS\r\n           pour me dire\r\n\r\n19:54:29:06  19:54:35:03\r\n     que je ne ressemblais pas\r\n          \u00e0 Harry Potter.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:38:14\r\n  -Il devient une star aux USA.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:41:18\r\n   Et une m\u00e9ga star en Suisse.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:45:20\r\n     Puis, il tombe de haut.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:50:14\r\n        Au Jeux de Turin,\r\n     il finit loin derri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:53:22\r\n    La magie ne suffit plus.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:57:16\r\n          Il bosse dur.\r\n\r\n19:54:57:18  19:55:01:09\r\n          Et en 2010,\r\n    \u00e0 Vancouver, il s'envole\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:05:10\r\nvers deux nouvelles m\u00e9dailles d'or.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:08:12\r\n    Il soul\u00e8ve des montagnes\r\n  et une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:12:23\r\n            En 2014,\r\n il est porte-drapeau \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n19:55:13:01  19:55:16:17\r\n  Il annonce ses derniers Jeux.\r\n\r\n19:55:17:01  19:55:21:12\r\n            -C'est le\r\n\"au revoir des olympiques\" \u00e0 99 %.\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:29:19\r\n-En 2015, il fait une chute terrible\r\n     mais, magie, il se rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:34:00\r\n   -Je dois \u00eatre sur le tremplin\r\n        pour \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:55:34:09  19:55:37:17\r\n-Aujourd'hui, il est \u00e0 PyeongChang\r\n   avec son d\u00e9jeuner spartiate\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:42:16\r\net transi dans le froid glacial.\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:48:11\r\n   Apr\u00e8s six Jeux olympiques, \r\n  Simon Ammann pourra continuer\r\n\r\n19:55:48:12  19:55:51:21\r\n      \u00e0 s'envoyer en l'air,\r\n       car il est pilote.\r\n\r\n19:55:51:23  19:55:56:20\r\n    La retraite, il y pense.\r\n\r\n19:55:56:22  19:56:00:18\r\n     Il a sa statue en bois.\r\n\r\n19:56:00:20  19:56:05:10\r\n    On lui souhaite bon vent.\r\n\r\n19:56:08:12  19:56:13:20\r\n-Du pass\u00e9 dor\u00e9 de S.Ammann, on passe\r\n au r\u00eave olympique bris\u00e9 de L.Gut.\r\n\r\n19:56:13:21  19:56:17:03\r\n La Suissesse \u00e9choue au pied d'un \r\n podium olympique dans le Super-G.\r\n\r\n19:56:18:04  19:56:20:17\r\n  -Difficile de faire plus cruel\r\n    qu'une 4\u00e8me place aux JO.\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:22:22\r\n      C'est ce qui est arriv\u00e9\r\n      \u00e0 Lara Gut aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:23:00  19:56:26:00\r\n4\u00e8me du Super-G et pourtant tellement\r\n    pr\u00e8s du podium, m\u00eame de l'or.\r\n\r\n19:56:27:12  19:56:32:07\r\n     -Un jour sans pour L.Gut:\r\nl'or lui \u00e9chappe pour 12 centi\u00e8mes,\r\n\r\n19:56:32:09  19:56:37:17\r\n  et le bronze pour 1 centi\u00e8me.\r\n\r\n19:56:37:19  19:56:40:23\r\n Hier, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e\r\n           en g\u00e9ant.\r\n\r\n19:56:41:01  19:56:46:17\r\n Elle relativise: il y a un an,\r\n    elle \u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:56:48:11  19:56:53:04\r\n -Je suis enti\u00e8re, je peux skier.\r\n\r\n19:56:53:06  19:56:57:11\r\n L\u00e0, \u00e7a fait mal, mais \u00e7a passera.\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:00:17\r\n   -Elle n'est pas pass\u00e9 loin.\r\n\r\n19:57:00:19  19:57:04:07\r\n     Sur certains tron\u00e7ons,\r\nelle a fait mieux que E.Ledecka.\r\n\r\n19:57:04:09  19:57:12:08\r\n   Partie avec le dossard 26,\r\n Ledecka prive A.Veith du titre.\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:18:06\r\n  -Sans vent, c'est plus simple.\r\n\r\n19:57:18:08  19:57:23:00\r\n    Maintenant, \u00e7a s'est calm\u00e9.\r\n\r\n19:57:26:10  19:57:29:02\r\n          -L.Gut r\u00eave\r\n  d'\u00eatre championne olympique.\r\n\r\n19:57:29:04  19:57:35:05\r\n     A Sotchi, elle avait eu\r\n     le bronze en descente.\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:40:06\r\n   -J'ai d\u00e9j\u00e0 fait 5 m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:57:40:08  19:57:43:11\r\nJ'aimerais avoir une m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:57:43:12  19:57:51:10\r\n Mais ce n'est pas la fin du monde\r\n       de ne pas en avoir...\r\n\r\n19:57:52:05  19:57:56:14\r\n  -Mercredi, la descente dames\r\n  permettra peut-\u00eatre \u00e0 L.Gut\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:06\r\n de r\u00e9aliser son r\u00eave olympique.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:03:15\r\n-D\u00e9ception aussi, avec l'\u00e9limination\r\n\r\n19:58:03:17  19:58:06:10\r\n    de l'\u00e9quipe suisse f\u00e9minine\r\n            de hockey.\r\n\r\n19:58:07:10  19:58:09:20\r\n-On finira avec de bonnes nouvelles,\r\n          mais c'est vrai:\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:12:05\r\n   d\u00e9ception pour les Suissesses\r\n            en hockey.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:14:12\r\n     Elles ne parviendront pas\r\n \u00e0 r\u00e9\u00e9diter leur exploit de Sotchi\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:16:08\r\n     o\u00f9 elles avaient d\u00e9croch\u00e9\r\n            le bronze.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:18:16\r\n Cette fois, le parcours s'arr\u00eate\r\n       en quart de finale.\r\n\r\n19:58:18:18  19:58:20:21\r\n      A.Mueller, F.Schelling\r\n      et leurs co\u00e9quipi\u00e8res\r\n\r\n19:58:20:23  19:58:23:11\r\nn'ont pas tenu face \u00e0 l'\u00e9quipe russe.\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:26:04\r\n    Battues d'un s\u00e9v\u00e8re 6 \u00e0 2.\r\n\r\n19:58:26:06  19:58:30:05\r\n Pourtant, la Suisse menait 2 \u00e0 1 \r\n \u00e0 la mi-match avant de s'\u00e9crouler\r\n\r\n19:58:30:07  19:58:33:18\r\n dans le dernier tiers et de dire\r\n  au revoir au r\u00eave de m\u00e9daille.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:38:05\r\n            En revanche,\r\n\u00e7a va mieux pour l'\u00e9quipe masculine.\r\n\r\n19:58:38:07  19:58:41:02\r\n Apr\u00e8s la d\u00e9faite face au Canada,\r\n    les Suisses se sont repris\r\n\r\n19:58:41:04  19:58:43:00\r\n            aujourd'hui\r\n    en \u00e9crasant la Cor\u00e9e 8 \u00e0 0.\r\n\r\n19:58:43:02  19:58:45:18\r\n   De bon augure avant de d\u00e9fier\r\n   la R\u00e9publique tch\u00e8que demain.\r\n\r\n19:58:47:01  19:58:49:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:11\r\nLe programme de ces JO cette nuit.\r\n\r\n19:59:06:18  19:59:10:05\r\n       La langue fran\u00e7aise\r\nsera bient\u00f4t \u00e0 court de superlatif\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:14:03\r\n     pour d\u00e9finir les exploits\r\n         de Roger Federer.\r\n\r\n19:59:14:05  19:59:17:09\r\n        Il a retrouv\u00e9 hier\r\n  sa place de num\u00e9ro un mondial:\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:20:10\r\n   la 4\u00e8me fois de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:26:18\r\n  Il devient le num\u00e9ro un mondial\r\nle plus \u00e2g\u00e9 de l'histoire du tennis.\r\n\r\n19:59:30:20  19:59:35:15\r\n -Pas de saladier ni de coupe en \r\nargent, mais une \u00e9trange maquette:\r\n\r\n19:59:35:17  19:59:38:22\r\n     un troph\u00e9e de plus dans\r\n   la collection de R.Federer.\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:42:01\r\n Et le titre de plus vieux no 1\r\n     de l'histoire de l'ATP\r\n\r\n19:59:42:02  19:59:44:18\r\n au terme d'un quart de finale.\r\n\r\n19:59:44:20  19:59:48:15\r\n Un match exp\u00e9di\u00e9 en un peu plus\r\n d'une heure contre Robin Haase,\r\n\r\n19:59:48:17  19:59:52:03\r\n dernier obstacle entre Federer\r\n     et sa couronne perdue.\r\n\r\n19:59:52:05  19:59:55:23\r\nLe N\u00e9erlandais r\u00e9siste au premier \r\nset, avant d'assister, impuissant,\r\n\r\n19:59:56:01  19:59:58:22\r\nau retour du v\u00e9t\u00e9ran sur le tr\u00f4ne\r\n\r\n19:59:59:00  20:00:02:00\r\nqu'il avait quitt\u00e9 5 ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n20:00:02:14  20:00:04:11\r\n   -Quand on devient plus vieux\r\n\r\n20:00:04:13  20:00:06:11\r\n     on doit plus travailler.\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:08:12\r\n         Cette r\u00e9compense,\r\n     \u00e0 ce stade de ma carri\u00e8re\r\n\r\n20:00:08:13  20:00:10:11\r\n    signifie beaucoup pour moi.\r\n\r\n20:00:10:12  20:00:14:21\r\n        \u00catre no 1 \u00e0 36 ans,\r\n   c'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise.\r\n\r\n20:00:15:07  20:00:18:19\r\n        -Une joie intacte,\r\n14 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de son r\u00e8gne.\r\n\r\n20:00:18:21  20:00:22:04\r\n      En 2004, il acc\u00e8de pour\r\nla premi\u00e8re fois \u00e0 la place de no 1.\r\n\r\n20:00:22:06  20:00:25:06\r\nIl la conserve durant 4 ans et demi.\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:29:12\r\n        Seul Rafael Nadal\r\n     conteste sa supr\u00e9matie.\r\n\r\n20:00:29:14  20:00:33:00\r\n      C'est d'ailleurs lui\r\n    qui le supplante en 2008,\r\n\r\n20:00:33:02  20:00:36:18\r\n   avant le retour de Federer\r\n       au sommet en 2009,\r\n\r\n20:00:36:20  20:00:41:08\r\n  l'ann\u00e9e o\u00f9 il remporte enfin\r\n         Roland-Garros.\r\n\r\n20:00:41:10  20:00:44:18\r\n En 2012, nouveau titre de no 1.\r\n\r\n20:00:44:20  20:00:48:19\r\n     Federer retombe ensuite\r\n \u00e0 la 17\u00e8me place du classement,\r\n\r\n20:00:48:21  20:00:51:10\r\nbless\u00e9 et absent du circuit en 2016,\r\n\r\n20:00:51:11  20:00:54:19\r\n  avant un \u00e9poustouflant retour\r\n            en 2017.\r\n\r\n20:00:54:21  20:00:58:15\r\n      Les larmes de Melbourne\r\net le quart de finale de Rotterdam.\r\n\r\n20:00:59:00  20:01:01:17\r\n       -C'est un des moments\r\n\r\n20:01:01:19  20:01:04:19\r\n    le plus sp\u00e9cial de ma vie.\r\n\r\n20:01:04:21  20:01:08:12\r\n     Je joue au tennis depuis\r\n  la moiti\u00e9 de ma vie, c'est fou.\r\n\r\n20:01:08:15  20:01:12:13\r\n    Je suis devenu no 1 mondial\r\n      il y a plus de 14 ans.\r\n\r\n20:01:12:16  20:01:17:01\r\n  Je n'aurai pas pens\u00e9 que je le\r\nredeviendrai aussi longtemps apr\u00e8s.\r\n\r\n20:01:17:19  20:01:22:07\r\n   -Roger Federer a mis 5 ans\r\n    pour retrouver un titre\r\n\r\n20:01:22:09  20:01:27:07\r\n     qu'il pourrait perdre\r\n   avant la fin de la saison.\r\n\r\n20:01:27:09  20:01:29:13\r\n     Le champion, est lanc\u00e9\r\n    dans une nouvelle qu\u00eate:\r\n\r\n20:01:29:15  20:01:31:03\r\n     remporter 100 tournois.\r\n\r\n20:01:31:05  20:01:33:05\r\n      Il est \u00e0 4 victoires\r\n        de son objectif.\r\n\r\n20:01:34:01  20:01:36:02\r\n    -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:36:04  20:01:38:11\r\n      Tout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n20:01:38:12  20:01:41:18\r\n    suivie des \"Coups de coeur\"\r\n         d'Alain Morisod.\r\n\r\n20:01:41:20  20:01:45:13\r\n     Belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:01:45:15  20:01:48:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, F.Froidevaux, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036861\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:06) [93%] : \r\nBah oui c'est important comme \u00e7a que tout se d\u00e9roule pour le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:10) [86%] : \r\nPour tout le monde Philippe est l\u00e0 bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:11 > 0:00:30) [77%] : \r\nOr, ils ont pas Sant\u00e9 Philippe \u00e9coute ah j'ai pas ferm\u00e9 le non, non, mais alors \u00e9coutez tant, maintenant tu restes pour les titres et je fais fermet\u00e9 synth\u00e9s mais je lui ai dit : je les emplois fermer, par contre, par contre Philippe \u00e9tait tu feras vite parce que tu as 5 minutes \u00e0 5 minutes \u00e0 tout casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:30 > 0:00:31) [64%] : \r\nBen \u00e7a qu'a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:33 > 0:00:35) [78%] : \r\nTent\u00e9 dans quel box c'\u00e9tait dans quel but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:00:42) [89%] : \r\nNon, il est sur mon j'ai d\u00e9j\u00e0 rapatri\u00e9 les il est, \u00e0 mon poste de travail, il suffit de cliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:42 > 0:00:45) [87%] : \r\nAh ok il est \u00e0 son poste de travail si \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:46 > 0:00:48) [91%] : \r\nQui est \u00e0 son poste de travail, \u00e0 l'\u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:48 > 0:00:54) [77%] : \r\nS'il y a quelqu'un qui peut suffit de cliquer ferm\u00e9, j'ai \u00e7a, j'ai pas, j'ai fait contr\u00f4ler, j'ai cru que \u00e7a marche, non il faut fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:55 > 0:00:59) [85%] : \r\nDonc si il y a quelqu'un qui peut le faire, c'est mieux, tu me diras Annabelle ensuite 1er sujet d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:01 > 0:01:02) [86%] : \r\nOK, on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:12) [85%] : \r\nBon allez, on se dit merde, hein, mais alors voil\u00e0 une concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:51) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 le 1er doubl\u00e9, roman de l'histoire des Jeux olympiques, Sarah H\u00f6ffling a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de ski slopestyle devant Mathilde Gremaud la Genevoise et la Fribourgeoise offre \u00e0 la Suisse, 2 nouvelles m\u00e9dailles Simon Ammann lui n'a pas pu d\u00e9ployer ses ailes sur le grand tremplin, le r\u00eave de m\u00e9daille s'est envol\u00e9 pour le Saint-Gallois 13\u00e8me du concours du grand tremplin cet apr\u00e8s- midi, nous reviendrons sur la fabuleuse carri\u00e8re olympique de celui qu'on surnomme l'homme oiseau l'arrestation hier de 13 russes aux \u00c9tats-Unis pour complot met un v\u00e9ritable coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, la justice a am\u00e9ricaine leur reproche d'avoir favoris\u00e9 l'\u00e9lection de Donald Trump Moscou r\u00e9agit fermement Donald Trump lui et dans la retenue, c'est ce que nous dira Pauline Simonet en Direct de Washington \u00e0 quoi ressemble stations les plus populaires de suisse al\u00e9manique, nous sommes all\u00e9s \u00e0 l'axe dans les Grisons qui mise sur un accueil ultra- moderne des touristes infrastructure de pointe services num\u00e9riques, nous verrons avec Philippe Lugassy pourquoi les Romands sont de plus en plus tent\u00e9s d'aller, ce qui est outre- Sarine en terrain connu ce soir chez Aldi dans le canton de Fribourg de jeunes apprentis pendant une semaine, g\u00e9rer le magasin tout seul une op\u00e9ration s\u00e9duction de la part de l'entreprise car vous verrez avec Mathieu Fournier que l'apprentissage \u00e0 un peu moins la cote aupr\u00e8s des jeunes et en fin de journal, retour sur celui qui confirme son g\u00e9nie Roger Federer devient pour la 4\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:54 > 0:04:15) [94%] : \r\nMoment unique et beaucoup d'\u00e9motions aujourd'hui \u00e0 Pyongyang gr\u00e2ce au 1er doubl\u00e9 dans l'histoire des Jeux la Genevoise Sarah offline et la Fribourgeoise Mathilde Gremaud ont respectivement remport\u00e9 l'or et l'argent dans l'\u00e9preuve de slopestyle, elles ont toutes les 2 fait preuve de beaucoup d'audace et ont r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer dans un concours de tr\u00e8s haut niveau, Andr\u00e9 Page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:17 > 0:04:28) [89%] : \r\nDes rires, des larmes, presque de l'incr\u00e9dulit\u00e9, l'histoire a tout d'un conte de f\u00e9es, Sarah Flynn et Mathilde Gremaud se sont par\u00e9es d'or et d'argent, 2 filles de m\u00e9dailles, une journ\u00e9e incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:31 > 0:04:39) [94%] : \r\nLa m\u00e9daille, je m'attendais pas du tout \u00e0 \u00e7a, mais vraiment d'\u00eatre avec Mathilde sur le podium en 1\u00e8re et 2\u00e8me place et c'est un r\u00eave quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:40 > 0:05:07) [89%] : \r\n\u00e0 27 ans, Sarah H\u00f6ffling est presque l\u00e0 par hasard, fille d'un luthier, je ne vois et d'une m\u00e8re n\u00e9erlandaise, elle a v\u00e9cu en Grande-Bretagne o\u00f9 elle s'initie au slopestyle dans une \u00e0 la Manchester tout en d\u00e9crochant dans le m\u00eame temps, un dipl\u00f4me en neurosciences, elle n'int\u00e9grera l'\u00e9quipe de Suisse qu'en 2016 et la la championne olympique en titre, qui ferait chavirer plus d'une jeune fille mais que la soci\u00e9taire du Ski club Meunier accueille avec beaucoup de recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:10 > 0:05:32) [88%] : \r\n\u00e7a reste \u00e0 une comp\u00e9tition comme toutes les autres, par exemple, aujourd'hui j'ai peut-\u00eatre mieux ce qui est que certaines les autres filles mais ensuite demain si on refaisait la comp\u00e9tition il y a bien, bien moyen que les autres fils qui est mieux que moi et, ensuite, que ce soit une autre fille qui remporte le podium, donc je vais pas dire que je suis la meilleure skieuse, c'est juste que voil\u00e0 peut-\u00eatre que mon jour c'\u00e9tait aujourd'hui et que voil\u00e0, demain, ce serait le genre de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:42) [96%] : \r\nAutre approche avec Mathilde Gremaud, \u00e0 18 ans, la Fribourgeoise a d\u00e9j\u00e0 souffert d'une grave blessure au genou il y a un an et a lourdement chut\u00e9 hier \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:46 > 0:06:05) [87%] : \r\nC'est un peu la t\u00eate et puis j'\u00e9tais, j'ai pas eu une commotion donc heureusement mais j'ai eu un comme un choc, et du coup j'\u00e9tais oblig\u00e9 de hier apr\u00e8s ben, je suis arriv\u00e9 l\u00e0 il faisait beau, j'avais du plaisir \u00e0 skier et puis tout s'est bien pass\u00e9, mais en m\u00eame temps j'ai jamais pens\u00e9 plus loin, j'ai vraiment fait, pas \u00e0 pas et puis c'est bien l\u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:07 > 0:06:13) [98%] : \r\nEt comme \u00e7a sans avoir l'air d'y toucher, Sarah et Mathilde nous ont offert un grand moment de bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:17 > 0:06:40) [95%] : \r\nEt nous reviendrons bien s\u00fbr avec les autres r\u00e9sultats des Jeux olympiques, un petit peu plus tard dans ce journal, dans l'actualit\u00e9 internationale, le Kosovo, souffle ses 10 premi\u00e8res bougies, 10 ans d'ind\u00e9pendance pour un petit \u00c9tat qui peine toujours \u00e0 se reconstruire le d\u00e9collage \u00e9conomique n'a pas eu lieu dans un contexte politique difficile Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:41 > 0:06:54) [91%] : \r\n10 ans disons que le territoire du Kosovo proclam\u00e9 sa souverainet\u00e9, ce week- end, les rues de Pristina se sont par\u00e9es des couleurs jaune et bleu du drapeau pour comm\u00e9morer l'ind\u00e9pendance de la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:04) [86%] : \r\nDerri\u00e8re les sourires, les bougies et les chants des r\u00e9jouissances en demi- teinte en Stop votre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:04 > 0:07:19) [89%] : \r\nLe 17 f\u00e9vrier est le jour le plus important pour le Kosovo mais aussi pour tous les Albanais malheureusement les nombreux probl\u00e8mes auxquels notre pays fait face, continue \u00e0 nous poursuivons pas les occasions quand je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:19 > 0:07:24) [77%] : \r\nM. Luchon mieux pas mal le mot ind\u00e9pendance est joli, mais sans r\u00e9sultat \u00e0 ce que le c\u00f4ne donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:25 > 0:07:52) [94%] : \r\nL'ind\u00e9pendance du Kosovo, la Suisse, fut l'un des premiers pays \u00e0 lui avoir reconnu ce statut en 2008, Micheline Calmy-Rey, alors ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res soucieuses de l'instabilit\u00e9 de la r\u00e9gion balkanique apr\u00e8s guerre avait port\u00e9 de tout son poids la cause devant la communaut\u00e9 internationale mais aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 du plus jeune pays des Balkans restent sombres, reconna\u00eet l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:07:52 > 0:08:10) [94%] : \r\nLe Kosovo est un jeune \u00c9tat qui fait face \u00e0 de tr\u00e8s gros d\u00e9fi, les d\u00e9fis de gouvernance, de lutte contre la corruption des d\u00e9fis \u00e9conomiques et sociaux, la communaut\u00e9 internationale a pris en main la reconstruction du Kosovo et c'est vrai qu'il y a des progr\u00e8s \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:34) [91%] : \r\nDes progr\u00e8s et des d\u00e9fis qui sont \u00e9normes, l'\u00e9tat d'Europe le plus pauvre et aussi le plus corrompu reste min\u00e9 par un taux de ch\u00f4mage, qui touche 30 pourcent de la population, sans compter les profondes divisions ethniques internes et les tensions permanentes avec la Serbie alors en ce week- end de c\u00e9l\u00e9brations plusieurs enclaves \u00e0 majorit\u00e9 serbe ne brandir ou pas le m\u00eame drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:35 > 0:08:51) [95%] : \r\nL'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 s'acc\u00e9l\u00e8re 13 ressortissants russes viennent d'\u00eatre inculp\u00e9s aux \u00c9tats-Unis pour complot, ils sont accus\u00e9s d'avoir favoris\u00e9 la candidature de Donald Trump Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:53 > 0:09:18) [94%] : \r\n3 soci\u00e9t\u00e9s et 13 ressortissants russes inculp\u00e9s, parmi eux, Yevgeny Prigogine un proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine derri\u00e8re cette enqu\u00eate Robert M\u00fcller, ancien directeur du FBI procureur sp\u00e9cial pour cette affaire avec des pouvoirs \u00e9largis et une ind\u00e9pendance renforc\u00e9e, l'accusation est grave pour le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la justice, complot en vue de tromper les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:18 > 0:09:34) [90%] : \r\nEnfin, m\u00eame sur le match de mol\u00e9cules d'les accus\u00e9s auraient men\u00e9 ce qu'ils appellent une guerre de l'information contre les \u00c9tats-Unis, avec le but affich\u00e9 de r\u00e9pandre la m\u00e9fiance \u00e0 l'encontre des candidats et du syst\u00e8me politique en g\u00e9n\u00e9ral Jean l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:34 > 0:09:54) [90%] : \r\nCampagne \u00e9tait dirig\u00e9e depuis la Russie par une soci\u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e l'agence de recherche sur Internet, une fabrique de troll, c'est-\u00e0-dire un instrument de propagande sur internet des milliers de faux comptes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux afin d'influencer l'opinion publique am\u00e9ricaine, le but affaiblir la candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton et aid\u00e9s Donna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:56 > 0:10:13) [96%] : \r\nLes r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9, Donald Trump a bien s\u00fbr r\u00e9agi par un tweet, affirmant que son \u00e9quipe de campagne n'a rien fait d'ill\u00e9gal et qu'il n'y avait pas de collusion du c\u00f4t\u00e9 russe, on minimise l'affaire, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d'ailleurs balay\u00e9 les accusations lors d'une conf\u00e9rence aujourd'hui \u00e0 M\u00fcnich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:13 > 0:10:20) [79%] : \r\nOui, certainement pas harmonieux de toute fa\u00e7on, sans qu'on n'a pas de faits, tout \u00e7a n'est que du baratin, je ne sais pour moiti\u00e9 je n'Schneider la jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:21 > 0:10:36) [94%] : \r\nMais l'enqu\u00eate continue, le procureur doit maintenant d\u00e9terminer si l'\u00e9quipe de campagne de Trump s'est entendu avec la Russie et si le pr\u00e9sident a tent\u00e9 de faire obstruction \u00e0 la justice dans ce dossier, la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9lection du milliardaire \u00e0 la Maison Blanche pour \u00eatre ainsi remise en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:39 > 0:10:50) [90%] : \r\nPauline Simonet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a r\u00e9agi par un tweet, on vient de le voir dans le sujet, mais il reste n\u00e9anmoins assez en retrait et nous ils ne condamnent pas clairement l'action men\u00e9e par la Russie, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:53 > 0:12:03) [91%] : \r\n\u00e9coutez, vous savez Donald Trump il est \u00e0 la fois tr\u00e8s embarrass\u00e9, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 par cette affaire russe depuis des mois, il d\u00e9nonce une cabale un coup mont\u00e9, ou une chasse aux sorci\u00e8res orchestr\u00e9e par les d\u00e9mocrates qui ne dig\u00e9rait pas la d\u00e9faite d'Hillary Clinton en 2016, il a m\u00eame tent\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9dibiliser toute cette enqu\u00eate du FBI dans des tweets vengeurs, il a m\u00eame quasiment insult\u00e9 des agents du FBI en disant qu'ils \u00e9taient trop politis\u00e9 et puis la m\u00eame limog\u00e9, vous vous en souvenez sans doute, le patron du FBI, James Comey, en mai dernier en disant qu'il n'aimait pas la tournure que prenait cette enqu\u00eate donc maintenant critiquer et condamner les Russes c'est valid\u00e9 l'enqu\u00eate du FBI et donc finalement se d\u00e9dire et reconna\u00eetre qu'il avait tort et puis il y a autre chose : il y a ses relations avec les Russes, parce que m\u00eame si c'est compliqu\u00e9 en ce moment entre Washington et Moscou pour diff\u00e9rentes raisons, Donald Trump, lui, il \u00e9tait proche de Vladimir Poutine et il ne d\u00e9sesp\u00e8re pas d'eau rapprocher encore, Washington et Moscou et donc il a toujours beaucoup de mal \u00e0 critiquer, quelles que soient les faits et gestes de Moscou, il a laiss\u00e9 aujourd'hui son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral Mac Master qui a tout de m\u00eame critiqu\u00e9 Moscou en disant qu'il y avait des preuves irr\u00e9futables contre la Russie et c'\u00e9tait des accusations tr\u00e8s graves, mais on va voir maintenant si Donald Trump prendra lui aussi \u00e0 son tour la parole plus fermement contre Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:03 > 0:12:05) [98%] : \r\nPauline Simonet merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:06 > 0:12:23) [92%] : \r\nOn apprend ce soir que Tariq ramadan a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 le Genevois inculp\u00e9 pour viol en France, en d\u00e9tention provisoire doit quitter sa cellule l'intellectuel, je ne vois dit souffrir d'une scl\u00e9rose en plaques, il attend les r\u00e9sultats d'une expertise m\u00e9dicale ind\u00e9pendante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:25 > 0:12:41) [94%] : \r\nLa question du financement des partis politiques est \u00e0 nouveau au centre des d\u00e9bats en Suisse le 4 mars les Fribourgeois devront se prononcer sur la transparence du financement des partis, les citoyens du canton vont aller voter alors qu'une initiative f\u00e9d\u00e9rale est en cours, John Metris, Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:43 > 0:12:54) [93%] : \r\nQui paye pour ses affiches qui finance ses campagnes, les jeunes socialistes fribourgeois veulent savoir qui remplit les porte- monnaie des politiques, ils ont lanc\u00e9 une initiative cantonale sur la transparence du financement des partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:54 > 0:13:14) [88%] : \r\nQue tous les dons au-dessus de 5000 francs de personnes physiques soient rendus publics que les partis n'accepte plus les dons anonymes et puis qui, par les dons des personnes morales, \u00e0 partir du 1er Fran\u00e7ois d\u00e9clar\u00e9 lors des campagnes politiques les les partis et les comit\u00e9s mettent de l'argent pour former l'opinion et on a le droit de savoir, acquiesce que les int\u00e9r\u00eats serve dans la formation de l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:21) [94%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du gouvernement cantonal, on juge le syst\u00e8me actuel performant et on craint une diminution des dons aux partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:21 > 0:13:34) [89%] : \r\nC'est quoi la n\u00e9cessit\u00e9 le voyeurisme aujourd'hui le simple citoyen ne conna\u00eet pas ce que d\u00e9pense en voisin pour ses loisirs ou pour sa voiture, m\u00eame si c'est Royal, mais il n'y a pas besoin plus de voyeurisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:45) [91%] : \r\nLa transparence, Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et le Tessin ont test\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'application de la loi accept\u00e9e en 2013 ne satisfait pas pleinement le Parti socialiste, le contr\u00f4le est insuffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:45 > 0:14:02) [86%] : \r\nLe parti annonce ce qui re\u00e7oivent comme financement les associations annoncent ce qu'elle peut bonsoir comme financement pour les votations mais de la part de l'\u00c9tat, le contr\u00f4le se fait je ne sais pas exactement quelle mani\u00e8re mais on n'a pas l'impression que chaque votation est scrut\u00e9, analys\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:02 > 0:14:09) [96%] : \r\nC'est le constat du PS neuch\u00e2telois, la loi ne suffit pas, il faut un contr\u00f4le \u00e9tatique mais de \u00e7a, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois n'en veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:09 > 0:14:22) [84%] : \r\nOn veut pas instaurer un contr\u00f4le suppl\u00e9mentaire pour le financement des partis politiques, laisser un petit peu de libert\u00e9 \u00e0 chaque fois qu'on des contr\u00f4les Andy administration suppl\u00e9mentaire, avec des co\u00fbts pour ramener quoi, h\u00e9 bien pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:22 > 0:14:31) [92%] : \r\nJe crois que ce ne sera pas un monstre bureaucratique au contraire cela va renforcer la d\u00e9mocratie, donc je pense que c'est un un coup acceptables et raisonnables pour les Fribourgeoise effraie bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:32 > 0:14:41) [95%] : \r\nLa m\u00eame question sera pos\u00e9e \u00e0 l'ensemble de la population suisse car une initiative nationale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 4 mars prochain les Fribourgeois feront donc office d'\u00e9chantillons tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:43 > 0:15:05) [92%] : \r\nNous nous rendons maintenant \u00e0 l'axe dans les Grisons station branch\u00e9e par excellence, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e 3 fois meilleur station de Suisse par les professionnels du tourisme, alors nous avons voulu savoir pourquoi vous allez voir que cette citation mise sur des prix attractifs dans l'h\u00f4tellerie mais aussi sur la modernit\u00e9 de ses infrastructures, reportage Philippe Lugassy Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:07 > 0:15:32) [91%] : \r\nNon, ce n'est pas le Cirque du Soleil, c'est l'ouverture d'un restaurant d'altitude \u00e0 l'axe on ne brade pas les prix, mais on s'int\u00e9resse aux clients, on veut qu'ils d\u00e9couvrait qu'ils reviennent ainsi, tout est fait pour le s\u00e9duire et lui faciliter la vie, l'axe a le plus grand Alpha et peu du monde mais elle s'occupe aussi des tout-petits et des familles, cette famille viennoise est une habitu\u00e9e, elle avoue ne plus chauss\u00e9 les lattes en Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:32 > 0:15:38) [94%] : \r\nIl y a une \u00e9volution je dirais qui qui \u00e9volue avec son temps et puis effectivement, j'ai envie de dire : je pense qu'il y a une il y a une longueur d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:38 > 0:15:43) [84%] : \r\nTr\u00e8s moderne, il y a plein de il y a aussi des jeunes, il y a pas que des vieux qui s'train de skier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:43 > 0:15:57) [93%] : \r\nToute la station appartient \u00e0 une famille les remonter les h\u00f4tels, les restaurants, les magasins de location, l'\u00e9cole de ski, la strat\u00e9gie est claire et l'itin\u00e9raire des clients baliser un peu comme chez IKEA, on leur \u00e9vite le moindre des d\u00e9sagr\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:57 > 0:16:08) [86%] : \r\nDes de qui sont chauff\u00e9s, donc le matin revient, ils sont chauff\u00e9s et en laisse le casque, les gants tout est sec et chaud, c'est juste pour moi un confort tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:08 > 0:16:27) [94%] : \r\nReto Gurtner l'a compris, il y a 30 ans, pour survivre, il faut mettre l'accent sur la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ce sont les jeunes qui tire la masse l'abonnement est \u00e0 78 francs mais le 1er prix pour une nuit, et de 55 francs entre 2 pistes, on peut m\u00eame s'arr\u00eater \u00e0 l'espace de coworking le plus haut du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:28 > 0:16:38) [95%] : \r\nOn peut \u00eatre contre une une une communaut\u00e9 qui a le m\u00eame Lifestyle le la joie de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:40) [92%] : \r\nToute l'organisation du s\u00e9jour, l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:40 > 0:16:52) [85%] : \r\nCr\u00e9ation r\u00e9servation reste au choix des pistes, les moins fr\u00e9quent\u00e9es et g\u00e9r\u00e9 par une \u00e0 l'axe est en pleine croissance l'an dernier, la station a fait plus de 27 pourcent de b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:52 > 0:17:02) [86%] : \r\nPresque un 1000000 de des des skieurs, c'est-\u00e0-dire des visiteurs et en plus, le chiffre d'affaires de de toutes le groupe, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 85 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:02 > 0:17:16) [92%] : \r\n\u00e0 titre de comparaison Crans-Montana a fait la saison derni\u00e8re 450000 journ\u00e9es skieurs mais l'axe ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : elle a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un jeu vid\u00e9o \u00e0 l'intention des meilleurs snowboardeurs virtuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:17 > 0:17:24) [86%] : \r\nPhilippe glacis la tendance pour les Romands choisir de plus en plus des sessions al\u00e9manique, certains vont m\u00eame jusqu'en Autriche pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:24 > 0:18:11) [90%] : \r\nBen, tout simplement, on est rest\u00e9 sur nos acquis, on s'est endormi, il y a plus, \u00e0 l'acc\u00e8s en Autriche de t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges qui vont massacre les mollets ronds plus lorsque vous montez, vous \u00eates \u00e0 l'abri du froid, il y a une coque qui vous prot\u00e8ge les infrastructures, les infrastructures sont en r\u00e9fection permanente, y a pas d'h\u00f4tel 3 \u00e9toiles qui est v\u00e9tuste, on est accueilli par des plus jeunes, des gens, dit motiv\u00e9s, qui ont envie de partager une exp\u00e9rience et puis, sans oublier l'offre pl\u00e9thorique de la presse qui qui propose aux jeunes, aux vieux, \u00e0 tout le monde, des activit\u00e9s que vous pouvez r\u00e9server sur votre smartphone alors c'est vrai qu'on remonte, dit on a un peu boug\u00e9 cette ann\u00e9e avec le Magic passe Montana aussi bouger avec l'itin\u00e9raire de ski de randonn\u00e9e, c'est vrai, on s'est r\u00e9veill\u00e9s mais on peut mieux faire, merci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:13 > 0:18:30) [90%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue maintenant dans le canton de Fribourg, du c\u00f4t\u00e9 de courges vaux ou toute la semaine, les apprentis dans la branche du commerce de d\u00e9tail ont g\u00e9r\u00e9 une filiale d'Aldi de mani\u00e8re totalement autonome alors Mathieu Fournier, vous y \u00eates, quel \u00e9tait le but au fond de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:19:01) [94%] : \r\nAlors, le but, c'\u00e9tait simple, c'\u00e9tait donner des responsabilit\u00e9s aux apprentis et les aider \u00e0 se pr\u00e9parer pour les examens finaux qui ont lieu dans quelques mois, mais derri\u00e8re tout \u00e7a, c'\u00e9tait surtout une op\u00e9ration s\u00e9duction pour une profession qui en a bien besoin gestionnaires en commerce de d\u00e9tail, c'est le 2\u00e8me apprentissage choisi par les Suisses d'ailleurs employ\u00e9 de commerce mais il perd chaque ann\u00e9e du terrain, on a environ 200 apprentis en moins chaque ann\u00e9e qui choisissent cette fili\u00e8re alors pour voir comment on essaye de s\u00e9duire les jeunes apprentis, je vous propose de regarder comment on leur donne le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:04 > 0:19:08) [87%] : \r\nMais la Santos n'a que 20 ans mais elle est d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rante d'un centre- commercial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:09 > 0:19:13) [91%] : \r\nVanessa, 66 252.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:13 > 0:19:23) [91%] : \r\nEn derni\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage chez ce discounters allemands, elle vit une semaine en autogestion compl\u00e8te entour\u00e9e uniquement d'apprentis de quoi acqu\u00e9rir le sens des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:23 > 0:19:38) [86%] : \r\nSavoir s'organiser pour savoir qui est ce qu'il fait quoi pendant la journ\u00e9e, ce qui faut pas que personne ne fasse rien non plus, et toutes ces organisations, justement, il faut savoir quoi, comment et quand les pose aussi alors voil\u00e0, ce faisant, merci \u00e0 vous Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:38 > 0:19:48) [91%] : \r\nL'exp\u00e9rience est reconduite pour la 5\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, tous les apprentis l'entreprise en 3\u00e8me ann\u00e9e cette semaine de gestion d'une filiale sans leurs sup\u00e9rieurs pour se pr\u00e9parer aux examens finaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:48 > 0:19:59) [84%] : \r\nJ'ai appris beaucoup, beaucoup de choses que j'avais pas appris dans filiale tout ce qui est comment gestion avait au bureau : fermeture du magasin, ouverture du magasin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:59 > 0:20:06) [94%] : \r\nPour la cha\u00eene, c'est une v\u00e9ritable op\u00e9ration s\u00e9duction aupr\u00e8s des jeunes, car l'apprentissage de gestionnaires en commerce de d\u00e9tail, souffrent d'un d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:06 > 0:20:21) [91%] : \r\nAujourd'hui, on trouve que le m\u00e9tier de la vente, p\u00e8re d'un terrain envers nos jeunes, donc c'est un m\u00e9tier qui a besoin \u00e9galement de trop connu le but du projet actuel, ben c'est vraiment de montrer aux jeunes que c'est des futurs cadres c'est la rel\u00e8ve d'une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:22 > 0:20:25) [99%] : \r\nEt apr\u00e8s une semaine, certains ont d\u00e9j\u00e0 le go\u00fbt de la gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:25 > 0:20:42) [89%] : \r\nLe fait de donner des ordres d\u00e9j\u00e0 ce ce tr\u00e8s int\u00e9ressant et de voir comment les gens peuvent le recevoir ou pas, suivant les t\u00e2ches \u00e0 donner, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant aussi et quand on voit que le le le le travail de g\u00e9rants, pas si facile qu'on le croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:42 > 0:20:50) [92%] : \r\nL'exp\u00e9rience s'est termin\u00e9, cet apr\u00e8s- midi dans toute la Suisse, les 57 apprentis concern\u00e9s retrouveront lundi leurs filiales respectives avec sans doute de nouvelles ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:52 > 0:21:08) [88%] : \r\nMathieu la r\u00e9putation de la formation duale \u00e0 l'\u00e9tranger n'est plus \u00e0 faire l'est reconnu, on le sait, les m\u00eame vant\u00e9, on l'a vu dans votre reportage l'apprentissage dans le commerce de d\u00e9tail un petit peu moins la cote aupr\u00e8s des jeunes, est ce que, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'apprentissage a toujours autant de succ\u00e8s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:10 > 0:22:04) [94%] : \r\nEh bien, c'est vrai, on a cette ce lieu commun cette habitude de savoir que l'apprentissage en Suisse, \u00e7a fonctionne bien, en fait, \u00e7a n'est pas compl\u00e8tement faux mais si on regarde de plus pr\u00e8s, depuis 1990 jusqu'\u00e0 2015 on a une lente \u00e9rosion, on est pass\u00e9 de 76 pourcent des jeunes qui choisissent un apprentissage \u00e0 69 pourcent en 2015 alors une \u00e9rosion lente mais une \u00e9rosion tout de m\u00eame, alors elle se marque diff\u00e9remment dans certaines fili\u00e8res, la fili\u00e8re du bois, la construction ou encore l'h\u00f4tellerie peinent \u00e0 recruter des apprentis alors qu'\u00e0 l'inverse, employ\u00e9 de commerce, travailleur social va s\u00e9duire un nombre croissant de jeunes, plus m\u00eame que ce qu'on a au niveau de l'offre, un mot encore pour dire que cette op\u00e9ration s\u00e9duction se d\u00e9roule pas \u00e0 n'importe quel moment on a vu pour les examens, mais bien s\u00fbr aussi parce que c'est maintenant qu'il faut postuler qu'il faut chercher des stages qu'il faut commencer \u00e0 se pr\u00e9parer pour l'ann\u00e9e d'apprentissage \u00e0 venir, alors pour les jeunes int\u00e9ress\u00e9s un mot toutes les informations et les places disponibles sont r\u00e9unis sur un site pour toute la Suisse romande orientation Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:04 > 0:22:05) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:06 > 0:22:26) [96%] : \r\nEn d\u00e9but d'ann\u00e9e, les adultes n'ont pas souvent de plaisir \u00e0 remplir leur d\u00e9claration fiscale mais c'est un devoir alors pour sensibiliser les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 d'empoigner la question au sein de l'\u00e9cole des membres de l'administration fiscale se d\u00e9place cette ann\u00e9e dans les classes, reportage J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:27 > 0:22:41) [92%] : \r\n18 ans l'\u00e2ge de tous les droits, mais aussi de certains devoirs, parmi eux, remplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts dans cette \u00e9cole professionnelle de Vevey qui forme notamment des apprentis photographes, ce n'est pas franchement la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:41 > 0:22:46) [89%] : \r\nIl y a un d\u00e9lai important le 15 mars vous savez ce que c'est, non, c'est le d\u00e9lai o\u00f9 on doit rendre sa fiche d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:46 > 0:22:49) [77%] : \r\nAh oui, \u00e0 11 heures \u00e7a me fait penser que se faire la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:49 > 0:22:53) [82%] : \r\nLe \u00e7a se passe pas en tout cas un outrage probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:53 > 0:23:07) [97%] : \r\nLes jeunes sont toujours plus nombreux \u00e0 oublier leur devoir fiscal sur les 80000 sommation de payer l'ann\u00e9e derni\u00e8re environ 16000 concernent des jeunes, alors pour les sensibiliser le Fisc Vaudois vient d\u00e9sormais jusque dans les classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:07 > 0:23:14) [94%] : \r\nAlors, bonjour \u00e0 tous je me pr\u00e9sente G\u00e9rard Pernet, responsable de la r\u00e9gion vaudoise pour l'administration cantonale des imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:14 > 0:23:28) [93%] : \r\nG\u00e9rard Pernet et son \u00e9quipe vont aller dans une vingtaine d'\u00e9tablissements Vaudois avec un but : expliquer \u00e0 quoi Servent les imp\u00f4ts mais aussi faire comprendre que 18 ans, et m\u00eame si l'on ne touche pas un francs de revenus, il faut remplir sa d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:28 > 0:23:34) [94%] : \r\nEt puis, cette d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, vous devrez la remplir chaque ann\u00e9e jusqu'\u00e0 votre d\u00e9c\u00e8s, ce que je vous souhaite longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:35 > 0:23:53) [94%] : \r\nLe canton veut aussi \u00e9viter le pi\u00e8ge fiscal qui pourrait se refermer sur certains jeunes, car lorsqu'on d\u00e9bute dans la vie avec du retard fiscal, il faut souvent plusieurs ann\u00e9es pour tout rembourser, si certains \u00e9coutent sagement, d'autres ont la t\u00eate un peu ailleurs, mais \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance, mission accomplie pour G\u00e9rard et son \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:54 > 0:24:06) [89%] : \r\nUne fois qu'on soit \u00e0 son petit peu chiant payer, on se dit : ah merde c'est encore \u00e7a, mais franchement c'est c'est quelque chose de bien et de dinde sur d'importants et l'administration fiscale a m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 des petits cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:06 > 0:24:13) [94%] : \r\nPuis le stylo, vous avez vu \u00e7a pour le smartphone assez pour aller taper sur le smartphone, donc c'est un petit peu quand m\u00eame un lien avec la modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:14 > 0:24:26) [92%] : \r\nUne administration fiscale moderne et branch\u00e9 une obsession bien vaudoise l'ann\u00e9e derni\u00e8re le canton avait d\u00e9j\u00e0 fait parler de lui en lan\u00e7ant un texte rock qui sillonnaient le territoire \u00e0 la rencontre des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:26 > 0:24:45) [85%] : \r\nEt nous allons reparler maintenant d\u00e8s Jeux olympiques, bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Scola, alors, cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e bien s\u00fbr la vue du journal par ce doubl\u00e9 historique de Sarah offline Mathilde Gremaud de nouvelle championne cette journ\u00e9e olympique \u00e9tait peut-\u00eatre, en revanche, la derni\u00e8re pour un grand champion qui est Simon Ammann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:45 > 0:24:57) [94%] : \r\nOui, Simon Ammann engag\u00e9 aujourd'hui dans l'\u00e9preuve du grand tremplin \u00e0 36 ans le Saint-Gallois s'est lanc\u00e9e pour son dernier concours olympique, il n'a pas r\u00e9ussi l'exploit de remonter encore une fois sur le podium apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:57 > 0:25:24) [93%] : \r\n\u00e7a 11\u00e8me place obtenue la semaine derni\u00e8re sur le petit tremplin, Simon Ammann termine aujourd'hui 13\u00e8me incapables de se m\u00ealer \u00e0 la lutte pour les m\u00e9dailles de bousculer la hi\u00e9rarchie dans un concours qui a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le Polonais Kamil Store que 1000 Store conserve son titre obtenu \u00e0 Sotchi, il y a 4 ans, il devance l'Allemand Wellinger et le Norv\u00e9gien Johansson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:24 > 0:25:39) [92%] : \r\nAlors m\u00eame s'il n'a pas annonc\u00e9 la fin de sa carri\u00e8re, Simon Ammann et les Jeux olympiques c'est donc fini pas de happy end, sous forme de nouvelles m\u00e9daille mais l'exemple d'un grand champion qui ne renonce jamais, quelles que soient les conditions, Simon Ammann et des Jeux olympiques, c'est surtout une belle histoire que nous raconte Martina \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:41 > 0:25:56) [89%] : \r\nLe petit Simi, n\u00e9 en 1980 grandit sur les skis dans une famille nombreuse du Toggenburg c'est un chien fou mais qui r\u00eave d'\u00eatre un oiseau \u00e0 16 ans, il se qualifie pour les Jeux de Nagano, voil\u00e0 son 1er saut \u00e0 skis olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:01 > 0:26:15) [91%] : \r\n38 en 2002 un seul clic City, personne ne l'attend, mais il est pr\u00eat, il ne saute pas, l\u00e0 on a l'impression qu'il n'atterrit jamais 2 m\u00e9dailles d'or incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:16 > 0:26:24) [94%] : \r\nIl a une cape des petites lunettes, il vole, il est magique, d\u00e8s cet instant, il devient Harry Potter pour tout le monde, enfin presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:25 > 0:26:35) [85%] : \r\nLe camping a \u00e9crit SMS, j'ai vu le nouveau film de Harry Potter, mais tu ne ressemble pas \u00e0 ces cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:35 > 0:26:37) [99%] : \r\nIl devient une Star aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:38 > 0:26:41) [88%] : \r\nLa crise est une m\u00e9gastar en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:41 > 0:26:54) [93%] : \r\nEt puis retour sur Terre, il tombe de haut aux Jeux de Turin en 2006, les ailes coup\u00e9es, il finit loin derri\u00e8re la magie ne suffit plus, il faut de l'entra\u00eenement en bon fils de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:58 > 0:27:16) [92%] : \r\nEt en 2010 \u00e0 Vancouver, il s'envole vers de nouvelles m\u00e9dailles d'or, il soul\u00e8ve des montagnes et m\u00eame une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en 2014, il est porte- drapeau \u00e0 Sotchi r\u00e9sultat moyen, il annonce que ce seront probablement ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:27:16 > 0:27:21) [80%] : \r\nOui, c'est un au revoir impec pour 99 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:21 > 0:27:29) [87%] : \r\nEn janvier 2015, il fait une chute terrible, il reste au sol mais, miracle, magie, encore une fois il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:29 > 0:27:33) [83%] : \r\nIl se rel\u00e8ve, je dois rentrer sur les tremplin pour \u00eatre pour \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:33 > 0:28:05) [91%] : \r\nEt aujourd'hui, il est l\u00e0 \u00e0 Pyongyang avec son petit-d\u00e9jeuner spartiate et cette image de lui transit dans le froid glacial sur le petit tremplin apr\u00e8s 6 Jeux olympiques 6 Simon Ammann pourra continuer \u00e0 s'envoyer en l'air, car oui, il poss\u00e8de un brevet de pilote la retraite il y a pens\u00e9 bien s'planification de la retraite, profiter de la vie, il a d\u00e9j\u00e0 sa statue en bois du Toggenburg, il va s'envoler vers de nouvelles aventures, et on ne peut que lui souhaiter bonne fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:08 > 0:28:15) [87%] : \r\nEt du pass\u00e9 dor\u00e9 de Simon Ammann, on va passer au r\u00eave olympique bris\u00e9 cette voie de Lara goutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:15 > 0:28:25) [96%] : \r\nOui, parce que, difficile de faire plus cruel qu'une 4\u00e8me place aux Jeux olympiques et c'est pourtant ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Lara Gut 4\u00e8me du super- G et pourtant si pr\u00e8s, si pr\u00e8s du podium et m\u00eame de l'or Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:27 > 0:28:47) [93%] : \r\nUn jour sans pour Lara Gut qui voit lors du super- G lui \u00e9chapper pour 12 centi\u00e8mes, pire encore, la m\u00e9daille de bronze pour un tout petit 100\u00e8me cette nouvelle d\u00e9ception survient au lendemain de son \u00e9limination g\u00e9ant mais la Tessinoise tente de relativiser : il y a un an, elle \u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4pital, trahi par encore qui avait besoin de souffler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:48 > 0:28:57) [91%] : \r\nEnfin, je suis encore un tiers, je peux encore continuer \u00e0 skier et je sais que, t\u00f4t ou tard, je vais me dire \u00e7a va passer mais c'est s\u00fbr que \u00e7a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:57 > 0:29:12) [88%] : \r\nC'est d'autant plus dur \u00e0 avaler, qu'elle n'a vraiment pas pass\u00e9 loin sur certains tron\u00e7ons, elle a m\u00eame fait mieux que l'\u00e9tonnante Esternay Decca, parti avec le dossard 26 et des conditions plus favorables, la Tch\u00e8que s'imposant privera du titre et en \u00e9jectant la Tessinoise du pognon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:15 > 0:29:26) [80%] : \r\nS'il a pas devant, c'est plus sain parce qu'il est au d\u00e9but, on avait un peu qui est contraire escroquent maintenant \u00e7a c'est calm\u00e9 un peu mais chapeau championne moulin Pictet championne olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:26 > 0:29:35) [91%] : \r\nChampionne olympique, elle en r\u00eave, Lara Gut \u00e0 Sotchi, celle qui n'a que l'or \u00e0 la bouche, avait d\u00fb se contenter du bronze en descente et avait \u00e9chou\u00e9 au pied du podium en super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:36 > 0:29:51) [84%] : \r\nEt d\u00e9j\u00e0 fait 5 m\u00e9dailles, c'est tu cours apr\u00e8s l'or et j'aimerais bien, pour avoir une m\u00e9daille d'or, mais ce c'est pas la fin du monde si je ne l'ai pas m\u00eame \u00e0 moment manque quand tu sais qu'il allait m\u00e9daille d'or mal 2 jours l\u00e0, c'est quand m\u00eame un peu l'impression que ce soit la fin du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:51 > 0:29:59) [92%] : \r\nMercredi, sera, on l'esp\u00e8re un jour meilleur, celui d'une descente dames qui peut-\u00eatre permettra \u00e0 Lara Gut de r\u00e9aliser enfin son r\u00eave olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:00 > 0:30:06) [97%] : \r\nUne autre d\u00e9ception Fr\u00e9d\u00e9ric avec l'\u00e9limination de l'\u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine de hockey sur glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:06 > 0:30:15) [91%] : \r\nOui, d\u00e9ception pour les Suissesses en effectivement ne parviendront pas \u00e0 r\u00e9\u00e9diter leur exploit de Sotchi, o\u00f9 elles avaient d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille de bronze cette fois le parcours s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:15 > 0:30:21) [87%] : \r\nEn quarts de finale, Alina M\u00fcller Florence Schelling et leurs co\u00e9quipi\u00e8res n'ont pas tenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:21 > 0:30:35) [90%] : \r\nFace \u00e0 l'\u00e9quipe russe battue dans s\u00e9v\u00e8re 6 \u00e0 2, pourtant la Suisse conna\u00eet 2 \u00e0 1 \u00e0 la mi- match avant de s'\u00e9crouler le dernier tiers et de dire au revoir au r\u00eave de m\u00e9daille, en revanche, \u00e7a va mieux pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:35 > 0:30:44) [95%] : \r\nMasculine apr\u00e8s la lourde d\u00e9faite face au Canada, dans le 1er match les Suisses ont se sont repris aujourd'hui en \u00e9crasant la Cor\u00e9e 8 \u00e0 0 de bon augure avant le match de demain face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:44 > 0:31:05) [94%] : \r\nEt bien merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Scola on va terminer avec le programme des JO de cette nuit \u00e0 2 heures 15 en ski alpin messieurs, la 1\u00e8re manche du g\u00e9ant la 2\u00e8me manche aura lieu \u00e0 5 heures 45 \u00e0 sa cure 15 du ski freestyle messieurs 7 heures 15 du ski de fond chez les hommes, puis 8 heures 40 du hockey sur glace messieurs la Suisse affronte la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:07 > 0:31:27) [96%] : \r\nLa langue fran\u00e7aise sera bient\u00f4t \u00e0 court de superlatifs pour d\u00e9finir les exploits r\u00e9alis\u00e9s par Roger Federer, le champion a retrouv\u00e9 hier sa place de num\u00e9ro 1 mondial la 4\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, le B\u00e2lois devient alors le num\u00e9ro 1 mondial le plus \u00e2g\u00e9 de l'histoire du tennis encore un record Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:27 > 0:31:56) [91%] : \r\nFaute de quoi, tu vois pas du saladier ni de coupe en argent cette fois mais une \u00e9trange maquette un troph\u00e9e de plus dans la collection de Roger Federer, et le titre de plus vieux num\u00e9ro 1 de l'histoire de l'ATP au terme d'un simple quart de finale, un match exp\u00e9di\u00e9s en un peu plus d'une heure contre la Star locale Robin, dernier obstacle entre Federer et sa couronne perdue, le N\u00e9erlandais r\u00e9siste au 1er set avant d'assister impuissant au retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:01 > 0:32:14) [94%] : \r\nAlors quand on devient plus vieux, on doit travailler 2 fois plus, alors cette r\u00e9compense \u00e0 ce stade de ma carri\u00e8re signifie beaucoup pour moi, \u00eatre num\u00e9ro 1 36 ans, bient\u00f4t 37 c'est un r\u00eave qui se r\u00e9alise, c'est juste incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:15 > 0:32:58) [92%] : \r\nUne joie intacte, 14 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de son r\u00e8gne en 2004, il acc\u00e8de pour la 1\u00e8re fois la place de num\u00e9ro un, il la conserve durant 4 ans et demi en alignant les victoires en Grand-Chelem seul Rafa\u00ebl Nadal contester sa supr\u00e9matie, c'est d'ailleurs l'espagnol qui le supplante bri\u00e8vement en 2008 avant le retour de Federer au sommet en 2009, l'ann\u00e9e o\u00f9 il remporte enfin Roland-Garros qui manquait \u00e0 son palmar\u00e8s en 2012 nouveaux titres de num\u00e9ro un pour quelques mois, Roger Federer retombe ensuite jusqu'\u00e0 la 17\u00e8me place du classement, bless\u00e9 et absent du circuit en 2016 avant un \u00e9poustouflant retour l'an dernier, les larmes de Melbourne et le quart de finale de Rotterdam je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:58 > 0:33:16) [86%] : \r\nParce que c'est un des moments les plus passer au demain de ma vie comme joueur de tennis, parce que la moiti\u00e9 de ma vie, je suis d\u00e9j\u00e0 au tennis professionnel c'est comme moi, c'est faux, il y a plus que 14 ans maintenant je essay\u00e9 de me devenu num\u00e9ro un mondial pour la 1\u00e8re fois j'aurais pas pens\u00e9 que toutes ces ann\u00e9es plus tard, je vais le redevenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:17 > 0:33:29) [93%] : \r\nRoger Federer a mis 5 ans pour retrouver un titre qu'il pourrait perdre avant la fin de la saison, peu importe pour le champion, lanc\u00e9e dans une nouvelle qu\u00eate remporter son tournoi, il est \u00e0 4 victoires de son objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:32 > 0:33:45) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, vous aurez ensuite le plaisir de retrouver Alain Morisod et ses coups de coeur, quant \u00e0 nous, on se retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:53 > 0:33:56) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:19 > 0:34:23) [85%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, voil\u00e0, c'est l'attaque car se bat \u00e0 Domanick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:26 > 0:34:28) [90%] : \r\nDonc vous vous partagez les journ\u00e9es, si je comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:28 > 0:34:30) [75%] : \r\nProfil d'avoir du commerce maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:31 > 0:34:31) [89%] : \r\nOui bah \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:32 > 0:34:34) [88%] : \r\nIl faut trouver les armes compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:36 > 0:34:37) [99%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:39 > 0:34:46) [95%] : \r\nEt nous allons alors on fait un petit truc Antoine voil\u00e0 on n'allume en \u00e9tant le moniteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:47 > 0:34:48) [89%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:50 > 0:34:53) [83%] : \r\nOui, on va essayer de \u00eatre le bon retour image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:55 > 0:34:57) [88%] : \r\nAh, c'est peut-\u00eatre \u00e7a HDMI oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:59 > 0:35:14) [88%] : \r\nBon, parce que la Claudia, une mauvaise surprise, hier soir, le moniteur s'est \u00e9teint, ouais, ouais, ouais, non mais l\u00e0 voil\u00e0 en fait c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a comme quand il reste allum\u00e9e longtemps, malheureusement \u00e7a fait le coup et pr\u00e9vient pas avant et donc c'est mais c'est des choses qui arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:16 > 0:35:18) [86%] : \r\nAh, on voit le c\u00e2ble ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:20 > 0:35:20) [85%] : \r\nC'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:20 > 0:35:25) [72%] : \r\nPeu apr\u00e8s, je, on ne voit pas parce qu'aujourd'hui si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:25 > 0:35:26) [91%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:27 > 0:35:29) [94%] : \r\nElle n'oublie pas le diable est dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:30 > 0:35:31) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:32 > 0:35:32) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:37 > 0:40:27) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait assez humide aujourd'hui, mais cela ne devrait pas durer Les haute pression sont en train de revenir le courant d'ouest entra\u00een\u00e9 aujourd'hui une perturbation sur la Suisse, la voici les temp\u00e9ratures \u00e9taient assez douces en d\u00e9but de journ\u00e9e, la limite des chutes de neige remonter jusque vers 2000 m\u00e8tres mais depuis quelques heures, nous sommes repass\u00e9s dans le Vert, plus froid actuellement cette limite se situe g\u00e9n\u00e9ralement au-dessous de 1000 m\u00e8tres demain cette perturbation va partir sur la M\u00e9diterran\u00e9e et \u00e0 l'arri\u00e8re, l'oppression vont se renforcer depuis le proche Atlantique, elles vont nous amener un temps plus stable, la r\u00e9partition des pressions va par ailleurs \u00eatre favorable \u00e0 l'habitude, ce soir, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, mais essentiellement le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage, les quantit\u00e9s seront mod\u00e9r\u00e9s la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 700 m\u00e8tres ailleurs les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles, demain matin, des averses de neige pourront encore se produire le long des Pr\u00e9alpes centrale orientale ou bien encore sur l'extr\u00eame Est ailleurs temps sec mais les passages nuageux seront assez fr\u00e9quents des stratus vont notamment se r\u00e9former sur le plateau autour du l'aimant bien encore sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne pour profiter du soleil, il faudra se trouver sur les r\u00e9gions de montagne g\u00e9n\u00e9ralement au-dessus de 1500 m\u00e8tres ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi quelques pr\u00e9cipitations pourront cette fois revenir sur l'extr\u00eame sud de la Suisse, mais au nord, temps sec, le soleil va m\u00eame gagner du terrain, d'abord sur les r\u00e9gions de montagne situ\u00e9 \u00e0 l'ouest, puis progressivement aussi sur les r\u00e9gions de plaine ces \u00e9claircies pourront \u00eatre belle en fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse, demain matin, les valeurs seront proches de 0 degr\u00e9 et l'apr\u00e8s- midi, on devrait plut\u00f4t atteindre les 5 \u00e0 7 degr\u00e9s au nord, contre les 9 et m\u00eame localement 10 atteint cet apr\u00e8s- midi il fera un 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront de secteur Nord-Est ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ils vont souffler en moyenne entre 30 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et une bise mod\u00e9r\u00e9e va aussi souffl\u00e9 sur le plateau sur les cr\u00eates du Jura ou bien encore autour du Lehman pendant la journ\u00e9e de lundi, le soleil restera d'actualit\u00e9 mais il faudra compter avec des grisaille matinale sur le Plateau autour du et aussi avec quelques pr\u00e9cipitations sur les versants sud des Alpes, en fin de journ\u00e9e, la couverture nuageuse va augmenter et nous serons \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation qui va arriver donc dans un courant de nord- est qui va nous accompagner encore mardi avec quelques chutes de neige jusqu'en plaine, toujours mardi, le soleil sera du genre discret et la bise va \u00e0 nouveau se lever sur le plateau pour la journ\u00e9e de mercredi cette bise deviendra mod\u00e9r\u00e9, elle va encore luzerne une belle sensation de froid mais les pr\u00e9cipitations vont prendre un caract\u00e8re plus occasionnel, ils vont plut\u00f4t en montagne, mardi, le temps sera assez changeant d'ensembles pour profiter du soleil, il faudrait plut\u00f4t se trouver dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, m\u00eame chose, semble-t-il, pour la journ\u00e9e de jeudi, avec donc des temp\u00e9ratures assez basses, voici d'ailleurs l'\u00e9volution pour tous ces prochains jours, en r\u00e9sum\u00e9, les temp\u00e9ratures qui vont donc bien baiss\u00e9 pendant les journ\u00e9es de mercredi et le jeudi, mais il y a encore des incertitudes mardi en ce qui concerne les quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve les coups de coeur, d'Alain Morisod tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-17T20:27:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802660404", "durationSec": 122, "title": "FRIGO FR FINANCEMENT DES PARTIS 1502_RTS000001397869", "excerpt": "Les jeunes socialistes fribourgeois lancent une initiative cantonale sur la transparence du financement des partis. Qui donne de l'argent aux partis et qui finance les campagnes \u00e9lectorales et les votations, c'est ce que veulent savoir les initiants. Le syst\u00e8me actuel convient au gouvernement fribourgeois qui craint une baisse des dons et de nouvelles t\u00e2ches administratives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE", "INITIATIVE POPULAIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1668290"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660405", "durationSec": 22, "title": "SO DAMES HOCKEY_RTS000001400355", "excerpt": "Les apprentis de troisi\u00e8me ann\u00e9e des magasins Aldi g\u00e8rent le temps d'une semaine une filiale Aldi de mani\u00e8re autonome. Ces jeunes apprentis ont la responsabilit\u00e9 d'un magasin pendant une semaine et apprennent \u00e0 donner des ordres \u00e0 leurs coll\u00e8gues apprentis sans leurs sup\u00e9rieurs. Les magasins Aldi esp\u00e8rent ainsi donner une meilleure image des m\u00e9tiers de la vente et de gestionnaire de commerce \u00e0 ces jeunes."}, {"internalArchiveId": "AA1802660406", "durationSec": 110, "title": "SO EN TERRAIN CONNU ALDI APPRENTIS_RTS000001400304", "excerpt": "Le Kosovo f\u00eate l'anniversaire des 10 ans de son ind\u00e9pendance. La Suisse avait pris une part active    aux d\u00e9buts du pays le plus pauvre d'Europe \u00e0 travers la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Micheline Calmy-Rey.Le nouveau pays souffre toujours de la corruption et rencontre des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et politiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURGEVAUX"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "VENTE"], "thematicCorporations": ["ALDI"], "sequenceIds": ["1668414"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660407", "durationSec": 126, "title": "SO FEDERER NO MONDIAL 2_RTS000001400474", "excerpt": "Portrait du sauteur \u00e0 ski suisse Simon Ammann, 36 ans qui dispute ses 6e Jeux olympiques d'hiver \u00e0 Pyeongchang 2018, qui pourraient bien \u00eatre ses derniers. Simon Ammann a remport\u00e9 4 m\u00e9dailles d'or, 2 \u00e0 Salt Lake City en 2002 et 2 \u00e0 Vancouver en 2010."}, {"internalArchiveId": "AA1802660408", "durationSec": 107, "title": "SO INCULPATION RUSSE_RTS000001400383", "excerpt": "Le sauteur \u00e0 ski suisse Simon Ammann quadruple champion olympique a effectu\u00e9 son dernier saut au grand tremplin aux Jeux Olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 et il termine 13e du concours."}, {"internalArchiveId": "AA1802660409", "durationSec": 115, "title": "SO KOSOVO INDEPENDANCE_RTS000001400348", "excerpt": "Doubl\u00e9 suisse en finale du slopestyle dames des Jeux olympiques de Pyeongchang 2018 avec la victoire de la Genevoise Sarah Hoefflin devant la Fribourgeoise Mathilde Gremaud, la Britannique Isabel Atkin 3e, compl\u00e8te le podium.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRISTINA", "KOSOVO"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660410", "durationSec": 94, "title": "SO LARA GUT SUPER G DAMES_RTS000001400299", "excerpt": "La station de ski de Laax aux Grisons est une station moderne et branch\u00e9e qui rencontre le succ\u00e8s. Elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e trois fois meilleure station de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1802660411", "durationSec": 149, "title": "SO PORTRAIT SIMON AMMANN_RTS000001400381", "excerpt": "L'administration fiscale vaudoise se rend dans les classes des \u00e9tablissements scolaires du canton pour sensibiliser les jeunes car \u00e0 partir de leurs 18 ans ils ont l'obligation de remplir une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts qu'ils gagnent de l'argent ou non. De nombreux jeunes oublient leur d\u00e9claration et re\u00e7oivent une sommation de payer.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "PORTRAIT", "SAUT \u00c0 SKI"], "thematicPersons": ["AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660412", "durationSec": 17, "title": "SO RAMADAN HOSPITALISE 2_RTS000001400455"}, {"internalArchiveId": "AA1802660413", "durationSec": 27, "title": "SO SAUT AMMANN_RTS000001400344", "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SAUT \u00c0 SKI"], "thematicPersons": ["AMMANN, SIMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660414", "durationSec": 122, "title": "SO SLOPESTYLE MEDAILLES_RTS000001400376", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["DAMES", "SLOPESTYLE (SKI FREESTYLE)", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["HOEFFLIN, SARAH", "GREMAUD, MATHILDE"], "sequenceIds": ["1660166"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660415", "durationSec": 131, "title": "SO STATION LAAX_RTS000001400408", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAAX"], "thematicThemes": ["STATION TOURISTIQUE", "STATION DE MONTAGNE", "STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["1668291"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660416", "durationSec": 121, "title": "SO VD IMPOTS JEUNES V3_RTS000001400431", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "IMP\u00d4T", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1668454"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802660502", "summary": "Parc Phoenix : Sarah Hoefflin et Mathilde Gremaud, 1\u00e8re et 2e du slopestyle dames se congratulant, envelopp\u00e9es du drapeau suisse. \nItw Sarah Hoefflin, skieuse freestyle suisse et m\u00e9daill\u00e9e d'or. Parcours de Sarah Hoefflin. Ralenti saut. \nItw Mathilde Gremaud, m\u00e9daille d'argent.\nPodium avec hymne national suisse Sarah Hoefflin et Mathilde Gremaud, m\u00e9daille d'or et m\u00e9daille d'argent en slopestyle dames des Jeux Olympiques de Pyeongchang 2018 avec la Britannique Isabel Atkin, 3e. Chute d'une des favorites.", "id": "1660166", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SLOPESTYLE (SKI FREESTYLE)", "DAMES", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["HOEFFLIN, SARAH", "GREMAUD, MATHILDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668606", "summary": "Diverses affiches \u00e9lectorales.\nItw Sami Lamhangar, copr\u00e9sident Jeunes socialistes fribourgeois.\nItw Georges Godel, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Fribourg.\nItw Yann Hulmann, charg\u00e9 de communication PS Neuch\u00e2tel.\nItw Georges Godel, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Fribourg.\nItw Sami Lamhangar, copr\u00e9sident Jeunes socialistes fribourgeois.", "id": "1668290", "visualThemes": ["FINANCEMENT", "PARTI POLITIQUE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668607", "summary": "Spectacle et attraction pour inauguration d'un restaurant d'altitude \u00e0 Laax.\nItw Reto Gurtner, pr\u00e9sident Weisse Arena Gruppe.\nActivit\u00e9s touristiques de sports d'hiver dans sation de Laax.", "id": "1668291", "visualThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "STATION DE SKI", "STATION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["LAAX"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668730", "summary": "Jeunes apprentis travaillant dans succursale de magasin ALDI.\nItw Milena Santos, g\u00e9rante d'un jour, apprentie ALDI.\nItw Vanessa Saracino, apprentie ALDI.\nApprentie caissi\u00e8re scannant articles \u00e0 la caisse d'un magasin ALDI.\nItw Haci Guney, g\u00e9rant de filiale ALDI.\nItw Antoine Tissi\u00e8res, apprenti ALDI.", "id": "1668414", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "MAGASIN D'ALIMENTATION G\u00c9N\u00c9RALE", "APPRENTI", "APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "visualGeographicals": ["COURGEVAUX"], "visualCorporations": ["ALDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1803668770", "summary": "El\u00e8ves du Centre d'enseignement professionnel de Vevey (CEPV) et de l'Ecole sup\u00e9rieure d'arts appliqu\u00e9s suivant cours de photographie.\nG\u00e9rard Pernet responsable de la r\u00e9gion est vaudois pour l'administration cantonale des imp\u00f4ts, donnant cours \u00e0 une classe de jeunes.\nItw jeune.", "id": "1668454", "visualThemes": ["D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS", "IMP\u00d4T", "FISCALIT\u00c9", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIMONET, Pauline", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1730110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036861", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1660042", "internalArchiveId": "AA1802660378", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling, Round robin dames session 6 USA - Canada", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 7699, "genres": ["Curling enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-28T11:24:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650966", "durationSec": 12247, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "remarks": "ZT037057 : rediffusion d'extraits de comp\u00e9titions sans pr\u00e9sentations plateau.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FAIVRE, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FREIHOLZ, Sylvain", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1731384", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU085637", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659890", "internalArchiveId": "AA1802660226", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling dames Round robin session 5 Danemark - Grande-Bretagne", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 9837, "genres": ["Curling enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-09T08:22:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650970", "durationSec": 18551, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Pyeongchang lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FAIVRE, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex Jeongseon", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1731314", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU085580", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1659975", "internalArchiveId": "AA1802660311", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pyeongchang 2018 : Curling messieurs Round robin 6 Canada - Su\u00e8de", "publicationDate": "2018-02-17T00:00:00Z", "durationSec": 9368, "genres": ["Curling enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-09T10:21:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801650970", "durationSec": 18551, "title": "Pyeongchang 2018 ENTOURAGE : Nuit olympique", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Pyeongchang lors des Jeux olympiques d'hiver.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Duplex Pyeongchang", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LOERTSCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FAIVRE, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "Duplex Jeongseon", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1731342", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU085607", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 29500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aCdl6i2fTusY1pQgYYA04RGnISJR"}]