[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19100&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=19075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-18B05D68-1E8D-455F-9C4D-5475E2D6AC2D", "internalArchiveId": "18B05D68-1E8D-455F-9C4D-5475E2D6AC2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Rock this town\" par The Stray Cats", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9584123", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["\"Rock this town\" par The Stray Cats", "\"Rock this town\" par The Stray Cats / 06-09_2018-06-04T07:31:46_option-rock", "\"Rock this town\" par The Stray Cats / 06-09_2018-06-04T07:31:46_option-rock"], "variantIds": ["ece-9584129", "ece-9584123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:47:52Z", "webPublicationDate": "2018-06-04T05:41:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-920F6181-4E7A-40A0-8DFD-CD9D22CF365A", "internalArchiveId": "920F6181-4E7A-40A0-8DFD-CD9D22CF365A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 04.06.2018", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 110, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9584124", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-06-04T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2018-06-04T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-9584130", "ece-9584124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:49:44Z", "webPublicationDate": "2018-06-04T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ECDA6B1-BAE6-4952-A536-A6F1095EF124", "internalArchiveId": "7ECDA6B1-BAE6-4952-A536-A6F1095EF124", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option R\u00e9tro 04.06.2018", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9584127", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196652.image", "alternativeTitle": ["Option R\u00e9tro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-06-04T06:30:00_option-retro", "Option R\u00e9tro / 06-09_2018-06-04T06:30:00_option-retro"], "variantIds": ["ece-9584133", "ece-9584127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T12:48:54Z", "webPublicationDate": "2018-06-04T04:39:01Z", "program": {"href": "/programs/EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "id": "EAF062B1-59F5-46B7-B9AB-51D541AC7C92", "name": "Option R\u00e9tro"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0873762-5D20-4ECC-B468-4ECBF5961AA9", "internalArchiveId": "E0873762-5D20-4ECC-B468-4ECBF5961AA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9584135", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-06-04T15:31:00_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2018-06-04T15:31:00_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-9584138", "ece-9584135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:28:31Z", "webPublicationDate": "2018-06-04T13:42:07Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00F2970E-3399-430D-BAB3-989007B65B97", "internalArchiveId": "00F2970E-3399-430D-BAB3-989007B65B97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 04.06.2018", "publicationDate": "2018-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 397, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9584136", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-06-04T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2018-06-04T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-9584141", "ece-9584136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:27:38Z", "webPublicationDate": "2018-06-04T13:13:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1646520", "internalArchiveId": "AA1712646841", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Simone Veil, albums de famille", "publicationDate": "2018-06-03T23:16:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9579462.image", "alternativeTitle": ["Simone Veil, albums de famille"], "alternativeSummary": ["Simone Veil entrera au Panth\u00e9on le 1er juillet prochain \u00e0 Paris. Symbole de r\u00e9silience et de libert\u00e9, la jeune Simone Jacob, d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz Birkenau en 1944 parviendra \u00e0 d\u00e9passer les traumatismes de la d\u00e9portation avant d'ouvrir la voie aux femmes en faisant l\u00e9galiser l'avortement en 1975. C'est l'histoire d'un destin hors normes racont\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des archives familiales exceptionnelles"], "variantIds": ["ece-9594415"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-11T11:48:03Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Nancy, Hugues", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1723795", "comment": "Images d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035759", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1668977", "internalArchiveId": "AA1803669293", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La main tendue", "publicationDate": "2018-06-03T12:35:00Z", "summary": "L'organisation La Main tendue offre un service de secours par t\u00e9l\u00e9phone. Des b\u00e9n\u00e9voles r\u00e9pondent aux appels de personnes en d\u00e9tresse pour leur venir en aide. Itw de Ya\u00ebl Liebkind de la Main tendue et de Robert, b\u00e9n\u00e9vole. Le num\u00e9ro 143 est accessible \u00e0 toute heure.", "durationSec": 210, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9608963", "imageURL": "http://www.rts.ch/9609279.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "D\u00c9SESPOIR", "SERVICE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE"], "alternativeTitle": ["La main tendue, un coup de fil pour relier deux solitudes", "Ensemble"], "alternativeSummary": ["Lorsqu\u2019on appelle le 143, ce num\u00e9ro d\u2019\u00e9coute disponible 24/24, c\u2019est qu\u2019on va mal. Et apr\u00e8s, souvent, \u00e7a va mieux. La main tendue offre maintenant aussi la possibilit\u00e9 de s\u2019adresser \u00e0 elle par mail. Mais elle reste avant tout un pont sonore anonyme reliant deux humanit\u00e9s. Un reportage de Rapha\u00ebl Engel.", "La main tendue"], "variantIds": ["ece-9608963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-11T16:24:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037876\r\nDate de transcription : 05-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:08) [57%] : \r\nD'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:34) [90%] : \r\nAujourd'hui la vie ressemble \u00e0 une course effr\u00e9n\u00e9e qui ne s'arr\u00eate jamais, pour certains, le seul moment de r\u00e9pit consiste \u00e0 prendre leur t\u00e9l\u00e9phone, que ce soit de jour ou de nuit, la main tendue, on en est, oui, toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:01:34 > 0:01:53) [84%] : \r\nP\u00e9kin, c'est \u00e7a : 200 j'aime ma femme jamais mais je ne peux plus supporter je supporte plus cette \u00e7a me rend banal, c'est de la folie partout, je pense que vous en terre, une chose que tout le monde est devenu un peu partout dans le monde court pas au boulot, je me suis oblige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT2 (0:01:53 > 0:01:56) [78%] : \r\n\u00e7a fait un peu oppress\u00e9 tout ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:01:56 > 0:02:03) [78%] : \r\nAlors qu'est ce que penser ce qu'il faut que je fasse exploser la baraque et que je je pose une bombe, j'ai eu enqu\u00eate, je crois que ce que doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:04 > 0:02:12) [95%] : \r\nTrouver des solutions, d'essayer d'am\u00e9liorer la situation de la personne, on apprend que c'est pas \u00e7a qui est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:13 > 0:02:24) [92%] : \r\nC'est pas \u00e7a qui est souhait\u00e9 non plus dans la mission de la main tendue, c'est vraiment d'accompagner la personne vers les les questions qui vont \u00eatre utiles pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:24 > 0:02:30) [90%] : \r\nAlors est-ce que vous avez autour de vous des gens qui vous pouvez sur lesquels vous pouvez compter un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:02:30 > 0:02:51) [91%] : \r\nRendez pas compte, o\u00f9 le plus personne n'a le temps, quoi que je vais pas vous dire ou je bosse mais c'est pareil partout, quoi, c'est comme une esp\u00e8ce de r\u00eave qu'on est en train de r\u00eaver tous ensemble, c'est vraiment de la folie, quelqu'un dise on arr\u00eate tout ce qui se passe partout, g\u00e9n\u00e9ral, d'ailleurs je vous parlez-vous, je ne connais pas, je sais pas pourquoi vous faites ce trac\u00e9 peut-\u00eatre c'est pour remettre simplement les gens dans le circuit, moi j'ai j'ai besoin d'espace dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:53 > 0:03:17) [91%] : \r\nMais qu'en \u00e9coutant il faut soigner sans sentiment d'\u00eatre oppress\u00e9, on peut \u00eatre press\u00e9 par le rythme avec lequel les gens d\u00e9posent la charge avec laquelle ils arrivent et les b\u00e9n\u00e9voles sont ont des espaces on les encourage, on travaille aussi sur prendre soin de soi, \u00e7a fait vraiment infiniment partie du travail du b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:04:07) [89%] : \r\nCette une dimension extr\u00eamement importante de pouvoir g\u00e9rer les \u00e9motions qui sont cr\u00e9\u00e9s lors de de l'\u00e9coute et pour \u00e7a, h\u00e9 bien il faut \u00eatre supervis\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il faut pouvoir partager en petits groupes sous la guidance d'une personne qui est un professionnel, c'est tr\u00e8s important de pouvoir \u00e9changer entre nous et de pouvoir d\u00e9poser nos \u00e9motions, dans la situation ce matin ce qu'il recherchait, c'\u00e9tait de pouvoir exprimer ses sentiments qu'qui qu'il habitait tr\u00e8s violemment, pense le fait qu'ils appellent \u00e7a, \u00e7a montre qu'ils ont quelque part encore des ressources pour un, un espoir et et c'est tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s beau, \u00e7a ce service 143 moi je trouve que c'est, c'est c'est un grand r\u00f4le, c'est une petite p\u00e9riode l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:07 > 0:04:16) [95%] : \r\nLes 143 r\u00e9pond \u00e0 des centaines de milliers d'appels par ann\u00e9e, des appels \u00e0 l'aide qu'trouvent toujours une oreille attentive, une main tendue.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805685028", "durationSec": 210, "title": "CLEAN - La main tendue"}], "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736277", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037876", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1669788", "internalArchiveId": "AA1804670104", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "En ce temps-l\u00e0 - 03.06.2018", "publicationDate": "2018-06-03T10:07:00Z", "durationSec": 2881, "genres": ["Emissions d'archives"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9615394", "imageURL": "http://www.rts.ch/9615385.image", "alternativeTitle": ["Pic-Nic et Grillades", "En ce temps-l\u00e0"], "alternativeSummary": ["C'est la saison! Avec les beaux jours revient le temps des repas en plein air et dans la nature. Alors \u00e0 vos pique-niques et barbecues, non sans avoir au pr\u00e9alable fait le tour de la question en archives!", "En ce temps-l\u00e0 - 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9615394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T14:30:51Z", "webPublicationDate": "2019-08-13T09:13:20Z", "program": {"href": "/programs/4674", "id": "4674", "name": "En ce temps-l\u00e0"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Bouvrot, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Bouvrot, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Jacquat, Natasha", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Goretta, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736658", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037935", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-343F0F72-4D80-462D-8955-5B135FCC914B", "internalArchiveId": "343F0F72-4D80-462D-8955-5B135FCC914B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Festival AMR 2018: VIP & Fire! Orchestra / Arrival !", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "Les claviers de Pierre Aud\u00e9tat et la guitare et les effets de Vinz Vonlanthen forment VIP, un duo dont le dossier de presse met en avant le fait \"qu'il \u00e9tonne et fait voyager. Grooves tritur\u00e9s avec guitare funky m\u00e9connaissable, textures bruitistes revendicatrices sur fond d'accords feutr\u00e9s \u00e9manant d'un salon r\u00e9serv\u00e9 aux V.I.P., on se laisse entra\u00eener dans des ambiances surprenantes, comparables \u00e0 une bande-son de thrillers imaginaires.\" Quant \u00e0 \"Arrival\", il s'agit d'un \"grand orchestre qui touchera le cour, l'\u00e2me et les tripes des auditeurs.\" On vous laissera d\u00e9couvrir cet ensemble emmen\u00e9 par le saxophoniste Mats Gustafsson et la chanteuse Mariam Wallentin...", "durationSec": 7010, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9582983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 03.06.2018", "FESTIVAL AMR 2018: VIP & FIRE! ORCHESTRA / ARRIVAL! / LNB_2018-06-03T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 03.06.2018", "FESTIVAL AMR 2018: VIP & FIRE! ORCHESTRA / ARRIVAL! / LNB_2018-06-03T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["Les claviers de Pierre Aud\u00e9tat et la guitare et les effets de Vinz Vonlanthen forment VIP, un duo dont le dossier de presse met en avant le fait \"qu'il \u00e9tonne et fait voyager. Grooves tritur\u00e9s avec guitare funky m\u00e9connaissable, textures bruitistes revendicatrices sur fond d'accords feutr\u00e9s \u00e9manant d'un salon r\u00e9serv\u00e9 aux V.I.P., on se laisse entra\u00eener dans des ambiances surprenantes, comparables \u00e0 une bande-son de thrillers imaginaires.\" Quant \u00e0 \"Arrival\", il s'agit d'un \"grand orchestre qui touchera le c\u0153ur, l'\u00e2me et les tripes des auditeurs.\" On vous laissera d\u00e9couvrir cet ensemble emmen\u00e9 par le saxophoniste Mats Gustafsson et la chanteuse Mariam Wallentin...", "Les claviers de Pierre Aud\u00e9tat et la guitare et les effets de Vinz Vonlanthen forment VIP, un duo dont le dossier de presse met en avant le fait \"qu'il \u00e9tonne et fait voyager. Grooves tritur\u00e9s avec guitare funky m\u00e9connaissable, textures bruitistes revendicatrices sur fond d'accords feutr\u00e9s \u00e9manant d'un salon r\u00e9serv\u00e9 aux V.I.P., on se laisse entra\u00eener dans des ambiances surprenantes, comparables \u00e0 une bande-son de thrillers imaginaires.\" Quant \u00e0 \"Arrival\", il s'agit d'un \"grand orchestre qui touchera le c\u0153ur, l'\u00e2me et les tripes des auditeurs.\" On vous laissera d\u00e9couvrir cet ensemble emmen\u00e9 par le saxophoniste Mats Gustafsson et la chanteuse Mariam Wallentin..."], "variantIds": ["ece-9582984", "ece-9582983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-11T08:29:26Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\nAlors qui gagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [73%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:00:12) [91%] :\r\nLa note que le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:14) [81%] :\r\nYvan une Chair du jazz en diff\u00e9r\u00e9 du festival de la AMR, \u00e9dition 2018. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, ce sera VIP, la formation de Vinz Vonlanthen, Pierre Aud\u00e9tat et pour commencer fort Orchestra, ils veulent \u00e7a vient de Su\u00e8de, vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [87%] :\r\nPour cet orchestre qui a pour titre ou pour non fire l'exclamation Orchestra, trait d'union alors arriva au point d'exclamation, le dossier de presse de la AMR disait ceci : un grand orchestre une exp\u00e9rience sonore in\u00e9dite qui touchera le coeur l'\u00e2me et les tripes des auditeurs, cette nouvelle version du Fire Orchestra de match Gustafsson met l'accent sur les cordes et les clarinettes \u00e0 l'avant, les voix des 2 chanteuses agissent comme un moteur cr\u00e9atif qui emm\u00e8ne le reste de l'ensemble this en la mati\u00e8re sonore d'une musique en constante \u00e9volution, \u00e7a en jette, hein, c'est pas mal, la formation, elle est comme ceci Mariam Valentine Champ Berg saxophone alto L\u00e9o Svensson violoncelle Jos\u00e9phine Rh\u00f4ne Steen au violon, il y aura \u00e9galement p\u00e8re toc Satio Hanson clarinette Christopher Botton clarinette ainsi que Issa chr\u00e9tien Alexander Z Son est au piano, Suzanna Santos Silva \u00e0 la trompette, Matts, Gustavsson, saxophone baryton, c'est un petit peu l'\u00e2me de cet orchestre r\u00eavons Yoann Bertling basse \u00e9lectrique et contrebasse et Andreas Verleene batterie, ce qui est int\u00e9ressant, apr\u00e8s le petit texte de dossier de presse, que je vous ai lu tout \u00e0 l'heure, c'est la critique de Claude Tabary ni qui dans Viva La Musica a fait notre petit la\u00efus \u00e0 propos de chacun des concerts et comme toujours cette \u00e0 la fois avec verve avec ouverture avec culture aussi ceux qui, bien s\u00fbr, se fait de plus en plus rares avec pertinence et puis avec un petit clin d'oeil narquois de temps \u00e0 autre, il a donc \u00e9crit ceci \u00e0 propos de Fire Orchestra, The ce genre de Big band atypique a souvent pour moi, je l'avoue, comme un relent d'ateliers am\u00e9liorer, surtout quand elle vient du Nord, pas de solides int\u00e9ressant les chorus, bien que non d\u00e9pourvu d'\u00e9motion et d'expressionnisme rel\u00e8ve pour moi de la gimmick les tenants du nivellement par le bas de l'\u00e9galit\u00e9 et du quota f\u00e9minin \u00e0 tout prix auront beau traiter de ringards et d\u00e9lit qui s'attarder avant de me l\u00e2cher sur internet avec les bouchers, les p\u00e9dophiles et les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de l'orthographe, au nom de la nouvelle morale Newedge je ne mange pas trop de ce pain -l\u00e0, c'est dommage, peut-\u00eatre ai -je tort et, \u00e0 vrai dire, j'en suis toujours \u00e0 m'interroger, d'autant plus qu'il y a l\u00e0 de la belle clarinette basse \u00e0 une chanteuse d'un charisme certain allez, c'est sans doute que mes probl\u00e8mes personnels me rendent m\u00e9chant car il y avait encore une bonne violoniste une trompettiste espi\u00e8gle, \u00e9mouvante et une saxophoniste alto qui faisait penser \u00e0 Marshall Allen, mais il est vrai que je n'ai jamais tant aim\u00e9 sonnera non plus et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [88%] :\r\nC'\u00e9tait si beau, la fa\u00e7on dont le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie Matts Gustavsson serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [83%] :\r\nSon baryton dans ses bras, la musique est enregistr\u00e9e par Renault mis et Lacombe, il s'agit donc de cette formation, qui vient de Su\u00e8de et qui a pour titre face aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [59%] :\r\nAinsi trouver aider mots. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:40) [69%] :\r\nOn on ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:46) [75%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:54) [83%] :\r\nBonjour. \r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:23) [69%] :\r\nOui bon \u00eatre \u00e7a. \r\nMais quitte One Show. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [57%] :\r\nMais \u00e9videmment rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:31) [89%] :\r\nVous \u00eates de la note de sur Espace 2, rassurez -vous, le saxophoniste baryton Matts Gustavsson va r\u00e9cup\u00e9rer ses belles notes ici un petit moment je gal\u00e8re, c'est tr\u00e8s joli, ce sont des sont parfaitement naturel c'est sur Espace 2 c'est l'ann\u00e9e de l'orchestre a pour nom comme je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:44) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:39) [81%] :\r\nUn et c'\u00e9tait when. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:58) [76%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:10) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:40) [80%] :\r\nPardon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:55) [96%] :\r\nAu mois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:54) [77%] :\r\nDaniel aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:31) [79%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:36) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:45) [90%] :\r\nVous \u00eates, et nous sommes toujours dans la note bleue sur Espace 2 Fire orchestre au concert du festival de l'AMR, c'\u00e9tait le 3 mars 2018, c'\u00e9tait bien s\u00fbr au sud des Alpes et ici c'est la section danse qui s'amusent un peu avec le clarinettiste basse qui virtuose du c\u00f4t\u00e9 du slap et puis naturellement, tout ceci va terminer dans l'enclos des \u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:00) [91%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:13) [91%] :\r\nDire bon. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:09:13) [81%] :\r\nEnfin et on que ce soit un vol, alors je vais vous donner tous les mouvements de ce qui vient d'\u00eatre jou\u00e9e par cette fi\u00e8rement 2 su\u00e9dois, il s'agissait pour le volet en 2 pour le 2 2 un vote pour le 3 2 \u00e0 \u00e9voluer pour le 4 de r\u00eave pour le 5 votent pour le 6 itou, enfin tous les volets s'appelait tout simplement Ra\u00efkk\u00f6nen, c'\u00e9tait le titre de cette suite propos\u00e9 par le Fire orchestre alors faut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:39) [90%] :\r\nJe vous laisse maintenant la pr\u00e9sentation parce que vous allez voir, tous ces noms -l\u00e0 ne sont pas forc\u00e9ment les plus facile \u00e0 prononcer, et puis, il le fait avec beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'entrain, visiblement, il n'\u00e9tait pas totalement \u00e9puis\u00e9 parce qu'il venait de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:09:50) [59%] :\r\nOK Stoneham et c'\u00e9tait tr\u00e8s saine, seul le gris \u00e7a o\u00f9 ils sont noheader oui \u00e7a Alexandre 700. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:10:31) [96%] :\r\nVersailles en Inde et Asseline. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:10:42) [65%] :\r\nPour c\u00e9der ben Night, c'est Gayssot match listings bras nus Miossec oui vous le vive Samsung d'abaissement \u00e0 Wall-Street patrouille craignent mais en russe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:59) [91%] :\r\nIls vont maintenant jouer une composition de quelqu'un d'autre, le reste \u00e9tant co- co\u00e9crit par l'entier de la troupe, mais ils vont se l'approprier, comme vient de le dire, la chanteuse, elle va d'ailleurs d\u00e9marr\u00e9 de lui \u00eatre ferme en vous confiant toutefois qu'elle est un peu lent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:15) [81%] :\r\nNon, il y. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:11:19) [71%] :\r\nLes c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:31) [71%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:11:56) [89%] :\r\nIl craint. \r\nOn se disent ce qu'. \r\nOh. \r\nThierry. \r\nBonjour tout non. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:18:08) [86%] :\r\nC'est beau la sonorit\u00e9 de la clarinette basse au fond des bois de la section naturellement Fire occasion alors \u00e9voluer avec un final qui ressemblait presque de Mutsch Ellington ien les musiciens, ils vous ont tous \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, on passe \u00e0 la 2\u00e8me partie de la soir\u00e9e qui \u00e9tait la premi\u00e8re alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:18:24) [89%] :\r\nPour l\u00e0 encore \u00e9voquer le dossier de presse qui parlait de VIP, VIP, \u00e0 savoir Vinz Vonlanthen Pierre Aud\u00e9tat on disait ceci entre les \u00e9chantillons \u00e9poustouflant de Pierre et les sons interpellant que Vinz tire de sa guitare le large ici la richissime, voil\u00e0 le large estime univers sonore de VIP \u00e9tonne et fait voyager grooves triturer avec guitare funky m\u00e9connaissable textures bruitistes revendicatrices sur fond d'accords feutr\u00e9s \u00e9manant d'un salon r\u00e9serv\u00e9 aux VIP, on se laisse entra\u00eener dans les ambiances surprenantes comparables \u00e0 une bande- son g\u00e9nialissime de Thriller imaginaires VIP, autrement dit, c'est la rencontre de 2 musiciens qui ont toujours pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la recherche de leur langage personnel et leur identit\u00e9 musicale \u00e0 la virtuosit\u00e9 technique d\u00e9pourvu de musicalit\u00e9, personnalit\u00e9 incontournable de la sc\u00e8ne de la musique improvis\u00e9e Vinz Vonlanthen fait partie des guitaristes europ\u00e9en cr\u00e9atif et insolite, pianiste et sp\u00e9cialiste de l'\u00e9chantillonnage, Pierre Aud\u00e9tat est actifs dans les sph\u00e8res de l'\u00e9lectronique du jazz, du Hip-Hop et plus r\u00e9cemment des arts visuels, il se situe dans une d\u00e9marche novatrice et exp\u00e9rimental, leur album Roy Keane contradiction est sorti en 2017 sur L\u00e9o regarde s'ce que je vous propose, c'est comme tout \u00e0 l'heure, c'est la petite chronique de Claude Tabary nie toujours extraite de Viva La Musica qui comme d'habitude h\u00e9 bien \u00e9pic\u00e9e est tout \u00e0 fait sympa tout \u00eatre dou\u00e9 de quelque sens musical ne peut que reconna\u00eetre en Vinz Vonlanthen des monstres de la guitare contemporaine version \u00e9lectro- bricolage, l'homme est d'une extr\u00eame gentillesse et simplicit\u00e9, une s\u00e9ance de musiques improvis\u00e9es avec lui est toujours tout \u00e0 la fois un plaisir et en Challenge plaisir encore que de rencontrer Pierre Aud\u00e9tat qui a d\u00fb, para\u00eet -il, faire face \u00e0 des ennuis techniques, moi je n'ai rien remarqu\u00e9 du tabac je signale quand m\u00eame juste \u00e0 ce coquin de tabac que quand il dit que c'est \u00e0 la fois un plaisir et un challenge, il aurait pu mettre au d\u00e9fi au 8\u00e8me tellement le fran\u00e7ais un tabac franchement la prochaine fois VIP Vinz Vonlanthen Pierre Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:21:08) [70%] :\r\nC'\u00e9tait le public. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:21:36) [44%] :\r\nDe Jeux d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:23:50) [83%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:26:58) [79%] :\r\nIsabelle ne croient pas tellement de supports. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:29:07) [75%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:29:23) [86%] :\r\nM\u00eame si le second tour en Direct pour les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:29:28) [74%] :\r\nMais l'dans une auberge plus longtemps, on n'est pas demand\u00e9 pardon mais demande d'anormal, la maman et donc, je crois, je suis homo, je viens d'\u00c9tat on joue \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:29:39) [65%] :\r\nEt sur. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:29:39) [70%] :\r\nPrise l\u00e0 que j'ai Monsieur petit moment de panique surtout de leur arrestation M\u00e9kerra 62 rediffus\u00e9, c'\u00e9tait si vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:29:46) [68%] :\r\nVotre tr\u00e8s aimerait des accords. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:29:52) [85%] :\r\n\u00e0 l'habitude avec une semaine de la donner et puis quelques petits avoir des r\u00e9solutions du ensuite des joutes. \r\n\r\nLocuteur FS38 (01:30:06) [84%] :\r\nJonas aluminium. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:30:31) [71%] :\r\nCe qui m'int\u00e9resse, pr\u00e9f\u00e9raient patiemment. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:34:15) [95%] :\r\nEn France. \r\nLa couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:36:08) [75%] :\r\nEt \u00e7a c'est int\u00e9ressant, Pierre Aud\u00e9tat, spontan\u00e9e, certains petits vous qui vous va gagner des parce que, et c'est finalement que ton papa parle de exil est unique : la loi du fric, l'image du du fric ou avec d'ailleurs pour le Togo a il y a ensuite, je veux qu'on sache que ce qu'il y a une approche un peu diff\u00e9rente de ce concr\u00e8tement qu'on dirait que ce n'est pas forc\u00e9ment chez CDC apr\u00e8s un peu de sortir de cette grande on sait pas forc\u00e9ment suffisant, il faut peut-\u00eatre avoir cocasse peu rassurant que 2 pourcent et comme on commence \u00e0 penser ce que vous avez r\u00f4le d\u00e9terminant Jacques non, on aimerait bien vous terminez la vache doit \u00eatre ce ce qui ce qu'il propose, faute, c'\u00e9tait quelque chose qui est aussi une 3\u00e8me chose de m\u00eame c'est sacr\u00e9 chez de d\u00e9chets des mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:37:27) [90%] :\r\nQuand on est dans l'ex-. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:37:30) [61%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter bis. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:37:36) [85%] :\r\nUn monde et connectivit\u00e9 dans le. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:37:50) [89%] :\r\nNon, non, on peut dire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:42:15) [94%] :\r\nAu coeur de l'univers bruitistes et d\u00e9jant\u00e9 de VIP, \u00e0 savoir Vinz Vonlanthen et Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:42:21) [88%] :\r\nAud\u00e9tat c'est d'ailleurs Vinz qui lui pr\u00e9sente la suite en vous le disant ce qu'ils ont jou\u00e9 et ce qu'ils vont faire et un petit peu de quoi tout ceci est tiss\u00e9 et bricoler, vous \u00eates dans la note bleue sur Espace de Vinz le micro est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:42:33) [91%] :\r\nUn grand merci, bonsoir, bonsoir tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:42:37) [82%] :\r\nVIP des musiques de films pour tout de suite vous donner une direction on suit un peu le le le dernier disque qu'on vient de sortir et qui sont des pi\u00e8ces pour des films imaginaires de soi, et l\u00e0 on vous jouer tracts et on vous a jou\u00e9 US taxis et en on continue par Working contre que. \r\n\r\nLocuteur MS40 (01:45:46) [80%] :\r\nEt de terminer. \r\n\r\nLocuteur MS66 (01:52:41) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:55:31) [88%] :\r\nOn se quitte sur la pointe de la luette d\u00e9cor des samples claviers du clavier du piano, etc, sur lequel il avait d\u00fb se rabattre Pierre Aud\u00e9tat \u00e0 la fin du concert, suite \u00e0 quelques petits soucis techniques pour VIP Vinz Vonlanthen guitare et voix Pierre Aud\u00e9tat symbole claviers de toutes les couleurs, c'\u00e9tait donc un extrait la rage de la soir\u00e9e du 3 mars 2018, au sud des Alpes dans le quart du festival de l'AMR 37\u00e8me, du nom, vous \u00e9tiez dans la note bleue sur Espace 2 la prise de son, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Renault mis et Lacombe, vous avez rendez- vous pour cette 2\u00e8me partie de soir\u00e9e, toujours sur Espace 2, bien s\u00fbr, on y a chaud avec musique d'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:56:11) [91%] :\r\nEspace 2 et RTS culture s'associent pour faire la part belle \u00e0 la litt\u00e9rature destin\u00e9e \u00e0 la jeunesse. \r\nL'enfance est un moment tr\u00e8s particulier, nourri de contes et de l\u00e9gendes, puis vient l'\u00e2ge les histoires permettent d'affronter les peurs et les angoisses font na\u00eetre des patients exaltent les sentiments et permettent de mieux comprendre le monde raconte -moi une histoire des r\u00e9cits \u00e0 r\u00eaver les yeux ouverts dans Versus lire cette semaine \u00e0 11 heures et dans caract\u00e8res ce dimanche \u00e0 13 heures 30 sur Espace 2, toutes les infos sur RTS culture Point CH. \r\n\u00e0 22 heures sur Espace 2 place aux explorations musicales. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T20:27:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3F27548-8262-4E9C-9FE8-BBC50FD48268", "internalArchiveId": "D3F27548-8262-4E9C-9FE8-BBC50FD48268", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Amphoux, g\u00e9ographe et architecte sur comment dynamiser les zones r\u00e9sidentielles pour les rendre confortables. Il d\u00e9crit et d\u00e9finit l'espace public p\u00e9riurbain entre ville et campagne", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "Les urbanistes souhaitent densifier les zones r\u00e9sidentielles, alors qu'elles ne font plus forc\u00e9ment r\u00eaver. Est-ce suffisant pour revitaliser ces espaces? Interview de Pascal Amphoux, g\u00e9ographe et architecte. CATINFO_JUI2018", "durationSec": 904, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9599255", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicThemes": ["architecture", "ville", "urbanisme"], "thematicPersons": ["Amphoux, Pascal", "urbanisme"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - densifier les zones r\u00e9sidentielles? Interview de Pascal Amphoux", "Futur ant\u00e9rieur - Comment dynamiser les zones r\u00e9sidentielles? Interview de Pascal Amphoux / 12H30_2018-06-03T12:40:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Comment dynamiser les zones r\u00e9sidentielles? Interview de Pascal Amphoux / 12H30_2018-06-03T12:40:00_futur-anterieur"], "alternativeSummary": ["Les urbanistes souhaitent densifier les zones r\u00e9sidentielles, alors qu'elles ne font plus forc\u00e9ment r\u00eaver. Est-ce suffisant pour revitaliser ces espaces? Interview de Pascal Amphoux, g\u00e9ographe et architecte.", "Les urbanistes souhaitent densifier les zones r\u00e9sidentielles, alors qu'elles ne font plus forc\u00e9ment r\u00eaver. Est-ce suffisant pour revitaliser ces espaces? Interview de Pascal Amphoux, g\u00e9ographe et architecte.", "Les urbanistes souhaitent densifier les zones r\u00e9sidentielles, alors qu'elles ne font plus forc\u00e9ment r\u00eaver. Est-ce suffisant pour revitaliser ces espaces? Interview de Pascal Amphoux, g\u00e9ographe et architecte."], "variantIds": ["ece-9599264", "ece-9599255"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-03-27T14:14:57Z", "speechToTexts": ["09.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n12 30 et comme tous les dimanches, c'est l'heure de futur ant\u00e9rieur, consacr\u00e9e aujourd'hui \u00e0 ce qui n'est pas encore la campagne mais d\u00e9j\u00e0 plus la ville, ce sont les zones r\u00e9sidentielles. \r\nBonjour Pascal Amphoux bonjour, vous \u00eates architecte et g\u00e9ographe, \u00e7a veut dire quoi, que le g\u00e9ographe prend note que la population va augmenter, une Suisse \u00e0 10 millions certains en parlent et l'architecte construit et trouvent des solutions pour caser plus d'habitants au m2 ou c'est trop rapide comme risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [86%] :\r\nMais non, c'est un peu rapide, \u00e7a, ce sont les formations d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [92%] :\r\nMais vous les utilisez toujours aujourd'hui c'est formellement alors vous \u00eates directeur de contrepoint \u00e0 Lausanne projets urbains vous enseignez \u00e0 Nantes \u00e0 l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d'architecture, une casquette de chercheur \u00e0 Grenoble au Centre de recherche sur l'espace sonore et d'environnement urbain l'environnement sonore trop souvent n\u00e9glig\u00e9 les sons devrait des inclure dans l'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [88%] :\r\nJ'y milite depuis 30 ans, mais quoi comme type de son \u00e9quipe et par la recherche et par la pratique, c'est-\u00e0-dire je pense que l'espace sonore d\u00e9termine en partie une courte fortement et que trop souvent dans l'architecture, on tient pas compte de simplement une surface r\u00e9verb\u00e8re rente qui fait que le son de la voix monte par rapport au tramway, et que tout \u00e7a contribue au confort sonore d'une ville qui par ailleurs a bien besoin d'animation et de bruit vivant alors qu'on construit des murs hein parfois pour \u00e9viter le rejet de nombreux projets de murs antibruit, les murs antibruit sont plus souvent la plus grande catastrophe paysag\u00e8re peut-\u00eatre europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nIls sont assez laid, effectivement, c'est ce qu'on entend dans vos propos, Pascal Amphoux et c'est l\u00e0 que l'architecte et le g\u00e9ographe se se rejoignent Lausanne, Nantes, Grenoble, vous dites de vous que vous \u00eates un nomade professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nOui, j'aime bien un sans domicile fixe, un SDF professionnel quoi, c'est-\u00e0-dire que, litt\u00e9ralement, je suis un peu sans domicile fixe mais r\u00e9guli\u00e8rement quand m\u00eame dans ces 3 villes, mais les projets m'am\u00e8ne souvent dans d'autres villes encore donc, mais dans les centres des villes, j'essaye de dormir au pre dans les centres-villes pour \u00eatre \u00e0 proximit\u00e9, en effet, des moyens de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [91%] :\r\nDonc, jamais vous n'auriez \u00e9tabli votre domicile dans une zone p\u00e9ri- urbaines qu'on appelle p\u00e9ri- urbaines, c'est-\u00e0-dire dans ces campagnes qui n'en sont pas et des villes qui n'en sont plus non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [94%] :\r\nVoil\u00e0 par go\u00fbt simplement peut-\u00eatre par d\u00e9faut professionnels mais aussi par n\u00e9cessit\u00e9 de ma vie nomade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [95%] :\r\nMais la qualit\u00e9 de vie, le silence sont souvent des \u00e9l\u00e9ments qui p\u00e8se dans la d\u00e9cision d'\u00e9viter les inconv\u00e9nients de la ville sont totalement vivre isol\u00e9 \u00e0 la campagne, qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, maintenant je pense qu'il faut insister sur le fait que c'est un sentiment beaucoup plus qu'une r\u00e9alit\u00e9 donc, en effet, beaucoup des urbains qui vont vivre en p\u00e9riph\u00e9rie, o\u00f9 c'est dans l'imaginaire de vivre \u00e0 la campagne, en fait, le probl\u00e8me du p\u00e9ri- urbain, aujourd'hui un des probl\u00e8mes, c'est que justement, comme vous l'a dit, \u00e7a n'est plus la campagne n'plus non plus l'urbain et qu'on est dans un esp\u00e8ce d'entre-deux alors moi dans une zone o\u00f9 les entit\u00e9s est trop floue, trop flou, en effet, est souvent tr\u00e8s homog\u00e8ne, tr\u00e8s semblables ou on perd les rep\u00e8res o\u00f9 on n'a ni les avantages de l'urbanit\u00e9 au sens sociologique du terme, c'est-\u00e0-dire des services, des r\u00e8gles de convenance, les restaurants et les commerces, les transports, restaurants, des commerces de l'espace public, de la fr\u00e9quentation de l'espace public, du rapport \u00e0 l'autre de la rencontre avec l'\u00e9tranger etc, ni les avantages de la campagne, au sens o\u00f9 il y aurait pas de voiture, pas de tondeuses \u00e0 gazon, pas de truc pour prendre, mais \u00e7a se fait sonore mais aussi au sens o\u00f9 il y a une vraie \u00e9conomie d'une agriculture qui elle- m\u00eame peut devenir urbaine, par exemple, alors l\u00e0 on bascule dans une pens\u00e9e du p\u00e9ri- urbain plus contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nAlors on le disait \u00e0 ce choix de vie proche de la campagne, mais pr\u00e8s de la ville, c'\u00e9tait aussi l'id\u00e9e de la villa de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 qui n'\u00e9tait pas en 60 m2 en ville, c'\u00e9tait aussi l'ascenseur social, c'est en train de se briser ce r\u00eave -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est l\u00e0 qu'on voit le r\u00f4le des repr\u00e9sentations c'est-\u00e0-dire que c'est une repr\u00e9sentation de la sensation sociale comme \u00e0 une autre \u00e9poque o\u00f9 quand on avait un peu de moyens, le simple fait d'avoir une voiture \u00e9tait aussi un signe d'ascension sociale, les 2 s'accouplent en et aujourd'hui on voit avec les jeunes g\u00e9n\u00e9rations il fantasme plus du tout d'avoir des voitures et en m\u00eame temps je dirais qu'on est dans une situation alors qu'il est peut-\u00eatre nouvelles qui am\u00e8nerait \u00e0 critiquer cette notion de p\u00e9riurbain qui garde un c\u00f4t\u00e9 p\u00e9riph\u00e9rique p\u00e9joratif parce que p\u00e9riph\u00e9rique parce que entre centre et p\u00e9riph\u00e9rie, c'est le centre qui est bien la p\u00e9riph\u00e9rie, c'est pas bien si je sch\u00e9matise, or si on dit p\u00e9riph\u00e9rique \u00e7a sous- entend qu'il ait un Centre, or, aujourd'hui, \u00e0 la faveur de cet \u00e9talement urbain c'est nappe r\u00e9sidentielles \u00e7a me rendre contigu\u00ebs le centre- ville historique avec des communes qui \u00e9taient \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire que la ville phagocyte ces zones l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [86%] :\r\nEt qu'elle devient continue et qu'elle devient m\u00e9tropolitaine, or la m\u00e9tropole, elle n'a plus de centres de p\u00e9riph\u00e9rie, la m\u00e9tropole, elle est multipolaire et il y a dedans des polarit\u00e9s urbaines qui vont \u00eatre le centre historique de la ville principale, mais qui vont \u00eatre, \u00e7a c'est un moi, c'est une chose qui sont construites autour d'un a\u00e9roport ou autour d'une gare et en m\u00eame temps il y a des polarit\u00e9s naturel, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 coup il y a telle ou telle voie ou le lac o\u00f9 on commence \u00e0 avoir une articulation qu'il s'agit aujourd'hui dans l'\u00e9volution de l'urbanisme contemporain de penser pour le fa\u00e7onner, pour lui donner une forme et inventer une forme de vie m\u00e9tropolitaine qui ne soit plus ni central ni p\u00e9riph\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [85%] :\r\nMais ces zones r\u00e9sidentielles ces zones villas o\u00f9, effectivement, c'est un d\u00e9sert de commerce de transport publics ou c'est une n\u00e9cessit\u00e9 que d'avoir la voiture donc \u00e9cologiquement pas tr\u00e8s efficace : comment recr\u00e9er c'est nouvelle polarit\u00e9 dans ces zones -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [90%] :\r\nEh bien, bon, il y a toutes sortes de dispositifs \u00e0 mettre en place, comment faire dans des zones filin pour r\u00e9inventer des r\u00e9glementations qui permettent de les densifier tout simplement pour reconstituer un espace public une petite place une rue qui soit digne de ce nom et que tout \u00e0 coup il y a une densit\u00e9 de population suffisante pour que du commerce ou du service, peut-\u00eatre avec toutes les inventions actuel de nouveau micro- commerce mini service mobile pas mobiles, etc, puisse se mettre en place et r\u00e9inventer des formes de sociabilit\u00e9 de socialit\u00e9 dans ces espaces qui sinon sont compl\u00e8tement isol\u00e9s parce qu'on va au bout de sa raquette dans une impasse, on rentre dans sa maison et on n'a qu'une peur, c'est que des cambrioleurs viennent quand je suis all\u00e9e au boulot pendant la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [75%] :\r\nEt l\u00e0, c'est le cauchemar, effectivement, c'est plus la zone r\u00e9sidentielle o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [83%] :\r\nOui tout de r\u00e9sultat, c'est que les r\u00e9flexes apr\u00e8s son de r\u00e9flexe s\u00e9curitaire alors je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [99%] :\r\nDonc des agents de s\u00e9curit\u00e9 des agents priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [87%] :\r\nSon mais tous les dispositifs s\u00e9curitaire qui sont mis en place qui interdisent la socialit\u00e9 ordinaire parce qu'il y a toujours le risque qu'il y ait une alarme qui se d\u00e9clenche ou parce que etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [94%] :\r\nMais l\u00e0 ce qu'il y a Pascal Amphoux un vrai enjeu politique, vous parliez de densification de ces zones r\u00e9sidentielles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait 30 ans qu'on parle de la m\u00e9tropole l\u00e9manique, qui \u00e9tait une notion il y a 30 ans, \u00e7a paraissait un peu dingue, mais aujourd'hui quand on regarde une photo a\u00e9rienne entre Lausanne et Gen\u00e8ve, on a vraiment une continuit\u00e9 urbaine qui est pratiquement et comment ce qu'on fait alors il y a toutes sortes de pistes qui sont explor\u00e9es, moi je travaille souvent avec mes \u00e9tudiants sur ce type de territoire et sur ce que nous appelons des utopies m\u00e9tropolitaine, je leur dis toujours l'utopie, c'est, c'est une fiction, certes, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose qui n'existe pas mais qui pourrait exister r\u00e9agisse pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle est r\u00e9alisable mais qu'on y a pens\u00e9 que Elf et utopie qu'elle fait r\u00eaver tout le monde, alors \u00e7a peut \u00eatre des grands programmes du gros \u00e9quipements, etc, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre des choses tr\u00e8s minuscule, comme par exemple le petit lieu de t\u00e9l\u00e9travail, mais qui est associ\u00e9 avec une biblioth\u00e8que, un restaurant ou un restaurant parce qu'\u00e0 cet endroit -l\u00e0, il y a quelqu'un qui offre tels ou tels types de services, et que cette association ce croisement entre des micro- activit\u00e9s qui s'associent peuvent redonner lieu \u00e0 des rencontres mais redonner lieu physique aussi, au sens litt\u00e9ral du terme, parce que je pense qu'on en a d'autant plus besoin que nous communiquons \u00e9videmment de plus en plus par des moyens num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [93%] :\r\nMais reste les trajets qu'il faudra tout de m\u00eame faire jusqu'en ville et l\u00e0 \u00e7a reste tr\u00e8s polluant la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans ces zones -l\u00e0 est tr\u00e8s difficile, quelle est la solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [87%] :\r\nMais l\u00e0, il y a toutes les orientations actuelles, c'est d'une part, moi je crois beaucoup \u00e0 la rh\u00e9tiques lation du territoire, la mise en r\u00e9seau syst\u00e9matique, la remise en r\u00e9seau syst\u00e9matique des syst\u00e8mes de chemin, surtout dans le p\u00e9riurbain c'est-\u00e0-dire que dans le pire, comme vous dites -moi, vous ne dites pas route parce que l'Amphoux disons petites routes, chemins, alors il y a toute une gradation, et quand je dis chemin, \u00e7a ne veut pas dire que c'est strictement pi\u00e9ton \u00e7a veut dire que ces pi\u00e9tons, v\u00e9los, qu'une voiture peut peut-\u00eatre mais que il y a une dominante d'usage qui est celle du pi\u00e9ton ou de v\u00e9lo parce qu'un v\u00e9lo, on fait 10 kilom\u00e8tres et m\u00eame dans des espaces tr\u00e8s l\u00e2che tr\u00e8s peu dense \u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, il y a beaucoup de choses, il en bus, une gare par exemple un bus, une gare, mais peut-\u00eatre le pain et plut\u00f4t que de prendre ma voiture pour faire 1 kilom\u00e8tres et de faire tout le tour du quartier alors que la boulangerie, aller \u00e0 100 m\u00e8tres derri\u00e8re, mais il y a 3 villes entre 2, j'ai un petit passage qui me permet d'aller en m\u00eame temps faire pisser mon chien et je vais acheter mon pain \u00e0 pied, donc il y a des choses quelquefois tr\u00e8s simple de ce type l\u00e0 qui ne sont pas si simples, parce que souvent c'est des probl\u00e8mes fonciers tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais de r\u00e9inventer des droits de passage qui soit un peu intelligent, moi j'ai contribu\u00e9 \u00e0 une grosse op\u00e9ration qui est devenu une Exposition mondiale sur le th\u00e8me des passages et en posant la question Dieu sensible des villes, voil\u00e0 le passage que serait ce que le passage du 21i\u00e8me si\u00e8cles, on le voit bien, la forme du passage du 19\u00e8me si\u00e8cle dans les grandes villes, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la ville se densifie invente l'\u00eelot haussmannien \u00e0 Paris, le Bloc \u00e0 Berlin etc et on chante seraient ainsi chant\u00e9 par les po\u00e8tes et tout \u00e7a, donc le passage \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est une vraie invention architecturale, nouveaux mat\u00e9riaux, nouvelles technologies de l'\u00e9poque, l'\u00e9poque verre, m\u00e9tal etc social parce que ben la prostitution bien s\u00fbr mais aussi am\u00e9nit\u00e9 caf\u00e9 etc donc invention de formes d'urbanit\u00e9 nouvelle \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et sensible parce que Aragon Baudelaire Benjamin, qui chante l'aquarium, la lumi\u00e8re le sonore, etc etc que serait ce que le passage du XXIe si\u00e8cle \u00e0 quoi il ressemblent dans une ville diffuse qui est p\u00e9riurbaines souvent ou qui est maintenant suburbaines qui est devient m\u00e9tropolitaine ou d'\u00e9tat d'enclaves r\u00e9apparaissent, que ce soit les favelas lorsque c'est tr\u00e8s pauvre o\u00f9 les condominiums lorsque c'est tr\u00e8s riche et qui est la zone villas luxueuses et puis entre 2 on a toutes les gammes de l'habitat individuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:36) [84%] :\r\nMais \u00e0 quoi ressemblerait ce passage parce qu'elles ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [88%] :\r\nIl faut bien regarder sur le site, passage de l'IBM \u00e0 Paris on a collect\u00e9 des exemples de formes de passages extr\u00eamement diverses suivant les milieux et \u00e7a me choque fille le petit bout de chemin qui fait, qu'a -t-elle endroits ben il y a 50 personnes 100 personnes qui peuvent aller directement parce que c'est s\u00fbr que c'est une lacune \u00e0 des choses beaucoup plus cons\u00e9quente, qui sont des passerelles avec des am\u00e9nit\u00e9, qui sont des franchissements d'infrastructures ou qui sont des ouvertures et des reconqu\u00eate d'\u00e9quipements publics, je pense par exemple au t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, m\u00e9tro c\u00e2ble de Medellin m\u00e9daille ne bien connu aujourd'hui, mais non, tout le monde est fascin\u00e9 en disant ma c'est le m\u00e9tro c\u00e2ble on veut, on veut copier le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique en ville et ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 Medellin, c'est pas du tout le m\u00e9tro c\u00e2ble c'est que c'\u00e9tait \u00e7a leur sociale pour aller au coeur des favelas qui \u00e9taient les plus durs du monde, et ceci en faisant quoi en mettant, non pas des stations, mais des \u00e9quipements m\u00e9tropolitains grande m\u00e9diath\u00e8que grande biblioth\u00e8que etc, qui sont pour le quartier, mais qui sont aussi pour toute la ville et l\u00e0 il y a une vraie lutte contre le c\u00f4t\u00e9 ghetto de la favela donc le raisonner de la m\u00eame fa\u00e7on, sur le c\u00f4t\u00e9 ghetto de n'importe quel type d'habitat qui est monovalent qui a la m\u00eame classe sociale et le m\u00eame mode de vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [86%] :\r\nOn parle dans la nature, de biodiversit\u00e9, tout le monde est pour la biodiversit\u00e9, aujourd'hui, mais je le tron\u00e7on cela de fa\u00e7on un peu g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:03) [94%] :\r\nMais ce que vous sous- entendez aussi Pascal Amphoux c'est qu'il existe une biodiversit\u00e9 humain elle et que ces zones r\u00e9sidentielles, elles sont souvent trop homog\u00e8ne, donc il est important de les sortir de cette homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 voil\u00e0 tout \u00e0 fait comment, dans ces zones r\u00e9sidentielles investir les citoyens investir les habitants pour redynamiser les lieux pour recr\u00e9er des centres qui sont des espaces publics. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [92%] :\r\nC'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne question, surtout aujourd'hui o\u00f9 les proc\u00e9dures de participation devienne une norme, \u00e7a veut dire qu'elles sont, souvent, la caution de comment faire passer un projet et moi je pense qu'on est dans une grave erreur et j'essaye de faire en sorte de pratiquer ce que j'appelle le r\u00e9cit du lieu, c'est-\u00e0-dire de d'aller chercher les gens, les habitants qui sont les experts de leur propre territoire, c'est eux qui connaissent les histoires, c'est eux qui savent s'il y a probl\u00e8me ou pas et donc il faut inventer des moyens pour les faire parler, non pas au sens o\u00f9 on saurait ce qu'on veut leur faire dire, mais au sens o\u00f9 il fasse transpirer, ce que le lieu-dit par leurs paroles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:08) [88%] :\r\nMais quand on veut densifier ces zones r\u00e9sidentielles on change leurs r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [91%] :\r\nOui, mais justement, je pense que lorsqu'on arrive \u00e0 bien les impliqu\u00e9s dans ce type de proc\u00e9dure et que on leur redonne et on leur montre comment ce qu'on aime son nom, c'est un enjeu de projets, ensuite on peut discuter le projet \u00e0 l'aune de cet enjeu indien, oui, mais c'est quand m\u00eame plus commode pour tout le monde et pour vous- m\u00eame aussi, etc donc je pense qu'il faut arriver \u00e0 \u00e9noncer la le politique a beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 faire pour ne pas consid\u00e9rer ces proc\u00e9dures participatives comme un pis-aller mais comme une fa\u00e7on d'embarquer les gens dans le processus du projet pour qu'il comprenne les raisons pour lesquelles on fait ceci ou cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:52) [97%] :\r\nAvec l'objectif de revitaliser et de recr\u00e9er des espaces publics dans ces zones r\u00e9sidentielles, c'est bien \u00e7a l'id\u00e9e : Pascal Amphoux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:59) [89%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, mais les des espaces publics qui peuvent \u00eatre minimaux quelquefois par exemple dans des communes p\u00e9riurbaines de la ville d'Amiens, j'ai fait un coup projet urbain, il y a quelques ann\u00e9es, on a compris que le seul lieu minimale de sociabilit\u00e9, de ces communes qui \u00e9taient souvent un petit bourg rural avec trois-quatre mais qui n'\u00e9taient plus des fermes et puis une grosse zone villas autour ben c'\u00e9tait l'abris de bus, parce que c'est l\u00e0 que les parents am\u00e8nent l'enfant le matin, c'est l\u00e0 que la vieille dame, agricultrice vend en ville et c'est l\u00e0 que etc, donc on avait mis une bande WiFi sous l'Abribus et donc un an ou 2 ans plus tard, il y a eu un camion \u00e0 pizza qui s'est install\u00e9e et ce lieu -l\u00e0 est devenu l'espace public du village et on peut faire projet avec et on commence \u00e0 cr\u00e9er, recr\u00e9er des conditions de vie et d'\u00e9changes minimal, certes, mais il faut faire monter les choses progressivement quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [97%] :\r\nJ'chemins de traverse pour des grands projets merci Pascal Amphoux merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T11:05:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amphoux, Pascal", "role": "architecte et g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B19B2C22-91DE-4679-BE1D-5F97D49F36C8", "internalArchiveId": "B19B2C22-91DE-4679-BE1D-5F97D49F36C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L'aventure, c'est l'aventure\", Claude Lelouch, 1972", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "* * \"L'aventure c'est l'aventure\" est un film de Claude Lelouch sorti en 1972, boud\u00e9 \u00e0 sa sortie et, depuis, devenu incontournable quand on \u00e9voque le cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70.\r\nLe film raconte l'histoire de cinq truands qui pratiquent les enl\u00e8vements comme d'autre vont travailler \u00e0 la poste.Aldo Maccione, Jacques Brel, Lino Ventura, Charles Denner et Charles Gerard sont les 5 pieds nickel\u00e9s qui \u00e9voluent dans l'actualit\u00e9 contemporaine sous la direction de l'enfant terrible du cin\u00e9ma d'auteur.", "durationSec": 3169, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583096", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 03.06.2018", "\"L'aventure, c'est l'aventure\", Claude Lelouch, 1972 / TVL_2018-06-03T10:06:45_travelling", "Travelling du 03.06.2018", "\"L'aventure, c'est l'aventure\", Claude Lelouch, 1972 / TVL_2018-06-03T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"L\u02b9aventure c\u02b9est l\u02b9aventure\" est un film de Claude Lelouch sorti en 1972, boud\u00e9 \u00e0 sa sortie et, depuis, devenu incontournable quand on \u00e9voque le cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70.\n\nLe film raconte l\u02b9histoire de cinq truands qui pratiquent les enl\u00e8vements comme d\u02b9autre vont travailler \u00e0 la poste.Aldo Maccione, Jacques Brel, Lino Ventura, Charles Denner et Charles Gerard sont les 5 pieds nickel\u00e9s qui \u00e9voluent dans l\u02b9actualit\u00e9 contemporaine sous la direction de l\u02b9enfant terrible du cin\u00e9ma d\u02b9auteur.", "\"L\u02b9aventure c\u02b9est l\u02b9aventure\" est un film de Claude Lelouch sorti en 1972, boud\u00e9 \u00e0 sa sortie et, depuis, devenu incontournable quand on \u00e9voque le cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70.\n\nLe film raconte l\u02b9histoire de cinq truands qui pratiquent les enl\u00e8vements comme d\u02b9autre vont travailler \u00e0 la poste.Aldo Maccione, Jacques Brel, Lino Ventura, Charles Denner et Charles Gerard sont les 5 pieds nickel\u00e9s qui \u00e9voluent dans l\u02b9actualit\u00e9 contemporaine sous la direction de l\u02b9enfant terrible du cin\u00e9ma d\u02b9auteur."], "variantIds": ["ece-9583097", "ece-9583096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:08Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [83%] :\r\nLe capital, c'est foutu la 5\u00e8me c'est c'est foutu, le PC, c'est foutu, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, c'est fini tout \u00e7a, c'est foutu les bagnoles foutu, foutu en prenne conscience, r\u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [91%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling un film fran\u00e7ais, devenu par la force des choses, par l'esprit r\u00e9volutionnaire qui le sous- tend par la nostalgie de voir \u00e9voluer ces acteurs parti trop t\u00f4t par l'histoire un peu anar et d\u00e9nonciatrice des peurs et de la confusion du moment, l'aventure c'est l'aventure est un film de Claude Lelouch, sorti en 1972 boud\u00e9 \u00e0 sa sortie, et depuis devenu incontournable quand on \u00e9voque le cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70, le film raconte l'histoire de cinq truands qui pratiquent les enl\u00e8vements, comme d'autres vont travailler \u00e0 la Poste avec des m\u00e9thodes de gangster au profit de messages politique et surtout financiers, c'est l'apr\u00e8s 1968 et ses peurs en mode com\u00e9die qui vous montr\u00e9 ici par Lelouch salue sera d'ailleurs beaucoup reproch\u00e9 \u00e0 l'hommage n'Jacques Brel, Lino Ventura, Charles Denner Charles Gerard sont les 5 pieds nickel\u00e9s qui \u00e9voluent dans l'actualit\u00e9 contemporaine, sous la direction de l'enfant terrible du cin\u00e9ma d'auteur, le film se veut une farce ou Lelouch renvoie dos \u00e0 dos les capitalistes et les r\u00e9volutionnaires, les producteurs de cin\u00e9ma et les prostitu\u00e9es en col\u00e8re l'aventure c'est l'aventure n'est ainsi du politiquement incorrect et de la confusion ambiante aujourd'hui dans Travelling Claude Lelouch s'invite avec toute son \u00e9quipe et nous emm\u00e8ne dans son aventure cin\u00e9matographique pour raconter celle -ci, nous avons des archives, des anecdotes et des extraits de tard non plus l'aventure celle avec un grand A et beaucoup de p\u00e9rip\u00e9ties l'-t-on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:10) [78%] :\r\nEt compl\u00e8tement \u00e0 Lyon qui la vie. \r\nD\u00e9mod\u00e9 vous dire pourquoi, parce que vous vous acharnez \u00e0 chercher frites dans les banques, mais c'est plus la il est frites et veaux, ont p\u00e9ri mais p\u00e2tissier, elle se barre h\u00e9 ben c'est normal parce que toutes les femmes se politise et il est plut\u00f4t si elle vote elle fond\u00e9 des congr\u00e8s des des mouvements de lib\u00e9ration et pourquoi pas, c'est normal : si tu veux du fric, aujourd'hui il faut qu'ils deviennent tr\u00e9sorier des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [93%] :\r\nQuand on \u00e9voque le cin\u00e9ma de Claude Lelouch, on entend la musique de Francis Laye, les 2 hommes sont ins\u00e9parables, surtout depuis que Francis Lai a compos\u00e9 la musique d'un homme et une femme, le musicien a pour lui le don du populaire, c'est une ouverture au monde, c'est de partage absolu la musique universelle. \r\nQue sa musique soit accessible au plus grand nombre, il aime le piano, l'accord\u00e9on les chansons \u00e0 succ\u00e8s d'ailleurs, il se fait d'abord conna\u00eetre par des chansons pour Edith Piaf, Mireille Mathieu, Petula Clark, Nicole Croisille, Dalida, la musique de la bicyclette d'Yves Montand, c'est Francis Lai avec les paroles de Pierre Baroux eux- m\u00eames et ne Grumman pour Andy Williams, reprise par Alain Fitzgerald c'est Francis l'homme fait aussi des habillages musicaux pour la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma de minuit, c'est encore lui, h\u00e9 ben tiens au cin\u00e9ma, il travaillera pour encore Ren\u00e9 Cl\u00e9ment et Henri Verneuil avec tout, Lelouch, ils se comprennent car, pour le r\u00e9alisateur, la musique du film est indissociable de l'image, elle raconte une autre histoire elle d\u00e9multiplie l'effet du film souvent la musique est \u00e9crite avant m\u00eame que le film ne soit tourn\u00e9 et elle servira parfois de guide \u00e0 la place du r\u00e9alisateur qui la passe ses com\u00e9diens avant de tourner pour Claude Lelouch sur l'aventure c'est l'aventure Francis Lai compose un tube. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [96%] :\r\nPour Johnny Hallyday et c'est avec ce titre que nous ouvrons musicalement notre travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [69%] :\r\nOr aventure Laurent Roussel, aventure qui Bosasso soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [65%] :\r\nGaudin de bien du Valois peut para\u00eetre des. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [90%] :\r\nCatherine Fattebert, rien ni personne n'\u00e9chappe \u00e0 l'\u00e9volution m\u00eame les gangsters doivent se recycler, quant aux autres, ils sont tous \u00e0 leur place, Claude Lelouch et Pierre 8 est revenu au sc\u00e9nario Claude Pinoteau comme assistant r\u00e9alisateur Jean que aux images Claude Lelouch \u00e0 la r\u00e9alisation, l'aventure c'est l'aventure sans le 4 mai 1970. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:14) [92%] :\r\nNotre nouveau Champ d'action, d'apr\u00e8s moi, c'est d'utiliser les contradictions de tous ces gens qui disent : aimez -vous les uns les autres \u00e9quipes, les autres alors notre sp\u00e9cialit\u00e9, toujours d'apr\u00e8s moi \u00e7a et peut-\u00eatre les sp\u00e9cialistes de la clart\u00e9 dans la confusion, poursuivez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [92%] :\r\nDifficile pour Lino Jacques Simon 3 truands \u00e0 la petite semaine, de faire du pognon \u00e0 la p\u00e9p\u00e8re, les banques, les prostitu\u00e9es, \u00e7a ne marche plus, si bien, d'autant qu'ils ont tous un handicap Lino est myope. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:51) [85%] :\r\nJacques est sourd et sinon h\u00e9 b\u00e8gue et leurs adjoints ne sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s fut\u00e9, il d\u00e9cide de s'associer la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:59) [89%] :\r\nQuotidienne des journaux leur montrer quels sont les m\u00e9faits d'aujourd'hui qui rapportent le plus, sans trop se fatiguer, prise d'otages piraterie a\u00e9rienne et autres moyens d'extorquer de l'argent \u00e0 ceux qui le poss\u00e8dent sous des pr\u00e9textes plus ou moins id\u00e9ologique et se font. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [93%] :\r\nSi par tous les sp\u00e9cialistes de la question de l'extr\u00eame droite \u00e0 l'extr\u00eame gauche avec le seul souci de bien se remplir les poches et aussi de s'amuser, car \u00e0 quoi sert d'\u00eatre riche, si c'est pour s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:29) [87%] :\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre fait la main en enlevant Johnny Hallyday avec son consentement, parce qu'une grosse ran\u00e7on reste moins co\u00fbteuse qu'une campagne publicitaire non mousquetaires du kidnapping s'envole pour l'Am\u00e9rique du Sud cette taxe successivement un ambassadeur suisse un gu\u00e9rillero sud- am\u00e9ricain, un Boeing qu'il d\u00e9tourne et au final, en ville, l'aventure pour l'aventure n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:06) [93%] :\r\nAlors du film, c'est une soir\u00e9e entre amis Claude Lelouch est invit\u00e9 \u00e0 d\u00eener chez son ami Pierre Kast, \u00e9galement r\u00e9alisateur Pierre Kast alors vite et des journalistes, des Cahiers du cin\u00e9ma, la soir\u00e9e se passe tout le monde discute s'enflamme \u00e0 la fin de la soir\u00e9e son h\u00f4te lui demande s'il a pass\u00e9 une bonne soir\u00e9e Lelouch est emprunt\u00e9, il n'a rien compris \u00e0 ce qui s'est dit lors du d\u00eener, le lendemain, Lelouch retrouve son ami le remercie et lui dit : tu sais, hier soir, je me suis renforc\u00e9 dans l'id\u00e9e de faire un film sur la confusion pour montrer \u00e0 quel point les intellos m\u00e9lange tout, ils sont s\u00e9duits par n'importe quel discours si l'orateur a du charisme, je vais faire un film l\u00e0- dessus, mais parler de mon id\u00e9e de faire intervenir des voyous qui n'ont rien \u00e0 cirer de rien mais qui se Servent de la politique pour faire de l'argent et c'est ainsi que je suis parti sur l'aventure c'est l'aventure avec l'id\u00e9e de dire tout et son contraire, de tout contrari\u00e9 d'une seconde \u00e0 l'autre de pratiquer en permanence des marches avant et arri\u00e8re, le seul fil rouge \u00e9tant : est ce que \u00e7a peut rapporter de large. \r\nDe truands avec pas beaucoup de moral, c'est cette question qui va agiter les journalistes \u00e0 la sortie du film Jean-Jacques ch\u00e2teau pose \u00e0 Lelouch, la question de la morale et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:28) [89%] :\r\nOui, mais vous savez que tout ce qui se passe aujourd'hui \u00e9tait pas proprement moral, je veux dire que j'ai vraiment la sensation en lisant journaux en \u00e9coutant la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, que tout ce qui se passe tous les jours et profond\u00e9ment immoral, je veux dire en tous les cas, contradictoires, je pense qu'on vit maintenant, maman de confusion un stade tels que \u00e7a va finir tr\u00e8s, tr\u00e8s grave, enfin j'ai j'ai la sensation de me trouver en face d'un d'un malade, condamn\u00e9 \u00e0 mort. \r\nEt puis, on ne trouve pas de m\u00e9decin en lui trouve pas de m\u00e9dicaments, je dis oh je vois pas du tout la solution car autant d'individus, autant d'id\u00e9es diff\u00e9rentes et chaque individu \u00e9tant persuad\u00e9 qu'il a raison, se d\u00e9fend comme un beau malade et \u00e9videmment comme il veut d\u00e9fendre ses id\u00e9es, v\u00e9cu avec un acharnement terribles, il devient tout de suite dans l'arbitraire, une sorte de petit prince et cet arbitraire l'am\u00e8ne forc\u00e9ment \u00e0 qu'un certain nombre de gens, je lis que chaque individu aujourd'hui un potentiel telle qu'il est conditionn\u00e9 pour d\u00e9tester tous les gens qui vivent autour de lui, c'est qu'on arrive petit \u00e0 petit comme \u00e7a \u00e0 une augmentation de la haine, ce qui fait qu'on prend, on dit il y a une augmentation de la violence et une augmentation, signe de la je vous avez choisi la confusion dans le domaine de la de la politique si votre film est un film d'une c'est pas, c'est un film politique, hein, parce c'est un film sur la politique, vous dites \u00e0 un moment donn\u00e9 dans ce film, la politique c'est du show Business, c'est vrai, parce que tout ce qui se passe ici parce que, tout d'abord, au nom de d'un certain nombre d'id\u00e9ologie politique, les hommes ont fait un certain nombre de choses qui n'\u00e9taient pas tr\u00e8s joli comme le chantage et les otages mais enfin comme c'\u00e9tait pour Des motif politique, on les a accept\u00e9es, cela dit, il y a des gens qui n'ont aucun id\u00e9aux et les voyous, ces gens -l\u00e0, si les utilisent exactement les m\u00eames armes peuvent devenir tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux et c'est ce qui se passe actuellement et c'est ce qui va se passer dans les ann\u00e9es qui ont, c'est que les voyous vont reprendre \u00e0 leur compte, tout ce que les hommes politiques ont utilis\u00e9 en \u00e9tant couvert justement par ces fameuses id\u00e9es politiques et que quand ces voyous on reprend pour leur propre compte, le syst\u00e8me actuel, \u00e7a risque d'arriver \u00e0 une d\u00e9gradation tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:31) [95%] :\r\nClaude Lelouch \u00e0 Cannes en 1972 dans cette archive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:38) [92%] :\r\nJ'ai fait ce film, explique encore le r\u00e9alisateur Robert Chazal au moment de la sortie du film, parce que notre monde est devenu fou, fou, fou, alors j'ai fait un film font quelque chose comme les Pieds Nickel\u00e9s 1972 nous vivons dans une contradiction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:53) [90%] :\r\nEt mon film est plein de contradictions, h\u00e9ros sont des salopards, ils sont sympathiques, c'est souvent aussi comme \u00e7a dans la vie, mais il ne faut surtout pas prendre ce film au s\u00e9rieux parce que personne ne s'est pris au s\u00e9rieux, en le faisant et je peux vous certifier que dans l'avenir mais films seront de plus en plus dr\u00f4le, c'est la seule attitude qui me reste devant un monde devenu incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:18) [92%] :\r\nMesdames, mesdemoiselles, messieurs, bonjour, un grand titre dans l'actualit\u00e9 de ce matin Johnny Hallyday depuis hier soir, on \u00e9tait sans nouvelles du chanteur, on sait maintenant qu'il s'agit donc d'enl\u00e8vement mais oui l'enl\u00e8vement sans doute le plus incroyable que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, bien entendu, comme nous vous pose un certain nombre de questions, d'abord pour faire gagner l'id\u00e9e : s'agit -il d'un rapt politique ou d'un enl\u00e8vement classique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:36) [79%] :\r\nFormidable, \u00e7a d\u00e9marre tr\u00e8s bien renforcera le ravisseur qui fortement \u00e7a vaut rien dans la voil\u00e0 et jamais vu des titres pareils depuis la mort du g\u00e9n\u00e9ral et g\u00e9n\u00e9ral Bugeaud rien ou \u00e0 l'\u00e9tranger, Valdivia, une id\u00e9e le monde mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:54) [74%] :\r\nFan de Johnny conjurer de leur attente. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:57) [77%] :\r\nIl votera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [90%] :\r\nJoyeuse, \u00e9loge de l'escroquerie, l'aventure c'est l'aventure est une parodie de cin\u00e9ma, de la violence avec des barbouzes, pas tr\u00e8s malin, le tout s'encha\u00eene avec rythme, en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque parce que maintenant le rythme nous semble un petit peu plus lent mais il reste les rythmes de cette ann\u00e9e 1972 qui voit na\u00eetre le film une fi\u00e8vre le Jungle Fever chacun chasse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:36) [69%] :\r\nOui, \u00e7a Ikhlef hier d\u00e9j\u00e0. \r\nMerci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:24) [93%] :\r\nClaude Lelouch et sc\u00e9nariste, producteur, r\u00e9alisateur passionn\u00e9 depuis toujours par le cin\u00e9ma, il devient une figure incontournable du 7\u00e8me Art une filmographie de plus de 50 pour les \u00e9crits des amiti\u00e9s, des amours cin\u00e9matographiques des moments d'\u00e9ternit\u00e9 com\u00e9die au drame Lelouch c'est l'amour du public et le d\u00e9samour de la critique, c'est un homme et une femme, itin\u00e9raire d'un enfant g\u00e2t\u00e9, Les Mis\u00e9rables, hommes, femmes, mode d'emploi, et bien s\u00fbr l'aventure c'est l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:59) [91%] :\r\nAh, excusez -moi de vous d\u00e9ranger Monsieur mais c'est un sujet du vol AF 262 Brassens, j'ai appris de mani\u00e8re tout \u00e0 fait fortuite qu'il y avait une bombe \u00e0 bord, cet arri\u00e8re au cin\u00e9ma. \r\nNon, je ne peux pas vous allez vendanger ces commandant de bord, comprenez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:17) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, monsieur, soyons raisonnables, voyons, je ne peux pas vous dire mon nom non monsieur, je vous pr\u00e9viens, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, oui monsieur, une bombe, une bombe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:30) [97%] :\r\nJe voulais faire \u00e0 tout prix un film sur l'ann\u00e9e 71 72 enfin sur l'\u00e9poque dans laquelle nous vivions. \r\nEt si je voulais parler de \u00e7a, fallait parler de la contradiction fallait parler des gens qui sont convaincus d'\u00eatre persuad\u00e9 de certaines choses et qui change d'avis 2 secondes apr\u00e8s qui se contredisent, qui vote pour n'importe qui qui disent n'importe quoi \u00e0 n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:52) [90%] :\r\nPas fou, mais profond\u00e9ment r\u00e9aliste, dit Claude Lelouch au moment du tournage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:56) [93%] :\r\nDans l'\u00e9mission pour le cin\u00e9ma, \u00e7a c'est sa r\u00e9alit\u00e9 du moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:03) [95%] :\r\nLes interrogations sur le monde de l'apr\u00e8s- 68 angoissant certainement alors le r\u00e9alisateur imagine une farce pour calmer ses angoisses s'amuser un peu avant la fin, on lui demande s'il fait un film Morat. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:20) [88%] :\r\nC'est un film aller cet Indien qui se pr\u00e9sente comme une farce, il se pr\u00e9sente comme une farce, Messi, disons, c'est un film de pas de contestation de constatation, je constate que je vis dans une \u00e9poque et son 1er s\u00e9minaire qui n'est pas au sommet de sa folie et alors les seules personnes qui arriveront \u00e0 s'en sortir dans ses propres sont ceux qui ont une certaine sant\u00e9 et qui vont regarder tout \u00e7a avec un certain recul, je veux dire, ce qui d'un seul coup d'hirondelles dans le fond et si on nous amuser un petit peu parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:50) [95%] :\r\nJe suis dans cette archive RTS 1907. \r\nCe qui est peut-\u00eatre le plus int\u00e9ressant dans ce propos et dans les craintes du r\u00e9alisateur, c'est cette volont\u00e9 de rire de tourner l'actualit\u00e9 politique au grand guignol il utilisera lui- m\u00eame le terme Pieds nickel\u00e9s du nom de la bande dessin\u00e9e de Louis fort en mettant en sc\u00e8ne croquignol Filochard et Riboulet tingue 3 petits bons \u00e0 rien, des escrocs filou fain\u00e9ants pour qualifier ces personnages de l'aventure c'est l'aventure. \r\nC'est un monde en d\u00e9serrance que montre en 1972 Claude Lelouch avec des interrogations sur la marche du monde que partage son com\u00e9dien nouvelle turc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:35) [91%] :\r\nMon regard n'est pas celui d'un optimiste disons que je suis un peu d\u00e9sabus\u00e9, je vais essayer d'sch\u00e9matiser, je veux dire. \r\nJ'ai l'impression qu'on vit sur un volcan. \r\nEt certaines valeurs humaines, enfin tout au moins, \u00e0 mes yeux ont disparu. \r\nJ'ai \u00e0 l'esprit une phrase de Soljenitsyne. \r\nQui disait la politique avilit l'homme \u00e7a veut dire beaucoup de choses car j'ai l'impression que, que ce soit d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, les mots ne signifie pas la m\u00eame chose il y a une tr\u00e8s grande hypocrisie. \r\nEt tout \u00e7a me fait tr\u00e8s peur, mais la peur est un sentiment dominant, vous m'en aviez parl\u00e9, oui, j'ai tr\u00e8s peur pour l'homme pour son avenir, parce que tout le monde s'\u00e9vertue \u00e0 parler de libert\u00e9, de libert\u00e9, de libert\u00e9, ce mot qu'on emploie \u00e0 tort et \u00e0 travers, et moi j'ai l'impression que la libert\u00e9 de l'homme de elle est de plus en plus menac\u00e9 et je ne peux pas supporter, je ne peux pas supporter qu'on puisse porter atteinte \u00e0 la dignit\u00e9, ne serait -ce que la dignit\u00e9 de l'homme, je vais vous dire quelque chose. \r\nQuand on se trouve face au mur de Berlin, si on est un homme normalement constitu\u00e9, c'est quelque chose qu'on ne peut pas supporter, voil\u00e0 c'est tout ce que j'ai \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:55) [88%] :\r\nLino Ventura en 1982 sur le plateau de sp\u00e9cial cin\u00e9ma une archive RTL. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:06) [82%] :\r\nJe viens d'apprendre \u00e0 l'instant que mon mari \u00e9tant comment fiche juste je voulais pas le croire. \r\nJe suis triste s'il maintenant je suis j'aime adresse \u00e0 monsieur les ravisseurs je suis vous supplie. \r\nEn quoi mon mari le plus vite possible, je vous le demande. \r\nSur le nombre de m\u00e9decins, enfant, c'est le film Patrick qui n'arr\u00eate pas de me demander \u00e0 minuit tout le Timor Toumba expir\u00e9 et je suis pouss\u00e9, assure messieurs si vous me la rendez. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:44) [91%] :\r\nVous savez, par messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:48) [91%] :\r\nRien ne va plus dans le monde de la p\u00e8gre les coffres sont vides, le Crime ne paye plus les dames de petite vertu, tiennent des meetings et r\u00e9clame la s\u00e9curit\u00e9 sociale, il faut changer de m\u00e9thode, ce sera les enl\u00e8vements, la dr\u00f4le de vie, celle de 1971 72 celle que veut d\u00e9crire Claude Lelouch dans son film et celle que chante de V\u00e9ronique Sanson cette ann\u00e9e- l\u00e0 un choix de notre programmatrice musicale Nathalie Steinberg. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:53) [93%] :\r\nL'aventure c'est l'aventure, c'est un film d'acteurs, l'histoire tient pour eux gr\u00e2ce \u00e0 eux, s'accrochent \u00e0 leurs mimiques leurs gestes, leur humour, leur complicit\u00e9, Claude Lelouch a r\u00e9ussi \u00e0 engager pour son film une pl\u00e9iade d'amis, voyons comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:09) [74%] :\r\nEh bien, ils \u00e9taient sans trouver des dessins, des des des individus vraiment de, de, de bas \u00e9tage, on va diminuer d\u00e8s lors les scieries par la le fran\u00e7ais mais c'\u00e9tait vraiment des hommes de Cromagnon du tabou des poursuites, il avait un autre c'\u00e9tait le gros qui qui mangeait tout le temps des spaghettis qui \u00e9tait compl\u00e8tement bigleux qui avait moyen, une quinzaine de paires de lunettes de soi, il \u00e9tait incapable, malgr\u00e9 \u00e7a, de faire une photo qui \u00e9tait : pas de travail avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 pour compl\u00e8tement dans ces 2 cas, le 2\u00e8me fois \u00e9tait un grand fanatique sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, jouer ma vie de ce convoqu\u00e8rent et qui \u00e9tait en plus de la plus souverain et puis alors il y a avait le prix des \u00e9l\u00e9ments obs\u00e9d\u00e9 par les bouteilles avait le Lausanne qui \u00e9tait compl\u00e8tement excusez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:46) [88%] :\r\nAu d\u00e9part, il y a l'id\u00e9e du film cinq truands \u00e0 incarner le 1er qu'il veut distribuer le r\u00f4le d'alto et c'est un jeune homme d'affaires qui loue r\u00e9guli\u00e8rement sa salle de projection de films 13 que Claude Lelouch propose un r\u00f4le dans son histoire, l'homme est litt\u00e9ralement fascinant, cach\u00e9 dans un coin de sa salle Lelouch l'observe, il ne voit pas l'homme d'affaires, il voit l'acteur et comme il est, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 la recherche de nouvelles t\u00eates pour sa com\u00e9die immoral et que sa personnalit\u00e9 semble correspondre \u00e0 l'un des personnages et la bas. \r\nL'homme d'affaires se nomme Bernard Tapie mais Tapie refuse ces affaires sont en train de d\u00e9marrer, il \u00e9tait surcharg\u00e9 de travail, ils se quittent bonza\u00ef. \r\nClaude Lelouch, se souvient alors dans sa qu\u00eate de nouvelles t\u00eates d'Aldo Maccione Aldo Di la classe qui n'est pas connu du grand public, le r\u00e9alisateur l'a rencontr\u00e9 au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 alors qu'il faisait un Scopitone des brutaux s'Scopitone, on le rappelle, c'est l'anc\u00eatre du clip, Aldo Maccione dans le clip fait des grimaces et chante et marche comme un dragueur, il est les fesses en arri\u00e8re, c'est une caricature : qui fait hurler de rire, notre r\u00e9alisateur il engagera sur son film pr\u00e9c\u00e9dent, le j'ai tendance \u00e0 m'imaginer que les gens qui me font rire dans la vie, \u00e9crit Claude Lelouch dans ses m\u00e9moires, son itin\u00e9raire d'un enfant tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9 seront aussi dr\u00f4le \u00e0 l'\u00e9cran et je r\u00e9siste rarement \u00e0 la tentation de les faire passer devant mon objectif, c'est une erreur, 9 fois sur 10, la plupart des gens perdent leurs moyens devant une cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:23) [91%] :\r\nMais une fois sur 10, c'est une r\u00e9v\u00e9lation, c'est le cas avec Aldo Maccione, je le d\u00e9couvre d\u00e8s les premiers essais, je mets Aldo avec Charles Gerard, ils formeront un tandem de comparses irr\u00e9sistible, ils seront Charlot et Aldo, reste \u00e0 convaincre les cerveaux de la banque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:45) [96%] :\r\nPour les r\u00f4les principaux, Claude Lelouch souhaite engager Jean-Louis Trintignant, qui est un de ses acteurs f\u00e9tiches, celui d'un homme et une femme et qu'il vient de diriger dans le voyez. \r\nMais Trintignant \u00e7a ne l'int\u00e9resse pas, il ne croit pas \u00e0 l'histoire et puis, l'acteur n'aime pas jouer 2 fois de suite avec le m\u00eame metteur en sc\u00e8ne. \r\nPas de souci, ce sera Lino Ventura. \r\nLe convainc n'est pas une mince affaire. \r\nVous comprenez, Lino votre personnage n'est pas un truand ordinaire c'est voyou surr\u00e9aliste. \r\nInnover l\u00e8ve un oeil int\u00e9ress\u00e9 c'est ce terme de surr\u00e9aliste qui lui pla\u00eet car le com\u00e9dien est habitu\u00e9 aux r\u00f4les de flic int\u00e8gre ou aux baroudeurs int\u00e8grent \u00e0 leur fa\u00e7on, que des personnages avec leur code de l'honneur. \r\nJouer un voyou immoral, \u00e7a semble loin de ses personnages habituels. \r\nPour qu'il accepte, Claude Lelouch lui dit : je suis convaincu que si vous acceptez de jouer le jeu, ce sera une v\u00e9ritable r\u00e9volution de voir Lino Ventura, l'acteur au-dessus de tout soup\u00e7on, dans un r\u00f4le pareil le r\u00f4le que je viens vous proposez est celui d'un d\u00e9linquant grave mais qui va au-del\u00e0 de la voyoucratie l'aventure c'est l'aventure, c'est un film qui se moque du pouvoir de l'argent de la politique et qui montre que tout, jusqu'aux rapports entre les hommes et d\u00e9bats. \r\nEt les nous Ventura acc\u00e8s. \r\nIl reste encore \u00e0 convaincre Charles Denner r\u00e9ticents parce que le personnage propos\u00e9e par le r\u00e9alisateur est loin d'\u00eatre un ange de vertu, mais des nerfs accepte aussi ce r\u00f4le \u00e0 contre- emploi ravie et puis il y a Jacques Brel, le r\u00e9alisateur pense \u00e0 lui, apr\u00e8s avoir engag\u00e9 Lino Ventura, car pour lui, les 2 hommes sont aussi \u00e9loign\u00e9s que possible l'un de l'autre, ensemble, il pourrait former un fameux duo comique. \r\nLelouch fait venir Jacques Brel au film 13 \u00e9lus, explique le r\u00f4le Brel l\u00e8ve la main pour l'interrompre et lui a voulu faire confiance, il fera son qu'on lui demandera de faire, mais ce qui l'int\u00e9resse, c'est de voir la fa\u00e7on qu'a Lelouch de filmer. \r\nMon objectif est de devenir r\u00e9alisateur \u00e0 part enti\u00e8re, dit Brel alors consid\u00e9rez -moi comme quelqu'un qui vient faire de l'espionnage. \r\nAinsi Jacques Lino Simon Charlot et Aldo seront les personnages de l'aventure c'est l'aventure, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 1971 le tournage peut comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:14) [85%] :\r\nLa division et moi je suis obs\u00e9d\u00e9 par le mulet c'est un p\u00e9d\u00e9, c'est s\u00fbrement la fa\u00e7on dont il nous a rouler des galoches, hier soir, il y a que les p\u00e9d\u00e9s pour faire \u00e7a comme \u00e7a, avec normal et obs\u00e9d\u00e9 par un nul et qui vous les voir, je suis peut-\u00eatre un petit peu envelopp\u00e9 d'accord mais je ne suis pas non, je sais pas de porc envelopp\u00e9e plus qu'envelopp\u00e9, quoi, mais il est pas gros vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:37) [75%] :\r\nC'est en b\u00e9gayant quoi voil\u00e0, voil\u00e0, c'est fini, bon allez, au revoir la demande est envelopp\u00e9e, tu as raison, les lundi pas grand PSV LPM. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:48) [88%] :\r\nPuisque Jacques Brel est pr\u00e9sent dans l'aventure c'est l'aventure, nous n'allions pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, m\u00eame si \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70, c'est plus le cin\u00e9ma qui int\u00e9resse le musicien, et qu'il arrive sur le tournage, Lelouch comme espions industriels, il chante encore tout en jouant la com\u00e9die en 1972 il est \u00e0 l'affiche du film Le Bar de la Fourche d'Alain levant il y incarne un aventurier du d\u00e9but du si\u00e8cle van Horst aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Huppert, il signe la bande originale du film Le Bar de la Fourche nous \u00e9coutons Jacques Brel tentera de lits. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:23) [76%] :\r\nAlors dans Thiago et d'Amsterdam \u00e0 Sauvy d'un caraco vit \u00e0 100 Diego donnera mandat cela. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:57) [88%] :\r\nL'aventure c'est l'aventure, en fait, c'est surtout et avant tout un film qui se prend pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:10) [86%] :\r\nVous avez engag\u00e9 pour faire un travail ce travail, on la fait et donc aux engagements alors maintenant c'est \u00e0 vous remplir les v\u00f4tres, c'est tr\u00e8s sain au pays si on s'en va et c'est fini, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:24) [86%] :\r\nAlors si vous voulez faire d'autre \u00e0 faire avec le plus tard Boeing les mise et nous, on est d'accord mais, comme vient de le dire, mon ami, d'abord on r\u00e8gle cette affaire -l\u00e0 et tout de suite oui en liquide, \u00e7a nous arrangerait un, que l'argent qui vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:40) [77%] :\r\nJe croyais marxiste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:42) [79%] :\r\nTendance Groucho une pas comment je suis m\u00eame dispos\u00e9 \u00e0 venir marxistes-l\u00e9ninistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:48) [88%] :\r\nN'en d\u00e9plaise \u00e0 Claude Lelouch pendant le tournage du film, tout le monde est tr\u00e8s s\u00e9rieux, quoi, on rigole aussi beaucoup au film le vrai concert de Johnny Hallyday au Palais des Sports on film le proc\u00e8s \u00e0 Paris au palais de justice. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:03) [89%] :\r\nSur le tournage, Jacques Brel, fait ce qu'il avait annonc\u00e9, il espionne comme pr\u00e9vu, le travail du r\u00e9alisateur il colle son oeil au viseur discute avec les assistants v\u00e9rifie les cadrages questionnent, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:21) [82%] :\r\nEt vous juger maintenant non seulement avec l'club du com\u00e9dien avec le du confr\u00e8re ou d'abord je ne juge pas, vous, que le juge, je suis l\u00e0, je fait partie d'une bande de l'\u00e9quipe et c'est tr\u00e8s passionnant, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant, moi j'ai parfaitement conscience de vivre dans du jours tr\u00e9sor, c'est important, on a l'impression que pour un com\u00e9dien dans laquelle Lelouch c'est un peu \u00eatre emport\u00e9 par un Torrent, elle a du mal \u00e0 garder de menton Hardelot, non c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a 7 pour moi, c'est la jeunesse intelligente, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je dis pas \u00e7a facilement quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, j'ai pas dit \u00e7a 3 fois nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:11) [98%] :\r\nJacques Brel pendant le tournage du film dans l'\u00e9mission pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:17) [95%] :\r\nTout se passe bien, tout le monde est tr\u00e8s copain aussi \u00e7a rigole beaucoup Jacques Brel et Lino Ventura s'entendent \u00e0 merveille, ils deviennent vite les meilleurs amis du. \r\nIls sont litt\u00e9ralement subjugu\u00e9 l'un par l'autre, se souvient le r\u00e9alisateur Jacques n'en revient pas de constater qu'on peut vivre d'une mani\u00e8re bourgeoisement organis\u00e9es comme le fait Lino et Lino est stup\u00e9fait de voir qu'il est possible de fonctionner dans la Boh\u00e8me, la plus compl\u00e8te, comme le fait d\u00e9j\u00e0, quant \u00e0 moi, je me frotte les mains, leur complicit\u00e9 est un formidable turbo pour mon fils. \r\nD'embl\u00e9e, le ton est donn\u00e9 : ce sera des farces des taquineries on improvise beaucoup. \r\nAu mois de d\u00e9cembre, toute l'\u00e9quipe embarque pour les Antilles en plein \u00e9t\u00e9 pour la suite du tournage palmiers 35 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre et plages, le cadre est idyllique au Club M\u00e9diterran\u00e9e de Fort-de-France Lelouch la film\u00e9 la sc\u00e8ne de la classe d'Aldo Maccione, j'\u00e9tais dans mon bungalow on ne tournait pas, j'ai aper\u00e7u les 4 filles de dos, de loin, qui regardaient la mer est pass\u00e9e Aldo sur la plage, il \u00e9tait en plein rep\u00e9rage est pass\u00e9 une fois puis une 2\u00e8me fois il a accentu\u00e9 sa d\u00e9marche un petit peu, sans en faire des tonnes, il voulait qu'on le remarque, je suis parti dans un fou-rire et puis je suis all\u00e9 voir Aldo alors \u00e7a marche non pas terrible \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai eu l'id\u00e9e de tourner la sc\u00e8ne, j'ai r\u00e9uni l'\u00e9quipe et des acteurs mais Lino n'a pas suivi, tu me fais chier, il dit c'est dimanche je meurs, il finira par suivent \u00e9videmment. \r\nLino Ventura ouvrent la marche, on dirait qu'il est mont\u00e9 sur des roulements \u00e0 bille souviens le r\u00e9alisateur Jacques se d\u00e9hanche comme un \u00e9chassier des nerfs, avance comme un robot d\u00e9sarticul\u00e9 Aldo la classe, la s\u00e9quence restera un grand moment du fil. \r\nUn petit le r\u00e9alisateur organise sur place un casting pour trouver des partenaires f\u00e9minines \u00e0 ses personnages, des femmes, belle, intelligente et sexy mais sur l'\u00eele, il ne trouve pas son bonheur et fait venir de Paris, 4 jeunes femmes elles jouent leur r\u00f4le \u00e0 la perfection l'une d'elles s'appelle entre elle et Jacques Brel, ce sera le coup de foudre, elle sera sa derni\u00e8re compagne m'dit va nous l'enlever, c'est s\u00fbr, \u00e9crit Lelouch dans ses m\u00e9moires et me l'enlever pour un peu, j'en serais jaloux car Jacques Brel, je l'avoue son a boulevers\u00e9 ma vie si je l'admire, si je le respecte et si je l'aime tant, c'est que j'ai d\u00e9couvert en lui un homme au sens le plus noble du terme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:58) [91%] :\r\nNous venons d'apprendre par nos services n'est -ce pas qu'un des appareils que vous assurer, en l'occurrence un 747 vient d'\u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 par des pirates de l'air, or il se trouve le plus grand d\u00e9sert que nous nous sommes des sp\u00e9cialistes dans le sauvetage de ses appareils en match. \r\nDe quoi 2 millions de points de dollars tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:28) [92%] :\r\nSur le tournage de l'aventure c'est l'aventure Jacques Brel rencontrera sa derni\u00e8re compagne, on vous l'a dit et Nathalie Schawann Berg avait tr\u00e8s envie de souligner la s\u00e9r\u00e9nade du chanteur \u00e0 sa belle avec cette s\u00e9r\u00e9nade du muguet Jenny Alpha sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:44) [63%] :\r\nNous ferons tout c'est et qui gr\u00e8ve BTS disait monde dans le lait des soufis l'homme ou que oui, Unilog, moi, Ezio le. \r\nViolent paniqu\u00e9, si on voulait vraiment Toubon Ruth Leclercq serait Moluques lundi. \r\nPSG moi El-Hajj j'. \r\nBen, c'est lui qui coeur qu'ils USOC gr\u00e8ve TZR qui la Govou dans le Blayais sous- mon coeur voltige vous que les yeux. \r\nDavid Barou. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:53) [84%] :\r\nC'est qu'on dit un haut la main par 1er Noah. \r\nUne subite baisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:57) [91%] :\r\nSur la premi\u00e8re, je ne sais pas si tous les festivaliers trouveront \u00e0 leur go\u00fbt, que l'on ait mis la r\u00e9cr\u00e9ation au d\u00e9but de la comp\u00e9tition, mais puisque r\u00e9cr\u00e9ation, il y a autant s'abandonner au rire avec insouciance en attendant de juger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:08) [92%] :\r\nAvec plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 les films en lice pour le Grand Prix, \u00e9crit Robert Chazal dans France- Soir, en mai 1970 l'aventure c'est l'aventure de Claude Lelouch, fait l'ouverture du Festival de cas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:21) [80%] :\r\nRegarde \u00e0 l'Paris Strasbourg \u00e0 la marge, \u00e7a c'est mal, j'ai bien bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:29) [72%] :\r\nEt c'est hier soir, il aimait bien je prends comme \u00e7a, oui, je m'ach\u00e8te et je comme \u00e7a permet d'Hariri, alors \u00e7a, pas les mots manquait pas gr\u00e2ce \u00e0 mon papa, comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a c'est mais mais l\u00e0, j'ai encore plus, plus souple, plus sous haute plus haute concitoyens c'\u00e9tait beau comme \u00e7a c'est c'est formidable et \u00e7a, \u00e7a ne va pas sans peur \u00e9gal Galateri allez faire longtemps l'orientant bien. \r\nIl vivait l\u00e0 \u00e7a laisse -t-il non mais c'est pas comme \u00e7a, oui, c'est comme \u00e7a, c'est moi qui lui a appris, je le tr\u00e8s l'air italien oui notre italien mais pas, pas comme \u00e7a, il va voir le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:12) [91%] :\r\n6 ans apr\u00e8s son ne mais une femme Lelouch a la responsabilit\u00e9 d'ouvrir les festivit\u00e9s, une place ingrate, car il faut d'une certaine fa\u00e7on, donner un coup de poing, tout en sachant que c'est un coup pour rien puisque la comp\u00e9tition est ailleurs, \u00e0 la premi\u00e8re projection, celle pour la presse, cach\u00e9 dans un coin de la salle, comme c'est son habitude, le r\u00e9alisateur, constate avec bonheur que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:33) [93%] :\r\nTous les journalistes pr\u00e9sents sans exception sont pli\u00e9s de rire devant l'aventure c'est l'aventure, enfin, se dit -il enfin, un de mes films va \u00eatre unanimement salu\u00e9 par la critique, il fallait cela pour les faire rire, j'y suis arriv\u00e9 je suis pleinement \u00e0 la s\u00e9ance du soir celle du public, l'accueil est encore divers, ils sont tous l\u00e0, Jacques Duhamel, ministre des affaires culturelles, les vedettes du jour Nicole Courcel, Jacques Brel, Lino Ventura, Charles G\u00e9rard Charles des Johnny Hallyday Aldo Maccione, il y a les photographes, les motards align\u00e9s devant le palais et les curieux qui se pressent derri\u00e8re les barri\u00e8res pour cette soir\u00e9e inaugurale du 26\u00e8me Festival de Cannes. \r\nMais quelque chose d'\u00e9trange se produit \u00e0 la sortie, alors que certains ont ri pendant 2 heures, ils prennent un air d\u00e9go\u00fbt\u00e9 et 10 du mal du film Claude Lelouch ne s'en inqui\u00e8te pas trop, la soir\u00e9e est \u00e0 la f\u00eate, Jean-Jacques Duchateau fait son compte- rendu en Direct, 2 cas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:33) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, pour notre journal de midi, c'est Claude Lelouch alors c'est Claude Lelouch oui alors son film a \u00e9t\u00e9 accueillie tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans l'apr\u00e8s- midi donc devant le public, le soir, un peu moins bien avec des rires dans le noir, mais lorsque la lumi\u00e8re s'est rallum\u00e9e les rires se sont fig\u00e9s, il n'y a pas eu tellement d'applaudissements enfin Lelouch s'en prend all\u00e8grement \u00e0 beaucoup de choses avec insolence avec impertinence, on lui reproche un certain mauvais go\u00fbt et Lelouch h\u00e9 bien se justifie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:03) [92%] :\r\nLelouch se justifie, pas \u00e9vident de tirer sur tout le monde et de faire rire, il se moque de tout de tout le monde, y compris de la torture, au risque de choquer les spectateurs, il explique son point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:16) [87%] :\r\nC'est vrai, mais je me moque de tout dans ce film, je manque de tout, de la m\u00eame fa\u00e7on, je veux dire, ce film est compl\u00e8tement \u00e0 l'image de la vie, je monte qui est une vie bas\u00e9e sur la contradiction, je vis absolument dans un univers de contradictions ma propre vie une contradiction, je suis un homme riche, j'ai des id\u00e9es de cochons je vis \u00e0 droite, je veux dire que tout ce que je fais est en contradiction avec le syst\u00e8me politique actuel est en contradiction avec ce que je pense profond\u00e9ment, avec ce que je voudrais que les gens soient, je veux dire, je vis vraiment dans un monde de confusion, tels que le film n'a permis de parler de cette confusion, alors vous avez des gens, vous leur dites : vous \u00eates Aquitaine \u00e9tait Parking vous attaquez Thalys la chose, ils sont pas contents parce qu'ils font partie de ce Parking parce qu'ils appartiennent, actualit\u00e9 chaude et comme ils sont plein dans l'arbitraire, ils vont jusqu'au bout de leur pens\u00e9e, alors tout \u00e7a fait \u00e9videmment que ce film sera s\u00fbrement attaquer mais je l'ai fait pour qu'il soit attaquer, j'ai pas fait, je sais, je vous savez, il a 2 sortes de gens qui verront se finit \u00e0 ce qui, je crois, le verront bien le diront bien, c'est-\u00e0-dire en essayant de comprendre et d'analyser. \r\nMettez en vous disant c'est Claude Lelouch, le personnage de qu'a fait ce film, vous risquez de tomber du mauvais c\u00f4t\u00e9 cache pas un personnage profond\u00e9ment sympathique au du nouveau de ma vie, je veux dire, tandis que Bailly sur la contradiction et que je change d'opinion politique tous les matins que je sur toi, parce que je suis incapable de me de de faire confiance \u00e0 qui que ce soit, parce que je m'int\u00e9resse \u00e0 tout, parce que je m'int\u00e9resse \u00e0 chaque chose qui se dit, d\u00e8s que j'entends quelqu'un dire que je j'essaye de comprendre pourquoi il c'est une chose, j'essaye d'adh\u00e9rer \u00e0 ce qu'il dit, et quand j'adh\u00e8re \u00e0 cette chose -l\u00e0 peut-\u00eatre de lendemain cet argent, dit le contraire, alors je peux plus les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:54) [99%] :\r\nQue Lelouch en 1972 dans cette archive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:02) [92%] :\r\nLe v\u00e9ritable choc arrive le lendemain matin de la projection, la presse est unanime : le film est descendu en fl\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:10) [94%] :\r\nTous me tra\u00eene dans la boue, tout ce que j'ai surpris la veille en flagrant d\u00e9lit de rire me descendent en flamme en expliquant \u00e0 longueur de colonnes que l'aventure est un film r\u00e9actionnaire et m\u00eame fasciste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:25) [80%] :\r\nL'aventure est film irrespectueux certes Amar \u00e0 la rigueur, mais fasciste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:30) [92%] :\r\nComment peut -on dire cela d'une simple com\u00e9die un proc\u00e8s, effet, \u00e9crit encore le r\u00e9alisateur dans son itin\u00e9raire d'un enfant tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9 entre la critique et Claude Lelouch, le divorce est clairement prononc\u00e9, ils feront dor\u00e9navant cin\u00e9ma \u00e0 part ce qui aura au moins l'Avantage de m'\u00e9pargner des heures de lecture inutile, \u00e9crit -il encore, mais le public est l\u00e0, lui, l'aventure c'est l'aventure fait un triomphe populaire et entre dans la l\u00e9gende du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:03) [81%] :\r\nVous \u00eates vraiment de diarrh\u00e9es et ben et puis dialogue soit juridique on y encourage de que les filles, c'\u00e9tait les emmerdements avec combien de points jamais pop Justin P\u00e9l\u00e9e Gonzales avec le pognon qu'on a, \u00e0 quoi \u00e7a sert de pognon dess\u00e8che j'aime les hommes, c'est pas tellement parce que c'est des hommes, c'est surtout parce que c'est pas du Land l\u00e0 de \u00e7a je vais cracher sur les vrais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:43) [85%] :\r\nL'aventure du film \u00e9tait une belle aventure, mais elle est termin\u00e9 pour aujourd'hui, et donc il nous faut \u00e0 pr\u00e9sent clore cette \u00e9mission Catherine Fabert Alexandre d'avoine \u00e0 la r\u00e9alisation, J\u00e9r\u00f4me rue fini et Alain Freddy, ainsi que l'\u00e9quipe de la cin\u00e9math\u00e8que suisse aux archives Fred col\u00e8re pour les extraits Nathalie Chabanne Wainberg \u00e0 la programmation musicale RTS pla\u00eet pour dire : \u00e9coute en ligne RTS Point CH pour les podcasts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:09) [93%] :\r\nL'aventure c'est l'aventure, c'est avoir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne ce dimanche 15 heures samedi prochain 21 Alesi voyous ou avec la d\u00e9marche de la classe d'Aldo Maccione et je suis certaine que vous allez bien vous amuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:24) [91%] :\r\nLa semaine prochaine, on reste au soleil avec un film qui a fait entrer le sirtaki dans le Patrimoine musical parce que les mouvements de cette danse ont \u00e9t\u00e9 chor\u00e9graphi\u00e9 pour le film Zorba le Grec, non le sirtaki n'est pas une danse traditionnelle, la semaine prochaine on regardera donc ensemble et on \u00e9coutera les anecdotes du tournage Zorba le Grec de Michael Cacoyannis, un film de 1964 on boira de Gozo on mangera des olives et de la f\u00eata et on sera sur place, joli programme \u00e0 suivre dans Travelling \u00e0 voir sur grand \u00e9cran \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que projection dimanche prochain et le samedi suivant pour obtenir des places nous \u00e9crivez traveling AT RTS concierge et nous, on vous envoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:31) [89%] :\r\nLa suite, sur la premi\u00e8re, c'est Jonas Schneiter L l'\u00e9quipe des beaux parleurs, c'est le moment de parler de tout, de rien d'actu et du monde autour d'une table ronde, mais pour l'instant, Claude Lelouch et ses 5 pieds nickel\u00e9s vous annonce que sur la premi\u00e8re, il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7560AB3-C4AE-4E0B-91E1-15105CBAD9B9", "internalArchiveId": "F7560AB3-C4AE-4E0B-91E1-15105CBAD9B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - Prison: Les travailleurs de l'ombre", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeker, Fabian\r\nQui sont les hommes et les femmes qui, par vocation ou par n\u00e9cessit\u00e9, ont fait le choix de passer leur vie derri\u00e8re des barreaux afin de permettre \u00e0 nos prisons de fonctionner? Gardiens, directeur, aum\u00f4nier, personnel m\u00e9dical, comment subissent-ils les heures pass\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de d\u00e9tenus parfois dangereux ou souffrant de troubles psychiatriques? En Suisse, pr\u00e8s de quatre mille personnes travaillent dans l'univers oppressant des prisons. L'\u00e9tablissement d'ex\u00e9cution des peines de Bellevue, \u00e0 Gorgier (NE), a permis \u00e0 notre reporter de passer une semaine enti\u00e8re dans ses murs.\r\n5 reportages de Maurine Mercier\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES: \r\nDaniel Fink\r\nAncien chef de la section Criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne\r\nPr\u00e9sident de la section Statistique publique de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de statistique\r\nPr\u00e9sident de Prisonrecherche.Suisse et membre du comit\u00e9 du Groupe suisse de criminologie \r\n&\r\nFabian Jeker\r\nPsychologue et collaborateur scientifique pour le Centre suisse de formation pour le personnel p\u00e9nitentiaire CSFPP\r\n\r\n* * Qui sont les hommes et les femmes qui, par vocation ou par n\u00e9cessit\u00e9, ont fait le choix de passer leur vie derri\u00e8re des barreaux afin de permettre \u00e0 nos prisons de fonctionner? Gardiens, directeur, aum\u00f4nier, personnel m\u00e9dical, comment subissent-ils les heures pass\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de d\u00e9tenus parfois dangereux ou souffrant de troubles psychiatriques? En Suisse, pr\u00e8s de quatre mille personnes travaillent dans l'univers oppressant des prisons. L'\u00e9tablissement d'ex\u00e9cution des peines de Bellevue, \u00e0 Gorgier (NE), a permis \u00e0 notre reporter de passer une semaine enti\u00e8re dans ses murs.\r\n5 reportages de Maurine Mercier\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES: \r\nDaniel Fink\r\nAncien chef de la section Criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne\r\nPr\u00e9sident de la section Statistique publique de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de statistique\r\nPr\u00e9sident de Prisonrecherche.Suisse et membre du comit\u00e9 du Groupe suisse de criminologie \r\n&\r\nFabian Jeker\r\nPsychologue et collaborateur scientifique pour le Centre suisse de formation pour le personnel p\u00e9nitentiaire CSFPP", "durationSec": 3234, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583026", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 03.06.2018", "LES ECHOS DE VACARME - Prison: Les travailleurs de l'ombre / VAC_2018-06-03T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 03.06.2018", "LES ECHOS DE VACARME - Prison: Les travailleurs de l'ombre / VAC_2018-06-03T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Qui sont les hommes et les femmes qui, par vocation ou par n\u00e9cessit\u00e9, ont fait le choix de passer leur vie derri\u00e8re des barreaux afin de permettre \u00e0 nos prisons de fonctionner? Gardiens, directeur, aum\u00f4nier, personnel m\u00e9dical, comment subissent-ils les heures pass\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de d\u00e9tenus parfois dangereux ou souffrant de troubles psychiatriques? En Suisse, pr\u00e8s de quatre mille personnes travaillent dans l\u02b9univers oppressant des prisons. L\u02b9\u00e9tablissement d\u02b9ex\u00e9cution des peines de Bellevue, \u00e0 Gorgier (NE), a permis \u00e0 notre reporter de passer une semaine enti\u00e8re dans ses murs.\n\n5 reportages de Maurine Mercier\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES: \nDaniel Fink\nAncien chef de la section Criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne\nPr\u00e9sident de la section Statistique publique de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de statistique\nPr\u00e9sident de Prisonrecherche.Suisse et membre du comit\u00e9 du Groupe suisse de criminologie \n&\nFabian Jeker\nPsychologue et collaborateur scientifique pour le Centre suisse de formation pour le personnel p\u00e9nitentiaire CSFPP", "Qui sont les hommes et les femmes qui, par vocation ou par n\u00e9cessit\u00e9, ont fait le choix de passer leur vie derri\u00e8re des barreaux afin de permettre \u00e0 nos prisons de fonctionner? Gardiens, directeur, aum\u00f4nier, personnel m\u00e9dical, comment subissent-ils les heures pass\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de d\u00e9tenus parfois dangereux ou souffrant de troubles psychiatriques? En Suisse, pr\u00e8s de quatre mille personnes travaillent dans l\u02b9univers oppressant des prisons. L\u02b9\u00e9tablissement d\u02b9ex\u00e9cution des peines de Bellevue, \u00e0 Gorgier (NE), a permis \u00e0 notre reporter de passer une semaine enti\u00e8re dans ses murs.\n\n5 reportages de Maurine Mercier\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES: \nDaniel Fink\nAncien chef de la section Criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\nCharg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne\nPr\u00e9sident de la section Statistique publique de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de statistique\nPr\u00e9sident de Prisonrecherche.Suisse et membre du comit\u00e9 du Groupe suisse de criminologie \n&\nFabian Jeker\nPsychologue et collaborateur scientifique pour le Centre suisse de formation pour le personnel p\u00e9nitentiaire CSFPP"], "variantIds": ["ece-9583027", "ece-9583026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:00Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:15) [86%] :\r\nUne semaine en prison, les travailleurs de long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [85%] :\r\nPourquoi Marc User V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [88%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 en prison, j'ai toujours eu des excellents contacts avec les gardiens, les responsables d'atelier, le directeur au je crois que cette question de l'humanit\u00e9, de bon sens et puis confiance et surtout de respect ici on respecte les des gens l\u00e0 qui sont autant de prison que nous, tout se passe toujours tr\u00e8s bien m\u00eame, on a 2 types plus de temps en temps, je vais pas dire des amiti\u00e9s, des complicit\u00e9s qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:07) [88%] :\r\nJe pense que c'est un jaune de d\u00e9tention, ces personnes qui doivent pr\u00e9occuper minumum en particulier sont pas du tout reconnu, je ne vois pas comment on peut sortir de l\u00e0 en retrouvant une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 parce que \u00e7a nous met vraiment \u00e7a une r\u00e9alit\u00e9 dont personne ne veut. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [95%] :\r\nBonsoir, je voudrais dire que je trouve que tout ce personnel p\u00e9nitentiaire a \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9rite \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait vos messages re\u00e7us cette semaine sur la bo\u00eete vocale de vacarme bonjour \u00e0 tous, nous parlons prisons ce matin et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de ceux qui travaillent en prison Maurine Mercier s'est rendue durant toute une semaine et \u00e0 noter qu'il est tr\u00e8s rare qu'une prison accepte les m\u00e9dias si longtemps dans ses murs, elle s'est donc rendue durant toute une semaine dans l'\u00e9tablissement d'ex\u00e9cution des peines de Bellevue, \u00e0 Gorgier, c'est dans le canton de Neuch\u00e2tel un p\u00e9nitencier au niveau de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e tout juste refait \u00e0 9, avec 60 100 places pr\u00e9vues pour des hommes condamn\u00e9s \u00e0 des peines longues des prisonniers parfois dangereux, certains souffrant de troubles psychiatriques, elle a pu se rendre compte du travail au quotidien de ces hommes et de cette femme car il y en a une qui font tourner la maison pr\u00e8s de 4000 personnes en Suisse, travaille dans une des quelque 117 prisons du pays qui sont -ils, comment leur m\u00e9tier, a -t-il \u00e9volu\u00e9 des \u00e9tablissements, manque de personnel, selon une r\u00e9cente enqu\u00eate de la RTS les prisons vaudoises valaisannes et neuch\u00e2teloise ne remplissent pas les exigences f\u00e9d\u00e9rales, pourquoi les collaborateurs sont -ils si difficiles \u00e0 recruter le travail du personnel p\u00e9nitentiaire est -il suffisamment valoris\u00e9 pour en parler ce matin, j'ai le plaisir d'accueillir Daniel Fink bonjour, bonjour, vous avez \u00e9t\u00e9 chef de la section Criminalit\u00e9 et droit p\u00e9nal \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, vous \u00eates aujourd'hui charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne et puis vous \u00eates l'auteur de ce livre, la prison en Suisse, un \u00e9tat des lieux, paru il y a pas tr\u00e8s longtemps, l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux Presses polytechniques universitaires romandes pourquoi un \u00e9tat des lieux, maintenant il n'en existait pas, c'\u00e9tait important de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nOui, \u00e7a fait longtemps qu'il n'en existait plus de d'\u00e9tat des lieux, \u00e7a faisait plusieurs ann\u00e9es, donc j'enseignais crimes Justice et prisons suisses et j'ai fait avec mes \u00e9tudiants, tour de table, tour d'horizon, et l\u00e0 c'est un peu le r\u00e9sultat de ces ann\u00e9es d'enseignement, que j'ai r\u00e9alis\u00e9 et c'est \u00e7a qu'il fallait faire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [91%] :\r\nUn petit livre tr\u00e8s instructif sur tous les chiffres, les conditions, les les diff\u00e9rents mod\u00e8les de d\u00e9tention et puis les diff\u00e9rents changements dans la loi aussi, on aura l'occasion d'en parler durant cette \u00e9mission jusqu'\u00e0 10 heures dans les \u00e9coutes vacarme \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Fabian y bonjour, bonjour, vous \u00eates -vous psychologue collaborateur scientifique pour le Centre suisse de formation pour le personnel p\u00e9nitentiaireC.S.F.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [87%] :\r\nBP exact, son petit nom, un centre qui forme donc tous les collaborateurs de toutes les prisons en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors en tout cas de tous les \u00e9tablissement concordataire qui peuvent y inscrire leurs participants, du coup, je me permets aussi un petit commentaire pour commencer parce que ben on va parler d'\u00e9volution du m\u00e9tier, et en fait, ce centre de formation pour le personnel, c'est Pepe dont vous parlez, techniquement, ne va plus exister en tant que telle, \u00e0 partir du 1er ao\u00fbt 2018 ou du 18 ao\u00fbt enfin mi- ao\u00fbt 2018 qu'est -ce qui va devenir, parce que l'offre qui propose, c'est-\u00e0-dire la formation du personnel p\u00e9nitentiaire, il va \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 ce qui va \u00eatre dor\u00e9navant le Centre suisse de comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution de sanctions p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [87%] :\r\nUn exemple, concr\u00e8tement, qu'est que \u00e7a va changer pour en nageant en d\u00e9tention par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors, un agent de tension, c'est-\u00e0-dire que sa formation va dor\u00e9navant \u00eatre beaucoup plus pratique : il y aura moins de distance en ce qui enseign\u00e9 dans la th\u00e9orie, la pratique m\u00eame qui sont sur le terrain, ce sera beaucoup plus similaires, le type d'examen qu'il va y avoir aussi pour obtenir sur le brevet sera beaucoup moins th\u00e9orique, c'est-\u00e0-dire sera plus forc\u00e9ment des examens \u00e9crits pendant 4 heures, mais quelque chose de vraiment pratique o\u00f9 les agents devront d\u00e9montrer qu'ils ont acquis les comp\u00e9tences qui exige leur m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [93%] :\r\nLes comp\u00e9tences qu'exige le m\u00e9tier de gardien des tensions, justement on va en parler en allant directement sur le terrain, je vous emm\u00e8ne \u00e0 la prison de Bellevue, \u00e0 Gorgier, un \u00e9tablissement que vous connaissez peut-\u00eatre sans doute Daniel Fink. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [84%] :\r\nMoi, je l'ai visit\u00e9 2 3 fois, mais pas de piquer les r\u00e9nover. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [68%] :\r\nDonc \u00e7a fait pas longtemps avant de \u00e7a c'est ans qui fait autre Nathan, me suis \u00e9coeure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [94%] :\r\nAlors effectivement, on n'a pas eu l'occasion de la visite et depuis pas mal de temps, mais c'est quelque chose qui va changer puisque prochainement, on aura l'occasion de leur rendent visite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [95%] :\r\nElle est en effet flambant neuve, il y a un peu moins d'une trentaine d'agents de d\u00e9tention dans cette prison dont Jos\u00e9, un nouveau venu dans l'\u00e9quipe oui Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [87%] :\r\nD'accord, alors les 4 premiers, je peux venir les chercher, super, merci \u00e0 tout un chercheur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:13) [89%] :\r\nSi je vous appelle gardiens de prison, comment vous le prenez \u00e7a plut\u00f4t qu'\u00e0 Genk temps si vieux terme un peu r\u00e9ducteur, parce que je savais pas que de garder un troupeau de personnes qui sont, comment dire, qui sont pas bonnes, propre \u00e0 la \u00e0 vivre dans la vie de tous les jours avec des r\u00e8gles du public, moi je m'occupe de personnes qui ont commis des erreurs, qui pour la plupart,M. r\u00e9parer \u00e7a leur sortie jamais faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:40) [73%] :\r\nMais Jos\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [90%] :\r\nIl y a un D Une qui parlent pas le fran\u00e7ais, lui \u00e9tant sanction disciplinaire parce qu'il a refus\u00e9 d'aller au travail, donc il faut aller lui expliquer qu'il va aller dans une autre cellule qui sera ferm\u00e9 sans \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [99%] :\r\nPour avoir lieu. \r\nJe suis \u00e7a risque de je trouve un petit peu, donc vous Maureen d'hospitalit\u00e9 \u00e0 la police, report, voire l'\u00eatre m\u00eame des stade sont vis\u00e9s les pouvoirs souvent, ils nous regardent, ils ont excell\u00e9 par le mieux \u00e0 Luanda, puis des loyers plus plus alourdi je pour son mot qu'il Pierre Rodier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:28) [89%] :\r\nCe d\u00e9tenu si il peut possiblement devenir tout \u00e0 coup, dangereux ou \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [90%] :\r\nIl pourrait clairement oui, oui, il y avait il y a, il y a des risques comment dire qu'il qu'm\u00eame violent, pourquoi pas, vous avez vu le chef aussi, il \u00e9tait pr\u00eat, il \u00e9tait l\u00e0 le coll\u00e8gue \u00e9tait sur le c\u00f4t\u00e9 donc strat\u00e9giquement, on \u00e9tait bien quand j'\u00e9tais quand m\u00eame assez pr\u00e8s de la personne, mais comme j'ai senti qu'il y avait aucun signe d'agressivit\u00e9. \r\nLa personne \u00e9tait assise en plus, donc il n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement position de force mais on le voyait sur lui- m\u00eame par sa sa gestuelle, il avait pas l'intention d'en venir aux mains, donc voil\u00e0 et ces gens -l\u00e0, par exemple, vous ne savez pas quel d\u00e9lice commis pas forc\u00e9ment oui, certains, je sais ce qu'ils ont fait, enfin j'ai lu le le rapport mais je le fais pas syst\u00e9matiquement alors peut-\u00eatre aussi un petit peu pour prot\u00e9ger parce que c'est vrai j'ai j'ai quand m\u00eame pris connaissance de quelques dossiers et ben suivant l'\u00e9nonc\u00e9 des fesses au bout d'un moment on a mang\u00e9 ferm\u00e9, j'ai ferm\u00e9 le je suis arr\u00eat\u00e9 leur dit : j'ai plus voulu lire la suite parce que bon c'est pas, on est dans le monde r\u00e9el, on n'est pas dans les films, c'est avec des vraies victimes Sarah des devrait d\u00e9tenus voil\u00e0, \u00e7a devient un petit peu plus, c'est du s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [95%] :\r\nEst ce que \u00e7a fait partie du m\u00e9tier que d'\u00eatre en \u00e9tat de vigilance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [89%] :\r\nDonc je de l\u00e0, on est en train de boire un caf\u00e9 c'est comme si on le buvait sur une terrasse, s'il arrive quelque chose, \u00e7a va changer, on un \u00e9clair mais sinon l\u00e0 en ce moment, nous non, je suis parfaitement d\u00e9tendu et puis bon, quand je dis que je suis pas stress\u00e9e ou pas attendu, c'est peut-\u00eatre que je le suis en permanence, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que j'ai l'impression de parler maintenant. \r\nOui, on sent l'occupant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [93%] :\r\nQuelques instants dans la vie d'un agent d\u00e9tention \u00e0 la prison de Bellevue, \u00e0 Gorgier, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est un reportage de Maurine Mercier, je retiens ce mot un stress permanent, il n'est pas impossible que je sois en \u00e9tat de stress permanent, on peut le lire dans votre livre, Daniel Fink la prison en Suisse, vous dites l'environnement carc\u00e9ral affecte la sant\u00e9 des d\u00e9tenus, \u00e7a on le savait un peu, mais aussi celui du personnel qu'est ce qu'il a dans cet environnement qui affecte la sant\u00e9 du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [91%] :\r\nC'est que c'est un rapport fondamentalement asym\u00e9trique de pouvoir de situation d'autorit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9tenus qui doivent accepter d'\u00eatre dans un environnement qui est tendanciellement violent dans une situation de refus d'ordre on vient de le voir, c'est le cachot c'est le disent le la cellule disciplinaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:56) [90%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 a lieu en comprend parce que \u00e7a fait une grosse pression de la part de du personnel lui- m\u00eame d'\u00eatre dans cet environnement asym\u00e9trique, mais comment \u00e7a peut affecter sa sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [90%] :\r\nOn le voit bien que la situation est toujours tendue entre d\u00e9tenus, voire agent de d\u00e9tention, c'est toujours une situation qui peut d\u00e9raper, comme il le dit, il dit m\u00eame, on a d\u00fb rencontrer la personne en situation strat\u00e9gique, donc on s'est plac\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que si \u00e7a d\u00e9rape si cela vocabulaire c'est chauff\u00e9, si on est toujours dans un \u00e9tat de vigilance et je crois que c'est \u00e7a qui est tant pour les d\u00e9tenus, les rend malades mais aussi rend malades, les personnes qui se doivent toujours \u00eatre sur leurs gardes, qui doivent toujours avoir cette proximit\u00e9 et cette distance n\u00e9cessaire \u00e0 ce travail particulier dans une institution que les sociologues appellent une institution totale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:51) [84%] :\r\nDe sa Fabian, il est ce que vous en parler avec lui, les agents d\u00e9tention o\u00f9 le personnel p\u00e9nitentiaire en g\u00e9n\u00e9ral que vous formez dans le centre de Fribourg de cet aspect sant\u00e9 simplement sant\u00e9 sant\u00e9 physique peut-\u00eatre mentale aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [90%] :\r\nOui, alors c'est en fait les 2 aspects sont abord\u00e9s, c'est-\u00e0-dire cet aspect institution totale, c'est-\u00e0-dire que le fait que de travailler dans ce lieu particulier o\u00f9 l'agent des tensions est aussi ferm\u00e9 avec la personne d\u00e9tenue, \u00e7a peut l'affecter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [87%] :\r\nOui, il sort le soir lui Alain contrairement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:22) [90%] :\r\nIls le disent, ils sortent le soir aussi, mais, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je vais faire le lien avec le stress que que Monsieur Fink viande souligne maintenant bon c'est th\u00e9matiques de qu'est -ce que c'est la sant\u00e9 qu'est -ce que l'\u00e9puisement qu'est -ce que le stress c'est dit th\u00e9matiques ont fait assez importante dans la formation, puisque l'une des comp\u00e9tences qu'on aimerait donner \u00e0 ses agents, c'est la capacit\u00e9 de faire attention \u00e0 sa propre sant\u00e9, il l'a dit, hein, peut-\u00eatre que je suis tendu en permanence, c'est souvent cette hyper- vigilance quelque chose qu'on retrouve dans les m\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9, on peut penser aux policiers aussi aux agents de s\u00e9curit\u00e9 aux agents de d\u00e9tention qui doit tout le temps, observer leur environnement pour voir s'il y a pas du danger, hein, il l'a dit : ben voil\u00e0, il fut au niveau comportement il y avait pas de signe d'agressivit\u00e9, donc il a quand m\u00eame observer la situation est tr\u00e8s souvent, c'est le t\u00e9moignage aussi de beaucoup d'argent cette vigilance et liquide pas forc\u00e9ment quand ils ont fini le travail c'est-\u00e0-dire qu'ensuite quand ils vont au restaurant, tout d'un coup, ils font aussi attention o\u00f9 ils se posent quand il marche dans la rue, ils sont aussi sur leurs gardes parce qu'on sait jamais, \u00e7a porte sur l'avez r\u00e9gression \u00e7a d\u00e9borde sur la vie priv\u00e9e et du coup il y a cette tension permanente qui peut les habiter et c'est pas forc\u00e9ment quelque chose dont on a l'habitude peut-\u00eatre dans d'autres m\u00e9tiers o\u00f9 il y a pas cette menace physique qui peut exister ou cette impression de menace qui peut exister et c'est pour \u00e7a qu'on essaie de \u00e9quiper d'un certain nombre de comp\u00e9tences prendre conscience peut-\u00eatre de cette tension et d\u00e8s que j'en ai conscience mais qu'est ce que je peux \u00e0 faire avec comment je peux la sortir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:49) [91%] :\r\nEt \u00e7a, vous en parlez assez rapidement avec avec les, les, les personnes qui viennent au cours qui viennent se former ce que \u00e7a veut dire que que parfois il y a des des gens \u00e0 qui vous d\u00e9conseill\u00e9 de poursuivre dans le m\u00e9tier, parce que justement cette tension -l\u00e0 va pas g\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:03) [92%] :\r\nNon dans le sens o\u00f9 c'est pas forc\u00e9ment notre mission de dire qu'il doit faire ce m\u00e9tier ou pas, c'est-\u00e0-dire que les agents des tensions qui viennent, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es par l'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:11) [84%] :\r\nC'est plut\u00f4t cet arrondissement de repasser de leur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:14) [89%] :\r\nD'assurer la transmission de comp\u00e9tences apr\u00e8s peut-\u00eatre qu'effectivement lorsque la comp\u00e9tence \u00e0 la fin n'est pas acquise, bah c'est l\u00e0 on dit ben, vous ne pouvez pas obtenir le brevet avec les comp\u00e9tences de il fait preuve, mais du coup, c'est pas tellement nous qui d\u00e9cidons, c'est l'agent des tensions qui a en main bah la capacit\u00e9 d'apprendre ou pas, ce qui est enseign\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:33) [91%] :\r\nAlors une enqu\u00eate qui ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e il y a pas si longtemps, \u00e7a, \u00e7a date de 2016 premi\u00e8res et derni\u00e8res enqu\u00eates sur le personnel p\u00e9nitentiaire, on peut dire \u00e7a dans votre livre, Daniel Fink dans les prisons suisses une enqu\u00eate qui r\u00e9v\u00e9lait que le personnel p\u00e9nitentiaire \u00e9tait satisfait \u00e0 83 pourcent de son travail, donc, malgr\u00e9 les conditions difficiles malgr\u00e9 le stress malgr\u00e9 peut-\u00eatre les risques de Bournemouth plus \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs dans dans le monde professionnel, les gens \u00e9taient contents de leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:02) [89%] :\r\nOui, \u00e7a, vous avez aussi, c'est une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par l'universit\u00e9 de Berne sur le la moiti\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e8s des employ\u00e9es du du p\u00e9nitentiaire qui ont r\u00e9pondu donc tant du c\u00f4t\u00e9 des des cadres, personnels administratifs, que du c\u00f4t\u00e9 des agents de d\u00e9tention, voire des contrema\u00eetres qui travaillent dans les ateliers, donc 2000 personnes qui se sentent \u00e0 80 pourcent satisfaits, je pense que peut-\u00eatre ceux qui n'ont pas r\u00e9pondu \u00e9tait ce qui \u00e9tait en plus moins satisfait vraiment les moins satisfaits, peut-\u00eatre les plus en train de se poser des questions : est ce que je vais continuer ou est -ce que c'est pas un m\u00e9tier pour moi ou est -ce que je suis d\u00e9j\u00e0 en train de, de, de, de faire un peu en a parce que les l'\u00e9tude a montr\u00e9 qu'effectivement par rapport \u00e0 la moyenne des employ\u00e9es des autres domaines : le taux de \u00f4t\u00e9 tous 2 personnes qui pensaient qu'il pouvait faire un Bournemouth \u00e9tait quand m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9, donc c'est quand m\u00eame visiblement un m\u00e9tier \u00e0 risque, on le sait aussi, pour les agents de police o\u00f9 il y a plus de de personnes en situation de crise ou de pr\u00e9- crise et je crois que pouvoir dire qu'il y a un certain turn-over pour prendre un mot anglais en anglicisme il y a un certain changement une certaine rotation du personnel, je sais pas si elle est plus grande que dans d'autres m\u00e9tiers, mais en tout cas, elle a fait un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:27) [88%] :\r\nDonc, c'est parce qu'il est difficile de recruter dans ce dans ce domaine, il semblerait qu'il y a des probl\u00e8mes d'effectifs en Suisse romande, Fabien Jeker, est ce que c'est : est ce que les qualit\u00e9s requises pour \u00eatre un bon agent de tensions sont voil\u00e0 ne se retrouve pas chez un nombre suffisant de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:45) [94%] :\r\nAlors je pense qu'il y a de \u00e7a parce que c'est vrai qu'il faut une certaine maturit\u00e9 pour \u00eatre agent de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:50) [76%] :\r\nOn n'est peut-\u00eatre pas 20 ans quand on sait, enfin bon, enfin \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:54) [87%] :\r\nD'ailleurs, je pense que l'ajout non l'\u00e2ge le plus bas, \u00e7a fait 24 ans, je pense, pour commencer, la carri\u00e8re d'agent d\u00e9tention effectivement c'est pas juste, qui est une question, non plus des comp\u00e9tences qu'il faut, c'est une question aussi d'de la profession qui effectivement a pas toujours tr\u00e8s bonne r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:10) [87%] :\r\nOn ne r\u00eave pas d'\u00eatre un agent d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:12) [89%] :\r\nTr\u00e8s peu, je crois que sur oui quand je dis quelques centaines, c'est peut-\u00eatre 300 agents que je suis maintenant, depuis que je travaille au centre mais qui sont venus chez nous, on a le 1er jour de formation g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une sorte de tour de classe mais comment vous \u00eates devenu agent d\u00e9tention pourquoi et ben les personnes qui nous ont dit, je suis devenu agent d\u00e9tention pour le m\u00e9tier en lui- m\u00eame, il devrait y en avoir 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:38) [75%] :\r\nSur les quelques centaines sur les questions certaines que vous suivez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:41) [91%] :\r\nVoil\u00e0, beaucoup ont peut-\u00eatre trouv\u00e9 apr\u00e8s coup ce m\u00e9tier int\u00e9ressant o\u00f9 se sont dits apr\u00e8s avoir, en cherchant du travail, \u00e0 la suite de l'avoir perdu leur emploi pr\u00e9c\u00e9dent que \u00e7a c'est un travail qui pourrait leur convenir, mais c'est extr\u00eamement rare que ce soit le 1er choix et que quelqu'un se disent : je veux faire ma carri\u00e8re l\u00e0- dedans d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:57) [89%] :\r\nAlors, on dit ah en d\u00e9tention l\u00e0 depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, pourtant tout le monde sait qu'on va dire, gardiens de prison quand on va parler de de ce m\u00e9tier -l\u00e0 dans le langage courant, le changement de nom il est \u00e9voqu\u00e9 entre Maurine Mercier et Jos\u00e9, qu'elle a rencontr\u00e9 \u00e0 la prison de Bellevue est ce qu'il \u00e9tait important, Fabian \u00e9coeure est -ce que \u00e7a compte pour les gens qui l'exerce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:21) [87%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re que oui, parce que finalement, agent d\u00e9tention, c'est le titre officiel qu'un agent brevet\u00e9 va avoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:29) [78%] :\r\nEst ce que Gardiens de prison, c'\u00e9tait trop lourd \u00e0 porter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:32) [86%] :\r\nJe sais pas si le terme gardien de prison, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une fois officiel, quelque part, c'est comme, je sais pas, enfin, c'est plus un nom Dargaud qui invent\u00e9 de cette mani\u00e8re, si j'ai grandi depuis mon arriv\u00e9e au centre avec Leterme agent d\u00e9tention, donc c'est un peu compliqu\u00e9 pour moi de me prononcer l\u00e0- dessus, mais c'est le titre auquel ils ont droit, finalement, que ce soit avec brevet ou son brevet, c'est un peu le titre usuels, qu'on a et apr\u00e8s ben. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:57) [94%] :\r\nUne fa\u00e7on de remettre un peu de noblesse voil\u00e0 dans le m\u00e9tier, piti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:00) [83%] :\r\nQuand d'Imatong peu bah \u00e7a sous- entend un raccourcissement un d\u00e9nigrement de la mission qu'ils accomplissent, je trouve que c'est un une connotation peu p\u00e9jorative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:08) [87%] :\r\nOui ne connaissent peut-\u00eatre un peu un peu pass\u00e9 Daniel Fink parce que le m\u00e9tier a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 depuis que les lois aussi ont chang\u00e9, ce que bien s\u00fbr nous rappeler les, les, les grandes lignes de ces changements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:18) [91%] :\r\nAlors on pourrait juste dire que jusqu'\u00e0, je pense que dans les ann\u00e9es 70 70 il y avait une fonction primaire qui \u00e9t\u00e9 celui du gardiennage, entre guillemets, des d\u00e9tenus, faire en sorte que les personnes qui \u00e9taient envoy\u00e9s en prison, reste en prison, ils avaient tr\u00e8s peu de droit, ils avaient tr\u00e8s peu de contacts avec l'ext\u00e9rieur, les ann\u00e9es 70 ans m\u00e8ne grand changement am\u00e8ne un changement vers l'ouverture, avec les visites avec tout ce qui \u00e9tait l'entr\u00e9e de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision dans les dans les prisons, donc des journaux non censur\u00e9e emm\u00e8ne aussi un changement du respect, donc la personne d\u00e9tenue, si longtemps l'autorit\u00e9 \u00e9tait absolue du gardien jusqu'au point o\u00f9, dans le 19\u00e8me si\u00e8cle on imposer le silence total le silence m\u00eame au travail, donc il y avait aucune communication qui \u00e9tait permise \u00e0 partir de 1850 1808 ans on a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir cette prison la communication entre les personnes, la communication, le au travail au pendant les pauses et aujourd'hui on en est \u00e0 une situation donc de vie communautaire, on en tout cas dans certaines prisons d'ex\u00e9cution de peine, l'id\u00e9e c'est d'une vie communautaire o\u00f9 les juges d\u00e9tenus apprennent \u00e0 vivre ensemble \u00e0 g\u00e9rer leurs conflits \u00e0 g\u00e9rer leur agressivit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les diff\u00e9rends qui peuvent exister dans la vie de tous les jours entre personnes raisonnables et qui utilise les mots pour les r\u00e9soudre et non pas les points ou d'autres instruments, et dans ce sens -l\u00e0, le travail du gardien de prison, vers l'\u00e2ge d\u00e9tention n'est non seulement celui d'un changement de l'environnement qui a chang\u00e9, mais aussi celui, donc de la mission, comme on vient de le dire, vu que les agents de d\u00e9tention la prison doit pr\u00e9venir les effets nocifs de la d\u00e9tention, ils ont une t\u00e2che de faire apprendre la vie sociale et l\u00e0 aux personnes qui sont d\u00e9tenus et ils ont une mission de faire en sorte que, il y a de moins de r\u00e9cidives au moment de la Lib\u00e9ration au moment du passage, vu que les 99 pourcent des personnes vont \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:35) [94%] :\r\nAlors on va entendre un agent des tensions qui justement a connu le le changement puisqu'il a connu une autre mani\u00e8re de d\u00e9tenir les d\u00e9tenus, on va l'entendre au micro de Maurine Mercier il c'est un agent de tensions, de 58 ans, \u00e7a fait 17 ans qu'il est dans le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:53) [85%] :\r\nPlus pour longtemps des 20 58 ans, vivement la retraite ou pas vu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:00) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame fatiguant \u00e0 la longue, et le m\u00e9tier, il a \u00e9volu\u00e9, comment en 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:04) [80%] :\r\nNous sommes parce que je ne sais pas si je devrais le dire \u00e7a m'en a vu beaucoup plus strict avec les employer qu'avec les d\u00e9tenus, disons que s'plus les m\u00eames d\u00e9tenus, c'est l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est beaucoup des cas psychiatrique psychologique avant c'\u00e9tait des gros durs et puis le gros via une erreur, il la reconnaissait et puis payer sa dette, on n'a plus le pouvoir en quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:23) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, parce que l\u00e0, on s'imagine vraiment que vous les sanctionner \u00e0 coups de matraque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:29) [84%] :\r\nMonsieur arrivait pas ici mode certaines pas \u00e7a, \u00e7a arrive, il y a 30 ans en arri\u00e8re par la parole, ma foi, je leur fais une b\u00eatise paye fiston, tandis que maintenant nous aurait m\u00eame pu leur dire \u00e7a c'est vraiment d\u00e9sol\u00e9 monsieur, mais vous voyez, s'il-vous-pla\u00eet Monsieur mais non, pis, tandis que lui, va nous faire tout toutes les crapuleries nous traiter de tous les noms, opine ou non monsieur s'il vous pla\u00eet Monsieur calmez -vous Monsieur mais oui monsieur alors qu'avant, tout est maintenant, c'est comme \u00e7a, plus dur, plus directe d'un c\u00f4t\u00e9 c'est bien, on se dit une \u00e9volution, l'\u00eatre humain \u00e9volue. \r\nMaintenant, on a beaucoup de gens qui sont bien correct mais tous ces cas psychiatrique qui se rendent pas compte de \u00e7a il ils sont comme un enfant qui qui veulent tout tout de suite je veux je veux et puis si vous voulez pas me donner, je me coupe je me taille les veines mais c'est que du c'est un appel au secours, mais seulementS. il faut pas trop l'r\u00e9fl\u00e9chir, moi je dirais, c'est \u00e7a, faut pas prendre \u00e0 coeur et puis c'est trop triste, ouais, ouais, \u00e7a fait mal, faut pas prendre \u00e0 coeur, nouveau, on y arrive, c'est pas facile au d\u00e9but, mais on y arrive. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:41) [63%] :\r\nPourquoi est plus forte et sortent du match tu vas chercher aux ateliers je r\u00e9ception du SIDA au doute. \r\nJe suis arriv\u00e9 dans un un peu ben je connais le d\u00e9tenu je dis bonjour simplement pas, h\u00e9 bah quand j'ai voulu payer pas trop m'dit, c'est monsieur qui a pay\u00e9, puis il est parti sans porter un petit. \r\nDe motivation nos boules. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:11) [93%] :\r\nQue \u00e7a, \u00e7a vous a touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:12) [76%] :\r\nAussi au people ou on va pas dire \u00e7a va, par rapport au job parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9tonnant t\u00e9moignage de ce 2 \u00e9tages en d\u00e9tention, la prison de Bellevue, \u00e0 Gorgier, qui a quand m\u00eame quelques ann\u00e9es de route derri\u00e8re lui et qui a vu changer son m\u00e9tier, un changement oui du m\u00e9tier lui- m\u00eame mais aussi on a l'impression d'un changement de population carc\u00e9rale qui a fait aussi \u00e9voluer le m\u00e9tier Daniel Fink. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:55) [88%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'il y a eu \u00e0 la fois donc, l'environnement, comme on l'a dit avant qu'il a chang\u00e9 le droit des d\u00e9tenus a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e la diff\u00e9rence, le diff\u00e9rentiel de pouvoir est beaucoup moindre, comme il le dit, avant on lui disait toi aujourd'hui, on doit dire monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:14) [84%] :\r\nOui, on disait toi fiston, ce que je vais vous avez not\u00e9 aussi avec le peu paternaliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:18) [91%] :\r\nIl y avait le c\u00f4t\u00e9 paternaliste, il avait donc un oui, un manque de respect qu'on peut dire, il avait effectivement le pouvoir, de son c\u00f4t\u00e9, et dans ce sens -l\u00e0, il y a une prise de conscience quand m\u00eame d'un changement de l'\u00e9quilibre du pouvoir en prison entre les personnes qui doivent vivre ensemble, d'ailleurs, dans d'autres \u00e9missions dans d'autres s\u00e9quences de ce reportage en entendu que, il y avait justement ce respect quand il \u00e9tait maintenu, \u00e7a se passait bien, donc on est bien dans des situations de respect mutuel entre les personnes qui sont en d\u00e9tention, tout en sachant que l'environnement est lui- m\u00eame, oui, cr\u00e9er de la cr\u00e9e de la violence maintenant le changement de population p\u00e9nitentiaire, effectivement, il y a eu non seulement un changement dans le nombre de personnes qui est aujourd'hui envoy\u00e9 en prison, donc on a beaucoup moins de gens qui vont en prison aujourd'hui qu'il y a 20 ou 30 ans proportionnellement moins salut en chiffres absolus, on est \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau mais proportionnellement \u00e0 la population \u00e9videmment vu que la population augmenter d'entre dans 30 ans de de 6 millions \u00e0 8 millions et demi, proportionnellement, il y a beaucoup moins de 2 mondes qui rentrent en prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:35) [93%] :\r\nParce qu'il y a plus de peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:37) [92%] :\r\nParce qu'il y a tout un arsenal de peine de 2 modes de sanction d'ex\u00e9cution de sanction qui a \u00e9t\u00e9 mis en place donc d'un c\u00f4t\u00e9 les peines p\u00e9cuniaires, qui sont un vrai succ\u00e8s, on peut le dire, ensuite le travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui va devenir \u00e0 nouveau une mode d'ex\u00e9cution des peines privatives de libert\u00e9, on a le bracelet \u00e9lectronique, toutes ces formes sont des sanctions qui exige de la personne qu'elle se contr\u00f4le elle- m\u00eame et, \u00e9videmment, dans cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:07) [86%] :\r\nCe qui reste en prison, ce sont des gens qui ont de la peine \u00e0 se contr\u00f4ler les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:09) [89%] :\r\nCe sont ceux qui ont l'est plus grand, le plus complet, plus longue carri\u00e8re criminelle, ce sont ceux qui ont fait comme il est plus grands d\u00e9lits les plus les plus d\u00e9lits les plus graves et ce sont probablement ceux aussi qui ont les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 vivre, il a retravaill\u00e9 le d\u00e9lit qu'ils ont commis, et dans ce sens -l\u00e0, effectivement, je ne sais pas jusqu'\u00e0 quel point on dit toujours que la psychiatrie \u00e0 peu de tendance de se d\u00e9charger des cas graves, ou en tout cas, ils sont aujourd'hui trait\u00e9s probablement beaucoup plus en prison qu'avant et, dans ce sens -l\u00e0, effectivement, la prison devient un lieu avec plus de probl\u00e8mes de sant\u00e9 et de sant\u00e9 mentale de sant\u00e9 psychique psychique qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:53) [89%] :\r\nSur cette double mission Fabian, il est clair qu'on a \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un peu avant, qu'il est dehors si non seulement surveill\u00e9 ce qui \u00e9tait toujours fait de la part des avant des tensions et des gardiens de prison pr\u00e9c\u00e9demment mais \u00e9galement aujourd'hui de r\u00e9ins\u00e9rer resocialiser \u00e7a \u00e7a a consid\u00e9rablement chang\u00e9 aussi le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:12) [82%] :\r\nOui, tr\u00e8s juste passer comme l'a dit Monsieur chacun pour r\u00e9sumer la politique p\u00e9nale qui avons consiste infliger une peine dans les ann\u00e9es 70, \u00e7a a chang\u00e9 \u00e7a vis\u00e9e cette Russell Ice resocialisation de l'auteur, h\u00e9 ben c'est aussi dans les ann\u00e9es 70 fin 1977 d'ailleurs que le Centre s'est \u00e9crit avec cette mission de formation parce que du coup la t\u00e2che de surveillance ou de s\u00e9curit\u00e9 que devait assumer l'agent d\u00e9tention malade Suisse y ajout\u00e9 cette t\u00e2ches d'encadrement, d'accompagnement de la personne d\u00e9tenue, \u00e0 travers sa peine, h\u00e9 ben \u00e7a aussi en termes de demande de comp\u00e9tences que sa demande chat change beaucoup, donc d'o\u00f9 aussi peut-\u00eatre un m\u00e9tier plus difficile pour l'agent d\u00e9tention parce qu'il doit savoir faire de plus en plus de choses, tout simplement, avec effectivement des populations alors l\u00e0 peut-\u00eatre c'est monsieur Fink, qui est plus qu'\u00e0 l'\u00e9poque que moi pour dire si le nombre de cas psychiques prison \u00e9tonne augmentation ou pas, mais \u00e7a c'est vrai, je pense que c'est un d\u00e9bat qui existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:13) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre Daniel Fink, vous avez des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:14) [88%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, si aujourd'hui il y en a beaucoup plus, aussi, aujourd'hui, on fait plus attention \u00e0 ces personnes -l\u00e0, on l'est en en leur offrant ou leur en les soumettant \u00e0 un traitement psychiatrique, donc c'est vraiment j'aurais tendance \u00e0 dire que toute la soci\u00e9t\u00e9 en tant que telle, c'est plus psychiatriques, alors c'est qui attribue, attention \u00e0 la \u00e0 \u00e0 des troubles sociaux \u00e0 des troubles mentaux, est ce qu'il y en a beaucoup plus aujourd'hui, probablement, on dirait que oui mais est -ce que c'est le cas, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:47) [90%] :\r\nIl y a, il y a peut-\u00eatre quelque chose d'important \u00e0 souligner l\u00e0- dedans, c'est qu'effectivement aujourd'hui dans le droit p\u00e9nal, il y a pas juste des peines qu'on peut infliger donc des peines pour resocialiser mais peut-\u00eatre des mesures pour gu\u00e9rir, notamment en cas de maladie psychique, et \u00e7a c'est quelque chose qui revient des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires, c'est que souvent, parfois on est un peu d\u00e9munie face \u00e0 ces personnes qui ont une mesure mais o\u00f9 il y a pas assez de place ad\u00e9quate pour les accueillir et c'est vrai que la maladie psychique \u00e7a v\u00e9hicule aussi beaucoup choses aujourd'hui, si on pense un d\u00e9tenu malade psychique, on imagine tout de suite, danger risque de r\u00e9cidive et \u00e7a aussi travailler avec cet imaginaire en tant qu'agent des tensions ben \u00e7a augmente la tension v\u00e9cue au travail, c'est pour \u00e7a que les courses centre aussi beaucoup sur mais qu'est ce que c'est la maladie psychique qu'est -ce qu'il existe comme maladie psychique et ce qu'il y a vraiment un lien entre dangerosit\u00e9 maladies psychiques qu'est ce que \u00e7a veut dire d'ailleurs dangerosit\u00e9 et ainsi de suite et ainsi de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:42) [82%] :\r\nOn parle prisons personnel p\u00e9nitentiaire ce matin dans les \u00c9chos de vacarme, voiciM. le Roi des ombres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:02) [67%] :\r\nEt si elle traite les slogans si chacun la bas moi Camus de mes v\u00e9cu, je me dis sous dans le sang, quel est le sens sa premi\u00e8re d\u00e9couvrir m\u00eame Katell on. \r\nBravant la mer si profonde, autant le seul l'amertume : je me suis danois, c'est-\u00e0-dire quand les corps en costume de plumes, craint que la tue sans raison en plein trip. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:52) [78%] :\r\nTout seul sur le r\u00f4le tout seul tu je suis lors du lentement je suis je suis. \r\nCitons Pulse laisse quand m\u00eame dans nos salles le seul Ahmed, un peu, j'\u00e9tais tout seul si le roi des tout seul les quatre tout seul, j'aurais sur toutes ont tu\u00e9 lance demain je suis je suis je suis je suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:41) [79%] :\r\nVous m'avez \u00e9crit concernant des clubs, le manque de tabac en fait ce qui attend alors moi j'ai secteur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:49) [87%] :\r\nOui, mais o\u00f9 les choix se que nos Cotinet du tabac leur sommet jeudi apr\u00e8s- midi, l'accord et puis si vous faites une cantine par la cantine des nageurs pour savez vendredi \u00e0 environ 13 si vous commandez des bo\u00eetes de tabac, tout \u00e7a pour autant que vous allez de l'argent sur votre banquier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:08) [70%] :\r\nNon, si elle car au long Turmes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:11) [86%] :\r\nC'est le cas en l'occurrence, \u00e7a sert \u00e0 rien de faire le bordel que vous avez fait \u00e0 midi par l'interphone je rappelle juste que l'interphone \u00e7a air en cas d'extr\u00eame urgence, des clubs, pour moi, c'est pas l'urgence chez moi cette urgence non, ben voil\u00e0, bref au il faut changer un peu votre comportement d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:32) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez moi je fonctionne comme \u00e7a depuis \u00e9lections en d\u00e9tention, \u00e7a fait 2 ans, toute personne peut changer. \r\nMoi \u00e7a fait 20 ans chef d'attention, l\u00e0 vous me faites venir l\u00e0 pour me dire quoi pour me dire \u00e7a pour vous dire comment fonctionne ici que l'\u00c9glise veut repartir sans tabac jusqu'\u00e0 jeudi, et ce que je vous ai dit \u00e7a non mais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:54) [81%] :\r\nMais attendez, vous faites des on fait d\u00e9j\u00e0 des conclusions avant de dire que je vais repartir sans tabac fait beau c'est pas Antoine soit conclusion en l'occurrence, voyez c'est extr\u00eamement ce bateau mais je vais rouler comme \u00e0 Monaco bien s\u00fbr \u00e9videment je Nance bestial moins exceptionnel, j'entends bien me parce que parce que vous \u00eates en arrivant apr\u00e8s c'est \u00e0 vous de vous g\u00e9rez g\u00e9rer votre argent durant le mois pour vous aviez tout le temps du tabac. \r\nOui, sur notre Chair de la d\u00e9bauche top. \r\nC'est un peu merci de ton, ici on est ouvert, on peut discuter, on peut parler gentiment, comme on le fait maintenant, on n'a pas besoin que monsieur. \r\nPeut-\u00eatre encore et puis qu'qui soit, moi ce qui ce qui me d\u00e9sole restreindre ou donc moi j'ai une seule direction, pour vous, OK, mais faut qu'on soit de cire avan\u00e7ait mais moi j'avance pas tout seul, donc j'avance pas tout seul, parce que si vous me faites que des probl\u00e8mes je vais serrer la maison puis sachez que j'en ai d\u00e9j\u00e0 serr\u00e9 des 1100. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:11) [86%] :\r\nVous serrer la main juste vous demander ce que vous pensez de de tout \u00e7a, vous retenez quoi je. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:18) [83%] :\r\nC'est la parole qui fait changer les choses, et \u00e7a c'est sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:34) [89%] :\r\nMettez \u00e7a dans votre poche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:39) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le surveillant chef de l'establishment de Bellevue, \u00e0 Gorgier, dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 Maurine Mercier a pass\u00e9 une semaine en immersion pour nous raconter la prison de l'int\u00e9rieur et surtout ceux qui travaillent en prison, comment vivent -ils le quotidien, alors on a vu un quotidien un peu particulier qui vous a fait sourire Daniel Fink, d'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9coute de ce dialogue entre le surveillant chef et un d\u00e9tenu qui n'avaient pas respect\u00e9 les r\u00e8gles en mati\u00e8re de d'obtention de cigarettes qu'est -ce qui vous a fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:08) [89%] :\r\nMais c'est bien, c'est bien celle -ci tu c'est une presque une illustration de ce qu'on venait de de d\u00e9battre jusqu'\u00e0 maintenant de cette diff\u00e9rentiel de de pouvoir autour d'une personne qui dit : le tabac, c'est essentiel pour moi, c'est une urgence parce qu'il est en manque et le fait savoir, comme dit le surveillant chef cr\u00e9e le bordel en e\u00fbt actionnant son interphone, c'est bien l\u00e0 o\u00f9 eu je pense qu'on va globalement dans les mani\u00e8res de sanctionner des modes de sanction qui \u00e9tait extr\u00eamement rigide du 19\u00e8me du 20\u00e8me si\u00e8cle vers des modes de plus en plus autog\u00e9r\u00e9 de ce sanctionn\u00e9s que \u00e7a soit la peine p\u00e9cuniaire, il faut payer une peine il faut payer de l'argent, il faut se d\u00e9brouiller pour que ce soit aller travailler pour faire du travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, que \u00e7a soit respect\u00e9 les r\u00e8gles cantonales un bracelet \u00e9lectronique au pied quand on doit respecter d\u00e8s des euros ne d'exclusion auquel on est astreint qu'on se soit all\u00e9 au service de probation de se faire soigner en ambulatoire, dans une situation de stationnaire, h\u00e9 bien, les r\u00e8gles sont celles qu'il faut s'imposer et l\u00e0 on a une m'illustration que oui pour chaque d\u00e9tail qui peut \u00eatre une montagne pour le d\u00e9tenu bien l\u00e0 l'institution va s'imposer l'autorit\u00e9 va \u00eatre rappel\u00e9 et au pire, h\u00e9 bien ce sera serr\u00e9 L\u00e9vy ce qui veut dire finir au cachot, entre guillemets, parce que c'est les cellules de disciplinaire et autrement, comme les appelle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:41) [89%] :\r\nMais ce qu'on entend l\u00e0 surtout c'est on est ouvert et si on peut discuter, la parole est primordiale, alors \u00e7a a quelque chose de de tout \u00e0 fait humain et tout \u00e0 fait louable mais peut-\u00eatre pas tr\u00e8s populaire dans le grand public, justement on on aime bien un peu d'autorit\u00e9 dans les prisons, on aime bien qui est qui, des serrage de visse justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:59) [94%] :\r\nOui, mais il peut pas y en avoir trop parce qu'aujourd'hui quand on regarde certaines situations qu'on a v\u00e9cu en Suisse romande, il y a des d\u00e9tenus qui veulent pas retourner en cellule, il y a des lettres de protestation, il y a, et \u00e7a fait pas bien dans le paysage, non plus, il y a m\u00eame par moments par rigidit\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s de d\u00e9tenus, \u00e7a, \u00e7a pose probl\u00e8me aussi \u00e7a donc, les directions, les employ\u00e9es sont aussi jug\u00e9s sur le fait qu'il n'y ait pas de conflits, ils doivent g\u00e9rer le quotidien avec une population qui, elle, demande le respect et dans ce sens -l\u00e0, on est bien dans une nouvelle phase, on est dans un nouveau monde de la d\u00e9tention, c'est plus la m\u00eame chose qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:47) [88%] :\r\nDirecteur de prison, c'est un poste, on va dire \u00e0 hauts risques aujourd'hui en Suisse en Suisse romande peut-\u00eatre particuli\u00e8rement Fabian, il est clair est -ce que vous vous formez \u00e9galement les responsables l'encadrement dans les prisons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:58) [91%] :\r\nAlors effectivement les cadres avec des fonctions de conduite dans les \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires ont acc\u00e8s \u00e0 ce qu'on appelle la formation sup\u00e9rieure aux 130 donc notre centre forme \u00e0 travers la formation de base, les agents qui souhaite obtenir le brevet f\u00e9d\u00e9ral d'agents des tensions une fois ce brevet obtenu il y a la possibilit\u00e9 de suivre des cours de formation continue et qui porte sur des tomates Thematique diverses sp\u00e9cialisations sur les maladies psychiques la radicalisation en prison il y a toujours un sondage aupr\u00e8s des institutions de mais quel est votre besoin de formation pour le personnel, il y a effectivement aussi sur pied depuis de nombreuses ann\u00e9es la formation sup\u00e9rieure pour les personnes qui ont des fonctions de conduite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:39) [88%] :\r\nNon mais vous confirmez la difficult\u00e9 d'\u00eatre, de conduire un \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:44) [90%] :\r\nC'est effectivement difficile, il faut comprendre que la la privation de libert\u00e9, c'est une atteinte tr\u00e8s grave au au \u00e0 la personnalit\u00e9 de la personne, hein, on r\u00e9duit un doigt fondamental et du coup les les directeurs de prison ben doit faire fonctionner des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires, o\u00f9 il est tr\u00e8s important de faire respecter des r\u00e8gles avec ma justement une population qui s'y trouvent, parce que justement ils ont une difficult\u00e9 de se conforter aux r\u00e8gles de suivre les r\u00e8gles et du coup ben il y a toute une probl\u00e9matique parce qu'on se retrouve avec des personnes au parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents, d'origines diff\u00e9rentes qu'il faut fait vivre ensemble, parce qu'ils doivent vivre ensemble dans ce milieu confin\u00e9 ce qui demandent pas \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences diverses que pas juste les directeur doit avoir, mais des agents ici l'exemple que vous donnez est tr\u00e8s bien pass\u00e9 des r\u00e8gles strictes cela il a bien expliqu\u00e9 sous quelles conditions et qu'on vous pouvez avoir des cigarettes ben pour maintenir un peu l'ordre pour donner une chance \u00e0 la personne d\u00e9tenue et pour peut-\u00eatre ramener la paix dans l'\u00e9tablissement, il fait un compromis Nadon sur une petite r\u00e8gle la personne d\u00e9tenue peut partir avec son paquet de cigarettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:51) [87%] :\r\nIl gagne quelques points au passage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:52) [86%] :\r\nAlors il gagne peut-\u00eatre quelques points, au passage, je sais pas, parce qu'apr\u00e8s bah, comment vont vivre \u00e7a, les agents des tensions qui, eux, ont peut-\u00eatre essayer de maintenir la r\u00e8gle comment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:02) [88%] :\r\nAlors qu'est ce qu'on peut \u00eatre discr\u00e9dit\u00e9e, c'est \u00e7a que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:04) [91%] :\r\nEt ce qui vont se sentir discr\u00e9dit\u00e9 ou pas, apr\u00e8s on conna\u00eet pas le fond de l'histoire, peut-\u00eatre que la personne a directement voulu voir le surveillant chef qu'aucun agent a pu intervenir l\u00e0- dedans, mais finalement il donne en exemple pas mal, c'est qu'en faisant un compromis parfois on arrive \u00e0 ramener \u00e0 l'ordre et puis effectivement chez le public, \u00e7a passe, parfois un peu mal parce qu'on se dit : ben, c'est une peine de prison, \u00e7a doit \u00eatre dur, mais il ne faut pas oublier que le but d'une peine c'est de resocialiser la prison et ben l\u00e0 je me tourne vers vous, mais je suis pas convaincu qu'il y ait d'\u00e9tudes qui montrent que la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 d'une peine a une influence sur le risque de r\u00e9cidive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:39) [99%] :\r\nDaniel Fink. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:41) [89%] :\r\nC'est une grande question : il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de de d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur les longues peines et la la la la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, on parle plut\u00f4t de l'id\u00e9e \u00e9tant donn\u00e9 que la criminalit\u00e9 est un fait de jeunes personnes, la moyenne d'\u00e2ge est justement de 30 ans pour les d\u00e9tenus, alors que les agents, la moyenne d'\u00e2ge est au-dessus de 40, donc l\u00e0 on a encore ces diff\u00e9rentiels de d'autorit\u00e9 d'exp\u00e9rience de vie par rapport au au au jeune oui, oh, oh, jeune d\u00e9linquant pour le domaine des courtes peines, justement, il y a un une critique depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps en l'encontre de la courtes peines privatives de libert\u00e9 qu'on veut r\u00e9introduire ou qu'on a un rayon trop l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9introduit depuis 2018. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:26) [88%] :\r\n\u00e0 la place des des des peines p\u00e9cuniaires, voil\u00e0 des joueurs amende. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:29) [92%] :\r\nLes jours amende, peines p\u00e9cuniaires, dans le sens o\u00f9 on a montr\u00e9 depuis longtemps que, il y avait une \u00e9quivalence de l'efficacit\u00e9 des peines p\u00e9cuniaires de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de mesures th\u00e9rapeutiques ambulatoires, voire de la peine privative de libert\u00e9, et dans ce sens -l\u00e0, choisissons celle qui est le moins invasive le moins restrictive pour les personnes, vu que c'est la m\u00eame efficacit\u00e9 et c'est l\u00e0, pour un autre domaine o\u00f9 se pose aussi la question de la prison comme \u00e9cole du Crime, on a essay\u00e9 d'emmener le sursis, on a essay\u00e9 d'\u00e9viter la prison pour les courtes peines, notamment parce qu'on partait de l'id\u00e9e que la prison pouvait avoir un effet n\u00e9gatif sur le parcours d'petits d\u00e9linquants des jeunes d\u00e9linquants de raison d\u00e9linquants et je pense que tendanciellement, \u00e7a doit \u00eatre vrai si on regarde les taux de r\u00e9cidive aujourd'hui, ils sont moindres que il y a encore 10 ans quand on plus de monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:32) [93%] :\r\nJe reviens juste sur la question de la direction de de prison parce que vous avez l\u00e9g\u00e8rement botter en touche, mais aujourd'hui en Suisse romande, je pense que c'est m\u00eame plus flagrant qu'en Suisse al\u00e9manique, l'esp\u00e9rance de vie professionnelle et pas tr\u00e8s longue chez les directeurs de prison, je vous vois opiner du chef : Daniel si non mais c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:49) [95%] :\r\nEffectivement, une situation en Suisse romande plus probl\u00e9matique en tant que directeur de de prison, j'ai beaucoup plus de chance de me retrouver avec une surpopulation avec des situations non seulement difficile pour le personnel mais augment\u00e9e par le fait de la surpopulation par le fait de l'exigu\u00eft\u00e9 des espaces avec une un trop grand nombre de paix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:13) [92%] :\r\nOui, pourquoi en Suisse romande et pas en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:15) [93%] :\r\nAlors je suis depuis des ann\u00e9es en train d'\u00e9tudier ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, avec les moyens qu'on a, on n'a pas encore d'explication compl\u00e8te, mais je pense que la Romandie la Suisse romande et beaucoup plus influenc\u00e9 par une politique plus r\u00e9pressive \u00e0 la fran\u00e7aise que la Suisse al\u00e9manique en a un an, tr\u00e8s clair, \u00e9cart notamment du canton de Vaud et du canton de Gen\u00e8ve sur l'usage de la d\u00e9tention provisoire \u00e0 Canton de Gen\u00e8ve, la peine privative de libert\u00e9 dans le canton de Vaud par rapport au reste de la Suisse, il y a 57 pourcent de toutes les peines privatives de libert\u00e9 qui sont prononc\u00e9s en Suisse romande, donc pour 27 pour 25 pour 26 pourcent de la population, \u00e7a montre bien qu'il y a l\u00e0 un \u00e9cart tr\u00e8s important dans la mani\u00e8re d'utiliser la peine privative de libert\u00e9 voir la d\u00e9tention provisoire, quand on pense \u00e0 Champ- Dollon comme lieu d'une surpopulation permanente, ce qui fait aussi par rapport \u00e0 ce qu'on avait discut\u00e9 avant probl\u00e8me \u00e0 l'attractivit\u00e9 du poste cantonn\u00e9s dans des situations un tant soit peu d\u00e9tendue. \r\nOui, dans une situation de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 alors que dans d'autres r\u00e9gions, on est \u00e0 200 pourcent de surpopulation et le je choisis tout de suite la la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:31) [91%] :\r\nParce que c'est plus politiques aussi en Suisse romande, par rapport \u00e0 la Suisse al\u00e9manique cette question l\u00e0 de la direction de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:38) [91%] :\r\nOui, je pense, c'est plut\u00f4t la question de la politique p\u00e9nale qui est conduite, elle est peut-\u00eatre plus politis\u00e9 en Romandie, notamment avec les l'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral du c\u00f4t\u00e9 de du canton de de Gen\u00e8ve voir du c\u00f4t\u00e9 de du canton de Vaud je ne connais pas assez, a dit le d\u00e9tail, mais on voit en tout cas un tr\u00e8s grand \u00e9cart entre Gen\u00e8ve, par exemple, \u00e7a et l\u00e0, il y a vraiment de de monde, on n'est pas dans la m\u00eame suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:10) [91%] :\r\nFabian il \u00e7a vous le vous le sentez, vous le voyez vous le confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:13) [89%] :\r\nOui, on confirme, c'est-\u00e0-dire quelle est la tendance outre- Sarine pour un directeur d'\u00e9tablissement de rester en fonction, et quand m\u00eame beaucoup plus grande que du c\u00f4t\u00e9 Romand, c'est dans le cas du programme de formation, on fait des visites d'\u00e9tablissements avec les agents des tensions, formation et on essaye justement d'amener les romans du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique et d'amener les Al\u00e9maniques tout c\u00f4t\u00e9 Romand est quelque chose qui marque souvent en tout cas les participants roman c'est le fait d'apprendre que telle ou telle directeur de prison outre- Sarine il est en fonction depuis 10 ou 15 ans alors qu'eux- m\u00eames depuis leurs 3 ans de fonction, ils en ont vu passer un ou 2, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est effectivement quelque chose qui impressionne pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:55) [90%] :\r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission, Daniel Fink Fabian il \u00e9coeure un mot peut-\u00eatre on en quelques secondes, si c'est possible sur la jambe d\u00e9tention du futur, le personnel p\u00e9nitentiaire comment est -ce que vous le voyez, vous l'imaginez, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, Daniel Fink. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:12) [91%] :\r\nJe crois qu'il faudra qu'ils apprennent le oui l'humanit\u00e9 le respecte, telle qu'on l'a entendu que \u00e7a soit un concours mieux mis en oeuvre dans le quotidien tant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:25) [92%] :\r\nLe le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:26) [91%] :\r\nTravail de tous les jours, je crois que \u00e7a, c'est l\u00e0 que r\u00e9side le gros probl\u00e8me de toute ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:33) [82%] :\r\nFabio \u00e9coeurante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:35) [89%] :\r\nAlors moi je pense que le les agents, enfin, je les trouve plut\u00f4t je peux pas dire bien form\u00e9s, qui ont des des quand m\u00eame des belles qualit\u00e9s humaines, parce que beaucoup se rendent compte que c'est un m\u00e9tier qui ne manque pas mal de comp\u00e9tence sociale pour exercer, on peut parler qu'en d\u00e9tention avant jugement, c'est peut-\u00eatre diff\u00e9rent dans l'ex\u00e9cution de mesures mais je pense que le m\u00e9tier d'agent de tension va demander de plus en plus une ma\u00eetrise de ses comp\u00e9tences, que \u00e7a va rester un m\u00e9tier toujours difficile parce que entre ce qu'on demande, entre la mission de l'des tensions dans son travail et peut-\u00eatre ce qu'attend le public qu'on fasse dans les prisons, c'est pas forc\u00e9ment toujours la m\u00eame chose parce que justement dans la R\u00e9publique et zou font cette attente, la prison c'est une peine donc Patel est du pain sec et de l'eau, alors peut-\u00eatre que je sch\u00e9matise un peu trop mais souvent les agents des tensions sont un peu coinc\u00e9s avec ce qu'on attend d'eux, ou ce qu'ils ont l'impression qu'on attend de pied effectivement ce qu'il doit faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:27) [94%] :\r\nD'o\u00f9 la difficult\u00e9, peut-\u00eatre aussi de valoriser aussi financi\u00e8rement si vous \u00e9tiez exactement que les que les salaires suivent aussi, c'est toujours un peu difficile de demander plus d'argent pour le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:37) [85%] :\r\nIl y a je sais malheureusement plus d'o\u00f9 me vient, cette citation mais que je trouvais tr\u00e8s belle c'est un charg\u00e9 de cours du Centre qu'il l'avait fait la justice, elle a 2 enfants, celui qui on met en avant, qui est la police, ils n'en font qu'on cache qu'on n'aime pas trop montrer qui est justement la prison h\u00e9 ben c'est compliqu\u00e9 de valoriser et c'est vrai que c'est toujours risqu\u00e9 de dire, mais maintenant on va investir dans les prisons, \u00e7a passe assez mal et comme le le le m\u00e9tier d'agent des tensions et tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 et qu'on a l'impression que basiquement part tourner d\u00e9crit dans les portes, ils font pas grand chose, ah \u00e7a c'est compliqu\u00e9 de valoriser leur salaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:14) [91%] :\r\nMerci beaucoup, merci d'\u00eatre venu ce matin dans Les \u00c9chos de Fabian \u00e9querre, je rappelle que vous \u00eates psychologue collaborateur scientifique pour le Centre suisse de formation pour le personnel p\u00e9nitentiaire et Daniel Fink, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et de Lucerne et puis vous \u00eates l'auteur, vous \u00eates beaucoup de choses, mais vous \u00eates aussi l'auteur de ce livre, la prison en Suisse, un \u00e9tat des lieux, paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis vous \u00eates depuis tr\u00e8s peu de temps, expert suisse pour la dans le sous- comit\u00e9 pour la pr\u00e9vention de la torture de l'ONU, donc vous allez visiter les prisons du monde entier, vous vous reviendrez peut-\u00eatre dans les \u00e9coutes va car nous parler des diff\u00e9rences entre les les prisons suisses et les prisons du monde avec plaisir, merci beaucoup et merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait Maurine Mercier David Golan St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phane Ivanovic Samuel Morier-Genoud et Isma\u00ebl Gonza t\u00f4t et puis en Corse cette information, il y a un concours de dessins sur le th\u00e8me Dessine -moi un gardien de prison, c'est la Fondation rep\u00e8res qui anciennement Carrefour Prison qui lance son traditionnel concours de du mois de juin, il est ouvert \u00e0 tous les enfants de 3 \u00e0 18 ans qui soient concern\u00e9s ou non par la d\u00e9tention, vous pouvez vous rendre sur le site de rep\u00e8resR.P. R Point CH pour plus d'informations sur ce concours merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:47) [84%] :\r\nBen voil\u00e0, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:36) [67%] :\r\nPlaise. \r\nTurfiste unique structure, sorte de masse, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce cas. \r\nUn philosophe c'est et il y a \u00e7a. \r\nDe la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:05) [88%] :\r\nDarkness c'\u00e9tait L\u00e9onard Cohen. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:15) [87%] :\r\nDemain, d\u00e8s 13 heures dans vacarme, d\u00e9but d'une nouvelle s\u00e9rie de reportages nous parlerons d'\u00e9coles et de comment certains profs d\u00e9veloppe des p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes 6 nouvelles remise au go\u00fbt du jour gr\u00e2ce aux derni\u00e8res recherches et d\u00e9couvertes des neurosciences. \r\nOn parle de classe ne manquez pas travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma Catherine Fattebert juste apr\u00e8s les informations et ce film l'aventure c'est l'aventure, sign\u00e9e Claude Lelouch 1972 tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fink, Daniel", "role": "charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (criminologie), auteur de l'ouvrage \"La prison en Suisse. Un \u00e9tat des lieux\" [UNIL]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D9EF517-372E-4FEF-A0A3-3FB45E56A062", "internalArchiveId": "7D9EF517-372E-4FEF-A0A3-3FB45E56A062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "My son, Vietnam", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 13:35:55-13:36:21 / * My Son est un site arch\u00e9ologique majeur, un lieu que l'on visite lors d'un s\u00e9jour au Vietnam.\r\nLa conservation du sanctuaire a commenc\u00e9 au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, peu apr\u00e8s sa d\u00e9couverte par des arch\u00e9ologues fran\u00e7ais.\r\nSon histoire avec Anne-Val\u00e9rie Schweyer, arch\u00e9ologue, docteur en histoire, chercheur au CNRS et auteur du livre \u00ab Le Vi\u00eatnam ancien \u00bb \u00e9ditions Les belles lettres.", "durationSec": 3351, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583053", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 03.06.2018", "My son, Vietnam / MON_2018-06-03T13:03:45_monumental", "Monumental du 03.06.2018", "My son, Vietnam / MON_2018-06-03T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["My Son est un site arch\u00e9ologique majeur, un lieu que l\u2019on visite lors d\u2019un s\u00e9jour au Vietnam.\nLa conservation du sanctuaire a commenc\u00e9 au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, peu apr\u00e8s sa d\u00e9couverte par des arch\u00e9ologues fran\u00e7ais.\nSon histoire avec Anne-Val\u00e9rie Schweyer, arch\u00e9ologue, docteur en histoire, chercheur au CNRS et auteur du livre \u00ab Le Vi\u00eatnam ancien \u00bb \u00e9ditions Les belles lettres.", "My Son est un site arch\u00e9ologique majeur, un lieu que l\u2019on visite lors d\u2019un s\u00e9jour au Vietnam.\nLa conservation du sanctuaire a commenc\u00e9 au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, peu apr\u00e8s sa d\u00e9couverte par des arch\u00e9ologues fran\u00e7ais.\nSon histoire avec Anne-Val\u00e9rie Schweyer, arch\u00e9ologue, docteur en histoire, chercheur au CNRS et auteur du livre \u00ab Le Vi\u00eatnam ancien \u00bb \u00e9ditions Les belles lettres."], "variantIds": ["ece-9583054", "ece-9583053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:41Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nHier, dernier le sanctuaire du monde ici on construit plus de 60. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [82%] :\r\nC'est r\u00e9alisation Christian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [96%] :\r\nL'Asie du Sud-Est attire et fascine les voyageurs depuis des si\u00e8cles, Birmanie, Tha\u00eflande, Laos, Cambodge, Vietnam, autant de pays dont les richesses culturelles \u00e0 couper le souffle, les paysages extraordinaires et des rencontres inoubliables invite \u00e0 la d\u00e9couverte aujourd'hui nous allons Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:42) [86%] :\r\nBonjour mon nom et Anne-Val\u00e9rie Schweyer je suis chercheur au CNRS rattach\u00e9 \u00e0 une unit\u00e9 qui s'appelle le Centre Asie du Sud-Est, je suis historienne et sp\u00e9cialis\u00e9 sur le Vietnam, ancien et en particulier la civilisation du temps pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:58) [91%] :\r\nVotre premi\u00e8re fois sur le site de Nissan, je suis all\u00e9 la premi\u00e8re fois en 1998 j'en garde une image d'isolement complet parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le site n'\u00e9tait absolument pas ouvert et visitable baliser une une impression de chaleur \u00e9touffante, parce que c'est un cirque compl\u00e8tement ferm\u00e9, mais aussi une impression de fascination totale avec dire une jungle dans tous les sens, \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pratiquement pas de visiteurs, la visite en 98 nous \u00e9tions 2 occidentaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [91%] :\r\nTu sur tourn\u00e9 plusieurs fois depuis, j'ai assist\u00e9 \u00e0 son am\u00e9nagement et son accessibilit\u00e9, apr\u00e8s le classement \u00e0 l'UNESCO et petit \u00e0 petit, ils ont construit des b\u00e2timents qui abritent des salles explicatif pour les visiteurs, ils ont construit des chemins de visite qui permettent aux visiteurs de ne pas se perdre est donc maintenant lanc\u00e9e il y a une route goudronn\u00e9e, c'est facile d'acc\u00e8s et c'est devenu un un site incontournable du centre Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:06) [89%] :\r\nQue veut dire Nissan, Nissan est une expression vietnamienne qui veut juste dire la belle montagne parce que le cirque est domin\u00e9 par une petite montagne une grande colline qui doivent culminer \u00e0 50 m\u00e8tres mais peu importe, et donc ils ont donn\u00e9 l'appellation d'apr\u00e8s le paysage, en fait, nous n'avons pas le nom de ce site dans la p\u00e9riode ainsi. \r\nComment il aussi il est grand, alors c'est un peu l'ensemble de b\u00e2timents qui doit s'\u00e9taler sur un peu moins de 150 hectares, ce qui est d\u00e9j\u00e0 assez grand, mais qui est surtout perdues dans la v\u00e9g\u00e9tation, donc avec des b\u00e2timents de briques qui pointe des ruines un peu dans tous les sens et on est entour\u00e9e sur 3 c\u00f4t\u00e9s par des petites grandes collines petite montagne et sur un c\u00f4t\u00e9, on va doucement pente vers un grand fleuve qui s'appelle le fleuve tout bonne qui va vers, Yann, on est donc dans une situation de centre Vietnam au sud de Danang et \u00e0 l'ouest de il Yann qui est un centre touristique tr\u00e8s fort de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [95%] :\r\nOn peut, c'est toujours ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:20) [94%] :\r\nLes temples hindous sont toujours construits dans des endroits isol\u00e9s au coeur de la nature, parce que c'est l'espace des esprits que c'est un endroit propice pour entrer en contact avec les dieux et puis comme tu peux le voir ce site est entour\u00e9 de montagnes et il n'y a qu'un chemin pour y acc\u00e9der, on ne peut pas \u00eatre perturb\u00e9 par ce qu'il y aurait autour et comme les montagnes forment un circuit isol\u00e9e de l'ext\u00e9rieur, alors on peut porter son regard que vers le ciel et les dieux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:03:47) [99%] :\r\nOn peut voir des temples hindous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [89%] :\r\nAlors pas exactement, c'est-\u00e0-dire on peut voir des tours sanctuaire qui sont construites selon les canons aux indiens qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, effectivement dans les trait\u00e9s d'architecture indienne, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais les diables ont interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 leur mani\u00e8re, puisque ils les ont construit en brique et pas du tout en Pierre, comme on a l'habitude de le voir en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:12) [92%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:20) [82%] :\r\nIls sont comme ces monuments, alors il y a plusieurs types de monuments, soit on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [89%] :\r\nFaire \u00e0 la maison du Dieu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une tour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [92%] :\r\nEt dans ces cas -l\u00e0, on a une une tour qui va faire une hauteur de 10 \u00e0 24 m\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s et c'est une tour carr\u00e9e d'une dizaine de m\u00e8tres sur chaque c\u00f4t\u00e9 qui va se d\u00e9velopper avec une seule porte mais avec des fausses porte sur 3 c\u00f4t\u00e9s, donc on est appel\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du temple et apr\u00e8s il laisse \u00e9l\u00e8ves avec 3 \u00e9tages successifs qui vendent en d\u00e9gradant et si on n'a pas affaire \u00e0 des Tours Maison des dieux, on a affaire \u00e0 des \u00e0 des b\u00e2timents qui sont en relation avec le culte donc des endroits o\u00f9 on d\u00e9pose des objets du culte des endroits o\u00f9 on dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:08) [89%] :\r\nPour les offrandes pour les les personnes qui viennent visiter les lieux et dans ces cas -l\u00e0, les b\u00e2timents sont beaucoup plus petit avec des toits en forme de pyramide ou en forme de car\u00e8ne de bateau invers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:26) [75%] :\r\nDit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:45) [87%] :\r\nCes constructions, elles sont nombreuses, le site 2000 Son abritait parce que maintenant il y a beaucoup de ruines abritait 71 temples r\u00e9partis sur 8 sanctuaire diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:58) [83%] :\r\nMais bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [91%] :\r\n\u00e7a c'est unique, c'est unique, en tout cas dans l'Vietnam dans la mesure o\u00f9 si vous voulez rencontrer des grands sanctuaires dans le centre, Vietnam, vous avez un maximum d'une dizaine de temples, mais jamais tout \u00e0 sanctuaire de grande envergure comme cela, qui s'explique dans l'histoire dans sa construction entre le Ve et XIVe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:26) [91%] :\r\nCe site arch\u00e9ologique, c'est un site majeur au Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [88%] :\r\nC'est un site majeur pour la civilisation des Tiamin oui, effectivement, il est aussi majeur que Pagan en Birmanie que ce quota et en Tha\u00eflande au coeur encore au Cambodge, dans la mesure o\u00f9 il est prestigieux et que, \u00e0 lui seul, on retrouve toute l'histoire de la civilisation d\u00e9tient. \r\nC'est un site tr\u00e8s visit\u00e9 de nos jours, oui, c'est un site tr\u00e8s visit\u00e9, parce que le la visite est propos\u00e9 \u00e0 tous les touristes qui se prom\u00e8nent vers d'un Anglais, oui Yann parce que les conditions d'acc\u00e8s par la route sont bien meilleurs que ce n'\u00e9tait, autrefois, et donc c'est devenu un site incontournable dans le centre, Vietnam, ils ont restaur\u00e9 et maintenant c'est beau, c'est, c'est c'est beaucoup plus facile \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:23) [90%] :\r\nIl gagne en popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:25) [90%] :\r\nIl gagne d'autant plus en popularit\u00e9 que de nos jours les ethnies minoritaires au Vietnam sont valoris\u00e9s que les Thiam autrefois \u00e9tait le peuple du centre Vietnam mais que de nos jours, ce n'est plus qu'une petite ethnie minoritaire dans le sud de recre recroquevill\u00e9 dans le sud du Vietnam, une parmi 53 ethnie minoritaire. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:08:14) [98%] :\r\nLa Grande Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [89%] :\r\nDans le m\u00e9tro, je vous garantis, je t'appelle \u00e7a. \r\nJe retiens passer je suis quoi. \r\nLa chaleur sur les trottoirs. \r\nPar leur ma\u00eetre, je regarde C\u00e9g\u00e9tel je t'personne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:59) [89%] :\r\nDes sont des auteurs, des images, des saveurs, un voyage au Vietnam a des airs de f\u00eate des sens au Carrefour de l'histoire et les civilisations le Vietnam conserve l'h\u00e9ritage des cultures qui vont impr\u00e9gn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:16) [87%] :\r\nMonumental, le temple de Nissan Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:28) [89%] :\r\nO\u00f9 se trouve exactement le sanctuaire de Nissan alors lorsqu'on visualise un petit peu le Vietnam, on a les 2 grands deltas que sont au nord, le Delta du fleuve Rouge qui abrite la capitale devra Hano\u00ef, on a au sud, le Delta du Mekong, on trouve la capitale r\u00e9gionale de gauche, mais une City et toute la c\u00f4te du Sud en fait \u00e9tait habit\u00e9 autrefois par les anciens Thiam et la partie centrale de cette civilisation \u00e9tait autour de d'un angle et le site 2000 Son se trouve \u00e0 environ 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Brian et une cinquantaine de kilom\u00e8tres au sud- ouest de un. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:14:09) [99%] :\r\nAnne-Val\u00e9rie Schweyer arch\u00e9ologue, chercheur au CNRS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:15) [90%] :\r\nPourquoi cet emplacement l\u00e0, ce qui n'explication l'explication d'une situation un petit peu isol\u00e9es le long du fleuve, on remontant s'explique parce que c'\u00e9tait un site extr\u00eamement sacr\u00e9 qui s'est construit \u00e0 travers le temps que les Thiam ne voulait pas que ce site soit accessible facilement pour les \u00e9trangers et donc, m\u00eame s'ils ont construit leur capital au bord du fleuve leurs comptoirs commerciaux parce que c'\u00e9tait des grands commer\u00e7ants et des grands marins proche du fleuve ou pas trop loin de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:47) [90%] :\r\nIls ont fait en sorte que leur sanctuaire ne soient pas accessibles pour les \u00e9trangers, donc ils se sont \u00e9loign\u00e9s, on pouvait probablement aux \u00e9poques l'ancienne il y acc\u00e9der par bateau, mais de mani\u00e8re difficile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:10) [89%] :\r\nAujourd'hui, ce site de Nissan, il est class\u00e9 au Patrimoine mondial de l'UNESCO, absolument, il a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 au Patrimoine mondial de l'UNESCO en 1999 selon 2 crit\u00e8res : d'une part, parce que c'\u00e9tait un site qui t\u00e9moignait des \u00e9changes des affluences culturelles avec l'Inde et d'une civilisation autochtones donc ils qui \u00e9tait au confluent entre des avec des influences culturelles et d'autre part parce que c'est un t\u00e9moignage exceptionnel d'une tradition culturelle. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:43) [89%] :\r\nLe site est -ce qu'on peut dire que c'est \u00e9teint, un lieu Saint, c'\u00e9tait un lieu sacr\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, c'est-\u00e0-dire qu'il s'est \u00e9rig\u00e9 au cours du temps que le site a commenc\u00e9 son existence au 5\u00e8me si\u00e8cle sous l'influence d'un roi qui y a cr\u00e9\u00e9 un culte tr\u00e8s particulier \u00e0 une forme particuli\u00e8re de Shiva et les rois suivants suivant ont conserv\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:09) [79%] :\r\nSaintet\u00e9 de mani\u00e8re en fait offert une divinit\u00e9 protectrice des rois Thiam oser potentiels, \u00e7a veut dire que c'est pas une capitale comme a encore par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:20) [85%] :\r\nEn aucun cas, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un lieu politique, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu religieux mais dans la mesure o\u00f9 les Thiam n'ont pas laiss\u00e9 de traces de leur ville, de leur palais, m\u00eame si les inscriptions mentionne villes ses palais, ils ont construit de mani\u00e8re dure et durables que pour les lieux. \r\nDonc les maisons des dieux sont les seuls architecture qu'il ne reste aujourd'hui nous pouvons voir des citadelles, entre guillemets, dans la mesure o\u00f9 il y a des lev\u00e9es de terre un peu haute, qu'il y avait des douves, donc on peut visualiser certaines citadelles ancienne gr\u00e2ce \u00e0 des vues du ciel donc Google Earth on peut situer certaines citadelle mais on n'a aucune trace d'architecture, sauf pour les grands sites religieux. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:13) [86%] :\r\nLes rois et parler \u00e0 leur Dieu \u00e0 l'origine, c'est l\u00e0 que se trouve la statue de Shiva est -ce qu'on sait comment \u00e9taient les lieux du temps de l'\u00e2ge d'or de ce site. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:24) [83%] :\r\n\u00e7a nos \u00e9poques anciennes \u00e9tait en fait une succession de diff\u00e9rents sanctuaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes formes de donc, on avait au total un maximum de 8 sanctuaire et les 71 temple les 71 b\u00e2timent \u00e9tait partag\u00e9 entre ces diff\u00e9rents sanctuaires selon l'importance du Dieu qui \u00e9taient honor\u00e9s on a certains sanctuaire, on peut avoir 15 17 b\u00e2timents et certains n'en ont donc 2 ou 3 et sur le papier aujourd'hui parce que le site a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement endommag\u00e9, on arrive \u00e0 restituer ces diff\u00e9rents sanctuaire qui sont tous sont tourn\u00e9es par un mur d'enceinte et \u00e7a ressemble en fait \u00e0 une succession de de grands lieux sacr\u00e9s et on allait d'un temps plein, un autre, faire des offrandes aux pour les anciens. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:19) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:36) [86%] :\r\nCe qui est spectaculaire sur ce site sont quand m\u00eame les tours sanctuaire absolument, c'est-\u00e0-dire que, en fait, chaque sanctuaire \u00e0 l'int\u00e9rieur 2000 Son a en son centre la tour du Dieu la maison du Dieu qui est la tour qui s'\u00e9l\u00e8vent et autour, les b\u00e2timents les moins \u00e9lev\u00e9s sont soit les b\u00e2timents dans lesquels on avait les objets du culte ou ce genre de choses soit des sanctuaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 des plus petits Dieu si je puis me permettre, c'est-\u00e0-dire soit l'\u00e9pouse de Shiva par Faty soit ses enfants, il y a des temples \u00e0 Ganesh il y a des temps place candidat et cet ensemble l\u00e0 lorsque les p\u00e8lerins se pr\u00e9sente sur chaque sanctuaire, ils peuvent aller visiter le Dieu et apr\u00e8s au tour, faire des offrandes \u00e0 diff\u00e9rents Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:23) [71%] :\r\nSecondaire, on sait de 7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:29) [88%] :\r\nOn sait par les inscriptions que le site s'est construit sur plusieurs si\u00e8cles, le 1er temple dont il ne restait rien parce que, vraisemblablement, il \u00e9tait en bois, une inscription mentionne qu'il a br\u00fbl\u00e9 datait du Ve si\u00e8cle et il y a eu plusieurs donations qui montrent des p\u00e9riodes fastes beaucoup plus fastes d'un de sanctuaire en particulier au VIIIe si\u00e8cle au Xe si\u00e8cle au XIIe si\u00e8cle et le site a \u00e9t\u00e9 actif en tout cas au moins jusqu'\u00e0 la fin du XIIIe si\u00e8cle, en revanche, m\u00eame si les Thiam ne sont plus aller dans ce grand sanctuaire, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits aux \u00e9poques anciennes par Viet. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:08) [77%] :\r\nParce que, aux pas anciennes on respectait de mani\u00e8re certaine les religions des autres. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:19) [91%] :\r\nCes tours sanctuaire parce que c'est une prouesse technique toutes les tours \u00e0 l'exception d'une seule qui a \u00e9t\u00e9 en Pierre sont en brique sur chez les Thiam et elles sont effectivement particuli\u00e8rement \u00e9nigmatique pour les chercheurs d'aujourd'hui parce que elles sont faites de briques cuites et les briques entre elles sont rejointes par une sorte de r\u00e9sine extr\u00eamement dur dont on n'a pas trouv\u00e9 le secret, aujourd'hui, d'un point de vue chimique mais ce qu'on sait c'est que elle a dur\u00e9 \u00e0 travers les si\u00e8cles et que dans la plupart des cas les tourn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, que par des \u00e9v\u00e9nements du 20\u00e8me si\u00e8cle avec des arm\u00e9s avec des bombes, mais que le temps a rarement r\u00e9ussi \u00e0 casser compl\u00e8tement ce temple. \r\nOn sait comment c'\u00e9tait fabriqu\u00e9 la prouesse technique consiste, aussi, une fois que le b\u00e2timent dans son ensemble \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e, donc une tour pour sanctuaire pouvait faire entre 10 et 25 m\u00e8tres de haut, c'est apr\u00e8s la construction en brut, si je puis me permettre, ils allaient tailler les d\u00e9tails architectural dans la brique, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait cisel\u00e9 certains temples sont r\u00e9ellement de de la broderie dans la brique elle- m\u00eame, donc on construisait la masse et ensuite on allait ciseler les fausses portent les d\u00e9tails, seuls les linteaux et les encadrement de la porte centrale pouvait \u00eatre en Pierre, mais tout le reste \u00e9tait cisel\u00e9 dans la brique, puis recouverts d'un enduit et \u00e9ventuellement pas on a quelques traces de peinture, mais bon pour nous, \u00e7a reste des des b\u00e2timents orange en brique, mais aux \u00e9poques l'ancienne ils \u00e9taient probablement comme on peut le voir aujourd'hui dans les temples de l'Inde du Sud par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:13) [74%] :\r\nClassement de ce Tour, c'est pas franchement frais du, enfin c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:17) [89%] :\r\nLes emplacements pour les d\u00e9dicaces \u00e0 un Dieu \u00e9tait savamment calcul\u00e9e en fonction des horoscopes le horoscope du roi donateurs en fonction d'un lieu tr\u00e8s particulier, comme on peut le voir aujourd'hui dans le fait jouer par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:31) [87%] :\r\nEt on orientait un tank, c'est-\u00e0-dire que le le le Dieu \u00e9tait vers l'Orient vers l'Est \u00e0 certaines \u00e9poques selon les orientations d\u00e9sastreux, les inscriptions d\u00e9crivent tr\u00e8s clairement c'est tout moment ou telle plan\u00e8te est orient\u00e9 de telle mani\u00e8re, on faisait des d\u00e9dicaces seulement \u00e0 certaines p\u00e9riodes fastes souvent vers notre printemps actuel et les inscriptions peuvent mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment telle moi telle jour telle heure 5 heures 43 du matin, on faisait une d\u00e9dicace parce que c'\u00e9tait la p\u00e9riode faste pour le roi, et pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:07) [77%] :\r\nTavares t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:13) [83%] :\r\nMais finalement qu'est -ce qu'il repr\u00e9sente, c'est o\u00f9 est -ce qu'elle repr\u00e9sente quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:17) [91%] :\r\nLes tours qui s'\u00e9l\u00e8ve vers la hauteur donc la maison d'une joueuse qui d\u00e9passe toutes les autres formes d'architecture en hauteur repr\u00e9sente tr\u00e8s probablement une aspiration vers le haut, c'est-\u00e0-dire une \u00e9l\u00e9vation vers le Dieu les tours en elle- m\u00eame, de l'ext\u00e9rieur peuvent para\u00eetre un peu massive ne dit mettre de c\u00f4t\u00e9 vingtaine de m\u00e8tres de hauteur, mais en fait, les murs sont extr\u00eamement \u00e9pais et \u00e0 l'int\u00e9rieur, on a une toute petite salle centrale qui fait 3 m\u00e8tres sur 3, 4 m\u00e8tres sur 3 dans le maximum des cas mais avec une \u00e9norme chemin\u00e9e qui s'ouvre, qui va vers le ciel est au centre de la tour en face de cette esp\u00e8ce de cheminer Vine, il y a l'idole et l'idole est en connexion directe entre le ciel et la terre et les humains qui sont vers le bas, donc il repr\u00e9sente effectivement il mat\u00e9rialise ce lien entre l'essieu les dieux et les humains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:15) [96%] :\r\nParce que c'est un Style architectural particulier. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:19) [88%] :\r\nLes La\u00ebtitia m'ont construit cette forme architecturale qu'on ne trouve absolument nulle part ailleurs, les premiers temples montrent des h\u00e9sitations et se sont un petit peu inspir\u00e9s des Khmers un petit peu des Indon\u00e9siens actuels, donc de Jaffa et puis ils ont trouv\u00e9 ce Style tr\u00e8s particulier qui est le leur, avec des d\u00e9bris d\u00e9cor\u00e9es cisel\u00e9 et donc ce sont de vrais petits bijoux architecturaux et ils ont effectivement construit un Style qui est rest\u00e9 typiquement Thiam, sachant qu'il y a aussi des d\u00e9corations de sculptures sur les linteaux des statues en plus, c'est que ces statuts montrent des visages qui sont typiquement Thiam, donc ils ont adapt\u00e9 leur architecture leurs sculptures leurs canons esth\u00e9tiques \u00e0 leur peuple. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:05) [91%] :\r\nCes sculptures t\u00e9moignent de la fa\u00e7on dont les gens vivaient voici par exemple une personne en train de faire un massage. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:25:41) [99%] :\r\nAnne-Val\u00e9rie Schweyer arch\u00e9ologue, chercheur au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:45) [84%] :\r\nOn l'tout petit peu \u00e9voqu\u00e9 un nez, parlons du culte qui \u00e9taient pratiqu\u00e9s dans les sanctuaires, les cultes pratiqu\u00e9s dans les temples Thiam sonne en tout cas ce sont tous des cultures qui sont des formes de Shiva, donc le Chivas import\u00e9s de l'Inde, c'est une religion hindouiste Shiva pouvait avoir 1000 8 forme donc on a le choix : le choix qu'ont fait les Thiam, c'est de ne choisir que des formes bienveillante de Shiva, ce lieu qui peut \u00eatre un Dieu destructeurs, mais qui est surtout un Dieu cr\u00e9ateur et le sanctuaire 2 personnes d\u00e9di\u00e9e \u00e0 une forme bienveillante qui s'appelle justement Padraig Gevart Varane le Seigneur bienveillant et les diamants toujours choisi d'avoir des divinit\u00e9s qui leur \u00e9tait favorable et bienveillante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:09) [100%] :\r\nSylvie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:21) [86%] :\r\nEn pays Thiam et en particulier Son Shiva \u00e9t\u00e9 souvent un sous la forme abstraite d'Inlingua le lingala est une forme de de phallus dress\u00e9 en fait qui symbolise la fertilit\u00e9, la cr\u00e9ation et ce Ling \u00e0 s'ins\u00e8re dans une base qui s'appelle la lionne, il est 7 c'est cet ensemble donc de symbole de fertilit\u00e9 de cr\u00e9ation qui \u00e9taient honor\u00e9s par les Thiam. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:54) [83%] :\r\nIl y a quelques forme de Shiva anthropomorphique, mais c'est relativement rare et La\u00ebtitia bon en g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette forme abstraite Segura. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:06) [90%] :\r\nIls ont aussi instaur\u00e9 sonne tr\u00e8s particuli\u00e8rement une forme de culte sp\u00e9cial qui se basent en fait sur le don d'un objet sacr\u00e9 que seuls les rois avaient le droit d'offrir \u00e0 la divinit\u00e9 cet objet s'appelle Cochin \u00e7a veut dire une sorte d'enveloppe qui \u00e9tait souvent une enveloppe en or et cette enveloppe qui se mettait directement sur le Ling a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 de pierres pr\u00e9cieuses et il y a on sortait un visage du Dieu Shiva qui s'avan\u00e7ait vers la personne qui le priaient donc lorsque ce genre de d'objets \u00e9t\u00e9 offert \u00e0 une divinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:46) [89%] :\r\nOn avait affaire \u00e0 une association entre le roi qui offrait et la divinit\u00e9 qui recevait qui faisait que le roi devenait un \u00eatre quasi divin, un ami chemin entre le monde des dieux et le monde des. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:48) [93%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe qui assure Lucerne en bouchon de 7 kilom\u00e8tres 7 entre Biasca et l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui repr\u00e9sente une attente d'environ une heure et quart pour les automobilistes \u00e0 destination de la Suisse romande, il est recommand\u00e9 d'emprunter le sans plomb ou le tunnel du Grand-Saint-Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:12) [90%] :\r\nNous sommes sur l'un des sites les plus incroyables du Vietnam, les ruines du principal centre religieux du royaume des Thiam \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:21) [83%] :\r\nIncroyable, il y a une esp\u00e8ce de de paix monumental, plus qu'un silence. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:28) [83%] :\r\nLe sanctuaire de Missoni, il appartenait au royaume chante pas qu'est en r\u00e9sum\u00e9 l'histoire de ce royaume. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:36) [85%] :\r\nAlors l'ancien Turmes pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9 de plusieurs royaumes qui en fait se situer touche dans les nombreuses plaine c\u00f4ti\u00e8re qui se trouve sur la c\u00f4te est de l'actuel Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:32:47) [82%] :\r\nAnne-Val\u00e9rie hier, auteur du livre Le Vietnam ancien \u00e9ditions des Belles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:52) [91%] :\r\nLes premi\u00e8res mentions de ces peuples, montre que ce n'\u00e9tait pas des peuples autochtones, c'\u00e9tait des marins qui sont venus tr\u00e8s probablement de l'actuelle Born\u00e9o donc en Indon\u00e9sie autour du d\u00e9but de l'\u00e8re chr\u00e9tienne et qui se sont install\u00e9s en tant que marin et marchands l\u00e0 o\u00f9 ils ont su tirer de situations exceptionnelles sur les c\u00f4tes, c'est-\u00e0-dire sur les routes entre l'Inde et la Chine, l\u00e0 o\u00f9 le commerce \u00e9tait le plus favorable. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque tout au d\u00e9but, les lignes, le trafic de bateaux se faisait 2 en petit cabotage donc l'halte sur ces plaines c\u00f4ti\u00e8res \u00e9tait quasi indispensable pour pouvoir prendre de l'eau des ressources ou ce genre de choses et donc La\u00ebtitia m'ont eu l'Intelligence de s'installer sur ces plaines c\u00f4ti\u00e8res. \r\nOn entend parler de beaux moments o\u00f9 il s'inspire de ces religions venues de l'Inde au Ve, VIe si\u00e8cle apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ et ils vont prosp\u00e9rer de mani\u00e8re continue jusqu'au Xe, XIe si\u00e8cle, ils vont se heurter \u00e0 partir du 11\u00e8me si\u00e8cle au royaume des Viet qui commen\u00e7ait \u00e0 se lib\u00e9rer du joug chinois dans le Delta du fleuve Rouge donc autour de l'actuel Hano\u00ef et apr\u00e8s entre pendant plusieurs si\u00e8cles l'histoire des est qu'une continuit\u00e9 de guerre entre les Viet ou avec les Khmers sur l'actuel Cambodge et ils vont finalement se faire battre, petit \u00e0 petit se faire ravaler au niveau d'un tout petit peu plus soumis \u00e0 partir du XVe si\u00e8cle, ils ne vont plus occup\u00e9 que 2 petites provinces dans le sud de l'actuel Vietnam il n'y aura plus de royaume Thiam \u00e0 partir de 1802 donc disparition totale de toute descendance royale de toute possibilit\u00e9 d'ind\u00e9pendance de d'un peuple aujourd'hui, c'est une petite, toute petite, il doit repris doivent repr\u00e9senter 40000 personnes maximum une toute petite ethnie minoritaire dans l'actuel Vietnam. \r\nC'est un royaume qui \u00e9tait form\u00e9 d'une \u00e9lite cultiv\u00e9e, c'est un royaume de marchands \u00e0 la base de gens qui \u00e9taient probablement assez belliqueux, parce qu'on a beaucoup beaucoup de traces dans les dans les inscriptions et dans les textes de leurs voisins, disant qu'ils ont encore \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par La\u00ebtitia mais encore \u00e9t\u00e9 pill\u00e9e par les Thiam, mais ils \u00e9taient dirig\u00e9 par une \u00e9lite qui elle \u00e9tait extr\u00eamement cultiv\u00e9, inspir\u00e9 par les \u00e9lites indiennes et toutes les inscriptions qui s'adresse directement ou Dieu par exemple \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 en sanscrit, c'est-\u00e0-dire la langue de l'Inde, qui implique une grande culture indienne et donc cette \u00e9lite cultiv\u00e9e probablement les rois ne parlaient pas le sanskrit mais il savait que pour obtenir des bienfaits des dieux, il fallait s'adresser dans la langue qu'il connaissait, c'est-\u00e0-dire le sanskrit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:00) [90%] :\r\nCela ne veut pas dire que toutes les inscriptions \u00e9taient \u00e9crit en sanskrit, une grande partie sont \u00e9crites en Thiam donc la langue locale qu'aujourd'hui on ne peut plus lire les inscriptions ne sont pas r\u00e9dig\u00e9s dans le m\u00eame alphabet qu'aujourd'hui pour le moderne, mais aussi pour anciennes, donc on arrivait dans les inscriptions \u00e0 d\u00e9crire les paysages \u00e0 d\u00e9crire les donations n'a de grandes listes de donation qui sont \u00e9crites. \r\nSi on s'adresse \u00e0 un Dieu on lui \u00e9crit en sanskrit 6 adresses aussi on s'adresse aux hommes pour parler de d'une donation pour d\u00e9crire la donation on se on \u00e9crit enti\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:42) [91%] :\r\nDans ce royaume, il y avait beaucoup d'habitants, probablement pas en fait parce que les plaines c\u00f4ti\u00e8res telles qu'on les conna\u00eet aujourd'hui, je ne pouvais pas me nourrir une tr\u00e8s grande population ce n'est pas par exemple la grande plaine de l'empire encore rien autour, encore \u00e9tait une plaine plate dans laquelle il y a eu un tr\u00e8s grand r\u00e9seau d'irrigation et donc une riziculture tr\u00e8s intensive chez les Thiam, on est sur des dizaines de maximum de milliers de personnes, on n'est jamais sur une tr\u00e8s tr\u00e8s grande population la la terre ne pouvait pas nourrir une tr\u00e8s grande population. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:25) [90%] :\r\nLe site de Nissan va \u00eatre occup\u00e9, il va \u00eatre occup\u00e9 de mani\u00e8re continuelle tant que les Thiam vont \u00eatre pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire jusqu'au 14\u00e8me 15\u00e8me si\u00e8cle les Thiam subissent un \u00e9norme revers en 1471 avec la destruction de l'une de leurs plus grandes capitales dans la province de Binh Dinh donc plus au sud, apr\u00e8s ce 15\u00e8me si\u00e8cle les toutes ces r\u00e9gions Thiam ont \u00e9t\u00e9 progressivement occup\u00e9es par des Viet venus du Nord, dans le Delta du fleuve Rouge, ils ont connu une \u00e9norme surpopulation et donc a l'obligation en fait de partir vers le sud pour occuper d'autres Terres pour cultiver d'autres Terres et lorsque les GIAT ont commenc\u00e9 \u00e0 devenir beaucoup plus pr\u00e9sents dans la r\u00e9gion, dans ces cas -l\u00e0, il n'y a visiblement plus de de participation active de p\u00e8lerins de grand p\u00e8lerinage sur le site de 1000 Son mais il y a toujours eu le respect par les Viet de ces grands sites religieux, c'est-\u00e0-dire probablement ils n'\u00e9taient plus entretenus comme il l'\u00e9tait dans les p\u00e9riodes de leur splendeur mais ces sites ont toujours \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:32) [90%] :\r\nLes Viet, ancien et m\u00eame les Vietnamiens d'aujourd'hui continuent \u00e0 mettre des b\u00e2tons d'encens et des offrandes devant les dieux des Thiam parce qu'il respectueux c'est c'est Dieu de la Terre, c'est-\u00e0-dire ces gens ont \u00e9t\u00e9 les gens qui ont mis en valeur cette terre et on respecte ces divinit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:58) [92%] :\r\nEn revanche, l'histoire et tr\u00e8s diff\u00e9rente \u00e0 partir du 20\u00e8me si\u00e8cle avec les guerres du Vietnam et dans ces cas -l\u00e0, il y a eu beaucoup plus de destructions et un abandon progressif du site. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:09) [93%] :\r\nAujourd'hui le site n'est pratiquement plus, on ne on ne trouve plus de b\u00e2tons d'encens qu'on envoie sur le site d'Angkor, par exemple, le site est devenu un site touristique, il n'y a plus beaucoup d'\u00e2me \u00e0 vrai dire, mais il continue \u00e0 \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:30) [91%] :\r\nIl y a eu aussi une attaque am\u00e9ricaine en 1969 c'est un on \u00e9pisode important vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:38) [93%] :\r\nOui, absolument, parce que le site n'a pas connu de p\u00e9riode de destruction sous la colonisation fran\u00e7aise, mais en revanche, le site 2000 Son a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 pendant une seule semaine, en 1969 et de nombreux temples ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits \u00e0 0 en particulier le temple le plus central du du du sanctuaire, donc le temps du grand Dieu Badr\u00e9 Gevart a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit, il a \u00e9t\u00e9 construit au Xe si\u00e8cle, qu'il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9s par les arch\u00e9ologues fran\u00e7ais au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et il est pass\u00e9 de 24 m\u00e8tres de hauteur \u00e0 1 m\u00e8tre de ruines en l'espace de quelques joueurs parce que les Am\u00e9ricains pensaient que la tour abritait une base radio. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:21) [90%] :\r\nEt le conservateur du mus\u00e9e Guimet de l'\u00e9poque un a m\u00eame \u00e9crit une lettre de protestation au pr\u00e9sident am\u00e9ricain Nixon indign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:28) [93%] :\r\nPar la destruction du site, Philippe citerne, alors conservateur du mus\u00e9e Guimet et sp\u00e9cialiste de l'art, Thiam, il avait publi\u00e9 plusieurs articles un excellent livre a \u00e9crit une lettre de protestation au pr\u00e9sident Nixon qui lui a donn\u00e9 l'ordre de, poursuivent les combats contre les Vietcong qu'mais d'\u00e9pargner les monuments tiens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:46) [88%] :\r\nEn revanche, encore aujourd'hui, de tr\u00e8s possible. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:50) [89%] :\r\nZone de munitions non encore explos\u00e9es existe dans autour du site et donc il n'est pas possible encore aujourd'hui de sortir des zones balis\u00e9es lorsqu'on visite le site de de 2 Son. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:02) [92%] :\r\n\u00e7a reste potentiellement dangereux, il y a encore du travail de d\u00e9minage a pratiquer absolument, il y a encore beaucoup de travail parce que le cirque grand ils ont d\u00e9min\u00e9, de quoi faire un parcours au milieu, donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:16) [93%] :\r\nUne une centaine d'hectares mais il reste de nombreux John qui ont \u00e9t\u00e9 repris par la jungle et dans lequel d'ailleurs il y a une faune et une flore assez unique parce que c'est, c'est un endroit assez particulier, mais il ne fait absolument pas bon d'aller s'y aventurent. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:42:00) [83%] :\r\nJe sais \u00e7a mais quand m\u00eame, alors ce qu'il fallait poser des mots, si j'ai ramass\u00e9 ici visitera mais il faut aussi j'ai \u00e9t\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:20) [92%] :\r\nJe je vais. \r\nJe suis t\u00e9l\u00e9 \u00e9tait je suis victime de laisser fr\u00e9mir je suis, je voudrais le jamais. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:36) [75%] :\r\nCe jour de tristesse, souvenez -vous toujours soyez pas le jeune fid\u00e8le \u00e0 vos la vie est bien l\u00e0 quand elle touche alors que son all\u00e9 la bas ils sont l\u00e0, montrant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:53) [67%] :\r\nLa femme souvenir, alors je ne. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:44:09) [66%] :\r\nMonumental, le temple de tonnes Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:13) [86%] :\r\nQuand est -ce que le site de va \u00eatre red\u00e9couvert si je peux employer ce terme -l\u00e0, alors, le site a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couvert on 1804. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:20) [93%] :\r\nRevin 29 par un Fran\u00e7ais, un fonctionnaire de l'administration coloniale fran\u00e7aise qui s'appelait Camille P\u00e2ris qui a particip\u00e9 \u00e0 la campagne du Tonkin en 84 1885 qui a particip\u00e9 \u00e0 la construction d'une ligne t\u00e9l\u00e9graphique dans cette r\u00e9gion centrale. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:44:38) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Schweyer arch\u00e9ologue, chercheur au CNRS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:45) [92%] :\r\nMais en fait, sur le site, a surtout \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert et publi\u00e9 gr\u00e2ce un architecte de l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'Extr\u00eame- Orient, qui s'appelle Henri Parmentier. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:56) [91%] :\r\nEt puis quel va \u00eatre son travail sur le site, alors en temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:00) [89%] :\r\nArchitecte, il a repris tous les inventaires qui avait \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 par des 2 personnes en particulier l'un s'appelle \u00c9tienne lunettes de la Jonqui\u00e8re, qui \u00e9tait un officier de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et qui avait, en tant qu'ethnologue et \u00e9tait attach\u00e9s \u00e0 la mission d'arch\u00e9ologie de l'Indochine en 1893 et aussi un membre de l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'Extr\u00eame- Orient, qui s'appelle Louis Finot qui va commencer \u00e0 \u00e9tudier les inscriptions qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s, deci-del\u00e0 dodo sur ses c\u00f4tes du Vietnam donc \u00e9manant de la civilisation Thiam Henri Parmentier, lui, va s'attacher \u00e0 faire des cat\u00e9gories de tous ces \u00e9difices et a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fouille de d\u00e9tail de tous, le site 2000 Son entre 1903 et 1980. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:51) [89%] :\r\nIl va faire des d\u00e9couvertes, c'est surtout lui qui a d\u00e9gag\u00e9, cet ensemble de temples qui a essay\u00e9 de lui redonner la splendeur d'antan, en fait, ils ont d\u00e9gag\u00e9 10 millions de m\u00e8tres cubes de gravats qui s'\u00e9taient accumul\u00e9es, et avec la la v\u00e9g\u00e9tation qui a repris le dessus, il a r\u00e9ussi en fait un r\u00f4le d\u00e9gager tous les diff\u00e9rents temples, il les a publi\u00e9, il les a catalogu\u00e9 donc il leur a donn\u00e9 un syst\u00e8me de de num\u00e9rotation parce qu'il y avait des dizaines de temples, donc j'ai dit au d\u00e9but, 71 mais au milieu de tout \u00e7a, il y a aussi trouv\u00e9 des objets rituels tr\u00e8s particulier, il a trouv\u00e9 un tr\u00e9sor dans lesquels il y avait une parure en or compl\u00e8te The qui \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9corer un Dieu, donc il a la taille d'un m\u00e8tre \u00e0 peu pr\u00e8s de et toute la parure de 2 t\u00eates de bras de chevilles de taille du Dieu tous les objets en d\u00e9tail l'environ du Xe si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:49) [87%] :\r\nIl a retrouv\u00e9 de nombreuses va ce qui \u00e9t\u00e9 en or ou en argent qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans les rituels, il a retrouv\u00e9 dans les bases des temples, des d\u00e9p\u00f4ts de fondations donc qui \u00e9taient des objets en or qui repr\u00e9sentaient les diff\u00e9rents lieux qui prot\u00e9geait les multi- direction parce que on toujours ses temples par des d\u00e9p\u00f4ts de fondations et il a publi\u00e9 tout ce qu'il avait trouv\u00e9 dans un \u00e9norme article qui est paru dans le bulletin de l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'Extr\u00eame- Orient, en 1904 et un tr\u00e8s gros livre en 1908 qui s'appelle l'inventaire des monuments Thiam Delano\u00eb. \r\nHenri Parmentier l'a beaucoup fait finalement pour ce site, c'est le travail d'une vie et c'est, c'est le travail d'un homme qui \u00e9tait employ\u00e9 comme architecte mais qui \u00e9tait un arch\u00e9ologue extraordinaire. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par un photographe de talent qui s'appelait Charles Carpeaux, qui \u00e9tait le fils du c\u00e9l\u00e8bre sculpteur Jean-Baptiste Carpeaux Charles Carpeaux a pass\u00e9 2 ann\u00e9es de travail surhumain sur ce site avec Henri Parmentier, il en est mort, il en est mort d'\u00e9puisement et de paludisme, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait assez courant, mais il a laiss\u00e9 des des dizaines de clich\u00e9s sur vers qui montre qu'\u00e0 quel point le site a \u00e9t\u00e9 repris sur la jungle, les premi\u00e8res photos montrent \u00e0 peine quelques bouts de petit tour en briques qui sortait la fin c'est extraordinaire et leur travail est d'autant plus pr\u00e9cieux que comme le site a connu les vicissitudes de la guerre du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:30) [92%] :\r\nNous n'avons que leur t\u00e9moignage, par exemple pour montrer \u00e0 quel point le site a \u00e9t\u00e9 beau et fastueux lorsque les billets des b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:39) [84%] :\r\nPar les bombes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:46) [93%] :\r\nAlors au 20\u00e8me si\u00e8cle, il y a eu plusieurs campagnes de r\u00e9novation, de restauration par des \u00e9quipes indiennes des \u00e9quipes polonaises et, plus r\u00e9cemment, plus r\u00e9cemment, par des \u00e9quipes italiennes, mais en g\u00e9n\u00e9ral le site aujourd'hui est totalement par les autorit\u00e9s vietnamiennes et c'est elle qui d\u00e9cide lorsqu'il y a la possibilit\u00e9 de faire des petites campagnes de fouilles, maintenant il n'y a plus de gros travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:19) [94%] :\r\nIl y a eu donc de restauration sur place, oui, il y a eu un tr\u00e8s beau travail de restauration fait sous Henri Parmentier et puis apr\u00e8s bien il y a eu cet \u00e9norme destruction de 1969 parmi les plus beaux travaux de restauration dont on peut faire mention il y a eu cette campagne entre 2010 et 2013, ce qui a \u00e9t\u00e9 faite par une \u00e9quipe italienne, ils ont totalement restaur\u00e9 un sanctuaire qui datait du milieu du 12\u00e8me si\u00e8cle, on peut comprendre en fait un ensemble de sanctuaire gr\u00e2ce \u00e0 leur travail, il y a le mur d'enceinte, il y a les b\u00e2timents, il y a la salle avec la st\u00e8le de de fondations et ils ont bien mis en valeur un endroit tr\u00e8s particulier du site et j'esp\u00e8re qu'il y aura d'autres travaux de restauration qui permettront de montrer \u00e0 quel point sur ce sanctuaire \u00e9tait unique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:10) [90%] :\r\nAujourd'hui, qu'en est -il de la conservation, le syst\u00e8me de construction d\u00e9tient mais en fait adapt\u00e9 \u00e0 ce climat de mousson qui peut \u00eatre extr\u00eamement violent avec des typhons, au moment de l'Automne et donc il il \u00e7a, ils ont su les les d\u00e9tient ont su adapter leur architecture. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:32) [91%] :\r\nAujourd'hui le gros probl\u00e8me est surtout d\u00fb au fait que nous n'utilisons pas les mat\u00e9riaux anciens, c'est-\u00e0-dire nous utilisons des briques contemporaines utilisant des r\u00e9sines contemporaine pour colmater les briques entre elles et donc l\u00e0 oui, il est le la mousson malheureusement ab\u00eeme \u00e9norm\u00e9ment et il y a une sorte de travail constant de consolidation et de conservation du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:00) [80%] :\r\nQu'est -ce qui vous touche, vous vous visitez ce site assez de voir les Thiam ancien qui revivent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:07) [89%] :\r\nDe m'imaginer parce que je connais les uns que les inscriptions parce que je connais les temples indiens, on n'allait jamais aux \u00e9poques ancienne les p\u00e8lerins n'avait pas le droit de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur des tours sanctuaire, seul le roi et les pr\u00eatre avaient le droit d'y aller, donc j'imagine ces cohortes de p\u00e8lerins qui \u00e9tait p\u00e9tri de ferveur qui d\u00e9posaient leurs offrandes devant les temples et comment on allait les pr\u00e9senter Dieu comment il y avait cette cette atmosph\u00e8re unique de ferveur qu'on ne rencontre que dans les tr\u00e8s grands sanctuaires \u00e9mission \u00e9tait un tr\u00e8s grand sanctuaire aux \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:47) [89%] :\r\nSi je vous entends bien c'est un un site \u00e0 visiter lors d'un voyage au Vietnam ah c'est un Most un c'est un site indispensable, il est aujourd'hui catalogu\u00e9s parmi le le le top 10 de tous les lieux qu'il faut visiter au Vietnam, et je pense tr\u00e8s sinc\u00e8rement qu'il faut absolument aller voir ce cet endroit qu'on peut compl\u00e9ter de mani\u00e8re extr\u00eamement int\u00e9ressante par le grand mus\u00e9e de la sculpture Thiam, qui se trouve \u00e0 Danang, les Fran\u00e7ais ont eu ce r\u00e9flexe dans la plupart de leurs de leurs fouilles de pr\u00e9server les plus beaux objets de sculptures et de les mettre dans un mus\u00e9e, alors parce qu'il y a eu la guerre du Vietnam apr\u00e8s on leur extr\u00eamement reconnaissants d'avoir fait \u00e7a parce que sinon on n'aurait plus rien, s'il les avait laiss\u00e9s sur le site et donc comprendre un sanctuaire, c'est aller amis sonne voir l'\u00e9bauche d'objets, voir comment ils avaient rendu leur Dieu comme on les avait exprim\u00e9 leur art, il faut aller au mus\u00e9e, d'un angle. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:46) [89%] :\r\nOn peut aussi visiter 12 notre du si le mus\u00e9e Guimet, le mus\u00e9e Guimet a d\u00e9di\u00e9 une tr\u00e8s belle salle \u00e0 l'art Thiam au rez-de-chauss\u00e9e, dans lequel on peut voir effectivement du tr\u00e8s beau sp\u00e9cimen de sculptures et on peut voir 2 tout petits sp\u00e9cimens extr\u00eamement unique justement de ces objets que l'on posait sur. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:53:07) [86%] :\r\nLes lingala, c'est-\u00e0-dire de ces cochons il se rendre compte que on a tr\u00e8s peu d'objets encore en or ou en argent qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s par les Thiam et qu'il savait d\u00e9di\u00e9 de magnifiques, des objets \u00e0 Lourdes. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:53:23) [89%] :\r\nAujourd'hui dans monumental, nous parlions de au Vietnam, un grand merci \u00e0 notre invit\u00e9 n'arch\u00e9ologue Anne-Val\u00e9rie Schweyer. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:33) [82%] :\r\nJe sais \u00e7a mais quand m\u00eame, alors ce qu'il fallait poser des mots, si j'ai ramass\u00e9 ici visitera il faut prendre, j'ai \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:52) [76%] :\r\nJe je vais finir. \r\nJe suis t\u00e9l\u00e9 et je j'ai climat de la mais avant que je suis, je voudrais le une jamais. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:09) [69%] :\r\nCe jour de tristesse, souvenez -vous toujours soyez le jeune fid\u00e8le \u00e0 vos la vie est bien quand elle touche alors que son \u00e9tat les labels, ils sont la montrant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:26) [74%] :\r\nLa alors je ne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:42) [87%] :\r\nNathalie Schawann Bergues St\u00e9phanie Coudray Christian Maurer au du bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T12:18:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC32D5C0-A490-44F8-AFC1-1A5E42EE6CF4", "internalArchiveId": "CC32D5C0-A490-44F8-AFC1-1A5E42EE6CF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3419, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9599465", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2018-06-03T01:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9599465", "ece-9599466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-05T12:26:26Z", "webPublicationDate": "2018-06-03T00:17:37Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-F5558C33-1CA4-4F54-BEFA-CF118728B05C", "internalArchiveId": "F5558C33-1CA4-4F54-BEFA-CF118728B05C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3410, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9599350", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2018-06-03T03:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9599350", "ece-9599351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-06T00:00:15Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [65%] :\r\nPour alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [58%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte beaucoup couloir tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [69%] :\r\nBienvenue en plein coeur de la musique et Couleur 3 tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et les on va 3 watts environ, c'est la r\u00e9sistance et donc elle est tourn\u00e9e, il y a vraiment de l'\u00e9mission, donc qui est le dites j'ai. \r\nDonc pourquoi point d'et g\u00e9n\u00e9rale sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:15) [70%] :\r\nL \u00e0, ce n'est que de la rivi\u00e8re, oui on a tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale Couleur3 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:20) [66%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:16) [64%] :\r\nAu point, en fait, tout d\u00e9pend de Pointe-\u00e0-Pitre partout de stup\u00e9faction de Paris 2 parties, il d\u00e9cide de partir pour l'Afrique participe pas tourn\u00e9e de Pointe-\u00e0-Pitre, pas de poids qui peut pas Pointe-\u00e0-Pitre spaghettini parce qu'au parquet de Paris donc de partir oui, tu peux pas tout de ce qui se passe, participent pas du tout de ce qu'peut pas tout de suite en fait de partir tout de suite on fait partie de participent, pas question de parler et de repartir pour un peu, Paris pour un peu de vacances peuvent partir tout donc en fait de pas tourn\u00e9e de Poitiers pour Paris, tout d\u00e9pend de ce qui se passe, participe pas tout de participer de Paris tourn\u00e9e de qui se passe de Paris point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:06) [66%] :\r\nEn fait, dans poids fait parfait 39 points de de fac, point de troupes de de pas de poids fait fondre fait de points de Vivendi toute importation de papier, donc, c'est parti, depuis toujours, donc pas fait de facto de la crise du point pas avec de facto parce que c'est \u00e7a qu'elle pointe pas parce qu'il a tout, c'est-\u00e0-dire pas fait beaucoup parler de de tenter de pas fait dans l'attente de ceux qui sont des familles, point de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 de 30 ans, on fait dans de la guerre, donc de la troupe avec m\u00eame si donc de parler de \u00e7a, donc, et alors donc tout de compara\u00eetre tous 2 dans le papa de 2 enfants, fait partie de ceux qui sont au point de faire du bicarbonate, donc pas fait partie du groupe Bellegarde poids fait pas aller pointer \u00e0 tous dans la troupe, voil\u00e0 autant de ce pass\u00e9 qui ne passe pas la part du monde, on fait de autant parce qu'on fait une petite tendance de alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:37) [68%] :\r\nDe femmes qui ne peuvent pas, on ne peut participe de ce fait de baisse pour autant, Vadim, fin de matin\u00e9e, Pointe-\u00e0-Pitre et surtout dans Point de pointe de Philippe troupes de pointe, tout \u00e9tait autour de Paris dans le pour tenter de troupeaux, c'est-\u00e0-dire tout ce qui vient de de para\u00eetre donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:07) [57%] :\r\nPoint du tout du tout dans donc point certainement pas donc c'est pas pas partie point donc, \u00e7a, c'est que c'est un petit peu partout donc c'est pas, c'est pas donc il ne participe pas partir de d\u00e9but d'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:36) [70%] :\r\nPoint, ce qui, par une bonne partie du poids \u00e0 cette demande une erreur l'universit\u00e9 Palm dynamique, donc l'amour, la Serbie a \u00e9t\u00e9 \u00e0 manifester, point de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:06) [83%] :\r\nOui, parce que beaucoup, beaucoup, beaucoup de football. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:41) [80%] :\r\nDonc, donc il y a donc pas de foot. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:23) [64%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la m\u00eame la comp\u00e9tition c'est ce on, c'est et point de Bagdad et bombard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:35) [71%] :\r\nPoint il y a a beaucoup point il tombe est -il tomb\u00e9 point bon \u00e9videmment le point mal donc il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:51) [65%] :\r\n\u00e7a un peu, oui, oui, oui, bon ben \u00e9videmment de, de, comme Paul, Bob et c'est sa oui donc \u00e9videmment il faut et \u00e7a, \u00e7a va, oui, oui, bonjour et Ibombo point bon et oui oui oui bonjour et bon c'est juste comme \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:21) [67%] :\r\nDe l'si vous voulez, il n'entend pas, \u00e7a c'est une bonne saison, donc c'est gentil, c'est gentil, bon, \u00e7a fait une belle jambe c'est gentil, c'est donc, donc ils ont pas bon point de jambes, ils ont permis la pointe donc \u00e7a, ces gens qui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:55) [83%] :\r\nDe l'air. \r\n2002, d'eau, si je ne donne donc. \r\nDe l'une des bombes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:10) [68%] :\r\nPoint il donc pas mal point \u00e9videmment non est -il tomb\u00e9 point et il tombe oui, donc il est \u00e9vident dans l'\u00eele tomber point il point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:43) [79%] :\r\nDe. \r\nDonc de la. \r\nDe 2002 et alors. \r\n2000, une baleine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:58) [64%] :\r\nBon point com donc point \u00e7a c'est \u00e0 l'Europe de l'air gentil \u00e7a, donc ils ont fait, donc \u00e7a pass\u00e9 peut donc elle est gentille, c'est super, donc, donc il en compl\u00e9ment, point de l'et Jean Tib\u00e9ri, donc, donc ils ont point non pas : ils ont fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:31) [62%] :\r\nDe de de tomber, donc d'de de d'appel permet d'un peu de ballon d'or de telles disponibilit\u00e9 donc que l'enfant 56 40 sanctions font beaucoup Francis on \u00e0 6 pour.. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:47) [87%] :\r\nDonc non, tandis que quel point point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:13) [80%] :\r\nPar une belle frayeur point partout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:51) [67%] :\r\nPoint du tout bouddhique point, c'est-\u00e0-dire du point petite pointe du d\u00e9part point peut-\u00eatre avec des vid\u00e9os de publicit\u00e9, c'est tout, et donc d'\u00e9viter du d\u00e9put\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [72%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:23) [67%] :\r\nPoint de parce qu'on vit depuis 30 points de public depuis Pointe-\u00e0-Pitre, \u00e0 vous d'pointer des transports depuis beaucoup en tout pointe d\u00e9gage point m\u00e9t\u00e9o donc depuis, point de comp\u00e9tences politique on alors point\u00e9 du transport en tout depuis 30 points de d\u00e9part en depuis beaucoup petit-enfant de point d\u00e9part en du Tour de France : point de comp\u00e9tences depuis tr\u00e8s beau parcours du \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:15:11) [63%] :\r\nDonc en d\u00e9tention, accident du travail, alors vous pouvez trouver dans le bilan des personnes volontaires de cr\u00e9ation \u00e7a tr\u00e8s bien entendu plut\u00f4t, on ne parle pas des arbitres les pr\u00e9occupations diff\u00e9rentes et on ne peut faire donc, nous disons alors des de en d\u00e9tention d'arbitrage se d\u00e9fendent alors vous pouvez trouver pointus, enfin pas non, je plaisante, donc aujourd'hui les trouver pour ce pays \u00e0 faire monter en d\u00e9truisant sa plus forte raison depuis son d\u00e9part, c'est d\u00e9sormais, il avait fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:42) [63%] :\r\nDes donc ils m'ont pu fonder point de dignit\u00e9 et m'il pas de beaucoup d\u00e9fendu, donc sans doute faut -il comp\u00e9tent du fondateur de du comit\u00e9 pendu comme on dit et on est quoi donc d\u00e9pendra des conditions donc \u00e7a ambition d\u00e9fense et on a beaucoup d\u00e9fendu par des femmes donc, et on avait perdu alors donc depuis samedi d\u00e9faut, donc on ne peut pas d\u00e9passer, il faut donc sans doute faire descendre tout \u00e0 fait donc enfin quand on parle comme \u00e7a, voil\u00e0 donc un peu. \r\nSur ce point, de son pays, donc pas au sur ce point parce qu'on tombe dans son pr\u00e9sident pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:16:46) [65%] :\r\nCette prise de parole de pointe avec des gens qu'on pouvait poil on double pourtant se pr\u00e9sente le bilan du poil tr\u00e8s ambitieux qui suppose suppose donc nous au d\u00e9pistage, donc pour nous, avec 5 points avec \u00e7a et puis du point des occupants commence avec donc point donc, donc on ne fait pas \u00e7a, donc, dans ce parti, avec donc une nouvelle personne travaillant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:25) [70%] :\r\nDonc, donc au point de donc l'herbe maisons cependant qu'pouding et 12 points cette pointe donc point faiblit cependant de Kaboul d'donc de football, la possibilit\u00e9 de demande d'poubelles ici c'est pour d'de service la fid\u00e9lit\u00e9 cette p\u00e9riode \u00e9coutez et donc, et c'est donc d'une, et surtout, surtout, la sant\u00e9, on parle de poids pour sa compagne d'Albert cette importance qui a qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:18:21) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la bonne bien il est, il est, il est aujourd'hui une fluidit\u00e9 et il est imit\u00e9 aussi, c'est une baisse de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:34) [61%] :\r\nC'est vrai, et \u00e9videmment une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite il y a une frilosit\u00e9 bien \u00e9videmment c'est une frivolit\u00e9 de truc, c'est donc frapp\u00e9 dans les 2 hommes et les internautes fran\u00e7ais les de 24 il est de bonne il 20 heures il est de bonne 24 de il est devenu parce qu'il y a une \u00e9toile, il y a 24 il y a marqu\u00e9 91 et 24 Pointe-\u00e0-Pitre, donc ce qui va bient\u00f4t donc il y a l'article comme d'de alimenter un petit truc frivole et l'de Continental, l'article du truc il va. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:19:10) [61%] :\r\nIl demande point bien comme une sorte de qui a sembl\u00e9 tout de politique de France Inter et de limiter les internautes oui, pas de bonne politique semble donc et de volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:25) [61%] :\r\nIl y des rapidement entre 8 et 24 de bonnes pratiques, \u00c9va Bettan, et donc c'est exquis 24 \u00e9galement d\u00e9truites, il va donc aller dans le domaine public de ceux qui veulent tenter de de vol de Sylvain tout cas p\u00e9niblement les 2 il va peut-\u00eatre aller de il fallait une cath\u00e9drale et puis 24 \u00e9galement entre 8 et 24 de bonnes il va donc fait partie de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:19:49) [58%] :\r\nLes 27 et donc de limiter les talibans qui pour aller le doping, c'est-\u00e0-dire de plus les et et de limiter les talibans de merci Vincent donc une partie de la famille, mais en tout cas, il arrive les il va donc de bivouac les c'est-\u00e0-dire des d'et il en fait une partie de l'humanit\u00e9 dans toutes les banques domine les tribunes, c'est-\u00e0-dire des qui domine, peut-\u00eatre mais en tout cas l'\u00e9galit\u00e9 il va il y parce qu'il va faire de bien, donc tout \u00e0 fait il arrive depuis 28 et donc il fallait c'est-\u00e0-dire et donc de l'emploi, que penser de l'\u00e9t\u00e9 \u00e9vent\u00e9 pour donc cet \u00e9crivain fantastique et donc donc tout \u00e0 fait et donc, il va donc dispara\u00eetre de et donc. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:20:36) [61%] :\r\nIl va et politique de cette \u00e9ventualit\u00e9, il faut limiter de parce les 27 pays et volupt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:20:45) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:20:52) [63%] :\r\nIls faut le peut-\u00eatre il cette \u00e9ventualit\u00e9, le type il cette \u00e9ventualit\u00e9, il faut le type. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:21:00) [69%] :\r\nOui, oui, point. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:21:08) [84%] :\r\nCette \u00e9ventualit\u00e9 \u00e9volue et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:21:11) [60%] :\r\nLe qui et il le faire \u00e9coutez le il consulte point qu'une complicit\u00e9 et point de et il y compris si on dit que vous \u00e9coute, il faut qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:21:29) [65%] :\r\nJean-Pierre donc tous les toutes les techniques qui pour mener commission une dame, vous pouvez pas eu beaucoup de bless\u00e9s, le b\u00e9b\u00e9 n'est pas mieux que voulez -vous, les tourn\u00e9e au point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:43) [99%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:21:43) [65%] :\r\nPoint pas assez forte et qui dit partisan, on va pointer du parti, une fa\u00e7on dit parce qu'il est midi parce qu'il y pas au point du parti d'appliquer donc pas encore partie point partisan du parti font partie du parti fait partie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:22:18) [63%] :\r\nParis mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:22:20) [61%] :\r\nIl est parti, donc \u00e7a va, comme toujours, la col\u00e8re parce qu'il est beaucoup participation c\u00f4t\u00e9 le candidat du parti. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:22:33) [98%] :\r\nD'eau. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:22:51) [72%] :\r\nEt compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire point tout petit peu compliqu\u00e9 tout la quantit\u00e9 de complicit\u00e9 active, tout est parti, comme disait effectivement \u00e7a permettez tout presque d'habiter le, comme disait mais le point d'habitation principale diff\u00e9rence il beaucoup d'amiti\u00e9, point, il a b\u00e2ti son certificat de cette ville, c'est-\u00e0-dire qu'on Perpignan qui fait partie donc samedi, c'\u00e9tait au cours d'un petit point, il a dit donc rien dire le point sceptique, point, c'est-\u00e0-dire qu'on perd petit Robbie Baghdatis. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:24:14) [73%] :\r\nL'album, donc, alors attention, donc on va on peut tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:24:21) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:25:42) [62%] :\r\nEt donc, est point\u00e9 le prix point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:25:50) [68%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout, point de points boutique d'\u00c9ric point et de pour de et d'une beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:27:02) [76%] :\r\nEt et et et. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:27:16) [71%] :\r\nLa Cour sup\u00e9rieure de pays se demande pourquoi il pointe. \r\nAvec l'ext\u00e9rieur participer d'donc point de l\u00e9gitimit\u00e9 de points de de d'avancer et de l'eau et de a donc beaucoup de 2000 points. \r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:28:50) [62%] :\r\nIl y est point\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:28:58) [69%] :\r\nDe poids et puis toute \u00e9quipe de points il y a de la place de et de pointer de type de beaucoup de vous pouvez du tout pour toute demande une dignit\u00e9 c'est-\u00e0-dire est il reste une exp\u00e9rience de sportivit\u00e9 l'de d'\u00e9viter l'id\u00e9e d'de mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:29:59) [58%] :\r\nPoint com pas beaucoup \u00e7a donc pour lui tout chanter, donc une tradition Fernandez beaucoup de fantasmes, vous devez donc pour ce qui est plut\u00f4t de tout \u00e7a et donc est et donc absolument avec un pour \u00e7a, donc le cas d'chanter donc \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:24) [71%] :\r\nEt l'Europe et que je n'avais qui avait pourquoi pourquoi aujourd'hui il. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:30:31) [70%] :\r\nPas particuli\u00e8rement point de donc, c'est \u00e7a, donc on a oubli\u00e9 points du permis donc donc sur poisson d'une p\u00e9riode de surendettement donc particularit\u00e9 point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:30:59) [85%] :\r\nIl bon bon bon bon bon bon bon point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:07) [70%] :\r\nOui, mais bon, le Bibendum ben oui bon ben il faut du temps en donc je pense, on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:31:48) [76%] :\r\nPoint de cabinet, donc on peut parler de conflit qu'on peut tomber \u00e0 point d\u00e9fendu par. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:32:02) [66%] :\r\nSur mon petit \u00e9tablissement public, c'est-\u00e0-dire que vous voulez savoir combien c'\u00e9tait un peu partout, on peut, pourquoi vous permet de l'\u00e9tablissement public Peggy comp\u00e9titif avec un pour moi, c'\u00e9tait un peu point de l'\u00e9tablissement public, c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire point, c'est tout simplement parce qu'on c'est-\u00e0-dire pointer, \u00e9tablissements publics, c'est-\u00e0-dire d'un formidable, c'\u00e9tait un peu partout, point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:33:28) [63%] :\r\nPoint c'est donc donc l\u00e0 le domaine donc donc point parce qu'on appelle, c'est pourquoi cette population donc donc tout \u00e7a, donc nous Poitiers salade, donc bon pour passer commande, c'est pourquoi pas, c'est important pour vous dans tout \u00e7a, donc on pouvait pointe aussi donc, donc pourquoi pas faire donc donc cas donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:35:18) [61%] :\r\nDisponible Point-\u00e9co d\u00e9bute une partie et puis donc donc et bien depuis quelques difficult\u00e9s donc peut-\u00eatre, peut-\u00eatre le d'politique peut pas voter avec cette inculturation, c'est-\u00e0-dire faire contraste c'est-\u00e0-dire que d\u00e9fi peut-\u00eatre un type d'avoir, c'est-\u00e0-dire de participer \u00e0 vous dire, on peut dire, d'apporter diplomatique, c'est-\u00e0-dire qu'il suffit. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:36:09) [88%] :\r\nCe point, il est lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:37:08) [63%] :\r\nEt puis on va partir, on peut voir toute la politique attendue donc on parle et donc on peut partir et qui et des de catholiques ont donc pourquoi pas vite, catholique et donc on peut dire qu'elle pas compte et donc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:33) [80%] :\r\nG\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:37:34) [63%] :\r\nBonjour, vous avez des nouvelles point. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:39:43) [58%] :\r\nC'est un point certains les et par des femmes d\u00e9border, c'est un pays 41 pourcent des des femmes et jeunes pour les s\u00e9ries d\u00e9terminant des de Demb\u00e9l\u00e9, une \u00e9norme, \u00e9norme, des par des gendarmes et commentaires et une, et une pointe et une perte de ne pas donc et une d\u00e9faillance point. \r\nPoint, donc il y a une pointe \u00e7a \u00e7a commence donc c'est \u00e7a, donc \u00e7a c'est un super minist\u00e8re on esp\u00e8re donc \u00e7a distance donc sporadique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:40:39) [54%] :\r\nFoxconn, c'est ce qui se passe c'est comme c'\u00e9tait un petit conseil parce que c'\u00e9tait un petit peu, c'est comme si voil\u00e0 c'est parti un \u00e7a se passe comme on un petit \u00e7a point et et voyez au fond ce ce qui se passe c'est ce se passe, pourquoi est -ce que ce que ce que c'est, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS48 (00:41:15) [75%] :\r\nSi, point, il faut savoir fait partie \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:41:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:43:22) [68%] :\r\nDonc ce qu'est -ce que ce et que bien \u00e7a, donc c'est une surprise, c'est donc \u00e0 \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:28) [82%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS50 (00:43:30) [77%] :\r\nOn ne sait pas, c'est \u00e7a, donc \u00e7a, donc \u00e7a c'est point il c'est partie a pris son parti RFI il je suis et c'est parti, si ce pays point. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:44:33) [71%] :\r\nDonc pas point avec \u00e7a un petit peu poil super super pointe RFI FM, selon eux, c'est parfait, si on a fait, c'est une conception d'un film parfait point sur Marseille, une confession partiellement donc c'est parfait, nous sommes dans une p\u00e9riode, c'est parfait, c'est dans ce pays, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS52 (00:45:04) [64%] :\r\nIci, c'est parfait, c'est donc sur Marseille, donc c'est parfait, donc sur Arte, c'est parfait, c'est vrai, si on a fait, c'est parfait, c'est oui, \u00e7a, c'est donc sur Marseille \u00e7a monsieur parfait sur Marseille c'est parfait prolongation Marseille \u00e7a et c'est parce qu'il y sont, c'est l'ambition c'est monsieur Baroncelli inondations dans le pays, c'est parfait, selon sur Marseille, sur Marseille, donc superflu et Monsieur Bartolone, c'est une condition parce que \u00e7a va continuer, donc sur Marseille, \u00e7a c'est donc Marseille bien s\u00fbr, puisque y sont partis, c'est selon, parle, c'est donc \u00e7a va revenir sur Marseille, point, c'est Marseille qui fait partie donc c'est assez satisfaits pr\u00e9sentation il sont parfaits, donc si on parle ce point sur Marseille, il y a 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS53 (00:48:03) [98%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:53:58) [63%] :\r\nEt pointe, et \u00e7a c'est vrai, c'est, c'est c'est pass\u00e9, c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:25) [66%] :\r\nEt lorsque Nicolas v\u00e9rifier, oui, c'est parce qu'on a g\u00e9n\u00e9rale pour. \r\n\r\nLocuteur MS54 (00:54:30) [64%] :\r\nEt puis on pourra pr\u00e9voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:38) [64%] :\r\nC'est qui, points de l'combien vous petit point. \r\n\r\nLocuteur FS55 (00:55:21) [69%] :\r\nMais bon, du groupe public d'point d'il est donc d'et beaucoup de pays. \r\n\r\nLocuteur FS56 (00:55:38) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS55 (00:56:09) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 3 pays qui a tent\u00e9 d'apporter un point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS57 (00:56:35) [77%] :\r\nConna\u00eetre les BMW quant \u00e0 bient\u00f4t il est doubl\u00e9 d'un petit peu de travail donc demain point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:46) [92%] :\r\nCouleur 3 4. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T02:18:29Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-6A7131DC-9592-4996-8896-2D94E21F6658", "internalArchiveId": "6A7131DC-9592-4996-8896-2D94E21F6658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3417, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9599366", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2018-06-03T02:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9599366", "ece-9599367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-06T01:54:08Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [63%] :\r\nJe leur pouvoir de bienvenue en plein coeur de la musique par des couleurs tout tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et l'Ille-et-Vilaine alors 3 on vit, on, c'est en tout cela, il est, on aurait d\u00fb trouver les mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [68%] :\r\nOui, si aujourd'hui si le dites j'ai. \r\nPourquoi donc perdre quoi on n'3, beaucoup de bless\u00e9s par tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui suivra pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:43) [70%] :\r\nSalut, salut ce matin le g\u00e9n\u00e9rale qu'on le croit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:02) [73%] :\r\nIl faut supporter supporter supporter point qui passe et si peu de points de \u00e7a oui, bonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [100%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\u00e7a point. \r\nPoint 6 \u00e7a. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:04) [59%] :\r\nPas du point une occupation tout de plus beau, combien de beaucoup point\u00e9 au d\u00e9but d'une aventure donc au public radiot\u00e9lescope diplomatique ou bien du plombier, Fabien d\u00e9couvert point de poids de culpabilit\u00e9 politiquement 3 d\u00e9couvertes avec une comp\u00e9tition une comp\u00e9titivit\u00e9 donc point dont il fait pourcent conduite cette l'de fraude du clan kilom\u00e8tre cette comp\u00e9tition bien point de plus complexe avec beaucoup plus profonde, fond\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:54) [79%] :\r\nPoint c'est un point c'est point 5 points c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:59) [68%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale si les mutuelles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:12) [60%] :\r\nNon, non, c'est c'est point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:42) [95%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\u00e7a point. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:52) [92%] :\r\nPoint de oui oui oui. \r\nPoint et il fait, et puis il y avait une pointe et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:42) [88%] :\r\nC'est alors merci beaucoup point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:29) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:44) [84%] :\r\nIl a, c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:04) [90%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:07) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:37) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:52) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint de poids lourds poil autour du parti de fabriquer poids lourds papier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:04) [90%] :\r\nPoint \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:27) [80%] :\r\nEt jusqu'point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:24:39) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:50) [70%] :\r\nOui, oui, oui, oui oui ou ou ou ou ou ou ou ou. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:26:00) [76%] :\r\nPoint c'est fait c'est fait, c'est ce point c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:47) [84%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:16) [64%] :\r\nPoint et c'est, c'est c'est c'est c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:31) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:30:29) [67%] :\r\nPoint com public nous il pointe l'point l'point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:31:27) [68%] :\r\nSalut ce matin me g\u00e9n\u00e9rale le croit. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:34) [65%] :\r\nAu au au au au, au cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:42) [69%] :\r\nEt pourquoi les Japonais \u00e0 ce point parce qu'on a pu \u00e7a parce qu'on que plusieurs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:32:04) [68%] :\r\nIl un peu l'image, il a dit : bon point : il faut point ils vont dire absolument ils vont pour aller voir et la femelle, il faut voil\u00e0 ce point France- Soir point com \u00e7a voil\u00e0 alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:33:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:33:18) [59%] :\r\nNous sommes d'point. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:47) [94%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:35:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:36:04) [94%] :\r\nPoint de et c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:36:59) [65%] :\r\nBah, Boeing oui au. \r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:37:48) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:37:50) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:38:11) [75%] :\r\nEt \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:38:40) [80%] :\r\nEt m\u00eame s'il y a 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:04) [66%] :\r\nCouleur 3 reprend. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:39:34) [89%] :\r\nDonc point point c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:40:59) [88%] :\r\nPoint c'est un bon point, c'est un bon point, c'est un bon fait point. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:42:30) [78%] :\r\nPoint com c'est un cancer pour disponible pendant une dispute album point d'pas une pointe album point d'autres points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:58) [89%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale surtout le froid. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:43:00) [62%] :\r\n\u00e0 du, c'est-\u00e0-dire pas beaucoup entendu, beaucoup plus continue toutefois pas de beaut\u00e9 avec beaucoup fran\u00e7aise, donc \u00e7a va continuer, donc c'est pas compl\u00e8tement de combattants du donc c'est un petit pas du tout un petit pas candidat donc c'\u00e9tait pas conducteur du travail donc donc Alcatel donc compatible, donc c'\u00e9tait pas du tout de son on peut comporter, donc ce n'est pas entendu beaucoup de postes sont partis du petit attendue trompe pas candidat donc absolument continuant toutefois pas attendu point un petit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:43:30) [66%] :\r\nDe conditions d'alcoolisme politique un test de poubelles continuent d'tous les pas trop d'tropicales, c'est-\u00e0-dire candidats tentent de trouver des quantit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:51) [74%] :\r\nBon du monde occidental, du groupe de publicit\u00e9 jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:44:00) [62%] :\r\nDonc ce n'est pas contr\u00f4le pas candidat de la candidature de trouvailles candidat contre la perturbation d'un petit de Bagdad, on peut toutefois comme pour la toutefois toutes les troupes, tous les bateaux du tout partout une petite alcoolique ou bien elle constitue toujours \u00e0 construire votre album Continental bien s\u00fbr pas \u00e9tendu, on peut trouver toute bonne foi pas oui, \u00e7a continue donc pas \u00e9tendu \u00e0 condition, toutefois, un petit truc qui implique donc tout cr\u00e9dit, tout \u00e7a fait expr\u00e8s, passe du parti du trouble, c'est-\u00e0-dire du parce qu'il y a critiqu\u00e9 cette fa\u00e7on petit patron du groupe type alcooliques, donc elle continue, on pouvait pas continuer \u00e0 bout d'une fondation patente ou bikini va utiliser, donc \u00e7a continue son petit vacances troubl\u00e9es des tout continuer donc pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:45:16) [72%] :\r\nAu point qu'on qu'on qu'on compare au point qu'on appelle Contador son copain point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:26) [65%] :\r\n\u00e7a co\u00fbtait parce que Martine g\u00e9n\u00e9rale sur. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:45:29) [71%] :\r\nQuoi qu'on la 3 endroits pourquoi 91 pour pointer pointer. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:45:39) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:46:09) [65%] :\r\nIl y tout, il. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:47:17) [65%] :\r\n\u00e7a conforte donc font partie du point condition bien s\u00fbr pas \u00e9tendu, on peut pas tout ce qui, football, c'est-\u00e0-dire du tout, \u00e0 condition d'extradition pour c'est-\u00e0-dire on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 donc pas obsession sur le parcours du c\u00f4t\u00e9 poil toujours de tout \u00e0 condition d'extradition, c'est-\u00e0-dire on \u00e0 donc \u00e0 domicile sur le parcours d'\u00e9couter, c'est pourquoi bouder son balcon Philippe interdiction pour un concurrent, \u00e7a ne sont pas contre son patron un peu. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:49:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:49:32) [76%] :\r\nPoint\u00e9 de cette pointe, \u00e7a, c'est bien \u00e7a, il est pas \u00e7a c'est il a. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:50:08) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint \u00e0. \r\nPoint\u00e9e du poil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:58) [77%] :\r\nDommage. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:53:11) [88%] :\r\nPointer. \r\n\r\nLocuteur FT46 (00:54:26) [70%] :\r\nIl y a une oui il va pas il y a une l'inattendu, ils vont dans la bonne, ils n'entendent pas, c'est tout, c'est un point c'est tout, point tous merci point. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:54:56) [63%] :\r\nMais enfin, disons une double pouding dans tout le monde, il voudra certain nombre d'on donc donc toujours, nous disons : double donc, si l'on en donne pas partout il certes non non donc donc environ fait et donc point dans le monde et donc \u00e7a c'est horrible d'demander tout donc \u00e7a fait beaucoup de pointe, le documentaire tourn\u00e9e donc point donc d'une double point de donc, une poign\u00e9e de il mauvais fait et pourquoi pas, \u00e7a fait longtemps on ailleurs donc il montre une enfant \u00e7a fait au nom de donc, c'est tout le film et bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS48 (00:56:07) [92%] :\r\nPoint. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:48) [79%] :\r\n\u00e0 d'point couleur 3 points 3 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T01:36:00Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-85435FC0-E01C-48AF-91A2-A9556FB68184", "internalArchiveId": "85435FC0-E01C-48AF-91A2-A9556FB68184", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9599338", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale / TGEN_2018-06-03T00:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9599338", "ece-9599339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-09-06T00:59:47Z", "speechToTexts": ["06.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [84%] :\r\nJe suis tout l'art fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [71%] :\r\nDe bienvenue en plein coeur de la musique, c'est pas des couleurs pour tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et les filets on 3 on vit c'est en la r\u00e9sistance et donc on va lui donner les moyens de l\u00e9gislation donc qui est le dites j'ai. \r\nPourquoi, pourquoi m\u00eame poids et St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:40) [69%] :\r\nTous les g\u00e9n\u00e9rale qui assure \u00e0 construire au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:47) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:18) [69%] :\r\nSalu\u00e9 ce dimanche, ce n'est pas tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:19) [56%] :\r\nJe voulais parler de son poignet. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:04:24) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [61%] :\r\nOui, bonjour, non, je voulais Philippe Poirier Poirier, vous voyez -vous, je vous la poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [56%] :\r\nParce qu'il est de ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [79%] :\r\nCertes, France : \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [95%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:16) [61%] :\r\nMais partir alors j'd\u00e9j\u00e0 un peu suspecte, c'est pas parce qu'on n'a, oui, il a. \r\nJ'aussi trouv\u00e9 poursuivi pour devenir tr\u00e8s merci, il c'est pas parce qu'il a griffonn\u00e9 voil\u00e0, oui, il y a une contrepartie, merci la mercredi et parti mais il faut bien s\u00fbr c'est pour mineurs pourraient finir par devenir mais strictement mercredi, il n'a pas parl\u00e9 toujours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:58) [56%] :\r\nContinuez, oui, oui, enfin, que \u00e7a, point du tout le personnel d'entretien sur tout \u00e7a parce que pointe ce messieurs c'est allocation oui fondateur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:16) [69%] :\r\nM\u00eame la relance de la maladie qu'fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:20) [61%] :\r\n\u00e0 l'origine y 50 volontaires, donc pas trop souvent pour la personne parce que point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [88%] :\r\n\u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:33) [48%] :\r\nL'c'est c'est celle celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:36) [86%] :\r\nAlors oui, on a beaucoup de points, il va y avoir les bons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [72%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:47) [73%] :\r\nL'unit\u00e9 de grande non non oui on l'on y avoir point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [64%] :\r\nPoint on voit voir gagner encore. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:04) [77%] :\r\nIl pr\u00e9cise sont bond\u00e9s, c'est \u00e7a l'est. \r\nLe Crime d'point de la simple c'est c'est d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:30) [63%] :\r\nNon, l'oui oui oui alors question d'leur robe de p\u00e9riode de la rencontre, bon de la pub, paiement d'un point de moins on besoin vraiment moins et d'ailleurs, oui, oui de l'eau dans le monde, il dit de lui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:07) [74%] :\r\nOui, l\u00e0 o\u00f9 on peut tout lui ou le midi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:11) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:16) [69%] :\r\nPouy vous, c'est-\u00e0-dire \u00e0 d'autres d'point d'point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:38) [52%] :\r\nPoint oui oui bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:42) [77%] :\r\nD'Ahmed dans l'\u00e9tat d'un bon bilan toujours d'arriver \u00e0 \u00e7a, on va l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:54) [83%] :\r\nLe point : tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de nous y voyons de oui, nous y voyons bien bavarder bien du monde l'on. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:20) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:22) [77%] :\r\nOui, oui, voyez l'oui oui on l'il faut oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:35) [67%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:15) [56%] :\r\nComme dire \u00e0 la allez vous allez vous pouvez com\u00e9dienne merci. \r\nOui bonjour t\u00e9l\u00e9phonie comme toutes les premiers. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:30) [62%] :\r\nMerci monsieur Lambert VIP merci monsieur donc on aimerait immuable obligatoire, bien qu'il vivre donc trouver les moyens, donc voil\u00e0 tout merci monsieur tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pouvait filmer entre mais aucun de Val\u00e9rie Menu, c'est bien, on pouvait filmer au point RFI merci monsieur Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:59) [73%] :\r\nOn n'a pas voulu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:02) [59%] :\r\nPoint Philippe ultime, il lit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:14) [65%] :\r\nOui au point : oui, oui, donc merci monsieur pouvait finir il avait fini, oui, mais oui, mais pas oui, oui, pourquoi, oui vous pouvez filmer avait fini point au stade. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:32) [62%] :\r\nIl est sign\u00e9 le bip RFI moyen publiquement bien pris, on pouvait filmer, donc on est merci monsieur pourquoi il avait livr\u00e9, donc on n'avait film\u00e9 au monde, merci monsieur, on pouvait filmer obligatoire mais aucun point mesure 43 minutes on pouvait filmer au point merci monsieur Poivre occupe grandir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:03) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:25) [59%] :\r\nQui \u00e9tait, il a moins oui voil\u00e0, oui, mais on a besoin et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:45) [85%] :\r\nPoint je crois point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:53) [93%] :\r\nT\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:54) [78%] :\r\nIl y a un monde point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:33) [83%] :\r\nOui, oui, oui, on dit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:48) [53%] :\r\n3 grands points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [77%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:23) [68%] :\r\nEt puis il y avait quand m\u00eame avait d\u00e9j\u00e0 publiquement, que vous avez v\u00e9cu la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:01) [61%] :\r\nSophie Pointaire merci. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:21:24) [70%] :\r\nC'est vraiment pas avoir comprise, voil\u00e0 oui voil\u00e0 bien vous payez quoi jeudi. \r\nPour g\u00e9n\u00e9rale est lamentable et puis il y a plusieurs, il faut mieux partager avec la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:43) [77%] :\r\nJe suis revenu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:26) [93%] :\r\nl'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:30) [62%] :\r\nNon, c'est la vie quoi vous prendre cette pointe si la possibilit\u00e9 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:56) [100%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:26:41) [83%] :\r\nSalu\u00e9 ce discours sera tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:17) [75%] :\r\nOui monsieur, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:24) [66%] :\r\nPoint de m\u00eame poids normal d'\u00e7a dire voil\u00e0 \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:34) [60%] :\r\nJusqu'alors annonce la l'en fait la plus. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:38) [72%] :\r\nEt puis nous travaillons aujourd'hui une femme. \r\nPhilippe Denis alors aujourd'hui et samedi, il est beaucoup plus grande, il est susceptible d'point. \r\nIl y a des mesures trop. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:38) [92%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:44) [78%] :\r\nVous \u00eates l'\u00e9conomie et l'point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:53) [69%] :\r\nReportage. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:14) [76%] :\r\nOui, il \u00e9tablit point oui. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:29:25) [57%] :\r\nPuis oui point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:44) [84%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:04) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:09) [97%] :\r\nAh oui. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:31) [70%] :\r\nEt puis, il faut donc d'\u00e9viter d'. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:32:43) [67%] :\r\nPoint parce qu'\u00e0 cette pression point. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:35:19) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire presque structure point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:35:26) [85%] :\r\nParce que poids. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:35:35) [64%] :\r\nDu fait surtout oui alors, ai fait un com\u00e9dien qui a suivi l'avis du d'suivez finalement n'sur la journ\u00e9e, manifestement les touristes mais surtout, et puis on \u00e9touffe la complicit\u00e9, oui oui oui oui de musiciens oui mais sans mieux alors tout immobilisme de manipulation qui fonctionne bien, du fait, c'est la fin des moyens tourisme du syst\u00e8me r\u00e9publicain, voyager, il faut jouer avec ce Fran\u00e7ais Philippe Moati citoyens doubl\u00e9e d'une question je voulais m\u00eame c'est c'est la fin, oui, moi j'ai fait oui du match suivant jumel\u00e9 100 mais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:36:32) [70%] :\r\nIl est sur la ligne, c'est le quand le whisky, c'est-\u00e0-dire la et application comporte aussi, oui, oui, c'est \u00e7a : c'est cette nuit \u00e0 mieux comprendre pourquoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:37:06) [60%] :\r\nC'est-\u00e0-dire sur il a fait, c'est certainement les du des moyens de voyager. \r\nOui, enfin tout ceux qui vous voyez, c'est \u00e7a, alors oui, ici, voyez -vous, du Chili et du fleuve point. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:37:52) [84%] :\r\nPoint Nicolas Koljevic oui parce qu'on est pas l\u00e0 pour \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi vous dites moyennes si vous \u00eates c'est presque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:28) [81%] :\r\nEh oui braves je. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:30) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:32) [60%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:38) [55%] :\r\nParis ah. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:39) [68%] :\r\nAu gaz et c'est donc je crois et donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:50) [77%] :\r\nJe crois qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:53) [63%] :\r\nParce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:55) [50%] :\r\nPierre Karl avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:09) [93%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:22) [69%] :\r\nDonc \u00e7a va. \r\nC'est tout dire plut\u00f4t plus bel et bien il y a plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:03) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:19) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:43:26) [56%] :\r\nEt puis ensuite il y a. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:43:28) [79%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire. \r\nSi je peux donner pour nous dire \u00e7a marche pas c'est c'est le Capitaine, nous on \u00e9tait une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 points 2 points, tout \u00e9tait \u00e0 point, elle habite absorb\u00e9 de la pointe de la nous dira pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:44:06) [63%] :\r\nDominique Jamet Philippe Lutz il y a longtemps, a. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:44:10) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il pas oui pas on avait plomb\u00e9 beaucoup travaill\u00e9 durant point pas Pouy de qui ont \u00e9t\u00e9 point vous avez et habitabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:44:30) [70%] :\r\nOn a su Clinton a suivi. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:33) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:44:34) [65%] :\r\nLa semaine jamais c'est une gradation Jonathon Johannesen et puis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:40) [70%] :\r\nMais de qui. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:44:41) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:44:44) [58%] :\r\nRFI Europe absolument rien, ne va pas, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:44:50) [65%] :\r\nD'exprimer, puis vous. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:44:55) [83%] :\r\nEt c'est pour cela mais voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:44:59) [69%] :\r\nSalu\u00e9 ce livre, on veut seulement tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour 3. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:45:03) [84%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:45:07) [71%] :\r\nPhilippe voil\u00e0 quoi point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:12) [77%] :\r\nTout le monde \u00e0 Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:45:14) [57%] :\r\nOui l'. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:45:22) [86%] :\r\nVoil\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:45:24) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:45:29) [78%] :\r\nEt il y avait point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:45:36) [96%] :\r\nPoint. \r\nCette prise de poids. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:45:56) [83%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:46:00) [91%] :\r\nPoint, ce n'est. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:46:16) [61%] :\r\nC'est ce n'est pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:20) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:46:27) [66%] :\r\nEt \u00e7a p\u00e8se encore sur absolu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:33) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:46:33) [69%] :\r\nM\u00eame l'. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:46:39) [70%] :\r\nOui, c'est pas \u00e7a, \u00e7a c'est l'apport positif. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:46:47) [53%] :\r\nEt \u00e7a l'est. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:46:57) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:46:58) [70%] :\r\nMais d'point l'. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:47:05) [77%] :\r\nPoint peut-\u00eatre bien s\u00fbr mais il y a eu le m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:16) [76%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:20) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:50) [69%] :\r\nC'est la le m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:48:18) [57%] :\r\nOui, Dieudonn\u00e9 et puis bon esprit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:22) [84%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:48:22) [57%] :\r\nOui de pour une semaine, point de oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:32) [59%] :\r\nCe compromis. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:48:33) [58%] :\r\nOui, oui, le demi- point r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:37) [67%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:48:38) [77%] :\r\nOui, de la oui mais point de Isra\u00ebl et pour la demi- point extr\u00eame. \r\nEt oui, h\u00e9 bien voil\u00e0 point. \r\nOui, de points. \r\nOui, de poissons m\u00eame. \r\nEt puis au vous allez bien la pointe. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:51:38) [68%] :\r\nIl y a aujourd'hui ce que l'on vide, c'est le si Ast\u00e9rix et Chamb\u00e9ry n'a pas d'autres pays et puis surtout c'est, en plus d'une quarantaine pas tomber quelques 1000 par rapport que les grandes puissances et de l'\u00c9tat et puis c'est une belle opulente d'amour et donc \u00e0 partir de, donc, il est aussi question de l'emploi et c'est \u00e7a l'. \r\nOn peut donc d'autoroute d'o\u00f9 d'aucuns de passer d'une p\u00e9riode d'une marque son capital d'autres sites d'\u00e9puisement pourquoi non pas de baisse d'sp\u00e9ciale de samedi c'est beaucoup, a pas d'entit\u00e9 allez j'gothique d\u00e9couvrir que d'sup\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:55:04) [64%] :\r\nIl est de une id\u00e9e qu'elle est point que des d\u00e9bris et c'est, c'est c'est c'est donc que, \u00e0 ce point de PIB que pour certaines parties ont pourtant tent\u00e9 de partout compliquent un peu importe qui va demander \u00e0 a demand\u00e9 poitrine, il a cess\u00e9 de Albi. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:56:43) [78%] :\r\nC'est \u00e7a l'\u00e9t\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:56) [57%] :\r\nCouleur 3 avec beaucoup de confiance. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-02T23:17:00Z", "program": {"href": "/programs/CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "id": "CCFB1377-30D1-42A2-A13B-84DFC40F6CEF", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-8424B82D-2EA0-4EA9-9856-B42DA02BB68F", "internalArchiveId": "8424B82D-2EA0-4EA9-9856-B42DA02BB68F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Parcs Nationaux", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 17:26:05-17:27:02 / Infotrafic: 17:58:35-17:59:34 / * Le Tessin votera le dimanche 10 juin pour la cr\u00e9ation d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de parc national : le Parc National Locarnese.\r\nLeila Chakroun, assistante-doctorante \u00e0 l'Institut de G\u00e9ographie et Durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne est l'invit\u00e9e d'Altitudes. Ses recherches portent sur les relations hommes-nature. Avec Anouck Merz, elles apportent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses \u00e0 l'\u00e9pineuse question : Au 21\u00e8me si\u00e8cle, est-ce qu'un Parc National a-t-il encore du sens ? \r\nIl est un de plus hauts cols routiers d'Europe, le Grand-Saint-Bernard sera \u00e0 nouveau accessible aux v\u00e9hicules d\u00e8s mardi, apr\u00e8s un mois de travaux de d\u00e9neigement. Simon Matthey-Doret a assist\u00e9 au fraisage du dernier kilom\u00e8tre avant le col, en compagnie du voyer du secteur Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin. Une aventure hors du commun, avec des machines qui doivent creuser des murs de neige de plusieurs m\u00e8tres de haut, sous la menace constante des avalanches.", "durationSec": 3277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9613933", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196185.image", "alternativeTitle": ["Altitudes du 03.06.2018", "Bonus web: le d\u00e9neigement du col du Grand-Saint-Bernard", "La chronique d'Annick Monod / ALT_2018-06-03T17:03:45_la-chronique-d-annick-monod", "Altitudes du 03.06.2018", "Les Parcs Nationaux / ALT_2018-06-03T17:03:45_altitudes", "S\u00e9quence 5 / ALT_2018-06-03T17:03:45_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / ALT_2018-06-03T17:03:45_sequence-2", "S\u00e9quence 4 / ALT_2018-06-03T17:03:45_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / ALT_2018-06-03T17:03:45_sequence-3", "Les Parcs Nationaux / ALT_2018-06-03T17:03:45_altitudes"], "alternativeSummary": ["Il est un de plus hauts cols routiers d\u02b9Europe, le Grand-Saint-Bernard sera \u00e0 nouveau accessible aux v\u00e9hicules d\u00e8s mardi, apr\u00e8s un mois de travaux de d\u00e9neigement. Simon Matthey-Doret a assist\u00e9 au fraisage du dernier kilom\u00e8tre avant le col, en compagnie du voyer du secteur Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin. Une aventure hors du commun, avec des machines qui doivent creuser des murs de neige de plusieurs m\u00e8tres de haut, sous la menace constante des avalanches.", "La chronique d'Annick Monod est consacr\u00e9e \u00e0 l'exposition d'\u00e9t\u00e9 du Mus\u00e9e de l'Hospice du Grand-Saint-Bernard qui porte sur la route de ce col perch\u00e9 \u00e0 2500 m. En une cinquantaine de photos, cartes et manuscrits, on y retrace l\u2019histoire de cet itin\u00e9raire Nord-Sud fr\u00e9quent\u00e9 avant l\u2019\u00e9poque romaine d\u00e9j\u00e0: la naissance de la Via Francigena. Il y a un mill\u00e9naire, l\u2019ouverture de la route carrossable au seuil du XXe si\u00e8cle, puis celle du tunnel du Grand-Saint-Bernard en 1964... Les derni\u00e8res images ont \u00e9t\u00e9 prises il y a quelques semaines, aupr\u00e8s des cantonniers qui d\u00e9blaient la route pour l\u2019\u00e9t\u00e9.  \nhttps://gsbernard.com/fr/le-musee-de-l-hospice.html", "Le Tessin votera le dimanche 10 juin pour la cr\u00e9ation d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de parc national : le Parc National Locarnese.\n\n\nLeila Chakroun, assistante-doctorante \u00e0 l'Institut de G\u00e9ographie et Durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne est l'invit\u00e9e d'Altitudes. Ses recherches portent sur les relations hommes-nature. Avec Anouck Merz, elles apportent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses \u00e0 l'\u00e9pineuse question : Au 21\u00e8me si\u00e8cle, est-ce qu'un Parc National a-t-il encore du sens ? \n\n\nIl est un de plus hauts cols routiers d\u02b9Europe, le Grand-Saint-Bernard sera \u00e0 nouveau accessible aux v\u00e9hicules d\u00e8s mardi, apr\u00e8s un mois de travaux de d\u00e9neigement. Simon Matthey-Doret a assist\u00e9 au fraisage du dernier kilom\u00e8tre avant le col, en compagnie du voyer du secteur Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin. Une aventure hors du commun, avec des machines qui doivent creuser des murs de neige de plusieurs m\u00e8tres de haut, sous la menace constante des avalanches.", "Le Tessin votera le dimanche 10 juin pour la cr\u00e9ation d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de parc national : le Parc National Locarnese.\n\n\nLeila Chakroun, assistante-doctorante \u00e0 l'Institut de G\u00e9ographie et Durabilit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Lausanne est l'invit\u00e9e d'Altitudes. Ses recherches portent sur les relations hommes-nature. Avec Anouck Merz, elles apportent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponses \u00e0 l'\u00e9pineuse question : Au 21\u00e8me si\u00e8cle, est-ce qu'un Parc National a-t-il encore du sens ? \n\n\nIl est un de plus hauts cols routiers d\u02b9Europe, le Grand-Saint-Bernard sera \u00e0 nouveau accessible aux v\u00e9hicules d\u00e8s mardi, apr\u00e8s un mois de travaux de d\u00e9neigement. Simon Matthey-Doret a assist\u00e9 au fraisage du dernier kilom\u00e8tre avant le col, en compagnie du voyer du secteur Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin. Une aventure hors du commun, avec des machines qui doivent creuser des murs de neige de plusieurs m\u00e8tres de haut, sous la menace constante des avalanches."], "variantIds": ["ece-9583088", "ece-9583085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-09T19:39:17Z", "speechToTexts": ["09.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:04) [80%] :\r\nEnsuite, dans la suite arr\u00eat\u00e9 au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [83%] :\r\nIl est appr\u00e9ci\u00e9 souvent davantage par les \u00e9trangers, que par les Suisses eux- m\u00eames, or il est un coin du pays suisse qui plus que nul autre m\u00e9rite une visite qui pour peu connue encore sera l'objet notre \u00e9mission d'aujourd'hui, le parc national Monsieur vous avez la parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nDans un article enthousiaste intitul\u00e9 protection de la nature en Suisse qui est Arutan novembre 1906 dans la noyade sur sur Zeitung Schroeter faisait remarquer combien le Valls, Carl et la r\u00e9gion du foie ne se pr\u00eatait \u00e0 la cr\u00e9ation d'un parc national cette contr\u00e9e, disait -il, Free reste un admirable au dernier repr\u00e9sentant d'une faune alpine en voie de disparition, peut-\u00eatre m\u00eame pourrait -on y r\u00e9acclimater le bouquetin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:51) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [89%] :\r\nDes lyc\u00e9es archives de Radio- Sottens de 1943 qui met en lumi\u00e8re la cr\u00e9ation en 1914 du parc national suisse Ennaga d\u00eener de ces joyaux en effet face \u00e0 l'ouverture de l'univers montagnard et de l'industrialisation galopante, certains ont bien senti le besoin d'un projet d'envergure pour esp\u00e9rer sauver dans une r\u00e9gion d\u00e9termin\u00e9e la faune, la flore originelle de notre pays, la Suisse pionni\u00e8re, \u00e0 cette \u00e9poque, avec le 1er parc national d'Europe centrale, mais c'\u00e9tait il y a plus de 100 ans son temps plus tard, h\u00e9 bien, nous avons toujours un seul parc national de Suisse, mais peut-\u00eatre pour plus pour tr\u00e8s longtemps vivrons -nous dimanche prochain, un moment historique avec la cr\u00e9ation du 2\u00e8me parc national en Suisse, le parc national du Locarnese est est -ce que la libert\u00e9 de d\u00e9placement de l'homme, prime sur les droits des animaux et de la nature, dans cette r\u00e9gion, bonjour les lacs chaque bonjour, vous \u00eates doctorante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 la facult\u00e9 des sciences et environnement, vous travaillez \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 alors vous int\u00e9resser aux relations entre l'homme et la nature, et vous connaissez tr\u00e8s bien la probl\u00e9matique des parcs, on va peut-\u00eatre se concentrer, \u00e0 tout de suite sur sur ce projet de parc national du Locarnese bri\u00e8vement pour le situer ou corriger en si je me trompe, ce sont 218 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de terrain dans ce que certains appellent le sud de sauvages de la Suisse, il s'\u00e9tend des \u00eeles de Brissago au bord du Lac Majeur, ce qu'on l'habitude d'aller \u00e0 Locarno devrait se situer et il grimpe jusqu'au village assez de Bosco Green au coeur du parc, il y a les tchats Novalis le Val Onsernone et puis un point culminant \u00e0 2863 m\u00e8tres le sommet Pitso l\u00e0 \u00e7a c'\u00e9tait une une br\u00e8ve carte postale du coin, elle est l\u00e0 chaque qu'est -ce qui fait la la richesse de ce parc de ce projet du Locarnese. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:36) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [86%] :\r\n\u00e0 mon avis, si on le compare par exemple au Parc Abdullah moi ce qui m'a surpris, c'\u00e9tait en fait l'importance donn\u00e9e aux locaux, ce qui est souvent faite la probl\u00e9matique dans ses parcs nationaux, en fait, il y a une tension Faites entrer l'utilisation du parc par les locaux, l'utilisation du parc par les touristes et en fait, du coup, dans dans ce parc qui est plut\u00f4t une conception d'un parc comme habitat d'une faune, une flore mais aussi habitats humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [73%] :\r\nC'est une zone tr\u00e8s peupl\u00e9e, hein, la vall\u00e9e des quintaux Levallois o\u00f9 il donnait, c'est une zone touristique zone frontali\u00e8re beaucoup de villages, donc la les les gens, leur ont leur mot \u00e0 dire et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait, moi c'est c'est pour \u00e7a que je pense qu'en fait c'est un c'est un bon projet, c'est parce qu'ils ont pris en compte cette cette identit\u00e9 de de tous 8 communes et le fait qu'on fait en on pouvait pas faire sans prendre en compte ces locaux, il y a une volont\u00e9 de pr\u00e9servation, pas seulement par exemple d'une liste de d'esp\u00e8ces naturelles, biodiversit\u00e9, etc mais aussi pr\u00e9servation de de certaines mani\u00e8res de construire des des maisons d'\u00eatre avec des des gros blocs traditionnels gr\u00e2ce traditionnelle exactement qui vont a parfaitement fait dans ces paysages et puis c'est c'est des paysages qui sont en tension entre naturel et culturel qui sont \u00e0 pr\u00e9server et je pense, c'est \u00e7a qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9, puis, en fait, l\u00e0 voil\u00e0 le, le fait que c'est int\u00e9ressant en fait, ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [85%] :\r\nDonc votre pronostic pour dimanche prochain, les l\u00e2ches chaque on ne voyait pas de boule de cristal mais vous avez l'air de sentir ce projet mieux myocarde ou la douleur le rappel en 2016 a capot\u00e9 un seul 9 communes sur 17 avaient donn\u00e9 leur oui l\u00e0 o\u00f9 vous vous sentez que c'est possible, on va peut-\u00eatre enfin, on sait pas si on va dire enfin voir un un 2\u00e8me parc national en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [86%] :\r\nMais je pense partie par exemple, l'opposition elle est beaucoup moins vrai, elle, elle agit avec beaucoup moins de ferveur, il semble, l\u00e0 o\u00f9 il y avait vraiment des des politiciens qui \u00e9tait vraiment contre le projet de dollars ici \u00e0 toute fa\u00e7on aussi une opposition mais qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre un peu plus en retrait, qui est contre, justement, alors il y a l\u00e0 ce sont qui s'est form\u00e9e en Automne 2017 Noah le parcours qui r\u00e9unit en fait c'est pas, c'est pas un parti politique en soi qui compte, c'est plut\u00f4t une association qui r\u00e9unit certains acteurs du territoire, et c'est d\u00e9j\u00e0 en fait qui qui sont pour une une autonomie compl\u00e8te des communes qui ont peur de voir en fait la souverainet\u00e9 communale reste r\u00e9duite \u00e0 cause de ce parc et puis oui, c'est surtout en fait un probl\u00e8me de de restriction des libert\u00e9s en fait qui mettent en avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [85%] :\r\nCe qui avait \u00e9t\u00e9 repris par la Lega lors du du parc Abdullah qui vraiment avait lev\u00e9 bataille contre ce parc pour le Locarnese est -ce que le fait que la zone centrale, donc la zone centrale, on le rappelle, pour un parc national c'est une zone prot\u00e9g\u00e9e de l'activit\u00e9 humaine, quelle qu'elle soit pas Charles pas de v\u00e9lo, pas de cyclisme, la seule chose qu'on peut faire au fond c'est y aller \u00e0 pied sur des in\u00e9dits en respectant les itin\u00e9raires balis\u00e9s cueillette des champignons non plus, m\u00eame en cavale d'avalanche de glissements de terrain, l'homme ne doit pas y faire ses interventions la zone centrale du du Locarnese, qui repr\u00e9sente 28 pourcent du du du de la zone Mark au fond est d\u00e9j\u00e0 couvert essentiellement de de for\u00eat un peu et puis peu exploitables est -ce que \u00e7a, \u00e7a joue en faveur du projet au fond que cette zone centrale soit d\u00e9j\u00e0 un peu, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sauvage et peu accessible et du coup ne fait pas forc\u00e9ment envie aux aux grimpeurs escaladeur \u00e0 toutes sortes de de loisirs et l\u00e0 chaque oui alors je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:26) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait strat\u00e9gique en fait de de choisir des zones en fait c'est des zones centrales si on voit un peu sur la carte, c'est un temps de patchwork enquis zones p\u00e9riph\u00e9riques p\u00e9riph\u00e9riques et zone centrale c'est pas une zone centrale qui est r\u00e9ellement sont en train de petites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [89%] :\r\nT\u00e2che \u00e0 la gauche, \u00e0 droite et plus on va en altitude, plus il y a une part de zone centrale importante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [84%] :\r\nEt du coup, \u00e0 mon avis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment choisi parce que d\u00e9j\u00e0, maintenant il y a des choses \u00e0 prot\u00e9ger et \u00e7a, ce qui veut dire qu'en fait dans le pass\u00e9, il y a eu tr\u00e8s peu d'interventions humaines qui permet de pr\u00e9server aujourd'hui et qu'on fait, il y a, c'\u00e9tait pas c'est pas probl\u00e9matique de prot\u00e9ger ces zones, on sait peu probl\u00e9matique de prot\u00e9ger ces zones, donc \u00e0 mon avis \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour \u00e7a correspondait aux crit\u00e8res qui sont assez strictes en fait pour d\u00e9terminer quelle zone centrale qu'pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'est un peu ce qui ne sont de que le projet passe gr\u00e2ce \u00e0 certaines grandes centrales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [87%] :\r\nJ'ai cit\u00e9 comme point culminant de ce parc de l'Ocar Neve, c'est le Pitso bien l\u00e0, donc c'est une zone aussi de montagne est -ce qu'il faut pour cr\u00e9er, pour constituer, au fond, un projet de parc national en Suisse, il faut une zone de montagne, parce qu'une zone de montagnes, c'est par d\u00e9faut moins c'est automatiquement montagne que \u00e7a se passe, quel est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:42) [84%] :\r\nMais c'est vrai qu'on relie souvent les parcs nationaux \u00e0 la montagne, mais \u00e0 mon avis c'est pas, c'est pas un crit\u00e8re qui est dans la charte, en fait, des parcs, \u00e7a va vraiment \u00eatre \u00e7a fait partie en fait de l'imaginaire Suisse aussi qu'on parle de parc national, on parle aussi d'une id\u00e9e de la nation, d'une id\u00e9e de l'identit\u00e9 nationale et en Suisse, \u00e7a on peut pas ne pas penser \u00e0 la montagne quand on parle de \u00e7a, donc je pense qu'il y a aussi, c'est plut\u00f4t de l'or de l'imaginaire en f\u00eate, il y a pr\u00e8s de 7, peut-\u00eatre aussi de l'lors du du territoriales, on a vraiment beaucoup, beaucoup de de r\u00e9gions de montagne, donc il serait oui, c'est difficile de prot\u00e9ger une une zone assez importante sans englober au moins un petit peu de montagne, c'est donc sur le GIE \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [71%] :\r\nParce dans ce cas l\u00e0, lire Monod. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:26) [90%] :\r\nEst -ce qu'une des richesses de ce projet de parc national chaque c'est pas aussi justement cette situation un peu particuli\u00e8re o\u00f9 on est proche d'une r\u00e9gion tr\u00e8s faciles d'acc\u00e8s, etc avec Locarno les les bordures les bords du lac et \u00e0 la fois ces zones de montagne qui sont effectivement extr\u00eamement solitaire, on peut, on peut vraiment dans cette zone centrale dans ces zones centrales marcher une journ\u00e9e enti\u00e8re sans voir une buvette, un t\u00e9l\u00e9ski, on peut marcher une journ\u00e9e enti\u00e8re, quasiment sans voir personne, ce qui commence \u00e0 \u00eatre assez rare, surtout \u00e0 ce genre d'altitude parce qu'on n'est pas en haute montagne, donc c'est c'est la moyenne montagne, mais qui donne une impression de tr\u00e8s fortes solitude et \u00e0 la fois qui est assez facilement accessible, et \u00e7a c'est pas une des forces de ce de ce projet de parc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [83%] :\r\nL'accessibilit\u00e9 oui c'est \u00e7a, c'est un aspect cl\u00e9 en fait d'un parc national parce que un parc national, c'est aussi pour la r\u00e9cr\u00e9ation, c'est aussi pour l'exp\u00e9rience sensible qu'on peut faire dans dans ces zones et comme quoi la vie en fait le le parc national d'Engadine id\u00e9e : il est 13 inaccessible si on veut en tout cas de \u00e0 partir de notre r\u00e9gion \u00e0 nous, peut-\u00eatre que \u00e7a va ouvrir quand m\u00eame des portes accessibilit\u00e9 peut-\u00eatre une mois une \u00e9lite en fait dit dans le sens, c'est des gens parlent tr\u00e8s sportif ou pas, c'est un tourisme tr\u00e8s sp\u00e9cifique qui qui va dans ces r\u00e9gions, peut-\u00eatre que l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre plus ouvert, plus d\u00e9mocratique en fait comme utilisation avec ses plus proches, et apr\u00e8s la le peut-\u00eatre le le revers de la m\u00e9daille, c'est qu'en englobant fait une une diversit\u00e9 territoire il y a peut-\u00eatre pas les m\u00eames enjeux dans les dans les diff\u00e9rentes parties du du parc et peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que les les communes qui court plut\u00f4t les les \u00e0 la r\u00e9gion des Lacs du lac, elles seront plus en faveur du parc et peut-\u00eatre les les zones de montagne moi en faveur du parc, donc savoir peut-\u00eatre justement que les les zones de montagne de haute montagne vont \u00eatre plus restreinte en terme d'utilisation, donc le peu de locaux qui, qui a encore dans ces r\u00e9gions, bonsoir restreint dans leur les libert\u00e9s avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:27) [82%] :\r\nDonc, ils ont peur d'en avoir les d\u00e9savantages, alors que les zones plus urbanis\u00e9es, se verrait plut\u00f4t en recueillir les fruits, voil\u00e0 c'est \u00e7a, je pense qu'il a vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:33) [88%] :\r\n\u00e9conomique notamment exactement, alors on parle de de cette votation de la de la semaine prochaine sur un \u00e9ventuel 2\u00e8me parc national en Suisse, on a envie de poser une question tr\u00e8s global mais les achats coup \u00e0 quoi \u00e7a sert encore un parc national en 2018, on a vraiment besoin de ces espaces -l\u00e0 de pr\u00e9servation de la nature ou au fond des zones de tranquillit\u00e9 peuvent suffire Les parcs r\u00e9gionaux au parc p\u00e9riurbain, on a vraiment besoin d'un parc national. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [85%] :\r\nAlors le Label Parc national, je sais pas si on aura toujours besoin, mais en tout cas, des zones o\u00f9 la nature est vraiment pr\u00e9server \u00e7a, on en a, on en a vraiment de plus en plus besoin, \u00e0 mon avis, surtout dans \u00e0 cette \u00e9poque o\u00f9 on a de plus en plus d'urbanisation, d'un mode de vie, un mode de vie tr\u00e8s sp\u00e9cifique en f\u00eate et peut-\u00eatre qu'se rappeler aussi zones \u00e7a ne \u00e7a nous rappelle qu'en fait, c'est une autre mani\u00e8re de vivre, il y a d'autres modes de vie, c'est ce qu'a aussi int\u00e9ressant parce qu'il a vu ses paquets naturel la la r\u00e9gion qui englobe englob\u00e9 par le parc, \u00e7a nous rappelle aussi qu'\u00e0 qu'\u00e0 d'autres mani\u00e8res de de vivre avec les territoires, notre mani\u00e8re de construire d'autres mani\u00e8res de de se relier \u00e0 la nature et on a vu, on a extr\u00eamement besoin de \u00e7a aujourd'hui, parce qu'en fait on a une sorte de on est dans une sorte de standardisation des pratiques globalement sur la plan\u00e8te, on a un peu de d'un mode de vie tr\u00e8s urbain et on se rappelle peut-\u00eatre pas en fait que c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9 de dire comme \u00e7a, qui \u00e9tait de de regarder d'autres mani\u00e8res de vivre, d'autres d'autres mani\u00e8res de vivre aussi en regardant par exemple des chamois des bouquetins etc qui vivent diff\u00e9remment que nous je cette alt\u00e9rit\u00e9 qui est, qui nous rappelle en fait que notre mode de vie aujourd'hui, c'est un choix, et peut-\u00eatre que si on n'est pas satisfait de soi, l\u00e0, en fait, on a la capacit\u00e9 de changer, on a l\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a ou peut-\u00eatre des opportunit\u00e9s dans dans notre imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 la montagne est tr\u00e8s \u00e0 la mode dans le retour \u00e0 la nature d'aller respirer l'air frais d'Alice se recentrer sur soi de quitter justement ces esp\u00e8ces de de fr\u00e9n\u00e9sie urbaine aussi dans une p\u00e9riode o\u00f9 on pr\u00f4ne la d\u00e9croissance, \u00e7a peut \u00eatre un un, un atout en 2018 peut-\u00eatre, voil\u00e0 la concr\u00e9tisation d'un projet dans Parc national suisse d'un 2\u00e8me parc national suisse c'est favorable mais on est dans un dans un bon climat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [87%] :\r\nBen moi je pense que que oui en fait c'est c'est int\u00e9ressant d'avoir des parcs nationaux pour \u00e7a apr\u00e8s, \u00e9videmment, c'est pas suffisant, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir comment on peut r\u00e9glisse et en fait de de nature qui est prot\u00e9g\u00e9 \u00e0 une nature dont on prend soin et retrouvez au quotidien en fait cette fois cultiv\u00e9 au quotidien cette capacit\u00e9 \u00e0 prendre soin de la nature en tant qu'humain et pas seulement de la prot\u00e9g\u00e9e par des lois etc, vitesse, pense que c'est \u00e7a qui est c'est cette transition -l\u00e0 qu'il faudrait arriver et qui puisse faire \u00e0 mon avis, par une exp\u00e9rience forte dans des parcs nationaux qui donne envie au quotidien en fait de de cultiver, c'est une autre relation \u00e0 la nature, notre relation \u00e0 notre environnement directe et \u00e0 mon avis, l\u00e0 on on arrive peut-\u00eatre \u00e0 glisser vers un climat plus de d\u00e9croissance etc o\u00f9 \u00e7a devient vraiment partie de notre milieu de vie, de nous, de notre quotidien en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [90%] :\r\nQui en rappelle un des objectifs des parcs nationaux, il y a, bien s\u00fbr, il y a, faire de la recherche, voir comment la nature se d\u00e9veloppe sans l'intervention humaine, mais il y a aussi en forme et permettre aux g\u00e9n\u00e9rations futures au cin\u00e9ma aux enfants d'aller voir au fond comment est une nature sans intervention humaine, Annick Monod. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:03) [83%] :\r\nEst -ce qu'on n'est pas les la Chaconne aussi dans une logique de, un petit peu diff\u00e9rente peut-\u00eatre que par le pass\u00e9, on a pu un peu imaginer qu'il y avait d'un c\u00f4t\u00e9, la nature de l'autre c\u00f4t\u00e9 les activit\u00e9s humaines de choses -l\u00e0 \u00e9taient antagonistes et l\u00e0 les les d\u00e9fenseurs du parc sont aussi dans une logique plut\u00f4t de dire : mais voyez le parc permet d'encourager certaines activit\u00e9s humaines a l'exemple d'un apiculteur par exemple qui est beaucoup mise en avant qui gr\u00e2ce au parc, a pu se lancer dans cette activit\u00e9 \u00e0 plein temps, etc, parce que c'est, qu'est -ce qu'on n'est pas aussi dans un coin comme un changement de paradigme ou c'est pas l'homme, d'un c\u00f4t\u00e9, la nature de l'autre, mais de prot\u00e9ger \u00e9galement les \u00eatre humains en tant qu'habitant de ce parc en prot\u00e9geant leurs sources de revenus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:43) [80%] :\r\nOui, exactement 7 mois ces sacs, c'est \u00e7a que j'ai retenu en fait de de ce parce que l\u00e0, qui tout ce qui va un tout petit peu vers la conception des d\u00e9parts comme les parcs r\u00e9gionaux qui int\u00e8gre tout de suite l'humain en fait comme facteur facteur du paysage si on veut, dans les parcs et dans les parcs nationaux en fait assez s'\u00e9tait fond\u00e9 sur le dualisme homme- nature et donc si on rappelle par exemple le contexte am\u00e9ricain, c'est vraiment parce qu'en fait il y avait une une industrialisation banalisation galopante \u00e0 l'Est qu'ils ont vite l'ouest par Patch comme \u00e7a de de parcs et du coup en fait elle est toujours pr\u00e9sente aujourd'hui cette ce que cette cette ce c\u00f4t\u00e9 un peu antagoniste en f\u00eate qui \u00e9tait en plus en Suisse, hein, parce que \u00e7a on a le parc le plus stricte du monde, et justement, ce n'est pas la la recherche scientifique, avec un c\u00f4t\u00e9 beaucoup moins r\u00e9cr\u00e9ation Neil tr\u00e8s cr\u00e9atif r\u00e9siste tr\u00e8s bien oui cr\u00e9atif des parcs, c'\u00e9tait beaucoup moins pens\u00e9 pour pour les urbains, car aux \u00c9tats-Unis et et je pense, c'est pour \u00e7a qu'on c'est tr\u00e8s peu, parce que, en Suisse, en fait, parce que \u00e7a correspond peut-\u00eatre plus en fait oui au paradigme actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:58) [91%] :\r\nLes l\u00e2cher comme vous \u00eates notre invit\u00e9, je rappelle que vous \u00eates chercheuse en J\u00e9go g\u00e9ographie \u00e0 l'institut g\u00e9ographie et durabilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on va bien s\u00fbr revenir sur la rigidit\u00e9 des r\u00e8gles au fond en Suisse qui fait peut-\u00eatre qu'on n'a qu'un seul Parc national suisse \u00e0 l'heure actuelle, mais pour l'heure 17 heures 21 vous propose de quitter un moment le Tessin, son soleil, sa douceur et son projet de parc national pour retrouver les montagnes de neige de Pablo polar et du Grand Saint-Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:31) [83%] :\r\nSitu\u00e9 sur ce que vous aimeriez faire votre job Fr\u00e9d\u00e9ric dans le canton respect visage aujourd'hui, non mais c'est pas bien dire non plus que c'est mon bureau mais oui c'est pourquoi d\u00e9plore dire ben on est vendredi apr\u00e8s- midi, on vient voir ce que font les collaborateurs la mienne paysage il y a tous les jours, il faudra faire qui est diff\u00e9rente. \r\nNon, non, c'est non non non travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:31) [82%] :\r\nLes Bernois de Pablo peu bah, pardon, pardon, je recommence les Bernois de plein Pablo polar, difficile \u00e0 dire, Pablo polar avec nos tout de suite un coup d'oeil sur la route, il se passe des choses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:42) [82%] :\r\nOn a info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:45) [89%] :\r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne, le trafic est dense et ralentis entre l'a\u00e9roport et le pont sur la Versoie en direction de Lausanne dans le Nord Vaudois \u00e0 la circulation est ralentie entrevue de boeuf et Sainte-Croix suite \u00e0 l'incendie d'un v\u00e9hicule et sur l'axe qui assure, lui, v\u00e9hicules avancent au pas sur 7 kilom\u00e8tres entre Biasca et l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne l'attente correspondante d'une heure et demie environ, il est possible d'emprunter un parcours alternatif par exemple du sans plomb ou le tunnel du Grand Saint-Bernard et concernant le ferroutage, on annonce une attente d'une heure et demie au moins la gare de chargement Dorval, sur la ligne de la Furka et c'est pas fini, il y a un orages violents accompagn\u00e9s de fortes rafales de gr\u00eale et de pr\u00e9cipitations abondantes devraient s'abattre durant la prochaine demi- heure sur les r\u00e9gions suivantes basques hier glane Jagne au gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:31) [55%] :\r\nAu nous broie Riviera vaudoise au Mali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [84%] :\r\nDans les montagnes, h\u00e9 bien il y a l'\u00e9cole qu'ont franchi \u00e0 pieds, ce sont les plus nombreux, il y a aussi les cols routiers parfois tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et, \u00e9galement, c'est le cas du Grand Saint-Bernard entre la Suisse et l'Italie est situ\u00e9 \u00e0 2469 m\u00e8tres d'altitude, la route est g\u00e9n\u00e9ralement ferm\u00e9s d\u00e8s les premi\u00e8res neiges d\u00e9but octobre, laissant les chanoines de la Speed situ\u00e9 au col bien isol\u00e9 durant les longs mois d'hiver, elle ouvrira un nouveau d\u00e9but juin, mardi le 5 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, apr\u00e8s un gros mois de travaux d\u00e9neigement souvent \u00e9pique avec tous les 2 gens de tous les dangers inh\u00e9rents \u00e0 la haute montagne, si mon natel aurait assist\u00e9 au fraisage des derniers hectom\u00e8tres avant le col, c'\u00e9tait la mai en compagnie du voyer du secteur, Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin au menu : vous avez longtemps murs de neige au comme des maisons danger d'avalanche, bruit de moteur et au milieu de tout \u00e7a, un cycliste t\u00e9m\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:32) [87%] :\r\nAlors, je m'appelle Moulin, Fr\u00e9d\u00e9ric, je suis le voyer, responsable du secteur 32 de l'arrondissement de 3 du Bas-Valais je m'occupe de tout le r\u00e9seau routier pour mon secteur, vous pouvez nous dire de combien de kilom\u00e8tres vous \u00eates responsable qu'on a une id\u00e9e : environ 200 kilom\u00e8tres vous dormez bien pas toujours, mais en g\u00e9n\u00e9ral, oui, j'avais quand m\u00eame des gens sur le terrain conquis, je peux faire confiance ou est -ce qu'on a exactement l\u00e0, alors l\u00e0 on est \u00e0 Bourg Saint-Bernard, anciennement le Parking du Super Saint-Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:07) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:09) [87%] :\r\nDonc l\u00e0 on va pour monter en voiture jusqu'\u00e0 environ un kilom\u00e8tre de l'hospice, nous sommes donc \u00e0 la fin mai, vous ouvrez \u00e0 priori d\u00e9but juin la date du 5 a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, comment est -ce qu'on d\u00e9cide d'une date d'ouverture alors cette date se d\u00e9cide en collaboration avec nos coll\u00e8gues italiens, o\u00f9 l\u00e0 on convient d'une date \u00e9galement \u00e0 l'agenda du Conseil d'\u00c9tat, qui doit \u00eatre ici repr\u00e9sent\u00e9s le jour d'ouverture, on y va, on y va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:34) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:46) [55%] :\r\nMais pas ceinture c'est quand mieux, on est sur haute oui l'obligation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:57) [66%] :\r\nOui, bonjour le de de s'\u00e9tait reproduit confirme bien sur la route que parce que pour le savez j'ai un statut pense Fr\u00e9d\u00e9ric les v\u00e9hicules pourront acc\u00e9der au mus\u00e9e avant de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:09) [87%] :\r\nAlors c'est compliqu\u00e9, je suis en train de monter maintenant, je pourrais \u00eatre appel\u00e9 pour faire le point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:13) [67%] :\r\n\u00e7a va, c'est super, \u00e7a commence par le groupe \u00e9tait voisine de c'est-\u00e0-dire que la coordination, c'est-\u00e0-dire \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:20) [88%] :\r\nVous venez de recevoir un t\u00e9l\u00e9phone dans la voiture qui vous pressent de questions pour savoir quand la route, dans quelles conditions elle c'est fr\u00e9quent ce genre de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:28) [91%] :\r\nC'est relativement fr\u00e9quent surtout pour les gens qui ont une activit\u00e9 au saint-bernard typiquement le le Mus\u00e9e du Saint-Bernard et l'hospice qui a besoin maintenant de pour se ravitailler, soit mal jou\u00e9 en vivre apr\u00e8s une saison d'hiver o\u00f9 ils sont rest\u00e9s quand m\u00eame, sans aucun autre moyen de ravitaillement on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:48) [85%] :\r\nVient d'entrer sur la route de s'engager, il y avait des panneaux d'interdiction tr\u00e8s claire cela dit, la route est libre, \u00e0 le le goudron et c'est qu'est -ce qu'il y a des gens qui outrepasse interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:58) [85%] :\r\nDonc malheureusement oui, il y a des gens qui outrepasse interdiction et qui sont peut-\u00eatre pas conscience du danger potentiel qu'il y a sur une route, donc l'ouverture n'est pas compl\u00e8tement termin\u00e9, quel est le danger, justement, on a du danger d'avalanche qui a toujours marqu\u00e9 et \u00e9galement de s'arr\u00eater l'neige s'effondre sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:17) [81%] :\r\n\u00e7a peut s'effondrer l\u00e0 parce qu'on est en train de grimper, vous me faites peur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:20) [94%] :\r\n\u00e7a peut s'effondrer, donc l\u00e0 on on a quand m\u00eame l'obligation de regarder un petit peu l'\u00e9tat de la neige pour \u00eatre s\u00fbr que tout se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:27) [80%] :\r\nAh, voil\u00e0, il y a un arbre qui d\u00e9boule ah voil\u00e0 qu'est -ce qu'on a sur la route et un \u00e9norme caillot. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:32) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est les \u00e9boulements de printemps, donc avec culot et puis la fonte de la neige, des cailloux tombent sur la route cesse typiquement ce danger -l\u00e0 aussi qui, \u00e0 prendre en compte pour les gens qui se lance sur cette route qui a ferm\u00e9 \u00e0 la circulation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:44) [81%] :\r\nOn a eu un tr\u00e8s tr\u00e8s gros hiver est ce qu'il a eu plus de neige ici que les autres saisons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:50) [84%] :\r\nAlors non, on n'a pas eu un hiver cons\u00e9quent au niveau neige, \u00e0 savoir que le record de neige ici au col de 24 m\u00e8tres cette ann\u00e9e en cumulant, on a un peu plus de 14 m\u00e8tres actuellement, h\u00e9 ben voyez cycliste fourneaux, alors oui, justement, s'est aussi attard\u00e9 pour eux, les gens veulent venir veulent aller que vous allez lui dire quelque chose, de faire une remarque non je vais pas le faire de remarques qui fera demi- tour quand il va se rendent compte qu'il peut pas aller plus loin mais c'est pas mon travail de police, je ne suis pas alors, malheureusement pour lui, s'engage \u00e0 ses risques et p\u00e9rils sur cette route. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:22) [94%] :\r\nOui, c'est ce qui est marqu\u00e9 sur le le panneau quand on s'engage sur la route : ah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc l\u00e0 l'envoi d'un mur neige qui s'effondrer pour un cycliste, comme on vient de croiser, il y a un risque d'\u00eatre bless\u00e9s gravement par cette masse de neige. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:40) [89%] :\r\nL\u00e0 on doit \u00eatre aux alentours de 2200 m\u00e8tres d'altitude, les murs de neige autour de nous, deviennent de plus en plus haut et je m'imagine le 1er coup de pelle ou le 1er coup \u00e0 Ratsirak quand on doit le donner dans cette neige comment est -ce qu'on sait o\u00f9 se situe la route. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:53) [97%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:54) [89%] :\r\nDonc nous, on va travailler avec des g\u00e9om\u00e8tres qui sont l\u00e0 en face de nous, maintenant on peut \u00e7a qui vont retracer cette route avec un syst\u00e8me GPS compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:02) [83%] :\r\nM\u00eame aller voir les g\u00e9om\u00e8tres ou leur poser la question : comment il travaille, je pense qu'ils sont plus \u00e0 m\u00eame de vous expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:11) [88%] :\r\nBonjour, bonjour, j'\u00e9tais en train de poser la question \u00e0 Monsieur Moulin, savoir comment on arrive \u00e0 rep\u00e9rer la route en d\u00e9but quand on creuse et me disait : voil\u00e0, c'est les g\u00e9om\u00e8tres qui avec un GPS qui peut nous expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:23) [82%] :\r\nAlors je peux vous expliquer, on a relev\u00e9 une fois la route en \u00e9t\u00e9 et ensuite on a un GPS qui appr\u00e9cient ce n'est pas un GPS du commerce un GPS plus pr\u00e9cis \u00e0 quelques centim\u00e8tres et ensuite aurait implanta route toujours bord et comme \u00e7a la fraiseuse la dame se passe en 1er et ensuite et fraiseuses et ensuite on arrive \u00e0 la route, je peux vous demander de vous pr\u00e9senter, oui, mais on n'en savait Christian, je suis directeur du bureau Josseau notre passion et je travaille en collaboration avec l'\u00c9tat du Valais pour ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:49) [90%] :\r\nOn peut comparer votre travail \u00e0 celui d'un d'un tunnelier qui doit savoir creuser dans quelle direction, c'est un peu la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:54) [87%] :\r\nC'est un peu la m\u00eame chose l'Avantage qu'on a, c'est qu'on a l'air libre mais Parc poussi\u00e8re moins de poussi\u00e8re raconte comme vous voyez les murs de neige que vous avez, c'est presque un demi- tunnel \u00e0 cette ann\u00e9e donc, exactement dans la direction, c'est : on doit aller et on va devant la machine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:22) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous ce col du Grand Saint-Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:25) [87%] :\r\nAlors pour moi, c'est chaque ann\u00e9e un une certaine on dira \u00e9motion d'arriver ici et de voir cette ouverture qui s'est fait, et puis le jour d'ouverture, c'est une r\u00e9compense quoi pour le travail des gens qui font l'ouverture et puis toutes ces questions qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:39) [98%] :\r\nFaut \u00eatre amoureux de la montagne pour faire sauter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:43) [92%] :\r\nIl faut avoir un petit peu quand m\u00eame un petit peu de passion, de la montagne, c'est clair, j'adore \u00e7a, donc voil\u00e0, c'est aussi de faire quelque chose qui me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:54) [60%] :\r\nChaque groupe a pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:57) [86%] :\r\nOn arrive \u00e0 \u00e0 quoi 150 200 m\u00e8tres du col. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:00) [77%] :\r\nOui, un peu plus environ un kilom\u00e8tre plus ici au lieu dit Le Petit la cliente qui va cl\u00f4turer sous la neige et on rejoint la cycliste et l\u00e0 il est devant nous, oui, ben il est presque arriv\u00e9 au bout de sa course le pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:23) [95%] :\r\nBonjour monsieur, vous parlez fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:26) [60%] :\r\nNon, \u00c9milie Loit on urbain et reste, avec tous les ce samedi 6 et un virtuose Guingamp appelle \u00e7a maintenant pas d'et efforts de Paris foot mais Bill Boris moiti\u00e9 nord est idem Josse non, non, un de mais on \u00e0 ce qu'il en on va y aller, un homme distincts que Senda d'Anne-Sophie, vous font Ruth Ifergan oui, tout cela au Chev\u00e8nement tenant un morceau savent plus pointus vont avoir sexy, ce qui la triche je ne s'inqui\u00e9tait inquiet ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il nous dit qu'il est parfaitement conscient du danger qui le fait sous sa propre responsabilit\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin notre ami cycliste qui est arriv\u00e9 quasiment au sommet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:10) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:11) [82%] :\r\nVoil\u00e0, il fait sous sa propre responsabilit\u00e9, c'est nous, c'est quand m\u00eame ce qui nous angoisse malgr\u00e9 que les gens se prennent leurs responsabilit\u00e9s, on n'aimerait pas voir \u00e7a, on voit derri\u00e8re nous, cependant, mais je la qui pourrait s'effondrer, et l\u00e0 on a en surplomb, un voyage en surplomb, on a 4 m\u00e8tres de neige, vous imaginez bien que si le tombe sur le cycliste non Fraser, ils vont peut-\u00eatre pas le voir L\u00e9o pour sortir les machines d\u00e9vorent descendeur descendants ben ils vont fraise neige avec potentiellement je voulais pas dire je n'ai pas que \u00e7a se produise voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:40) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est arriv\u00e9 aujourd'hui, on a crois\u00e9 un cycliste, et on comprend tr\u00e8s bien que \u00e7a vous angoisse, bon on va marcher prudemment jusqu'au col, alors on va mon Tati. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:48) [50%] :\r\nDonc \u00e7a point complet, d'o\u00f9 la pour s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:06) [85%] :\r\nOn en arrive \u00e0 la 1\u00e8re machine \u00e0 la 2\u00e8me a d\u00e9j\u00e0 pu passer un peu plus loin. \r\nL\u00e0 c'est un nous employer qui est ce cette machine \u00e9quip\u00e9e travail ou des pays. \r\nC'est le m\u00eame employ\u00e9 alors ils sont 2 \u00e0 se relayer sur cette machine telle passion qui a toujours des petits travaux \u00e0 faire. \r\nIls sont tous, \u00e0 savoir l'employ\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a leur permet de aussi de changer, hein, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s long 8 heures dans la machine \u00e0 charge am\u00e9lioration c'est p\u00e9nible surtout bruit du moteur et la concentration qu'il faut quand m\u00eame, on va y voir les. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:58) [87%] :\r\nBonjour, je voulais ce sont de vous pr\u00e9senter bonjour je m'appelle Serge Bourgeois, j'y suis cantonniers, je travaille \u00e0 l'\u00c9tat du Valais actuellement sur la route pour l'ouverture du col du Grand Saint-Bernard voil\u00e0 et \u00e7a vous pla\u00eet travaille oui oui, c'est super, \u00e7a me pla\u00eet, oui c'est plusieurs heures par jour \u00e0 haute montagne dans des endroits quand m\u00eame un peu ins\u00e9cure enfin sa menace de tomber assez souvent, vous avez pas la trouille, parfois on est habitu\u00e9 \u00e0 la montagne et on n'a pas peur c'est \u00e7a a rien d'avoir peur mais il faut faire tr\u00e8s attention et puis on a tout ce qu'il faut au niveau s\u00e9curit\u00e9, il y a des guides qui viennent pour s\u00e9curiser les lieux, donc il y a aucun souci non, \u00e7a va tr\u00e8s bien, vous voyez que l\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres au sentiment du travail achev\u00e9, oui c'est clair, c'est super, c'est une tr\u00e8s jolie r\u00e9compense oui, vous avez commenc\u00e9 quand on a commenc\u00e9 il y a une quinzaine de jours \u00e0 peu pr\u00e8s, on vous laisse reprendre alors merci c'est tr\u00e8s gentil, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous d'avoir. \r\nCela repr\u00e9sente quand m\u00eame presque aussi mettre un coup de mieux et puis les diff\u00e9rentes couches sur lesquels on travaille aussi encore bien compact, la neige. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:13) [82%] :\r\nTr\u00e8s compact, on a une hache ben selon les dires des 2 chauffeurs tr\u00e8s compact, cette ann\u00e9e, beaucoup plus facile \u00e0 travailler que d'autres ann\u00e9es, si on compare l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il y en avait beaucoup moins de cumul, environ 8 m\u00e8tres mais des conditions de neige tr\u00e8s difficile pour le travail, j'ai donc plus Compaq, puis c'est facile \u00e0 travailler au fond pas, \u00e7a ne s'explique pas justement les machines peuvent venir dessus les couches et puis travailler sans doute tout \u00e0 coup s'enfoncer comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on avait des couches, ce qui \u00e9tait du gros sable ou les machines arrivent aidant et puis, s'enfoncer, donc \u00e7a peut demander au chauffeur encore plus attention pour \u00e9viter de laisser la machine coinc\u00e9s dans la neige, c'est assez risqu\u00e9 aussi comme Johnson, le risque principal pour monsieur serait de passer de sur la route et puis l'autre risque, c'est quand on se trouve en amont rocher, c'est d'arriver dans une zone de vide, il y a pas de neige et puis que la machine tombe dans ce trou qui va faire machine va basculer contre le mur de rochers o\u00f9 le mur de neige. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:15) [94%] :\r\nDonc l\u00e0 on se trouve sur la place devant l'hospice au sommet du col au sommet du col le plus haut de la route. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:25) [91%] :\r\nEn 2017 il y a eu un gros probl\u00e8me avec le tunnel du Grand Saint-Bernard qui a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e pour des questions de b\u00e9ton qui s'effriter, c\u00f4t\u00e9 italien, du coup, le col, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes, a d\u00fb \u00eatre ouvert plus longtemps un mois de plus que d'habitude et \u00e7a je crois que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 sans probl\u00e8me pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:44) [91%] :\r\nLe mois suppl\u00e9mentaire a cr\u00e9\u00e9 pas mal de soucis au niveau du gel \u00e9galement au niveau de la neige, ce qui a engendr\u00e9 chez nous des probl\u00e8mes de gestion avec le personnel, on a eu plusieurs jours de neige, les gens travailler 24 heures sur 24 avec des camions et des salles hausse pour maintenir en permanence cette route ouverte, c'est clair que c'est une situation qu'on voudrait pas, or toutes les ann\u00e9es, on a eu \u00e7a en 2017 on a essay\u00e9 d'aller le plus loin possible mais on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au bout de quelques jours par la montagne quoi, elle l'a d\u00e9cid\u00e9, nous arr\u00eater, on en peut plus envoyer des gens ici sur cette route en garantissant, ce qu'on doit avoir comme minimum sur une route et puis l\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:21) [84%] :\r\nC'est quasiment d\u00e9sert en dans la neige est un rat traque un peu embourb\u00e9e les chanoines, d'un c\u00f4t\u00e9 l'auberge et l'h\u00f4tel de l'autre, le jour de l'ouverture, c'est la grande f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:32) [79%] :\r\nC'est un peu la grande f\u00eate, hein, c'est une ann\u00e9e organis\u00e9e par non confr\u00e8res italiens et puis une ann\u00e9e organis\u00e9e par nous. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:35:54) [65%] :\r\nS'il vous la r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:00) [90%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:00) [80%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric je suis Schengen gr\u00e2ce \u00e0 madame ici \u00e0 l'hospice dans l'accueillir. \r\nO\u00f9 on essaye depuis 1000 ans de vivre ici, le Christ est ador\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:13) [66%] :\r\nSi vous \u00eates pas depuis 1000 ans, \u00e9videmment, depuis combien de Brest pr\u00e9au de piles mill\u00e9naire pass\u00e9 quand m\u00eame depuis 98. \r\nDonc l\u00e0 le le printemps est arriv\u00e9, vous avez passer l'hiver ici, comment vous accueillez l'ouverture de la route et ce qui a pas quand m\u00eame comme une sorte de petite envahissement quand la route est ouverte et que les gens recommencent \u00e0 monter en nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:35) [92%] :\r\nDans l'hospice dans cette pi\u00e8ce du poil on ne presque plus nombreuses, souvent l'hiver que l'\u00e9t\u00e9 sous cet hiver est un peu exceptionnel, on a eu tr\u00e8s peu de monde sauf ce dernier mois, on a eu pas mal aussi de ski de randonn\u00e9e et autres qui commence \u00e0 monter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:52) [86%] :\r\nL'hiver et l'\u00e9t\u00e9 sont \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rent ici et ce qui a une saison que vous pr\u00e9f\u00e9rez retrouv\u00e8rent trop de couper, vous vivez \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:00) [90%] :\r\nDois c'est une compl\u00e9mentarit\u00e9, je pense que on voit des gens diff\u00e9remment, on a peut-\u00eatre plus de temps avec certaines personnes captent des journ\u00e9es sont plus calmes, mais un peu toute l'ann\u00e9e maintenant \u00e0 travers le t\u00e9l\u00e9phone le courriel et autres, on a le contact avec ce que certains appellent la civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:24) [86%] :\r\nAlors la civilisation, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric Moulin le le voyez du secteur qui est l\u00e0 et qui nous fait le plaisir de nous avoir conduit jusque l\u00e0 haut qu'est -ce que vous avez envie de lui dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:31) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:32) [94%] :\r\nMais merci pour tout ce qu'il fait et surtout aussi par rapport \u00e0 tout ce qu'il entreprend et avec les responsabilit\u00e9s qui sont les siennes, qui ne sont pas toujours \u00e9vidente de parler dangers de la montagne et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:56) [78%] :\r\nReportage sign\u00e9 Simon matador, elle est l'achat qu'on a une r\u00e9action reportage conviendront qu'on vient d'entendre, je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:02) [85%] :\r\n\u00e7a offre une image un peu plus nuanc\u00e9 que la montagne est un peu paysage d'en parler avant nature \u00e0 prot\u00e9ger comme \u00e7a par des parcs et on va en fait que la montagne, c'est pas seulement, c'est aussi des conditions assez rude en fait un ensemble peut-\u00eatre pas compte d'o\u00f9 on est : \u00e0 quel point, en fait, \u00e7a peut \u00eatre difficile \u00e0 quel point il faut de la peut-\u00eatre des techniques particuli\u00e8res pour vivre dans ces milieux un peu inhospitalier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:27) [88%] :\r\nLes 2 versants de la montagne, la tranquillit\u00e9 l'apaisement, le calme et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, ben voil\u00e0 la dangerosit\u00e9 et puis le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s rude Woinic c'est une r\u00e9gion que vous connaissez particuli\u00e8rement bien, vous avez \u00e9t\u00e9 pendant je crois 4 ans avec Mette-Marit les les tenanciers de l'auberge de l'Hospice du Grand Saint-Bernard \u00e9taient confront\u00e9s \u00e0 des situations un peu dangereuse de peur, l\u00e0 o\u00f9 ils. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:49) [87%] :\r\nAlors, de peur, une ou 2 fois mais c'est pas tellement \u00e7a qui reste c'est plut\u00f4t je dirais la rudesse du lieu, on a eu une fois il n'une touriste les touristes vont, c'est merveille quand ils viennent et ils ont raison, c'est tr\u00e8s beau, une, ce qui est arriv\u00e9, qui nous a dit : mais c'est \u00e9pouvantable, chez vous, c'est vrai, c'est un lieu impossible c'est \u00e9pouvantable, il y a pas d'arbre, il y a pas de b\u00eates, il y a pas de fruits, c'est un lieu qui est pas fait pour la vie humaine, c'est pour \u00e7a qu'il y a un hospice, c'est pour \u00e7a qu'il a une auberge parce qu'il est n\u00e9cessaire dans ce qui est d'accueillir du monde vous y restiez l'\u00e9t\u00e9 seulement pas toute l'ann\u00e9e oui pendant 4 ans, il a v\u00e9cu 6 mois par an, donc les les mois d'\u00e9t\u00e9, avec notre petite famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:24) [87%] :\r\nDonc, voil\u00e0 l'ouverture de cette, de cette route annuellement, c'est un souvenir encore frais frais \u00e0 votre m\u00e9moire Annick mais restons en Bourse \u00e0 ce col du Saint-Bernard et faisant une plong\u00e9e dans le pass\u00e9, vous avez avec vous cette image bien plus ancienne cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:39) [88%] :\r\nOui, c'est une photo qui date du d\u00e9but des ann\u00e9es 30, on y voit un de magnifiques Cars postaux Saurer d\u00e9capotable, s'il vous pla\u00eet, \u00e7a se passe au mois de juin, il arrive au col \u00e0 2469 m\u00e8tres d'altitude et le r\u00f4le entre 2 murs de neige plus haut que lui avec un chauffeur \u00e0 k\u00e9pi des passagers en cravate et chapeau, c'est l'affiche de la nouvelle Exposition estivale du mus\u00e9e de l'hospice Okoli du Grand Saint-Bernard donc qui fait face \u00e0 l'hospice et qui intitul\u00e9 la route au fond c'est un voyage dans le temps, oui, c'est vraiment \u00e7a, il y a une cinquantaine d'images et, \u00e0 travers cette cinquantaine d'images, l'Exposition retrace toute l'histoire d'un trac\u00e9 qui a fr\u00e9quent\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant l'\u00e9poque romaine alors son volet le plus r\u00e9cent montre des clich\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'Automne pass\u00e9 et ce printemps, il y a \u00e0 peine 2 semaines par le photographe valaisan Val d'autant pardon Andr\u00e9a Albor\u00e9o il a suivi aussi le travail des Cantonniers qui d\u00e9blayer la route et pour l'\u00e9t\u00e9, on a entendu c'est assez et puis j'ai pas moi, si on a, et cette dimension du voyage dans le temps, en plus du voyage dans l'espace, c'est un peu le le signe distinctif de de cette route lorsqu'on la parcours que ce soit en voiture, en v\u00e9lo, \u00e0 pied, aussi, on a l'impression de se balader dans un millefeuille historique g\u00e9ant, on voit les vestiges de l'ancienne voie romaine, on voit les chemin\u00e9es en b\u00e9ton qui assure l'a\u00e9ration du tunnel du Grand Saint-Bernard qui \u00e9taient ouvert en 64, on voit les abris en Pierre, construit par les chanoines du Grand Saint-Bernard pour secourir les voyageurs mais qu'est -ce qui fait que ce ce que la sp\u00e9cifiquement \u00e0 une histoire aussi riche, on oublie souvent qu'des mill\u00e9naires avant d'\u00eatre connect\u00e9 notre monde \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rel\u00e9gu\u00e9 le col du Grand Saint-Bernard, c'est l'histoire de ce besoin imm\u00e9morial de franchir les Alpes, il y a plein de raisons, des raisons commerciales, des raisons militaires des raisons religieuses et puis des points de passage du nord au sud des Alpes qui soit raisonnablement praticable avant l'\u00e9poque moderne, il y en avait pas tant que \u00e7a, c'est par exemple ce que montre dans l'Exposition de la reproduction d'un manuscrit qui a plus de 1000 ans c'est le r\u00e9cit ou l'archev\u00eaque si j'ai \u00c9ric l'Angleterre en 900 l'an 990 raconte le voyage qui l'a emmen\u00e9 de Canterbury jusqu'\u00e0 Rome en passant par le col du Grand Saint-Bernard, on consid\u00e8re que ce r\u00e9cit de voyage, c'est l'acte de naissance de la fameuse via Francigena cet itin\u00e9raire de p\u00e8lerinage qui relie Canterburry \u00e0 Rome aujourd'hui son dernier tron\u00e7on est parcourue par 40000 personnes par ann\u00e9e Marie l'Expo montre si d'autres personnes, d'un autre temps, par exemple, un dessin original attribu\u00e9 au dessinateur suisse Rodolphe Toepffer qui seraient aussi pass\u00e9s \u00e0 l'hospice vers 1830. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:06) [80%] :\r\nOui ou ou cette photo, un des premiers v\u00e9hicules motoris\u00e9s au col, c'est c'est c'est pittoresque et magnifique oui ces croquis d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:12) [87%] :\r\n\u00e7a montre aussi que les chanoines du col, m\u00eame s'ils sont l\u00e0 depuis 1000 ans, donc ancr\u00e9 dans l'histoire, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s en prise avec les innovations techniques d\u00e8s l'ouverture de la route internationale en 1905, ils se sont fait construire un camion de la marque Dufour c'est un v\u00e9hicule qui avancent \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure Martine Nicole du grand sans aberrant, combien de temps 10 heures de alors, il y aujourd'hui c'est 40 minutes \u00e7a peut sembler tr\u00e8s long, mais pour l'\u00e9poque, il faut imaginer en terme de transport de marchandises de personne, c'est un progr\u00e8s \u00e9norme et au moment o\u00f9 les chanoines se commande ce camion, on a l'Exposition montre une lettre du chanoine Camille Caron procureur donc \u00e9conome de l'hospice qui dit le camion sera muni d'une cloche, au lieu d'une trentaine d'appel laquelle effarouche aussit\u00f4t l'agent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:55) [90%] :\r\nAnimal l'arriv\u00e9e de cette de la modernit\u00e9, c'est aussi la la fin du silence sur le col du Mont en \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:01) [87%] :\r\nOui, alors il suffit d'y aller en \u00e9t\u00e9 pour voir que c'est assez fr\u00e9quent\u00e9 cet aspect a son importance, parce que la route du Grand Saint-Bernard, en plus du voyage dans l'espace et dans le temps, invite aussi au voyage int\u00e9rieur Pierre Roullier, le commissaire de l'Exposition, on a l'habitude de dire que c'est pas seulement une route qui m\u00e8ne de Bourg pourcent Pierre Saint-R\u00e9my, c'est une route qui m\u00e8ne chacun l\u00e0 o\u00f9 il doit aller, donc c'est une route d'abord face \u00e0 laquelle on est tout petit, on a entendu dans le reportage mont\u00e9 l\u00e0- haut dans ce lieu tellement haut perch\u00e9, cette solitude, y a que des cailloux sociale qui est compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9 \u00e7a renvoie forc\u00e9ment chacun soi -m\u00eame et apr\u00e8s ce qu'on y trouve dans \u00e7a appartient \u00e0 celui qui le trouve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:39) [87%] :\r\nLa montagne a bien cette force -l\u00e0, je rappelle cette Exposition la route au mus\u00e9e de l'hospice c'est au col du Grand Saint-Bernard, ouvert tous les jours \u00e0 partir de samedi prochain, le 9 juin jusqu'au 7 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:50) [76%] :\r\nEt on signale aussi que dimanche prochain \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s populaire a lieu l'Inalco des Saint-Bernard de la fondation Paris c'est sur inscription Plus d'infos sur fondation pour Ch. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:04) [75%] :\r\nAlors les pas tout il j'ai vu comme le monde est toujours, il a. \r\nAttention, je peux faire \u00e7a de adjonction temps mais bon tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:31) [90%] :\r\nAvant les for\u00eats en titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:34) [91%] :\r\nDe la 17 heures 52 sur la 1\u00e8re aurons -nous en Suisse dimanche prochain un 2\u00e8me parc national, les citoyens de 8 communes tessinois sont appel\u00e9s aux urnes le 10 juin un r\u00e9sultat qui pourrait \u00eatre historique puisque depuis 100 ans apr\u00e8s de nombreux projets qui ont tous \u00e9chou\u00e9, h\u00e9 bien il y a toujours un seul parc national en Suisse et celui de l'Engadine, les achats, vous \u00eates notre invit\u00e9, vous avez fait votre travail de m\u00e9moire sur la la conception de la nature, au Japon, comparaison avec la situation en Suisse on fonde pr\u00e9servent pas la nature de de la m\u00eame mani\u00e8re, selon les les r\u00e9gions o\u00f9 on se trouve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:05) [81%] :\r\nNon, parce que le concept m\u00eame de nature en fait il est il est culturellement situ\u00e9 en fait la nature en Suisse, c'est pas la nature, au Japon, \u00e7a renvoie pas ou un imaginaire, \u00e7a on va pas au m\u00eame esp\u00e8ce \u00e7a renvoie pas \u00e0 la m\u00eame relation nature et, du coup, c'\u00e9tait pour \u00e7a que j'\u00e9tais all\u00e9 chercher au Japon, en fait, comment il avait interpr\u00e9t\u00e9 cette id\u00e9e de parcs nationaux, est ce qu'on voit en fait c'est qu'en fait le leur nature il elle a jamais exclu l'humain et du qu'on fait les parcs nationaux prot\u00e8ge une sorte de relation particuli\u00e8re \u00e0 la nature et pas forc\u00e9ment une nature avec un grand N qui seraient sanctuaris\u00e9es qu'on a pu le faire aux \u00c9tats-Unis, en excluant tous les samedis \u00e0 l'Am\u00e9rique ou en Suisse en 3 une toute petite partie du territoire encore plus ou moins vierge d'activit\u00e9s humaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:53) [84%] :\r\nVous dites les parcs nationaux au Japon il y a, il y en a beaucoup, oui alors \u00e9tonnamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:58) [88%] :\r\nLeur culture \u00e9tait pas c'est pas, c'est pas dans leur culture qui a \u00e9merg\u00e9 des parcs nationaux mais ce ne Parc national, mais en fait ils ont tr\u00e8s vite accept\u00e9 cette id\u00e9e, donc en 1934 et les premiers parcs et aujourd'hui ils en ont plus que 30. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:12) [89%] :\r\nAh oui, vous avez s\u00e9journ\u00e9 l\u00e0- bas pour aller observer mais justement \u00e0 quoi ressemble cette pr\u00e9servation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:19) [84%] :\r\nOui, alors pour ce sujet particulier, j'ai pass\u00e9 2 mois et demi au Chalet dans plusieurs par diff\u00e9rents j'\u00e9tais parler au minist\u00e8re de l'environnement qui g\u00e8re justement c'est parce que il y a vraiment fait, et c'est plus, c'est vraiment une id\u00e9e de d'une nature relationnelle et d'une certaine relation \u00e0 la nature qu'il faudrait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:35) [85%] :\r\nTrouver donc on parle par exemple de voyage int\u00e9rieur, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui est qui est recherch\u00e9 en fait dans ces parcs nationaux l\u00e0- bas, c'est plut\u00f4t une exp\u00e9rience particuli\u00e8re, d'une certaine nature quand m\u00eame quand m\u00eame prot\u00e9g\u00e9 mais c'est plut\u00f4t peut-\u00eatre une esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:50) [82%] :\r\nPlut\u00f4t personnel qu'on peut ramener \u00e0 la maison et en fait c'\u00e9tait plut\u00f4t, c'\u00e9tait plut\u00f4t de la base objectif scientifique et apr\u00e8s avoir pr\u00e9servation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:01) [82%] :\r\nOn a \u00e9voqu\u00e9 un les 2 penchants pendant de la montagne : 1 le c\u00f4t\u00e9 dangereux et le c\u00f4t\u00e9 calme inqui\u00e9tude la montagne repr\u00e9sente quoi pour les Japonais, ceux qui sont tr\u00e8s empreint de de spiritualit\u00e9 de de philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:14) [81%] :\r\nAlors, en fait, ouais, le territoire, il est assez similaire en termes de proportion au Japon, c'est 60 pourcent de de montagne, donc c'est quand m\u00eame \u00e9norme, et en fait quand on regarde un dans la mythologie japonaise, la montagne a toujours accueilli les dieux, c'est le lieu de ce domaine alors de maisons isol\u00e9es, on est dans le sacr\u00e9 et c'\u00e9tait pour \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pr\u00e9serv\u00e9 avant m\u00eame l'introduction des parcs nationaux au Japon et donc c'\u00e9tait le le plus \u00e0 m\u00eame \u00e0 \u00e0 prot\u00e9ger par cette cette institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:41) [87%] :\r\nVous avez aussi fait une comparaison avec les \u00c9tats-Unis qui \u00e9taient vraiment les premiers les les pionniers, un 1er parc national au monde c'est Yellowstone, \u00e0 la fin des 18 et 19\u00e8me si\u00e8cles donc l\u00e0 quelle comparaison peut faire avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:56) [84%] :\r\nAlors les \u00c9tats-Unis c'\u00e9tait, il y avait 3 aspects donc qui avait d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e de la nature comme sublime nature sublime, il y avait aussi une id\u00e9e un peu religieuse de la nature qui est un peu sacralis\u00e9 et une id\u00e9e aussi patriotique, c'\u00e9tait vraiment fait si vous voulez, c'\u00e9tait une sorte de pendant de nos \u00e9glises de tous nos beaux monuments en Europe, donc le vieux continent, ils arrivent sur un continent o\u00f9 il y a quasi rien ou en tout cas ils voient pas tout ce qu'il y a il d\u00e9nigre un peu tout \u00e7a, tout ce qui, avec les et d'Am\u00e9rique \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents et en fait, ils vont cr\u00e9er des structures qui vont faire partie en fait de leur histoire, \u00e0 partir de maintenant donc c'est quasi il y a souvent compar\u00e9 \u00e0 La Mecque ou \u00e0 nos \u00e9glises \u00e0 nous en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:37) [77%] :\r\nMais l'achat Krone, c'est un peu une tradition maintenant dans l'altitude, on sent que vous \u00eates passionn\u00e9 de nature, un homme de nature d\u00e9nature justement, Japon, \u00c9tats-Unis et Suisse vous c'est quelle montagne qui vous passionne, ce que la montagne vous passionne d'ailleurs votre coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:51) [86%] :\r\nMais moi je pense que j'ai une relation peu particuli\u00e8re parce que mes parents sont pas suisses mais j'ai toujours v\u00e9cu ici, donc mon p\u00e8re avait vivant Tunisie donc tout plat des des paysages tr\u00e8s sec, ma m\u00e8re belge donc, aussi tr\u00e8s tr\u00e8s plat paysage plut\u00f4t forestier Fabius est toujours v\u00e9cu ici, pour moi, la montagne c'est c'est quand m\u00eame ma maison, donc j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:12) [91%] :\r\nLa montagne n'a pas une en particulier, vous aimez aller vous recentrer justement vous connecter avec quelque chose avec quelqu'un avec plus pour autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:23) [85%] :\r\nAlors moi j'ai pas vu d'habiter sur les hauts de Lausanne avant pour aller au travail, c'\u00e9tait vraiment toutes les montagnes fran\u00e7aises en fait derri\u00e8re le la, Cl\u00e9ment voil\u00e0 qui se d\u00e9coupent sur le paysage, en allant travailler en v\u00e9lo et voil\u00e0 c'est \u00e7a, cela, je sais que je suis chez moi quand je vois ce paysage avec le lac et puis des montagnes en arri\u00e8re- fond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:42) [84%] :\r\nOn imagine le baudet Cahors merci beaucoup les chaque d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, je rappelle que vous \u00eates, doctorante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 l'Institut de g\u00e9ographie durabilit\u00e9, on aura encore moins de choses en Direct sur ces relations entre l'humain et puis son environnement naturel, ce sera peut-\u00eatre l'objet d'une nouvelle \u00e9mission Annick Monot, merci, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t pour de nouvelles chroniques et aventure, on a envie de dire \u00e0 bient\u00f4t l'entier et tout de suite 18 17 heures 58 on part sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:14) [80%] :\r\nInfo trafic RTS avec tennis suisse et ses stations-service et y a Jeep votre partenaire carburants et lubrifiants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:24) [86%] :\r\nLe trafic est dense et sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Martigny-Lausanne entre Montreux \u00e0 la changeur de la et plus loin entre l'aire de service de la voix et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne et sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne autre le grand Sakon en direction de Lausanne sur l'axe qui assaut Lucerne en compte 5 kilom\u00e8tres de bouchons entre Quito et l'entr\u00e9e sud du tunnel du Gothard en direction du CERN, l'attente correspondante et d'une heure environ, concernant le ferroutage, on attend, on annonce une attente d'une heure et demie au Mans \u00e0 la gare de chargement de beurre balle sur la ligne de la Furka davantage d'informations sur le trafic, ou l'\u00e9tat des routes en Suisse sont disponibles au num\u00e9ro 163 au prix de 90 centimes l'appel puis de nommer centimes la minute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:02) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:06) [83%] :\r\nEt le TCS au. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:14) [83%] :\r\nMerci \u00e0 Hassan viennent marier genou pour la r\u00e9alisation \u00e0 la technique c'\u00e9tait Antonin vers ce soir Fran\u00e7ois pour le choix des musiques notre assistante de production dimanche prochain il y aller vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:23) [86%] :\r\nStation de trouver si on interdirait le 17 juin la 1\u00e8re vous offre le vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 18 heures tout de suite ce forum avec Menesguen bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-01T08:53:33Z", "program": {"href": "/programs/4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "id": "4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "name": "Altitudes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chakroun, Leila", "role": "assistante dipl\u00f4m\u00e9e , doctorante \u00e0 l'institut de g\u00e9ographie et durabilit\u00e9, UNIL, Invit\u00e9e", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8816FACA-D0F9-4423-A9D9-440BC2B9A926", "internalArchiveId": "8816FACA-D0F9-4423-A9D9-440BC2B9A926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique d'Annick Monod", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "La chronique d'Annick Monod est consacr\u00e9e \u00e0 l'exposition d'\u00e9t\u00e9 du Mus\u00e9e de l'Hospice du Grand-Saint-Bernard qui porte sur la route de ce col perch\u00e9 \u00e0 2500 m. En une cinquantaine de photos, cartes et manuscrits, on y retrace l'histoire de cet itin\u00e9raire Nord-Sud fr\u00e9quent\u00e9 avant l'\u00e9poque romaine d\u00e9j\u00e0: la naissance de la Via Francigena. Il y a un mill\u00e9naire, l'ouverture de la route carrossable au seuil du XXe si\u00e8cle, puis celle du tunnel du Grand-Saint-Bernard en 1964... Les derni\u00e8res images ont \u00e9t\u00e9 prises il y a quelques semaines, aupr\u00e8s des cantonniers qui d\u00e9blaient la route pour l'\u00e9t\u00e9.  \r\nhttps://gsbernard.com/fr/le-musee-de-l-hospice.html", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583082", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196185.image", "alternativeTitle": ["La chronique d'Annick Monod / ALT_2018-06-03T17:03:45_la-chronique-d-annick-monod", "Altitudes du 03.06.2018"], "alternativeSummary": ["La chronique d'Annick Monod est consacr\u00e9e \u00e0 l'exposition d'\u00e9t\u00e9 du Mus\u00e9e de l'Hospice du Grand-Saint-Bernard qui porte sur la route de ce col perch\u00e9 \u00e0 2500 m. En une cinquantaine de photos, cartes et manuscrits, on y retrace l\u2019histoire de cet itin\u00e9raire Nord-Sud fr\u00e9quent\u00e9 avant l\u2019\u00e9poque romaine d\u00e9j\u00e0: la naissance de la Via Francigena. Il y a un mill\u00e9naire, l\u2019ouverture de la route carrossable au seuil du XXe si\u00e8cle, puis celle du tunnel du Grand-Saint-Bernard en 1964... Les derni\u00e8res images ont \u00e9t\u00e9 prises il y a quelques semaines, aupr\u00e8s des cantonniers qui d\u00e9blaient la route pour l\u2019\u00e9t\u00e9.  \nhttps://gsbernard.com/fr/le-musee-de-l-hospice.html"], "variantIds": ["ece-9583082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-10T00:13:51Z", "speechToTexts": ["10.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nWoinic Monod c'est une r\u00e9gion que vous connaissez particuli\u00e8rement bien, vous avez \u00e9t\u00e9 pendant je crois 4 ans avec Mette-Marit les les tenanciers de l'auberge de l'Hospice du Grand-Saint-Bernard oui \u00e9taient confront\u00e9s \u00e0 des situations un peu dangereuse de peur l\u00e0- haut ils acheminaient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nAlors, de peur, une ou 2 fois mais c'est pas tellement \u00e7a qui reste c'est plut\u00f4t je dirais la rudesse du lieu, on a eu une fois il une touriste les touristes vont, c'est merveille quand ils viennent et ils ont raison, c'est tr\u00e8s beau, une th\u00e9orie, ce qui est arriv\u00e9, qui nous a dit : mais c'est \u00e9pouvantable chez vous le c'est vrai, c'est un lieu impossible c'est \u00e9pouvantable, il y a pas d'arbre, il y a pas de b\u00eates, il y a pas de fruits, c'est un lieu qui est pas fait pour la vie humaine, c'est pour \u00e7a qu'il y a un Hospice c'est pour \u00e7a qu'il a une auberge parce qu'il est n\u00e9cessaire dans ce qui est d'accueillir du monde vous y restiez l'\u00e9t\u00e9 seulement pas toute l'ann\u00e9e oui pendant 4 ans, il a v\u00e9cu 6 mois par an, donc les les mois d'\u00e9t\u00e9, avec notre cette famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nDonc, voil\u00e0 l'ouverture de cette, de cette route annuellement, c'est un souvenir encore frais frais \u00e0 votre m\u00e9moire Annick Monod restons \u00e0 ce col du Saint-Bernard et faisant une plong\u00e9e dans le pass\u00e9, vous avez avec vous cette image bien plus ancienne cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [87%] :\r\nOui, c'est une photo qui date du d\u00e9but des ann\u00e9es 30, on y voit un de ces magnifiques Cars postaux Saurer d\u00e9capotable, s'il vous pla\u00eet, \u00e7a se passe au mois de juin, il arrive au col \u00e0 2469 m\u00e8tres d'altitude et le r\u00f4le entre 2 murs de neige plus haut que lui avec un chauffeur \u00e0 k\u00e9pi des passagers en cravate et chapeau, c'est l'affiche de la nouvelle Exposition estivale du mus\u00e9e de l'Hospice au col du sommet du Grand Saint-Bernard donc qui fait face \u00e0 l'Hospice et qui est intitul\u00e9 la route au fond c'est un voyage dans le temps, oui, c'est vraiment \u00e7a, il y a une cinquantaine d'images et, \u00e0 travers cette cinquantaine d'images, l'Exposition retrace toute l'histoire d'un trac\u00e9 qui a fr\u00e9quent\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant l'\u00e9poque romaine alors son volet le plus r\u00e9cent montre des clich\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'Automne pass\u00e9 et ce printemps, il y a \u00e0 peine 2 semaines par le photographe valaisan Val d'autant pardon Andr\u00e9a Albor\u00e9o il a suivi aussi le travail des cantonniers qui d\u00e9blaient la route mais pour l'\u00e9t\u00e9, on a entendu c'est assez et puis j'ai pas moi, si on a faim et cette dimension du voyage dans le temps, en plus du voyage dans l'espace, c'est un peu le le signe distinctif de de cette route lorsqu'on la parcours ce soit en voiture, en v\u00e9lo ou \u00e0 pied, aussi, on a l'impression de se balader dans un millefeuille historique g\u00e9ant, on voit les vestiges de l'ancienne voie romaine, on voit les chemin\u00e9es en b\u00e9ton qui assure l'a\u00e9ration du tunnel du Grand-Saint-Bernard qui \u00e9taient ouvert en 64, on voit les abris en Pierre, construit par les chanoines du Grand Saint-Bernard pour secourir les voyageurs mais qu'est -ce qui fait que ce ce col la sp\u00e9cifiquement \u00e0 une histoire aussi riche, on oublie souvent qu'de mill\u00e9naire avant d'\u00eatre connect\u00e9 notre monde \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 reli\u00e9s le col du Grand Saint-Bernard, c'est l'histoire de ce besoin imm\u00e9morial de franchir les Alpes, il y a plein de raisons, des raisons commerciales, des raisons militaires des raisons religieuses et puis des points de passage du nord au sud des Alpes qui soit raisonnablement praticable avant l'\u00e9poque moderne, il y en avait pas tant que \u00e7a, c'est par exemple ce que montre dans l'Exposition de la reproduction d'un manuscrit qui a plus de 1000 ans c'est le r\u00e9cit ou l'archev\u00eaque si j'ai \u00c9ric l'Angleterre en 900 l'an 990 raconte le voyage qui l'a emmen\u00e9 de Canterbury jusqu'\u00e0 Rome en passant par le col du Grand Saint-Bernard, on consid\u00e8re que ce r\u00e9cit de voyage, c'est l'acte de naissance de la fameuse Via Francigena cet itin\u00e9raire de p\u00e8lerinage qui relie Canterburry \u00e0 Rome aujourd'hui son dernier tron\u00e7on est parcourue par 40000 personnes par ann\u00e9e, l'Expo montre si d'autres personnes, d'un autre temps, par exemple, un dessin original attribu\u00e9 au dessinateur suisse Rodolphe Toepffer qui seraient aussi pass\u00e9s \u00e0 l'Hospice vers 1830. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [77%] :\r\nOui ou ou cette photo, un des premiers v\u00e9hicules motoris\u00e9s, c'est, c'est c'est pittoresque et magnifique oui c'est tranquille d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [87%] :\r\n\u00e7a montre aussi que les chanoines du col, m\u00eame s'ils sont l\u00e0 depuis 1000 ans, donc ancr\u00e9 dans l'histoire, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s en prise avec les innovations techniques d\u00e8s l'ouverture de la route internationale en 1905, ils se sont fait construire un camion de la marque Dufour c'est un v\u00e9hicule qui avancent \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure Martinique du grand Samberg en combien de temps 10 heures de alors, il y a quoi, aujourd'hui c'est 40 minutes \u00e7a peut sembler tr\u00e8s long, mais pour l'\u00e9poque, il faut imaginer en terme de transport de marchandises de personne, c'est un progr\u00e8s \u00e9norme et au moment o\u00f9 les chanoines se commande ce camion, on a l'Exposition montre une lettre du chanoine Camille Caron procureur donc \u00e9conome de l'Hospice qui dit le camion sera muni d'une cloche, au lieu d'une troupe d'appel laquelle effarouche aussit\u00f4t l'agent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [90%] :\r\nAnimal l'arriv\u00e9e de cette de la modernit\u00e9, c'est aussi la la fin du silence sur le col du Mont en \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [86%] :\r\nOui, alors il suffit d'y aller en \u00e9t\u00e9 pour voir ce qui s'est pass\u00e9, fr\u00e9quent\u00e9 cet aspect a son importance, parce que la route du Grand Saint-Bernard, en plus du voyage dans l'espace et dans le temps, invite aussi au voyage int\u00e9rieur Pierre Roullier, le commissaire de l'Exposition, on a l'habitude de dire que c'est pas seulement une route qui m\u00e8ne de Bourg Saint Pierre Saint-R\u00e9my, c'est une route qui m\u00e8ne chacun l\u00e0 o\u00f9 il doit aller, donc c'est une route d'abord face \u00e0 laquelle est tout petit, on a entendu dans le reportage mont\u00e9 l\u00e0- haut dans ce lieu tellement haut perch\u00e9, cette solitude, y a que des cailloux ciel qui est compl\u00e8tement d\u00e9mesur\u00e9 \u00e7a renvoie forc\u00e9ment chacun soi -m\u00eame et apr\u00e8s ce qu'on y trouve dans partir \u00e0 celui qui le trouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [87%] :\r\nLa montagne a bien cette force -l\u00e0, je rappelle cette Exposition la route au mus\u00e9e de l'Hospice c'est au col du Grand Saint-Bernard, ouvert tous les jours \u00e0 partir de samedi prochain, le 9 juin jusqu'au 7 octobre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "id": "4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "name": "Altitudes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-AA0458D8-6D4B-49B3-B9CC-B86B0659486C", "internalArchiveId": "AA0458D8-6D4B-49B3-B9CC-B86B0659486C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de Jules Renard : juin 1896, 3 juin 1907", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 162, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9644743", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "alternativeTitle": ["Journal de Jules Renard: juin 1896, 3 juin 1907 / INI_2018-06-03T06:03:00_journal-de-jules-renard-juin-1896-3-juin", "Initiales du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9644743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T12:41:45Z", "speechToTexts": ["14.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [94%] :\r\nJuin 1896. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [87%] :\r\n\u00e9go\u00efste oui ma vie m'int\u00e9resse plus que celle de Jules C\u00e9sar, elle touche \u00e0 tant d'autres vies comme apr\u00e8s au milieu des pr\u00e9s. \r\nMais de l'eau dans ton c'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [97%] :\r\n3 juin 1906. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [94%] :\r\nElle va avoir un petit sa fille aussi sur la route, elle prom\u00e8ne ses moutons et son ventre, elle est la plus grosse des brebis. \r\nL'hirondelle qui a quelques fois l'air de s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:17) [80%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [90%] :\r\nLa caille joue avec des petits cailloux et croit qu'elle chante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [88%] :\r\nGlorieux comme pavot unique dans un Champ de Lucerne. \r\nJules Renard, Journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T10:07:02Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Renard, Jules", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-727C9CDA-6309-4507-90EE-5D6D24281624", "internalArchiveId": "727C9CDA-6309-4507-90EE-5D6D24281624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : L\u00e9onie Renaud, chanteuse", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 644, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9582971", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["enfance", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: L\u00e9onie Renaud, chanteuse / INI_2018-06-03T06:18:00_l-enfance-de-l-art-leonie-renaud-chanteu", "Initiales du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9582971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T12:56:49Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [83%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [80%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:35) [91%] :\r\nOui, oh oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [66%] :\r\nOn en euros Farense Dana sans nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [94%] :\r\nL\u00e9onie Renaud o\u00f9 avez -vous pass\u00e9 votre petite enfance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [90%] :\r\nAlors j'ai pass\u00e9 mon enfance au Jura \u00e0 Del\u00e9mont et c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 en fait ma premi\u00e8re prof de musique qui m'a vraiment donn\u00e9 le l'amour de la musique et ce soir au r\u00e9cital, il y avait sa fille dans la salle, donc c'est vraiment voil\u00e0 une transition un flambeau qui se transmet, je, je suis tr\u00e8s flatt\u00e9, tr\u00e8s touch\u00e9 qu'elle ait pu venir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [91%] :\r\nEn France, \u00e0 Del\u00e9mont et votre plus ancien souvenir musical c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [84%] :\r\nC'est une chanson ben justement que m'avait appris Marika parce que j'\u00e9tais dans une \u00e9cole prix maternelle, en fait, on avait des cours de musique assez intens\u00e9ment pour un peu se canaliser, on va dire, et c'\u00e9tait une chanson, comment la Chine, voil\u00e0 comment c'est la Chine s'est plaint de chinois, on les imagine pas manger des petits pois, voil\u00e0 c'est le seul souvenir, j'ai m\u00eame pas les notes justes, mais c'est quelque chose qui m'est rest\u00e9 quand j'avais 3 ans quoi, 3, 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [81%] :\r\nEt cette mar\u00e9e, c'est donc la prof de piano ou de musique, oui, \u00e7a a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:57) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le la prof d'\u00e9ducation, on va dire, musical et ensuite de piano qui a fait vraiment plein de choses et pour les enfants, je pense que l\u00e0 il y en a plusieurs, d'ailleurs qui sont maintenant musicien professionnel, donc je pense que c'est aussi une belle reconnaissance pour l'investissement qu'elle a eu envie que nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [94%] :\r\nEt quand est -ce que vous vous \u00eates dit que vous feriez de la musique, votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors je pense que tr\u00e8s jeune quand m\u00eame, on a cette passion, quoique je mange parle toujours aussi de vocation parce que c'est vital, c'est vraiment sans musique, on se dit mais ce qui est, ce que je vais faire qu'est -ce que ou est -ce que je vis \u00e0 Lille et puis je pense que, au lyc\u00e9e, j'ai eu vraiment eu l'occasion de me plonger dans la musique, m\u00eame si j'ai fait un bac latin histoire donc pas du tout en rapport avec la musique, enfin, quoique mais. \r\nVoil\u00e0, je me suis donn\u00e9 les moyens de de vraiment prendre le temps d'\u00e9tudier et d'aller voir aussi des profs ailleurs qui m'ont enrichie et qui m'encourageait \u00e0 faire poursuivre sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [92%] :\r\nEt le choix \u00e9tait difficile entre la voix et le piano, vous avez plus ou moins d\u00e9cid\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [89%] :\r\nBen \u00e7a, c'est un peu fait je dirais dans l'ordre des choses, c'est-\u00e0-dire que j'ai jou\u00e9 beaucoup, je ne suis pas mal de r\u00e9p\u00e9tition et un jour, un chef me dit mais tu devrais quand m\u00eame chanter parce que la voie me para\u00eet solide et j'ai Sermier \u00e9coute moi je vends mes \u00e9tudes de Chopin, qu'est ce que je vais aliments Beach \u00e0 prendre un cours de chant et puis c'est vrai que tout s'est fait plus ou moins facilement et en fait j'aime beaucoup le Champ parce qu'il y a, enfin, j'aime aussi le piano, j'adore le r\u00e9pertoire de piano, c'est ce que j'\u00e9coute plus \u00e0 la maison que finalement de l'op\u00e9ra ou comme \u00e7a, mais il y a cette transmission qui est importante pour moi, le dialogue avec le public qu'on a peut-\u00eatre moins en tant que pianiste soliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [94%] :\r\nSi vous avez des enfants quand vous en aurez L\u00e9onie Renaud qu'est -ce que vous auriez envie de leur faire entendre au tout d\u00e9but, m\u00eame dans votre ventre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [89%] :\r\nDu Mozart vraiment Mozart, je pense qu'il y a pas un jour qui passe sans que j'ai une pens\u00e9e pour lui d\u00e9j\u00e0 en plus de l'\u00e9couter mais c'est vraiment \u00e7a c'est Mozart Ibar certainement aussi certaines fugues de bar moi j'entends, j'entends la musique actuelle quoi sur sur ce genre de musique, \u00e7a donne envie de danser, c'est super rythm\u00e9, \u00e7a donne envie de bouger enfin aussi quand on voit des fois Patricia Petibon comme elle anime \u00e7a, je me dis mais un enfance il voit cette libert\u00e9 qui peut \u00e9maner d'une musique, on va dire s\u00e9rieuse \u00e9crite classique, mais en fait c'est \u00e7a, c'est cette recherche de libert\u00e9 et puis de faire une chor\u00e9graphie sur un truc voil\u00e0 sur une pi\u00e8ce compl\u00e8tement classique mais une chor\u00e9graphie d'enfance et je trouve \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [82%] :\r\nSteevy. \r\nEt trouve il avait essay\u00e9 le sport. \r\nC'est le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-02T10:49:05Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Renaud, L\u00e9onie", "role": "cantatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9484BB41-E1B8-4312-AB1B-98D28F73EEF1", "internalArchiveId": "9484BB41-E1B8-4312-AB1B-98D28F73EEF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En r\u00e9gie : Forum en direct du Casino de Neuch\u00e2tel, pr\u00e9sent\u00e9 par Christian Favre", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 327, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9599443", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256724.image", "alternativeTitle": ["En r\u00e9gie", "En r\u00e9gie / DAMS_2018-06-03T18:15:00_en-regie", "En r\u00e9gie / DAMS_2018-06-03T18:15:00_en-regie"], "variantIds": ["ece-9599452", "ece-9599443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-18T09:11:27Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [61%] :\r\nD'autres, que chacun attention qu'il faut, plong\u00e9e dans le quotidien de 2 r\u00e9alisateurs radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [80%] :\r\nCatalogue et c'est parti pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale et Christian je rappelle c'est pas parce qu'on est en Direct de Neuch\u00e2tel qu'il faut prendre l'accent local entra\u00eene un peu l'impression que tu te fous de leur gueule, donc on dit pas Casino mais Casino va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [74%] :\r\nBonsoir sauveront peut-\u00eatre en Direct du Casino de Neuch\u00e2tel n'est plus bon ben promettre de rater Christian. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [95%] :\r\nActuellement, la loi est claire article 5 les, les, les, les maisons de jeu n'ont pas le droit de fournir des prestations sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [86%] :\r\nEt c'est parti pour une heure de d\u00e9bat politique chiant \u00e0 mourir le plan pas, au moins, on n'a aucun probl\u00e8me technique, on est reprochable en Savoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [80%] :\r\nNet actu avec la loi qui est propos\u00e9, on va ouvrir \u00e7a aux jeux en ligne pour les casinos suisses sans mesures de compensation, c'est-\u00e0-dire qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [86%] :\r\nPutain, c'est quoi ce merdier, on a perdu la collection. \r\nMa tristesse en Studio, VDB, elle ne fait pas de bruit avec TF1 et l\u00e0 \u00e7a pourrait laisser entendre \u00e9tait en panique bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [86%] :\r\nForum donc qui est joueur appel\u00e9 toujours en Direct du Casino de la Rotonde \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [84%] :\r\nOui, il faut qu'ils pr\u00e9viennent subtilement les auditeurs qu'on a un petit probl\u00e8me de ligne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [92%] :\r\nOn a un petit probl\u00e8me de ligne mais on va retrouver Christian Favre et Christelle Demangeot dans un petit instant pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [69%] :\r\nEst install\u00e9 \u00e0 tout syst\u00e8me bien petit \u00e0 la question qui va devoir meubler partiront ce se sait d\u00e9j\u00e0 sur le th\u00e8me du d\u00e9bat, le nombre d'avis d\u00e9ception c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [88%] :\r\nDe ces d\u00e9bats, ce d\u00e9bat consacr\u00e9 au la nouvelle loi sur les jeux d'argent avec 4 invit\u00e9s donc autour de la table pour en parler avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [88%] :\r\nBon, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0 et maintenant on fait quoi. \r\nEmmanuel de secours en cas de panne g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tape meubl\u00e9 d'un air faussement sera satisfait ouais, de faire une info \u00c9douard faisons sans arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [85%] :\r\nChacun n'attendons de retrouver donc Christian Fabry Christelle Demangeot pour la poursuite de forum, on va faire un petit tour sur la route, or \u00e0 l'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [67%] :\r\nAllez, courage, dans la partie, probablement dans la panique dans d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [84%] :\r\nDes colonnes ne se forme par intermittence entre Aubonne, Nemanja ouest en direction de Lausanne, vous trouverez d'autres informations donc concernant le trafic routier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [81%] :\r\nAh, je vais peut-\u00eatre enfin vivons premi\u00e8res en Direct \u00e0 l'antenne, en tout cas, heureusement territoire peuvent pas voir la couleur de son visage regardent sur le sur Dumas actuellement oui. \r\nBon, mais pourquoi elle se tait quoi la connexion avec Neuch\u00e2tel toujours pas r\u00e9tablie ben non alors attends puis Tintin Tintin froid parfois qui est \u00e9tape 3 en cas de pas d'envoyer le message de l'automatique \u00e0 Goma pop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [77%] :\r\nBonjour, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [71%] :\r\nLes 6 autres et momentan\u00e9ment \u00e9t\u00e9 donc, nous nous effor\u00e7ons d'irriter pire au plus vite, merci de votre compr\u00e9hension d'entendre pour beaucoup d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [85%] :\r\nC'est le pire jour de ma vie, le technicien sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de Delta Canada d'on peut donc donc d'aller d\u00e9battre pendant l'candidat Bongo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [67%] :\r\nC'est l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [81%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va pas avec le petit peu triste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [65%] :\r\nDe public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [72%] :\r\nAnimatrice de secours est d\u00e9sol\u00e9, mais il faut que l'on vient dire que la liaison est momentan\u00e9ment interrompu voil\u00e0 et insiste sur le momentan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [77%] :\r\nL'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [76%] :\r\nLa l\u00e9sion et donc un moment de interrompu mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [64%] :\r\nBon ok on l'\u00e9pure l'\u00c9tat parler on balance le message : jusqu'o\u00f9 aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [75%] :\r\nPourquoi pas, donc on peut pas la liaison est momentan\u00e9ment \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fait maintenant alors \u00e9tape 4 passer une 2\u00e8me fois le g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission pour gagner quelques pr\u00e9cieuses secondes je balance le g\u00e9n\u00e9rique Forum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [63%] :\r\n\u00e7a donne un peu de madame debout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [82%] :\r\nLila \u00e9tape 5 en cas de panne chanter comme des comparses g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [69%] :\r\nCollection avec Chatel animatrice tu peux annoncer \u00e7a, directeur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [82%] :\r\nEt on retourne tout de suite et sans plus attendre \u00e0 Neuch\u00e2tel fera mettant en Direct donc du Casino de la Rotonde m\u00eame et des recettes totales des loteries, des casinos, des jeux en ligne, c'est n'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [81%] :\r\nNon mais tu rigoles comme \u00e7a va visiblement sur le plateau de ils ont entendu que l'Iran avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, donc on a loup\u00e9 5 minutes de d\u00e9bat, on va leur dire et c'est c'est pas grave, c'est pas grave, au moins, tout fonctionne par l'agence Anatolie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [92%] :\r\nUne petite minorit\u00e9 qui g\u00e9n\u00e8re tout de m\u00eame 40 pourcent des des recettes non alors l\u00e0 je suis compl\u00e8tement, je suis pas du tout d'accord avec ces chiffres -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [83%] :\r\nPok\u00e9mon, ils sont pas d'accord, c'est de demain par le Conseil d'\u00c9tat, on va essayer de pas estropi\u00e9, son nom c'est Jean-Nathana\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [76%] :\r\nLes sommes gendarmes Salquenen Jean-Nathana\u00ebl 15 Karakash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [74%] :\r\nQui est -ce on n'a pas un autre Manuel de secours qui concerne les pannes d'animateur \u00e0 Lyon je crois pas, bon, moi j'ai besoin d'Anvers, l'alternance qu'un forum Coca Coca forum coquins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [62%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 en bo\u00eete. \r\nPour ce club. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-29T16:28:02Z", "program": {"href": "/programs/537E329F-AC39-4649-B02D-A55829F3B69D", "id": "537E329F-AC39-4649-B02D-A55829F3B69D", "name": "En r\u00e9gie"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F873892-1D46-4261-B01F-6012D53DEFC9", "internalArchiveId": "6F873892-1D46-4261-B01F-6012D53DEFC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Claude Hermann : Dictionnaire Purcell: H comme Harmonia sacra", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 852, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9582970", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["musique vocale", "compositeur", "musique religieuse"], "thematicPersons": ["Purcell, Henry"], "alternativeTitle": ["Dictionnaire Purcell: H comme Harmonia sacra / INI_2018-06-03T06:18:00_dictionnaire-purcell-h-comme-harmonia-sa", "Initiales du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9582970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-06T12:54:45Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [99%] :\r\nLa chronique de Claude Hermann. \r\nH comme Harmonia sacra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [81%] :\r\nC'est le titre que donne l'\u00e9diteur, elle lui pla\u00eet aux 2 recueils de chants spirituels qu'ils publient respectivement en 1688 et 1693 c'est une grande premi\u00e8re, parce que jusqu'\u00e0 l'heure de musique Publi\u00e9 \u00e9tait profane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [79%] :\r\nNous aux tueries au chaud et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nLes Ford ne publie pas ses Harmonia sacra par hasard dans les ann\u00e9es puritaine puisque le culte anglican n'\u00e9tait plus la bonne soci\u00e9t\u00e9 qui aimait tant pratiqu\u00e9 la musique \u00e0 la maison, avait pris l'habitude de remplacer les s\u00e9ances de musique profane de la semaine par une s\u00e9ance de musique spirituelle de dimanche, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de faire ses d\u00e9votions sans danger, l'habitude est rest\u00e9e au point que, apr\u00e8s Ford et les compositeurs et en vue, un march\u00e9 \u00e0 prendre parmi ces airs Spirit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [84%] :\r\nCelle des 2 \u00e9ditions d'Harmonia sacra figurent une quinzaine de composition de Hannut Purcell. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nNon. \r\nNous avons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [85%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a en a compos\u00e9 une trentaine, celles qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans divers manuscrits priv\u00e9 leur effectif est restreint d'une \u00e0 4 voies, avec simple continueront leur Style et principalement d\u00e9clamatoire, avec des lignes, des harmonies et des rites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [81%] :\r\nQui se combinent pour \u00e9clairer les mots \u00e0 la mani\u00e8re in\u00e9galable de Purcell vigoureuse si pittoresque et si juste, en revanche, l'\u00e9ventail des affects de C\u00e9saire spirituel et la quelques-uns sont tranquilles, contemplatif, comme Klaus et s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [85%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [84%] :\r\nLa plupart sont p\u00e9nitentiaire et Purcell et d\u00e9ploie C\u00e9line chromatique et ses harmonies dissonantes dans lequel il excelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:38) [87%] :\r\nRegardons un peu les titres de C\u00e9saire spirituel. \r\nDans le morne et noir dans Jour du d\u00e9sespoir et ce nouveau jeu non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [80%] :\r\nSeigneur qu'est donc l'homme cet homme perdu que p\u00e9risse la nuit que soit maudit le mat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [91%] :\r\nAvec un regard tourment\u00e9 et \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:15) [78%] :\r\nEt la note. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:22) [98%] :\r\nOh combien je me suis \u00e9gar\u00e9 combien de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [74%] :\r\nDans mon Dieu, dois -je rester emmur\u00e9 dans cette sombre prise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:33) [69%] :\r\nNon, l'eau incidents en haut que la vie mais Romana. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [86%] :\r\nRien que du lourd comme on voit un \u00e9lu choisit lui- m\u00eame ses textes parmi ceux de ses contemporains eccl\u00e9siastique ou po\u00e8te comme narreM. T le Liban kystes de guidon mais il va aussi chercher des textes plus anciens pass\u00e9s de mode, des Oeuvres, des hommes d'\u00e9glise \u00e9tait po\u00e8te m\u00e9taphysique des ann\u00e9es 1640 1660 comme William Fowler Francisco Hobbes ou Georges ben ballotte, ce sont des textes tr\u00e8s raffin\u00e9, compar\u00e9s \u00e0 ceux qu'utilisent Purcell pour ses chants profanes, grand amateur de po\u00e9sie Purcell a d\u00fb \u00eatre aiguillonn\u00e9 vers po\u00e8tes par un membre de la cour, h\u00e9las, on ne sait pas lequel, mais il les a choisis par go\u00fbt personnel et pour leurs possibilit\u00e9s musicales, du reste il les traite avec le plus grand respect ne se permet aucun changement, contrairement aux libert\u00e9s qu'il prend vis-\u00e0-vis des textes, des hommes et des op\u00e9ras. \r\nAlors \u00e0 qui s'adresse donc C\u00e9saire spirituel, ces chants de d\u00e9votion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [85%] :\r\nAu tout venant au simple musiciens amateurs non, il s'adresse \u00e0 un public de connaisseurs \u00e0 la fois en po\u00e9sie et en musique, elle lui Purcell s'offrira souvent de constater que ses Oeuvres les plus complexes, celle dont il est le plus fier, ne sont pas celles que ces public pr\u00e9f\u00e8re au moins danser Harmonia sacra, il se fait plaisir et il sait qu'il va toucher des personnes raffin\u00e9, capable de comprendre, s'amuse il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [79%] :\r\nParmi ces airs contemplatif au p\u00e9nitencier, elles figurent 2 exceptions : une sc\u00e8ne intitul\u00e9e in\u00e9galit\u00e9s Night dans la nuit, Coupable v\u00e9ritables sc\u00e8nes d'op\u00e9ra \u00e0 3 voies et basse continue et sous- titr\u00e9 c'est une et la magicienne d'Andorre devant lui d\u00e9j\u00e0 le plaisir de l'\u00e9couter, et une petite cantate dramatique intitul\u00e9e 2 bless\u00e9s de James ex- postuler cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [92%] :\r\nLa remontrance de la Vierge Marie, le d\u00e9sespoir qui s'est fait entendre, et celui d'une m\u00e8re la Vierge Marie, qui cherche partout l'enfant J\u00e9sus qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 sa surveillance pour aller parler aux marchands du temple, comme toute m\u00e8re inqui\u00e8te elle imagine le pire est r\u00e9\u00e9lu Purcell nous offre un catalogue complet des angoisses d'une m\u00e8re qui a perdu son petit culminant sa v\u00e9h\u00e9mente apostrophe \u00e0 l'ange Gabriel plusieurs fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9 toujours suivi d'un silence l'ange Gabriel ne r\u00e9pond pas et toute la dialectique de l'oeuvre repose sur la lutte sans merci que se livrent dans l'\u00e2me de la Vierge Marie, la foi, la confiance en Dieu et le doute, la peur d'une simple m\u00e8re pour son enfant, on ne sait pas si les Harmonia sacra de Purcell trouv\u00e9 parmi leur public des interpr\u00e8tes \u00e0 la hauteur de ses Oeuvres de haute vol\u00e9e mais elle figure parmi les plus belles productions de Purcell et m\u00e9rite amplement que nos musiciens actuels s'en empare pour r\u00e9v\u00e9ler un Purcell en toutes les b\u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-02T10:46:08Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue, \u00e9crivain, conf\u00e9renci\u00e8re", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E050AD34-1692-4975-A31F-4A854B996760", "internalArchiveId": "E050AD34-1692-4975-A31F-4A854B996760", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 148 (2/7)", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 3303, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9582968", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["psaume", "musique vocale", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 148 / INI_2018-06-03T07:06:31_psalterophilie-ps-148", "Initiales du 03.06.2018"], "variantIds": ["ece-9582968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-06T14:21:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nTri s'halt\u00e9rophilie bienvenue \u00e0 vous Simenon rejoignaient pour peut-\u00eatre ces derni\u00e8res semaines de cette grande entreprise de l'APSA halt\u00e9rophilie qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 l'Automne 2006 qui est une encyclop\u00e9die si on veut de la musique compos\u00e9 sur les psalmodie qu'depuis le 1er jusqu'au 100 50\u00e8me que nous atteindrons certainement vers la fin de cette ann\u00e9e 148 pour aujourd'hui encore all\u00e9luia louer le Seigneur du haut des cieux Louis le danger auteur vous ces enjeux Louis le tous les univers, un grand psaume de l'ouvrage qu'on a ouvert la semaine derni\u00e8re et que je vous propose de continuer aujourd'hui avec 2 versions dans la langue h\u00e9bra\u00efque originel et dans la musique soi-disant originel que le psautier lui- m\u00eame contiendrait musique de la Bible enfin d\u00e9chiffr\u00e9 par Susanna Ikram tour c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70, cela a donn\u00e9 des versions assez vari\u00e9s dans un Style Newbridge dans l'authenticit\u00e9 pour la musique de la attribution au roi David et bien s\u00fbr tout \u00e0 fait douteuses en tout cas caetera Lavandier, la chanteuse et harpiste d\u00e9fense r\u00e9pertoire de tout son coeur, comment vous l'entendrez, si le oui l'\u00e9ternel dans les sph\u00e8res c\u00e9lestes, c'est la traduction fran\u00e7aise que nous propose de cette langue h\u00e9bra\u00efque, et puis on entendra la m\u00eame musique avec une version beaucoup moins modeste et juste apr\u00e8s, avec Denis web et des musiciens et chanteurs autour de lui, au lieu de d'une seule voix et la harpe il y aura des cuivres, un ensemble orchestral et vocal la musique de Suzanne avec 20 tour \u00e0 autour de ces versets du psaume 148. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [78%] :\r\nNon, il y en on aurait eu M\u00e9lenchon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [80%] :\r\nQuand la chez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [74%] :\r\nSpencer et francs il y a. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:37) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [80%] :\r\nRen\u00e9 Beno\u00eet Donneaud \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [78%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [99%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:52) [72%] :\r\nMais il est ce que vous laisser dans la mairie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:11) [88%] :\r\nMais \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [81%] :\r\nLa notation mill\u00e9naire d\u00e9crypt\u00e9 par Susanna est quand m\u00eame tour \u00e0 de la musique biblique, c'est ce que nous dit cette anthologie publi\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 des psaumes de la musicologue fran\u00e7aise les interpr\u00e8tes ici Denis Weber \u00e0 la t\u00eate d'un ensemble form\u00e9 de la harpiste et \u00e7a fait une Sabine chef sonne Christophe Arthuis au luth la trompette de Luc Roussel les percussions de Pierre Bosc h\u00e9ros et un coeur non nomm\u00e9, si les paroles \u00e9taient celles en h\u00e9breu du psaume 148 qu'on entendait aussi juste avant, dans la m\u00eame musique, vous avez remarqu\u00e9 la proximit\u00e9 mais avec la voix seule de la harpiste Esther l'amandier d\u00e9bute cette halt\u00e9rophilie donc aux origines du Livre des Psaumes ici voici maintenant une nouvelle adaptation comme la semaine derni\u00e8re vous souvenez peut-\u00eatre si que vous \u00e9tiez auditeur de l'APSA halt\u00e9rophilie de cette somme latin langue doit \u00eatre au minimum d'\u00eatre chez lisse que Michel Koretz mettez sur une musique qui \u00e9tait celle du Printemps de Vivaldi, aujourd'hui c'est Jean-Philippe Rameau et ses surprises de l'amour \u00e0 qui rend hommage anonyme qui il plaque aussi quelques versets de notre psaume 148 louer le Seigneur, soleil et lune par exemple le chanter, donc par une seule au solo Judith le Parlement musique de Martin Jester joue cette sarabande et l'enl\u00e8vement d'Adonis des surprises de l'amour sur le texte du large domine le psaume 148. \r\nInterlude instrumental apr\u00e8s les surprises de l'amour, de Rameau, sur lequel se glisser Les de notre psaume 148 somme d'aujourd'hui, c'\u00e9tait une Passacaille de Jacques de noyer qu'on a d\u00e9couvert tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de cette \u00e9mission, il est un peu le fil rouge de ces 3 heures d'initiales aujourd'hui, Jacques-Antoine de noyer l'Alsacien, on entendait presque toute sa messe baroque tout \u00e0 l'heure la fin avant le dictionnaire parcelle tout \u00e0 l'heure et \u00e0 l'instant donc cette Passacaille une de ses pages instrumentales, on remonte maintenant apr\u00e8s la France, baroque, l'Allemagne m\u00e9di\u00e9vale avec fil des gardes von Bingen qui composent Des pages ont l'honneur de Sainte-Ursule sa sainte patronne Grande Synthe de Cologne, on vient de f\u00eater cette semaine une Sainte-Ursule mais leur sur les Docks, ce qui cette polonaise la Ursulines d'ailleurs elle- m\u00eame, c'est le 29 mai qu'on c\u00e9l\u00e8bre cette sainte polonaise canonis\u00e9e par Jean-Paul II au d\u00e9but de notre XXIe si\u00e8cles parenth\u00e8se referm\u00e9e, voici la musique de ces lots de pour Sainte-Ursule de Hildegarde von Bingen qui cite qui ont fait sites on psalmodie simplement gr\u00e9gorienne le la minimum des Eceh lisse 100 48\u00e8me chapitres du livre des Psaumes avec comment tiennent pour c'est l'audace Sainte-Ursule et N\u00eemes dans la musique, Hildegarde de fait l'air remplit sans rel\u00e2che ses fonctions ainsi que toutes les cr\u00e9atures mais le firmament le maintien et l'air se repa\u00eet des propri\u00e9t\u00e9s de celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:56) [65%] :\r\nAlors lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:22) [77%] :\r\nOh oui, mais ce et film un assaut d'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:36) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:18:47) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:54) [89%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:07) [74%] :\r\nOui, oh oh. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:19:23) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:28) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:50) [93%] :\r\nNon c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:10) [85%] :\r\nOui cela et ce couloir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:33) [82%] :\r\nAu secours. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:39) [98%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:47) [66%] :\r\nVous voulez la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:16) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:19) [100%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:22) [70%] :\r\nL'\u00eelot qui dit le l\u00e9gionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:05) [86%] :\r\nAu vu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:19) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:23) [73%] :\r\nPolo. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:31) [81%] :\r\nNon, non et fort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:43) [87%] :\r\n\u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:50) [74%] :\r\nLa police. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:59) [79%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:14) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:16) [92%] :\r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:34) [84%] :\r\nNon non non non non, vous devez avoir cr\u00e9\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:50) [71%] :\r\nLui, le mort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:08) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:21) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:24:31) [81%] :\r\nNon, ce n'est ainsi, c'est au point de vue tu ont eu \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:18) [84%] :\r\nL'ensemble, l'organe, homme de Marcel P\u00e9r\u00e8s, avec la reconstitution de ces lots de \u00e0 Sainte-Ursule \u00e0 l'\u00e9poque de Hildegarde von Bingen dont on entendait l'antienne N\u00eemes avec une explication scientifique, de la nature de l'air et le psaume 148 l\u00e0 datait minimum d'qui parle aussi des anges du soleil de la Lune, on va l'entendre avec les m\u00eames interpr\u00e8tes maintenant dans un autre contexte, Deschamps \u00e0 la cath\u00e9drale de Benevento des Deschamps tr\u00e8s inspir\u00e9s de la liturgie byzantine grecque avec un office d'adoration de La Croix et une antienne toujours, c'est donc l'oeuvre du propre de l'office, qui situe le psaume dans le temps liturgique que l'antienne qui pr\u00e9c\u00e9dait qui suit en g\u00e9n\u00e9ral la m\u00eame une psalmodie revoici donc par cette RS et son ensemble l'organe hommes les versets de notre psaume 148 et une antienne \u00e0 la fois en grec et en latin tous sous presse qui nous m\u00e8ne une adoration, donc de la croix du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:18) [75%] :\r\nAu au volant, sourit haut. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:26:27) [89%] :\r\nEt qui est. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:26:36) [70%] :\r\nNon, et un sourd non c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:44) [87%] :\r\nAu au au reste. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:58) [66%] :\r\nRose plus le mot aux mains. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:27:01) [67%] :\r\nBonjour et. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:27:05) [82%] :\r\nBonsoir Ionesco au fond du. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:27:13) [77%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:27:32) [87%] :\r\nSon. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:27:39) [76%] :\r\nOh et. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:27:47) [73%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:27:51) [71%] :\r\nVenu au au. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:28:06) [72%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:28:12) [88%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:28:17) [86%] :\r\nNon, on est au t. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:28:32) [75%] :\r\nOui au dessus. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:28:37) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:28:41) [82%] :\r\nAu sol. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:28:48) [72%] :\r\nEuro. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:28:54) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:29:10) [72%] :\r\nMais au coeur. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:29:19) [98%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:29:26) [73%] :\r\nOui, et fort au et celle de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:29:38) [71%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:29:45) [66%] :\r\nC'est un sport. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:29:48) [72%] :\r\nOui, non, non \u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:30:05) [78%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:30:20) [86%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:30:24) [65%] :\r\nEt l'ont grimp\u00e9 au ou grade. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:30:34) [88%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:30:42) [77%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:30:48) [72%] :\r\nMais c'est le th\u00e9 Vert \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:30:59) [87%] :\r\nEt et non. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:31:06) [100%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:31:14) [76%] :\r\nC'est au sport est r\u00e9\u00e9ligible en au D. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:31:32) [63%] :\r\nEt ce n'est qu'avoir et recevez essor dans un est rod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:31:49) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:31:54) [71%] :\r\nBon, c'est dans la Chair. \r\nOh est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:18) [69%] :\r\nLe sport c'\u00e9tait \u00e7a aussi et \u00e7a au d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:32:25) [69%] :\r\nEt non, oh oh et. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:32:32) [94%] :\r\nOr vont et. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:32:39) [71%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:32:48) [89%] :\r\nEt. \r\nAu refus. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:33:15) [86%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:33:20) [85%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:33:29) [71%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:35) [87%] :\r\nDans l'Obs halt\u00e9rophilie aujourd'hui 2 fois l'ensemble organe homme tout \u00e0 l'heure avec une psalmodie du 13\u00e8me si\u00e8cle allemand et ici au 1er mill\u00e9naire le psaume 148 louer le Seigneur du haut des cieux dans le contexte d'un office de l'adoration de la Sainte-Croix qui est une des grandes f\u00eates notamment orthodoxe au mois de septembre si l\u00e0 on aura quitt\u00e9 le psaume 148 qui nous occupe depuis la semaine derni\u00e8re et que revoici avec la musique de Roland de Lassus s'c'est tir\u00e9 d'un tr\u00e8s beau recueil de 1584 qui marque de son empreinte, je trouve l'abc\u00e8s halt\u00e9rophilie un recueil qui contient des 7 p\u00e9nitencier alors la louange de notre 58\u00e8me chapitres n'entre pas du tout dans ce cadre p\u00e9nitentiaire mais elle est justement rajouter comme un 8\u00e8me psaume apr\u00e8s les autres pour nous remonter le moral, peut-\u00eatre, on sait que la Suisse \u00e9tait un personnage tr\u00e8s joyeux et plein d'humour \u00e0 propos de 8\u00e8me qui, m\u00eal\u00e9 d'ailleurs le 100 48\u00e8me au 100 50\u00e8me inextricablement dans cette musique de la Suisse, c'est les 8 d'Henri Anne-Louise et Heath qui veulent interpr\u00e8te cet ensemble vocal anglais. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:34:39) [92%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:35:06) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:37:15) [89%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:37:24) [82%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT40 (00:37:41) [81%] :\r\nDivers. \r\n\r\nLocuteur FT41 (00:37:44) [79%] :\r\n2 et. \r\n\r\nLocuteur MT42 (00:38:20) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:30) [84%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:38:57) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT43 (00:39:30) [69%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:40:53) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT45 (00:41:05) [78%] :\r\nOn mieux au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MT46 (00:43:51) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:44:01) [70%] :\r\nNon, non, sont ainsi, ils sont c'est c'est. \r\nCe sont, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT42 (00:45:27) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:39) [79%] :\r\nLa musique de la Suisse sur le psaume l\u00e0 d'Ominum lisse et la doter d'nous mine 5 tiss\u00e9 Ayouz se tisser les, de louanges du psaume 148 et du psaume 150 dans cette musique du grand ma\u00eetre de chapelle bavarois originaire du Hainaut Orlando de la Suisse, plus au nord encore, c'est un compositeur danois de l'\u00e9poque de la Suisse, justement, un des rares non- qui nous soit parvenu de la Scandinavie avant l'\u00e2ge baroque Morgan se pr\u00eate \u00e0 Sun qui, dans son prime-time Spirit Wallers sa prairie spirituel mettent en musique le psaume Linda hebdo dominant 100 48\u00e8me qui referme par Jean Seberg va de Copenhague dirigeait pas Bolten laps halt\u00e9rophilie de ce 1er dimanche de juin. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:46:25) [97%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:47:04) [84%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:47:25) [80%] :\r\nVoil\u00e0 ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS49 (00:47:34) [81%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT47 (00:48:14) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:48:56) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:50:03) [67%] :\r\nFaux. \r\n\r\nLocuteur MT52 (00:50:16) [73%] :\r\nEn vous avez rappel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT53 (00:50:26) [92%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT52 (00:50:36) [89%] :\r\nAu camp d'Arte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:28) [84%] :\r\nQuelques notes de ce Madrigal de Morgan s'Pedersen dont on entendait par les m\u00eames interpr\u00e8tes le psaume 148 juste avant, et que la Prima Vera c'est accord de circonstances, ce 3 juin \u00e0 la fin, laps halt\u00e9rophilie je vous donne rendez- vous dans 7 minutes environ pour la suite musicale de ses initiales pour le dictionnaire de Purcell pour la fin d'une messe de de noyer baroque fran\u00e7aise d'ici l\u00e0, les informations et cette nouvelle si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:56) [84%] :\r\nMadame, il y a 4 ans, Don Giovanni, ce pr\u00e9dateur auxquelles nulle femme ne r\u00e9siste, se doit de poss\u00e9der une voix grave pour convaincre Suez pour s\u00e9duire et mordante pour asservir vos m\u00e9rites aussi baroque V10 que je, je suis tr\u00e8s 15 versions de Don Giovanni passeront sur le gril de disques en lice diversion mythique des ann\u00e9es 50 aux cr\u00e9ations les plus contemporaines, elles seront soumises \u00e0 l'\u00e9coute aveugle des invit\u00e9s, c'est la r\u00e8gle du jeu dans Disques en lice dimanche sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:30) [87%] :\r\nAttendez un peu, oui, l'image qu'il y a dix lice mais le temps Giovanni, de Mozart, c'est pour le prochain in\u00e9dit de demain soir, lundi 20 heures avec ses regard Paul-Andr\u00e9 Demierre et Elsa Bartas, qui seront les invit\u00e9s de Jean-Luc Rieder et puis il n'y aura probablement pas 15 versions de Don Geovanni, qui seront diffus\u00e9s, ou alors la mission se prolongera jusque tr\u00e8s tard dans la nuit, effectivement aujourd'hui il y a la nouvelle diffusion du quatuor d'Arnold Schoenberg, ces 14 heures 30 lors du dimanche de disque en lice et puis Don Giovanni, bien s\u00fbr, c'est en parall\u00e8le \u00e0 la repr\u00e9sentation qui est donn\u00e9 depuis ce week- end, l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve, le grand th\u00e9\u00e2tre, elle, autant dire \u00e0 l'Op\u00e9ra des nations c'est complet pour cet apr\u00e8s- midi 15 heures et pour les 4 repr\u00e9sentations suivantes, il reste, c'est juste quelques billets pour mercredi 13 si vous n'\u00eates pas superstitieux sur Espace 2 et \u00e0 l'Op\u00e9ra des nations et humble par celle -ci, est l'invit\u00e9 de 8 heures et quart tous les dimanches, on y est bient\u00f4t d'abord les informations que voici 8 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:29) [94%] :\r\nRtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS54 (00:53:30) [93%] :\r\nVirginie Langeroque le socialiste espagnol Pedro Sanchez a pr\u00eat\u00e9 serment hier comme chef du gouvernement, un ex\u00e9cutif qu'il formera dans les tout prochains jours, le nouveau gouvernement ind\u00e9pendantiste de Catalogne a lui aussi pr\u00eat\u00e9 serment hier un nouveau gouvernement r\u00e9gional dirig\u00e9 par l'ind\u00e9pendantiste Quim Torra son entr\u00e9e en fonction, met fin \u00e0 l'administration directe qui exer\u00e7ait Madrid sur la r\u00e9gion catalane depuis l'Automne, en Italie, des milliers de partisans du Mouvement 5 \u00e9toiles ont f\u00eat\u00e9 hier soir \u00e0 leur arriv\u00e9e au pouvoir, le mouvement populiste gouverne d\u00e9sormais l'Italie avec la ligue d'extr\u00eame droite de Matteo Salvini, une alliance qui pourrait g\u00e9n\u00e9rer une nouvelle p\u00e9riode d'incertitude politique, ce que n'appr\u00e9cie gu\u00e8re les march\u00e9s financiers, d'autant plus que la nouvelle coalition au pouvoir en Italie souhaitent demander l'effacement de 250 milliards d'euros de la dette italienne, la Banque centrale europ\u00e9enne doit -elle l\u00e2cher du lest au contraire resserrer sa politique mon\u00e9taire envers l'Italie, on \u00e9coute l'avis de Bruno Colmant, chef \u00e9conomiste de la Banque Degroof Petercam \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT55 (00:54:36) [89%] :\r\nSi aujourd'hui, la BCE est interpell\u00e9 pour financer des pays qui deviennent encore plus divergents en mati\u00e8re de dette, \u00e7a va poser un probl\u00e8me politique et v\u00e9ritable risque des pas tellement au sein de la Banque centrale europ\u00e9enne mais se situe au niveau politique, parce qu'il est clair que les Allemands ne vont jamais accepter plus d'union fiscale et budg\u00e9taire alors qu'il faut un pays au sud de l'Allemagne qui est en train de prendre une voie tout \u00e0 fait oppos\u00e9, je pense que le probl\u00e8me sera plut\u00f4t politique mon\u00e9taire mais il est certain que si l'Italie ne s'aligne pas, de fait, ce que modestement sur les normes de comp\u00e9titivit\u00e9 allemande. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-03T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ABA5931-6A0C-4B9F-A051-5321AAD0525B", "internalArchiveId": "8ABA5931-6A0C-4B9F-A051-5321AAD0525B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zad, le r\u00eave doit rester vivant", "publicationDate": "2018-06-03T00:00:00Z", "summary": "Des sons, des cris, des d\u00e9tonations, des espoirs et des d\u00e9sespoirs, des utopies et des bombes lacrymog\u00e8nes, des h\u00e9licopt\u00e8res, des jeunes et des vieux, \u00e7a ressemble \u00e0 une zone de guerre et pourtant c'est une zone d'exploration, de paix, une zone d'am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9 \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, la ZAD, o\u00f9 tous se sont rencontr\u00e9s autour d'un grand projet d'a\u00e9roport pr\u00e8s de Nantes, abandonn\u00e9 depuis, o\u00f9 deux mondes que tout semble opposer s'affrontent encore. Comment dire la ZAD (l'une des nombreuses Zones \u00e0 D\u00e9fendre dans le Monde), alors que les officiels comm\u00e9morent les 50 ans de mai 68? O\u00f9 se pr\u00e9parent les alternatives en mai 2018? O\u00f9 donc a lieu le r\u00eave, les d\u00e9sirs et les tentatives pour essayer une autre soci\u00e9t\u00e9, sinon dans ces espaces de r\u00e9sistance au capitalisme le plus destructeur qui, de la vall\u00e9e de Suse en Italie \u00e0 la ZAD de Notre-Dame-des-Landes, tentent autre chose Pour ce LABO collectif, nous avons fait appel \u00e0 ceux qui \u00e9taient sur place lors des r\u00e9centes manifestations et luttes qui ont eu lieu sur la ZAD, \u00e0 ceux qui remettent la ZAD et ses d\u00e9fis dans \"Le Monde des grands projets gouvernementaux et de leurs ennemis\". C'est mot pour mot le titre du dernier livre de Serge Quadruppani, paru aux \u00e9ditions la D\u00e9couverte, et qui dit bien les nouvelles pratiques r\u00e9volutionnaires, utopiques, ces pratiques qui s'opposent \u00e0 la destruction de la vie et de la nature. Outre l'auteur de ce livre salutaire, nous avons mis en commun des fragments de pi\u00e8ces sonores qui disent la ZAD et ses aspirations, de plans s\u00e9quences tourn\u00e9s au milieu des explosions, et diff\u00e9rents \u00e9chos, t\u00e9moignages et contre-t\u00e9moignages qui permettent de m\u00e9diter, penser, revenir sur cette guerre civile qui ne dit pas son nom, mais qui partout sur la plan\u00e8te oppose des communaut\u00e9s \u00e0 leur gouvernements et aux entreprises qui r\u00e9alisent des projets dont les citoyens ne veulent pas. Avec les sons, les montages, les voix et les textes du Bruitag\u00e8ne, de Daniel Martin-Boret, de Pol\u00e9mix, de la Piraterie \u00e0 roulette, du Collectif Voix d'ailleurs, de Cl\u00e9ment Baudt (archives de l'\u00e9mission Points de fuite, RTS), C\u00e9cile Debove et Caroline Parietti, et pour tous ceux qu'on oublie, de Camille, Camille et Camille. \"ZAD, le r\u00eave doit rester vivant\", une \u00e9mission collective agenc\u00e9e et r\u00e9alis\u00e9e par David Collin", "durationSec": 3392, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9582957", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicGeographicals": ["Notre-Dame-des-Landes", "Nantes"], "thematicThemes": ["expulsion", "r\u00e9sistance", "zone \u00e0 d\u00e9fendre (ZAD)", "squat"], "alternativeTitle": ["Le labo du 03.06.2018", "LABO ZAD, LE REVE DOIT RESTER VIVANT / LABO_2018-06-03T19:03:00_le-labo", "Le labo du 03.06.2018", "Sujet 3 / LABO_2018-06-03T19:03:00_sujet-3", "Sujet 2 / LABO_2018-06-03T19:03:00_sujet-2", "Sujet 5 / LABO_2018-06-03T19:03:00_sujet-5", "Sujet 1 / LABO_2018-06-03T19:03:00_sujet-1", "Sujet 4 / LABO_2018-06-03T19:03:00_sujet-4", "LABO ZAD, LE REVE DOIT RESTER VIVANT / LABO_2018-06-03T19:03:00_le-labo"], "alternativeSummary": ["Des sons, des cris, des d\u00e9tonations, des espoirs et des d\u00e9sespoirs, des utopies et des bombes lacrymog\u00e8nes, des h\u00e9licopt\u00e8res, des jeunes et des vieux, \u00e7a ressemble \u00e0 une zone de guerre et pourtant c\u2019est une zone d\u2019exploration, de paix, une zone d\u2019am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9 \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, la ZAD, o\u00f9 tous se sont rencontr\u00e9s autour d\u2019un grand projet d\u2019a\u00e9roport pr\u00e8s de Nantes, abandonn\u00e9 depuis, o\u00f9 deux mondes que tout semble opposer s\u2019affrontent encore. \n \nComment dire la ZAD (l\u2019une des nombreuses Zones \u00e0 D\u00e9fendre dans le Monde), alors que les officiels comm\u00e9morent les 50 ans de mai 68? O\u00f9 se pr\u00e9parent les alternatives en mai 2018? O\u00f9 donc a lieu le r\u00eave, les d\u00e9sirs et les tentatives pour essayer une autre soci\u00e9t\u00e9, sinon dans ces espaces de r\u00e9sistance au capitalisme le plus destructeur qui, de la vall\u00e9e de Suse en Italie \u00e0 la ZAD de Notre-Dame-des-Landes, tentent autre chose Pour ce LABO collectif, nous avons fait appel \u00e0 ceux qui \u00e9taient sur place lors des r\u00e9centes manifestations et luttes qui ont eu lieu sur la ZAD, \u00e0 ceux qui remettent la ZAD et ses d\u00e9fis dans \"Le Monde des grands projets gouvernementaux et de leurs ennemis\". C\u2019est mot pour mot le titre du dernier livre de Serge Quadruppani, paru aux \u00e9ditions la D\u00e9couverte, et qui dit bien les nouvelles pratiques r\u00e9volutionnaires, utopiques, ces pratiques qui s\u2019opposent \u00e0 la destruction de la vie et de la nature. \n \nOutre l\u2019auteur de ce livre salutaire, nous avons mis en commun des fragments de pi\u00e8ces sonores qui disent la ZAD et ses aspirations, de plans s\u00e9quences tourn\u00e9s au milieu des explosions, et diff\u00e9rents \u00e9chos, t\u00e9moignages et contre-t\u00e9moignages qui permettent de m\u00e9diter, penser, revenir sur cette guerre civile qui ne dit pas son nom, mais qui partout sur la plan\u00e8te oppose des communaut\u00e9s \u00e0 leur gouvernements et aux entreprises qui r\u00e9alisent des projets dont les citoyens ne veulent pas\u2026.\n \nAvec les sons, les montages, les voix et les textes du Bruitag\u00e8ne, de Daniel Martin-Boret, de Pol\u00e9mix, de la Piraterie \u00e0 roulette, du Collectif Voix d\u2019ailleurs, de Cl\u00e9ment Baudt (archives de l\u2019\u00e9mission Points de fuite, RTS), C\u00e9cile Debove et Caroline Parietti, et pour tous ceux qu\u2019on oublie, de Camille, Camille et Camille.\n \n\"ZAD, le r\u00eave doit rester vivant\", une \u00e9mission collective agenc\u00e9e et r\u00e9alis\u00e9e par David Collin", "Des sons, des cris, des d\u00e9tonations, des espoirs et des d\u00e9sespoirs, des utopies et des bombes lacrymog\u00e8nes, des h\u00e9licopt\u00e8res, des jeunes et des vieux, \u00e7a ressemble \u00e0 une zone de guerre et pourtant c\u2019est une zone d\u2019exploration, de paix, une zone d\u2019am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9 \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, la ZAD, o\u00f9 tous se sont rencontr\u00e9s autour d\u2019un grand projet d\u2019a\u00e9roport pr\u00e8s de Nantes, abandonn\u00e9 depuis, o\u00f9 deux mondes que tout semble opposer s\u2019affrontent encore. \n \nComment dire la ZAD (l\u2019une des nombreuses Zones \u00e0 D\u00e9fendre dans le Monde), alors que les officiels comm\u00e9morent les 50 ans de mai 68? O\u00f9 se pr\u00e9parent les alternatives en mai 2018? O\u00f9 donc a lieu le r\u00eave, les d\u00e9sirs et les tentatives pour essayer une autre soci\u00e9t\u00e9, sinon dans ces espaces de r\u00e9sistance au capitalisme le plus destructeur qui, de la vall\u00e9e de Suse en Italie \u00e0 la ZAD de Notre-Dame-des-Landes, tentent autre chose Pour ce LABO collectif, nous avons fait appel \u00e0 ceux qui \u00e9taient sur place lors des r\u00e9centes manifestations et luttes qui ont eu lieu sur la ZAD, \u00e0 ceux qui remettent la ZAD et ses d\u00e9fis dans \"Le Monde des grands projets gouvernementaux et de leurs ennemis\". C\u2019est mot pour mot le titre du dernier livre de Serge Quadruppani, paru aux \u00e9ditions la D\u00e9couverte, et qui dit bien les nouvelles pratiques r\u00e9volutionnaires, utopiques, ces pratiques qui s\u2019opposent \u00e0 la destruction de la vie et de la nature. \n \nOutre l\u2019auteur de ce livre salutaire, nous avons mis en commun des fragments de pi\u00e8ces sonores qui disent la ZAD et ses aspirations, de plans s\u00e9quences tourn\u00e9s au milieu des explosions, et diff\u00e9rents \u00e9chos, t\u00e9moignages et contre-t\u00e9moignages qui permettent de m\u00e9diter, penser, revenir sur cette guerre civile qui ne dit pas son nom, mais qui partout sur la plan\u00e8te oppose des communaut\u00e9s \u00e0 leur gouvernements et aux entreprises qui r\u00e9alisent des projets dont les citoyens ne veulent pas\u2026.\n \nAvec les sons, les montages, les voix et les textes du Bruitag\u00e8ne, de Daniel Martin-Boret, de Pol\u00e9mix, de la Piraterie \u00e0 roulette, du Collectif Voix d\u2019ailleurs, de Cl\u00e9ment Baudt (archives de l\u2019\u00e9mission Points de fuite, RTS), C\u00e9cile Debove et Caroline Parietti, et pour tous ceux qu\u2019on oublie, de Camille, Camille et Camille.\n \n\"ZAD, le r\u00eave doit rester vivant\", une \u00e9mission collective agenc\u00e9e et r\u00e9alis\u00e9e par David Collin"], "variantIds": ["ece-9582961", "ece-9582957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T07:06:33Z", "speechToTexts": ["10.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe labo David Collin bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nIl est tout juste 3, Sumatra, ici, sur la d\u00e9partementale des chicanes \u00e9lites motivation de la salle vient de commencer, les CRS sont nombreux, qu'ils font arriver, il commence \u00e0 forcer les barrages de pneus, ils ont lanc\u00e9 l'offensive vous exprimer sur la ZAD, les v\u00e9hicules blind\u00e9s de la gendarmerie p\u00e9n\u00e8tre les barrages ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [79%] :\r\nPour des touch\u00e9s par des zadistes \u00e9tait en fait 2500 gendarmes mobiles prix \u00e0 un ordre bien rang\u00e9s et finisse par envoyer les premi\u00e8res lacrymog\u00e8nes pour reprendre la zone en s\u00e9curit\u00e9. \r\nLes premi\u00e8res interpellations sont rapides, le c\u00f4t\u00e9 gendarme \u00e0 la mi- journ\u00e9e, on d\u00e9plore des gens bless\u00e9s ce caillou et cocktails Molotov contre des gendarmes qui progresse, les moyens sont certes importants, mais les conditions sont des filles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [89%] :\r\nLa r\u00e9sistance continue et les bombes lacrymog\u00e8nes pleuvent et malgr\u00e9 tous leurs efforts, les zadistes recul nous organiser les gendarmes avance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [86%] :\r\nLe pacte de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nProgressivement, les zadistes battent en retraite apr\u00e8s seulement quelques heures. \r\nL'apr\u00e8s- midi d\u00e9bute avec les \u00e9vacuations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [94%] :\r\nUn combat de proximit\u00e9 s'engage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [58%] :\r\nOu pas les d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [94%] :\r\nLa destruction des premi\u00e8res habitations pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [89%] :\r\nDes sons, des cris, des d\u00e9tonations d\u00e9sespoir des d\u00e9sespoirs des utopies et des bombes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:18) [92%] :\r\nCe qui me g\u00eane, des h\u00e9licopt\u00e8res, des jeunes, des vieux, \u00e7a ressemble \u00e0 une zone de guerre et pourtant c'est une zone d'exploration de paix, une zone d'exp\u00e9rimentation d'am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9 \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, oui, la ZAD, o\u00f9 se sont rencontr\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es autour du projet d'un a\u00e9roport abandonn\u00e9 depuis pr\u00e8s de Nantes et puis ces derniers mois dans les d\u00e9sirs d'\u00e9vacuation des occupants par le gouvernement, oui, o\u00f9 se sont rencontr\u00e9s 2 mondes que tout semble opposer comment dire la ZAD alors que les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:48) [80%] :\r\nIci elle comm\u00e9morer les 50 ans de Mai 68. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:51) [92%] :\r\nLa en mai 2018 o\u00f9 se pr\u00e9parent les alternatives o\u00f9 donc a lieu le r\u00eave, les tentatives pour essayer une autre soci\u00e9t\u00e9, sinon dans ces espaces de r\u00e9sistance au capitalisme plus ravageur qui de la vall\u00e9e de Suse en Italie \u00e0 la ZAD de Notre-Dame-des-Landes tente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [92%] :\r\nAutre chose ce soir dans le labo, nous avons fait appel \u00e0 ceux qui \u00e9taient sur place lors des r\u00e9centes manifestations de Notre-Dame-des-Landes ou apr\u00e8s ou un peu avant la prochaine \u00e0 ceux qui esp\u00e8rent, qui enregistre ceux qui remettent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [94%] :\r\nLa ZAD et ses d\u00e9fis dans le contexte des grands projets gouvernementaux et de leurs ennemis c'est mot pour mot le titre du dernier livre de Serge Quadruppani, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, qui dit bien les nouvelles pratiques r\u00e9volutionnaires utopiques ces pratiques qui s'oppose \u00e0 la destruction de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [95%] :\r\nEt de la nature, outre l'auteur de ce livre salutaire, on entendra ce soir des fragments des pi\u00e8ces sonores qui disent la ZAD et ses aspirations de plans s\u00e9quences tourn\u00e9es au milieu des explosions et de diff\u00e9rents \u00e9chos, t\u00e9moignages et contre- t\u00e9moignages qui je l'esp\u00e8re, tout cela r\u00e9uni, vous offriront un terrain propice pour Mehdi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [92%] :\r\nEt penser revenir sur cette guerre civile qui ne dit pas son nom mais qui partout sur la plan\u00e8te oppose des communaut\u00e9s \u00e0 gouvernements et aux entreprises qui r\u00e9alisent de grands projets avec de gros profits, mais dont les citoyens ne veulent pas ZAD le r\u00eave de rester vivant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:15) [94%] :\r\nUne \u00e9mission collective avec beaucoup de Camille agenc\u00e9e par David Collin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:39) [76%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:44) [84%] :\r\nIls ont voulu nous enterrer ne serait pas possession des graines,M. T. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:52) [90%] :\r\nC'\u00e9tait un samedi, il faisait plut\u00f4t beau apr\u00e8s tout ans de voitures pour arriver, nous \u00e9tions en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville afin de prendre le tramway pour joindre le centre nous y retrouvons des amis et nous m\u00e8neront \u00e0 la foule dans une ambiance chaleureuse, puis tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 au bout de la rue, nous entendons une d\u00e9tonation puis une 2\u00e8me, un nuage de fum\u00e9e, des gens, on se regroupe l'\u00e9tau se resserre autour de nous nous revoyons nous faufiler dans cette ruelle \u00e9troite et nous engouffrer dans un jardin, par chance, ouvert avec une dizaine d'autres personnes. \r\nNous apercevons les gens courir et les terrasses de caf\u00e9s se vident aussi vite que possible la panique monte la fum\u00e9e nous fait pleurer nous pique la gorge, une jeune femme fait une crise d'asthme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, et toujours ces d\u00e9tonations tout en se cachant surveillant votre pr\u00e9sence, vous avancez en ligne m\u00e9thodiquement et d\u00e9passer enfin la grille qui nous prot\u00e8ge, nous d\u00e9cidons de sortir et de nous \u00e9loigner pour souffler, et pourtant tout cela va durer encore longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:08) [92%] :\r\nLes sir\u00e8nes de la police r\u00e9sonne de partout, un h\u00e9licopt\u00e8re survole la ville le boulevard principal ressemble \u00e0 une base militaire en action et toujours ces d\u00e9tonations. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:22) [94%] :\r\n10 m\u00e8tres plus loin, vous \u00eates encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:32) [88%] :\r\nVous nous autoriser ou non \u00e0 passer dans la rue suivantes, tout en nous, fuyant toute une population, la ville devient un labyrinthe nous on ne sait ni quand ni comment nous pourrons sortir nous pourront en sortir et toujours ces d\u00e9tonations ce qu'elle n'est pas l'oeuvre d'un groupuscule terroriste mais d'un \u00c9tat qui, face \u00e0 la contestation, surench\u00e9rit de violence, ce 14 avril 2018 nous \u00e9tions simplement manifestation cette fuite en avant je Peter fini d'\u00e9mietter votre l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 si fragile alors quand nous ferons chuter, souvenez -vous, souvenez -vous de ce 14 avril 2018 vous avez trouv\u00e9 bon de faire une d\u00e9monstration aussi spectaculaire que vaine de la violence d'\u00c9tat vous envoyez 2500 gendarmes, des v\u00e9hicules blind\u00e9s en h\u00e9licopt\u00e8res et dr\u00f4nes, des canons \u00e0 eau, des bombes lacrymog\u00e8nes, des grenades assourdissantes face \u00e0 10000 manifestants alors que ferait vous lorsque nous serons 20000 voire beaucoup plus, nous ne payons personne et ne le sommes pas nous-m\u00eames pour combattre en construisant au quotidien, un autre monde, quand une id\u00e9e coule de source, grandit, se r\u00e9pand et les br\u00e8ches se remplissent par simple gravit\u00e9 jusqu'\u00e0 briser le b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:04) [71%] :\r\nMoi, sur le fond il immense fauteuil 5 c'est se voyait pas, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:08:20) [76%] :\r\nUne nouvelle bo\u00eete pour \u00eatre po\u00e8te le planter n'avance pas, les gendarmes tirent des grenades en tous sens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:27) [80%] :\r\nGros bisous \u00e0 toutes et tous, serait encore \u00e9veill\u00e9s guette. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:36) [91%] :\r\nComment dire la ZAD comment penser ZAD. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:40) [95%] :\r\nPour la pour les gens. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:42) [83%] :\r\nLa zone \u00e0 des d\u00e9cennies de m\u00e9moire derri\u00e8re elle les herbes se rappelle des pieds qui les ont foul\u00e9 arpenter touch\u00e9 cultiv\u00e9s cueillis assez aplaties \u00e9cras\u00e9es Casey aujourd'hui depuis 1963 avant cela, il y avait une campagne une Bretagne une vie paysanne comme partout en Europe, l'Europe est 1000 pays qui transforme tous petit \u00e0 petit, insidieusement ou brutalement leur arri\u00e8re- pays engrener un mot de culture en laboratoire lib\u00e9ral de sciences ou en zone de retrait pour urbain une qu\u00eate de sens aujourd'hui, mai 2018, 50 ans apr\u00e8s les pav\u00e9s qui ont fait couler tant d'encre et ce qui se joue \u00e0 ce jeu l\u00e0, quel est ce jeu et qui donc sont les joueurs de ce jeu- l\u00e0. \r\nComment savoir, il faudrait faire ce pas de c\u00f4t\u00e9 dans l'avenir, \u00e0 venir s'il advient pour avoir la distance de la r\u00e9flexion et saisir mieux peut-\u00eatre, peut \u00eatre ZAD zen d\u00e8s zone d'am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre, zone d'autonomie Turin affranchi du droit des mots Z\u00e9phyr ardent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. \r\nCes filles, fils du Dieu du vent d'ouest impulse en feu embrasse passionn\u00e9ment et r\u00e9solu car il ne veut pas de ce monde, le monde qui ne veut pas de lui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:25) [71%] :\r\nPerquisition r\u00e9quisition crooner Schlumberger lors des d\u00e9bats \u00e9norme pour d\u00e9sormais si on veut, estime sur mon petit Boris Tadic c'\u00e9tait conduit au succ\u00e8s depuis Poutine \u00e0 retourner encore tr\u00e8s paradoxal de ne pas pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:43) [69%] :\r\nIl va se passer, poser proposait un convoi r\u00e9pondez c'est vieux \u00e7a du monde aux affaires qu'on se passait le relais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:10:54) [65%] :\r\nAlors mon r\u00f4le Illinois confirme porteurs 11 mai les gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:11:06) [82%] :\r\nPar rapport \u00e0 la porte, l'avanc\u00e9e, pas des plus on n'arrive pas tous les jours en plus important volet qui est de ce point d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:11:24) [72%] :\r\nPeut-\u00eatre, et puis quand j'ai un peu se placebo. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:11:30) [88%] :\r\nAlors j'entendais tout. \r\nAu centre, parce qu'on sait de contr\u00f4lons pas le moi \u00e7a, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:11:44) [72%] :\r\nImportant, l'important. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:12:06) [74%] :\r\nIl y a une charpente qui est port\u00e9 par une quarantaine de personnes qui va essayer de, qui passe de change. \r\nC'est l\u00e0 qu'a \u00e9t\u00e9, on a d\u00fb passer entendu assez au bien charpent\u00e9 par site d'un groupe \u00e0 l'autre de part et d'autre, dit talus. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:12:27) [100%] :\r\nC'\u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:12:34) [85%] :\r\nPartir de 2014, l'ensemble du mouvement un peu r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 qu'est ce que \u00e7a pouvait \u00eatre derri\u00e8re sans a\u00e9roport et on mis apr\u00e8s un an et demi de r\u00e9flexion commune en bas, un texte qui s'appelle les 6 points qui sont un peu les 6, minima de comment ce qu'on imagine le futur et dit qu'on a vu que toutes les personnes qui participaient \u00e0 cette lutte puisse y rester sur le territoire, c'est-\u00e0-dire aussi bien que les habitants historiques recouvrent leurs droits, mais aussi que nous qui sommes venus occuper ill\u00e9galement qu'on puisse rester avec les formes de vie qu'on trouve d\u00e9sirable, donc \u00e7a veut dire continuent \u00e0 squatter continuer \u00e0 construire des cabines des cabanes en dehors de d'\u00e9quitation du sol puisse continuer \u00e0 faire de l'agriculture comme aujourd'hui et que, en fait, les Terres issues de cette lutte, elle soit g\u00e9r\u00e9 par exemple les issu du mouvement et voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'on revendique en fait, c'est un projet ambitieux en revendique d'avoir 1000 600 hectares qui seront extrait de l'urgence capitaliste et sur lequel on pourrait faire un esp\u00e8ce d'exp\u00e9rimentation sociale et les mecs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:13:36) [61%] :\r\nArrogant, je dirais de classe. \r\nM\u00eame pas faire en la saccage du projet le Santiago simplifier leur papa bonjour vous elle bien fait bien tr\u00e8s frappant soul\u00e8vement du s\u00e9rieux, \u00e7a s'appelle le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:10) [71%] :\r\n9 changements de notre concours, j'ai pu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:31) [99%] :\r\nL'emploi du temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:37) [71%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s appellerait jazzy. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:14:44) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, il y a aucune charge avant que la personne soit arr\u00eat\u00e9 toutes les charges arrivent apr\u00e8s et \u00e7a c'est, c'est beaucoup de cas, les arrestations aux manifestations, c'est-\u00e0-dire que, une fois qu'on s'est fait attraper Matra. \r\nIl y a r\u00e9sistance outrages, violences sur agent d\u00e9positaire. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:15:13) [93%] :\r\nLa peur est une strat\u00e9gie du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:15:18) [88%] :\r\nQuand on voit que quand soit arr\u00eat\u00e9 par la police pour un contr\u00f4le de v\u00e9hicule, ce qu'on me demande c'est si on a du s\u00e9rum phy dans notre voiture. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:15:25) [91%] :\r\nDu s\u00e9rum physiologique, on va ouf mais moi je me fait. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:15:29) [90%] :\r\nConfisquer mon masque ou le gendarme le CRS il m'explique que c'est la m\u00eame chose que j'ai un pav\u00e9 dans mon sac ou un masque pour me prot\u00e9ger des lacrymos qui balancent quoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:15:39) [79%] :\r\nCe qui a pouss\u00e9 en plus sinc\u00e8re, bah oui, ce qui prot\u00e8ge pas vraiment, j'ai l'impression que \u00e7a devait pas bien prot\u00e9g\u00e9. \r\nSur la question de la peur, je crois qu'il y a vraiment quelque chose de strat\u00e9gique utilis\u00e9 par par le gouvernement \u00e0 la limite, pour quelqu'un qui fait sa premi\u00e8re manif tant mieux s'il a eu peur et il y a une vraie volont\u00e9 en fait de d\u00e9courager les gens, parce que je pense qu'en fait, si il y avait que 10000 personnes \u00e0 cette manif, c'est parce que les gens commencent \u00e0 savoir comment \u00e7a se passe ce genre de manif quadrill\u00e9e et du o\u00f9, en fait, on peut se retrouver vraiment en prison. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:23) [87%] :\r\nSans avoir rien fait, puis c'est concr\u00e8tement et qui cr\u00e9e des zones de non- droit aussi, je veux dire, cette zone de non- droit, en fait, c'est eux qui l'a cr\u00e9\u00e9e par le dispositif policier qui met en place autour qui filtrent les entr\u00e9es qui d\u00e9courage les gens \u00e0 venir en soutien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:37) [92%] :\r\nDu coup, cette zone de non- droit quand ils disent : il faut r\u00e9tablir une zone de droit, c'est pas possible de laisser \u00e7a comme \u00e7a, mais c'est eux qui cr\u00e9ent \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:16:44) [90%] :\r\nEt l\u00e0, il y a un retournement qui joue presque on ne revendique plus rien, on d\u00e9fend en permanence et c'est l\u00e0 que je pense qu'il y a une br\u00e8che qui vaut prendre ces cesser de de d\u00e9fendent mais simplement construire autre chose et en fait le le revendiquer frontalement face \u00e0 l'\u00c9tat, qui veut nous faire croire que, en fait, s'il voudrait nous faire croire que le commun n'existe pas en fait que c'est eux qui distribuent et qui sont une sorte d'\u00c9tat-providence, il y a pas d'\u00c9tat-providence \u00e0 l'heure actuelle, il y a pas d'assistanat, il a que des gens qui ont ce qui leur appartient et c'est nous qu'ils ont l'\u00c9tat en fait, c'est nous qui qui justifiant les institutions et leur pouvoir. \r\nEt ils ont tendance \u00e0 l'oublier. \r\nLe fait de se rassembler, par exemple, pour se sentir plus fort dans cette manifestation d'un point de vue l\u00e9gal \u00e7a s'appelle un attroupement apr\u00e8s les derni\u00e8res sommations. \r\nC'est-\u00e0-dire que de se prot\u00e9ger on est hors- la-loi. \r\nEt ce glissement il est super int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que c'est eux qui nous font passer dans l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:17:59) [99%] :\r\nAvec leurs armes et donc. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:18:01) [98%] :\r\nQuand on a compris \u00e7a. \r\nOn devient pr\u00eats \u00e0 franchir beaucoup de barri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:15) [90%] :\r\nAu vu de la politique actuelle, faire que renforcer notre ill\u00e9galit\u00e9 quand dit dimanche soir \u00e0 l'interview avec Bourdin et Plenel que la col\u00e8re des personnes de Notre-Dame-des-Landes n'est pas l\u00e9gitime, honte \u00e0 vous tenir ce discours- l\u00e0, sur vos concitoyens, en fait, il part du principe qu'il y a toute une frange de la population qui \u00e9tait contre la construction d'un a\u00e9roport et qui voit que cette lutte a amener des choses de construction positive d'en construire un autre quotidien, construire un autre rapport \u00e0 l'\u00e9conomie, construire un autre rapport \u00e0 la nature, un autre rapport \u00e0 la monnaie aux gens etc. \r\nC'est \u00e0 vous de nous consid\u00e9rer comme \u00e7a, \u00e7a vous pourrais l'inviter \u00e0 d\u00eener, tu vois qui, pour lui dire : allez, viens et Manu parce d\u00e9nonce, c'est pas si il passerait le cap de allez faire caca dans des toilettes s\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:13) [84%] :\r\n\u00e7a ne fait pas quelqu'un qui, qui sont pour demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:33) [86%] :\r\nLa base \u00e9l\u00e9mentaire deJ. sur la ZAD, c'est le lieu de vie, \u00e7a veut dire que chaque lundi \u00e0 collectif avec ses propres r\u00e8gles, sa propre mani\u00e8re d'organiser. \r\nLa mise en commun, je sais pas du tout voiture 2, 2 l\u00e0- dessus pour faire des purges caissi\u00e8re du mara\u00eechage ou pas pour s'alimenter, juste \u00e0 leur march\u00e9, et apr\u00e8s il y a une r\u00e9union des habitants habitante tous les jeudis, on a aussi une radio Radio Klaxon qui pirate les ont de l'autoroute, on a un journal le ZAD News qui distribue tous les lundis, donc y a pas de projets qui sont des CRS. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:20:08) [71%] :\r\nElle pour \u00e7a se passe comme \u00e7a se prom\u00e8ne aspirant St\u00e9phane de la rester ce qui pr\u00e8s de l's\u00e9rie soit celle qui s'annonce tr\u00e8s bonne Cyros, le m\u00eame pas peur de nos coll\u00e8gues, le politologue moi, soit la m\u00eame peine, l'autre tiers vis-\u00e0-vis de route sur place \u00e0 la TV que les poils de fen\u00eatre, il faut la toile, la Serbie, mais la gauche a fait il y plus \u00e7a c'est c'est il y a le plus anim\u00e9. \r\nAh, \u00e7a peut m\u00eame pas le mal et \u00e7a mousse patriotes. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:21:04) [94%] :\r\nSur place, c'est tr\u00e8s impressionnant de voir la quantit\u00e9 de grenades, bon il y a des chiffres qui sont, qui sont publi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:21:14) [87%] :\r\nLa quantit\u00e9 de Grenade qui est qui, il y a des de grenades qui sont jet\u00e9s chaque jour des grenades assourdissantes qui font des crat\u00e8re dans le sol, c'est un miracle qu'il ait pas eu il y a eu des bless\u00e9s, des bless\u00e9s, assez, assez grave, mais pour l'instant il n'y a pas eu de morts mais si peu, \u00e0 force d'insister, on peut craindre qu'ils y parviennent, ce qui se passe et que la gendarmerie est arriv\u00e9e avec des gens c'est engins blind\u00e9s a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire les cabanes et puis des endroits comme la. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:21:46) [86%] :\r\nDes endroits embl\u00e9matiques comme l'son quitt\u00e9 une ferme o\u00f9 il y avait 80 moutons, o\u00f9 il y avait eu plusieurs projets d'une ferme p\u00e9dagogique de d'\u00e9levage de mara\u00eechage, voil\u00e0 donc toutes sortes de constructions, dont 2 membres architectes reconnaissait la qualit\u00e9 architecturale qui ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s par terre, la r\u00e9sistance de les zadistes \u00e0 coups de de bouts de pierres, de choses extr\u00eamement peu l'\u00c9tat mais quand m\u00eame qui la progression a a permis que beaucoup de monde arrive et que \u00e7a devienne de plus en plus compliqu\u00e9 sur place pour les gardes mobiles, il y a une obstination connaissait les chiffres, il y a 2500 garde mobile sur place donc unanime sert \u00e9trange parce que o\u00f9 se prom\u00e8ne dans un bocage magnifique, c'est le printemps, il fait tr\u00e8s beau, il y a des vaches qui paissent paisiblement et puis \u00e0 200 m\u00e8tres de l\u00e0, on entend, on entend la guerre quoi, c'est une ambiance de guerre on avait que d\u00e8s nuages \u00e9pais de lacrymog\u00e8nes et bon j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 aussi du nombre d'amis que j'ai retrouvais autour des barricades des gens venus de toute la France et de toute l'Europe, des amis de la vall\u00e9e de Suse chez des gens, des gens qui ont des professions artistiques au go\u00fbt des paysans ou de des gens m\u00eame qui sont des gens connus, qui ont \u00e9crit des mineurs qui sont tous cela avec d'autres, de toutes conditions et de tous \u00e2ges, c'est absolument pas ce qu'on imagine les les 2 douzaines de casseurs masqu\u00e9s, c'est, c'est vraiment une caricature rideaux. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:23:34) [83%] :\r\nLe po\u00e8te, oui, il est presque 18 heures et les derni\u00e8res informations sont Callas, car les personnes cherchent du Matos de protection pour les personnes qui bouclier etc \u00e0 la grippe, il y a beaucoup de camions, mais il y a seulement 20 \u00e0 30 gendarmes mobiles dort toujours sur la route, pas dans la course, Radio Klaxon 18 heures 10 alors les amis de la 4 L s'. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:23:57) [89%] :\r\nIl y avait une l\u00e9gitimit\u00e9 tout \u00e0 la fois au au red\u00e9ploiement de Nantes Atlantique mais il y avait aussi une vraie l\u00e9gitimit\u00e9 cherche notamment en terme de prospectives et au d\u00e9veloppement, \u00e0 Notre-Dame-des-Landes qu'est -ce qui a fait la d\u00e9cision, ce qui a fait la d\u00e9cision, c'est le rapport \u00e0 la violence, en fait, le le le gouvernement et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont arbitr\u00e9, parce qu'ils se sentaient incapables d'assumer un affrontement public \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, donc \u00e7a \u00e7a montre quoi, \u00e7a montre que dans la r\u00e9publique d'aujourd'hui qui est une R\u00e9publique fond\u00e9e sur la l\u00e9galit\u00e9, la, la, la, la force, le monopole de la coercition revient \u00e0 l'\u00c9tat un petit groupe de personnes parce qu'il s'agit pas de petits groupes de personnes quelques centaines de personnes sont capables de faire plier l'\u00c9tat dans dans l'expression dans la dans de l'exercice, si vous voulez de la de la de la violence, les ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Bure, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment il y a les, les cons\u00e9quences d'une d'une le\u00e7on de bonne gouvernance et ne pas laisser s'installer : ne pas laisser sans qui, hier, les repr\u00e9sentants du gouvernement Monsieur Kaster disait on ne peut pas laisser s'qui c'\u00e9tait une zone donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9montre \u00e7a d\u00e9montre bien que l'\u00c9tat est aujourd'hui en position de faiblesse quand il est expos\u00e9 \u00e0 un rapport de force interne \u00e0 la violence et la probl\u00e9matique c'est pas, c'est pas tant de savoir comment on va pouvoir \u00e9vacuer la ZAD Nostra m\u00ealant comme on a fait \u00e0 Bure, la probl\u00e9matique, c'est de savoir comment on va emp\u00eacher que des activistes ne reviennent s'y installer et ne mettent en cause un doute dans le loft. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:25:25) [88%] :\r\nVous n'avez pas la t\u00e9l\u00e9vision, un pas devant internet donc pour vous r\u00eavez \u00e9videmment de savoir ce que se poursuit le pr\u00e9sident a bien pu trouver comme \u00e9l\u00e9ments de langage pour nous occuper, h\u00e9 bien figurez -vous qu'il a dit, je cite, pour ne pas faire d'interpr\u00e9tation tout ce qui \u00e9tait d'\u00e9vacuer humble, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, doit -on comprendre que c'est le moment de raisonner des clous de sang des planches de palettes dans tous les sens et se remettent \u00e0 reconstruire 3 fois plus de lieux o\u00f9 peut -on s'attendre \u00e0 du maintien, non de fa\u00e7on permanente jusqu'\u00e0 la semaine prochaine seront il a \u00e9t\u00e9 repris par la pr\u00e9f\u00e8te et la gendarmerie pour dire que maintenant que les expulsions sont termin\u00e9es, si on \u00e9tait gentil aidant, eux aussi, il serait gentil alors \u00e7a la police gentille, on a tr\u00e8s tr\u00e8s envie de voir ce que \u00e7a donne ce que nous, on sait \u00e0 peu pr\u00e8s et faire pousser quelques carreaux de faire une r\u00e9union dite atelier Dragon qu'on voit comment \u00e7a donne quand on n'a pas envie de jeter des trucs. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:26:28) [90%] :\r\nLes droits civils sont devenus une id\u00e9ologie au service d'arm\u00e9e en croisade, par le biais desquels l'Occident d\u00e9vastent les autres cultures, en le faisant justement au nom de l'individu franchi des archa\u00efsmes on appelle donc d\u00e9mocratie cette op\u00e9ration d\u00e9sastreuse de destruction des communaut\u00e9s et des. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:26:45) [70%] :\r\nOn va des pas \u00e7a va par derri\u00e8re les autrement plus lieu quelques tensions quoi le directeur, le FMI, c'est que qu'un dans la poubelle, Denis, il faut qu'on aille alors loisir vaincu par derri\u00e8re Vettel des comptes bien enfin on redoutait \u00e7a dans la for\u00eat et maintenant mais pas uniquement la l\u00e9gende ou le qui affection se prend par derri\u00e8re, en \u00e9tant, si nous le 1er tour du ramadan, donc il est tr\u00e8s lentement, donc nous ne n'allons trombone jaune laveur revenu esp\u00e9rait pouvoir escalator d'autres pour cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:27:33) [89%] :\r\nRefus de l'unification, refus de la s\u00e9parer soci\u00e9t\u00e9 contre l'\u00c9tat, chaque communaut\u00e9 primitive veut demeurer sous le signe de sa propre loi autonomie ind\u00e9pendance politique, le refus de l'\u00c9tat, c'est le refus de l'exon\u00e9ration de la Loi ext\u00e9rieurs, c'est tout simplement le refus de la soumission. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:28:15) [86%] :\r\nIl y avait jadis un pays que dehors et le vent \u00e9tait son ambassadeur. \r\nIl devait alerter les hommes de bien triste nouvelle. \r\nMais ils ne parvenaient pas \u00e0 se faire entendre, d\u00e9pass\u00e9 par le bruit et la rumeur crues de toutes les machines outils qui sculpte \u00e0 la terre, l'am\u00e9nager la plier tort y ajouter plus int\u00e9ress\u00e9s par les affiches sur le bord des chantiers qui montrait les aquariums les poissons- chats Les Requins Marteaux et les villas de r\u00eave comme des Lego au bord du lagon, si bien que l'ambassadeur finit par mourir un enfant, raconte le vice- \u00e9cras\u00e9e \u00e0 la sortie de son village, sur les plans de rocailles une montagne des ondes comme un vulgaire planeur, ce fut la fin du pays du dehors donc perdu la trace. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:29:11) [74%] :\r\nSont jamais sur la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:29:35) [82%] :\r\nEn Suisse, si c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que voil\u00e0 je me pour partager des moments avec des gens sans avoir envie de fumer ou de boire, il y a pas de viande voici Beghal et on a pass\u00e9 des moments extraordinaires, on a fait des ann\u00e9es ici, on a la fus\u00e9e lan\u00e7ant on a r\u00e9colt\u00e9 les l\u00e9gumes du jardin \u00e0 qu'on a jou\u00e9 de la musique, et puis on est tous des fumeurs, des machins et on a pass\u00e9 une journ\u00e9e enti\u00e8re et nous mot super en sang et on \u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 Sidi trop beau, quoi, tu te retrouves connect\u00e9 en fait tu te mets \u00e0 l'\u00e9cart, parce qu'on nous a montr\u00e9 consum\u00e9risme utilise ce soit les drogues autre chose beaucoup n'pas chose on est addict on est consommateur et \u00e7a nous nous oublie, m\u00eame si on n'arr\u00eate pas toutes nos \u00e9ditions ext\u00e9rieur c'\u00e9tait du tampon o\u00f9 les humains se on passe des tr\u00e8s bons moments quoi, tu vois, et en g\u00e9n\u00e9ral tous les jours ont pass\u00e9 ces moments -l\u00e0, ils ont pas leur butin, c'\u00e9tait magique, c'est des moments uniques qu'on a v\u00e9cu toi il y a des retours tr\u00e8s positifs de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:30:17) [85%] :\r\nTu peux changer de qui voulait justement par rapport \u00e0 tout \u00e7a qui est bien aussi c'est que j'ai cru \u00e0 sa propre personnalit\u00e9, sa propre faiblesse faire quoi, c'est des gens qui cr\u00e9ent l'ambiance dans le lieu, mais c'est aussi le lieu qui fait qui vient sur la chaque lieu a ses propres probl\u00e9matiques sa propre personnalit\u00e9, sa propre nostalgie et du coup, dans chaque \u00e9dition les choses qu'on apprend \u00e0 faire et \u00e0 d\u00e9construire et les gens naturellement se retrouvent dans les lieux qui leur correspondent au fil du temps. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:30:47) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s impressionnant que d'une part en veut, il y a, il y a la nature une belle nature paisible notre. \r\n\r\nLocuteur MT40 (00:30:54) [83%] :\r\nNon, il y a une force occupation militaire extr\u00eamement violente et bruyante et je le la nature qui se d\u00e9fend ce sont des lutins des bois beaucoup de monde qui est arriv\u00e9 dimanche mais qui reste sur place en permanence, il y a eu bon, je ne sais pas, peut-\u00eatre 10000 personnes dimanche mais les 10000 personnes sont pas rester, il y a quelques centaines de personnes, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9value ce qui est impressionnant : Fisc sont des gens tr\u00e8s organis\u00e9s qui communiquent publie entre qui et qui ont beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi sur la mani\u00e8re de se d\u00e9fendre soi meneur de s'y prendre, qui sont tr\u00e8s solidaires, il y a des \u00e9quipes m\u00e9dicales aussi \u00e7a c'est puis quand candidate au milieu de lacrymo, \u00e7a m'a beaucoup rappel\u00e9 les cort\u00e8ges de perte de de la loi par la loi anti- travail o\u00f9 a tout en 2 groupes, qui sont l\u00e0 pour vous pr\u00eatez assistance humaine et surtout quand on est dans on est d'un certain \u00e2ge, comme moi- m\u00eame, vous avez toujours des jeunes gens qui l'qui vous dit \u00e7a va, monsieur, vous voulez un peu de mal pour asperger sur le visage, parce qu'il y a des solutions de Malraux, que ce qui sont cens\u00e9es aider \u00e0 supporter les gaz, on vous propose de vous na\u00eetre du d\u00e9go\u00fbt dans le rail, voil\u00e0 c'est \u00e9norme solidarit\u00e9, de fraternit\u00e9 satisfont car. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:32:32) [85%] :\r\nTout ce monde qui est autour de nous, je pense qu'on a tous la m\u00eame r\u00e9action, c'est que ces territoires continuent de vivre avec les personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de dit vivre parce qu'ils sont particuli\u00e8rement inventif, c'est ce qu'on appr\u00e9cie chez eux, on aime beaucoup venir ici parce que c'est tr\u00e8s inventif, il y a beaucoup de d'exp\u00e9rience, les vraies d\u00e9mocratie et la mani\u00e8re de faire fonctionner parce qu'il a beaucoup de diversit\u00e9 entre sacs int\u00e9ressants comme laboratoire de Deauville lui futur. \r\n\r\nLocuteur MT42 (00:33:03) [90%] :\r\nIl est clair, c'est que c'est une op\u00e9ration de communication du gouvernement Macron. \r\nQui est compl\u00e8tement ridicule, non plus, ce qui a \u00e9t\u00e9 faite avec une Furbury grotte vraiment honteuse puisque. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:33:19) [82%] :\r\nIls ont fait semblant de n\u00e9gocier et puis apr\u00e8s, ils sont all\u00e9s d\u00e9truire d\u00e8s l'endroit o\u00f9 il y avait des projets, des pros, des projets qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e et discutable, c'est dire que c'est une Shiga Siad a eu affaire au gouvernement r\u00e9formiste raisonnable le pris le temps de discuter parce que de tout cela, il y avait absolument aucune urgence, il y avait pas, il n'est plus d'a\u00e9roports \u00e0 construire, donc il y avait eu aucune vengeance. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:33:44) [100%] :\r\nVous avez montr\u00e9 Notre-Dame-des-Landes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:47) [77%] :\r\nCe qui n'en est pas quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:15) [89%] :\r\nIl n'y a pas d'analyse, il n'y a que des faits. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:18) [82%] :\r\nDes \u00eatre cohabitant sur une terre divers vivants, inventant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment un pays des \u00eatre refondant unitaire nourrissons une justice en devenir une vie ensembles disent \u00eatre pris dans les serres d'un monde encerclant despotique arm\u00e9s qui d\u00e9cide que cela ne doit pas exister Pensee pas ici, pas d'autonomie, pas d'\u00e9chapper, pas d'exception, les m\u00eames r\u00e8gles pour tous, m\u00eame si le jeu m\u00e9moriser les m\u00eames normes, les m\u00eames, m\u00eame s'ils paraissent injustes et que l'heure est devenue d\u00e9truisent ce qui semble important alors ces \u00eatre non pas \u00e0 dire nous, nous ne sommes pas d'accord avec la route, nous d\u00e9cidons d'emprunter d'autres chemins, les m\u00eames normes pour le m\u00eame monde aujourd'hui 2018, dit -on, sur la plan\u00e8te bleue, devenue crise, comment pourrait -on imaginer des Terres de trois Libre des Terres de bon vive alors que les effluves industrielles flotte sur les ciel que chaque visage nos poumons se remplissent les m\u00eames salaire invisibles et nos estomacs se transforme tous par les m\u00eames organismes nos orteils s'atrophie tous sur le m\u00eame si le m\u00eame seule nos jambes s'ankylose sans montagne mal taill\u00e9e donc se paralyse sur le sable \u00e9couler nos corps dans le monde s'ab\u00eement pareillement nos esprits sont brume combattu par les avalanches nos yeux se ferme, \u00e9reint\u00e9 par les boules \u00e0 facettes, nos oreilles s'effrite pour se prot\u00e9ger du fracas alentour : nos oreilles ne sont plus des oreilles sur les oiseaux, mais o\u00f9 est la terre oui, la for\u00eat et la beaut\u00e9, oui \u00e0 la justice. \r\nOui \u00e0 l'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:36:18) [74%] :\r\nBon d'hier de nourrir ou m\u00eame dans le. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:36:37) [85%] :\r\nBonjour. \r\nBon ou moral. \r\n\r\nLocuteur MT42 (00:36:47) [94%] :\r\nBen moi, ce qui ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est la disproportion des forces, on a une force militaire de 2500 hommes qui sont confront\u00e9s \u00e0 \u00e0 quelques. \r\n\r\nLocuteur MT40 (00:36:59) [87%] :\r\nCentaines de, de, de, de joyeux drilles pour qui sont pas du tout \u00e9quip\u00e9s que nous, comme ceux d'en face et puis \u00e0 la vie malgr\u00e9 tout c'est vrai qu'ils ont pour eux une bonne connaissance du terrain parce qu'ils sont l\u00e0 depuis longtemps, m\u00eame s'ils sont 2, ils ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s par beaucoup de monde qui est venu leur pr\u00eater main forte, qui ont des cailloux, face \u00e0 des fins Brenaz donc voil\u00e0 et bon j'ai fameuses grenades d\u00e9sencerclement ou de dit assourdissante, elles font beaucoup de bruit, elles font beaucoup de mal aussi, il y a beaucoup de gens qui ont des blessures, je crois qu'on 200 bless\u00e9s et puis il y a, il y a au moins une ou 2 personnes qui sont vraiment dans dans un \u00e9tat grave, donc c'est pas de la plaisanterie, alors quand les gendarmes sur leur Facebook disent qu'il faudrait aussi des tirs si on peut dire, ben \u00e7a veut dire qu'il faudrait tuer et qu'on que plus que \u00e7a, c'est, c'est courir le risque de tuer, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 comme couvrant \u00e0 mon avis mais je veux dire des id\u00e9es cylindre seront risque d'avoir de Bizet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:01) [89%] :\r\nOn le voit quoi qui ils veulent nous faire taire, c'est \u00e7a le truc, c'est qu'ils ont peut-\u00eatre non pression d'\u00eatre subtil mais au bout d'un moment, ils le sont plus du tout quoi. \r\nEt je pense que l'exasp\u00e9ration est l\u00e0 aussi quoi il y a un truc de c'est pas possible d'envoyer \u00e0 un homme de 44 ans, sur 6 mois de prison dont 2 ferme, parce qu'il a insult\u00e9 un gendarme quoi. \r\nC'est pas possible non plus d'envoyer un jeune homme de 21 ans, 8 mois, 8 mois en prison ferme sans preuves sous pr\u00e9texte qu'un gendarme la l'aurait vu vid\u00e9 un extincteur quand je veux dire c'est c'est disproportionn\u00e9 et ils ont l'impression que ce que dit sont en train de faire monter la col\u00e8re, ils se rendent m\u00eame pas compte, peut-\u00eatre, mais il y a un truc de c'est pas possible de continuer comme \u00e7a. \r\nQue Jupiter et descendent un petit peu aussi de temps en temps et qui se rendent compte que qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 une minorit\u00e9 et m\u00eame cette minorit\u00e9 \u00e9tait pas forc\u00e9ment avec lui face \u00e0 Marine Le Pen fille nous entend pas, \u00e7a veut dire qu'il nie toute une partie de la population qu'il est cens\u00e9 administrer aussi, en fait, et \u00e7a je, je trouve \u00e7a intol\u00e9rable, j'ai rencontr\u00e9 un monsieur dans le la manif qui me disaient que m\u00eame en mai 68 il y avait pas eu ces dispositifs -l\u00e0 et qu'il avait vraiment l'impression qu'on tournait \u00e0 la dictature quant \u00e0 pas l'habitude, en fait, tu vois le dispositif tu flippes. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:13) [89%] :\r\nIl y a pas cette remise en cause du droit de manifester pour moi, \u00e7a c'est un truc, on le voit revers d'o\u00f9 on n'a pas le droit de contester d'o\u00f9 on n'a pas le droit de manifester, enfin ceux qui veulent faire la terre nous faire taire, quoi, il y a un truc, c'est pas interdit de manifester en France m\u00eame si Pau. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:31) [88%] :\r\nVoir juge la manifestation ill\u00e9gitime fait le pouvoir n'a jamais eu une bonne opinion des manifestations, a priori, c'est pas \u00e0 lui de d\u00e9cider si elles sont l\u00e9gitimes ou pas, c'est un droit et donc on prend des gens sont opposer \u00e0 Macron \u00e7a c'est pas nouveau, quoi, il a jamais eu. \r\nUne majorit\u00e9 d'opinions en sa faveur, quand m\u00eame, dans dans le pays doit se simplement accepter qu'il y a des gens qui sont pas d'accord avec lui, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu face \u00e0 Marine Le Pen, d\u00e9j\u00e0 il devrait devrait prendre des distances, un peu avec sa super l\u00e9gitimit\u00e9 qui lui permet de faire passer autant de lois en ce moment en suis l\u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:10) [84%] :\r\nDe l\u00e9gitimit\u00e9, il utiliserait pas les ordonnances le 49 3 il passerait pas outre l'Assembl\u00e9e nationale s'il \u00e9tait aussi l\u00e9gitime qu'ils le pense. \r\nNous, on n'a pas le droit d'exprimer des opinions dans la rue, comment l'espace public n'est plus un espace de contestation, c'est quoi, il faut aller faire ses courses, terre, t\u00eate basse, avec mon sac foot le coeur et avancer et rentrer chez toi, TF1, je veux dire si la rue aujourd'hui se r\u00e9sume \u00e0 \u00e7a. \r\nJe trouve \u00e7a dommage pour la lutte en fait. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:47) [81%] :\r\nC'est esp\u00e8ce de penser la soci\u00e9t\u00e9 actuellement que la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:40:52) [94%] :\r\nEn fait, on serait oblig\u00e9 de r\u00e9clamer les commun sur la d\u00e9fense des services publics, par exemple avec la SNCF, on a l'impression que c'est le pouvoir qui nous qui nous explique ce qu'on devrait faire avec avec ce qui nous appartient, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 on r\u00e9forme les transports mais en fait, Emmanuel Macron il a rien \u00e0 voir avec la SNCF, les transports ferroviaires, en fait, \u00e7a appartient \u00e0 la nation, \u00e7a appartient \u00e0 tous les citoyens, et on a un droit de regard dessus, c'est \u00e0 nous, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:30) [88%] :\r\nQui pense pas que c'est en envoyant autant de gendarmes et autant de blind\u00e9s militaires qu'il va faire qu'on se taise en fait sur la question de la r\u00e9pression, au contraire, je pense que \u00e7a nous endurcis c'est c'est immonde des \u00e9chelles, mais du coup, nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:46) [85%] :\r\nC'est vraiment important. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:00) [81%] :\r\nOui, c'est parfaitement de poids pataqu\u00e8s voil\u00e0 quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:12) [90%] :\r\nJe voudrais cost l\u00e9g\u00e8rement sur la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:20) [77%] :\r\nPas quand il faut des pas. \r\nLa place un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:40) [84%] :\r\nOn aime, on n'est pas encore le courant on pourrait faire. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:43:02) [85%] :\r\nC'est des symboles qui sont plus que des symboles puisque ce. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:43:05) [87%] :\r\nIl se construit vraiment quelque chose sur la ZAD, il se construit une autre mani\u00e8re de vivre avec beaucoup de d\u00e9termination, beaucoup de joie, beaucoup de d'imagination, de cr\u00e9ativit\u00e9 et enfin, si on a les repr\u00e9sentants d'une soci\u00e9t\u00e9 embourb\u00e9 dans la dans le productivisme et en particulier dans le productivisme agricole repr\u00e9sent\u00e9e par les Chambres d'agriculture, la FAO une soeur qui n'imagine pas le les cultures autrement qu'avec des tonnes de produits chimiques dans le sol que par la destruction des sols et leur remplacement par un seul totalement artificiel, qu'il faut renouveler tout le temps pour le plus grand profit des multinationales, c'est face \u00e0 face, ce qui est clair c'est que ceux qui construisent, ce sont les a dit sur ce qui d\u00e9truisent c'est ce gouvernement et je pense que c'est pas consomme, donc je pense que c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:43:58) [91%] :\r\nPour l'instant, ce qu'on peut dire, c'est que il y a une manif samedi place du cirque une heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:05) [99%] :\r\nJe rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:44:06) [90%] :\r\nPour ne pas donner le sentiment que la l'appareil d'\u00c9tat plie faute d\u00e9l\u00e9gitim\u00e9, s'il n'y a plus d'a\u00e9roport, il y a plus de raison d'avoir une zone \u00e0 d\u00e9fendre, ensuite il faut n\u00e9gocier une \u00e9vacuation, individu par individu, famille par famille et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut que la force l\u00e9gitime entre en action, c'est \u00e9vident, \u00e7a j'ai pas dit pass\u00e9 30 ans dans cette n\u00e9gociation, il faut refuser l'installation d'une contre- soci\u00e9t\u00e9 utopique, m\u00eame si elle peut avoir des c\u00f4t\u00e9s sympathiques jamais expliquer c'est que le sc\u00e9nario que peuvent peut-\u00eatre envisager certaines personnes qui nous regardent ce soir, de dire bon, on prend peut-\u00eatre la d\u00e9cision de ne pas faire l'a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes mais on \u00e9vacue la ZAD parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut affirmer l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat, le faire comme \u00e7a, ce serait une folie, l'\u00c9tat n\u00e9gocie avec un certain nombre de personnes qui sont sur place et va enclencher un syst\u00e8me de r\u00e9trocession de terre vers des nouveaux propri\u00e9taires terriens puisque rien ne dit que les agriculteurs qui sont faits expropri\u00e9s souhaite tous r\u00e9cup\u00e9rer leurs Terres et et c'est de cette mani\u00e8re l\u00e0 d'ailleurs que c'est la la mani\u00e8re la plus intelligente de fragmenter une contre- soci\u00e9t\u00e9 puisque vous r\u00e9int\u00e8gre r\u00e9int\u00e9grerait introduisit la propri\u00e9t\u00e9 avec des nouveaux agriculteurs qui, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont attach\u00e9s, et si certains de ces jeunes qui sont install\u00e9s veulent devenir des exploitants agricoles l\u00e9gaux ayant Dumont une propri\u00e9t\u00e9 qu'ils ont achet\u00e9 et payant des imp\u00f4ts quand il cr\u00e9e de la richesse, tr\u00e8s bien, \u00e7a sera plut\u00f4t une sortie par le haut. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:18) [68%] :\r\nC'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s de douter. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:45:20) [85%] :\r\nLettre \u00e0 la R\u00e9publique, au sujet de la zone non motoris\u00e9s de la ZAD de Notre-Dame-des-Landes : nous ne voulons pas que cette Terres soit \u00e0 nous, nous voulons que cette aire soit Libre. \r\nAucune r\u00e8gle, mis \u00e0 part le respect du vivant ta libert\u00e9 s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle de l'autre. \r\nJe voulais pas travailler pour le syst\u00e8me, nous voulons apprendre ensemble et continuer \u00e0 avancer vers l'autonomie dans la zone non motoris\u00e9s, nous n'avons pas pirat\u00e9 l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9 que nous vivons sans avec parfois quelques panneaux solaires bien s\u00fbr nous ne payons pas d'imp\u00f4ts, mais la majorit\u00e9 des squatters de la zone non motoris\u00e9s ne touche aucune aide parfois par choix et rejet de l'argent, et aussi parce que beaucoup ont moins de 25 ans et beaucoup sont \u00e9trangers, on ne vous demande rien, tout ce qu'on vous demande c'est de rien demand\u00e9. \r\nIl ne parlait pas du prix de ces Terres car qui peut pr\u00e9tendre poss\u00e9der la terre de plus, vu la quantit\u00e9 de k\u00e9ros\u00e8ne utilis\u00e9 presque chaque jour depuis 2 mois pour nous espionner, je ne pense pas qu'il s'agit d'une question d'argent, on ne veut pas d\u00e9truire votre syst\u00e8me car on pense que votre syst\u00e8me va se d\u00e9truire tout ce et comprenez qu'\u00e0 20 ans, on n'a pas envie de s'investir dans une soci\u00e9t\u00e9 qui fonce dans le mur, ici, on a retrouv\u00e9 un avenir, une vie qui a du sens, on vit dans la paix, on ne veut pas cr\u00e9er la violence, on a d\u00e9j\u00e0 assez subi dans votre syst\u00e8me, n\u00e9anmoins, on se d\u00e9fendra si vous voulez d\u00e9truire les cabanes de terre paille et couper les arbres pour cr\u00e9er des exploitations qui vous rapporte. \r\nOn se d\u00e9fendra si vous voulez nous arracher le dernier espoir concret dans le cas aujourd'hui, vous avez manipul\u00e9 certains zadistes plus ancien avec de n\u00e9gociations en leur promettant une propri\u00e9t\u00e9 afin qu'ils puissent demeurer l\u00e9galement l\u00e0 o\u00f9 ils ont investi leur vie et parfois fonder une famille, vous avez profit\u00e9 de \u00e7a c'est malsain. \r\nDiviser pour mieux r\u00e9gner, cela vous d\u00e9range donc autant que certains et certaines d\u00e9cident de vivre autrement. \r\nAujourd'hui et devant leurs camarades de lutte, ils ont d\u00e9truit la cabane dans laquelle j'ai vu mourir un personne qui eut \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s et cela me brise le coeur, m\u00eame pas un soup\u00e7on d'humanit\u00e9 quand j'ai propos\u00e9 que cette cabane soit conserv\u00e9es en hommage, vous ne m'avez pas r\u00e9pondu lorsque j'ai mis cette position, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de l'humain, une fois de plus, mais heureusement, ici il y a encore une poign\u00e9e de personnes surnomm\u00e9es zadistes radicaux qui reste uni et qui \u00e9coutent leur coeur et non leurs int\u00e9r\u00eats merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:31) [79%] :\r\nLa strat\u00e9gie de l'\u00c9tat 1000 m\u00eame si une ville, on ira lui dire non \u00e0 plein d'autres endroits turc, il y a je comprends complexe autoroutier il y a dix contre les parcs \u00e9oliens, tu peux te faire \u00e0 Road Trip que celle de France, tous les chemins m\u00e8nent 13. \r\n\r\nLocuteur MS48 (00:48:03) [95%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans c'est dans l'air, y a -t-il encore des zones de non- droit en France avec l'\u00e9vacuation de la ZAD de Bure dans la Meuse : le gouvernement acc\u00e9l\u00e8re 500 gendarmes ont pris position hier matin sur le site o\u00f9 est pr\u00e9vue la construction d'un centre d'enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires 500 gendarmes pour d\u00e9loger une poign\u00e9e de contestataires qui n'ont pas vraiment opposer de r\u00e9sistance, le vrai probl\u00e8me pour l'ex\u00e9cutif reste Notre-Dame-des-Landes, un peu plus de 5 semaines apr\u00e8s l'abandon du projet d'a\u00e9roport, les zadistes sont toujours l\u00e0, officiellement, ils ont jusqu'au 31 mars pour quitter les lieux, cette \u00e9ch\u00e9ance sera -t-elle respect\u00e9e, beaucoup en doutent, alors que d'autres zones \u00e0 d\u00e9fendre fleurissent sur le territoire pour combattre des projets urbains ou industriels, l'enjeu est important, il est m\u00eame est capital pour l'\u00c9lys\u00e9e et Matignon qui voit une partie de leur autorit\u00e9 remise en cause par. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:48:58) [95%] :\r\nCette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de militants. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:49:00) [81%] :\r\nGIA le co\u00fbt politique avec la nature, parce qu'on vit avec des gens qui sauve \u00e9chaud\u00e9s et revient avec les animaux de toutes sortes que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur au chien \u00e0 l'\u00c9cureuil puisque \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:14) [75%] :\r\nJ'aime bien aussi, voil\u00e0 qui sont importants, c'est le rythme de vie sur compos\u00e9 combien cette d\u00e9gag\u00e9 en nous d\u00e9cliner sa petite se permettre une ville \u00e0 son rythme sans avoir plus bien sons parasites le la t\u00eate et \u00e7a tombe, c'est lib\u00e9rateur sont des choses mais je ressens des choses tr\u00e8s bas de citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:49:35) [97%] :\r\nJe pense que. \r\n\r\nLocuteur MT49 (00:49:36) [87%] :\r\nEst en train de se construire sur la ZAD et ailleurs, dans la r\u00e9alit\u00e9, Suse dans toutes sortes de r\u00e9sistance de territoire dans des centaines de r\u00e9sistance de territoire en travers la plan\u00e8te qui sont, qui commence \u00e0 se f\u00e9d\u00e9rer se construire au moins une partie du monde nouvelles forces r\u00e9volutionnaires, je pense qu'il y a 2 il y a des nouvelles pratiques r\u00e9volutionnaires qui apparaissent, parce que ce ce jeudi, parce que cette forme de r\u00e9sistance vous logique d'am\u00e9nagement du territoire capitaliste, elles peuvent que, \u00e0 terme, s'opposer au capitalisme en g\u00e9n\u00e9ral et une tr\u00e8s grande partie de ces forces -l\u00e0 en sont conscientes, m\u00eame si d'autres persistent dans la voie du Paraguay citoyenne, m\u00eame si ce sont des gens tout \u00e0 fait estimable qui se battent aussi. \r\n\r\nLocuteur MT50 (00:50:25) [86%] :\r\nSur le plan l\u00e9gal qui essaye d'obtenir que leurs leurs interrogations montent jusqu'au Parlement, mais je crois qu'aujourd'hui de plus en plus l'et ce qu'on appelle les d\u00e9mocraties, il y a fort sur une des des autres r\u00e9gimes sont de plus en plus engag\u00e9 dans une course au profit \u00e0 court terme, sous l'impulsion des des oligarchies qui manipule les jeunes et les pouvoirs les oligarchies, je parle des grands conglom\u00e9rats \u00e9conomiques mais bon, voire tr\u00e8s bien de quoi je parle, il est clair aujourd'hui que quand on voit par exemple affirme il faut glyphosate ou parlement europ\u00e9en ce produit qui aurait d\u00fb \u00eatre interdit depuis longtemps et que vous dernier moment la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger la l'autorisation, il y a 1000 exemples de moments o\u00f9 on se dit : mais pourquoi est -ce que ce qui semble si \u00e9vident n'est pas un n'est pas accept\u00e9, face \u00e0 \u00e7a, il y a des gens du terrain qui dit mon ou que ce soit dans la vall\u00e9e de Jules dans d'autres endroits, en Italie ou dans le reste de l'Europe a d'Allemagne contre les sur une mine dans une for\u00eat o\u00f9 rend ou en Su\u00e8de contre une mine qui menace des zones r\u00e9serv\u00e9es ou lapon normalement, enfin toutes sortes de de manifestation de r\u00e9sistance territoriale qui sont tr\u00e8s importants, que ce soit des des r\u00e9ticences enracin\u00e9 sur des particularit\u00e9s sur des particularit\u00e9s, \u00e0 la fois naturel et culturel qui oppose le concret de la vie \u00e0 la folie des mat\u00e9riels de Gilles de la finance, il s'agit pas d'une fille Petit-Nice du genre : retour \u00e0 la terre, puisque la preuve imm\u00e9diate donn\u00e9 que ce ne sait pas ce genre de aussi, c'est que toutes ces luttes, ce sont de plus en plus en r\u00e9seau qui allait r\u00e9guli\u00e8rement des rencontres et que j', je pense que c'est l\u00e0 la v\u00e9ritable sinon la l'interview moins l'une des v\u00e9ritables de demain, au-del\u00e0 de tous les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS51 (00:52:33) [90%] :\r\nVoici donc comment appara\u00eet concr\u00e8tement la soci\u00e9t\u00e9 primitive, une multiplicit\u00e9 de communaut\u00e9s s\u00e9par\u00e9es, chacune veillant \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de son territoire, une s\u00e9rie de communaut\u00e9 n\u00e9o- nomades dont chacune affirme face aux autres la diff\u00e9rence. \r\nChaque communaut\u00e9 en tant qu'elle \u00e9tant divis\u00e9e, peut se penser comme nous. \r\nCe nom \u00e0 son tour se pense comme totalit\u00e9 dans le rapport \u00e9gal qu'il entretient avec les nous \u00e9quivalent que constituent les autres villages tribu bandes etc. \r\nLa communaut\u00e9 primitive peut se poser comme totalit\u00e9 parce qu'elles s'comme unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:53:08) [82%] :\r\nElle est un tout fini parce qu'elle est un. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:10) [82%] :\r\nUn d\u00e9lit son acquisition manipulation saphir ardent Christian Ledan vers la mani\u00e8re pour essayer de tuer ce qu'il reste \u00e0 vivre, m\u00e9tro secouer les corps JT les coeurs, dit qu'elle a rassembl\u00e9 les foules pour se tenir chaud pour ne pas perdre la vitalit\u00e9 de la pens\u00e9e pour ne pas oublier ses propres esp\u00e9rances oui mais celle des ou 13 \u00eatre autour, c'est-\u00e0-dire que la norme gr\u00e2ce de ne pas accepter ce qui, pour ne pas s'endormir un petit dans les statuts, le r\u00eave de rester vivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:05) [81%] :\r\nAlors dans les vieux, il va donc. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:54:28) [75%] :\r\nMais pour appliquer la Corse il sur la technique tr\u00e8s bien comme \u00e7a de la et \u00e0 payer, c'\u00e9tait ZAD le r\u00eave doit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:44) [87%] :\r\nC'\u00e9tait vivant une \u00e9mission collective pour faire trace m\u00e9moire collecter les sons de partout, de ce qui \u00e9tait, qui n'\u00e9taient pas les voies et les cris d'une histoire bien r\u00e9elle avec les sons, les montages les voix et les textes du bruitage du collectif voit d'ailleurs de Daniel Martin bourr\u00e9 de pol\u00e9mique de la Piraterie \u00e0 roulette de Cl\u00e9ment beau C\u00e9cile Debove et Caroline Paris est il et pour tout ce qu'on oublie de Camille Camille et Camille, merci aussi \u00e0 Serge Quadruppani dont je vous recommande le dernier livre paru : \u00e0 la d\u00e9couverte, le monde des grands projets et ses ennemis, voyage au coeur des nouvelles pratiques r\u00e9volutionnaires, merci pour votre \u00e9coute cette polyphonie documentaire collective retrouver en Podcast sur RTS Point CH Slash le labo ou sur vos plateformes habituelles, le labo, une production et ce soir, une mise en commun de David Collin qui anticipe de peu la note bleue et musique d'avenir, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de. \r\n\r\nLocuteur MS52 (00:55:43) [77%] :\r\nDe Georges Lee Amar targue riche de Daniel Lozach Auswitch \u00e0 Pink \u00e0 Zuckerman g\u00e9n\u00e9rations d'artistes se croisent et se d\u00e9voile au Verbier Festival. \r\nConcerts symphoniques, op\u00e9ras, musique de chambre rencontre in\u00e9dite et d\u00e9couverte des talents de demain. \r\nLe Verbier Festival f\u00eate son 25\u00e8me anniversaire du 19 juillet au 5 ao\u00fbt plus d'infos sur Verbier Festival Point com cet \u00e9t\u00e9, fait le tour du monde des grands festivals classiques \u00e0 l'\u00e9coute d'espace. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:21) [74%] :\r\nApr\u00e8s les informations, laissez -vous envelopp\u00e9e par la Note Bleue divan il cher espace 2 il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-04T12:59:00Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "zadistes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Voix diverses", "role": "zadistes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quadruppani, Serge", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 19100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qZ0Cv3ZHmNFC1mkVbEceqM4A391x"}]