[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33500&rows=25", "count": 33974, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33949&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=33475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-8459B599-2E03-48BB-9A33-166795CAA4F2", "internalArchiveId": "8459B599-2E03-48BB-9A33-166795CAA4F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexe en URSS, Autorit\u00e9 centrale et minorit\u00e9s multiples, De la th\u00e9orie \u00e0 la pratique (1/5) : Entretien avec Magali Delaloye, historienne du genre", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Magali Delaloye.\r\nCette semaine, en compagnie de diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'URSS et \u00e0 la fa\u00e7on dont la sexualit\u00e9, sa repr\u00e9sentation et sa r\u00e9pression ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es au cours des si\u00e8cles.\r\nAu micro de Jean Leclerc, nous entendons aujourd'hui Magali Delaloye, historienne, sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique et du genre, premi\u00e8re assistante au Centre en \u00c9tudes Genre de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Elle a publi\u00e9 \"Une histoire \u00e9rotique du Kremlin. D'Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva\" (Paris, Payot, 2016) ouvrage tir\u00e9 de sa th\u00e8se \"Des moustaches et des jupes. Rapports de genre au sein du cercle du Kremlin sous Staline (1929-1953)\".\r\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"La double vie - Petite histoire de la sexualit\u00e9 en URSS\", un documentaire de Inara Kolmane (France / 2017), ou 70 ann\u00e9es de pouvoir communiste revisit\u00e9es \u00e0 travers le prisme de la sexualit\u00e9.\r\nPhoto: Nicola\u00ef Baharev\r\n\r\n* * Entretien avec Magali Delaloye.\r\nCette semaine, en compagnie de diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'URSS et \u00e0 la fa\u00e7on dont la sexualit\u00e9, sa repr\u00e9sentation et sa r\u00e9pression ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es au cours des si\u00e8cles.\r\nAu micro de Jean Leclerc, nous entendons aujourd'hui Magali Delaloye, historienne, sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique et du genre, premi\u00e8re assistante au Centre en \u00c9tudes Genre de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Elle a publi\u00e9 \"Une histoire \u00e9rotique du Kremlin. D'Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva\" (Paris, Payot, 2016) ouvrage tir\u00e9 de sa th\u00e8se \"Des moustaches et des jupes. Rapports de genre au sein du cercle du Kremlin sous Staline (1929-1953)\".\r\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"La double vie - Petite histoire de la sexualit\u00e9 en URSS\", un documentaire de Inara Kolmane (France / 2017), ou 70 ann\u00e9es de pouvoir communiste revisit\u00e9es \u00e0 travers le prisme de la sexualit\u00e9.\r\nPhoto: Nicola\u00ef Baharev", "durationSec": 1809, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9200734", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["sexe"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 08.01.2018", "Sexe en URSS, Autorit\u00e9 centrale et minorit\u00e9s multiples, De la th\u00e9orie \u00e0 la pratique (1/5) / HV_2018-01-08T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 08.01.2018", "Sexe en URSS, Autorit\u00e9 centrale et minorit\u00e9s multiples, De la th\u00e9orie \u00e0 la pratique (1/5) / HV_2018-01-08T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Magali Delaloye.\n\nCette semaine, en compagnie de diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'URSS et \u00e0 la fa\u00e7on dont la sexualit\u00e9, sa repr\u00e9sentation et sa r\u00e9pression ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es au cours des si\u00e8cles.\n\nAu micro de Jean Leclerc, nous entendons aujourd'hui Magali Delaloye, historienne, sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique et du genre, premi\u00e8re assistante au Centre en \u00c9tudes Genre de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Elle a publi\u00e9 \"Une histoire \u00e9rotique du Kremlin. D'Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva\" (Paris, Payot, 2016) ouvrage tir\u00e9 de sa th\u00e8se \"Des moustaches et des jupes. Rapports de genre au sein du cercle du Kremlin sous Staline (1929-1953)\".\n\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"La double vie - Petite histoire de la sexualit\u00e9 en URSS\", un documentaire de Inara Kolmane (France / 2017), ou 70 ann\u00e9es de pouvoir communiste revisit\u00e9es \u00e0 travers le prisme de la sexualit\u00e9.\n\nPhoto: Nicola\u00ef Baharev", "Entretien avec Magali Delaloye.\n\nCette semaine, en compagnie de diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes, Histoire Vivante s'int\u00e9resse \u00e0 l'URSS et \u00e0 la fa\u00e7on dont la sexualit\u00e9, sa repr\u00e9sentation et sa r\u00e9pression ont \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9es au cours des si\u00e8cles.\n\nAu micro de Jean Leclerc, nous entendons aujourd'hui Magali Delaloye, historienne, sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique et du genre, premi\u00e8re assistante au Centre en \u00c9tudes Genre de l'Universit\u00e9 de Lausanne. Elle a publi\u00e9 \"Une histoire \u00e9rotique du Kremlin. D'Ivan le Terrible \u00e0 Ra\u00efssa Gorbatcheva\" (Paris, Payot, 2016) ouvrage tir\u00e9 de sa th\u00e8se \"Des moustaches et des jupes. Rapports de genre au sein du cercle du Kremlin sous Staline (1929-1953)\".\n\nDimanche prochain sur RTS Deux, vous pourrez d\u00e9couvrir \"La double vie - Petite histoire de la sexualit\u00e9 en URSS\", un documentaire de Inara Kolmane (France / 2017), ou 70 ann\u00e9es de pouvoir communiste revisit\u00e9es \u00e0 travers le prisme de la sexualit\u00e9.\n\nPhoto: Nicola\u00ef Baharev"], "variantIds": ["ece-9200735", "ece-9200734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:27Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi tout de suite histoire vivante \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nPropos\u00e9 par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nCette semaine, sexe en URSS pour les premiers, communiste, l'un des principaux postulat que l'\u00e9galit\u00e9 de l'homme et la femme autorit\u00e9 centrale et minorit\u00e9s multiples. \r\nDe la th\u00e9orie \u00e0 la pratique, l'amour est libre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 tout de suite apr\u00e8s la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [60%] :\r\nDes rapports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nLes changements toucherait tous les aspects de l'existence, y compris la sexualit\u00e9, il y avait toutes sortes d'exc\u00e8s les gens manifester tout nu avec une charte portant l'inscription A bas la honte, la loi avait totalement lib\u00e9ralis\u00e9 le divorce en tant que praticien, j'ai rencontr\u00e9 une femme qui avait avort\u00e9 31 fois avant d'accoucher savais d\u00e9monter un fusil automatique mais \u00e9ducation sexuelle, il y en avait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [96%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:10) [96%] :\r\nAllo, bonjour, je vous rappelle Magali Delaloye il y a je suis historienne sp\u00e9cialiste de l'Union sovi\u00e9tique et des \u00e9tudiants et notamment de voir comment on peut revoir l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 travers le prisme du genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [98%] :\r\nQuand avez -vous commenc\u00e9 aux travaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [94%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 en 2005 donc, apr\u00e8s un voyage \u00e0 Moscou pendant une ann\u00e9e o\u00f9 je suis rest\u00e9 pendant mes \u00e9tudes, moi je me suis dit qu'il \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s difficile de comprendre la Russie actuelle sans passer par l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [95%] :\r\nC'est une r\u00e9flexion que vous auriez pu vous faire d'ailleurs dans bon nombre de pays sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [94%] :\r\nS\u00fbrement dans bon nombre de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [84%] :\r\nEt pourquoi particuli\u00e8rement lent qu'est -ce que vous avez vu, qui vous a mis sur cette piste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [89%] :\r\nEn fait, \u00e0 \u00e0 partir de de choc culturel que je je pouvais avoir une forme d'\u00e9tonnement aussi quand on arrive en Russie, je suis, je suis parti en 2001 ferme en ann\u00e9e acad\u00e9mique en Russie il y a \u00e7a ressemble \u00e0 l'Europe, la Russie, mais en fait c'est pas l'Europe, c'est surtout \u00e0 travers justement la position des femmes, on peut, on peut quand on peut voir, c'est assez grosse diff\u00e9rence, c'est pour \u00e7a aussi que l'histoire des femmes a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 pour l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait des moments de de choc culturel, effectivement, o\u00f9 on voyait l'envoyer des femmes travaillent et j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir des professeurs de physique, qui \u00e9taient des femmes, \u00e7a ne choque absolument personne, mais par contre, par rapport \u00e0 des \u00e0 des r\u00e9flexions qu'on pouvait avoir un accident 22 en Suisse notamment sur la place des femmes de sortir du foyer, le partage des t\u00e2ches, la question d'\u00e9galit\u00e9 homme femme l\u00e0 on voyait qu'il avait une \u00e9norme diff\u00e9rence et \u00e9tonnamment c'\u00e9tait \u00e9norme diff\u00e9rence vient de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [88%] :\r\nC'est un peu puisqu'on est sur une Russie moderne, ils en sont, ou de la grille des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 ma connaissance, la diff\u00e9rence de salaire est toujours diff\u00e9rentes non profitable pour les femmes, et comme toujours, si les femmes ont pu avoir un acc\u00e8s assez privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 du travail, les postes de direction restent essentiellement masculin, donc l\u00e0 c'est quelque chose qu'on peut voir notamment politique, on a une pr\u00e9sence tr\u00e8s tr\u00e8s massive au sommet de l'\u00c9tat de des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [93%] :\r\nLa promesse du communisme Magali Delaloye concernant ses relations entre hommes et femmes rejoint d'une certaine mani\u00e8re, l'intention de la r\u00e9volution sociale, c'est de parvenir ou d'installer, peut-\u00eatre imm\u00e9diatement une \u00e9galit\u00e9 entre le souhait et la r\u00e9alit\u00e9 qu'est -ce qu'on d\u00e9couvre de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [91%] :\r\nUn foss\u00e9 foss\u00e9, on peut le dire alors d'un c\u00f4t\u00e9, il y a eu des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 tenus, donc d\u00e8s le lendemain de la r\u00e9volution, les femmes obtiennent un certain nombre de droits, notamment le droit de vote que le m\u00eame endroit 1917 seulement apr\u00e8s la r\u00e9volution, disons, s'installer dans la la constitution en 1918 les fameux petits le droit \u00e0 l'avortement, mais alors pas dans une vision, comment on l'entend en Europe o\u00f9 on aide, on serait dans la lib\u00e9ration du corps des femmes, c'est juste une position de dire maintenant, la situation est difficile on en communisme de guerre, donc on comprend que les femmes mais pas l'envie de faire des enfants, mais l'id\u00e9e c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [93%] :\r\nLeur principale activit\u00e9 se doit d'\u00eatre r\u00e9volutionnaire au service de la cause. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, services de l'\u00c9tat et de construire cette nouvelle de la soci\u00e9t\u00e9, donc on peut admettre que, comme c'est encore difficile comme a encore en p\u00e9riode de guerre en encore en p\u00e9riode de guerre civile, la 1\u00e8re pr\u00e9occupation des femmes ne sera pas de faire des enfants, par contre, on attend des femmes tout de suite quand m\u00eame que d\u00e8s que la situation ira mieux, il faudra qu'elle fasse beaucoup d'enfants, est dans un r\u00e9gime tout \u00e0 fait nataliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [58%] :\r\nLa parole donc met donc oui opposable le cas de l'ENA macchab\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [89%] :\r\nComment \u00e7a se construit une histoire \u00e9rotique, vers quel type de source, on va chercher surtout que cette histoire \u00e9rotique du Kremlin, afin que chacun les plus ou moins en t\u00eate avant que de se pr\u00e9cipiter chez son libraire, c'est un Kremlin bien ant\u00e9rieurs au XXe si\u00e8cle, c'est un Kremlin ancien, donc on n'a pas les photos, on n'a pas les enregistrements alors qu'est -ce qu'on va chercher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [88%] :\r\nCe qu'on va chercher sans tout ce qu'on appelle les sources de l'intime, donc on a des des correspondances, on peut avoir parfois des journaux intimes, la il faut bien faire la diff\u00e9rence entre sexualit\u00e9 et \u00e9rotisme ici \u00e9rotisme et pensez vraiment dans la en fait, c'est un petit peu sexiste et il faut le dire ses pens\u00e9es dans le fait de, que les femmes qui sont dans ces cercles de pouvoir ne sont l\u00e0 que par leur relation \u00e9rotique du fait qu'elles sont mari\u00e9es aux dirigeants et c'est en fait \u00e0 travers l'\u00e9rotisme \u00e0 travers cette cette ce concept d'\u00e9rotisme qui est beaucoup plus large que la simple sexualit\u00e9 il faudrait rapprocher peut-\u00eatre un aspect de l'intime qu'on peut retrouver ces femmes et on a ces ces sources alors qu'ils sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuse, mais quand m\u00eame, qui existe dans le m\u00e9rite d'exister, qui se perdent souvent dans un Suzanna Annam a d'autres ressources et qui fait que les historiens historienne ont pu ont pu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [72%] :\r\nOn parlerait plut\u00f4t l'de sources secondaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [87%] :\r\nOn \u00e9tait toujours dans le la source primaire donc, notamment pour le cercle du Kremlin sous Staline, j'ai eu acc\u00e8s dans les archives \u00e0 toutes, toutes sortes de correspondances correspondance entre \u00e9poux, qui sont d'ailleurs des sources extr\u00eamement riche, on voit effectivement \u00e0 travers l'art correspondance comment les gens vivent leur relation de 2 couples. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [91%] :\r\nEst -ce que la les habits du pouvoir quelque peu et que les uns et les autres finissent par enfiler des habits plus humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [87%] :\r\nIl reste des bolch\u00e9viques pour la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, donc dans la pens\u00e9e ces ces militants bolch\u00e9viques de toute mani\u00e8re la cause va toujours \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 la vie priv\u00e9e, mais bien \u00e9videmment qu'on va va trouver des passages des moments qui sont beaucoup plus intimes et on trouve par exemple une image \u00e0 travers de la correspondance avec son \u00e9pouse image totalement diff\u00e9rence par exemple de de Molotov donc Molotov pour pr\u00e9ciser le caf\u00e9 le le 2\u00e8me est le bras droit de Staline qu'conna\u00eet beaucoup ces photographies, c'est le le le bonhomme un peu terne avec sa grosse moustache qui a l'air tout discret, il avait un un surnom qui lui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s par L\u00e9nine, on l'appelait le cul Pierre un entre web mais disons pas une image tr\u00e8s \u00e9rotique, justement, et quand on correspondance avec son \u00e9pouse, il adorait son \u00e9pouse, alors on a des partis dans les lettres dit tu devrais lire ceci : tu devrais lire cela devrait faire ceci et mais Villette se termine tout le temps sur une forme d'\u00e9lans \u00e9rotico- on le voit, dire je me r\u00e9jouis de notre voire de serrer contre moi de temps partout, partout et l\u00e0 tout d'un coup on se retrouve face justement \u00e0 autre chose que simplement le cul de Pierre et on retrouve derri\u00e8re l'homme amoureux et on le, on voit justement cet aspect beaucoup plus humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [92%] :\r\nMagali Delano\u00eb notre histoire \u00e9rotique du Kremlin d\u00e9bute bien avant 1917 asseyez -vous une continuit\u00e9 cependant au niveau du cercle du pouvoir dans la p\u00e9riode o\u00f9 dans les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes tsariste et puis les p\u00e9riodes qui vont suivre, sur ses relations \u00e9rotiques entre \u00e9pouses, ma\u00eetresses et les autres les concubines et pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:33) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, on peut tracer, \u00e7a les relations qu'on va trouver en Union sovi\u00e9tique dans le cercle de du Kremlin, m\u00eame s'il y a eu cette promesse r\u00e9volutionnaires de tout bouleverser, en fait, ces relations s'inscrivent dans une dans une continuit\u00e9 ou on est dans un m\u00eame pouvoir essentiellement masculin avec des femmes qui ont des r\u00f4les politiques tout \u00e0 fait limit\u00e9, voire inexistant et bien \u00e9videmment avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:57) [90%] :\r\nCette forme de double morale du prince qui peut avoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son \u00e9pouse l\u00e9gitime, m\u00eame s'il aime beaucoup \u00e0 certain nombre de ma\u00eetresses, donc, on retrouve cette cette continuit\u00e9 dans le le prouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [86%] :\r\nEt de ce point de vue l\u00e0 la cour pendant les p\u00e9riodes de tsariste ressemblent, m'a -t-il sembl\u00e9 au cou, \u00e0 ce que l'on peut trouver dans les cours europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait, on n'est pas tr\u00e8s loin des sc\u00e8nes de de ce qu'on peut trouver dans les cours europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:26) [88%] :\r\nGendry France exactement mais il \u00e9voque ses d'histoire \u00e9rotique du Kremlin est une histoire avant tout masculine une histoire essentiellement f\u00e9minine et puisque je crains que vous ne me r\u00e9pondiez, les 2 soeurs Jean Leclerc j'aimerais bien quand m\u00eame que vous \u00eates fini la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:46) [88%] :\r\nJe, je vais vous r\u00e9pondre effectivement les 2 cher Jean Leclerc devant exactement pass\u00e9 simplement, il y a, il y a 2 buts dans ce livre, le 1er et qui \u00e9tait le le but principal 1er \u00e9tait de remettre sur le devant de la sc\u00e8ne, les figures oubli\u00e9es de l'histoire, que sont les les femmes, donc l\u00e0, pour une premi\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 de, de rechercher les femmes et donc de travailler sur ce que sont les constructions de la f\u00e9minit\u00e9 quels sont la place de ces femmes, quels sont leurs r\u00f4les et \u00e7a c'\u00e9tait un 1er, travail en m\u00eame temps, j'\u00e9tais dans une perspective de de genre qui avait, qui est une perspective relationnel, on veut pas penser f\u00e9minin sans penser le masculin et donc il est venu aussi cette envie je pense cette n\u00e9cessit\u00e9 de travailler sur ce qu'est le masculin durant les diff\u00e9rents r\u00e9gimes et durant les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes puisque le f\u00e9minin se construit en miroir du masculin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [93%] :\r\nCela dit, mais sans doute vous allez \u00e9clairer ma lanterne j'ai impression qu'il doit y avoir quand m\u00eame dans bon nombre de chapitres d'extraordinaire continuit\u00e9 entre masculin et le f\u00e9minin aussi bien singuli\u00e8rement les uns par rapport aux autres que dans leur relation qu'est -ce qui change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [89%] :\r\nEffectivement, il y a tr\u00e8s peu d'chose qui change, faut vraiment aller dans les est dans les d\u00e9tails, pour voir vraiment plut\u00f4t au niveau des d\u00e9tails qu'est -ce qui peut changer ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s marquant, justement c'est que on imagine quand on commence \u00e0 travailler sur l'Union sovi\u00e9tique, on va leur faire la r\u00e9volution, durant les ann\u00e9es 20 et une promesse r\u00e9volutionnaire et de voir comment assez rapidement et c'est pas seulement la faute \u00e0 Staline comme on pourrait dire, mais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s rapidement en ce qui concerne les rapports hommes femmes et en ce qui concerne par exemple aussi, la sexualit\u00e9, on reste sur des processus qui sont extr\u00eamement semblables, donc voyez, on peut dire qu'il y a une promesse de la r\u00e9volution qui n'a pas \u00e9t\u00e9 tenues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:50) [92%] :\r\nQui n'aboutit pas, qui n'aboutit pas, elle n'aboutit pas parce que l'humain est -il humain et que voil\u00e0, il s'agit de \u00e7a est -ce que c'est reconnu comme un \u00e9chec ou est -ce que c'est du c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, point\u00e9e du doigt comme \u00e9tant un \u00e9chec de la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:06) [88%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, absolument pas ce qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant de de marquer ce qu'il faut voir que sur ces seuls sujet d'\u00e9galit\u00e9 femmes d'\u00e9mancipation des femmes et \u00e9mancipation de la sexualit\u00e9 masculine et f\u00e9minine, on a 2 courants de pens\u00e9e au au sein des bolch\u00e9viques, donc on a pour courants de pens\u00e9e totalement r\u00e9volutionnaire qui est port\u00e9e principalement par Alexandra entaille taille qui propose une r\u00e9volution totale, compl\u00e8te globale pour l'\u00e9mancipation f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:36) [91%] :\r\nFaire des amis au passage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:37) [92%] :\r\nPas du tout, voil\u00e0, c'est une personne qui est totalement scandaleuses en fait pour pour l'\u00e9poque, parce que quand m\u00eame le mouvement principal dont la d\u00e9faire de L\u00e9nine veut bien accorder effectivement une \u00e9galit\u00e9 de droits politiques une \u00e9galit\u00e9 sur le march\u00e9 du travail et aider les femmes \u00e0 travailler en construisant des cr\u00e8ches mais ne va pas jusqu'au point de de dire que les femmes doivent \u00eatre \u00e9mancip\u00e9e et ind\u00e9pendante \u00e9galement sur le point de vue sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:08) [98%] :\r\nVoil\u00e0 un SMIC \u00e9rotique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:10) [84%] :\r\nVoil\u00e0, exact. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:11) [81%] :\r\nC'est pour \u00e7a que nous avons et \u00e7a n'est pas la bonne, voil\u00e0, et l\u00e0 on a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [98%] :\r\nAlors la seconde tendance la seconde cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:32) [86%] :\r\nHier s'est d\u00e9roul\u00e9e il y a de la tendance tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire Koh-Lanta et l'autre tendance tr\u00e8s conservatrice, on peut dire pudibonde, voire m\u00eame port\u00e9 par par L\u00e9nine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [92%] :\r\nKoh-Lanta et c'est aussi bien dans ses id\u00e9es que dans sa vie priv\u00e9e est -ce qu'elle applique \u00e0 la lettre son point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:50) [91%] :\r\nElle essaye, elle essaye de telle mani\u00e8re, vous savez, faut voir Alexandra Koh-Lanta, il a souvent \u00e9t\u00e9 caricatur\u00e9 en disant qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e9orie du verre d'eau donc th\u00e9orie du verre d'eau, si jamais c'est avoir des relations sexuelles sera aussi facile que boire un verre d'eau, elle n'a jamais eu cette position \u00e0 la une une th\u00e9orie tr\u00e8s tout-\u00e0-fait globale sur l'\u00e9mancipation des femmes, d'un point de vue \u00e9conomique d'un point de vue familial et comme elle pense dans tous les domaines de la vie des femmes, elle pense effectivement a c'est aussi \u00e0 la la sexualit\u00e9, donc elle a une id\u00e9e que on fait la fid\u00e9lit\u00e9 et que la jalousie sont des sentiments bourgeois sont des pratiques bourgeoise qui enferme les femmes dans leur sexualit\u00e9, c'est un moyen en fait de poss\u00e9der les femmes et donc elles doivent sortir de ce de cette prison pour \u00eatre \u00e9mancip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [90%] :\r\nCela dit, c'est le temps qui veut \u00e7a, puisque \u00e0 l'\u00e9poque que \u00e7a touche la la peinture, la musique ou ou que sais -je, on fait toujours r\u00e9f\u00e9rence quand on veut d\u00e9cri\u00e9 ou porter la la contradiction ou au j'ni le fait que \u00e7a a un caract\u00e8re bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:58) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que si il faut pas du tout oublier que Alexandra Koh-Lanta et avant d'\u00eatre une f\u00e9ministe et d'ailleurs, il se retournerait dans sa tombe en entendant actuellement qu'on la traite de f\u00e9ministes parce que \u00e7a aussi, elle trouve tr\u00e8s bourgeois puisque les f\u00e9ministes de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait les suffrages geste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:14) [62%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:15) [92%] :\r\nBourgeoise qui demandait le uniquement le le droit de vote, elle est avant tout marxiste et donc ce qu'il faut c'est l'\u00e9mancipation de la classe ouvri\u00e8re et disons qu'elle a un peu plus centr\u00e9 sa r\u00e9flexion sur l'\u00e9mancipation des ouvri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [92%] :\r\nPar rapport aux gens par rapport \u00e0 la question f\u00e9minine pose des mots, il pose une pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:53) [88%] :\r\nMarc extr\u00eamement peu c'est surtout Engels, ce qui va r\u00e9fl\u00e9chir, alors il va r\u00e9fl\u00e9chir surtout \u00e0 la question de de la famille, il va th\u00e9oriser la la famille comme \u00e9tant effectivement une entit\u00e9 bourgeois mais disons que surtout le le le penseur qui inspire \u00e9norm\u00e9ment colonnes tarissaient August B\u00e9bel, il a eu vu leur vraiment une r\u00e9flexion non seulement sur l'id\u00e9e qu'il faut d\u00e9truire la famille parce que c'est une entit\u00e9 bourgeoise mais \u00e9galement qui est qui commence, une r\u00e9flexion sur l'\u00e9mancipation des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:25) [94%] :\r\nQuelles sont les propositions d'alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:28) [88%] :\r\nDe ne plus disons officialiser la famille par le le mariage c'est de reconna\u00eetre ce qu'on appelle les enfants b\u00e2tards, ce qui est tout \u00e0 fait \u00e0 la fin de la belle \u00e9tat fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est tout \u00e0 fait r\u00e9volutionnaire comme id\u00e9e, et donc de devoir les les relations entre hommes et femmes comme \u00e9tant des relations librement consenties par la et et par l'autre, il tient aussi des propositions d'abolition de la prostitution qui est effectivement du \u00e0 une cons\u00e9quence du capitalisme et diff\u00e9rentes formes qui propose de lib\u00e9rer les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:03) [90%] :\r\nDonc, dans l'absolu si on imagine que la vieille image carte postale de l'appartement collectif, il ne serait peupl\u00e9 que d'hommes et de femmes qui ne seraient reli\u00e9s par aucun lien de mariage qui vivrait simplement les enjeux tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:19) [87%] :\r\nAlors \u00e7a serait pas un endroit non plus on on pratiquerait l'amour libre on comprend parfois mal justement cette position, c'est pas que les personnes ont des relations sexuelles quand elle veut, o\u00f9 elles veulent et Toulon pr\u00e9sente un id\u00e9e d'amour camaraderie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:34) [97%] :\r\nMais c'est donc un contrat pour un autre, on a chang\u00e9 le contrat du mariage au profit d'un autre type de contrat social qui est un contrat de camarades. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:42) [75%] :\r\nVoil\u00e0 exactement le simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:44) [87%] :\r\nCamarades qui partage la chambre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:45) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et, et, en fait, simplement, la seule diff\u00e9rence, c'est que ce ce contrat comme vous dites bien et c'est un contrat social c'est plus \u00e7a ne serait plus \u00e0 contrat \u00e9crit \u00e7a, bien \u00e9videmment, \u00e7a n'a jamais exist\u00e9 en Union sovi\u00e9tique, cette Petitd\u00e9d\u00e9 d'abolir compl\u00e8tement la famille a \u00e9t\u00e9 vu comme quand m\u00eame vraiment trop r\u00e9volutionnaire, donc on a, au lendemain de la r\u00e9volution simplement essayer de, de, de d\u00e9construire la famille, donc on a, par exemple, faciliter le divorce qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 obtenir avant la c'est ce qu'on appelle le divorce, cartes postales, donc il suffisait d'envoyer une carte postale \u00e0 l'\u00e9tat civil pour dire je divorce de cette personne, premi\u00e8res personnes \u00e0 avoir critiqu\u00e9 ce syst\u00e8me de divorce, cartes postales sont les femmes, parce que ce sont souvent les maris qui demand\u00e9 comme \u00e7a le divorce ne payaient pas de ne payait pas de pension alimentaire et les femmes se retrouvaient dans des situations d'extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 et donc tr\u00e8s rapidement, ce sont les femmes elles-m\u00eames qui ont critiqu\u00e9 ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [79%] :\r\nMais entre critiquer obtenir, vous le savez sans doute, vous- m\u00eame, Magali Delaloye il redire personnel n'obtient pas forc\u00e9ment parce que l'on demande. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:56) [91%] :\r\nAlors il y aura eu un certain temps et c'est c'est sous Staline en 1936 pour le divorce 1935 enfants, milieu des ann\u00e9es 30 o\u00f9 il y aura, on reviendra lorsqu'on a appel\u00e9 le tournant conservateur et qui est juste une forme d'ajustement social o\u00f9 on va rendre la la proc\u00e9dure beaucoup plus difficile, c'est aussi le moment 1936 on copine Alice l'avortement pour des raisons quand m\u00eame il faut le dire tr\u00e8s pragmatique parce qu'il y avait plus d'avortements de naissance et c'est ce ce tournant qui marque et qui va marquer le reste de la la politique de genre pendant le parce que l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:20:41) [52%] :\r\nC'est avant donc pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:52) [89%] :\r\nPourquoi avoir choisi particuli\u00e8rement le cercle du pouvoir et ne pas avoir \u00e9tendu, peut-\u00eatre faute de temps et et aussi, sans doute faute de pages, parce que l'ouvrage fait a priori comme \u00e7a autour de 250 pages quelque chose comme \u00e7a \u00e9largie au-del\u00e0 du pouvoir et \u00e9videmment vous int\u00e9resser \u00e0 la vie intime de l'homme au mois sovi\u00e9tique une le saviez Titus merci plus commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:17) [88%] :\r\nAlors c'\u00e9tait parti comme l'ouvrage par demain ma recherche de de th\u00e8ses, il y a un certain nombre d'\u00e9tudes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites sur justement le le quotidien des des femmes en Union sovi\u00e9tique pendant les ann\u00e9es 20 pendant les ann\u00e9es 30, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait vraiment travailler sur les am\u00e9ricaines des ann\u00e9es 30 et je me suis dire simplement, n'a pas pos\u00e9 la question pour les cercles dirigeants donc c'est parti de cette r\u00e9flexion mais quid du des cercles dirigeants va en en essayant de voir si il y avait des des diff\u00e9rences, un autre mat\u00e9riel dans le v\u00e9cu des femmes qui se retrouvaient dans le pouvoir, certes du pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:00) [85%] :\r\nRevenons un instant \u00e0 Staline, parce que vous avez l'occasion d'approcher de pr\u00e8s un certain nombres de ses correspondances, aussi bien celles qu'il pouvait adresser que celle qu'il pouvait recevoir est -il dans sa vie intime, un vieux bourgeois Staline oui nous fait dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:19) [90%] :\r\nStaline avait il suivait en fait la ligne l\u00e9niniste veut dire : d'accord pour que les femmes travaillent d'accord cochl\u00e9aire les femmes aient des droits \u00e9gaux, mais non, sexualit\u00e9, faut quand m\u00eame pas exag\u00e9rer, donc il y a, il \u00e9tait tout \u00e0 fait porteur de de cette double morale, donc c'est ce qu'on appelle cette double morale, \u00e7a veut dire que les femmes, elles doivent rester fid\u00e8les et les hommes peuvent se permettre pour assouvir leur besoin d'avoir un certain nombre de ma\u00eetresses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur \u00e9pouse l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:51) [86%] :\r\nEntre le costume du tyran et puis le costume de de l'\u00eatre humain, il y a -t-il des renversement complet, je vais le dire autrement, est -ce qu'un tyran politique s'av\u00e8re \u00eatre une fois qu'il rentre \u00e0 la maison, sage, voire exag\u00e9r\u00e9ment \u00e7a ce petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:08) [88%] :\r\nEn tous les cas pas en ce qui concerne Staline, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant avec Staline, c'est qu'on peut voir par c\u00f4t\u00e9 capable de passion toujours cette image que c'est une personne sans sentiment et quand on va les la correspondance avec sa sa 2\u00e8me \u00e9pouse qui \u00e0 dire \u00e0 Lille o\u00f9 il y a qui a 23 ans de moins que lui qui est la fille d'un compagnon de de routes de Staline, il l'a vu na\u00eetre un un intestin et ils se ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ils sont tomb\u00e9s amoureux, ont d\u00e9cid\u00e9 de se marier et ma il y avait pas une, une femme qui se se laisse faire, c'est une vraie jeune bolch\u00e9vique, elle a grandi dans le milieu bolch\u00e9vique donc pour elle une femme \u00e7a doit travailler, \u00e7a doit agir pour la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:51) [79%] :\r\nEt \u00e7a, surtout parce laisser faire ce que Staline appr\u00e9ci\u00e9, h\u00e9 bien ils viennent d'un manque que mod\u00e9r\u00e9ment, mais on voit une immense patience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:58) [89%] :\r\nDonc il appr\u00e9ciait beaucoup, pardonnez -moi de vous contredire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:01) [87%] :\r\nIl pouvait appr\u00e9cier mais disons va dans les, dans les lettres, il a de la peine quand m\u00eame avec son \u00e9pouse il la comprend pas tr\u00e8s bien leur temps en temps, il \u00e9crit dans la lettre, oui, mais l\u00e0, je dois me dire quoi exactement, donc effectivement, on est face \u00e0 une personne a d\u00e9j\u00e0 un certain \u00e2ge qui avec cette jeune femme qu'ils cru qui comprend pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais c'est vraiment une relation passionn\u00e9e et passionnelle, c'est pas qu'ils se remettent ensemble ils s'engueulent, ils se remettent ensemble ils s'adorent, mais bon la la fin de Nadia je all\u00e9luia va tout \u00e0 fait dramatique puisque le 7 novembre 1932 apr\u00e8s un banquier qui f\u00eatait justement la l'anniversaire de la r\u00e9volution d'octobre, en ayant eu marre d\u00e8s muflerie de de son mari, a quitt\u00e9 l'appartement c'est se suicide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:29) [93%] :\r\nQuestion que le suppos\u00e9 de lectures de de votre ouvrage Magali de la veille histoire \u00e9rotique du Kremlin, c'est que notamment par exemple dans la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire, ce qu'on pourrait mettre sur le m\u00eame plan, \u00e0 savoir le pouvoir et j'ai dit \u00e0 l'\u00e9tat d'esprit r\u00e9volutionnaire certainement encore plus d'ailleurs dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, ou peut-\u00eatre essentiellement dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'il y a du stimulus de la libido de fa\u00e7on tr\u00e8s importante par ailleurs avec certains de \u00e7a le pouvoir sera tr\u00e8s profond\u00e9ment \u00e9rotiser comme un lien Direct entre la fonction et ce qu'elle peut engendrer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:11) [86%] :\r\nSur l'image m\u00eame que le le dirigeant veut donner de de lui- m\u00eame, c'est tr\u00e8s rarement \u00e9rotis\u00e9e on peut voir effectivement r\u00e9ellement dans les les premi\u00e8res ann\u00e9es de de la r\u00e9volution au niveau du cercle, on va voir justement un climax \u00e9rotique, tout simplement parce que se retrouve au Kremlin la la capitale est de nouveau \u00e0 Moscou, tout le monde vit plus ou moins ensemble et on va retrouver un certain nombre, notamment de femmes qui sont dans l'action politique g\u00e9n\u00e9ralement parce qu'elles sont mari\u00e9es bolch\u00e9vique important et on va voir l\u00e0 effectivement une application en quelque sorte de la r\u00e9volution avec d\u00e9j\u00e0 justement ces tensions entre les plus prudes et les plus lib\u00e9r\u00e9, donc l\u00e0, on peut au sein du de du Kremlin, voire climax \u00e9rotique, ce qu'il faut voir pour les autres dirigeants mais les femmes et \u00e7a, \u00e7a fait peur, on pourrait presque dire \u00e7a fait partie, avec quelque part depuis l'histoire longue de la culture politique, plus on conna\u00eet pas les les femmes des rois, en fait, elles sont tr\u00e8s peu pr\u00e9sents dans toute la France et \u00e0 nourrir les \u00e9lus jusqu'au moment o\u00f9 on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Saint-Denis Strasbourg \u00e9crit qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent c'est bien ces pressions, pas du tout la vie dans le Terrible de ceux qui nous \u00e9coutent quand le pouvoir est un vraiment un monstre ou dans leur histoire mais essay\u00e9 mais ne reste dans leur atelier abrupt et donc on les sort de temps en temps, pour une grande manifestation donc pour \u00e0 bapt\u00eame \u00e9ventuellement banlieue on va les voir pour le mariage pour le cours de non mais, autrement, elles sont extr\u00eamement confin\u00e9, ce qui explique aussi que certaines Sarine reste dans l'histoire parce que elles ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir du terrain et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas notamment de la m\u00e8re de de Pierre le Grand, Natalia qui elle est sortie en fait du terrain parce que son mari a \u00e9t\u00e9 bien d'accord, de le faire et \u00e0 2, donc plus \u00e9duqu\u00e9s Pierre Grand et donc dire sans sa maman, il y aurait pas eu de Pierre Legrand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:20) [92%] :\r\nPar 3 fois, vous avez employ\u00e9 le terme Terence pas forc\u00e9ment \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:24) [88%] :\r\n\u00e7a fait alors Terence \u00e9tait justement dans le la forteresse du Kremlin, le lieu r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, aucun homme n'avait le droit de rentrer dans ces appartements son appellerait les appartements de la reine en fait pour faire une analogie mais disons beaucoup plus confin\u00e9 que ce qui aurait pu \u00eatre les appartements de la reine, par exemple en France l'\u00e9quivalent du gyn\u00e9c\u00e9e celle \u00e9quivalent du gyn\u00e9c\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:45) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire Vivante Point CH la premi\u00e8re 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T13:20:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delaloye, Magali", "role": "historienne du genre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-367B7848-85C0-4DE0-A41F-FBC1D20DB8C6", "internalArchiveId": "367B7848-85C0-4DE0-A41F-FBC1D20DB8C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La maison de vacances destin\u00e9e aux personnes en situation de handicap physique\"Au Fil du Doubs\" \u00e0 Saint-Ursanne a rouvert ses portes apr\u00e8s r\u00e9novation. ", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Cette institution particuli\u00e8re existe depuis plus d'une trentaine d'ann\u00e9es dans une ancienne maison de ma\u00eetre. Interview de S\u00e9bastien Defer, fondateur du g\u00eete. ", "durationSec": 337, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212738", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Saint-Ursanne", "Suisse", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["handicap physique", "vacances", "maison de vacances"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Maison de vacances pour handicap\u00e9s", "Ici la Suisse - Maison de vacances pour handicap\u00e9s / LME_2018-01-08T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Maison de vacances pour handicap\u00e9s / LME_2018-01-08T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["\"Au Fil du Doubs\", est une maison de vacances \u00e0 Saint-Ursanne, dans le Jura, destin\u00e9e aux personnes en situation de handicap physique. Cette institution particuli\u00e8re existe depuis plus d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9es dans une ancienne maison de ma\u00eetre.", "\"Au Fil du Doubs\", est une maison de vacances \u00e0 Saint-Ursanne, dans le Jura, destin\u00e9e aux personnes en situation de handicap physique. Cette institution particuli\u00e8re existe depuis plus d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9es dans une ancienne maison de ma\u00eetre.", "\"Au Fil du Doubs\", est une maison de vacances \u00e0 Saint-Ursanne, dans le Jura, destin\u00e9e aux personnes en situation de handicap physique. Cette institution particuli\u00e8re existe depuis plus d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9es dans une ancienne maison de ma\u00eetre."], "variantIds": ["ece-9212760", "ece-9212738"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:23:49Z", "speechToTexts": ["22.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est l'heure de notre magazine en r\u00e9gion ici la Suisse nous invite ce matin dans une maison de vacances tr\u00e8s particuli\u00e8re, un g\u00eete, unique en son genre, il est destin\u00e9 aux personnes en situation de handicap physique, on est \u00e0 Saint-Ursanne dans le Jura, Ga\u00ebl Klein bonjour bonjour au fil du Doubs, c'est le nom de cette institution, elle existe depuis plus d'une trentaine d'ann\u00e9es dans une ancienne maison de ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1982 sous forme d'association par l'ancien propri\u00e9taire de cette maison, lui- m\u00eame handicap\u00e9, aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, l'association est devenu en 2014, une fondation \u00e0 but non lucratif et reconnue d'utilit\u00e9 publique, elle a rachet\u00e9 le b\u00e2timent avec pour objectif de continuer en offrir aux personnes handicap\u00e9es, la possibilit\u00e9 d'\u00eatre des vacanciers, comme les autres avec grasse matin\u00e9e une bonne table, avec des produits du jardin et des promenades dans la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [97%] :\r\nEt cette maison de vacances qu'elle vient tout juste de rouvrir ses portes apr\u00e8s 3 ans de fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\nOui, le b\u00e2timent avait bien vieilli, il n'\u00e9tait plus aux normes, mais il fallait l'assainir et la Fondation souhaitait dans le m\u00eame temps, am\u00e9liorer la prise en charge de ses vacanciers avec des locaux plus adapt\u00e9s \u00e0 leur handicap, plus de 3 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis pour reconstruire quasi \u00e0 neuf et doubler la surface habitable, l'endroit est dirig\u00e9 par un couple arriv\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es dans la r\u00e9gion, ils ont rouvert cette maison pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e et les habitu\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 de retour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [78%] :\r\nNon, mais j'ai des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [79%] :\r\nMarc, vous venez de Gen\u00e8ve qu'est -ce qui vous pla\u00eet ici, on est presque comme ce soir, vous voyez lorsqu'il je viens de mesurer parce que j'ai eu de soins personne a press\u00e9 pour faire ces choses -l\u00e0, ici le temps coule comme comme le comme le Doubs voil\u00e0 tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [92%] :\r\nFlavia vous venez ici \u00e0 Saint-Ursanne, depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [78%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 on moi donc je vieillis pour \u00e9viter tout oui de Railtrack Rome vieux billets pour programmer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [86%] :\r\nS\u00e9bastien de faire, c'est vous qui codirig\u00e9 cette maison de vacances au Fil du Doubs qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente, c'est l'aboutissement d'une vie, \u00e7a a commenc\u00e9 en 89, j'avais des copains handicap\u00e9s et puis sont dus \u00e0 la maison, on a cr\u00e9\u00e9 des Liens, on a tiss\u00e9 des Liens maison n'\u00e9tait pas adapt\u00e9 et puis, il y avait surtout un copain qui lui \u00e9tait vraiment dans le besoin d'habiter dans une cit\u00e9, il avait une chambre c\u00f4t\u00e9 d\u00e9plorable sont en ferraille \u00e9tait sur sur des agglos et les parents \u00e9taient alcoolique, je dis toi foutu viennent en vacances chez moi, il est venu une fois, 2 fois, 3 fois, moi je me suis dit ben un jour j'aurai une maison vraiment adapt\u00e9, c'est ce que je me suis dit et puis j'ai rencontr\u00e9 un et puis voil\u00e0, on avait ce projet \u00e0 coeur tous les 2, et puis voil\u00e0, en 2012 on a repris une maison qui existait d\u00e9j\u00e0 et aujourd'hui elle est refaite, on peut dire que sa v\u00e9ritable lieu de vie, oui, c'est vraiment un lieu de vie o\u00f9 les gens \u00e9changent mais un lieu de vie aussi avec les gens d'experts qui ne sont pas concern\u00e9es par le handicap \u00e7a ce qu'on veut aussi entendre certains pr\u00e9sident l'impression que c'est v\u00e9ritablement unique et puis qui n'ont jamais trouv\u00e9, je dirais l'\u00e9quivalent ailleurs il y a quand m\u00eame un manque oui y a un vrai manque parce que Marc Jacques Chantal R\u00e9my et Flavia qui sont ici pr\u00e9sents, h\u00e9 bien ils viennent ici parce que sinon, ils partent en vacances avec des groupes, ils ont pas envie de se retrouver avec les gens qui voit toute l'ann\u00e9e et Jean-Luc changer d'air \u00e9videmment donc ben ils viennent ici parce que nous on a quoi, on a des chambres mais il y en a combien de personnes concern\u00e9es, comme \u00e7a, en Suisse et puis dans le pays voisin, hein, donc oui y un moment alors creux de maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [73%] :\r\nJe vous poser alors le. \r\nD'agression voil\u00e0 les voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [96%] :\r\nGa\u00ebl Klein on l'entend bien dans votre reportage, ce besoin de ces personnes de s'\u00e9vader un moment de de quitter les institutions qui les prennent en charge le reste de l'ann\u00e9e, donc bien s'imaginer que tout \u00e7a a un co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on l'a dit plus de 3 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis dans le b\u00e2timent, une immense majorit\u00e9 provient de dons, le solde a \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9 et pour le fonctionnement, c'est tr\u00e8s simple, les pensionnaires paient en gros, les 2 tiers de la facture, le solde provient exclusivement de dons la fondation ne touche aucune subvention cantonale et f\u00e9d\u00e9rale, mais au fil du Doubs on continue \u00e0 croire \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des gens et \u00e0 la bienveillance de quelques m\u00e9c\u00e8nes d'ailleurs, elle va embaucher quelques employ\u00e9 comme c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas par le pass\u00e9, elle compte aussi sur des b\u00e9n\u00e9voles pour l'aider \u00e0 offrir quelques jours de bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [90%] :\r\nCes pensionnaires au fil du Doubs, une maison destin\u00e9e aux personnes en situation de handicap physique pour les vacances, belle journ\u00e9e \u00e0 vous, Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Defer, S\u00e9bastien", "role": "fondateur du gite \"Au Fil du Doubs\" pour les personnes en situation de handicap", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B6C8CBA-9CE3-4B9B-AA5B-9F186FCE51E2", "internalArchiveId": "9B6C8CBA-9CE3-4B9B-AA5B-9F186FCE51E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qu'attendre de l'ann\u00e9e 2018 pour la Suisse, notamment dans ses relations avec l'Union europ\u00e9enne ? : Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2018;Berset , Alain \r\nInterview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui r\u00e9agit \u00e0 l'actualit\u00e9.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration  ALAIN BERSET, direct studio PF / natel ** 02 ?\r\n ROMAIN CLIVAZ, direct studio PF / natel ** 24\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nA berne.. \r\nle pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset est votre invit\u00e9 romain clivaz", "durationSec": 598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9228061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["chef d'Etat", "ex\u00e9cutif national", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Berset, Alain"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LME_2018-01-08T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration / LME_2018-01-08T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui r\u00e9agit \u00e0 l'actualit\u00e9.", "Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui r\u00e9agit \u00e0 l'actualit\u00e9.", "Interview d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui r\u00e9agit \u00e0 l'actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9212758", "ece-9212737"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:23:50Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n33 sur la premi\u00e8re, on part pour Berlin, on vous retrouve Romain qui va aux c\u00f4t\u00e9s d'Alain Berset, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e0 vous, monsieur le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonjour bonjour Alain Berset beaucoup de vaisselle a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9 en fin d'ann\u00e9e en politique europ\u00e9enne entendu Doris l'\u00e9tape le 21 d\u00e9cembre une d\u00e9claration \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'un climat de confiance, donc il y a manifestement plut\u00f4t confiance entre entre Bruxelles et Berne entend des diplomates qui parle d'impasse strat\u00e9gique, vous pensez pouvoir corriger le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\n\u00e9coutez sera jamais une une une question qu'on peut r\u00e9soudre seul, vous savez, nous avons des institutions avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec le le Parlement avec le le dialogue, le d\u00e9bat national que nous avons sur tous les sujets, y compris sur la politique europ\u00e9enne qui va nous accompagner durant cette ann\u00e9e 2018, je crois que vous dramatiser un peu, vous savez, on a eu une ann\u00e9e intense dans les \u00e9changes et les contacts avec l'Union europ\u00e9enne, c'est vrai que le mois de d\u00e9cembre a r\u00e9serv\u00e9 quelques quelques surprises tout c'est pas pass\u00e9 mais a, comme \u00e7a, c'est en fin d'ann\u00e9e, oui, mais c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, cela dit, cela dit, premi\u00e8re chose qu'il faut retirer tout \u00e7a, c'est qu'on se reparle avec intensit\u00e9, vous avez quand m\u00eame quelques ann\u00e9es dans le silence, non mais je crois pas je crois pas, il y a quelques ann\u00e9es maintenant, \u00e7a c'est rien matelas la la poussi\u00e8re sous le tapis, il faut il faut affronter les questions telles qu'elles se telle qu'elle se pr\u00e9sente et vous savez, on parle de l'Union europ\u00e9enne, ce sont nos voisins, mais ce sont aussi les grands pays qui qui nous entourent, ce sont nos relations \u00e9conomiques, ce sont nos relations culturelles, c'est dans le fond un tiers, un tiers de, de, de, de, de la richesse de notre pays qui se cr\u00e9\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses contacts avec les pays qui nous entourent, donc c'est tr\u00e8s important et nous allons avoir certainement en 2018, des contacts intenses qui vont se qui vont se poursuivre, je vous l'ai dit, je vous le redis embo\u00eete d\u00e9cembre \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 de mani\u00e8re id\u00e9ale, mais je crois que \u00e7a nous permet enfin peut-\u00eatre un peu en touche autant au d\u00e9part, \u00e7a doit nous permettre de, de, de renouer un dialogue constructif pour l'ann\u00e9e qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [86%] :\r\nVous l'avez dit, en fin d'ann\u00e9e, tout de m\u00eame Alain Berset ou militaire Schweiz Pisnik il nord donc ce que fait l'Union europ\u00e9enne avec la Suisse n'est pas en ordre, c'est une base de travail, c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nIl a pas \u00e9t\u00e9 en ordre charges qu'on l'a dit clairement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de nous retrouver tout \u00e0 coup sur une liste grise alors que, alors que la Suisse a a vraiment fait des des progr\u00e8s des pas importants dans la relation avec les pays qui nous entourent, aux autres qui se grise au d\u00e9but du mois d\u00e9cembre un peu par surprise, franchement c'est une mauvaise surprise et puis \u00e7a c'est il faut le dire, il faut le dire clairement, \u00e7a n'\u00e9tait pas acceptable ainsi et je crois que nous avons aussi oui avec les les pays qui nous entourent, l'Union europ\u00e9enne, l'\u00e9change automatique d'informations, je trouve pas correct qu'on mette sur une liste grise, un pays qui a, qui a fait ce ce pas et qui d\u00e9g\u00e2ts l\u00e0 il y a l'avec les autres travaillent aussi pour pour l'avenir, c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose a \u00e9t\u00e9 la reconnaissance pour pour les pour les bourses et puis l\u00e0 aussi franchement c'\u00e9tait pas id\u00e9al, c'est qu'elle a c'est discriminatoire, certains progr\u00e8s doit dit il faudra attaquer \u00e7a l'OMC, parce que la Suisse est discret \u00e0 \u00e9couter ce qui compte pour moi c'est pas de faire des grandes phrases ou c'est pas non plus que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de, de, de, de, de faire de faire les le le gouvernement courrouc\u00e9 c'est pas \u00e7a qui compte, ce qui compte, c'est que nous puissions r\u00e9parer cela et que nous puissions obtenir une situation qui nous para\u00eet tr\u00e8s juste, \u00e0 savoir la reconnaissance parce que nous remplissons les les crit\u00e8res une reconnaissance qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres pays et nous ne voyons aucune raison pour que la Suisse ne n'est pas la m\u00eame chose, nous avons cette reconnaissance, aujourd'hui elle est limit\u00e9e dans le temps, c'est c'est pas un signal, c'est pas un signal dans le fond, totalement d\u00e9nu\u00e9e d'ambigu\u00eft\u00e9, nous devons d'uranium 18 r\u00e9gler cela pour avoir pour avoir un acc\u00e8s qui sera qui sont \u00e9limin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nMais \u00e0 l'inverse est -ce que l'OMC est une arme que vous avez dans votre arsenal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [91%] :\r\nOui, je crois que c'est un, c'est un des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut \u00e9tudier certainement parmi parmi d'autres, parmi d'autres, mais encore une fois, vous savez je crois pas qu'on va r\u00e9soudre cela par des arguments ou des des approches de nature je dirais juridique ou de r\u00e8glement des diff\u00e9rends on va r\u00e9gler \u00e7a de mani\u00e8re politique, c'est ce que nous devons faire l'ann\u00e9e prochaine, en \u00e9tant tr\u00e8s conscient de notre valeur et notre force dans les 30 par temps tr\u00e8s conscient aussi de l'int\u00e9r\u00eat que nous avons \u00e0 de bonnes relations avec les pays qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nUne des particularit\u00e9s de Union europ\u00e9enne s'\u00e9croule, il y a plusieurs fronts : il y a aussi plusieurs g\u00e9n\u00e9raux, vous avez doivent travailler main dans la main avec avec Ignace qu'a insist\u00e9 le ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin lundi \u00e0 pr\u00e9sidence pour lui ne doit pas remplacer le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, on a l'impression que dans ce domaine -l\u00e0, les tensions sont un peu entre la pr\u00e9sidence et les affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [90%] :\r\nNon je crois pas, \u00e9coutez on verra effet Sylvain, peu de temps pour pour voir ce que \u00e7a va donner, moi j'ai l'impression contraire j'ai l'impression contraire j'ai un tr\u00e8s bon contact avec Ignazio Cassis, on on se parle \u00e9videmment r\u00e9guli\u00e8rement on se coordonne et cess\u00e9 durant cette ann\u00e9e 2018 qui commence aussi \u00e0 un besoin de coordination, encore accru, \u00e9videmment, c'est vrai, j'ai pas mal de contacts, ils sont qui sont pr\u00e9vues sur le plan international, aussi avec des acteurs europ\u00e9ens, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le contact avec l'Autriche, qui va avoir lieu aujourd'hui, aujourd'hui et demain \u00e0 Vienne et c'est clair que dans ce cadre -l\u00e0, on va aussi aborder la question de la relation de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, la la vision que peuvent avoir les pays qui nous entourent, dont l'Autriche, un partenaire fiable est important pour nous dans ce domaine, et je crois que l\u00e0, il faut le coordonner tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, non seulement avec le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, avec les qu'il n'y a aucun 6 mais aussi avec l'ensemble des membres du coll\u00e8ge, moi je mets beaucoup de valeurs, je vous dire beaucoup d'importance sur le fait que les discussions qui doivent avoir lieu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et lieu effectivement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qu'on fasse le d\u00e9bat et qu'ensuite on puisse poser la position de de la Suisse et avancer ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [88%] :\r\nAlain Berset, on comprend les discussions au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'emp\u00eacher les partis politiques, un ministre, tous membres d'une famille politique, on peut pas forc\u00e9ment vous dire que votre pr\u00e9sident vous vous rend service dans l'harmonie et la paix des m\u00e9nages parce que il y a trait\u00e9 notamment Ignazio Cassis de de stagiaires en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qu'on a pu lire, il est tr\u00e8s dur avec avec le ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que Christian Levrat n'est pas un probl\u00e8me pour vous assurer qu'il n'y a alors de concilier parti ferraille et vous \u00eates chambre en train de faire ami-ami c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [89%] :\r\n\u00e9coutez, ne comptez pas sur moi pour commencer \u00e0 faire des commentaires ou \u00e0 commenter les interventions de pr\u00e9sident de parti avez Liens, vous me permettrez de vous dire que \u00e7a n'est pas le r\u00f4le d'un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration que de commenter les les affirmations de pr\u00e9sident de parti, ni ceux de celle ou de mon parti, ni celle de Lille cet argent, d'autres d'autres pr\u00e9sidents de partis, ce que je constate, et \u00e7a c'est un Allemand important 2 choses : la premi\u00e8re chose que je constate, c'est qu'il y a une certaine nervosit\u00e9 qu'on a senti dans ce dossier, suite \u00e0 ce mois de novembre \u00e0 ce mois de d\u00e9cembre suite \u00e0 la visite du pr\u00e9sident Junker ensuite et, suite \u00e0 ces d\u00e9cisions du mois d\u00e9cembre qui pour certaines ont \u00e9t\u00e9 pour nous aider, des surprises, il y a une certaine nervosit\u00e9, il y a une certaine surench\u00e8re verbale fran\u00e7ais par l'Euro non plus du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'entrer dans ce dans ce jeu- l\u00e0, mais c'est un constat que je fais le 2\u00e8me constat c'est que on sent quand m\u00eame une certaine ouverture, globalement, on sent que les fronts bouge un peu aussi du c\u00f4t\u00e9 des partis politiques dans la relation d'Union europ\u00e9enne, je crois que tout le monde a compris tout le monde a compris que nous avons besoin de relations stables, il n'y a rien de pire mais mais non plus pour notre \u00e9conomie, pour notre soci\u00e9t\u00e9 que l'instabilit\u00e9 avec les voisins Directs que nous allons nous avons besoin de savoir quelles sont les relations que nous avons comment se d\u00e9veloppent et nous allons avoir, je crois, maintenant dans les semaines et les mois qui arrivent, la possibilit\u00e9 de de tenter une clarification de ce de ce de ces questions- l\u00e0 et ensuite de voir quels sont les pas qu'on devra faire et quel est le d\u00e9lai qu'elles sont le quel est le calendrier c'est l\u00e0 et avec quels acteurs avec quel avec quels alli\u00e9s est -ce qu'on pourra effectivement progress\u00e9 dans ce dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est la question du central probablement Alain Berset cette question de l'agenda votre partir vous n'ont pas commenter le parti parce qu'\u00e0 d'autres partis qui ont dit la m\u00eame chose donc comme \u00e7a on \u00e9vite la question partisane, l'id\u00e9e c'est de voter avant 2019 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous semble \u00eatre un agent d'intenable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [91%] :\r\n\u00e7a me semble \u00eatre d'abord une discussion qu'doit mener au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en fonction de ce qui nous para\u00eet possible de faire et vous savez, nous avons, nous avons depuis donc depuis le mois d\u00e9cembre l\u00e0 une situation qui est un peu qui a un peu \u00e9volu\u00e9, nous savons o\u00f9 nous allons nous retrouver ce mercredi pour une premi\u00e8re s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous allons devoir maintenant clarifier notre position sur toute une s\u00e9rie de d'\u00e9l\u00e9ments qui concernent la relation intime europ\u00e9enne, pas seulement et vous pour la politique int\u00e9rieure, vous ne parlez que de politique europ\u00e9enne, moi je n'attends tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 aussi par la politique int\u00e9rieure et nous allons durant les prochaines semaines, pouvoir d\u00e9velopper d\u00e9velopper cela, mais encore une fois, je vous disais tout \u00e0 l'heure, je tiens beaucoup \u00e0 ce que cela se fasse d'abord au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'ensuite on puisse dire, c'est que ce que nous souhaitons faire, je crois qu'on peut pas vous savez comme comme gouvernement on peut pas faire de la politique le mieux possible, en commen\u00e7ant par dire dans les journaux ce qu'on pense individuellement et puis ensuite, en discutant, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je pense que tout le contraire et je vais essayer de, de, de promouvoir cette mani\u00e8re de de faire, qui a toujours tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, qui a toujours une rendu service au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [85%] :\r\nCe travail en coulisses, vous voulez commencer d\u00e8s aujourd'hui, vous vous rendez en Autriche pour rencontrer votre votre cadet Sebastian course \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 surprendre condition 86 mais on a ce que l'on a d\u00fb rater quelque chose dans le de l'int\u00e9rieur 86 et donc c'est tr\u00e8s jeunes, tout de m\u00eame m\u00eame m\u00eame \u00e2ge que vous \u00eates arriv\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, c'est juste, je crois, ce 31 ans oui oui \u00e7a me pr\u00e9server sa c'est juste, vous, vous allez \u00eatre en discussion avec le gouvernement est -ce que c'est vraiment le bon gouvernement en ce moment quand on sait que la France est peut-\u00eatre la plus coriace et c'est une relation difficile parce que l'Autriche, c'est toujours tr\u00e8s amicale, mais ce que c'est tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [89%] :\r\nVous savez, on a des contacts avec l'ensemble des pays qui nous entourent et je crois que dans une certaine id\u00e9e de continuit\u00e9 de la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on ne commence pas ses contacts uniquement d\u00e8s le 1er janvier pour les th\u00e8mes et 31 d\u00e9cembre on travaille entre nous, j'ai beaucoup travaill\u00e9, j'ai vu des Russes d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s reconnaissant de \u00e0 ce tr\u00e8s bon contact avec Doris Leuthard est pass\u00e9 qui m'associer comme vice- pr\u00e9sident, a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments de la pr\u00e9sidence et je compte faire de m\u00eame avec le vice- pr\u00e9sident actuel de la Conf\u00e9d\u00e9ration du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pardon Wally Maurer et donc cette continuit\u00e9 m'a d\u00e9j\u00e0 permis de rencontrer Emmanuel Macron l'ann\u00e9e derni\u00e8re des des changer quelques des changer quelques, quelques mots sur la situation, la Suisse \u00e0 la France des contacts aussi intense avec avec l'Allemagne, et l\u00e0 l'Autriche c'est vrai qu'il y a eu ni moi j'aimais bien ce c\u00f4t\u00e9 un peu traditionnel qui qui fait que le 1er voyage en g\u00e9n\u00e9ral du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration vers l'Autriche, nous semblait que respecter quelques traditions c'est \u00e7a fait jamais de mal et \u00e7a nous permet d'avoir un contact avec un nouveau gouvernement qui vient d'\u00eatre qui vient d'\u00eatre form\u00e9, parti tr\u00e8s depuis c'\u00e9tait oui, mais c'est une question assez int\u00e9ressant de voir comment est -ce que le gouvernement s'est form\u00e9 en Autriche et de de privil\u00e9gier ses contacts, d'abord avec mon homologue donc le pr\u00e9sident Van der Bellen est aussi l'occasion de rencontrer Monsieur Kurtz de demain, demain \u00e0 Vienne, d'\u00e9changer sur les questions qui concernent l'Autriche et la Suisse aussi, \u00e9videmment sur la question la question europ\u00e9enne sur les vues de Paris et l'autre par rapport \u00e0 ce dossier, Alain Berset merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T07:30:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57DE17EF-E6C7-45C2-A2CA-38A589B3F0B5", "internalArchiveId": "57DE17EF-E6C7-45C2-A2CA-38A589B3F0B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E017 - 1 - TVShow60sLand. Questions pour un enfant", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9228305", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2018-01-08T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2018-01-08T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9228321", "ece-9228305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:21Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nL'une enfant de 6 ans, perdue dans l'espace. \r\nSouvenez -vous : Zo\u00e9 a quitt\u00e9 le p\u00f4le Nord et le P\u00e8re No\u00ebl pour se retrouver devant un miroir entour\u00e9 donc l'\u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [74%] :\r\nEh ben j'aime \u00e7a et puis mes chevaux, ils sont tous l\u00e0, si je consulte les donn\u00e9es cela fait plus de 7 jours que tu n'\u00e9tais pas l'arriv\u00e9e j'aper\u00e7ois m\u00eame des morceaux du porridge que j'avais donn\u00e9 ma vie, je veux dire, dit Mon\u00e9o \u00e0 ton avis, d'apr\u00e8s la d\u00e9coration et l'\u00e9clairage, je dirais que nous sommes dans une loge de th\u00e9\u00e2tre ou de salle de musique ou de B\u00e9n\u00e9dicte maquillage Mademoiselle ou de t\u00e9l\u00e9vision, quoi, qui va passer \u00e0 RFI et pourquoi pas du p\u00f4le Internet annonce des recherches pour avec respect. \r\nTout va bien se passer qui croire mais oui j'aimerais surtout d\u00e9terminer en quelle ann\u00e9e nous sommes fait un petit tour de la pi\u00e8ce s'il te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [89%] :\r\nZo\u00e9 s'ex\u00e9cute et quitte son si\u00e8ge pour arpenter la petite loge au mur gris quand la porte s'ouvre \u00e0 nouveau sur une jeune femme blonde, aux cheveux mi- longs et boucl\u00e9s \u00e0 la mine faussement s'affairent \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [77%] :\r\nQu'est -ce que tu fais encore ici toi j'invit\u00e9 Foch de de l'ann\u00e9e, sinon tu va briller comme un sou 9 et puis ces cheveux mais quelle horreur Cognac oui Madame de route est tomb\u00e9 sur la t\u00eate ou quoi, t'es pas pr\u00e8s de d\u00e9tr\u00f4ner champion ce qui commence comme \u00e7a : allez viens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nLa jeune femme v\u00eatue d'une robe jaune poussin, arrivant juste au-dessous des genoux guide Zo\u00e9 \u00e0 travers les couloirs \u00e9troits des studios jusqu'\u00e0 une loge plus grande et plus \u00e9clair\u00e9e que la pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [80%] :\r\nAssieds -toi l\u00e0, ma jolie, je vais essayer d'arranger tonnes allures de sauvageonne je dis donc c'est original comme pr\u00e9nom moi c'est Colette \u00e9tait tr\u00e8s scientifique aussi oh bah non j'ai pas moins 3 copines qui s'appelle Colette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [77%] :\r\nColette termine les couettes de Zo\u00e9 lorsque l'assistant de production surgit dans la loge dans quelques minutes, il va falloir activit\u00e9 doit \u00eatre fait, ma grande assistance approche de la maquilleuse et naturellement lui pince la fesse droite en lui l\u00e9chant le lobe de leur puis il quitte la pi\u00e8ce pr\u00e9cipitamment du travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [82%] :\r\nEt votre amour Bernard en quelle horreur, mais pourquoi vous a touch\u00e9 \u00e0 ben parce que c'est comme \u00e7a, allez Zo\u00e9, tu peux y aller maintenant tu apr\u00e8s bonne chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [94%] :\r\nSi il ne faut jamais dire merci, \u00e7a porte malheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [86%] :\r\nL'assistant de production Zo\u00e9 \u00e0 travers un d\u00e9dale de c\u00e2bles jusqu'aux plateaux de t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [64%] :\r\nRegardez veinards local mais d'Odyss\u00e9e, les milliers d'autres branches et bient\u00f4t c'est cher, non, voil\u00e0, je parle de tracteurs ne tkt parce affirmant qu'une petite intervention de rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [84%] :\r\nUn homme \u00e9l\u00e9gant d'une quarantaine d'ann\u00e9es en costard sombre une cigarette aux l\u00e8vres s'approche de Zo\u00e9 je suis Pierre ben j'imagine que tu m'avait reconnu les faits au bienvenue dans le 1er Questions pour un enfant de l'ann\u00e9e 1964 \u00e0 voil\u00e0, d'ici 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [67%] :\r\nPoint du une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T08:35:02Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39D2D2F0-C230-4483-8BDB-EDA9E555ED0B", "internalArchiveId": "39D2D2F0-C230-4483-8BDB-EDA9E555ED0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : R\u00e9actions des auditeurs", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9228597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger 2", "Les coups de p'Urs", "La chronique de Blaise Bersinger 2 / RVA3_2018-01-08T07:50:52_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger 2 / RVA3_2018-01-08T07:50:52_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "alternativeSummary": ["Il est de retour. Voici les coups de p'Urs pour tenir tes r\u00e9solutions 2018 dans R\u00e9veil \u00e0 3."], "variantIds": ["ece-9228503", "ece-9228488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:34:44Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nR\u00e9pondeur que vous pouvez appeler pour laisser vos messages pour se faire, c'est tr\u00e8s simple, il suffit d'appeler le num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [73%] :\r\nMais \u00e7a, c'est \u00e7a : 3 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [93%] :\r\nEt de laisser votre message, on l'\u00e9coute tout de suite 1er message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [83%] :\r\nBonjour, j'ai un gag sur France- Galles ce tunnel pour peu qu'il fait plus rien, parce qu'en fait elle, elle d\u00e9c\u00e8de apr\u00e8s \u00e7a marche pas parce qu'une chanson de Polnareff, mais bon c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [85%] :\r\nOn passe aux e-mails, comment on passe au SMS qu'on a re\u00e7u pardon Anne-Sophie Pic est de retour, elle nous envoie \u00e9mojis foie maigre pour les f\u00eates sont termin\u00e9es, il faut manger moins gras et Marc Veyrat, vous aussi, envoyez un essai alors est -ce qu'on partirait sur une comp\u00e9tition entre cuisiniers dans le SMS \u00e0 3 c'est possible nous dit bonjour farandole de cabillaud des Andes sur son lit d'esturgeon mi- cuit en tournedos Vivaldi snacks et \u00e0 l'Autrichienne, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [87%] :\r\nBonjour, c'est l'arch\u00e9type du coll\u00e8gue chiant suis super contents de la disparition de France Gall comme \u00e7a, je peux dire d\u00e9j\u00e0 maintenant et pendant plusieurs semaines, mardi, dont 2018 commence bien, a vivement qu'elle se termine celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nMerci monsieur, on passe aux e-mails qu'on a re\u00e7u cher radio Couleur3 je voulais vous \u00e9crire pour vous adresser mes meilleurs voeux \u00e0 propos de The si vous voulez que j'en r\u00e9alise 3 pour vous, il faudrait frotter tr\u00e8s fort le Velux \u00e9lectrique au-dessus du Studio, merci, bonne ann\u00e9e, le g\u00e9nie du Velux \u00e9lectrique alors si on arrive \u00e0 tout, oui, on ne sait -on, on nous dit aussi : bonjour, je m'appelle St\u00e9phane j'ai 31 ans, et je fais des canulars par e-mail, en voici un, vous trouvez pas que Yoann Schneider- Ammann il est hyper sexy, voil\u00e0, en fait je trouve pas qu'il est sexy, j'esp\u00e8re que vous \u00eates tomb\u00e9 dans le panneau, bonne journ\u00e9e, Steven, \u00e7a, je me suis fait avoir d\u00e9jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:00) [87%] :\r\nBonjour, j'\u00e9tais toute surprise de r\u00e9entendre la voix votre journaliste Adrien Krause et qu'on avait plus \u00e0 l'antenne depuis des semaines, alors je pr\u00e9f\u00e9rerais vraiment l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nMerci madame voil\u00e0 si vous aussi vous souhaitez r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9mission et \u00e0 n'importe quoi, d'ailleurs, vous pouvez nous envoyer un e-mail \u00e0 alors qu'un mythe, levier de vitesse \u00e0 mettre au point mort, maintenant on a re\u00e7u un dernier message de derni\u00e8re minute sur notre r\u00e9pondeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [89%] :\r\nOui bonjour, je suis le pr\u00e9sident du jury des horreurs du meilleur joueur du monde 2018, vous avez d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, bravo, plus besoin de faire de jeunes ont de toute l'ann\u00e9e, merci piti\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T09:49:47Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83417521-6DE1-45C7-84C3-47B6C02FFB04", "internalArchiveId": "83417521-6DE1-45C7-84C3-47B6C02FFB04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Blaise Bersinger : Urs Pfister et les coups de Purs", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 187, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9228597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Blaise Bersinger", "Les coups de p'Urs", "La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2018-01-08T07:22:23_la-chronique-de-blaise-bersinger", "La chronique de Blaise Bersinger / RVA3_2018-01-08T07:22:23_la-chronique-de-blaise-bersinger"], "alternativeSummary": ["Il est de retour. Voici les coups de p'Urs pour tenir tes r\u00e9solutions 2018 dans R\u00e9veil \u00e0 3."], "variantIds": ["ece-9228507", "ece-9228490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-21T12:34:35Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nSa venue maintenant plus une surprise pour vous, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreuses et nombreux \u00e0 laisser un message sur le r\u00e9pondeur de r\u00e9veil \u00e0 3 pour lui poser vos questions, voici ce Feaster et c'est vrai que les coudes pour bonjour bonjour Benjamin avant toute chose se souhaite, je souhaite \u00e0 chacun et \u00e0 chacune un joyeux glissement \u00e0 propos, nouvelle ann\u00e9e, vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup pes\u00e9 beaucoup a demand\u00e9 sur Lacan boxe au sujet des r\u00e9solutions parler r\u00e9solution on les prend et apr\u00e8s on les respecte pas, comme par exemple les prostitu\u00e9es mineures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [96%] :\r\nAvant toute chose, on l'\u00e9coute 1er message. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:42) [78%] :\r\nLa ville d'IAM, d'\u00eatre aussi inf\u00e2me, j'ai pris comme r\u00e9solution de faire davantage de fort le nivellement Le Pen \u00e9quivalent de 4 vols de la Coupe de l'moi je le connais, je vais aller au minist\u00e8re 3 premi\u00e8res semaines Lyon 18, m\u00eame niveau. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [83%] :\r\nExcellente question nager Novo Nika\u00efa se mettent l'Omonia fera fera va les noms de famille vraiment pas facile face Havre voil\u00e0 je te donne un petit acheter pour faire du sport, alors d'autres choses, aller au gym ce n'est pas une bonne id\u00e9e, \u00e7a co\u00fbte cher, c'est bruyant au West hier tout le monde se compare le Tinguely, il y a toujours charismatique \u00e9crivain Th\u00e9o dans les speakerines, et les cours collectifs de Festi'yoga sans trop t\u00f4t le matin, ce qu'il faut faire c'est pratiquer le je porte \u00e0 la maison pour faire, il faut en permanence, sans les sollicit\u00e9s d'encore pour exemple les jambes mon petit type remplace la moquette ou le parquet de son appartement par pour exemple des petites punaises ou de la lave en fusion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [78%] :\r\nIl s'agit, couleur Abdel trop \u00e9tages habitat comme r\u00e9solution passer davantage de temps avec les gens que j'ai vendu pay\u00e9 8 avec l'argentin qui a rempli le travail, la distance et mes 4 cancers du colon, c'est compliqu\u00e9, que faire 15 morts trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [94%] :\r\nAvant autre chose trop merci pour le message. \r\n33 en magasin de bricolage le plus proche et ach\u00e8te beaucoup de scotch tr\u00e8s \u00e9pais et aussi un gros barils de Sophocle ou du conduit ensuite tous les murs de ta maison avec la cl\u00e9 positif du invite tous les gens pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qui te manque beaucoup pousse- pousse contre les murs apr\u00e8s encore le scotch par dessus comme \u00e7a, tu es s\u00fbr que tient, comme \u00e7a, les gens sont toujours ses droits pour exemple quand il rentre du travail de la soir\u00e9e ou de la client\u00e8le rapidement, merci \u00e0 tous les 2 pour le message, on se quitte avec la petite chanson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [70%] :\r\nC'est la perte d'un chien et au je rentre chez moi, on pense trop bas 2018 la arm\u00e9e d'utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [67%] :\r\nMerci Villemin les avec au sprint \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T09:49:47Z", "program": {"href": "/programs/E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "id": "E7C55975-FF70-48C8-A561-7FBA820ADC38", "name": "Chronique de Blaise Bersinger"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D2A7C23-54D2-446C-B8BB-C234D5AF3C09", "internalArchiveId": "1D2A7C23-54D2-446C-B8BB-C234D5AF3C09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le son du matin : Hommage \u00e0 France Gall, diffusion du titre B\u00e9b\u00e9 requin", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 219, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9228481", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Le son du matin / RVA3_2018-01-08T07:43:28_le-son-du-matin", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 08.01.2018"], "variantIds": ["ece-9228481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T06:13:52Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [97%] :\r\n43. \r\nAlors notre archives de ce lundi, ce sera pas une archive de la RTS ou de la TSR de la RSR autrefois c'\u00e9tait un titre de France Gall en d\u00e9cider de lui rendre un hommage tout de m\u00eame sur Couleur3 aussi est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier des suites d'un d'un cancer et alors, vous le savez, France Gall a eu 2 grandes parties dans sa carri\u00e8re, les ann\u00e9es 60 et ensuite ce qui a suivi sa rencontre avec avec Michel Berger, mais entre 2 il y a eu une petite p\u00e9riode un peu de, un peu de flottement o\u00f9 elle avait plus vraiment de de perspective et juste avant, en fait juste avant sa justement cette p\u00e9riode un peu de flottement, elle terminait en fait cette vague des ann\u00e9es 60 au cours de laquelle elle enregistr\u00e9 mais des tonnes et des tonnes de chansons, notamment aussi en Allemagne, o\u00f9 elle avait un immense succ\u00e8s et une de ses derni\u00e8res chansons de cette p\u00e9riode, c'\u00e9tait en 1967 et c'est Joe Dassin qui la lui a \u00e9crit : il s'appelait b\u00e9b\u00e9 requin c'est notre choix de ce matin avec notre programmatrice fans Ivanovic et toute l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [76%] :\r\nJe ne connaissais de n'\u00e9tait. \r\nJ'ai tent\u00e9 tr\u00e8s bien et c'est un r\u00eave. \r\nJe je. \r\nJe je voulais juste sur je dans station. \r\nEt ce qui ne sert. \r\nJe je. \r\nRegardez, moi je n'ai pas tr\u00e8s content, mais je pense que la sienne. \r\nLes eaux tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui veut \u00e7a et nous. \r\nJe, je, de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T09:39:11Z", "program": {"href": "/programs/FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "id": "FF87C24B-F34A-4602-B28C-0DB4367FD19C", "name": "Son du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEEB0BD3-3641-4A9C-8245-E8A27A8E1CAC", "internalArchiveId": "EEEB0BD3-3641-4A9C-8245-E8A27A8E1CAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Jacq, \u00e9crivain \" Urgence absolue \" Ed. XO", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacq, Christain\r\nMari\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, son voyage de noces le conduit en \u00c9gypte, sur le site de l'antique Memphis. Son premier essai consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9gypte   para\u00eet d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1960, tandis qu'il se lance dans des \u00e9tudes d'arch\u00e9ologie et d'\u00e9gyptologie, qui seront couronn\u00e9es par un doctorat de IIIe cycle en Sorbonne. Christian Jacq exerce divers m\u00e9tiers avant de se lancer \u00e0 temps plein dans l'\u00e9criture. Il sera un temps collaborateur de la radio France Culture et pendant quelques ann\u00e9es, directeur de l'Institut Rams\u00e8s. Parall\u00e8lement \u00e0 sa carri\u00e8re d'universitaire en arch\u00e9ologie et \u00e9gyptologie, Christian Jacq publie des romans historiques, dont le cadre se situe dans l'\u00c9gypte antique, mais aussi des romans policiers, pour lesquels il fait usage de pseudonymes J. B. Livingstone, Christopher Carter et C\u00e9lestin Valois.\r\n\r\n* * Mari\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, son voyage de noces le conduit en \u00c9gypte, sur le site de l'antique Memphis. Son premier essai consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9gypte   para\u00eet d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1960, tandis qu'il se lance dans des \u00e9tudes d'arch\u00e9ologie et d'\u00e9gyptologie, qui seront couronn\u00e9es par un doctorat de IIIe cycle en Sorbonne. Christian Jacq exerce divers m\u00e9tiers avant de se lancer \u00e0 temps plein dans l'\u00e9criture. Il sera un temps collaborateur de la radio France Culture et pendant quelques ann\u00e9es, directeur de l'Institut Rams\u00e8s. Parall\u00e8lement \u00e0 sa carri\u00e8re d'universitaire en arch\u00e9ologie et \u00e9gyptologie, Christian Jacq publie des romans historiques, dont le cadre se situe dans l'\u00c9gypte antique, mais aussi des romans policiers, pour lesquels il fait usage de pseudonymes J. B. Livingstone, Christopher Carter et C\u00e9lestin Valois.", "durationSec": 3385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9200770", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 08.01.2018", "Christian Jacq, \u00e9crivain \" Urgence absolue \" Ed. XO / ENSD_2018-01-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 08.01.2018", "Christian Jacq, \u00e9crivain \" Urgence absolue \" Ed. XO / ENSD_2018-01-08T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Mari\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, son voyage de noces le conduit en \u00c9gypte, sur le site de l'antique Memphis. Son premier essai consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9gypte   para\u00eet d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1960, tandis qu'il se lance dans des \u00e9tudes d'arch\u00e9ologie et d'\u00e9gyptologie, qui seront couronn\u00e9es par un doctorat de IIIe cycle en Sorbonne. Christian Jacq exerce divers m\u00e9tiers avant de se lancer \u00e0 temps plein dans l'\u00e9criture. Il sera un temps collaborateur de la radio France Culture et pendant quelques ann\u00e9es, directeur de l'Institut Rams\u00e8s. Parall\u00e8lement \u00e0 sa carri\u00e8re d'universitaire en arch\u00e9ologie et \u00e9gyptologie, Christian Jacq publie des romans historiques, dont le cadre se situe dans l'\u00c9gypte antique, mais aussi des romans policiers, pour lesquels il fait usage de pseudonymes J. B. Livingstone, Christopher Carter et C\u00e9lestin Valois.", "Mari\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, son voyage de noces le conduit en \u00c9gypte, sur le site de l'antique Memphis. Son premier essai consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00c9gypte   para\u00eet d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1960, tandis qu'il se lance dans des \u00e9tudes d'arch\u00e9ologie et d'\u00e9gyptologie, qui seront couronn\u00e9es par un doctorat de IIIe cycle en Sorbonne. Christian Jacq exerce divers m\u00e9tiers avant de se lancer \u00e0 temps plein dans l'\u00e9criture. Il sera un temps collaborateur de la radio France Culture et pendant quelques ann\u00e9es, directeur de l'Institut Rams\u00e8s. Parall\u00e8lement \u00e0 sa carri\u00e8re d'universitaire en arch\u00e9ologie et \u00e9gyptologie, Christian Jacq publie des romans historiques, dont le cadre se situe dans l'\u00c9gypte antique, mais aussi des romans policiers, pour lesquels il fait usage de pseudonymes J. B. Livingstone, Christopher Carter et C\u00e9lestin Valois."], "variantIds": ["ece-9200771", "ece-9200770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:33Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, ravi de vous retrouver pour cette nouvelle ann\u00e9e, vous avez peut-\u00eatre d'ailleurs eu la chance de pouvoir vous \u00e9vader quelque part pendant ces f\u00eates pr\u00e8s d'ici ou un peu plus loin \u00e0 la montagne, \u00e9ventuellement ou dans une ville europ\u00e9enne, Londres, Bruxelles, l'Islande, ou peut-\u00eatre m\u00eame le Care, c'est le cas, vous aviez peut-\u00eatre dans vos bagages, l'un des nombreux livres de mon invit\u00e9e de ce soir, ce qui vous a permis de mettre un peu de suspense et de myst\u00e8re lorsque vous arpentez les rues des villes visit\u00e9es, l\u00e0, au pied de l'ob\u00e9lisque de Cl\u00e9op\u00e2tre, pr\u00e8s de la station Victoria \u00e0 Londres, vous imaginez soudain fant\u00f4me, un cadavre une passionnante enqu\u00eate polici\u00e8re ou alors dans le Hall du prestigieux M\u00e9tropole de Bruxelles vous croyez reconna\u00eetre l'\u00e9l\u00e9gant Higgins retrait\u00e9 de Scotland d'alter \u00e9go de son cr\u00e9ateur qui est juste devant moi en ce moment et justement je me demande s'il est aussi coriace que l'ex- inspecteur-chef qui s\u00e9vit dans ses romans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [87%] :\r\nQuand il y a. \r\nDisons durable puisque maintenant je suis rentr\u00e9 dans une nouvelle dizaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:18) [97%] :\r\nLa septantaine mais avec une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [89%] :\r\nUne volont\u00e9 plut\u00f4t un d\u00e9sir peut dire une passion d'\u00e9crire, qui a toujours \u00e9t\u00e9, qui m'a habit\u00e9 disons depuis l'\u00e2ge de 13 ans et avec les ann\u00e9es passant, c'est un petit peu comme si vous savez, on a un artisan, il apprend son m\u00e9tier au fil des ann\u00e9es et et plus on conna\u00eet, plus on aime donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [90%] :\r\nC'est votre cas, Christian Jacq, bonsoir, vous \u00eates \u00e9crivain vous conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, notamment, alors l\u00e0, c'est vrai qu'on peut se demander, \u00e0 sa suite \u00e0 ce que j'aime dire est -ce que c'est bien lui, Christian Jacq, que je connais parce que Christian Jacq, il est connu pour ses livres sur l'\u00c9gypte ancienne surtout mais vous \u00e9crivez aussi des polars beaucoup plus contemporain est beaucoup plus proche de nous et avec ce fameux inspecteurs Higgins auquel on s'attache de livre en livre, il y en a eu plusieurs dizaines, je crois que ses livres avec l'inspecteur Higgins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [97%] :\r\nOn arrive, on arrive \u00e0 27. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [90%] :\r\nLe dernier face \u00e0 Bruxelles, oui Brexit oblige, alors en plus vous suivez l'actualit\u00e9 \u00e9videmment et quand on lit les livres, on se retrouve, je disais c'est c'est pas mal de lire quand on est dans la ville concern\u00e9e parce que c'est vrai que c'est d\u00e9crit alors avec une minutie une pr\u00e9cision absolue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [91%] :\r\nSi vous voulez, c'est \u00e7a, c'est un petit peu mon c\u00f4t\u00e9 universitaire, j'aime bien quand quand je m\u00e8ne une une enqu\u00eate d'abord je vais sur place bien s\u00fbr et puis cumul\u00e9 un dossier alors on parle de cet inspecteur Higgins de j'aime beaucoup, j'aime beaucoup votre tendre \u00e9vocation de l'alter \u00e9go, parce que c'est vrai que c'est, c'est, je pense que c'est mon meilleur ami honn\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [82%] :\r\nEn tout cas, vous \u00eates l\u00e0, devant moi, parce que vous habitez pas tr\u00e8s loin, il est si ce projet de Blonay, vous avez l'\u00e9l\u00e9gance anglaise de Higgins, telle que vous le d\u00e9crivez, en tout cas avec vous avez investi ce qu'on a la radio, j'ai quand m\u00eame vous d\u00e9crire un peu veston carreaux beau pulls bleu ciel, c'est l'\u00e9l\u00e9gance anglaise \u00e0 Laing. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [90%] :\r\nC'est du beurre beurr\u00e9es oui oui c'est vrai depuis depuis tr\u00e8s longtemps, ah j'ai j'ai beaucoup connu d'Angleterre, j'y suis all\u00e9 tr\u00e8s jeune, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s est tr\u00e8s bien d'ailleurs parce que vous savez c'\u00e9tait d'\u00e9poque o\u00f9 nos parents, quand on avait 13 14 ans commande tr\u00e8s honn\u00eatement on apprenait tr\u00e8s tr\u00e8s mal l'anglais en classe, la seule fa\u00e7on de faire, c'\u00e9tait d'aller, d'aller sur place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [65%] :\r\nIl faire fran\u00e7ais qui le dire g\u00e9n\u00e9rale, un ex- Front suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [89%] :\r\nMais c'est vrai que on apprenait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mal, donc il fallait s'immerger l\u00e0- bas et puis j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 Londres, je dois vous dire que je n'aime pas du tout la la ville, bon je suis campagne oui, un vrai, un vrai campagnard avant Vaudois quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [74%] :\r\nBon maire bless\u00e9, c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [86%] :\r\nAntique antique bon mais Londres est tr\u00e8s particulier parce que il y a un nombre de d'espaces verts extraordinaire c'est c'est tr\u00e8s particulier, et puis il y a quand m\u00eame \u00e9videmment le British Museum, o\u00f9 j'ai quand m\u00eame pass\u00e9 de de travaux qui, qui vous int\u00e9ressent l\u00e0- dedans, voil\u00e0 et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 on s'est rencontr\u00e9s avec Higgins quoi de de devant, devant un papyrus de ceci, si mal nomm\u00e9e Livre des morts qui s'appelle en fait le Live de sortir dans la lumi\u00e8re, ce qui est quand m\u00eame l'avait et et donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait et cet esprit anglais un peu, on va dire un peu r\u00e9volt\u00e9 un peu rebelle, un peu Brexit quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [84%] :\r\nEt l\u00e0, pas sa langue dans un, mais en m\u00eame temps, toujours avec grande diplomatie et grande \u00e9l\u00e9gance oui alors c'est un peu dandy finalement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [89%] :\r\nEt puis ce que j'aime chez chez cet inspecteur d'abord d\u00e8s il est compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9, puisque vous savez qu'aujourd'hui, bon, on ne jure que par la police scientifique, ce qui est tr\u00e8s important puisque, gr\u00e2ce \u00e0 l'ADN, eu beaucoup de travail, on arrive effectivement, mais il y a une chose tr\u00e8s \u00e9tonnante, c'est que j'ai rencontr\u00e9s il y a pas tr\u00e8s longtemps la les l'un des grands pontes de la la police scientifique fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s en dessous, enfin trouv\u00e9 en tout cas j'exag\u00e8re un peu en dessous de la police lausannoise, ce qui est quand m\u00eame au top niveau de la police scientifique mondiale vient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [90%] :\r\nIl existe m\u00eame des \u00e9tudes, je crois, de criminologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait remarquables et et ce ce ce grand policier mais 2 mais ce que vous savez monsieur, que 30 pourcent des enqu\u00eates criminelles ne sont pas r\u00e9solus 30 pourcent 30 pourcent ce qui m'a paru \u00e9norme parce que ben oui parce que d'abord, un certain nombre d'assassins maintenant savent tr\u00e8s bien jouer, quels sont nos m\u00e9thodes et des jours, alors de toute fa\u00e7on il y aura toujours une place pour un parce que c'est pas, c'est pas qu'il le refuse, bien s\u00fbr, il demande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [73%] :\r\nIls demandent des informations parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [90%] :\r\nSon copain superintendant Marleau qui lui est un grand adepte de la toutes les technologies il y en a sur lesquels on va par l\u00e0, il lui donne des informations, le probl\u00e8me c'est que si on n'a pas, vous faites comment, alors, il faut revenir aux bonnes vieilles m\u00e9thodes r\u00e9fl\u00e9chir, analyser ce qui m'a vraiment beaucoup, \u00e7a fait plaisir et \u00e7a m'beaucoup fait rire en m\u00eame temps, il m'a dit \u00e9coutez, vous savez comment on forme nos, nos inspecteurs aujourd'hui nos enqu\u00eateurs exactement comment fonctionne votre inspecteur, il parle d'abord regarder, observer, pas d'a priori accumuler les indices et puis de l'Ordre de la m\u00e9thode et cette qualit\u00e9 qu'on d\u00e9veloppe plus assez aujourd'hui cette fameuse intuition mais \u00e0 partir de, de, de tout \u00e0 tout un tas d'\u00e9l\u00e9ments et surtout pas d'id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [91%] :\r\nCe sont des enqu\u00eates plut\u00f4t \u00e0 l'ancienne que m\u00e8ne l'inspecteur Higgins et on le suit dans ses p\u00e9r\u00e9grinations avec grand plaisir et les guides Cl\u00e9op\u00e2tre juste avant, il y a un autre que vous avez publi\u00e9 il y a peu de temps aussi c'est Urgence absolue, c'est un thriller, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec Higgins alors pour le coup un peu \u00e0 voir avec l'\u00c9gypte en revanche mon voyage beaucoup et ce qui est dans ce thriller est paru chez XO, \u00e7a c'est un petit peu pour votre actualit\u00e9 litt\u00e9raire Christian Jacq, vous reviendrez peut-\u00eatre prochainement un livre plus historique parce qu'on vous conna\u00eet aussi pour Champollion les logique pour votre s\u00e9rie de ce Rams\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [90%] :\r\nOui je effectivement je, je suis en train de d'achever sur \u00e0 Sarran qui est extr\u00eamement peu connu mais qui, pour moi, fait partie du top 5 de ces 3 mill\u00e9naires o\u00f9 bon, je vais en faire revenir \u00e0 \u00e0 une vision de du monde qui a \u00e9t\u00e9 fait par par ce Farhan qu'on conna\u00eet tr\u00e8s peu, qui s'appelle toutes nos ici 3 et qui pourtant a r\u00e9gn\u00e9 quand m\u00eame 54 ans, ce qu'il n'est pas mal, et qui a \u00e9t\u00e9 la jonction je dirais entre tous, tout le temps des pyramides, qui est le grand \u00e2ge d'or et puis la suite qui a est qui a \u00e9t\u00e9 moins dr\u00f4le, on va dire, parce que il y a eu aussi l'\u00c9gypte, c'est pas un long fleuve tranquille, un 1000 ans d'histoire mais avec des crises avec des guerres, des crises \u00e9conomiques avec des des guerres avec des invasions cetera et et l\u00e0 c'est c'est un personnage absolument extraordinaire, car il a r\u00e9ussi \u00e0 faire une synth\u00e8se dans tous les domaines, que ce soit la spiritualit\u00e9 de l'\u00e9conomie, il a construit des temples absolument fabuleux, nous en reparlerons certainement ensemble c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s long travail \u00e7a fait voit \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es que je m'occupe de lui parce que en plus c'est un phare en \u00e9crivant que vous comprenez bien que il y a certaines affinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [85%] :\r\nConnu pour \u00eatre un peu un intellectuel trouver de serment \u00e0 certains autres parents qui \u00e9taient plus d'un peu plus est vrais le militant, les joueurs de Bruce comme on trouve voil\u00e0 votre votre urgence absolue brusque journaliste si vous lisez, vous comprendrez vous qui nous \u00e9coutez, ce qu'on va faire maintenant, aujourd'hui on va faire un peu d'art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [88%] :\r\nTh\u00e9ologie et d'\u00e9gyptologie avec vous Christian Jacq nous replonger dans vos souvenirs, \u00e0 vous, c'est une longue histoire aussi pas 3000 ans mais septembre parce que maintenant vous parlez suisse puisque vous \u00eates Suisse vous \u00eates naturalis\u00e9 suisse et puis on va vous dire, je ne sais pas comment dire en \u00e9gyptien Mabrouk peut-\u00eatre toujours par le Suisse d\u00e9finitivement, vous avez pass\u00e9 le test examens pour devenir suisse, c'\u00e9tait en 2016 en juin 2016 si je m'abuse que vous \u00eates devenu suisse et que vous avez renonc\u00e9 m\u00eame \u00e0 votre nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, donc on va parler du Suisse Christian Jacq, qui \u00e9crit, non seulement des frileux des romans policiers mais qui parle aussi beaucoup d'\u00c9gypte et on va parler un peu d'\u00c9gypte aussi ensemble mais l\u00e0 tout de suite, j'aimerais, pour c\u00e9l\u00e9brer cette nouvelle nationalit\u00e9 que nous \u00e9coutions un chanteur suisse, on va faire encore un petit quizz, il s'appelle Fran\u00e7ois avait, vous le connaissez non honn\u00eatement je des coureurs, voil\u00e0 un mauvais point pour la jeter, bon pour vous consoler, \u00e7a, \u00e7a vient de sortir l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'ann\u00e9e d'avant 2016 va \u00e9coutez bien Fran\u00e7ois V c'est extrait de l'album et 12 femmes de Francky dit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:34) [98%] :\r\nJ'ai le bonheur de rester l\u00e0. \r\nJ'ai dans les bras que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:52) [69%] :\r\nAu palais pour se. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:23) [75%] :\r\nJ'ai le plaisir qui pourrait s'quand m\u00eame se trouve sur soi. \r\nParce que qui pourrait pour nous laisse son enfant. \r\nEt le regard ailleurs sur le. \r\nDans la vie de tout. \r\nLe d\u00e9sir est grand, qu'on a d\u00e9fouloir, un honneur. \r\n\u00c9ric qui pourrait vouloir. \r\nVous rigolez, il y a. \r\nVoil\u00e0, je les bras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:49) [77%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait Fran\u00e7ois V chanteur suisse pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:52) [83%] :\r\nSuisse Christian Jacq, car vous \u00eates Suisse aujourd'hui vous avez le passeport, vous avez \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s et vous nous r\u00e9galez toujours de vos histoires qui se passe \u00e0 l'autour du monde, \u00e0 quand une enqu\u00eate de l'inspecteur Higgins Blonay \u00e0 c'est l\u00e0 que vous habitez peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [89%] :\r\nPierre Roy c'est c'est c'est c'est presque un scoop, mais le nouveau Wiggins va en effet se passer pas sp\u00e9cialement \u00e0 Blonay mais autour du L\u00e9mant en effet il y a 1 heure. \r\nSur un endroit tr\u00e8s particulier, vous connaissez sans doute, qui s'appelle l'\u00eele de paix qui est la seule \u00eele du une toute petite, alors pourquoi, pourquoi je les choisis pas pour rien, parce que figurez -vous que la Suisse avait vendu s'est -t-il \u00e0 la reine Victoria. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [75%] :\r\nIncroyable, vous arrivez de d'\u00e9couter les histoires, donc elle appartenait en fait \u00e0 l'Londres \u00e0 l'emmerdeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [86%] :\r\nEt puis le probl\u00e8me de Victory, qui fut une reine grande reine bon mais Victor \u00e9tait tr\u00e8s pingre et l'entretien de cette \u00eele beaucoup trop heureuse, par rapport au but diffuse que \u00e7a br\u00fble, donc elle a restitu\u00e9 l'\u00e0 la Suisse et un matin, vous savez, c'est assez matin bah \u00e9coutez ne ce matin de janvier et de f\u00e9vrier, il y a de la brume sur le lac, mais les p\u00eacheurs sont sont quand m\u00eame oblig\u00e9s d'aller chez un m\u00eame 3, 4 heures du matin, il y a une grande grande brumeux et puis il y a un p\u00eacheur qui, qui base dont dont la zone de p\u00eache se trouve effectivement donc pr\u00e8s de Villeneuve en face de ville, la tour de justement voil\u00e0 et puis, et puis alors sur cette toute petite et qui est minuscule, il y a, il y a une immense platane qui est en train d'ailleurs de la d\u00e9vorer, c'est-\u00e0-dire que bon et la clapotements contr\u00f4ler l'enrochement un cador. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:36) [89%] :\r\nAh bah \u00e7a commence tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:39) [92%] :\r\nIl se trouve que l'inspecteur suisse, qui est un grand ami de Wiggins et comme la malgr\u00e9 la police scientifique n'arrive pas \u00e0 trouver \u00e9coute si tu pouvais venir me donner un coup de main et voir avec un oeil ext\u00e9rieur, peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait nous aider parce que l\u00e0 en d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:55) [85%] :\r\nJ'ai ma petite id\u00e9e sur 3 o\u00f9 il va r\u00e9sider mais je n'en dis pas plus en frais judiciaires cette prochaine enqu\u00eate de la f\u00eate, il y a une semaine, souviens qu'on avait parl\u00e9, je crois, sur cette antenne de de l'\u00eele ne paient, dans le cas d'une \u00e9mission qui s'appelait justement absolue visiter toutes les \u00eeles de Suisse romande, sauf erreur, mais replongeons -nous dans votre histoire, Christian Jacq, avant de r\u00eaver encore \u00e0 la suite de l'enqu\u00eate en Suisse, se r\u00e9jouit de la lire pour l'instant, \u00e7a se passe en Belgique, Brexit oblige, c'est le dernier tome de ses aventures, il y a eu les glitter pas du savant et c'est paru chez XO etJ. \u00e9dition son \u00e9dition d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:31) [99%] :\r\nVous avez envie d'entendre une voix qui nous vient de 1955. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:35) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:38) [88%] :\r\nL'histoire montre qu'il est impossible de modeler la soci\u00e9t\u00e9 humaine selon revue id\u00e9ologique. \r\nEt nous oblige \u00e0 constater qu'il y a diff\u00e9rentes formes de ce minerai de l'or, le r\u00f4le des hommes d'\u00c9tat doit-\u00eatre me semble -t-il, non de chercher \u00e0 faire triompher l'une des formes de civilisation maison mais de permettre leur justement sp\u00e9cifique et leur collaboration, je crois que l'histoire universelle avec bonheur, il y avait comme j'ai et le meilleur moyen que nous poss\u00e9dions de nous comprendre entre nations et entre et non seulement nous comprendre et nous estimer et de nous enrichir au contact des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:25) [85%] :\r\nN'\u00e9tait pas reconnu sa voix, il a un tr\u00e8s l\u00e9ger accent belge, c'est bizarre, \u00e7a nous \u00e9loigne pas tellement de Bruxelles et le Brexit oblige ou enqu\u00eate ou \u00e0 enqu\u00eater pour la derni\u00e8re fois, mais l\u00e0, c'\u00e9tait en 1955 \u00e7a fait un bon bout de temps, c'est l'historien Jean-Jacques Pierre, elle a notamment \u00e9crit l'un des livres que vous avez achet\u00e9 en tout 1er vers vers 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [94%] :\r\nAh \u00e9coutez c'est c'est toujours tr\u00e8s \u00e9mouvant pour moi de je n'ai pas connu mais je l'\u00e9lu et je dois dire qu'il est temps en grande partie \u00e0 l'origine de de ma vocation pour le le \u00e9gyptologie c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:00) [98%] :\r\nDe la civilisation \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:02) [90%] :\r\nAbsolument, 3 volumes qui doivent peser largement 2 kilos chaque chaque livre, vous avez toujours je prends la la, bien s\u00fbr je ai toujours c'est c'est c'est un livre comme on dit culte aujourd'hui pour moi et vous savez, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un travail absolument extraordinaire parce que c'\u00e9tait vraiment \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, la synth\u00e8se de tout ce qu'on savait sur l'\u00c9gypte, donc il a fait un travail absolument admirable avec les traductions de textes avec les photos des monuments avec l'histoire et alors Jacques avait avait une vision que je partage compl\u00e8tement, c'est que l'\u00c9gypte ancienne, ce n'est pas qu'une histoire, ce n'est pas que du pass\u00e9, ce sont des valeurs, c'est une vision du monde, c'est une vision de l'homme, c'est une vision spirituelle et il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 \u00e7a, il y a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 descendu en flammes par un certain nombre de coll\u00e8gues meurt, on peut pas parler comme \u00e7a, c'est pas l'histoire etc non, il s'\u00e9tait agi d'un homme engag\u00e9 alors mais au sens pour moi profond du terme, c'est-\u00e0-dire qu'il aimait, il aimait l'\u00c9gypte ancienne et il pensait qu'elle devait nous transmettre beaucoup d'chose et ce livre, quand je l'\u00e9lu vous savez parfois dans, dans, dans la vie on on va \u00e0 l'endroit qu'on n'a jamais connu, et pourtant, et pourtant, on se dit tiens, c'est bizarre, j'ai d\u00fb vivre l\u00e0 o\u00f9 j'ai, c'est chez moi o\u00f9 je me sens tout simplement en symbiose avec \u00e7a et alors l\u00e0, je suis rentr\u00e9e dans ce livre, comme je suis rentr\u00e9 dans un pays dans une civilisation dit voil\u00e0, je suis chez moi, \u00e7a, c'est comme \u00e7a, c'est ma pens\u00e9e, c'est \u00e7a que je veux faire, donc merci, merci bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:40) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser Christian Jacq, que vous n'avez absolument rien d'\u00c9gyptiens p\u00e8re breton polonaise, votre p\u00e8re \u00e9tait pharmacien, c'\u00e9tait l'un des pionniers d'ailleurs de l'hom\u00e9opathie si a quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 transmis, c'est peut-\u00eatre ce c\u00f4t\u00e9 pionnier ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fricheur votre grand- m\u00e8re aussi et sa grand- m\u00e8re paternelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:58) [88%] :\r\nOui vous avez raison, c'est une femme, c'est quoi, c'est une des premi\u00e8res divorc\u00e9s de France qui, en effet, avec quitter sa Sologne natale qui \u00e9tait ce qu'on appelle la France profonde \u00e9poque vous amuser, il faut se reporter quand m\u00eame pas mal d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, en prenant son gamin sous le bras et en l'emmenant \u00e0 Paris et puis il a fait ses \u00e9tudes tout en travaillant, oui vous avez raison, il y a peut-\u00eatre un coup il un un petit peu aventurier Andr\u00e9 familiaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:27) [85%] :\r\nDes rebelles, vous parliez tout \u00e0 l'heure singing c'est peut-\u00eatre votre p\u00e8re, finalement vous racontiez ce ce livre encore livrent d\u00e9j\u00e0 ce que je veux dire, un enfant de 13 ans qui rentre, qui re\u00e7oit de l'argent pour son anniversaire, affirme dans une librairie pour acheter 3 volumes tr\u00e8s lourd sur l'histoire de la civilisation \u00e9gyptienne \u00e7a peut \u00e9tonnant qu'est -ce qui vous a pris d'aller acheter si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [88%] :\r\nVous savez, quand j'\u00e9tais alors on cette fameuse grand- m\u00e8re qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle tenait une \u00e9picerie \u00e0 Paris, moi je sais pas comment d'ailleurs ne survivait parce que \u00e7a l'int\u00e9ressait pas tellement, en fait, en fait ce qu'il ce qui la passionnait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'\u00e9levage, donc j'ai v\u00e9cu avec des animaux avec une cage de hamsters absolument formidable, alors moi j'\u00e9tais charg\u00e9 de sortir du hamster de les laver dans un \u00e9vier qui bien prendre ensuite de les remettre dans la cage avec le coton, les balan\u00e7oires, etc, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais super intelligent, c'\u00e9tait merveilleux, et puis il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine d'aquariums de poissons tr\u00e8s rare : voil\u00e0, c'\u00e9tait dans les districts de derri\u00e8re et et alors il y a l'inventaire, elle avait ce qu'on appelle la main verte pour les plantes et puis elle a invent\u00e9 pour ces poissons une un certain type de nourriture que venait lui chercher tous les, les, les, les grands choix comme on peut dire, les aquariums bon qui donc c'\u00e9tait elle \u00e9tait, elle \u00e9tait compl\u00e8tement baroque quoi chose bon, alors peut-\u00eatre que \u00e7a aussi, il y a un h\u00e9ritage l\u00e0- dedans, certainement il alors elle \u00e9tait elle \u00e9tait extraordinaire parce que le matin avant de partir \u00e0 l'\u00e9cole et on avait l'\u00e9cole assez t\u00f4t quand m\u00eame un an, on a fait de belles journ\u00e9es d'\u00e9cole mais aller aller m'acheter des illustr\u00e9s, tout, tout ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, il y en a, \u00e9videmment, il y a, il y a un illustr\u00e9 qui m'a qui m'a beaucoup apport\u00e9 sur les histoires de l'oncle Tom, vous \u00eates beaucoup trop jeune, pas au meilleur de \u00e7a mais dans les histoires de l'oncle Tom une qui va le plus passionner, c'\u00e9tait la d\u00e9couverte du tombeau de Toutankhamon, alors il y avait l'\u00e9cole, il y avait de sport ce que j'ai \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 bon sportif, on peut dire, et puis la lecture, la lecture mais tout tout leur vie ni Nerval et romantique allemand l'illustrer Tintin, Spirou, tout ce que vous voudrez, et puis voil\u00e0 donc mon argent de poche, c'\u00e9tait pour l'acheter des livres et j'avais un petit libraire, c'est une toute petite librairie, mais il \u00e9tait, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s intelligents, tr\u00e8s musiciens aussi pour moi, la musique est aussi beaucoup beaucoup compt\u00e9 et donc pour cet anniversaire de d\u00e8s 13 ans j'ai aucune somme un petit peu plus importante, c'\u00e9tait cher les 3 vous imaginez 3 volumes illustr\u00e9s c'\u00e9tait c'\u00e9tait cher voil\u00e0 il m'a dit L merci les libraires, c'est lui qui les a choisis pour vous, oui, il m'a dit : je crois que \u00e7a devrait pouvoir vous int\u00e9resser, \u00e7a s'appelle des rencontre, \u00e7a s'appelle alors certains parleront de pr\u00e9destination, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:23) [86%] :\r\nMais si vous saviez de l'\u00c9gypte avant de recevoir, c'est rien du tout, rien du tout, sauf l'Oncle Tom, donc s'il y avait cette histoire temps qu'un mot qui m'avait fascin\u00e9 mais avais rien que \u00e7a, \u00e7a va signer probablement tous les, tous les enfants et tous les gens, voil\u00e0, c'est \u00e7a que ce qu'on ce qu'on avait dit un petit peu alors aller \u00e0 l'\u00e9cole ce c'est vrai qu'en 6\u00e8me, \u00e7a va, mais quand m\u00eame beaucoup beaucoup passionn\u00e9 par les dieux \u00e9gyptiens, tout \u00e7a \u00e7a pour me mais l\u00e0 tout \u00e0 coup je rentre dans dans Si vous la synth\u00e8se d'un grand savant, vous souvenez, enfin vous avez ouvert le 1er volume paru oui tout \u00e0 fait comme dans la rue, c'\u00e9tait dans la rue, j'avais mes 3 trucs que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder, j'ai vu une image, il y avait, il y avait, il y avait des h\u00e9liogravure, donc c'\u00e9tait des images en noir et blanc, mais avec un tr\u00e8s joli superbe, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte et tout \u00e0 coup, l\u00e0 vous rentrez dans le monument la rentr\u00e9e je sais plus lequel exactement c'\u00e9tait aussi vampire, puisque c'\u00e9tait le d\u00e9but du 1er c'\u00e9tait l'ancien empire une reproduction une une gravure d'un monument \u00e0 la gravure de monument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:19) [88%] :\r\nVous \u00eates all\u00e9 en \u00c9gypte, un petit peu plus tard, un petit peu apr\u00e8s, on va, on va y venir si vous deviez d\u00e9crire vos vos parents ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:27) [84%] :\r\nAlors mon mon, mon p\u00e8re \u00e9tait un homme s\u00e9rieuses s\u00e9v\u00e8res un tr\u00e8s bel homme qui qui nous a quitt\u00e9s \u00e0 94 et il aurait presque accidentellement, j'allais dire, je pense qu'il aurait pu durer plus longtemps avec une valeur alors je dirais absolue intransigeante et un contestable, le travail, bon \u00e7a c'est quelque chose qui vous a transmis ainsi je crois que oui, je crois qu'oui, ma m\u00e8re \u00e9tait donc polonaise, donc elle a travaill\u00e9, travaill\u00e9 beaucoup avec lui, c'est une femme tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s douce et tr\u00e8s, tr\u00e8s volontaire, aussi, elle aussi, alors c'\u00e9tait une \u00e9poque un peu particuli\u00e8re ou en tant que polonaise et donc devenant fran\u00e7aise, elle, je ne connais pas un mot, polonais et leur refuser, c'est-\u00e0-dire que, il voulait une telle int\u00e9gration une telle assimilation je quel mot employer que donc elle \u00e9tait fran\u00e7aise, il fallait oublie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [87%] :\r\n\u00e7a me rappelle quelqu'un l'oublier quelqu'un sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:37) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il y a \u00e7a aussi de dire bon ben voil\u00e0, on vit, on vit dans un pays on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:42) [71%] :\r\nVous dites maintenant d'audits de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:44) [86%] :\r\nOui, parce que ce qui vous a accueilli, vous a fait le beurre, je dirais l'honneur extr\u00eame de de vous accueillir et de vous adoptez, bon bah il y avait quoi, alors, je vous dirais en plus, les suisses ont parfaitement raison parce qu'il faut savoir quel syst\u00e8me on adopte, c'est 20, 30, 40, 50, 60, 70 80 90 on change pas de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:05) [82%] :\r\n18 canton nous aussi \u00e0 la justice de l'\u00e9conomie ne commettons va \u00e9couter Barbara chanteuse fran\u00e7aise et l\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:16) [95%] :\r\nPas de discussion je pense autour d'elle, c'est absolument magnifique et c'est ma plus belle histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:29) [73%] :\r\nEt plus loin que m\u00eame revenir en nombre de mes amoureuse plus loin du bien rendez- vous du tandem mi- reprennent, j'avais 15 ans coeur tout blanc \u00e9crit faisons au genou, \u00e7a fait, je n'ai pas de tendresse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:04) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:07) [75%] :\r\nPlus belle histoire, c'est vrai, je ne passe jamais, j'ai bien des dans les meilleurs blanche et puis rien de qui c'est vrai je ne pas j'aimais guerrier de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:26) [75%] :\r\nEt je ne suis pas partager si c'est ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:58) [76%] :\r\nMais divers et d'autonomie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:01) [66%] :\r\n2 choses et peut-\u00eatre n'\u00e9tiez je Vend\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:35) [92%] :\r\nL'histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:41) [69%] :\r\nL'analyse de entier demain qui venait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:01) [93%] :\r\nNon merci Christian Jacq, nous avons propos\u00e9 Barbara Ma plus belle histoire parce que c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de passer cette chanson et \u00e7a vous va bien finalement Christian Jacq, on n'a pas parl\u00e9 de votre \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:12) [91%] :\r\nBen vous savez, c'est cette chanson, pour moi c'est une chanson f\u00e9tiche \u00e0 2 \u00e9gards d'abord effectivement parce que 52 ans de mariage et puis on se connaissait m\u00eame encore un peu avant, parce que les financements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:28) [89%] :\r\nJe sens que vous qui nous \u00e9coutez, vous \u00eates en train de calculer rapidement dans l'h\u00f4tel pas si je vous ai quand m\u00eame mari\u00e9e \u00e0 16 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:35) [88%] :\r\nOui, absolument, donc je je lui je lui d\u00e9die \u00e9videmment ses 52 ans, d'amour et puis je la d\u00e9die aussi mes Lecteurs parce que Champollion bien c'\u00e9tait il y a 30 ans. \r\nEt avoir un lectorat fid\u00e8le pendant 30 ans, vous savez, c'est pas si fr\u00e9quent pas si fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:01) [79%] :\r\nEt en plus avec beaucoup de livres parus, hein, et les gens vous cite r\u00e9guli\u00e8rement ravi quand on vous livre sort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:06) [87%] :\r\nToutes ces lettres qui continuent \u00e0 arriver, malgr\u00e9, je sais bien qu'on est \u00e0 l'\u00e9poque des r\u00e9seaux sociaux et tout \u00e7a, mais il y a encore des gens qui qui \u00e9crit notamment des jeunes, non plus, \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant reste int\u00e9ressant et quand cette chanson de Barbara, elle rend hommage \u00e0 son public comme \u00e7a qui longe la route je suis longue mais la mienne si longue aussi parce que le le le succ\u00e8s, il est venu, j'avais 40 ans, mais je me souviens d'un d'une de mes premi\u00e8res \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, c'est formidable, c'est votre 1er dit vous avez un succ\u00e8s, j'en avais d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:39) [84%] :\r\nC'est le 1er qui a vraiment fonctionn\u00e9 qui accable marquer le d\u00e9but de la carri\u00e8re de Christian Jacob c'est peut 1987 comme par comme paravent il y en a, mais l\u00e0 pour l'instant constant sur un un de vos dadas, un peu moins connu, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:59) [78%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu \u00e0 et presque \u00e9treinte ann\u00e9es apr\u00e8s la catastrophe, c'\u00e9tait la guerre et j'ai trouv\u00e9 une nouvelle domicile pr\u00e8s de mener Amstein Benghazi, vous ne voudrez mais quelque part, vous \u00eates dans un conservatoire il y a, j'ai donn\u00e9 l'une fois acheter de carte et j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 mais comme directeur et professeur au Congo, soit 3 un spot car comme successeur de Max et depuis nous avons eu d'un pour avec \u00e9tait une fl\u00e8che et va \u00eatre King \u00e9rog\u00e8ne Ta\u00efpe\u00ef un apprenti Tom dans le palais de marbre et cette cour et pour les \u00e9trangers, et apr\u00e8s la guerre, et j'ai gestion mangue et fait des voyages et dans toutes les bras j'apprends l'Am\u00e9rique, Am\u00e9rique et m\u00eame maintenant d'intentions et puis, nous pouvons faire en cours \u00e0 Pozitano en Italie sont d'un de la natation sa mutation une cours de fa\u00e7on presque pour les artistes du triste quand j'ai d\u00e9j\u00e0 quelques artistes le 1er de notre jeunesse musicale dans le tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:37) [83%] :\r\nIncroyable, c'est alors on a bien compris qu'il \u00e9tait allemand \u00e0 cette Willhelm m\u00eame 1956 au micro de Marie- Laure, hein, alors quand je vous ai dit que c'\u00e9tait vital une calme parce que je vous ai souffl\u00e9 un petit peu, pendant qu'on l'\u00e9coute et vous avez lev\u00e9 les bras aussi 11 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:50) [77%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:51) [93%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre qu'il faut que vous nous expliquiez parce que nous \u00e7a nous dit pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:57) [85%] :\r\nOui je j'ai je ne sais plus si on conna\u00eet encore beaucoup ce cet immense pianiste mais alors l\u00e0, vos mots alors la ligne des plus grandes voix de mon adolescence, parce que vous, comme c'\u00e9tait le grand interpr\u00e8te de b\u00e9ton et c'est vrai que d\u00e8s que j'ai eu sur j'en r\u00eavais, pianiste, j'ai jou\u00e9 beaucoup du piano, parce que j'ai ma femme mesurant figurez -vous qu'il y avait un piano droit entre les aquariums alors Yves le piano de hamsters oui un peu, non j'ai j'ai j'ai beaucoup jou\u00e9 du beaucoup vu du piano et vous me rappelez \u00e0 souvenirs mais mais fabuleux, c'est un tr\u00e8s beau cadeau que vous faites l\u00e0 parce que ben voil\u00e0, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 avec Fran\u00e7oise ma future \u00e9pouse, nous avions, nous avions 16 ans, et il y avait \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'on appelait les Jeunesses musicales de France, on pouvait assister \u00e0 des concerts pour pour des jeunes quoi bon et avec des des interpr\u00e8tes extraordinaires de l'\u00e9poque, comme vous l'amicale et \u00e9largie sagement sur la toute ma vie, parce qu'il avait donn\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s beau concert et \u00e0 la fin, il y avait un bis, il a jou\u00e9 la fameuse Marche turque de Mozart, comme je ne l'entendrait plus jamais toujours aujourd'hui, tout le monde conna\u00eet la marque ce truc est \u00e0 la radio et alors, au lieu de la jouer comme \u00e7a, parce que tout le monde l'ajout \u00e0 toute allure en un peu comme Bruxelles allait la a jou\u00e9 en profondeur avec un touch\u00e9 absolument inimaginable et comme si c'\u00e9tait une m\u00e9ditation et la, la, la salle est rest\u00e9 ce sid\u00e9r\u00e9, moi comme les autres parce que et puis il a referm\u00e9 le couvercle du piano bien maintenant, c'est comme si quelqu'un s'en allait, h\u00e9 oui, alors il y a, il y a, il a \u00e9t\u00e9 pour moi quelqu'un que je n'ai pas rencontr\u00e9, mais l\u00e0, vous me le faites rencontrer dans la loi, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:49) [88%] :\r\nC'\u00e9tait ce fameux concert de 1963 \u00e0 la salle Pleyel, \u00e0 Paris, peut-\u00eatre que certains d'entre vous qui nous \u00e9coutez y \u00e9tiez aussi triceps allez savoir \u00e7a, c'est votre c\u00f4t\u00e9 musical, Christian Jacq, on conna\u00eet un peu moins cette vocation premi\u00e8re d'\u00eatre pianiste qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour que vous ne soyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:07) [87%] :\r\nIl s'est pass\u00e9 que c'est l'\u00e9criture qui qui m'a d\u00e9volu, j'ai fait, j'ai effectivement joue du piano, de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, alors peut-\u00eatre que j'ai \u00e9vit\u00e9 \u00e0 des auditeurs de devenir \u00e0 train dans les puits, je pense qu'il faut voir les choses comme \u00e7a, j'ai continu\u00e9, bien s\u00fbr, ah \u00e7a me rappelle, on parle de l'Angleterre tout \u00e0 l'heure, j'ai eu la grande joie en Angleterre de de c\u00e9l\u00e9brer un mariage des dans jour de orgue c'\u00e9tait lors d'une \u00e9glise de Folkestone, Angleterre, petite ville c\u00f4ti\u00e8re grandes villes aujourd'hui, bon, donc j'ai j'ai toujours continu\u00e9 et la musique m'accompagne absolument tous les jours, je n'ai pas un jour sans musique et \u00e9videmment sans mon, mon Dieu, mon ami intime qui est Mozart bien s\u00fbr parce que j'ai \u00e9crit 4 livres sur lui et je suis content d'avoir pu lui rendre hommage parce que pour moi, c'est, c'est c'est quelqu'un qui, qui est vraiment le le symbole m\u00eame de la cr\u00e9ation permanente quoi, moi je dis un oiseau chanteur, musicien, musique, l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:16) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est, c'est c'est la part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:17) [86%] :\r\nSi musicales et puis vous avez \u00e9crit aussi sur la musique, vous avez \u00e9crit sur sur Mozart, mais vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure les Romands c'est pas tout de suite dans votre vie en fait 40 ans que Champollion les Gipsy comment savoir beaucoup de succ\u00e8s face \u00e7a ouvre votre carri\u00e8re d'\u00e9crivain ne baisser le rond-point \u00e7a se Jacq, avant \u00e7a, vous avez \u00e9t\u00e9 chercheurs avaient \u00e9t\u00e9 historien, vous avez des producteurs aussi pour France Culture, vous avez \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9gyptologie d'ailleurs \u00e0 la Sorbonne, donc c'est pas rien, comment vous \u00eates pass\u00e9 des, des essais parce que vous avez publi\u00e9 plusieurs essais, romans, je crois que quelqu'un nomm\u00e9 Claude Gagnaire pas \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:51) [86%] :\r\nOui, alors c'est c'est vrai qu'on peut rappeler la m\u00e9moire de Claude Gagnaire qui \u00e9tait, qui \u00e9tait le directeur de France Loisirs, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 France Loisirs \u00e9tait une institution, maintenant on en parle beaucoup de Nancy en grande difficult\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment une institution, on peut dire que c'\u00e9tait parce que le le plus plus gros \u00e9diteurs quand on a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez France choisir, c'est un grand moment et Claude Gagnaire, c'est c'est un un homme assez, assez \u00e9trange qui venait en fait du monde de la vari\u00e9t\u00e9 de de, donc il avait qui qui qui aimait les artistes de vari\u00e9t\u00e9 et en m\u00eame temps les livrent est \u00e9crivain paritaire oui, alors il a, il avait les mots, il a, il a publi\u00e9 beaucoup de, notamment, vous savez de proverbes le il a fait cette mati\u00e8re qui est au fond la mati\u00e8re sur laquelle je travaille comme un sculpteur travaille sur la Pierre ou et il y avait, avait dans l'id\u00e9e des belges, il peut aussi mais il trouvait que les \u00e9gyptologues \u00e9crivez quand il voulait \u00e9crire des romans et c'\u00e9tait nul parce qu'il savait pas \u00e9crire un roman avec que romancier voulait \u00e9crire sur l'\u00c9gypte, c'\u00e9tait nul d\u00e9cid\u00e9 ce n'est pas bon, il y a, effectivement, on se connaissait comme \u00e7a parce que moi je travaille dans l'\u00e9dition, la radio, vous le rappeler, donc cette rencontre et puis me dit : mais enfin, Christian, vous avez, j'avais \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 ou de romans qui avait eu alors c'\u00e9tait formidable qui qui avait eu, \u00e0 ce qu'on appelle le succ\u00e8s d'estime, ce qui est tr\u00e8s important de poilus, des intellectuels et des critiques, donc l\u00e0 j'\u00e9tais promis \u00e0 une carri\u00e8re de futurs grands. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:24) [78%] :\r\nVous \u00e9tiez plut\u00f4t Robbe-Grillet \u00e7a comme on dit, il y a un peu pour toute l'Asie, le distrait par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:31) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t rigolo, mais je pense plut\u00f4t moins nos v\u00e9n\u00e9rables qui avait eu qui avait eu un bon qu'il y aura un roman que au auquel je tiens encore \u00e0 celui qui \u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers n'a rien \u00e0 voir avec ce que j'ai rien, strictement rien \u00e0 voir mais et et l\u00e0 j'avais, j'avais \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par un certain nombre de critiques oui la Ir\u00e9na venir et trouveront tr\u00e8s bien et puis je, je, je, j'ai publi\u00e9 en effet mais mais mais mes premiers essais notamment les rapports entre l'\u00c9gypte et le Moyen-Age par exemple qui, qui connaissait une certaine audience aussi, mais je ne pensais absolument pas \u00e0 \u00e9crire sur l'\u00c9gypte afin romans sur absolument pas et et Claude Gagnaire dit me disait : \u00e9coutez, faites -le parce que vous allez voir, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre extraordinaire, je vous \u00e9coute Claude oui juste \u00e9crire de la th\u00e9orie aucun int\u00e9r\u00eat, bon et puis j'\u00e9tais donc Coll\u00e8ge de France en en pleine recherche et je m'en souviens tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, je cherche une recherche vous avez sur le ce fameux temples d'Abou Simbel en Nubie qui donc a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 ce qu'on leur donne 500 aux barrages qui est moins qui est qui, monde ennemi principal qui va, qui va dire tuer mon mon pays de coeurs, hein, bon, on va en parler, on pourra faire une \u00e9mission dessus mais c'est pas la peine, bon tout le monde le sait, c'est, c'est une catastrophe, donc je cherche \u00e0 un bas d'Abou Simbel je descend dans la cave du Coll\u00e8ge de France de l'\u00e9poque, maintenant \u00e7a a chang\u00e9 et puis je tombe sur son polluants Champollion Champollion dans les dictionnaires, c'\u00e9tait a d\u00e9couvert c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:03) [76%] :\r\nOn n'en savait rien, bon et puis, il a \u00e9crit des lettres de voyage des carnets et l\u00e0 je tombe sur une diad\u00e8me chose quand m\u00eame, parce que c'est \u00e7a Champollion signale jour sacr\u00e9s aventuriers sont peu \u00e0 vraisemblable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:16) [83%] :\r\nIl part dans un pays absolument dangereux ou totalement inconnus, bon il parle heureusement le Clara etc, il est oblig\u00e9 de s'habiller, je dirais \u00e0 la alors de pousser la barbe et tout et puis il y a, il est, il est pris entre 2 feux, de tous les consuls qui sont en train de faire du trafic d'antiquit\u00e9 avec des bandes qui s'entretuent, attendez, on parle de deviennent mort l\u00e0 et puis avec le Pacha, les m\u00e9tallique lui c'est simple il d\u00e9truit tout, parce que les pires en ancienne h\u00e9 ben, \u00e7a lui sert \u00e0 faire des quais \u00e0 faire des sucreries \u00e0 faire des usines etc et ce petit bonhomme qui arrive l\u00e0, lui dit non monsieur, \u00e7a c'est le Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, c'\u00e9tait ce avant la lettre, vous ne touchez plus \u00e0 sa maison qui pouvait le excusez -moi le flinguer c'\u00e9tait fini et la Champollion parcourt l'\u00c9gypte lors du en arrivant, Alexandrie, il va, il va aller jusqu'\u00e0 la 2\u00e8me cataracte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:13) [82%] :\r\nC'est, c'est, je trouve \u00e7a hallucinant, il y a ceux qui avait d\u00e9couvert dans la cave du coll\u00e8ge devrait absolument et je commence \u00e0 lire, c'est donc c'est parce qu'il a tout \u00e9crit, dit, voil\u00e0, j'arrive \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:23) [84%] :\r\nSort par exemple, c'est extraordinaire, il dit je, je, je suis dans une tombe de la Vall\u00e9e des Rois je je je dors l\u00e0 je mange l\u00e0 je vis avec les anc\u00eatre d'arr\u00eat attendez DD hallucinant bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:35) [84%] :\r\nL\u00e0 on voit le petit Christian Jacq de 13 ans qui Revit dans sa cave du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:39) [85%] :\r\nJe redis \u00e7a compl\u00e8tement et puis qu'est ce qui se passe est ce qui se passe, il parle \u00e0 chaque \u00e9tape, il d\u00e9crit les \u00e9crit ce qui ce qui, jeudi, je dis \u00e0 mon \u00e9poque, je dis : je veux faire sa biographie a m\u00eame pas biographique Champollion bon s'il y avait une dame qui s'appelait Hartley bonne qui avait fait une biographie, mais je dirais techniques scientifiques tr\u00e8s utile, tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait et moi je me dis : je vais faire une biographie visant tout enfin raconte ses aventures raconter \u00e7a, le probl\u00e8me c'est qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 il y avait des des coupures entre tout telle autre, bon il part et et l\u00e0 j'ai dit c'est dommage, \u00e7a serait bien de raconter toute l'\u00c9gypte finalement et, l\u00e0, je peux vous dire c'est : c'est la v\u00e9rit\u00e9, sans m'en apercevoir, jeudi je perds, je me mets dans la peau d'Champollion avec ma propre exp\u00e9rience de l'\u00c9gypte, que j'ai parcouru de long en large, et la sienne et \u00e0 la fin, Fran\u00e7oise me dit : c'est pas un essai, \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'appelle un roman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:37) [84%] :\r\nEt ces Champollion qui un consommateur de l'Jean-Paul ici et c'\u00e9tait le d\u00e9but de la carri\u00e8re de de du Christian Roch, que l'on conna\u00eet, et de votre grand succ\u00e8s, c'\u00e9tait en 1987 pour f\u00eater \u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 le Magnificat en tout cas le d\u00e9but de bar, parce que c'est votre autre amour par Mozart et Fran\u00e7oise, bien s\u00fbr, Fran\u00e7ois, ce qui n'a pas \u00e9crit une musique \u00e0 ma connaissance non mais enfin, elle a beaucoup d'autres qualit\u00e9s, notamment celle de d\u00e9go\u00fbter vos livres Christian Jacq, cette maison d'\u00e9dition, je dis \u00e9dition pour \u00e9viter les enqu\u00eates de l'inspecteur et demi mais l\u00e0 tout de suite place \u00e0 Barcelone Magnificat le tout d\u00e9but, Magnificat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:38) [88%] :\r\nOn a envie d'\u00e9couter la suite Jacques \u00e9coutez le conseil qu'on peut donner, si vous avez comme tout le monde, un moment du \u00e9coutez \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a remonte en forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:48) [90%] :\r\nC'est comme le le th\u00e9 en Angleterre voil\u00e0 Sud c'\u00e9tait une publicit\u00e9 pour un fameux th\u00e9 anglais on va quitter l'Angleterre, \u00e0 regret, parce qu'on adore \u00e7a, mais pour, une contre et que vous adorez aussi \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:05) [82%] :\r\nMonsieur Montei vous savez, dit alors tr\u00e8s r\u00e9pandue dans la r\u00e9gion, c'est peu dire la vie, il n'y a \u00e9videmment oui, oui, il y a encore beaucoup de figurants dans la r\u00e9gion il y a un \u00e0 Blonay encore une bonne douzaine en ordre, la r\u00e9gion, les communes de propager voisine parce que dans le Dictionnaire historique de la Suisse dit que cloner constitue un incendie tr\u00e8s important viticulture, c'est toujours le cas, c'\u00e9tait le cas \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier pour l'Union, qui \u00e9tait plus creux du autant avec son vainqueur hectares malheureusement le phyllox\u00e9ra dans les ann\u00e9es 1900 les constructions fait le pas sur l'autoroute, tout de m\u00eame quelque peu diminuer les surfaces aujourd'hui le vignoble donc revenir d'importants avec une bonne trentaine d'hectares reprendre avait parl\u00e9 vigneronne ramadam \u00c9milie Chapleau qui jouait aussi d\u00e9gustateur par ce soir parce que j'ai mal \u00e0 la gorge, mais il est vrai que la pause, vous avez les caract\u00e9ristiques du fin de d\u00e9boulonner c'est un vin qui est, qui est tr\u00e8s agr\u00e9able qui est qui est l\u00e9ger, mais qui est presque Saint-L\u00e9ger tout \u00e0 faire maintenant avec les progr\u00e8s que nous avons fait la r\u00e9unification donne avait excessivement plaisante h\u00e9 bien voil\u00e0, je r\u00eave, c'est que nous avons du mal \u00e0 nouer les 2 bouts, si je puis dire, Samantha pas du nous n'avons pas du tout de m\u00eame \u00e9coul\u00e9 en parce qu'il est, il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9 ce soir s'annonce encore tr\u00e8s maintenant Ath\u00e9na, c'est la joie de go\u00fbter nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:48:41) [65%] :\r\nOn roule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:46) [88%] :\r\nC'est l'in\u00e9narrable Michel D\u00e9n\u00e9riaz que vous ne connaissez d'\u00eatre pas menu qui fait quand m\u00eame partie de notre Patrimoine radiophonique, c'\u00e9tait en 1976 et la diffamation, le tour de toute la la Suisse romande avec ces \u00e9missions qui s'intitulait je crois Faites comme chez vous, et l\u00e0, il \u00e9tait \u00e0 Blonay que vous connaissez bien, nous avons enfin perc\u00e9 \u00e0 jour la raison de votre s\u00e9jour \u00e0 Blonay Christian voil\u00e0 pourquoi vous \u00eates install\u00e9 ce vignoble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:12) [91%] :\r\nPas fou, je suis un grand amateur de vin et un grand d\u00e9fenseur maintenant des vins Vaudois et valaisans, dont certains sont absolument remarquables, j'ai m\u00eame pi\u00e9g\u00e9, je peux vous dire un grand amateur de vin fran\u00e7ais que les Fran\u00e7ais sont toujours un petit peu parfois pr\u00e9tentieux et donc il m'a dit \u00e7a, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand Bordeaux et c'\u00e9tait pas un tr\u00e8s gros, en tout cas, l'Inde, la Chine lors de la C\u00f4te absolument magnifique et essentiel \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:46) [91%] :\r\nAvec mod\u00e9ration et \u00e9videmment bien pourquoi vous \u00eates install\u00e9 en Suisse, en fait, Christian Jacq. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:52) [86%] :\r\nAlors c'est une alors cette quasiment une histoire d'France en parlait de mes parents tout \u00e0 l'heure, j'ai pass\u00e9 toutes les vacances qui \u00e9taient parfois assez br\u00e8ve parce que, comme mon p\u00e8re travaillait beaucoup nous laisser avec ma m\u00e8re, avec mes fr\u00e8res et donc on \u00e9tait soit en Haute-Savoie, soit en Suisse, mon \u00e9pouse est d'origine savoyarde ou italienne et son r\u00eave absolu, mais d\u00e8s qu'on \u00e9tait des qu's'est mari\u00e9s, c'\u00e9tait vivre ensuite, puisque l'avait dans cette affaire -l\u00e0, sinon voil\u00e0, alors le probl\u00e8me c'\u00e9tait qui avait l'\u00e9dition, la radio, les \u00e9tudes \u00e0 Paris la etc, moi je ne croyais pas beaucoup \u00e0 mon succ\u00e8s litt\u00e9raire tr\u00e8s honn\u00eatement j'\u00e9crivais \u00e9crivain mais sans penser \u00e0 \u00e7a du tout, et c'est c'est elle, c'est elle qui a dit : si, il faut que ces cette voil\u00e0 tu tu laisses tout le reste, l'universit\u00e9 du coup le et tu tu \u00e9cris, tu \u00e9cris, tu et d\u00e8s que d\u00e8s que je dirais ben tout simplement, on peut en vivre, parce que vous savez, c'est pas si simple, je crois qu'il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9crivains qui ne font que \u00e7a y peu d'\u00e9lus, il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9lus oui parce que on est soit professeur, soit journalistes soit autre chose non moi je depuis maintenant beaucoup d'ann\u00e9es c'est \u00e7a et d\u00e8s qu'on a pu le faire, h\u00e9 bien voil\u00e0, on est arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il fallait que nous arrive. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:20) [74%] :\r\nEt Fran\u00e7oise \u00e9tait toute contente de leurs doigts ces g\u00e9nies bonheur chez lui expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [86%] :\r\nIl y a de changer justement dans votre \u00e9criture, par rapport \u00e0 votre s\u00e9jour en Suisse qu'est -ce que \u00e7a vous sans il vous \u00e9crivez des histoires assez sordides meurt de cadavres etc, dans un pays tellement tranquille en plus Blonay, nous sommes dans une r\u00e9gion tr\u00e8s tr\u00e8s belle au bord du L\u00e9mant paisible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:41) [86%] :\r\n\u00e9coute tout \u00e0 fait, ici et l\u00e0, il y a, il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s beau mon \u00e9gyptien que j'aime \u00e9norm\u00e9ment qui qui le mot TEP, qui signifie \u00e0 la fois la paix la pl\u00e9nitude la table d'offrande, toutes, toutes ces notions sont sont m\u00eal\u00e9es dans ce mot, et vous savez, un \u00e9crivain, c'est un \u00eatre extr\u00eamement solitaire sur un Moine Net, il faut d'ailleurs une femme tr\u00e8s tr\u00e8s parce que c'est, c'est vraiment, c'est tr\u00e8s particulier quand m\u00eame tr\u00e8s pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:07) [82%] :\r\nSi vous passez une douzaine d'heures par jour \u00e9crire au moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:10) [87%] :\r\nAh oui, ah oui, donc, donc, donc c'est c'est c'est sp\u00e9cial quoi c'est sp\u00e9cial et je crois que rien n'a chang\u00e9 de de particulier, sinon, sinon, comme en France, il y avait le c\u00f4t\u00e9 paparazzi qui devenait quand m\u00eame extr\u00eamement dur, tr\u00e8s difficile, et ici il y a un respect de de l'autre qui est formidable, bon, on a des tas de voisins, en plus j'aime j'ai ce que j'adore dans ce pays, c'est qu'il est compl\u00e8tement international quoi mes voisins sont belges, am\u00e9ricains, fran\u00e7ais, il y en a quand m\u00eame bien s\u00fbr et et bon moi au d\u00e9but, c'\u00e9tait tr\u00e8s na\u00eff parce que bah c'est bien, on se dit bonjour salut, on prend des ap\u00e9ros les et puis je pense qu'il ne connaissait pas et puis en fait Fran\u00e7oise Vadim et compl\u00e8tement tout le monde sait qui est quand m\u00eame connu, mais \u00e7a se \u00e7a, \u00e7a se passe, je veux dire tout \u00e0 fait tranquillement, je peux, je peux aller faire mes courses moi- aussi chez Coppola Migros il y a, il y a pas de souci, donc \u00e7a c'est \u00e7a, je veux dire que c'est une grande paix de de l'dollars qui qui qui donne une force aussi pour continuer \u00e0 travailler, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:20) [79%] :\r\nContinuer Christian Jacq, \u00e7a ce sur le Liffe qu'est -ce qui se passe, mon devoir Higgins, c'est sign\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre c'est \u00e9nigme face sur l'\u00eele de tout pr\u00e8s de la tour de paix merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:34) [83%] :\r\nC'est moi qui vont merci de de m'avoir accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:36) [91%] :\r\nLes 8 Cl\u00e9op\u00e2tre et puis Brexit oblige, ce sont les 2 derni\u00e8res enqu\u00eates de l'inspecteur Higgins puis urgence absolue, c'est paru chez XO, c'est un thriller absolument passionnant qui nous parle d'\u00c9gypte un peu aussi, beaucoup m\u00eame, mais qui nous emm\u00e8ne un petit peu \u00e0 travers le monde avec ce fameux journaliste russe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:52) [86%] :\r\nC'est un homme tr\u00e8s fort, peut-\u00eatre qu'il aimerait la derni\u00e8re chanson qu'on va \u00e9couter mais il cit\u00e9 sortir \u00e0 Evreux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:04) [83%] :\r\nOK, mais il para\u00eet. \r\nEt, et, je crois, est l\u00e0, nous allons parler du terme. \r\nDonc je vois d'un p\u00e8re 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:02) [67%] :\r\nC'est un fauve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:03) [91%] :\r\nC'est beaucoup Jean-Jacques d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci aussi \u00e0 Diane Dufour notre assistant de production et adjoint la salle qui \u00e9tait en r\u00e9gie, demain, on va parler du pouvoir et des hommes, sur fond d'Afrique avec l'\u00e9crivain grand porteur, Olivier Roger juste apr\u00e8s les informations, c'est de l'espace pour \u00e9couter de la musique encore jusqu'\u00e0 22 heures merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s bonne ann\u00e9e \u00e0 vous il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T20:26:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46824BD6-B3B9-45DC-A957-EE9735136990", "internalArchiveId": "46824BD6-B3B9-45DC-A957-EE9735136990", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Andr\u00e9 Sapir, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles;Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge; Dominique de Buman, conseiller national PDC; fribougeois;Robert Lanquar, expert de l'Organisation Mondiale du tourisme\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:23-08:00:48 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/ PROCES TIGRES TAMOULS 8 H)  NICOLE DELLA PIETRA, ligne RNIS studio Locarno ** 37 / natel +41 79 **  *6378\r\n13 accus\u00e9s, 8 semaines d'audience, un acte d'accusation de pr\u00e8s de 400 pages, et avant cela, des commissions rogatoire dans 23 pays et plus de 200 interrogatoires ; c'est un proc\u00e8s fleuve et la plus vaste affaire de financement pr\u00e9sum\u00e9e du terrorisme jamais jug\u00e9e par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui s'ouvre ce matin \u00e0 Bellinzone. \r\nMais cette fois, Nicole della Pietra il n'est pas question de djihadisme ?\r\n----\r\nDouze r\u00e9fugi\u00e9s tamouls install\u00e9s de part et d'autre de la Sarine et un Allemand comparaissent d\u00e8s ce matin. Pour le MPC ils ont soutenu la guerre au Sri Lanka, conflit qui s'\u00e9tait sold\u00e9 par la d\u00e9faite de la minorit\u00e9 des Tigres du mouvement de lib\u00e9ration de l'Eelam Tamoul, en 2009.\u00a0\r\nRELANCE: Mais qu'est-ce qui leur est concr\u00e8tement reproch\u00e9 ?\r\nEn tant que membres de l'antenne helv\u00e9tique du World Tamil Coordinating Committee, d'avoir, de 1999 \u00e0 2009, soutenu la guerre et des actes de terreur, en finan\u00e7ant cette organisation au Sri Lanka. \u00a0\r\nSelon l'acte d'accusation et au terme de 8 ans d'enqu\u00eate, ils auraient envoy\u00e9 15 millions de francs aux combattants, de l'argent obtenu gr\u00e2ce \u00e0 des dizaines de fausses d\u00e9clarations de salaire, pour obtenir des petits cr\u00e9dits notamment. Une partie de l'argent provenait d'une banque biennoise, propri\u00e9t\u00e9 du Cr\u00e9dit Suisse, dont un ex employ\u00e9, un Allemand, comparait aussi \u00e0 Bellinzone.\r\nRELANCE: Mais les Tigres Tamouls doivent-ils pour autant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste ?\r\nC'est toute la question. Contrairement \u00e0 Al Qa\u00efda et Daesch, les Tigres tamouls ne sont pas bannis en Suisse. Mais le Parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend prouver qu'il s'agit n\u00e9anmoins d'une organisation criminelle.\u00a0\r\nLa diaspora tamoule de Suisse fustige cette posture qui ferait, je cite, de 80% des Tamouls \u00e9tablis en Suisse des terroristes.\u00a0\r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra \r\nA noter que la date du verdict de ce proc\u00e8s hors normes, n'est pas encore connue.\r\n(Bve Macron Chine) *** Emmanuel Macron a d\u00e9marr\u00e9 ce lundi sa visite d'Etat de 3 jours en Chine par une matin\u00e9e \u00e0 Xian, ancienne capitale qui fut le point de d\u00e9part de la route de la Soie.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais est favorable au projet chinois de \"Nouvelles routes de la soie\" \u00e0 travers l'Eurasie. \r\nCe projet pr\u00e9voit la construction de routes, ports, voies ferr\u00e9es dans 65 pays, pour plus de 1000 milliards de dollars.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rend ensuite \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il restera jusqu'\u00e0 mercredi. \r\nIl s'entretiendra ce soir avec le pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\nEmmanuel Macron qui a pr\u00e9vu d'offrir \u00e0 son h\u00f4te un cheval de la Garde r\u00e9publicaine, comme en r\u00e9ponse \u00e0 la \"diplomatie du panda\" ch\u00e8re aux dirigeants chinois.\r\n(Bve Gr\u00e8ve Allemagne) Alors que les pourparlers pour une nouvelle \"coalition\" s'ouvrent ce lundi.\r\nL'Allemagne fait face depuis ce matin \u00e0 un nouveau bras de fer social sur la semaine de 28 heures.\r\nLe puissant syndicat de la m\u00e9tallurgie ( I.G Metall) annonce plusieurs dizaines de d\u00e9brayages dans tout le pays, en particulier dans le secteur automobile. \r\nIl revendique aussi une hausse des salaires de 6 %  pour les quelque 4 millions d'employ\u00e9s de la m\u00e9tallurgie et de l'\u00e9lectronique en Allemagne.\r\n(Bve UK Gouv) Theresa May s'appr\u00eate \u00e0 remanier son gouvernement\r\nUn remaniement \u00e0 la marge, apr\u00e8s la d\u00e9mission du vice- Premier ministre britannique Damian Green, le mois dernier qui avait reconnu avoir menti sur la d\u00e9couverte d'images pornographiques sur son ordinateur.\r\nUne l\u00e9g\u00e8rement modification qui ne devrait pas changer la composition des principaux minist\u00e8res que sont les Affaires \u00e9trang\u00e8res, les Finances, l'Int\u00e9rieur et le Brexit.\r\n(TF3/BREXIT PARTENARIAT UE ET GRANDE BRETAGNE) *** Le deuxi\u00e8me volet des n\u00e9gociations sur le Brexit qui va bient\u00f4t commencer en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\n2018, ann\u00e9e clef pour d\u00e9terminer les relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s la s\u00e9paration...  \r\nLondres doit pr\u00e9ciser ses intentions de coop\u00e9ration ces prochaines semaines. \r\nBruxelles pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0: si les Britanniques veulent un r\u00e9gime commercial peu contraignant, ils devront se contenter d'un simple accord de libre-\u00e9change. Comme le fameux CETA, conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada...\r\nLes pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Guillaume Meyer.\r\n  1'41''((L'accord CETA fait tomber la plupart des barri\u00e8res douani\u00e8res entre l'Europe et le Canada. Ce r\u00e9gime facilite BEAUCOUP le commerce de marchandises, mais PEU les \u00e9changes de services. Et \u00e7a, c'est un gros probl\u00e8me pour Londres, qui voudrait conserver l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en pour les banques et les assurances. Explications d'Andr\u00e9 Sapir, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles.\r\nBREXIT CETA SAPIR\r\n\u00abL'accord CETA, c'est un tr\u00e8s bon accord en ce qui concerne le commerce des biens, mais comme tous ces accords, \u00e9tant donn\u00e9 le niveau de r\u00e9glementation extr\u00eamement important dans de nombreux services, les accords sur les services sont toujours nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 l'appartenance au march\u00e9 unique.\u00bb\r\nOui, mais le march\u00e9 unique, Londres veut pr\u00e9cis\u00e9ment en sortir. March\u00e9 unique rime avec juges \u00e9trangers, contribution au budget europ\u00e9en, libre circulation des personnes: autant de lignes rouges c\u00f4t\u00e9 britannique. Donc, il faut un autre mod\u00e8le. Lequel? Question pos\u00e9e \u00e0 Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge. Pour lui, les Britanniques devraient s'int\u00e9resser \u00e0 l'accord de libre-\u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine: c'est un accord plus ambitieux que le CETA en mati\u00e8re de services.\r\nBREXIT CETA DEHOUSSE\r\n\u00abTous les probl\u00e8mes commerciaux sont vis\u00e9s, mais en m\u00eame temps, il faut bien voir que l'accord avec l'Ukraine est un accord qui, pour les services, d\u00e9finit simplement une planification de n\u00e9gociations \u00e0 venir. C'est-\u00e0-dire que vous envisagez le commerce des services, mais vous l'envisagez \u00e0 titre de promesse, pour le moyen terme, pour dans 5, pour dans 10 ans. Vous n'avez pas toutes les dispositions dans le trait\u00e9.\u00bb\r\nPour l'instant, Bruxelles n'a pas mis cette solution ukrainienne sur la table. Par crainte, peut-\u00eatre, de compliquer une \u00e9quation d\u00e9j\u00e0 fort complexe.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nA noter que l'ancien chef du parti britannique europhobe UKip, Nigel Farage, se r\u00e9unit avec le n\u00e9gociateur en chef de l'UE pour le Brexit, Michel Barnier.\r\n(Bve Schneider-Ammann) Johann Schneider-Ammann confirme la relance \u00e9conomique en Suisse.\r\nSelon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'industrie se remet du choc du franc fort et les touristes sont de retour en terres helv\u00e9tiques.\r\nLes derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 brutales pour de nombreux entrepreneurs, explique ce matin le ministre de l'\u00e9conomie dans les colonnes du Blick. \r\nLe Bernois qui associe cette reprise \u00e0 un avertissement: le pays doit utiliser cet \u00e9lan pour mener des r\u00e9formes importantes dit-il, diminuer la bureaucratie et n\u00e9gocier de nouveaux accords de libre-\u00e9change. \r\nJohann Schneider-Ammann qui fait ainsi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n(02/PDC PLACE DES FEMMES IV DE BUMAN) *** Cette d\u00e9claration \u00e0 pr\u00e9sent de la pr\u00e9sidente de la section femmes du PDC: \r\n\"Je me demande si comme femme, r\u00e9form\u00e9e, ouverte, j'ai encore ma place au parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien \"... \r\nLes mots de Babette Sigg hier dans la NZZ am Sonntag.\r\nInvit\u00e9e \u00e0 s'exprimer sur la ligne de sa formation politique... \r\nUne ligne qu'elle juge trop \u00e0 droite, en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 salariale, de candidatures f\u00e9minines, de religion. \r\nEt pourtant, cette oritentation politique a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par une majorit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s lors du congr\u00e8s de Gen\u00e8ve, l'an dernier, rappelle Dominique de Buman, conseiller national PDC fribougeois.\r\n  0'55''\r\nDominique de Buman avec Thibaut Schaller.\r\n(12/TOURISME DAUPHINS IV LANQUAR) *** Hotelplan Suisse, le voyagiste de Migros, ne proposera plus \u00e0 ses clients des attractions avec des dauphins et des baleines en captivit\u00e9. \r\nLa mesure annonc\u00e9e hier concernera le programme des 18 prochains mois.\r\nElle s'inscrit dans la volont\u00e9 d'Hotelplan Suisse d'intensifier sa coop\u00e9ration avec l'ONG suisse OceanCare. \r\nLe voyagiste suisse d\u00e9conseille aussi \u00e0 ses clients de \"visiter les delphinariums et de nager avec les dauphins\", car ces mammif\u00e8res sont souvent captur\u00e9s  de mani\u00e8re brutale, ce qui met en danger la survie de populations enti\u00e8res.\r\nPour Robert Lanquar, expert de l'Organisation Mondiale du tourisme, cette d\u00e9cision s'inscrit dans une tendance lourde... \r\n  0'58''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(24/ PAMPHLETS CELINE PUBLICATION) *** Depuis quelques jours, la pol\u00e9mique enfle en France \u00e0 propos de l'annonce de la r\u00e9\u00e9dition des pamphlets tr\u00e8s contest\u00e9s de Louis-Ferdinand C\u00e9line.\r\nLe 1er ministre fran\u00e7ais s'est prononc\u00e9 hier en faveur de la republication de ces pamphlets antis\u00e9mites de l'\u00e9crivain. \r\nMais \u00e0 condition qu'elle soit \"soigneusement accompagn\u00e9e\" par un avertissement au lecteur. \r\nPour Edouard Philippe on ne peut ignorer la place centrale de C\u00e9line dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. \r\nAlexandre Habay, c'est un vieux d\u00e9bat qui agite le monde des lettres en France depuis l'apr\u00e8s-guerre...\r\nUniversitaires, chercheurs, c\u00e9liniens et anti-c\u00e9liniens s'affrontent depuis des d\u00e9cennies sur cette question: faut-il consid\u00e9rer les 3 textes antis\u00e9mites de C\u00e9line comme faisant partie de l'oeuvre litt\u00e9raire de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un des g\u00e9nies de la litt\u00e9rature du 20e si\u00e8cle? Jusqu'ici un compromis assez prudent dominait: les pamphlets \u00e9taient des objets non-litt\u00e9raires, qu'il fallait traiter \u00e0 part, ce qui avait l'avantage de rendre fr\u00e9quentable l'oeuvre de l'auteur du \"Voyage au bout de la nuit\" que tout coll\u00e9gien doit avoir lu. Publi\u00e9s entre 1937 et 1941, les 3 textes d'une violence antis\u00e9mite et raciste inou\u00efe n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s par Gallimard: les volumes originaux se revendant \u00e0 prix d'or chez les bouquinistes puis sur internet au bonheur des collectionneurs et sans doute aussi de quelques antis\u00e9mites patent\u00e9s.\r\n*** Gallimard a donc donn\u00e9 son feu vert pour la republication et le gouvernement fran\u00e7ais n'y voit pas d'objection\r\nLes autorit\u00e9s ont demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9diteur des garanties en mati\u00e8re d'accompagnement critique de l'ouvrage. Les 3 textes seront assortis de commentaires les repla\u00e7ant dans leur contexte historique. R\u00e9agissant aux propos du 1er ministre dans les colonnes du Journal du dimanche, Serge Klarsfled, estime que le 1er ministre n'a sans doute jamais lu une seule page de \"Bagatelle pour un massacre\" ou de \"L'Ecole des cadavres\". Le d\u00e9fenseur de la cause des d\u00e9port\u00e9s juifs de France demande leur interdiction disant ceci: \"nous ne laisserons pas republier de tels textes qui ont men\u00e9 nos parents \u00e0 la mort\"\r\n(Bve Golden Globes 8h) Les Golden Globes, deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie la plus prestigieuse du cin\u00e9ma am\u00e9ricain apr\u00e8s les Oscars marqu\u00e9e hier soir par l'onde de choc de l'affaire Weinstein. \r\nLa plupart des participants \u00e9taient venus en noir pour l'occasion. \r\nIls ont couronn\u00e9 deux oeuvres mettant en sc\u00e8ne des personnages f\u00e9minins forts.\r\n3 Billboards: Les panneaux de la vengeance, sur une m\u00e8re qui demande justice apr\u00e8s l'assassinat de sa fille, sacr\u00e9 meilleur film dramatique.\r\nEt Lady Bird, fable douce-am\u00e8re sur une adolescente tourment\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme meilleure com\u00e9die.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-08T08:00:11_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-08T08:00:11_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9212773", "ece-9212746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:20Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS 2 accidents provoque d'importants bouchons le 1er sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre l'\u00e9changeur d'Yverdon et la Sarah en direction de Lausanne et le second sur l'axe Vevey Lausanne entre et Lausanne en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEt encore un mot de la m\u00e9t\u00e9o, il y aura beaucoup de nuages, ce lundi, des pr\u00e9cipitations abondantes sont pr\u00e9vues dans la r\u00e9gion du Simplon ailleurs, pas de pluie quelques \u00e9claircies m\u00eame en Valais central c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait doux jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s en plaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nBonjour, \u00c9ric Helguera, fr\u00e8re jour m\u00eame tout un monde d'ici une dizaine de minutes et puis vous commencer l'ann\u00e9e avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [87%] :\r\nAvec le on va regarder, on va passer en revue quelques-uns des points du globe \u00e0 surveiller en cette ann\u00e9e 2018 parce que \u00e9videmment pas faire de pr\u00e9dictions parce que les pr\u00e9dictions de toute fa\u00e7on, g\u00e9n\u00e9ralement tournent fausse mais on va essayer de voir quels sont les points sur surtout comment est -ce que on doit un petit peu changer de lunettes est -ce qu'on doit adapter notre mani\u00e8re de voir Andreas avec notamment le professeur Bertrand Badie \u00c9ric Revel \u00e9mission merci \u00e0 vous, romaine, et merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re et est 8 heures une seule Journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nIl faut, il faut le proc\u00e8s de 13 personnes accus\u00e9es d'avoir soutenu le mouvement de lib\u00e9ration des Tigres tamouls au Sri Lanka s'ouvre aujourd'hui devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone proc\u00e8s que nous pr\u00e9sentera Nicole della Pietra dans quelques instants 2018 ann\u00e9e cl\u00e9 pour les relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s le Brexit Londres qui doit pr\u00e9ciser ses intentions de coop\u00e9ration ces prochaines semaines et puis le d\u00e9bat fait rage en France faut -il r\u00e9\u00e9diter les pamphlets antis\u00e9mites de C\u00e9line, le 1er ministre s'est prononc\u00e9 hier en faveur de la republication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\n13 accus\u00e9s 8 semaines d'audience, un acte d'accusation de pr\u00e8s de 400 pages et avant cela, des commissions rogatoire dans 23 pays et plus de 200 interrogatoires, c'est un proc\u00e8s fleuve et la plus vaste affaire de financement pr\u00e9sum\u00e9 du terrorisme jamais jug\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui s'ouvre ce matin \u00e0 Bellinzone, mais cette fois, Nicole della Pietra il n'est pas question de djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [93%] :\r\nEn effet, ces douze r\u00e9fugi\u00e9s tamouls install\u00e9s de part et d'autre de la Sarine est un Allemand qui comparaissent d\u00e8s ce matin pour le MPC, ils ont soutenu la guerre au Sri Lanka, conflit qui s'\u00e9tait sold\u00e9 en rappelle par la d\u00e9faite de la minorit\u00e9 des Tigres du Mouvement de lib\u00e9ration de l'Eelam tamoul s'\u00e9tait en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [94%] :\r\nAlors qu'est -ce qui leur est concr\u00e8tement reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [95%] :\r\nAlors, en tant que membre de l'antenne helv\u00e9tique du World Tamil coordinateur une comit\u00e9 d'avoir, de 1999 \u00e0 2009 soutenu la guerre et des actes de terreur en finan\u00e7ant cette organisation au Sri Lanka, selon l'acte d'accusation du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et au terme de 8 ans d'enqu\u00eate, ils auraient envoy\u00e9 15 millions de francs aux combattants de l'argent obtenu gr\u00e2ce \u00e0 des dizaines de fausses d\u00e9clarations de salaire pour obtenir des petits cr\u00e9dits notamment une partie de l'argent provenait d'une banque biennoise, propri\u00e9t\u00e9 du Cr\u00e9dit Suisse dont un ex employ\u00e9 un Allemand comparaissent aussi \u00e0 Bellinzone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [93%] :\r\nMais les Tigres Tamouls doivent -ils pour autant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [93%] :\r\nEh bien, c'est toute la question, contrairement \u00e0 Al-Qa\u00efda et Daech, les Tigres tamouls ne sont pas bannis en Suisse, mais le parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend prouver qu'il s'agit n\u00e9anmoins d'une organisation criminelle la diaspora tamoule de Suisse, fustige cette posture qui ferait, je cite : de 80 pourcent des Tamouls \u00e9tablis dans notre pays des terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9e Nicole della Pietra noter que la date du verdict de ce proc\u00e8s hors norme n'est pas encore connue, Emmanuel Macron, le le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a d\u00e9marr\u00e9 ce lundi sa visite d'\u00c9tat de 3 jours en Chine par une matin\u00e9e \u00e0 Sienne, ancienne capitale qui fut le point d\u00e9part la route de la soie, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est favorable au projet chinois de Nouvelles routes de la soie, \u00e0 travers l'Eurasie, projet qui pr\u00e9voit la construction de routes, de ports ou encore de voies ferr\u00e9es dans 65 pays pour plus de 1000 milliards de dollars, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rendra ensuite \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il restera jusqu'\u00e0 mercredi, il s'entretiendra ce soir avec le pr\u00e9sident Xi Jinping, alors que les pourparlers pour une nouvelle coalition s'ouvre ce lundi, l'Allemagne fait face depuis ce matin un nouveau bras de fer social sur la semaine de 28 heures le puissant syndicat de la m\u00e9tallurgie IG Metall annonce plusieurs dizaines de d\u00e9brayages dans tout le pays, en particulier dans le secteur automobile, il revendique aussi une hausse des salaires de 6 pourcent pour les quelque 4 millions d'employ\u00e9e de la m\u00e9tallurgie et de l'\u00e9lectronique en Allemagne, Theresa May s'appr\u00eate \u00e0 remanier son gouvernement, un remaniement \u00e0 la marge, apr\u00e8s la d\u00e9mission du vice- 1er ministre britannique Damian Green, le mois dernier, qui avait reconnu avoir menti sur la d\u00e9couverte d'images pornographiques sur son ordinateur une l\u00e9g\u00e8re modification qui ne devrait pas changer la composition des principaux minist\u00e8res que sont les Affaires \u00e9trang\u00e8res, les Finances l'int\u00e9rieur et le Brexit et le 2\u00e8me volet des n\u00e9gociations sur le Brexit, justement, va bient\u00f4t commencer en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018 ann\u00e9e clef pour d\u00e9terminer les relations entre Bruxelles et Londres apr\u00e8s la s\u00e9paration, Londres qui doit pr\u00e9ciser ses intentions de coop\u00e9ration ces prochaines semaines et Bruxelles pr\u00e9vient d\u00e9j\u00e0 : si les Britanniques veulent un r\u00e9gime commercial peu contraignant, h\u00e9 bien ils devront se contenter d'un simple accord de libre- \u00e9change comme le fameux CETA conclu entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, les pr\u00e9cisions \u00e0 Bruxelles de notre correspondant Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [95%] :\r\nL'accord CETA un fait tomber la plupart des barri\u00e8res douani\u00e8res entre l'Europe et le Canada ce r\u00e9gime facilite beaucoup le commerce de marchandises mais peu les \u00e9changes de services et \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me pour Londres qui voudrait conserver l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en pour les banques et les assurances, explications d'Andr\u00e9 Sapir, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Libre de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [93%] :\r\nL'accord CETA c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon accord en ce qui concerne le commerce des biens, mais comme tous ces accords \u00e9tant donn\u00e9 le niveau de r\u00e9glementation extr\u00eamement important dans de nombreux services, les accords sur les services sont toujours nettement inf\u00e9rieurs \u00e0 l'appartenance au march\u00e9 unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [94%] :\r\nOui, mais le march\u00e9 unique, Londres veut pr\u00e9cis\u00e9ment en sortir, march\u00e9 unique rime avec juges \u00e9trangers contribution au budget europ\u00e9en, libre circulation des personnes, autant de lignes rouges c\u00f4t\u00e9 britannique, donc il faut un autre mod\u00e8le, lequel Question pos\u00e9e \u00e0 Franklin, 12, professeur de droit international public \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge pour lui, les Britanniques devraient s'int\u00e9resser \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, c'est un accord plus ambitieux que le CETA en mati\u00e8re de services. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [94%] :\r\nTous les probl\u00e8mes commerciaux qui sont vis\u00e9s, mais en m\u00eame temps, il faut bien voir que l'accord avec l'Ukraine est un accord qui pour les services d\u00e9finit simplement une planification de n\u00e9gociations \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire que vous envisagez le commerce des services, mais vous l'envisagez \u00e0 titre de promesse pour le moyen terme pour dans 5 pour dans 10 ans, vous n'avez pas toutes les dispositions dans le trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [95%] :\r\nPour l'instant, Bruxelles n'a pas mis cette solution ukrainienne sur la table par crainte peut-\u00eatre de compliquer une \u00e9quation d\u00e9j\u00e0 fort complexe Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [95%] :\r\n\u00e0 noter encore que l'ancien chef du parti britannique europhobe Yuki peut Nigel Farage se r\u00e9unit aujourd'hui avec le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne pour le Brexit Michel Barnier Yoann Schneider- Ammann confirme la relance \u00e9conomique en Suisse, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'industrie se remet du choc du franc fort et les touristes sont de retour en Terres helv\u00e9tiques, les derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 brutales pour de nombreux entrepreneurs explique ce matin le ministre de l'\u00e9conomie dans les colonnes du Blick, le Bernois qui associe cette reprise un avertissement : le pays doit utiliser cet \u00e9lan pour mener des r\u00e9formes importantes, dit -il, diminuer la bureaucratie et n\u00e9gocier de nouveaux accords de libre- \u00e9change Hotelplan Suisse : le voyagiste de Migros ne proposera plus \u00e0 ses clients des attractions avec des dauphins ou des baleines en captivit\u00e9, la mesure annonc\u00e9e hier concernera le programme des 18 prochains mois, il s'inscrit dans la volont\u00e9 d'Hotelplan Suisse d'intensifier sa coop\u00e9ration avec l'ONG suisse au Schenker, le voyagiste d\u00e9conseille aussi \u00e0 ses clients de visiter les delphinarium et de nager avec les dauphins, car ces mammif\u00e8res sont souvent captur\u00e9s de mani\u00e8re brutale, ce qui met en danger la survie de la population enti\u00e8re pour Robert Lanquar, expert de l'Organisation mondiale du tourisme, cette d\u00e9cision s'inscrit dans une tendance lourde. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:11) [90%] :\r\nLes grands voyagistes commencent \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 leurs responsabilit\u00e9 face aux questions soci\u00e9tales et environnementales 2017 a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e internationale du tourisme durable, ann\u00e9e des Nations unies pour \u00e9viter que le tourisme il un impact n\u00e9gatif sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:30) [91%] :\r\nBon, Hotelplan a quand m\u00eame admis qu'il y avait eu des r\u00e9actions de clients \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 de voir que dans certains h\u00f4tels, il y avait encore des delphinarium. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:39) [91%] :\r\nDe plus en plus son combat \u00e9viter ce ce genre de choses, le dauphin n'est pas un animal comme les autres, c'est un animal n'ont, on a parl\u00e9 depuis il y a l'antiquit\u00e9, rappelez -vous, toutes les histoires de dauphins qui savent les voyageurs naufrag\u00e9 mais je crois qu'il y a un mouvement il y a un mouvement qui, actuellement, ne pas donner de plus en plus d'importance \u00e0 l'environnement, la protection des animaux, la protection des espaces naturels et je pense que Hotelplan Suisse simplement ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz depuis quelques jours, la pol\u00e9mique enfle en France \u00e0 propos de l'annonce de la r\u00e9\u00e9dition de plan pamphlets tr\u00e8s contest\u00e9s de Louis-Ferdinand C\u00e9line, le 1er ministre fran\u00e7ais qui s'est prononc\u00e9 hier en faveur de la republication de ces pamphlets antis\u00e9mites de l'\u00e9crivain, mais \u00e0 condition qu'elle soit soigneusement accompagn\u00e9e par un avertissement au lecteur pour \u00c9douard Philippe, on ne peut ignorer la place centrale de C\u00e9line dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise Alexandra B c'est donc un vieux d\u00e9bat qui agite le monde des lettres en France depuis l'apr\u00e8s- guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [93%] :\r\nOui, Universit\u00e9 alors chercheurs c\u00e9liniens et anti- c\u00e9liniens s'affrontent depuis des d\u00e9cennies sur cette question : faut -il consid\u00e9rer les 3 textes antis\u00e9mites de C\u00e9line comme faisant partie de l'oeuvre litt\u00e9raire de celui -ci de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un des g\u00e9nies de la litt\u00e9rature du XXe si\u00e8cle, jusqu'ici, un compromis assez prudent dominait les pamphlets \u00e9taient vus comme des objets non- litt\u00e9raires qu'il fallait traiter \u00e0 part ce qui avait l'Avantage de rendre fr\u00e9quentable, l'oeuvre de l'auteur du Voyage au bout de la nuit que tout lyc\u00e9en doit avoir lu publi\u00e9s entre 1937 et 1941 les 3 textes d'une violence antis\u00e9mite et raciste inou\u00efe n'avait jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9s par Gallimard, les volumes originaux se revendaient donc \u00e0 prix d'or chez les bouquinistes et puis sur internet au bonheur des collectionneurs et sans doute aussi de quelques antis\u00e9mites patent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [98%] :\r\nGallimard, qui a donc donn\u00e9 son feu Vert pour la republication et le gouvernement fran\u00e7ais n'y voit pas d'objection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [96%] :\r\nMais les autorit\u00e9s ont demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9diteur des garanties en mati\u00e8re d'accompagnement critique de l'ouvrage, les 3 textes seront assortis de commentaires les repla\u00e7ant dans leur contexte historique, r\u00e9agissant aux propos du 1er ministre dans les colonnes du Journal du dimanche, Serge Klarsfeld estime qu'\u00c9douard Philippe n'a sans doute jamais lu une seule page de Bagatelle pour un massacre, ou encore de l'\u00c9cole des cadavres, le d\u00e9fenseur de la cause des d\u00e9port\u00e9s des juifs de France demande leur interdiction disant ceci : nous ne laisserons pas republier de tels textes qui ont men\u00e9 nos parents \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [96%] :\r\nLes explications d'Alexandra B les Golden Globes deuxi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie la plus prestigieuse du cin\u00e9ma am\u00e9ricain apr\u00e8s les Oscars marqu\u00e9e hier soir par l'onde de choc de l'affaire Weinstein, la plupart des participants \u00e9taient venus en noir pour l'occasion, ils ont couronn\u00e9 de 2 Oeuvres mettant en sc\u00e8ne des personnages f\u00e9minins forts lui Billboards les panneaux de la vengeance sur une m\u00e8re qui demande justice apr\u00e8s l'assassinat de sa fille, sacr\u00e9 meilleur film dramatique et puis Lady Bird fable douce-am\u00e8re sur une adolescente tourment\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme meilleure com\u00e9die et c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T07:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58BA11A7-0146-4419-9256-33D17758D986", "internalArchiveId": "58BA11A7-0146-4419-9256-33D17758D986", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Bouffe : La musique et le v\u00e9ganisme", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 254, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9228197", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882411.image", "thematicThemes": ["musique", "v\u00e9ganisme"], "alternativeTitle": ["La Grande Bouffe", "La Grande Bouffe / CALM_2018-01-08T17:40:00_la-grande-bouffe", "La Grande Bouffe / CALM_2018-01-08T17:40:00_la-grande-bouffe"], "alternativeSummary": ["Pierre-Etienne Joye nous parle de v\u00e9ganisme en musique dans Calmos.", "Pierre-Etienne Joye nous parle de v\u00e9ganisme en musique dans Calmos."], "variantIds": ["ece-9228208", "ece-9228197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T12:25:11Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nM\u00eame sur la 3 la grande je pars pas moi non plus, aime revoir, bon l\u00e0 une excuse : dans quel monde lorsqu'un large la la la, c'est l'heure de la Grande Bouffe, le retour de s\u00e9jour et de sa chronique sur les plaisirs de la table et toutes les histoires qui vont avec, alors apr\u00e8s les f\u00eates ou le foie gras, la dinde ou encore les hu\u00eetres ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'honneur pour beaucoup tu viens nous parler des jours pour cette rentr\u00e9e de cuisine Vega n'plus pr\u00e9cis\u00e9ment du lien entre la musique et le Vega Nice Sema. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [84%] :\r\nExactement \u00e9quivalent, voire les 2 font souvent bon m\u00e9nage dans des genres assez diff\u00e9rent car c'est bien joli de vanter les chapons, le saumon ou les frontons tous bien coulant qu'on s'est \u00e0 No\u00ebl les Reagan telle diront, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 en reste avec Anis ne festin, \u00e7a peut aller de Pair mais oui sans ironie, enfin pas tout de suite, mettons tout de suite alors par contre, le public point sur le pays, la tendance va toujours plus ancr\u00e9e dans nos contr\u00e9es, c'est vivre en refusant toute exploitation des animaux et \u00e7a sur toutes les formes, hein, bien s\u00fbr, en usine, \u00e7a se traduit par an, refus de manger de la viande, du poisson, des oeufs, des produits laitiers, du miel et j'en passe, ce qui ne veut pas dire qu'il n'y a pas de plaisir \u00e0 manger autre chose et autrement et c'est la conviction de Reagan plaque m\u00e9tallique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [74%] :\r\nDerri\u00e8re l'harmonica alors la notion point\u00e9 dans la partie c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [78%] :\r\nAlors oui, je le connais, gamme de Black, c'est-\u00e0-dire qui des vid\u00e9os de recettes sur Internet mais qu'est -ce qu'il cuisine d'ailleurs au son du m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [77%] :\r\nAlors des plats franchement qui n'ont rien d'an\u00e9miques, hein, c'est pas une ode aux petites graines ni aux c\u00e9r\u00e9ales vaguement agr\u00e9ment\u00e9 de verdure aseptis\u00e9 et salaires plut\u00f4t all\u00e9chant autant que vibrant ses recettes et tannique celle tannique, un jeu de mots pour \u00e7a, Ethan l'aliment de base de prot\u00e9ine de bl\u00e9, \u00e7a permet de faire des simili- carn\u00e9s super bons, affirme le m\u00e9tal, quoi que l\u00e0, on entre dans un sacr\u00e9 d\u00e9bat pourquoi diable et Vega ne s'obstine -t-il \u00e0 manger de la fausse viande hein pas promis on en reparlera mais pour l'heure, le Vega Black m\u00e9tal, chef, il propose des mais, franchement, s'il y app\u00e9tissants comme les falafel Djihad les plaques begins les Ultimate match Hossein, tiens, on y retourne avec ses Veiga lasagnes. \r\n\u00e0 la une sauce tomate avec combien d'entendu poivre, des \u00e9pices \u00e0 volont\u00e9 et on a, en effet, c'est r\u00e9current le mecton Durif culinaire, il ne l\u00e9sine pas non plus sur les piments c'est bon tout \u00e7a, m\u00eame sans dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [80%] :\r\nOK, tant mieux mais dis moi certains Reagan n'aurait quand m\u00eame un peu tendance \u00e0 faire du pros\u00e9lytisme, il met aussi la pression en chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [89%] :\r\nAlors \u00e7a pullulent sur la toile, c'est vrai, surtout en p\u00e9riode de f\u00eater comme on sort de No\u00ebl qui va sans doute encore en t\u00eate l'Is\u00e8re classique d\u00e9tourn\u00e9 en faveur de la cause M\u00e9gane ou plut\u00f4t contre les omnivores, \u00e7a donne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [62%] :\r\nUne femme et, et, \u00e0 l'hippodrome l'entr\u00e9e simultan\u00e9e tous polluants confondus, \u00e7a fait partie un militaire, je vois pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [84%] :\r\nReagan, belle, pas d'animaux dans l'assiette, fallait s'y attendre des comme \u00e7a, il ne sert en plus sur le verre de sur le web, il y a des chansons dans toutes les langues et j'en ai m\u00eame trouv\u00e9s tir\u00e9es de films de com\u00e9dies anti- sp\u00e9cialiste mais bon, faut pas se leurrer, tous les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas extr\u00e9mistes et en mati\u00e8re de Bouffe ils assument et font des adeptes, les restos sp\u00e9cialis\u00e9s sans cha\u00eene m\u00eame des marques de bi\u00e8res s'engouffre dans la br\u00e8che comme Guinness qui a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner son filtrage \u00e0 la colle de poisson pour r\u00e9pondre aux revendications des alors \u00e9videmment en chanson, on peut aussi gentiment se moquer, si la tendance devient trop \u00e9touffant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [70%] :\r\nMais les arriv\u00e9es, c'\u00e9tait la qui a frapp\u00e9. \r\nBon j'pas bien, donc je vois pas clair d'un certain, une fleur, je suis \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [82%] :\r\nJ'ai des fleurs, bah c'est tr\u00e8s bon aussi les fleurs de courgettes, par exemple, les 6 des ben j'ai per\u00e7u par la viande, hein, mais avec du fromage de ch\u00e8vre, \u00e7a marche pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [79%] :\r\nPas facile d'\u00eatre v\u00e9cue comme tous les jours, merci Peugeot, c'est bien de s'ouvrir aussi comme \u00e7a de temps en temps, et \u00e0 la semaine prochaine \u00e0 la semaine prochaine col\u00e8re tr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T16:57:00Z", "program": {"href": "/programs/A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "id": "A1221E74-BAB0-4C29-9AFF-2A99AF5903DE", "name": "Grande bouffe (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B25E334-7995-42A4-A944-8B1E61CB6DBB", "internalArchiveId": "8B25E334-7995-42A4-A944-8B1E61CB6DBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron d\u00e9cide de b\u00e2tir une relation de confiance avec Xi Jinping lors de sa visite d'Etat en Chine", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a entam\u00e9 lundi sa premi\u00e8re visite d'Etat de l'ann\u00e9e en Chine, et s'est pos\u00e9 en interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 dans le projet pharaonique des nouvelles routes de la soie imagin\u00e9es par la Chine.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron d\u00e9cide de b\u00e2tir une relation de confiance avec Xi Jinping lors de sa visite d'Etat en Chine *** Emmanuel Macron se pose en interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 de P\u00e9kin. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a entam\u00e9 aujourd'hui une visite d'Etat de trois jours en Chine. D\u00e9cid\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir une relation de confiance avec Xi Jinping, il a prononc\u00e9 un discours d'ouverture \u00e0 Xi'An (Si-Anne) premi\u00e8re \u00e9tape de son voyage.\r\nUne \u00e9tape symbolique : cette ancienne capitale \u00e9tait autrefois le point de d\u00e9part de la route de la soie. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais y a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la coop\u00e9ration, au multilat\u00e9ralisme.\r\nMichael Peuker on vous retrouve \u00e0 Shanghai. Son discours a de quoi r\u00e9jouir P\u00e9kin.\r\n MAG\r\nMichael Peuker \u00e0 Shanghai \r\n((Oui. \u00ab Ma volont\u00e9 est que la France et l'Europe soient au rendez-vous offert par la Chine \u00bb a-t-il d'ailleurs lanc\u00e9, faisant r\u00e9f\u00e9rence au projet titanesque de Xi Jinping : les nouvelles routes de la soie. Lors d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate ce soir, Emmanuel Macron a confirm\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la France pour ce projet. Une douce musique aux oreilles des dirigeants chinois qui ambitionnent donc d'am\u00e9nager jusqu'en Europe une multitude d'infrastructures : des routes, des chemins de fers, des installations \u00e9nerg\u00e9tiques. Un renversement strat\u00e9gique t\u00e9moin des ambitions de la Chine, d\u00e9sireuse d'occuper la place de leader mondial du libre-\u00e9change. Place laiss\u00e9e vacante par les Etats-Unis de Donald Trump.\r\n***Une ambition qui n'est pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de tout le monde. Les nouvelles routes de la soie se frottent encore \u00e0 une certaine m\u00e9fiance parmi certains membres de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nAbsolument. Et dans ce contexte la Chine convoite le soutien de la France. Depuis le Brexit, P\u00e9kin a tourn\u00e9 son regard vers Paris, consid\u00e9r\u00e9 comme l'acteur politique majeur de l'Union europ\u00e9enne. Emmanuel Macron saisit donc cette opportunit\u00e9 pour se placer en m\u00e9diateur, partenaire dans une certaine mesure d'une Chine plus influente que jamais sur la sc\u00e8ne internationale. Alors il l'a dit dans son discours ce matin : \u00ab Les routes de la soie n'ont jamais \u00e9t\u00e9 purement chinoises [.] elles \u00e9taient notamment portugaises [.] ces routes sont en partage et elles ne peuvent \u00eatre univoques \u00bb ; en d'autres termes les nouvelles routes de la soie doivent profiter \u00e0 tous, pas seulement \u00e0 la Chine. Le message est clair : ce projet doit \u00eatre men\u00e9 ensemble. \r\n***Pour la Chine, Emmanuel Macron est donc un alli\u00e9 bienvenu. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement aux c\u00f4t\u00e9s de P\u00e9kin sur la question environnementale.\r\nP\u00e9kin qui prend dans le domaine \u00e9galement la pole-position. Avec des projets de r\u00e9duction d'\u00e9missions, des investissements dans la recherche et les \u00e9nergies renouvelables. Emmanuel Macron appelle l\u00e0 aussi \u00e0 un partenariat, un leadership franco-chinois dans le cadre de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. \u00ab 2** sera l'ann\u00e9e franco-chinoise de la transition \u00e9cologique \u00bb a-t-il annonc\u00e9. Avec la France, la Chine peut construire sa nouvelle \u00e8re a d\u00e9clar\u00e9 Xi Jinping.\r\nUn couple franco-chinois ou sino-fran\u00e7ais est-il en train de voir le jour ? La question se pose m\u00eame si les divergences existent, sur le plan \u00e9conomique notamment.))", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212806", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron d\u00e9cide de b\u00e2tir une relation de confiance avec Xi Jinping lors de sa visite d'Etat en Chine / FOR_2018-01-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a entam\u00e9 lundi sa premi\u00e8re visite d'Etat de l'ann\u00e9e en Chine, et s\u2019est pos\u00e9 en interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 dans le projet pharaonique des nouvelles routes de la soie imagin\u00e9es par la Chine."], "variantIds": ["ece-9212806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:33Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va partir en Chine Christelle avec Emmanuel Macron, qui se pose en interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nEt le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a entam\u00e9 aujourd'hui une visite d'\u00c9tat de 3 jours en Chine, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 b\u00e2tir une relation de confiance avec Xi Jinping, il a prononc\u00e9 un discours d'ouverture \u00e0 Siam, premi\u00e8re \u00e9tape de son voyage d'une \u00e9tape symbolique cette ancienne capitale \u00e9tait autrefois le point de d\u00e9part de la Route de la soie, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il y a lanc\u00e9 un appel \u00e0 la coop\u00e9ration et au multilat\u00e9ralisme, Michael Peuker, on vous retrouve \u00e0 Shanghai alors son discours, on peut dire de quoi r\u00e9jouir P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nOui, ma volont\u00e9 est que la France et l'Europe soient au rendez- vous, offert par la Chine, a d'ailleurs lanc\u00e9 Emmanuel Macron, faisant r\u00e9f\u00e9rence au projet titanesque de sites Jinping les nouvelles routes de la soie, lors d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate ce soir le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a confirm\u00e9 \u00e0 son homologue l'int\u00e9r\u00eat de son pays pour ce projet, une douce musique aux oreilles du dirigeant chinois qui r\u00eave d'am\u00e9nager jusqu'en Europe une multitude d'infrastructures, des routes, des chemins de fer des installations \u00e9nerg\u00e9tiques un renversement strat\u00e9gique t\u00e9moin des ambitions de la Chine d\u00e9sireuse d'occuper la place de leader mondial du libre- \u00e9change place laiss\u00e9e vacante par les \u00c9tats-Unis de Donald. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [94%] :\r\nAlors, une ambition qui n'est pas forc\u00e9ment du go\u00fbt de tout le monde les nouvelles routes de la soie se frottent encore \u00e0 une certaine m\u00e9fiance, un parmi certains membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nAbsolument, et, et, dans ce contexte, la Chine convoite le soutien de la France depuis le Brexit, P\u00e9kin a tourn\u00e9 son regard vers Paris, consid\u00e9r\u00e9 comme l'acteur politique majeur de l'Union europ\u00e9enne, Emmanuel Macron saisit donc cette opportunit\u00e9 pour se placer en m\u00e9diateur partenaire dans une certaine mesure d'une Chine de plus en plus influente, plus que jamais, en tout cas sur la sc\u00e8ne internationale, alors il a dit, hein, dans son discours ce matin, les routes de la soie n'ont jamais \u00e9t\u00e9 purement chinoises, elles \u00e9taient notamment portugaises ces routes sont en partage et elles ne peuvent \u00eatre univoques, en d'autres termes, les nouvelles routes de la soie doivent profiter \u00e0 tous, pas seulement \u00e0 la Chine, le message est clair, ce projet doit \u00eatre men\u00e9 ensemble dans un esprit de r\u00e9ciprocit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [92%] :\r\nAlors, lequel on a compris pour la Chine, Emmanuel Macron et donc un alli\u00e9 bienvenu, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9galement r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement aux c\u00f4t\u00e9s de P\u00e9kin sur la question environnementale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [93%] :\r\nOui, P\u00e9kin, qui a \u00e9galement pris la pole position dans ce domaine, ces derniers mois avec des projets de r\u00e9duction d'\u00e9missions des investissements dans la recherche et les \u00e9nergies renouvelables, la volont\u00e9 est forte, Emmanuel Macron, appelle, l\u00e0 encore, un partenariat un Leadership franco- chinois dans le cadre de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique 2018, 2019 sera l'ann\u00e9e franco- chinoise de la transition \u00e9cologique, a -t-il annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, si Jinping s'est r\u00e9joui avec la France, la Chine peut construire sa nouvelle \u00e8re, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, un couple franco- chinois ou sino- fran\u00e7ais est -il en train de voir le jour, la question se pose, m\u00eame si les divergences existent sur le plan commercial notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [89%] :\r\nMichael Peuker, notre correspondant \u00e0 Shanghai le Shanghai, on part du c\u00f4t\u00e9 de Paris, Ariane Hasler, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, bonsoir Yann bonsoir, alors il y a les enjeux \u00e9conomiques, \u00e9videmment, mais aussi et surtout du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais des enjeux diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [94%] :\r\nOui alors d'abord on commence avec les enjeux \u00e9conomiques, une cinquantaine d'accords et de contrats devraient \u00eatre sign\u00e9s notamment avec Airbus ou Areva seront \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s LVMH Dassault Syst\u00e8mes ou encore BNP Paribas des Start-Up qui repr\u00e9sente la French Tech sont \u00e9galement du voyage, de quoi repartir avec des Liens resserr\u00e9s \u00e9conomiquement, mais c'est aussi et surtout, on l'a dit, sur une relation diplomatique \u00e0 long terme que mise le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, la Chine, c'est son 1er voyage sur le continent asiatique jusqu'ici sa politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9tait domin\u00e9e par l'Europe et l'Afrique, or la Chine est un interlocuteur de poids sur des dossiers diplomatiques dans lesquelles le pr\u00e9sident fran\u00e7ais compte se positionner, on \u00e9voquait \u00e9videmment les nouvelles routes de la soie, la volont\u00e9 d'Emmanuel Macron de jouer le m\u00e9diateur dans ce dossier capital dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, mais il y a aussi les questions environnementales ou le pr\u00e9sident fran\u00e7ais cherche \u00e0 se placer comme un leader et sur lesquels la Chine p\u00e8se tr\u00e8s lourd, et puis enfin, la Chine est tr\u00e8s bien implant\u00e9e en Afrique, un continent sur lequel le pr\u00e9sident fran\u00e7ais voudrait r\u00e9cup\u00e9rer de la puissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [92%] :\r\nMarianne est -ce qu'on peut dire qu'Emmanuel Macron s'est vraiment donn\u00e9 les moyens de de s\u00e9duire la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [90%] :\r\nOui alors Michael le disait d'abord il y a les lieux symboliques de la puissance chinoise que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va honorer, Emmanuel Macron, qui \u00e9videmment n'est pas venu les mains vides il d'offrir au pr\u00e9sident chinois qui est friand de chevaux \u00e0 11 heures de la Garde r\u00e9publicaine, un geste in\u00e9dit qui fait \u00e9cho \u00e0 la fameuse diplomatie du panda chinoise et puis, plus important encore, il y a le temps pass\u00e9 sur place en diplomatie, c'est significatif, en l'occurrence, Emmanuel Macron, va passer 54 heures en Chine, une marque de d\u00e9f\u00e9rence, Emmanuel Macron, qui a un atout charme suppl\u00e9mentaire pour s\u00e9duire les Chinois sa femme Brigitte est en effet tr\u00e8s populaire en Chine et puis ce voyage autant vous le dire, plac\u00e9 sous de bonnes augures la transcription phon\u00e9tique du patronyme du chef de l'\u00c9tat en mandarin C-Mac est longue, alors je vous garantis pas l'accent, mais la traduction, c'est le cheval qui donc le dragon tout un programme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [81%] :\r\nEt on vous demande Paris Annecy ce cheval va finir en fondue chinoise, merci beaucoup, je soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA7122B4-2230-42E3-A0F6-5680A248804A", "internalArchiveId": "FA7122B4-2230-42E3-A0F6-5680A248804A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) annonce la suppression de 40 postes", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "L'ATS explique ces suppressions par la situation \u00e9conomique difficile dans le secteur de la presse et des m\u00e9dias. ", "durationSec": 146, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212803", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["restructuration de l'entreprise", "emploi", "presse"], "thematicPersons": ["ATS"], "alternativeTitle": ["L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse se restructure et biffe jusqu'\u00e0 40 postes / FOR_2018-01-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["L'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ats) annonce lundi qu'elle va proc\u00e9der ces deux prochaines ann\u00e9es \u00e0 une restructuration qui conduira \u00e0 la suppression de 35 \u00e0 40 postes sur un total de 180."], "variantIds": ["ece-9212803"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:34Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais avant de d\u00e9velopper : 6 titres Chrystel \u00e0 coup dur de plus \u00e7a on peut le dire, dans le monde de la presse suisse oui l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse annonce la suppression de 35 \u00e0 40 postes dans les 2 prochaines ann\u00e9es, c'est 20 pourcent de ses effectifs, Esther, Coco l'ATS explique ce d\u00e9graissage par la situation \u00e9conomique extr\u00eamement tendue du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, l'agence de presse ATS fournit des d\u00e9p\u00eaches sur l'actualit\u00e9 suisse et mondiale auxquelles les divers m\u00e9dias sont abonn\u00e9s et on le sait, l'ann\u00e9e 2017 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement douloureuse pour la presse, \u00e0 cause de la diminution des recettes publicitaires, fait notable en Suisse romande l'hebdo a mis la cl\u00e9 sous la porte, chez Tamedia, les r\u00e9dactions se sont r\u00e9organis\u00e9es annonc\u00e9 le regroupement en une seule r\u00e9daction du Matin dimanche 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les r\u00e9dactions du Matin semaine et de 20 minutes ont eux aussi fusionn\u00e9 et des mouvements similaires ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en Suisse al\u00e9manique alors ce contexte \u00e9conomique tendu, a un impact Direct sur l'ATS certains abonnements aux services r\u00e9gionaux n'ont pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9s et, surtout, l'agence de presse a d\u00fb conc\u00e9der \u00e0 d'importants rabais pour ses clients, les n\u00e9gociations de renouvellement de contrat ont \u00e9t\u00e9 tendues, l'Automne dernier, cette forte pression sur les prix entra\u00eene une diminution du chiffre d'affaires de 10 pourcent \u00e0 29 millions 500 1000 francs qui se traduit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [91%] :\r\nPar des pertes d'emplois, perte d'emplois, on parle de 35 \u00e0 40 postes est -ce que ces suppressions de postes vont se traduire par des licenciements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [95%] :\r\nAlors l'ATS met surtout en avant son plan d'\u00e9conomies, pour ce faire elle va regrouper les rubriques suisses et internationales en un seul pool, elle n'aura plus de rubrique \u00e9conomique, ce service sera confi\u00e9 \u00e0 sa filiale financi\u00e8re AWP \u00e0 Z\u00fcrich il y aura aussi des d\u00e9parts \u00e0 la retraite anticip\u00e9e et des r\u00e9ductions du temps de travail, mais un certain nombre de licenciements ne pourra pas non plus \u00eatre \u00e9vit\u00e9s impossible \u00e0 ce stade de dire combien la commission du personnel a d\u00e9sormais 10 jours pour faire des propositions, un plan social et des aides aux reclassements externes sont aussi pr\u00e9vus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [91%] :\r\nSur quel type d'offre, l'entreprise l'ATS va donc se se concentrer d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [90%] :\r\nEh bien l'ATS promet de conserver conserver son offre globale de d\u00e9p\u00eaches, pas de compromis sur la qualit\u00e9, assure l'agence mais avec 40 \u00e9quivalents plein-temps en moins, il y a pas de miracle, les volumes seront revues \u00e0 la baisse, le r\u00e9seau de bureaux r\u00e9gionaux, a lui aussi maintenu rappelons aussi que l'ATS vient de fusionner avec l'agence photographique Keystone dont le principal actionnaire est autrichien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [88%] :\r\nEsther Coquoz, chef de notre rubrique \u00e9conomique 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CF17681-BF13-434A-ADA9-B02FAE0334B6", "internalArchiveId": "2CF17681-BF13-434A-ADA9-B02FAE0334B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Charles Juillard sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Charles Juillard, ministre jurassien des Finances, s'exprime sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC.\r\n\r\n* * Interview de Charles Juillard sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC  \r\nLe successeur de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne sera pas connu avant ce printemps. Le choix d'un candidat s'annonce difficile, car les int\u00e9ress\u00e9s ne se pressent pas au portillon. Pourtant, le poste doit revenir \u00e0 un romand, et il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, Rouven Gueissaz?\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nOui, le secr\u00e9tariat central du parti se dit tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 accueillir un vice-pr\u00e9sident issu des cantons. Les noms de Charles Juillard, ministre jurassien, ou de Serge Dal Busco, conseiller d'\u00e9tat genevois, viennent s'ajouter \u00e0 la liste des papables. Par le pass\u00e9, il y avait toujours un repr\u00e9sentant des cantons au sein de la pr\u00e9sidence. Or, ce n'est plus le cas depuis quelque temps.\r\nRELANCE: Pourquoi pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral sous la Coupole?\r\nC'est vrai que, dans un premier temps, la direction du parti aurait voulu que le poste revienne \u00e0 un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e0 ce niveau, les candidats int\u00e9ress\u00e9s sont plut\u00f4t rares... Le nom du genevois Guillaume Barazzone est le plus souvent \u00e9voqu\u00e9. Contact\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, il ne nie pas son int\u00e9r\u00eat. Il ne cache pas non plus qu'on lui fait de nombreux appels du pied pour accepter le poste, mais de deux choses l'une: il ne veut pas que la fonction l'emp\u00eache de remplir son double mandat de conseiller national et de membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve. Il va encore en discuter avec le pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 Guillaume Barazzone et s'il devait se lancer, et bien il souhaite incarner l'aile urbaine du parti, face au pr\u00e9sident Gerhard Pfister, per\u00e7u comme beaucoup plus conservateur...\r\nRELANCE: Est-ce que du coup, si personne ne se dit int\u00e9ress\u00e9, ce poste de vice-pr\u00e9sident pourrait \u00e9chapper \u00e0 la Suisse latine?\r\nNon, car la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional. C'est ce que disent les statuts du PDC. Or, il ne reste plus qu'une seule romande sur les 9 personnes qui font partie de la pr\u00e9sidence nationale du parti. Il s'agit de la jurassienne Anne-Seydoux Christe, qui devrait de toute mani\u00e8re se retirer en 2019. Ce qui est sur, c'est qu'on n'assistera pas \u00e0 une campagne pour ce poste. Ce sera aux sections romandes et tessinoises de se mettre d'accord, selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti. Et le PDC se donne le temps, en vue d'un choix qui ne devrait pas avoir lieu avant ce printemps par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "durationSec": 382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212804", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Charles Juillard sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC / FOR_2018-01-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Charles Juillard, ministre jurassien des Finances, s'exprime sur la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC."], "variantIds": ["ece-9212804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:32Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nVoil\u00e0 f\u00e9d\u00e9ral et charges vers nous a rejoints, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:02) [97%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nMinistre jurassien des finances, \u00e9galement pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances la vice- pr\u00e9sidence du parti devenir quelque part le porte- drapeau du PDC pour la Suisse Romande \u00e7a vous fait envie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je me suis encore pas vraiment pos\u00e9 la question par rapport \u00e0 cela, je crois qu'il faut surtout veiller \u00e0 ce que effectivement cette fonction et ce poste reste en mains romandes ou latine parce que c'est important que dans un pays f\u00e9d\u00e9raliste et aussi dans un parti qui veut d\u00e9fendent ce f\u00e9d\u00e9ralisme, il y a cette partie de du pays sont repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a g\u00e9ographiques ou est -ce que c'est pas un peu politique aussi parce qu'on sait que Gerhard Pfister comme probl\u00e8me, \u00e7a dit est un conservateur des positions assez arr\u00eat\u00e9es notamment sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, on attend d'autres voix en Suisse romande, c'est celle -l\u00e0 que vous pourriez faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [88%] :\r\nBon, je crois qu'effectivement il y a une vision que fondamentalement diff\u00e9rente de la soci\u00e9t\u00e9 entre le pr\u00e9sident et une aile romande peut-\u00eatre moins conservatrice, plus moderne, plus urbaine, mais va sur ce qu'il y a aussi une \u00e9volution qui est pas aussi conservatrice que certains des cantons qui ne sont pas forc\u00e9ment urbains et c'est vrai que c'est bien que c'est vision la fonction exprimer comme elle l'est d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui par Anne Seydoux au sein de la pr\u00e9sidence du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [84%] :\r\nOu par la pr\u00e9sidente des Femmes PDC Babette Sigg, un qui estime aussi que le parti est trop \u00e0 droite pass\u00e9 \u00e9galit\u00e9 trop branch\u00e9s religion, on voit que l'\u00e2ge moyen de nouveau un probl\u00e8me entre la section femmes et et le PDC ou vous \u00eates plut\u00f4t de de quel c\u00f4t\u00e9 vous aussi vous devez pench\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 afghan fait \u00e7a le pr\u00e9sident au c\u00f4t\u00e9 Babette Sigg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [89%] :\r\nBon, je sais pas exactement quelles sont les discussions qu'il y a au sein de du du comit\u00e9 du parti, puisque je ne si\u00e8ge pas, mais c'est vrai que vu de l'ext\u00e9rieur, on comprend qu'il y a 20 di\u00e9sel diff\u00e9rentes qu'il y a des tendancieux faire diff\u00e9rent, mais je crois que ce qui est important, c'est d'arriver \u00e0 faire la meilleure synth\u00e8se de tout \u00e7a parce que, au bout du compte, c'est l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui doit primer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [89%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question diff\u00e9remment sur, de quel c\u00f4t\u00e9 doit -il pencher ce parti pour regagner des si\u00e8ges parce qu'on le voit, lors des \u00e9lections cantonales ou f\u00e9d\u00e9rales, la plupart du temps et PDC dans le camp des des perdants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [85%] :\r\nOn peut pas dire \u00e7a, syst\u00e9matiquement, mais c'est vrai que, malheureusement, nous avons d\u00fb faire face \u00e0 des r\u00e9sultats pas tr\u00e8s int\u00e9ressant qui et dernier temps cela dit, je crois qu'il faut surtout parce qu'il ne devienne une force de proposition et c'est \u00e0 lui de formuler des propositions et rallier les otages des et non pas de toujours attendent que les autres qui et lui, enfin, l'arm\u00e9e parce que je rappellerai quand m\u00eame 90 pourcent des d\u00e9cisions qui sont prises au sens o\u00f9 on est une manne souvent des propositions du PDC PDC d\u00e9c\u00e8s \u00e0 mon avis trop tard, il doit anticiper davantage et plus proactif dans les propositions qu'il a fourni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [90%] :\r\nAlors soyons proactifs avec vous Charles Juillard si vous \u00e9tiez vice- pr\u00e9sident, vous devriez par exemple pr\u00e9senter votre candidature, quelles seraient les th\u00e8mes que vous mettez rien sur la table. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [95%] :\r\nOn \u00e9coute, je n'en suis pas l\u00e0 pour l'instant plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [86%] :\r\nQue les grandes lignes, les grandes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [89%] :\r\nMoi je crois que cette zone au parquet actuellement, c'est d'abord une aile une vision assez social de la soci\u00e9t\u00e9 mais aussi, surtout, en n'oubliant jamais que c'est sous l'angle de l'\u00e9conomie qu'on arrive \u00e0 d\u00e9gager des richesses pour pour les faire partager au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [86%] :\r\nEst -ce que cette fonction un pr\u00e9sident ou vice- pr\u00e9sident d'un parti, c'est presque un peu la m\u00eame chose finalement est -ce que c'est est -ce que c'est vraiment compatibles avec celle d'un ministre cantonal comme vous parce que vous \u00eates quand m\u00eame membre d'un coll\u00e8ge, vous avez des positions sur lesquelles vous de vous entendrez que vous connaissez qui sont pas tous ce PDC \u00e7a petit peu la m\u00eame chose avec votre fonction \u00e9galement de 2, pr\u00e9sident d'une conf\u00e9rence inter- cantonale, celle des Finances o\u00f9 l\u00e0 aussi vous fonctionnez en coll\u00e8ge est -ce qu'on peut faire les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une excellente question que je ne suis pas encore pos\u00e9 jusque je ne suis pas encore int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cette fonction du pr\u00e9sident, mais vous avez raison de de la poser clairement parce que on peut trouver des chemins et puis moi je le vois en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence d\u00e9tecteur de finances, je suis le repr\u00e9sentant du canton le plus faible de ce pays et sur des questions comme la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, h\u00e9 bien il n'appartient, en tant que pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence de d\u00e9fend des positions de la conf\u00e9rence, mais pas forc\u00e9ment du canton du Jura, donc je crois qu'il faut parfois faire preuve d'un peu d'\u00e9quilibrisme avec bon sens, on arrive \u00e0 des des positions qui sont tout \u00e0 fait acceptable et accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [96%] :\r\nEt sans \u00eatre \u00e0 Berne, c'est-\u00e0-dire le lieu o\u00f9 tout se passe, c'est possible d'\u00eatre \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [85%] :\r\n\u00e9coutez rien, donc je me r\u00e9p\u00e8te que je ne sais pas, que ce qui est attendu, quel est le mandat quel est le le cahier des charges n'est vice- pr\u00e9sident d'un parti national et dans ce cadre -l\u00e0, il y a m\u00eame un jour je manifeste, on appelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [87%] :\r\nA pas trop de jurassien dans cette pr\u00e9sidence du PDC parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 de Christ. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [87%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je crois que madame Seydoux repr\u00e9sentant du sport, des femmes PDC au sein de la pr\u00e9sidence du PDC suisse et \u00e0 ce titre, croit d'ailleurs pas que ce soit objectif et en 2019, m\u00eame si elle devra en effet se Delmont quitter le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [87%] :\r\nIl y a une solution assez facile Charles Juillard pour finalement ne pas \u00eatre trop d\u00e9connect\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, en tant que vice- pr\u00e9sident cette de cette dit allez Eddy si\u00e8ge est -ce que \u00e7a vous int\u00e9resserait pas pour 2019 ce serait ce qui se lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [86%] :\r\nDominique \u00e9coutez, \u00e9coutez, \u00e7a c'est une autre une autre question qui sera r\u00e9gl\u00e9 d\u00e8s que possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [89%] :\r\nUne question \u00e0 laquelle vous pourrez sans doute r\u00e9pondez, vous serez peut-\u00eatre un petit peu plus franc l\u00e0- dessus : Charles Juillard, c'est quelque chose qui fera dans l'analyse de Rouven Gueissaz tout \u00e0 l'heure, c'est finalement le, le fait que c'est difficile de trouver des personnes int\u00e9ress\u00e9es, beaucoup de personnes \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s mais pas beaucoup de vos coll\u00e8gues se battent pour cette fonction qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est un manque d'attractivit\u00e9 de la fonction en elle- m\u00eame ou c'est la fonction dirigeante dans le parti, qui fait plus r\u00eaver, c'est le fait que le PDC est en difficult\u00e9 depuis des ann\u00e9es, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:38) [86%] :\r\nBon, moi je crois que globalement les m\u00eames, tous les partis sont peu log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, c'est la charge de travail, la charge de travail que peut repr\u00e9senter aujourd'hui une fonction dans les instances de la partie cumuler avec des activit\u00e9s professionnelles qui sont ou d\u00e9j\u00e0 intense qui fait que je peux comprendre qu'on se pose 2 fois la question o\u00f9 en de l'accepter, mais de nouveaux ou moins d'il y a pas de candidat, attendons de voir le congr\u00e8s du parti, qui devra d\u00e9signer le futur pr\u00e9sident, de futur vice- pr\u00e9sident, pour ceux qui, vraiment, il y a pas d'int\u00e9r\u00eat pour cette fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [91%] :\r\nMerci beaucoup monsieur le futur un vice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [80%] :\r\nPr\u00e9sident, donc on parle beaucoup, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, on rappelle que vous \u00eates mise jurassien des finances, bonne soir\u00e9e, merci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95695A37-B056-459A-93EC-2A0A2C4ACC6E", "internalArchiveId": "95695A37-B056-459A-93EC-2A0A2C4ACC6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Leslie Griffe de Malval, g\u00e9rant senior en charge du digital chez Finaltis \u00e0 propos de la mise sous pression d'Apple sur la d\u00e9pendance des jeunes aux Iphone", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Deux actionnaires d'Apple demande au g\u00e9ant \u00e9lectronique de prendre des mesures pour lutter contre la d\u00e9pendance des jeunes aux iPhone, un ph\u00e9nom\u00e8ne de plus en plus r\u00e9pandu. ", "durationSec": 613, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212798", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse", "France"], "thematicThemes": ["obsolescence programm\u00e9e", "jeune (\u00e2ge)", "smartphone", "d\u00e9pendance aux nouvelles technologies"], "thematicPersons": ["Apple"], "alternativeTitle": ["Apple mis sous pression sur la d\u00e9pendance des jeunes aux iPhone / FOR_2018-01-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Deux actionnaires d'Apple exhortent le g\u00e9ant \u00e9lectronique \u00e0 prendre des mesures pour lutter contre la d\u00e9pendance des jeunes aux iPhone, un ph\u00e9nom\u00e8ne de plus en plus r\u00e9pandu. Interview de Leslie Griffe de Malval, g\u00e9rant senior chez Finaltis, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions digitales."], "variantIds": ["ece-9212798"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:33Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDix-huit dans ce forum, on va parler d\u00e9pendance c'est pas la cigarette ni au chocolat, mais au t\u00e9l\u00e9phone portable, ma\u00eetre tr\u00e8s pr\u00e9cis aux iPhone h\u00e9 oui parce qu'Apple doit proposer des solutions pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9pendance des jeunes \u00e0 ces appareils la revendication vient de deux actionnaires du g\u00e9ant californien, selon le Wall Street Journal, ils ont envoy\u00e9 ce week- end une lettre Apple et parmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es Romain Bardet la mise au point d'un logiciel qui permettra aux parents de limiter l'utilisation de l'iPhone par leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, des actionnaires, hein, qui p\u00e8sent \u00e0 eux 2 environ 2 milliards de dollars, 2 milliards sur les 900 milliards que vaut l'entreprise en bourse, c'est peu, pourrait -on dire, mais en m\u00eame temps l'annonce est assez retentissante pour provoquer une r\u00e9action de la part du g\u00e9ant californien, on l'imagine, m\u00eame si pour l'heure, c'est no comments du c\u00f4t\u00e9 de la firme de Cupertino, il faut savoir que les iPhones poss\u00e8dent d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me permettant de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 certaines applications et certains types de contenus, mais on le voit, la demande va plus loin puisqu'Apple est \u00e9galement somm\u00e9 d'\u00e9tudier l'impact sur la sant\u00e9 mentale d'une utilisation excessive de cet \u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [95%] :\r\nRomain est -ce qu'on peut parler d'une annonce, on va dire compl\u00e8tement hors du commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, oui, il y a un d'habitude lorsque des actionnaires montent au cr\u00e9neau les les revendications visent \u00e0 am\u00e9liorer la rentabilit\u00e9 de l'entreprise avec des propositions de restructuration de changements strat\u00e9gique, l\u00e0 c'est clairement de sant\u00e9 publique dont il s'agit cette question de de l'addiction au smartphone est d'ailleurs toujours plus pr\u00e9sente aux \u00c9tats-Unis, il faut savoir que les 2 actionnaires dont on parle sont assez diff\u00e9rents : d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez le fonds de pension des enseignants de Californie, c'est l'un des plus grands aux \u00c9tats-Unis et puis de l'autre, Jana Partners, alors l\u00e0 c'est un fond activiste qui pour le coup, n'est pas du tout connu pour ses revendications sociales en fait pour ces 2 actionnaires c'est la r\u00e9putation, l'image d'Apple qui est en jeu, s'attaquer au probl\u00e8me maintenant selon eux et donc \u00e9viter que l'entreprise ne perde de sa valeur \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [88%] :\r\nAlors vous parlez d'image Romain justement Apple a, on s'en rappelle, sous le feu des projecteurs depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nOui, on peut d'ailleurs parler de de pression suppl\u00e9ants suppl\u00e9mentaires sur Apple Apple souvenez -vous juste avant No\u00ebl, qui a reconnu que certaines mises \u00e0 jour ralentissaient le fonctionnement d'anciens appareils pour \u00e9viter un probl\u00e8me au niveau de la batterie depuis plusieurs plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans diff\u00e9rents pays, y compris Science Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [86%] :\r\nRomain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [99%] :\r\nBonsoir Leslie Griffe de Malval. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [88%] :\r\nCette g\u00e8re enseignants charge du digitales chez final, si c'est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de gestion, alors on va \u00e9voquer avec vous cette nouvelle pression qui se mise sur sur Apple apr\u00e8s donc cette affaire d'obsolescence programm\u00e9e est -ce que cette revendication qui vient de la part d'actionnaires, donc pas de n'importe qui d'actionnaires de l'entreprise, a de quoi inqui\u00e9ter Apple. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:37) [84%] :\r\nOui, je pense qu'il faut vraiment qu'Apple prenne ce ce ce g\u00e9ant comptant on voit plus globalement aujourd'hui le digitales num\u00e9riques \u00e9tant pr\u00e9sente partout \u00e0 tout moment dans leur vie professionnelle et personnelle, \u00e7a apporte de nouveaux enjeux et et il faut les adresser ou \u00e0 Facebook qui se doit aussi adresser le probl\u00e8me sur les fausses nouvelles, tous les, les, les changements qui assurent leur page des villes nouvelles, des contenus pas tr\u00e8s sympathique qui sont pouss\u00e9s donc Apple aujourd'hui de mani\u00e8re un peu plus \u00e9tonnante, parce que c'est un fabricant de mat\u00e9riel ne diffuse pas directement du du contenu comme peut le faire un film au constructeur fait face \u00e0 un \u00e0 ce challenge un peu inattendue et c'est \u00e7a qui est, qui est assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [90%] :\r\nVous \u00e9voquez Facebook et Twitter et maintenant Apple est ce qu'il y a un mouvement de de fond qui qui est en train de s'op\u00e9rer dans la Silicon Valley pour pour pour am\u00e9liorer l'image et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, on voit un Facebook, Twitter, c'est que le jusqu'\u00e0 maintenant, il y en une plateforme on n'est pas un m\u00e9dia on fait pr\u00e9pare contenus ils ont chang\u00e9 de discours relativement r\u00e9cemment en voyant l'impact, ce que les fausses nouvelles ou des contenus d\u00e9sagr\u00e9able avait sur sur les audiences et on disait non, c'est, c'est des choses qu'il faut adresser mardi Herbert, le dirigeant et fondateur de Facebook, a dit en 2018 non ma bonne r\u00e9solution, c'est de fixer les probl\u00e8mes de de Facebook autour de de toutes ces probl\u00e9matiques d'informations et aujourd'hui, mais \u00e7a tombe sur Apple pas c'est pas eux qui prennent leur initiative, c'est les investisseurs pourquoi Apple alors que, il y a des t\u00e9l\u00e9phones aussi chez Samsung et syst\u00e8me d'exploitation, les investisseurs disent ils sont investisseurs donc dans la soci\u00e9t\u00e9 et 2 il vous Apple qui avait toujours en avance, qui a montr\u00e9 la voie \u00e0 suivre, donner l'exemple, vous en sortirez \u00e0 long terme un b\u00e9n\u00e9fice sur votre activit\u00e9 ce sont pas du sp\u00e9cialement de du temps comme enfin vous rendez, vous poussez pas sp\u00e9cialement du temps \u00e0 passer sur vous, appareils vendez des appareils, donc \u00e7a, \u00e7a a un impact tr\u00e8s important sur votre Business et en plus, autre image qu'on sortira am\u00e9liorer et c'est une bonne mission \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [90%] :\r\nLeslie Griffe de de Malval on entend aussi que l'entreprise devrait financer des recherches sur la question de l'addiction, on a l'impression qu'on a un petit peu dans la m\u00eame dynamique, que les demandes, les exigences qui \u00e9taient pos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque, aux entreprises de de cigarettes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:05) [85%] :\r\nEffectivement, c'est un il y a, il y a, nous, on demande aux industriels qui sont impliqu\u00e9s, de participer \u00e0 l'am\u00e9lioration de la soci\u00e9t\u00e9 et et c'est probl\u00e9matique, donc les les investisseurs priv\u00e9s Apple oui, vous faites un certain nombre de choses aujourd'hui ne s'est pas suffisant, aller plus loin cette des des comit\u00e9s avec des experts, cette des groupes de test d\u00e9velopper vraiment une de r\u00e9activit\u00e9 sur ce plan- l\u00e0, comme vous l'avez fait pour les les probl\u00e9matiques d'environnement comme vous l'avez fait pour les probl\u00e9matiques concernant les conditions de travail aujourd'hui, c'est cet aspect -l\u00e0 est aussi important, on va devenir aussi important que l'environnement ou les conditions de travail qui sont devenus des choses normales dans la la communication et il est, ce que font les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [93%] :\r\nOn a bien compris les motivations de de ces groupes d'investisseurs, hein, qui veulent infl\u00e9chir la politique de la soci\u00e9t\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a se passe aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis, c'est quand m\u00eame le pays de la libert\u00e9 individuelle, finalement, c'est quand m\u00eame de l'avis g\u00e9n\u00e9ral aux \u00c9tats-Unis de de la responsabilit\u00e9 des individus est -ce que c'est vraiment \u00e0 l'entreprise de changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:16) [90%] :\r\nCe qu'on voit c'est que c'est ce que dit la lettre, hein, c'est les parents sont effectivement l'apport aussi limiter l'usage des t\u00e9l\u00e9phones, mais c'est pas suffisant, vous \u00eates au coeur du d\u00e9bat, vous \u00eates encore une fois une entreprise embl\u00e9matique leader, donc \u00e0 vous montrer le le chemin et aider les parents, donc c'est si il en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale de ces soci\u00e9t\u00e9s, mais qui vient de plus en plus importante, on l'a vu avec Twitter Facebook sur l'impact que peut avoir sur ce site, c'est celle sociaux sur les suicides sur un certain nombre de sujets soci\u00e9taux sur les \u00e9lections, donc c'est \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va au-del\u00e0, ils ne peuvent pas en termes d'image ne pas r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [92%] :\r\nLeslie Griffe de Malval, monsieur, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Samsung et Andro\u00efd est -ce qu'on peut imaginer que que le m\u00eame mouvement que la m\u00eame chose se passe pour les autres fabricants et fournisseurs de de de t\u00e9l\u00e9phone de iPhone fin de t\u00e9l\u00e9phone de smartphones voil\u00e0 je trouve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:21) [86%] :\r\nOui, effectivement, si le le plan des des investisseurs r\u00e9ussi, c'est-\u00e0-dire que Apple prend le probl\u00e8me au Mans comme g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup suis ce que ce que ce que fait Apple Andro\u00efd donc donc Google vont devoir suivre parce que c'est l\u00e0 le CCE, les principaux concern\u00e9s, ils ont, ils partagent avec Apple en parts de march\u00e9, le le le monde les les t\u00e9l\u00e9phones mobiles, donc si vous avez ces 2 gros acteurs pouvait avoir vraiment un impact sur sur tout le monde mais l\u00e0 et Jana Partners et le le fonds californien, c'est pour la retraite des enseignants sauf investisseurs sur sur Apple et si c'est pour \u00e7a qu'ils poussent, d'abord sur sur celui -l\u00e0 en disant, par un effet domino si l'Apple fait quelque chose, comme dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 en Apple pousse la reconnaissance faciale, tous les autres objets suivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [92%] :\r\nOn parle d'image, tout \u00e7a, c'est pour une question d'image est -ce qu'on peut croire quand m\u00eame \u00e0 la \u00e0 l'implication que que va mettre Apple s'le fait effectivement quelque chose pour lutter contre l'addiction pour faire les choses vraiment s\u00e9rieusement hausser pas on n'est pas peut-\u00eatre on prend pas le risque d'\u00eatre dans dans l'effet d'annonce, dire voil\u00e0 on fait quelque chose pour am\u00e9liorer notre image. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:36) [88%] :\r\nFaudra mesurer dans dans quelques temps, mais au d\u00e9part quand on demandait aux soci\u00e9t\u00e9s de rendre des comptes sur leur impact sur l'environnement que nous aimons, oui elle fonde beaucoup United Press elle ne il nomme un responsable pour \u00e7a aujourd'hui dans tous les rapports, les annuelle, vous avez une partie consacr\u00e9e \u00e0 l'environnement, aux conditions de travail \u00e0 la diversit\u00e9 dans les entreprises, donc si \u00e7a se \u00e7a nous aide, c'est devenu commun et courant c'est vraiment bien implant\u00e9 maintenant dans un certain nombre de soci\u00e9t\u00e9s donc avec le temps et c'est c'est ce probl\u00e8me aussi peut-\u00eatre, si les constructeurs de type de et de, de, de prendre en compte, mais c'est s\u00fbr, \u00e7a passait en en en quelques jours, il faut former les qualit\u00e9s il faut trouver la bonne solution logicielle notamment en disant voil\u00e0 est -ce qu'on attendait ce qu'on limite \u00e0 une heure par jour, le temps de d'utilisation d'un smartphone aura \u00e9videmment appel d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:32) [73%] :\r\n\u00e7a qui \u00e7a limiter l'utilisation des smartphones Franck non reconnus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:38) [75%] :\r\nService en faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [98%] :\r\nLeslie Griffe de Malval, combien de fois vous avez consult\u00e9 votre t\u00e9l\u00e9phone durant cet entretien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:45) [75%] :\r\nAucune voix, vous \u00eates, vous avez, vous \u00eates un peu accro, mais sur ce coup, suivent et ne pas avoir de 3 chiffres en t\u00eate notre industrie merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [90%] :\r\nLes Griffe de Malval, g\u00e9rant senior en charge des digitales finale si ce qui est une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de gestion, d'\u00eatre venu et quelques instants pour pour analyser cet cet appel donc d'actionnaires contre Apple apr\u00e8s on prend en compte la lutte contre l'addiction au smartphone une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:10) [83%] :\r\nJe vous remercie m\u00eame fin 18 heures 28 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:35:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Griffe de Malval, Leslie", "role": "g\u00e9rant senior en charge du digital chez FInaltis.", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E51BFD6F-6D5A-4C4C-AC48-F33EB7FA9A26", "internalArchiveId": "E51BFD6F-6D5A-4C4C-AC48-F33EB7FA9A26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Chablais se mobilise pour les lignes ferroviaires Aigle-Leysin et du Tonkin", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s du Chablais vaudois et valaisan sont mont\u00e9es au cr\u00e9neau lundi \u00e0 Aigle pour revendiquer le prolongement de la ligne Aigle-Leysin et la r\u00e9ouverture de la ligne du Tonkin entre Saint-Gingolph et Evian.\r\n\r\n* * Le Chablais se mobilise pour les lignes ferroviaires Aigle-Leysin et du Tonkin  *** Les autorit\u00e9s du Chablais vaudois et valaisan sont mont\u00e9es au cr\u00e9neau aujourd'hui \u00e0 Aigle pour revendiquer des am\u00e9liorations ferroviaires dans la r\u00e9gion. Elles regrettent vivement que leurs projets n'aient pas \u00e9t\u00e9 retenus dans la liste d'investissements envisag\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'horizon 2035. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, vous \u00eates syndic d'Aigle, mais aussi conseiller national PLR et membre de la commission des transports du national...\r\n2 revendications ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par les autorit\u00e9s du Chablais tant vaudois que valaisan, ainsi que par les entreprises de transport de la r\u00e9gion...d'une part la r\u00e9ouverture de la ligne ferroviaire du Tonkin entre St-Gingolph et Evian et d'autre part le prolongement de la ligne de train jusqu'au pied du domaine skiable de la Berneuse \u00e0 Leysin.\r\nLa proc\u00e9dure de consultation est sur le point de prendre fin...pourquoi vous r\u00e9veiller si tard?\r\nSelon vous, pourquoi ces deux projets n'ont-ils pas \u00e9t\u00e9 retenus par l'office f\u00e9d\u00e9ral des transports? vous \u00eates vraiment les oubli\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration?\r\nEn termes de population le Chablais suisse compte 100 000 habitants, le Chablais fran\u00e7ais 130 000...objectivement, ce n'est m\u00eame pas la population de l'agglom\u00e9ration de Lausanne...vous comprenez que les projets ferroviaires entre Lausanne et Gen\u00e8ve par exemple soient prioritaires?\r\nLors de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Aigle tout \u00e0 l'heure, vous n'avez pas cach\u00e9 que ce serait tr\u00e8s difficle de mettre ces 2 projets dans le pipeline...quelles seraient les cons\u00e9quences du statu quo?\r\nLe d\u00e9veloppement \u00e9conomique serait-il entrav\u00e9 si ces deux projets ne se font pas, du moins pas dans un avenir proche?\r\nLe fait que la ligne du Tonkin soit pour une bonne partie sur territoire fran\u00e7ais complique probablement leschoses...est-ce qu'\u00e0 Paris, on est sensible \u00e0 ces revendications qui concernent aussi la Haute Savoie?\r\nSi le Valaisans votent non aux Jeux olympiques, cela aurait-il une incidence pour tous ces projets ferroviaires qui concernent la Suisse enti\u00e8re (ils vont \u00eatre examin\u00e9s apr\u00e8s le vote valaisan?)\r\nDans le jargon f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a s'appelle PRODES, le programme de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique de l'infrastructure ferroviaire.\r\nLes investissements du futur sont \u00e9normes...plus de 11 milliards de francs d'ici 2035. C'est la variante plus ambitieuse que pr\u00e9f\u00e8re la Suisse romande en g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 la variante de 7 milliards d'ici 2025", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212797", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Chablais se mobilise pour les lignes ferroviaires Aigle-Leysin et du Tonkin / FOR_2018-01-08T18:14:00_developpement-8", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s du Chablais vaudois et valaisan sont mont\u00e9es au cr\u00e9neau lundi \u00e0 Aigle pour revendiquer le prolongement de la ligne Aigle-Leysin et la r\u00e9ouverture de la ligne du Tonkin entre Saint-Gingolph et Evian."], "variantIds": ["ece-9212797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:34Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, vous \u00eates syndic d'Aigle aussi conseiller national PLR, membre de la commission des transports du National et si on vous re\u00e7oit, c'est parce que, aujourd'hui, les autorit\u00e9s du Chablais tant Vaudois que valaisan \u00e9mis de revendication, vous voulez la r\u00e9ouverture de la ligne ferroviaire du Tonkin, entre Saint-Gingolph et Evian et le prolongement de la ligne de train jusqu'au pied du domaine skiable de la Berne ah les uns ces 2 projets n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus dans la liste d'investissements envisag\u00e9s par Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour 2035 alors la proc\u00e9dure de consultation est sur le point de se terminer, pourquoi vous r\u00e9veiller si tard finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [89%] :\r\nOu alors on n'a pas r\u00e9agi si tard puisque d'abord on a agit aupr\u00e8s des cantons pour que le canton face c'est m\u00eame ces 2 projets dans leur liste que de a soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration et ensuite au moment de la consultation, mais on a la consultation pour pour r\u00e9agir, il fallait rester r\u00e9unir les principaux acteurs de la r\u00e9gion, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a intervenant l'institution qui ont pris position en faveur de ces 2 projets dans toute la r\u00e9gion, ce qui \u00e9tait assez rare dans une r\u00e9gion qui est sur le canton de r\u00e9unir autant d'intervenants positifs sur des investissements ici, voil\u00e0, il a fallu un petit peu de temps quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [91%] :\r\nUn petit peu de temps pour s'organiser, si on prend en termes de population \u00e0 savoir crit\u00e8res Chablais suisse s'est \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 habitants Chablais fran\u00e7ais 130000 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 moins que l'agglom\u00e9ration lausannoise, par exemple, vous comprenez que les que les projets ferroviaires pour Lausanne ou Gen\u00e8ve soit quand m\u00eame prioritaires par rapport \u00e0 ce qui se passe dans en Chablais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr on l'autorisait pas du tout de mettre les projets, les uns contre les autres, c'est c'est pas \u00e7a, on constate d'abord que globalement la Suisse romande et mal servi par ce cette lors cette consultation par les investissements puisque on repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s entre 21 et 25 pourcent des investissements qui sont pr\u00e9vus par la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors que le poids global de la Suisse romande et de 40 pourcent tant par sa population, son poids \u00e9conomique que son territoire, donc on est mal faire l\u00e0 dedans, h\u00e9 bien, nous souhaitons qu'il y a eu un r\u00e9\u00e9quilibrage des puissances r\u00e9\u00e9quilibrage l\u00e0 h\u00e9 bien prouv\u00e9 avec nos 2 ans mes petits projets, une place dans les investissements de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc la comparaison de la population, bien s\u00fbr, on en tient compte, il y a des zones prioritaires, toutefois, ne doit pas \u00eatre au d\u00e9triment des autres pays donne un tout petit peu recul\u00e9 comme la n\u00f4tre, m\u00eame s'il y a un taux d\u00e9veloppement parmi les plus importants de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Bourgeois il y a cette fameuse ligne du Tonkin, c'est le le le le maillon manquant de la cha\u00eene des transports publics qui relie le Chablais, \u00e0 \u00c9vian, c'est la partie qui va grosso-modo d'Saint-Gingolph \u00e0 \u00c9vian au niveau routier, c'est une catastrophe, c'est une petite route sur laquelle c'est difficile de succ\u00e9der, et pourtant, beaucoup de personnes l'utilisent est -ce que est -ce que la France n'a pas, on n'a pas non plus compris l'importance d'investir pour d\u00e9velopper cet axe passer beaucoup de travailleurs fran\u00e7ais qui se rendent en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [89%] :\r\nOui, je crois que la France a compris, nous avons multipli\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les contacts avec nos partenaires fran\u00e7ais d'abord qui ont tr\u00e8s peu autour de la table et puis petit \u00e0 petit, et bien certains c'est pas grandi, il y a \u00e9galement des parlementaires fran\u00e7ais, Kylian maintenant pour discuter ces investissements, je crois que la France a pris conscience de l'importance que rev\u00eat cette ligne ce qu'a an pour l'am\u00e9lioration de cette liaison, aussi bien pour les Fran\u00e7ais pour les suspects dans le fond, \u00e7a va dans les 2 sens, on parle souvent des frontaliers qui viennent soutenir notre \u00e9conomie mais il y a aussi de plus en plus d'\u00e9changes et puis en lien Direct avec avec Gen\u00e8ve et puis aujourd'hui les Fran\u00e7ais r\u00e9pond un petit peu un appel du pied parce que nous avons un projet qui, comme par Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 \u00c9vian, \u00e7a c'est un mouvement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, alors il y a un prix d'appel du pied pour dire \u00e9coutez, allez -y maintenant en Suisse, montrez -nous votre int\u00e9r\u00eat pour que nous aussi, du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on puisse d\u00e9crocher les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires pour ceux qui les ont Saint-Gingolph h\u00e9 bien, c'est donc un partenariat qui est en train de ce secret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nIl y a en votant en juin pour savoir si les Valaisans veulent accueillir les les Jeux olympiques est -ce que \u00e7a peut \u00eatre une opportunit\u00e9 pour justement r\u00e9clamer de de meilleures infrastructures cette organisation de jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [89%] :\r\nAlors ce qu'il ne je trouve une tr\u00e8s bonne question suggestions parce que effectivement je olympiques sont accept\u00e9s, ce que bien s\u00fbr je je pense et je souhaite, h\u00e9 bien il s'agit, faciliter l'acc\u00e8s pour la population la plus large possible \u00e0 tous ces jeunes et donc bien s\u00fbr, l\u00e0 aussi ce projet rev\u00eat une importance particuli\u00e8re peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait le pousser au devant de la sc\u00e8ne le le moment venu, mais toujours est -il que la grande difficult\u00e9 c'est que les canaux de financement aujourd'hui les transports publics sont tr\u00e8s cloisonn\u00e9es, c'est bien parce que c'est transparent, limpide, tout le monde, qui retrouve c'est ennuyeux parce que si on est pas dans le train, h\u00e9 bien on peut pas remonter dans le wagon ult\u00e9rieurement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [86%] :\r\nMais \u00e9t\u00e9 \u00e9tait ad\u00e9quate, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, syndic et conseiller national lib\u00e9ral- radical, une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D56F6ACA-2A9D-4F49-8BFB-216F8534B08C", "internalArchiveId": "D56F6ACA-2A9D-4F49-8BFB-216F8534B08C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Barth\u00e9l\u00e9my Courmont sur la visite d'Etat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en Chine", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Barth\u00e9l\u00e9my Courmont, directeur de recherches \u00e0 l'IRIS et sp\u00e9cialiste de la Chine, s'exprime sur la visite d'Emmanuel Macron en Chine, et sur la volont\u00e9 de ce dernier de b\u00e2tir une relation de confiance avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.\r\n\r\n* * Interview de Barth\u00e9l\u00e9my Courmont sur la visite d'Etat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en Chine  0033 6 16 47 65 80 \r\n(merci de l'appeler avant les interventions de Peuker et Hasler)\r\nBarth\u00e9l\u00e9my Courmont, directeur de recherches \u00e0 l'IRIS, sp\u00e9cialiste de la chine.\r\n- Le voyage est plac\u00e9 sous le signe des \u00ab nouvelles routes de la soie \u00bb.en r\u00e9f\u00e9rence au mega projet de d\u00e9veloppement du leader chinois pr rallier la chine \u00e0 l'Europe..Pourtant Macron a, d\u00e8s son arriv\u00e9e, assorti son ralliement d'une mise en garde \u00e0 la chine contre \u00ab toute h\u00e9g\u00e9monie \u00bb. pourquoi ?\r\n- Le mega projet de Xi jinping est souvent per\u00e7u avec m\u00e9fiance.. La venue de l'europ\u00e9en Macron est-elle une aubaine dont Xi Jinping a r\u00e9ellement besoin ? \r\nCette visite compte-t-elle vraiment en Chine ?\r\n- \u00c0 l'inverse, Macron mise-t-il sur ce voyage pour se positionner comme Le leader europ\u00e9en ?\r\n(en pleine phase brexit, au moment o\u00f9 Merkel est emp\u00eatr\u00e9e dans ses probl\u00e8me de coalition, o\u00f9 l'Espagne se d\u00e9bat avec les ind\u00e9pendantistes, l'Italie avec ses \u00e9lections etc etc).\r\n- Peut-il \u00eatre vu comme L'interlocuteur europ\u00e9en de la chine ? \r\n(la chine prenait davantage au s\u00e9rieux l'Allemagne jusqu'ici)\r\n- L'int\u00e9r\u00eat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais est avant tout \u00e9conomique (plus que diplomatique en fait). La France souffre d'un d\u00e9ficit commercial de 30 milliards d'euros avec la chine. Macron esp\u00e8re un \u00ab r\u00e9\u00e9quilibrage \u00bb.. Que peut-il obtenir alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est pass\u00e9 par l\u00e0 il y'a 2 mois et sign\u00e9 des contrats pr plus de 250 milliards de dollars.. Encore qqch pr les Fran\u00e7ais ?\r\n(n.b macron esp\u00e8re une 50aine de contrats, dont 1 \u00e0 10 milliards d'euros pour Areva qui construirait la premi\u00e8re usine de retraitement de combustible en chine. )\r\n- La France est-elle un partenaire \u00e9conomique int\u00e9ressant pr la Chine ?\r\n- Autre sujet de discussion : le climat. Macron s'empare d'un sujet totalement d\u00e9laiss\u00e9 et reni\u00e9 par Donald trump (depuis sont retrait de l'accord de Paris.)..l\u00e0 encore, Macron vient marquer son territoire ?\r\n- Quel engagement attendre de p\u00e9kin en mati\u00e8re climatique ? \r\n(au-del\u00e0 des effets d'annonce. Car la chine reste le pays \u00ab le plus sale \u00bb, premier \u00e9metteur de gaz a effet de serre..m\u00eame s'il reste ds accord de paris.)", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212801", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Barth\u00e9l\u00e9my Courmont sur la visite d'Etat du pr\u00e9sident fran\u00e7ais en Chine / FOR_2018-01-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Barth\u00e9l\u00e9my Courmont, directeur de recherches \u00e0 l\u2019IRIS et sp\u00e9cialiste de la Chine, s'exprime sur la visite d\u2019Emmanuel Macron en Chine, et sur la volont\u00e9 de ce dernier de b\u00e2tir une relation de confiance avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping."], "variantIds": ["ece-9212801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:33Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonsoir Barth\u00e9l\u00e9my Courmont, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, sp\u00e9cialiste de l'de la Chine alors mais quelques notre correspondant \u00e0 P\u00e9kin, se poser la question est -ce qu'un couple franco- chinois aussi fran\u00e7ais et est -il en train de voir le jour, la question peut se poser en parce que on voit bien les int\u00e9r\u00eats diplomatiques et commerciaux aussi pour pour la France et pour la Chine, \u00e0 se rapprocher pourtant d\u00e8s qu'Emmanuel Macron a est arriv\u00e9 en Chine, il a assorti ce ralliement \u00e0 cette mise en garde \u00e0 la Chine contre toute h\u00e9g\u00e9monie pourquoi c'est cette mise au point n\u00e9cessaire d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, alors j'\u00e9coute avec grand int\u00e9r\u00eat vos correspondants qui disait des choses effectivement tr\u00e8s juste, non seulement sur l'importance de cette visite, mais aussi sur la dimension europ\u00e9enne, au-del\u00e0 de la simple relation franco- chinois, ce qui bien s\u00fbr est importante mais qui masque difficilement un enjeu beaucoup plus important qui est l'Union Chine union europ\u00e9enne et o\u00f9 un rapprochement il peine et la Chine \u00e0 Cortina portance tr\u00e8s fortes \u00e0 la France dans ce domaine depuis son \u00e9lection, Emmanuel Macron, appara\u00eet aux yeux des Chinois comme certaines mani\u00e8res la locomotive de la diplomatie europ\u00e9enne et donc c'est l'interlocuteur privil\u00e9gi\u00e9 dans ce domaine alors sur les propos que vous mentionnez d'Emmanuel Macron affirme, qui \u00e0 mon avis, vont encore \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dans les 2 prochains jours on voit effectivement une forme de r\u00e9serve de la part du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui est plut\u00f4t bienvenu, qui est assez intelligent de sa part, c'est-\u00e0-dire d'un c\u00f4t\u00e9 on va tendre la main \u00e0 P\u00e9kin et appel\u00e9 \u00e0 une gestion plus multilat\u00e9ral des affaires internationales, on a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la lutte contre le r\u00e9chauffement qui Native, on peut parler aussi des probl\u00e8mes s\u00e9curitaires et notamment cette mention cette invitation, presque de la Chine en fait de la France, pardon \u00e0 la Chine de participer activement au G5 du Sahel et donc de jouer un r\u00f4le important dans cette r\u00e9gion o\u00f9 on le sait, le d\u00e9fi s\u00e9curitaire tr\u00e8s important, mais dans le m\u00eame temps, Emmanuel Macron a eu l'occasion de rappeler dans son discours que la Chine soul\u00e8ve des questionnements, voire des inqui\u00e9tudes dans les pays europ\u00e9ens quant \u00e0 ses intentions quant \u00e0 effectivement ce que certains qualifient d'h\u00e9g\u00e9monie ou de d\u00e9rive h\u00e9g\u00e9monique et donc c'est une invitation \u00e0 la Chine, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, par peut-\u00eatre un souci de transparence ou de clart\u00e9 quant \u00e0 ses intentions, donc il y a l\u00e0 des points tout \u00e0 flatter r\u00e9cent qui nous invite \u00e0 consid\u00e9rer qu'un dialogue entre la France et la Chine, plus qu'un alignement fran\u00e7ais sur ce qu'on peut effectivement qualifi\u00e9 de d\u00e9rive h\u00e9g\u00e9monique de la part de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [88%] :\r\nAvec victoire des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s tr\u00e8s fort, hein, pour des des 2 c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de, de, de la Chine chez Jinping il a vraiment besoin d'une t\u00eate de pont en Europe un leader, il ne c'est une personne de r\u00e9f\u00e9rence avec qui parler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [90%] :\r\nAbsolument la la vision du monde de la Chine est une vision multipolaire, la Chine ne veut pas remplacer les \u00c9tats-Unis et de venir, d'une certaine mani\u00e8re le gendarme du monde, comme disait -il encore quelques il faut partager le Leadership avec d'autres acteurs importants comme les \u00c9tats-Unis en foot \u00e9videmment partie la Russie le fait en fait partie, aux yeux de P\u00e9kin, mais \u00e9galement l'Union europ\u00e9enne et sur les questions diplomatiques et notre correspondante \u00e0 Paris le disait tr\u00e8s justement sur les questions diplomatiques avec le Brexit qui marque d'une certaine mani\u00e8re un effacement du Royaume-Uni et, avec l'\u00e9lection de Trump qui pousse un petit peu les partenaires europ\u00e9ens ou les plus importants, entre guillemets, d'entre 1 pour ne pas le nommer, la France et l'Allemagne, \u00e0 se d\u00e9tourner un petit peu d'une vision atlantiste des relations internationales, h\u00e9 bien, la France appara\u00eet comme un acteur privil\u00e9gi\u00e9 la la France et on le sait, membre permanent conc\u00e9d\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU dispose d'une capacit\u00e9 nucl\u00e9aire dispose \u00e9galement de capacit\u00e9s de projection de force sur du th\u00e9\u00e2tre ext\u00e9rieur et c'est le seul pays dans l'Union europ\u00e9enne sans le Royaume-Uni, qui dispose de l'ensemble de ses attribu\u00e9, donc la France est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, aujourd'hui par la Chine et \u00e0 ce titre, quand on re\u00e7oit \u00e0 P\u00e9kin madame Merkel on parle essentiellement d'\u00e9changes commerciaux, on parle, comment dire, des relations \u00e9conomiques importantes contre de pays qui sont des puissances \u00e9conomiques de 1er plan quand on re\u00e7oit Emmanuel Macron on aborde aussi, peut-\u00eatre surtout les questions politico- diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, Barth\u00e9l\u00e9my Courmont, quand m\u00eame, revenons peut-\u00eatre juste sur la question \u00e9conomique avec une question on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser quand m\u00eame que pour la France, l'enjeu principal reste aussi la question \u00e9conomique, notamment le fait de pouvoir signer les contrats comme Donald Trump l'a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec la Chine, Oran, constate aussi que la France est tr\u00e8s en retard et en terme de d\u00e9ficit et commercial, la balance est tr\u00e8s en faveur de la Chine, quelles sont aussi des ambitions fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [90%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est un probl\u00e8me un petit peu r\u00e9currents dans la relation franco- chinoise depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es, je dirais que la France est un Net partenaire commercial mineur pour la Chine, par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, l'Italie, par exemple \u00e0 des relations commerciales plus importantes avec la Chine, que la France, donc on va essayer comme \u00e7a de visite \u00e0 coups de d\u00e9clarations fortes sous Macron mais aussi tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs de combler un petit peu ce ce retard, \u00e7a c'est une chose, il y a d'autre part, effectivement la volont\u00e9 pour la France dans le cadre de cette visite on revient dans la visite de Macron \u00e0 proprement parler d'inscrire, comment dire, ce d\u00e9placement non seulement dans la recherche, j'ai envie dire traditionnelle de contrats qui permettent de dire que cette visite a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s mais aussi et surtout de strat\u00e9gie sur le beaucoup plus long terme avec votre correspondant \u00e0 P\u00e9kin l'a tr\u00e8s justement ces fameuses nouvelles routes de la soie ou cette initiative de la ceinture et de la route, comme l'appelle \u00e0 P\u00e9kin, \u00e0 laquelle Macron semble r\u00e9pondre pr\u00e9sent en tout cas, son discours a \u00e9t\u00e9 d'une d'une tr\u00e8s grande clart\u00e9 sur ce point, il se positionne en faveur d'un accompagnement d'un partenariat avec la Chine sur ce sujet, on attendait beaucoup de lui, hein, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils se positionne depuis son \u00e9lection, de cette mani\u00e8re et m\u00eame plus loin, c'est la premi\u00e8re fois qu'un pr\u00e9sident fran\u00e7ais se positionne sur cette question puisque Fran\u00e7ois Hollande ne l'avait pas fait sous son mandat, donc c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [92%] :\r\nLe positionnement, il y a aussi quand m\u00eame le les r\u00e9sultats final parce que certains estiment que la France se fait parfois voir on voit par exemple que les Chinois sont tr\u00e8s actifs pour racheter des entreprises : prendre des parts de capital en France et que, parall\u00e8lement, c'est ce qu'on disait c'est difficile pour les Fran\u00e7ais de p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9 chinois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:23) [91%] :\r\nAlors oui, c'est difficile, mais vous avez malgr\u00e9 tout une augmentation constante du nombre d'entreprises fran\u00e7aises qui seront bas\u00e9s en Chine, on est pass\u00e9 en en 52200 \u00e0 1600 entreprises fran\u00e7aises qui disposent soit depuis une succursale, soit d'usines en Chine, c'est tout de m\u00eame une augmentation qui est importante, m\u00eame si elle est effectivement moins rapides que d'autres pays comme, comme l'Allemagne, mais en revanche, dans ce d\u00e9veloppement des infrastructures, je crois que c'est dangereux sont doubles, il y a d'abord le savoir- faire fran\u00e7ais en mati\u00e8re de transport et la Chine a besoin de partenaires en mati\u00e8re de transport, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure des infrastructures enfin Raonic que la Chine propose aux 4 coins du monde, on va avoir besoin de partenaires de 1er plan, la France fait partie de ceux -l\u00e0, l'autre aspect sur lequel la France va \u00eatre particuli\u00e8rement important, c'est ce que l'on appelle la coop\u00e9ration dans les \u00c9tats tiers c'est pas uniquement essayer de, de, d'am\u00e9liorer les relations \u00e9conomiques, commerciales et politiques entre la Chine et l'Union europ\u00e9enne s'essayer de voir pour plus large \u00e9chelle mondiale, hein, quand on parle des routes de la soie en Chine, c'est pas simplement un axe Europe Chine ainsi une carte du monde que l'on redessine et la Chine a besoin de partenaires dans d'autres r\u00e9gions dans lesquelles elle cherche \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais elle ne conna\u00eet pas les acteurs ne conna\u00eet pas les enjeux, elle est un petit peu en retrait, et dans ces r\u00e9gions, on va compter l'Afrique subsaharienne, on sait que la France est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans cette r\u00e9gion et la Chine depuis maintenant 3, 4 ans, essaye de pousser la France \u00e0 se lancer dans un partenariat sp\u00e9cifiquement dans cette r\u00e9gion et donc pour d\u00e9velopper des march\u00e9s pour d\u00e9velopper des \u00e9conomies dans lesquels la France cherche \u00e0 \u00eatre dans lesquels aussi de son c\u00f4t\u00e9, la Chine nous a pouss\u00e9s, donc il est int\u00e9ressant de voir que, plut\u00f4t que de chercher \u00e0 pr\u00e9server un pr\u00e9 carr\u00e9 et, comment dire, essayer de repousser les avances chinoise Emmanuel Macron semblent s\u00e9duits par le principe d'une coop\u00e9ration franco- chinoise dans des r\u00e9gions comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [90%] :\r\nMerci beaucoup Barth\u00e9l\u00e9my Courmont, directeur de recherche \u00e0 l'IRIS et sp\u00e9cialiste de la Chine pour avoir d\u00e9crypt\u00e9, hein, cette rencontre d'\u00c9tat entre entre Emmanuel Macron et et Xi Jinping, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:31) [76%] :\r\nMerci vain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courmont, Barth\u00e9l\u00e9my", "role": "chercheur ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9C7336D-9734-4165-8A0E-1524D5C76B54", "internalArchiveId": "F9C7336D-9734-4165-8A0E-1524D5C76B54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prochain vice-pr\u00e9sident du PDC pourrait bien \u00eatre un \u00e9lu cantonal", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Les candidats \u00e0 la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne se pressent pas au portillon. Le poste devant revenir \u00e0 un Romand, il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Le prochain vice-pr\u00e9sident du PDC pourrait bien \u00eatre un \u00e9lu cantonal  \r\nLe successeur de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne sera pas connu avant ce printemps. Le choix d'un candidat s'annonce difficile, car les int\u00e9ress\u00e9s ne se pressent pas au portillon. Pourtant, le poste doit revenir \u00e0 un romand, et il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, Rouven Gueissaz?\r\nDIR ST PF\r\nTexte:\r\nOui, le secr\u00e9tariat central du parti se dit tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 accueillir un vice-pr\u00e9sident issu des cantons. Les noms de Charles Juillard, ministre jurassien, ou de Serge Dal Busco, conseiller d'\u00e9tat genevois, viennent s'ajouter \u00e0 la liste des papables. Par le pass\u00e9, il y avait toujours un repr\u00e9sentant des cantons au sein de la pr\u00e9sidence. Or, ce n'est plus le cas depuis quelque temps.\r\nRELANCE: Pourquoi pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral sous la Coupole?\r\nC'est vrai que, dans un premier temps, la direction du parti aurait voulu que le poste revienne \u00e0 un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e0 ce niveau, les candidats int\u00e9ress\u00e9s sont plut\u00f4t rares... Le nom du genevois Guillaume Barazzone est le plus souvent \u00e9voqu\u00e9. Contact\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, il ne nie pas son int\u00e9r\u00eat. Il ne cache pas non plus qu'on lui fait de nombreux appels du pied pour accepter le poste, mais de deux choses l'une: il ne veut pas que la fonction l'emp\u00eache de remplir son double mandat de conseiller national et de membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve. Il va encore en discuter avec le pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 Guillaume Barazzone et s'il devait se lancer, et bien il souhaite incarner l'aile urbaine du parti, face au pr\u00e9sident Gerhard Pfister, per\u00e7u comme beaucoup plus conservateur...\r\nRELANCE: Est-ce que du coup, si personne ne se dit int\u00e9ress\u00e9, ce poste de vice-pr\u00e9sident pourrait \u00e9chapper \u00e0 la Suisse latine?\r\nNon, car la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional. C'est ce que disent les statuts du PDC. Or, il ne reste plus qu'une seule romande sur les 9 personnes qui font partie de la pr\u00e9sidence nationale du parti. Il s'agit de la jurassienne Anne-Seydoux Christe, qui devrait de toute mani\u00e8re se retirer en 2019. Ce qui est sur, c'est qu'on n'assistera pas \u00e0 une campagne pour ce poste. Ce sera aux sections romandes et tessinoises de se mettre d'accord, selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti. Et le PDC se donne le temps, en vue d'un choix qui ne devrait pas avoir lieu avant ce printemps par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212802", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le prochain vice-pr\u00e9sident du PDC pourrait bien \u00eatre un \u00e9lu cantonal / FOR_2018-01-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Les candidats \u00e0 la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PDC ne se pressent pas au portillon. Le poste devant revenir \u00e0 un Romand, il se pourrait que le future vice-pr\u00e9sident ne soit pas un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9212802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:34Z", "speechToTexts": ["22.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa question de la succession de Yannick Buttet \u00e0 la vice- pr\u00e9sidente du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le successeur ou la successeur ne sera pas connu avant ce printemps, le choix d'un candidat s'annonce difficile car les int\u00e9ress\u00e9s ne se pressent pas au portillon, pourtant le poste de revenir \u00e0 un Romand Rouven Gueissaz que le future vice- pr\u00e9sident ou la future vice- pr\u00e9sidente pourrait ne pas \u00eatre un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nEh bien oui, le secr\u00e9tariat central du parti, se dit tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 accueillir un vice- pr\u00e9sident issu des cantons, les noms de Charles Juillard ministre jurassien ou de Serge Dal Busco, conseiller d'\u00e9tat Genevois viennent s'ajouter \u00e0 la liste des papables par le pass\u00e9, il y avait effectivement toujours un repr\u00e9sentant des cantons au sein de la pr\u00e9sidence, or ce n'est plus le cas depuis quelque temps, et pourquoi pas, h\u00e9 bien c'est vrai que dans un 1er temps la, la, la direction du parti aurait voulu que le poste revienne \u00e0 un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral donc sous la Coupole, mais \u00e0 ce niveau les les candidats int\u00e9ress\u00e9s sont plut\u00f4t rares, le nom du Genevois Guillaume Barazzone est le plus souvent \u00e9voqu\u00e9 contact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il ne nie pas son int\u00e9r\u00eat, sa position a donc l\u00e9g\u00e8rement \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du mois d\u00e9cembre, vous l'aviez re\u00e7u dans dans Forum et o\u00f9 il d\u00e9clinait tr\u00e8s clairement l'offre, il ne cache pas non plus qu'on lui fait, de nombreux appels du pied, mais de 2 choses l'une, hein, il ne veut pas que la fonction l'emp\u00eache de remplir son double mandat de conseiller national et de membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, il va encore en discuter avec le pr\u00e9sident du parti, nous a -t-il confi\u00e9, et de 2 si Guillaume Barazzone devait se lancer, et bien il souhaite incarner la urbaine du parti face au pr\u00e9sident garde Pfister per\u00e7u comme beaucoup plus conservateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [89%] :\r\nEt Rouven si personne ne se dit int\u00e9ress\u00e9 ce que ce poste de vice- pr\u00e9sident pourrait \u00e9chapper \u00e0 la Suisse latine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [95%] :\r\nEh bien non, car la composition de la pr\u00e9sidence doit respecter un \u00e9quilibre r\u00e9gional, c'est ce que disent les statuts du PDC, or il ne reste plus qu'une seule romande sur les 9 personnes qui font partie de la pr\u00e9sidence nationale du parti, il s'agit de la jurassienne Anne Seydoux Christe qui devrait de toute mani\u00e8re, se retirer en 2019, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on n'assistera pas \u00e0 une campagne pour ce poste, pas de match ce sera aux sections romandes et tessinoises \u00e9ventuellement de se mettre d'accord, selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti et le PDC se donne le temps, en vue d'un choix qui ne devrait pas avoir lieu avant ce printemps par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [82%] :\r\nRouven Gueissaz, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et charges. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T17:35:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A69CFDF-7382-47BE-A1DE-16CF4413A2CF", "internalArchiveId": "4A69CFDF-7382-47BE-A1DE-16CF4413A2CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ann\u00e9e \u00e9lectorale 2018 sera cruciale en Am\u00e9rique latine", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Au moins six pays d'Am\u00e9rique latine \u00e9liront cette ann\u00e9e leur pr\u00e9sident, sous des climats politiques qui restent d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s par la violence et la corruption. D\u00e9bat entre Marc Hufty, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, et Jean-Jacques Kourliandsky, chercheur \u00e0 l'IRIS sur les questions ib\u00e9riques.\r\n\r\n* * L'ann\u00e9e \u00e9lectorale 2018 sera cruciale en Am\u00e9rique latine  \r\nCette ann\u00e9e 2018 va profond\u00e9ment marquer le paysage politique en Am\u00e9rique Latine, puisque au moins 6 pays \u00e9lirons leur pr\u00e9sident. Les \u00e9lecteurs sont exasp\u00e9r\u00e9s par les m\u00e9ga scandales de corruption et la violence. Et la grogne pourrait faire basculer les majorit\u00e9s politiques \u00e9tablies, voir g\u00e9n\u00e9rer des surprises hors normes... \r\nNous recevrons pour en parler deux sp\u00e9cialistes de l'Am\u00e9rique latine, mais avant cela, Anouk Henry, nous allons faire avec vous le point sur trois poids lourds du continent.\r\nAvec dans l'ordre chronologique, la Colombie en mai, le mexique en Juillet et plus tard en octobre le Br\u00e9sil. Trois moteurs \u00e9conomiques, qui vont vivre tour \u00e0 tour des \u00e9lections cruciales.\r\nAu Mexique, par exemple, l'\u00e9lection est extr\u00eamement incertaine...\r\nIl faut dire que c'est un charni\u00e8re pour le pays: le taux d'homicide et la violence ont atteint niveau record.. ceci malgr\u00e9 les tentatives des pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements de lutter contre la criminalit\u00e9 et les cartels. Et le pays est \u00e9branl\u00e9 par l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la maison Blanche, qui a attis\u00e9 le nationalisme et menac\u00e9 de d\u00e9noncer les accords commerciaux. \r\nCette \u00e9quation pourrait tourner en faveur du candidat de gauche, Andres Manuel L\u00f3pez Obrador, qui en est \u00e0 sa troisi\u00e8me et derni\u00e8re tentative. Son principal rival n'est pas le parti du pr\u00e9sident sortant, extr\u00eamement impopulaire, mais le jeune Ricado Anaya, 39 ans. Il se pr\u00e9sente comme le renouveau de la classe politique et il est soutenu par une insolite coalition de gauche et de droite. \r\nL'alternance gauche-droite se joue aussi au Br\u00e9sil...\r\nEvidemment... le scrutin d'octobre pourrait \u00eatre LA revanche du Parti du Travail apr\u00e8s la destitution cauchemardesque de sa pr\u00e9sidente Dilma Roussef. L'ancien pr\u00e9sident Lula est le grand favori des sondages, mais... mais la justice pourrait bien l'emp\u00eacher de se pr\u00e9senter si elle confirme sa condamnation pour corruption. Rien n'assure que les voix se reporteraient sur un candidat de substitution. \r\nIl faudra aussi surveiller l'ascension de Jair Bolsonaro, un ancien militaire d'extr\u00eame droite, nostalgique de la dictature, qui pourrait cr\u00e9er la surprise. \r\nUn mot sur la COlombie...\r\nEt bien l\u00e0 aussi, cette \u00e9lection est remarquable... notamment parce l'ancien chef des FARC, Timochenko, sera candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.. m\u00eame si ses chances sont ridicules, apr\u00e8s 50 ans de guerre civile, le symbole est l\u00e0. Le paysage politique est beaucoup plus fragment\u00e9, mais en gros, les candidats se divisent entre les pro et anti procesus de paix. Et contre toute attente: Segio Fajardo, l'ancien maire de Medellin, un candidat sans \u00e9tiquette, mais apparent\u00e9 aux Verts, qui est en t\u00eate des sondages. \r\nEt pour terminer, juste noter encore que le Costa Rica et le Paraguay votent aussi cette ann\u00e9e... Et puis, il y aura aussi des \u00e9lections \u00e0 Cuba ce printemps et probablement au Venezuela en fin d'ann\u00e9e. Et l\u00e0, \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, il ne devrait pas y avoir de changement de r\u00e9gime.", "durationSec": 991, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212793", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'ann\u00e9e \u00e9lectorale 2018 sera cruciale en Am\u00e9rique latine / FOR_2018-01-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Au moins six pays d'Am\u00e9rique latine \u00e9liront cette ann\u00e9e leur pr\u00e9sident, sous des climats politiques qui restent d\u00e9t\u00e9rior\u00e9s par la violence et la corruption. D\u00e9bat entre Marc Hufty, sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine, et Jean-Jacques Kourliandsky, chercheur \u00e0 l'IRIS sur les questions ib\u00e9riques."], "variantIds": ["ece-9212793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:33Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on se rend maintenant en Am\u00e9rique latine, puisque cette ann\u00e9e 2018 va profond\u00e9ment marqu\u00e9 le paysage politique de de ce continent puisqu'au moins 6 pays \u00e9liront leur pr\u00e9sident, les \u00e9lecteurs sont exasp\u00e9r\u00e9s par les m\u00e9ga scandales de corruption et la violence et la grogne pourrait faire basculer les majorit\u00e9s politiques \u00e9tablies voir g\u00e9n\u00e9rer des surprises hors norme, alors nous recevrons pour en parler, de sp\u00e9cialistes de l'Am\u00e9rique latine, mais avant cela, Anouk Henry, on va faire avec vous, le point sur trois poids lourds du continent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, avec dans l'ordre chronologique, la Colombie en mai le Mexique 11 juillet et puis plus tard en octobre, le Br\u00e9sil 3 moteurs \u00e9conomiques qui vont vivre tour \u00e0 tour des \u00e9lections cruciales alors commen\u00e7ons par le Mexique, l'\u00e9lection est extr\u00eamement incertaine, il faut dire que c'est un moment charni\u00e8re pour le pays, le taux d'homicides et la violence ont atteint un niveau record l'an dernier et ceci malgr\u00e9 les tentatives des pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements de lutter contre la criminalit\u00e9 et les cartels, puis le pays \u00e9tait branl\u00e9e par l'arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump, qui a attis\u00e9 le nationalisme mexicain et qui menace de d\u00e9noncer les accords commerciaux cette \u00e9quation pourrait tourner en faveur du candidat de gauche Andres Manuel Lopez Obrador, qui en est \u00e0 sa 3\u00e8me et derni\u00e8re tentative, puis son principal rival, ce n'est pas le parti du pr\u00e9sident sortant, lui, est extr\u00eamement impopulaire, mais c'est le jeune Ricardo Anaya 39 ans, il se pr\u00e9sente comme le renouveau de la classe politique et puis les soutenu par une insolite, coalition de gauche et de droit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [78%] :\r\nL'internaute s'gauche- droite au Mexique, Anouk samedi par le m\u00eame parti qui va au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, le scrutin d'octobre, \u00e7a pourrait \u00eatre la revanche du Parti du travail apr\u00e8s la destitution Kaufmann cauchemardesque de sa pr\u00e9sidente, Dilma Rousseff, l'ancien pr\u00e9sident Lula est le grand favori des sondages mais mais la justice pourrait bien l'emp\u00eacher de se pr\u00e9senter si elle confirme sa condamnation pour corruption et puis rien n'assure que les voix se reporteraient sur un candidat de substitution, puis il faudra aussi surveiller l'ascension de de Jair Bolsonaro, un ancien militaire d'extr\u00eame droite nostalgique de la dictature qui pourrait cr\u00e9er la surprise et un mot maintenant sur la Colombie, qui le 1er de ces pays inconnu conna\u00eet de des \u00e9lections mais notamment et puis l\u00e0- bas aussi, h\u00e9 bien cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est remarquable, notamment parce que l'ancien chef de la gu\u00e9rilla des Farc Timochenko, h\u00e9 bien il est candidat et puis m\u00eame si ses chances sont ridicules, apr\u00e8s 50 ans de guerre civile, h\u00e9 bien, \u00e7a reste un symbole en Colombie, le paysage politique est beaucoup plus fragment\u00e9, mais en gros, les candidats se divisent entre les pro et les anti processus de paix, et puis, contre toute attente et bien Sergio Farrar, l'ancien maire de Medellin, un candidat sans \u00e9tiquette mais apparent\u00e9 aux Verts est en t\u00eate des sondages et puis pour terminer bien encore \u00e7a : savoir que le Costa Rica et puis le Paraguay vont voter cette ann\u00e9e et puis il y aura aussi des \u00e9lections \u00e0 Cuba ce printemps et puis probablement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, en fin d'ann\u00e9e, mais alors, \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, il devrait pas y avoir de changement de r\u00e9gime surprise d'avoir \u00e9videmment qu'on en parlerait d'enfants, merci beaucoup, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [90%] :\r\nMarcus qui est avec nous, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates professeur, d\u00fb \u00eatre il institute \u00e0 Gen\u00e8ve Jean-Jacques Kourliandsky, de l'Leiris devrait nous rejoindre, il est en Direct du Br\u00e9sil n'a pour l'instant d'un petit peu de la peine \u00e0 joindre, on a essay\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer en cours de route, on va commencer avec vous Marcus qui peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pour pour dresser des grandes lignes comme \u00e7a sur, si on peut le faire bien s\u00fbr sur ces tendances politiques qui pourraient \u00e9merger en 2000 18 heures avec ses grandes \u00e9lections en particulier du c\u00f4t\u00e9 du Mexique, Colombie et Br\u00e9sil, chaque pays a ses sp\u00e9cificit\u00e9s, mais est -ce qu'on peut dire que partout, un des enjeux principal c'est la corruption, les gens en ont assez, ils veulent tourner la page, ils veulent une autre mani\u00e8re de g\u00e9rer, de faire fonctionner ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [94%] :\r\nExactement, c'est un des probl\u00e8mes majeurs que l'on observe dans tous les pays, y compris le tranquille Costa Rica pour lequel c'est un enjeu majeur de ces \u00e9lections, on n'en parle pas beaucoup, \u00e9videmment, c'est un petit pays en ce qui concerne le Mexique, ce qui est plus spectaculaire, c'est la violence que la corruption, la corruption est end\u00e9mique, elle est end\u00e9mique, je dirais partout en Am\u00e9rique latine, y compris au Chili qui s'est d\u00e9couvert l'ann\u00e9e derni\u00e8re, comme un pays corrompu, toutes proportions gard\u00e9es, mais je dirais que un des probl\u00e8mes majeurs, c'est la confiance dans les institutions, confiance dans les institutions et confiance dans les partis politiques qui est extr\u00eamement basses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [91%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites, en particulier avec, si on fait le lien avec le plus grand de de ces pays, c'est le Br\u00e9sil parce qu'on voit une personnalit\u00e9, une figure politique br\u00e9silienne faire peut-\u00eatre son retour, celle o\u00f9 la or lui justement a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une affaire de corruption des affaires massives, la justice doit encore trancher mais quelque part, ce serait d\u00e9j\u00e0 un signal extr\u00eamement fort, s'il ne revenait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [86%] :\r\nOui le le pr\u00e9sident actuel re\u00e7oit \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pourcent de confiance de la population br\u00e9silienne, c'\u00e9tait m\u00eame monsieur \u00e9tait maire oui, l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9, et il y a toute une histoire, oui, non peut-\u00eatre tout le monde trempe a mis la main dans le pot de miel, \u00e7a c'est certain, une chose que les gens disent au sujet du loup, l\u00e0, c'est qu'ils sont tout ce qu'on peut la corruption est un probl\u00e8me, mais lui au moins il nous dit : il nous a donn\u00e9 quelque chose le quelque chose \u00e9tant essentiellement la Baule, sa femme, il y a, et un taux de croissance extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:31) [78%] :\r\nLa Bolsa Familia, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [91%] :\r\nDes de sommes qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 toute une a peut-\u00eatre 30 millions de personnes qui \u00e9taient dans la pauvret\u00e9 pour les sortir de la pauvret\u00e9, les inclure dans le disons le syst\u00e8me de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [91%] :\r\nMercredi, vous \u00e9voquez ce probl\u00e8me de confiance, de manque de confiance dans les institutions qui dans la plupart de de ces pays qui sont travers\u00e9s par par, d'une grande violence et par la la corruption, ce manque de confiance, on l'a vu dans d'autres pays, on peut, on peut, on parle toujours du Brexit ou de donner l'\u00e9lection de Donald Trump, mais \u00e7a, \u00e7a montre peut-\u00eatre aussi un manque de confiance dans les institutions est -ce comment \u00e7a, \u00e7a peut se se concr\u00e9tiser en Am\u00e9rique latine ce manque de confiance est -ce que ce sera aussi un rejet des partis qui sont, qui sont au pouvoir est -ce qu'on peut imaginer des des renversements de de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [92%] :\r\nCe qui est \u00e9tonnant, c'est si vous suivez un peu l'histoire de voir \u00e0 quel point et dans combien de pays, on a eu des gens qui sont sortis de nulle part et qui sont devenus pr\u00e9sident tout de Go je pense \u00e0 fou Mori puisqu'on a parl\u00e9 de lui r\u00e9cemment, mais d'autres encore, c'est-\u00e0-dire que les partis politiques traditionnels ne font plus r\u00eaver, et il ne r\u00e9colte plus l'adh\u00e9sion aveugle des gens comme c'\u00e9tait le cas auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [89%] :\r\nJean-Jacques Kourliandsky nous a rejoint, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:58) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [90%] :\r\nVous \u00eates chercheur \u00e0 Leiris l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris o\u00f9 on trouve vous trouvez en ce moment m\u00eame, m\u00eame en Direct du Br\u00e9sil dans la r\u00e9gion de de Salvador de Bahia, on parlait avec Marcus du climat politique aujourd'hui en Am\u00e9rique latine, en particulier en nous int\u00e9ressant au Mexique \u00e0 la Colombie et au Br\u00e9sil qui auront assez DVD des \u00e9lections cette ann\u00e9e qu'est -ce que vous en dites vous de de ce climat politique est ce qu'il est en train de changer sous l'influence des dynamiques, on a observ\u00e9 en Europe, aux \u00c9tats-Unis et ailleurs encore. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:26) [93%] :\r\nIl y a une situation de de crise qui s'est fait sentir en Am\u00e9rique latine, ces derni\u00e8res ann\u00e9es de crise \u00e9conomique, qui a eu des incidences politiques assez rapidement, on a l'Am\u00e9rique latine, avait connu une alternance vers des partis de centre gauche, ou de gauche, de 2000 en gros jusqu'\u00e0 2010. \r\nCes gouvernements ont pratiqu\u00e9 des politiques sociales actives mais se sont trouv\u00e9s impuissants pour affronter les les probl\u00e8mes pos\u00e9s par la la crise, la crise \u00e9conomique. \r\nAlternative donc qui se trouve alors droite ont saisi cette opportunit\u00e9 pour gagner les \u00e9lections, notamment \u00e0 l'Argentine et au P\u00e9rou. \r\nLa situation de la Colombie, compte tenu du du conflit avec les Farc, qui n'est -ce qu'une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re qui n'existe pas dans le dans les autres pays n'avait pas connu d'alternance \u00e0 gauche mais des alternances de droite adroite, donc on est dans un contexte. \r\nDe m\u00eame qu'au Br\u00e9sil o\u00f9 il y a eu une alternance au monde \u00e9lectorale que certains ont appel\u00e9 coup d'\u00c9tat parlementaire en ce qui concerne le Mexique bon le le Mexique il y avait une alternance en 2012, mais une alternance entre une partie de de centre droit de tendance d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne, le panier et un parti traditionnel, le prix, le Parti r\u00e9volutionnaire restitution Neil qui a, qui avait jug\u00e9 ouvert mais certaines dit r\u00e9gner sur le Br\u00e9sil des ann\u00e9es 20 aux ann\u00e9es 2000 et qui, lui, se trouve face \u00e0 une situation \u00e9lectorale tr\u00e8s compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 l'\u00e9conomie ne ne ne de d\u00e9marre pas ne bouge pas, se trouve face aux m\u00eames probl\u00e8mes que les autres pays d'Am\u00e9rique latine mais mais aussi face \u00e0 2 autres probl\u00e8mes tr\u00e8s difficiles \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'ins\u00e9curit\u00e9 dans certaines r\u00e9gions, la violence, donc la p\u00e9n\u00e9tration d'un certain nombre de cartels de la drogue dans la vie institutionnelle du du pays et aussi et peut-\u00eatre surtout, depuis quelques mois de d'une alternance aux \u00c9tats-Unis avec l'arriv\u00e9e au pouvoir d'un pr\u00e9sident qui a fait de du Mexique, sa b\u00eate noire sur quantit\u00e9 de sujets qui d\u00e9stabilise les autorit\u00e9s mexicaine actuelle et qui d\u00e9stabilise auront celles qui seront issus des \u00e9lections du mois de juillet avec la la construction d'un mur qui doit \u00eatre pay\u00e9s par le Mexique selon le le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, la d\u00e9nonciation du du trait\u00e9 de de libre- \u00e9change nord- am\u00e9ricain, la remise en question du statut d'\u00e9migrants mexicains etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire, si on vous comprend bien Jean-Jacques Kourliandsky que finalement ceux qui vont se positionner en opposition pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Donald Trump vont renforcer le leur chance d'acc\u00e9der au pouvoir autant au Mexique, au Br\u00e9sil qu'en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:31) [90%] :\r\nMexique : non, je veux dire tout le tous les partis politiques et tous les candidats sont extr\u00eamement prudents dans leur forme dans leur expression \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis, bon, d'une part, on ne conna\u00eet pas encore le le nom pr\u00e9cis et des candidats, les formules qui seront en pr\u00e9sence mais disons en prenant m\u00eame le le seul candidat qui soit vraiment campagne depuis quelques mois en Gr\u00e8ce Manuel au PS Obrador qui est consid\u00e9r\u00e9 comme celui qui est le le plus \u00e0 gauche, il \u00e9vite le sujet, il \u00e9vite de parler tr\u00e8s directement des \u00c9tats-Unis, parce que le risque, c'est celui de de effectivement peut-\u00eatre de de gagner des voix en radicalisant son discours, mais s'il gagnait les \u00e9lections, de se trouver face \u00e0 un mur qui qui serait le pour le mur de, de, de, d'une absence de 2 lignes politiques en mesure de, de, d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme une alternative \u00e0 celle du du gouvernement mexicain actuel \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis, donc tous les candidats Montr\u00e9al vont peut \u00eatre tr\u00e8s probablement, c'est d\u00e9j\u00e0 le le cas aujourd'hui extr\u00eamement prudents dans leur positionnement \u00e0 l'\u00e9gard des des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [87%] :\r\nMarc Petit, la pr\u00e9sidence de Donald Trump c'est \u00e7a aurait une influence sur sur les sur les voitures et sur les campagnes \u00e0 venir en Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [89%] :\r\nCertainement pas en Colombie peu ou au Br\u00e9sil, un petit peu au Mexique, parce qu'effectivement il a suscit\u00e9 un certain ressentiment, ceci dit, je pense qu'il ne faudrait pas exag\u00e9rer le r\u00f4le des \u00e9lections et d'\u00e9ventuels changements dont on ne sait actuellement rien parce que le paysage est encore extr\u00eamement flou parce qu'il y a quand m\u00eame des tendances structurelles et ses tendances structurelles, elles sont vers un milieu \u00e9conomique apr\u00e8s la crise, effectivement, qui a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e par mon coll\u00e8gue Kourliandsky et de toute fa\u00e7on des politiques relativement lib\u00e9rale et \u00e7a, \u00e7a ne va pas changer, c'est-\u00e0-dire, il y aura pas de de grand de grande lendemain ou de grands changements que dans les orientations \u00e9conomiques ou les orientations politiques g\u00e9n\u00e9rales en Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [89%] :\r\nJacques Wolinski c'est c'est vrai que, au-del\u00e0 de de situations politique \u00e0 chaque pays au fond le long jeu pour tous, c'est la situation \u00e9conomique, am\u00e9liorer le sort des habitants et la position du du pays et de l'Am\u00e9rique latine aussi sur la carte mondiale des des \u00e9changes commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:04) [90%] :\r\nVivement la cons\u00e9quence de des changements en cours d'un une r\u00e9orientation des politiques \u00e9conomiques des pays latino- am\u00e9ricains qui avaient suivi une tendance plut\u00f4t nationalistes plus nationaliste d'ailleurs que de gauche, ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es vers une int\u00e9gration au march\u00e9 mondial qui, ce qui a permis une certaine reprise tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re au Br\u00e9sil qui reste encore \u00e0 confirmer et et de loin, d'ailleurs, en en Argentine, mais c'est une une reprise qui n'est encore pas pour l'instant, perceptible pour pour les populations et qui s'accompagne. \r\nDevoir de mouvements sociaux, notamment l'Argentine d'une mont\u00e9e de de la d\u00e9linquance, ce qui est une forme de r\u00e9ponse il ne individuel et et non politique, un mal- vivre tr\u00e8s souvent soulign\u00e9 les chiffres des homicides au Mexique depuis quelques mois, mais, mais ceux du Br\u00e9sil sont nettement sup\u00e9rieurs, le Br\u00e9sil a termin\u00e9 l'ann\u00e9e avec un taux d'homicides constat\u00e9 jusque -l\u00e0. \r\n2000 qui qui \u00e9tait chiffre d'un pays en en guerre, en guerre sociale, les victimes \u00e9tant dans leur majorit\u00e9 des des Br\u00e9siliens de cat\u00e9gorie C. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [90%] :\r\nOn va, on va peut-\u00eatre jusqu'en clair avec une derni\u00e8re observation avec vous Jean-Jacques Kourliandsky pas c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, finalement, c'est une des constantes qu'on observe en Am\u00e9rique latine, quelle que soit l'\u00e9volution politique, c'est le fait que les soci\u00e9t\u00e9s quand m\u00eame sont extr\u00eamement divis\u00e9s avec la fracture entre les nantis, elle a masqu\u00e9 qui reste quand m\u00eame dans une situation \u00e9conomique extr\u00eamement compliqu\u00e9 que cette fracture a vraiment tendance encore s'accentuer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:53) [92%] :\r\nAlors je ne sais pas si elle s'accentue, mais c'est une donn\u00e9e structurelle effectivement. \r\nC'est \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier et elle a \u00e9t\u00e9 un petit peu att\u00e9nu\u00e9e par le gouvernement nationaliste des ann\u00e9es 2000 2010 et cette fracture a repris la place centrale, qui \u00e9tait la sienne depuis 2 3 ans, la meilleure des fa\u00e7ons de la constater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [89%] :\r\nOn a perdu le contact avec monsieur Collin, mais c'est pas grave, on va vous faire peut-\u00eatre Vaumarcus tiquer, toujours en Direct avec nous de Gen\u00e8ve de point de vue est int\u00e9ressant quand m\u00eame, de Jean-Jacques qui de conclure finalement sur cette fracture structurelles qui, malgr\u00e9 la croissance n'arrive pas ces pays sur on va dire davantage de d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 au niveau du du D\u00e9veloppement social, en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:41) [93%] :\r\nOui, je serai plus prudent et plus optimiste, c'est-\u00e0-dire plus prudent parce que ce n'est pas partout pareil, plus optimiste parce que tout de m\u00eame, la pauvret\u00e9 a diminu\u00e9 en Am\u00e9rique latine par rapport \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 donc, elle a diminu\u00e9 certains pays s'en sortent mieux que d'autres, par exemple, le P\u00e9rou, taux de croissance entre 3 4 et 10 pourcent depuis 15 ou 20 ans etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:14) [88%] :\r\nEt on va finir sur cette note positive, d'accord, merci Marc, professeur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve Jean-Jacques Kourliandsky est aussi avec nous, en tout cas au milieu de cette discussion, il y a, chercheur \u00e0 l'IRIS, on la remercie pour sa participation, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t, bonne soir\u00e9e, merci important. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T18:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BFADFAF-400B-4EFB-BB0C-57BD91BBE046", "internalArchiveId": "6BFADFAF-400B-4EFB-BB0C-57BD91BBE046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Ulysse Favre parle des surnoms des habitants des villages, 1963 (1/2)", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9200802", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: Ulysse Favre parle des surnoms des habitants des villages, 1963 (1/2) / ALA_2018-01-08T15:04:15_archive-ulysse-favre-parle-des-surnoms-d", "A l'abordage du 08.01.2018"], "variantIds": ["ece-9200802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:11Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'abordage sur la 1\u00e8re cette moment notre archive une archive d'une \u00e9mission en 1963 une \u00e9mission qui \u00e0 peu pr\u00e8s le meilleur titre de tous les temps, \u00e7a s'appelle le bonhomme jadis on ne vous en dis pas plus, voici cette archive. \r\nAvant de les suivre tranquillement \u00e0 Laval \u00e9quipe partisans non, la droite a fait des m\u00e9andres au pays devront jouer \u00e0 la fronti\u00e8re entre Fribourg et il faut fusion de territoire de la commune des au bord de la rivi\u00e8re, nous sommes all\u00e9s trouver dans sa ferme, monsieur Ulysse Favre secr\u00e9taire communal homme sage et malicieux, t\u00e9moin d'un temps, donc nous essayons de retrouver la saveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [76%] :\r\nOn parle toujours de la malice des gens qui, qui vivait cette belle \u00e9poque cette bonne \u00e9poque, en fait, elle \u00e9tait bonne, elle \u00e9tait paisible, on a, on a beaucoup parl\u00e9 la la malice et de la bonhomie des Vaudois n'est -ce pas \u00e7a se traduisait par un quart des surnoms de des villages et des sobriquets pour les personnes aussi \u00e0 nous souvenir de quelques-uns de ses surnoms donn\u00e9s au village o\u00f9 personne au village produit la oui que ces je sais qu'\u00e0 faire, l\u00e0, on les appelait les de certaines n'a fait que \u00e7a veut dire, un Fran\u00e7ais sur pneus je n'est jamais su exactement faut d'aise, mardi \u00e0 quelques pas de l'endroit, et puis les gens des coteaux, les appeler comme les les m\u00e9decins Grapo Les me disait, c'est-\u00e0-dire c'est les manches crapaud quoi vous avez pas pourquoi non, non, c'est pas les communes c'\u00e9tait comme \u00e0 Pal\u00e9zieux pas les yeux, qu'on appelait les m\u00e9dias Boudet, comme vous savez ce que c'est que du boudin, oui, bien s\u00fbr, oui, mais il a Maizi\u00e8res-l\u00e8s-Metz des grands par int\u00e9r\u00eat, je ne sais pas pourquoi nous. \r\n\u00e0 l'abordage 15 heures 16 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T16:14:33Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC194EE2-5C1C-44AA-A8CE-402735AFF016", "internalArchiveId": "FC194EE2-5C1C-44AA-A8CE-402735AFF016", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Le proc\u00e8s de l'adolescente palestinienne Ahed Tamimi report\u00e9", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vlahovic;Ayed Abu Eqtaish, membre de la branche palestinienne de l'ONG D\u00e9fense Internationale des Enfants;Vlahovic (prononcer Vlahovik), Marine\r\nAhed Tamimi, adolescente palestinienne, est en prison depuis le 19 d\u00e9cembre, \u00e0 cause de vid\u00e9os o\u00f9 elle s'en prend physiquement \u00e0 des soldats isra\u00e9liens. Ic\u00f4ne de la lutte contre l'occupation pour les uns, provocatrice pour les autres, son proc\u00e8s est report\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n* * Le proc\u00e8s de l'adolescente palestinienne Ahed Tamimi report\u00e9  MARINE VLAHOVIC, direct sur skype: atemarine / natel +33 6 84 86 61 29 + 1 SON A ENVOYER DE LAUSANNE\r\n7h42\r\nOn part pour les Territoires Palestiniens occup\u00e9s.. \r\nElle s'appelle Ahed Tamimi..  c'est une adolescente palestinienne.. \r\nOn l'a vue mordre un soldat isra\u00e9lien.. En gifler un autre.. Les vid\u00e9os o\u00f9 elle s'en prend \u00e0 ces soldats sont virales.. \r\nIc\u00f4ne de la lutte contre l'occupation pour les uns, provocatrice pour les autres.. Ahed Tamimi est en prison depuis  le 19 d\u00e9cembre.. Son proc\u00e8s devait d\u00e9buter aujourd'hui , il est report\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine.\r\nBonjour Marine Vla-hovik! \r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 Ramallah.. \r\nOn parle beaucoup de Ahed Tamimi.. Mais les mineurs en g\u00e9n\u00e9ral sont une cible de choix..car ils sont souvent au premier rang des manifestations\r\nOui le mouvement de protestation palestinien contre la d\u00e9cision de Donald Trump n'a pas pris l'ampleur attendue. Il n'emp\u00eache que des manifestations et donc des affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne ont lieu quasiment tous les jours dans les Territoires Occup\u00e9s et souvent les mineurs sont en premi\u00e8re ligne.. par d\u00e9souvrement, par d\u00e9sespoir\u00a0 ou par d\u00e9fi parfois.. Et selon un d\u00e9compte de l'ONG D\u00e9fense Internationale des enfants, le nombre de mineurs incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 la prison militaire isra\u00e9lienne d'Ofer en Cisjordanie a doubl\u00e9 au mois dernier.. Ils seraient ainsi 77 \u00e0 \u00eatre pass\u00e9s par les ge\u00f4les isra\u00e9liennes ou \u00e0 y \u00eatre encore emprisonn\u00e9s.. \r\n****Et Marine selon les associations de d\u00e9fense des droits des enfants,\u00a0 ces derniers sont les premi\u00e8res victimes de la r\u00e9pression isra\u00e9lienne \r\nOui\u00a0 mais c'est moins en raison de leur nombre, que de leur statut particulier... Car ils sont soumis au syst\u00e8me judiciaire militaire comme l'explique Ayed Abu Eqtaish, de la branche palestinienne de l'ONG D\u00e9fense Internationale des Enfants:\r\n  0'23\" son Ayed Abu Eqtaish\r\nDes pratiques qui\u00a0 vont \u00e0 l'encontre du droit international de protection de l'enfance..Et si en Cisjordanie, les enfants de 12 et 13 ans ne peuvent pas \u00eatre condamn\u00e9s de plus de 6 mois de prison..\u00a0 Les adolescents de 14 et plus eux sont eux trait\u00e9s comme des adultes.. Et encourent de lourdes peines..Par exemple ils peuvent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs ann\u00e9es d'emprisonnement pour avoir jet\u00e9 des pierres sur des soldats.. \r\n****Ces adolescents arr\u00eat\u00e9s sont devenus des ic\u00f4nes de la cause palestinienne..\r\nEt au premier rang, Ahed Tamimi, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une figure m\u00e9diatique.. Mais depuis son arrestation, la vid\u00e9o o\u00f9 l'on voit l'adolescente gifler un soldat isra\u00e9lien est devenue virale. Le Isra\u00e9liens d\u00e9noncent justement une guerre des images et l'ont affubl\u00e9\u00a0\u00a0 du surnom de Shirley Temper.. en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Shirley Temple l'enfant star am\u00e9ricaine, tout en accusant ses parents de manipuler cette jeune fille de 16 ans au caract\u00e8re pourtant bien tremp\u00e9.... Et il y a aussi ceux que l'on ne voit pas.. Les enfants tu\u00e9s et bless\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.. Musab Tamimi, 17 ans a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par l'arm\u00e9e mercredi dernier au nord de Ramallah.Selon l'ONU au moins 345 cas de mineurs bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s dans les Territoires Occup\u00e9s entre le 5 et le 18 d\u00e9cembre dernier. Le tiers de ces enfants bless\u00e9s dans la bande de Gaza ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des tirs \u00e0 balles r\u00e9elles. toujours selon l'organisation des Nations-Unies. \r\n((Traduction Ayed Abu Eqtaish\r\n\"Les enfants sont interrog\u00e9s sans la pr\u00e9sence d'un membre de leur famille ou de leur avocat, et tous les enfants qui sont arr\u00eat\u00e9s et poursuivis sont expos\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents mauvais traitements ou des tortures, le but de ces traitements est d'arracher des aveux aux enfants. Des aveux qui constituent des preuves pour le syst\u00e8me judiciaire militaire'))", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212743", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s de l'adolescente palestinienne Ahed Tamimi report\u00e9  / LME_2018-01-08T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Ahed Tamimi, adolescente palestinienne, est en prison depuis le 19 d\u00e9cembre, \u00e0 cause de vid\u00e9os o\u00f9 elle s'en prend physiquement \u00e0 des soldats isra\u00e9liens. Ic\u00f4ne de la lutte contre l\u2019occupation pour les uns, provocatrice pour les autres, son proc\u00e8s est report\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine."], "variantIds": ["ece-9212743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T13:06:21Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVincent va partir pour les territoires palestiniens occup\u00e9s, elle s'appelle Ahed Tamimi c'est une adolescente palestinienne dans la vue mordre un soldat isra\u00e9lien ont gifler un autre Les vid\u00e9os, elle s'en prend \u00e0 ces soldats sont virales cette pour certains une ic\u00f4ne de la lutte contre l'occupation pour les autres, c'est une provocatrice Ahed Tamimi en tout cas, est en prison depuis le 19 d\u00e9cembre Son proc\u00e8s devait d\u00e9buter aujourd'hui, il a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 bonjour Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [96%] :\r\nVous \u00eates notre correspondante \u00e0 \u00e0 \u00e0 Ramallah, on parle beaucoup de de Ahed Tamimi mais les mineurs en g\u00e9n\u00e9ral sont une cible de choix, ils sont souvent au 1er rang des manifestations. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [93%] :\r\nOui un le mouvement de protestation palestinien contre la d\u00e9cision de Donald Trump de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme la capitale, Isra\u00ebl n'a pas pris la l'ampleur attendue mais il n'emp\u00eache que des manifestations et donc des affrontements avec l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne ont lieu quasiment tous les jours dans les territoires occup\u00e9s et souvent les mineurs sont en premi\u00e8re ligne par d\u00e9soeuvrement d\u00e9sespoir ou par d\u00e9fi parfois, selon un d\u00e9compte de l'ONG D\u00e9fense Internationale des enfants, le nombre de mineurs incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 la prison militaire isra\u00e9lienne d'offerte \u00e0 doubler au mois dernier, il serait ainsi 77 \u00e0 \u00eatre pass\u00e9s par les ge\u00f4les isra\u00e9liennes ou I \u00eatre encore emprisonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [95%] :\r\nEt Marine, selon les associations de d\u00e9fense des droits des enfants ces ces mineurs sont les premi\u00e8res victimes de la r\u00e9pression isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [92%] :\r\nOui, mais c'est moins en raison de leur nombre, que de leur statut particulier car ils sont soumis au syst\u00e8me judiciaire, militaire, comme l'explique Ayed Abou avec Thalys de la branche palestinienne de l'ONG D\u00e9fense Internationale des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [87%] :\r\nChildren une drogue, les enfants sont interrog\u00e9es sans la pr\u00e9sence d'un membre de leur famille ou de leur avocat, Bolton Holtzbrinck et tous les enfants qui sont arr\u00eat\u00e9s et poursuivis sont expos\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents mauvais traitements ou \u00e0 des tortures, le but de ces traitements d'arracher des aveux aux enfants des aveux qui constituent des preuves pour le syst\u00e8me judiciaire militaire isra\u00e9lien, mais l'\u00c9tat l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [95%] :\r\nLes pratiquants qui vont \u00e0 l'encontre du droit international de protection de l'enfance et si on Cisjordanie ceux de 12 et 13 ans ne peuvent pas \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 plus de 6 mois de prison les adolescents de 14 ans et plus, eux, sont trait\u00e9s comme des adultes, par exemple, ils peuvent \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs ann\u00e9es ann\u00e9es d'emprisonnement pour avoir jet\u00e9 des pierres sur des soldats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [92%] :\r\nMarine, ces adolescents arr\u00eat\u00e9s sont devenus parfois des ic\u00f4nes de la cause palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:34) [93%] :\r\nEt au 1er rang Ahed Tamimi qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une figure m\u00e9diatique mais depuis son arrestation, la vid\u00e9o o\u00f9 on voit l'adolescente gifler en soldats isra\u00e9liens est devenue virale, les Isra\u00e9liens d\u00e9noncent justement une guerre des images et l'ont affubl\u00e9 du surnom de Shirley Temple alors en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Shirley Thomson par am\u00e9ricaine tout en accusant ses parents de manipuler cette jeune fille au caract\u00e8re pourtant a bien tremp\u00e9, il y a aussi ce que l'on ne voit pas les enfants tu\u00e9s et bless\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne ou faire Tamimi 17 ans a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par l'arm\u00e9e, mercredi dernier, au nord de Ramallah, selon l'ONU, au moins 345 cas de mineurs bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 dans les territoires occup\u00e9s, entre le 5 et le 18 d\u00e9cembre dernier le tiers de l'enfant dans la bande de Gaza ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des tirs \u00e0 balles r\u00e9elles, toujours selon l'organisation Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [80%] :\r\nMarine Vlahovic, en Direct de Ramallah, merci beaucoup, Marine \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFDC4D4B-93FE-40CA-984E-36FF9BB633D5", "internalArchiveId": "BFDC4D4B-93FE-40CA-984E-36FF9BB633D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9tiers de demain: sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me (1/3)", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Alors que certains m\u00e9tiers sont en voie de disparition, de nouvelles formations apparaissent chaque ann\u00e9e en Suisse. Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces nouvelles fili\u00e8res, parfois teint\u00e9es d'incertitudes.  Aujourd'hui, nous rencontrons Quentin Z\u00fcrcher, en derni\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage de sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me chez McDonald's \u00e0 Cheseaux-sur-Lausanne.\r\n\r\n* * Alors que certains m\u00e9tiers sont en voie de disparition, de nouvelles formations apparaissent chaque ann\u00e9e en Suisse. Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces nouvelles fili\u00e8res, parfois teint\u00e9es d'incertitudes.  Aujourd'hui, nous rencontrons Quentin Z\u00fcrcher, en derni\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage de sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me chez McDonald's \u00e0 Cheseaux-sur-Lausanne.", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9200787", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9tiers de demain: sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me (1/3) / OEP_2018-01-08T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que certains m\u00e9tiers sont en voie de disparition, de nouvelles formations apparaissent chaque ann\u00e9e en Suisse. Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces nouvelles fili\u00e8res, parfois teint\u00e9es d'incertitudes.  Aujourd'hui, nous rencontrons Quentin Z\u00fcrcher, en derni\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage de sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me chez McDonald's \u00e0 Cheseaux-sur-Lausanne."], "variantIds": ["ece-9200787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-22T18:12:52Z", "speechToTexts": ["22.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors que certains m\u00e9tiers sont en voie de disparition comme courte pointill\u00e9, c'est li\u00e9 au ma\u00eetre tailleur de nouvelles formations apparaissent chaque ann\u00e9e en Suisse Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss, se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ces nouvelles fili\u00e8res parfois teint\u00e9es d'incertitudes, c'est notre s\u00e9rie les m\u00e9tiers de demain, elle d\u00e9bute aujourd'hui avec Quentin Z\u00fcrcher, il a 24 ans, il est en derni\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage de sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me alors non ce nouveau m\u00e9tier n'a rien \u00e0 voir avec l'informatique, h\u00e9 bien, avec la restauration alimentaire plus pr\u00e9cis\u00e9ment la restauration \u00e0 la cha\u00eene, comme dans les fast- Food, les cantines scolaires, les caf\u00e9t\u00e9rias d'entreprises ou autres centres commerciaux quand en Z\u00fcrcher travaille en l'occurrence chez MacDonald Donald \u00e0 Cheseaux-sur-Lausanne o\u00f9 l'a rencontr\u00e9 Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nC'est vrai que chaque fois que je parle de mon apprentissage, on y a coul\u00e9 de progr\u00e8s r\u00e9parer mon ordinateur alors qu'en fait, pas du tout sa Reynard avec \u00e7a, le mot syst\u00e8me qui comprend que le le reste en ce des processus, c'est-\u00e0-dire que chaque restaurant va avoir les m\u00eames processus et tout et syst\u00e9matis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que dans chaque point de vente, \u00e7a va \u00eatre exactement la m\u00eame chose et les achats de mati\u00e8res premi\u00e8res sont aussi centralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [93%] :\r\nEt vous alors, concr\u00e8tement, vous faites quoi, vous \u00eates en cuisine, vous apprenez quand m\u00eame \u00e0 cuisiner ou c'est plut\u00f4t de la gestion de stocks de personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [90%] :\r\nAlors la premi\u00e8re ann\u00e9e, m\u00eame la premi\u00e8re ann\u00e9e et demie, on va le faire tout ce qui est dans la cuisine, donc on va apprendre \u00e0 pr\u00e9parer les produits, on va aussi faire le service donc prendre les commandes \u00e0 la caisse ou servir \u00e0 table apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend aussi des entreprises quelles sont leurs standards et apr\u00e8s une ann\u00e9e et demie, on commence \u00e0 faire de la gestion de zones, c'est-\u00e0-dire que on va g\u00e9rer seulement la partie cuisine ou seulement la partie service et la derni\u00e8re ann\u00e9e d'apprentissage par cons\u00e9quent de la gestion d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [88%] :\r\nAh \u00e7a va il fait pas \u00e0 pas trop froid encore dans le dans le frigo, on est entre 0 et 5 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [96%] :\r\nEt vous le sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me, vous avez une vue d'ensemble sur la gestion des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [87%] :\r\nAlors quel exactement, donc on de savoir comment planifier une livraison donc savoir ce qu'on va avoir besoin comme produit \u00e0 quelle quantit\u00e9 pour la semaine, assure et \u00e9galement de savoir quelles sont les normes du stockage, comment les stocker et aussi g\u00e9rer s'assurer que tout se passe bien, tous les jours que les temp\u00e9ratures sont toujours id\u00e9al et que tout ce que je crois Pr\u00e9verenges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [88%] :\r\nComment vous aviez eu connaissance de ce m\u00e9tier parce que vous faites vous partie de la premi\u00e8re voler en tout cas de premi\u00e8res \u00e9coles romandes qui forme des sp\u00e9cialistes en restauration syst\u00e8me comment \u00e7a vous est venu de vous lancer dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [89%] :\r\nAlors en fait McDonald's faisaient des d\u00e9cence d'information sur cet apprentissage du coup je me suis inscrit -elle sans information, je suis all\u00e9e et \u00e7a m'a plu, et du coup, j'ai voulu essayer quand m\u00eame de travailler avant pour voir si ce m\u00e9tier me convenait et au bout de 6 mois, j'\u00e9tais s\u00fbr que c'\u00e9tait \u00e7a que je voulais faire du coup je me suis lanc\u00e9 dans l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [90%] :\r\nComme c'est un m\u00e9tier qui est assez nouveau, vous avez mesur\u00e9 le risque de vous dire : peut-\u00eatre que c'est une fili\u00e8re qui va pas marcher j'face apprentissage mais peut-\u00eatre qu'on se rendra compte que c'est un m\u00e9tier qui est pas recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [86%] :\r\nAlors la restauration traditionnelle a tendance \u00e0 \u00eatre en baisse, qui est plus de restaurants qui ferment quelques restaurants qui ouvrait souvent les qui nous maintenant, ce sont des cha\u00eenes de restauration, parce que c'est plus avantageux au niveau des co\u00fbts et plus simple au niveau de la gestion et donc je pense avoir m\u00e9tiers qui a, qui est de l'avenir de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [89%] :\r\nC'est la cuisine, donc c'est sur cette partie -l\u00e0 qu'on va pr\u00e9parer nos sandwichs et il y a 2 parties distinctes, c'est que l\u00e0 il y a la partie ou est -ce qu'on fait, on va cuire tout ce qui est viande de boeuf et l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a toutes les friteuses pour pour le c\u00f4t\u00e9 Free donc, l\u00e0 aussi, \u00e9galement en tant que sp\u00e9cialiste en restauration syst\u00e8me on a une charte de s\u00e9curit\u00e9 ou est -ce qu'on va en fait contr\u00f4ler toutes les temp\u00e9ratures des viandes afin de s'assurer qu'on chaque fois les les cuissons ad\u00e9quate pour \u00e9liminer toute bact\u00e9rie qui pour \u00eatre pr\u00e9sentes \u00e0 l'int\u00e9rieur de la viande et on contr\u00f4le aussi le niveau de qualit\u00e9 des huiles pour savoir s'il faut les changer si on a besoin, Sofia est en train de changer justement car huile bonjour s'effrite, faut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s quotidiennement de la qualit\u00e9, il y a des lois en vigueur, qui doivent \u00eatre respect\u00e9e pour prot\u00e9ger la la sant\u00e9 des consommateurs, vous devez aussi \u00e0 prendre toutes ces lois en vigueur, voil\u00e0, s\u00e9curit\u00e9 10\u00e8me oui, il faut les conna\u00eetre, on les apprend au cours ensuite surtout les appliquer au restaurant apr\u00e8s chez nous on a des standards qui sont encore plus \u00e9lev\u00e9s que la loi pour se laisse encore une marge par rapport par rapport \u00e0 la loi vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [88%] :\r\nParmi tout ce que vous avez observ\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans les diff\u00e9rents secteurs ici ce que vous faites maintenant ce qu'il y a quelque chose que vous aimez, en particulier ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez dans ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [88%] :\r\nAlors moi, j'aime bien tout ce qui est chiffr\u00e9 comptabilit\u00e9 donc j'aime vraiment voir les rapports voir les rapports de vente souvent ou est -ce qu'on a le plus vendu : quel jour et si quelque chose s'est mal pass\u00e9, pourquoi est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 vraiment ce c\u00f4t\u00e9 aux profondeur des choses et rechercher les causes de chaque probl\u00e8me \u00e7a sert en quelque chose que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et ce que j'aime beaucoup dans ce m\u00e9tier aussi c'est chaque journ\u00e9e diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [87%] :\r\nEn fait, jamais la m\u00eame chose tous les jours et c'est vraiment quelque chose qui, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [92%] :\r\nEt ensuite donc dernier secteur sur lequel vous \u00eates actif c'est service \u00e0 la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc il y a tout ce qui est prise de commandes, pr\u00e9paration des commandes et transmission de la commande et il y a aussi tout ce qu'il gestion des plaintes qui passait pour avoir un minimum, il faut savoir g\u00e9rer la plainte de l'autre, afin qu'ils reviennent plus tard dans l'instant et pas qui d\u00e9cide de ne plus revenir dans un restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [96%] :\r\nMaintenant que vous \u00eates en derni\u00e8re ann\u00e9e de cet apprentissage, vous maintenez que c'est un m\u00e9tier dans lequel vous allez rester apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [93%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, \u00e7a c'est vraiment un m\u00e9tier dans lequel je me pla\u00eet et apr\u00e8s j'esp\u00e8re pouvoir g\u00e9rer un restaurant, un jour, voire peut-\u00eatre m\u00eame qui sait ouvrir ma propre entreprise une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [90%] :\r\nQuentin Z\u00fcrcher apprentis sp\u00e9cialiste en restauration de syst\u00e8me chez McDonald's \u00e0 Cheseaux-sur-Lausanne, les m\u00e9tiers de demain une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Bastien von Wyss et Yves-Alain Cornu, on vous a pos\u00e9 d'ailleurs la question sur les r\u00e9seaux sociaux, quels sont les m\u00e9tiers qui ont de l'avenir pour vous alors entre le cynisme de certains avec les robots o\u00f9 l'optimisme de certains autres avec les fabricants de robots les psy ou encore les ergoth\u00e9rapeutes, on en parlera de toutes vos remarques dans le 2\u00e8me, service de vendredi, mais juste avant sa jeudi, rendez- vous demain, mercredi, demain et mercredi pour d\u00e9couvrir d'abord de nouveaux m\u00e9tiers, puis jeudi \u00e0 8 heures 35 pour notre guichet sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la formation, choisir un m\u00e9tier nouveau ou ou ou au contraire un m\u00e9tier on voit disparition est -ce que c'est risqu\u00e9 de sp\u00e9cialiste seront en Direct durant une heure pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions sur ces nouveaux m\u00e9tiers o\u00f9 ces m\u00e9tiers \u00e0 dispara\u00eetre, vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 nous \u00e9crire vos questions via RTS Point CH barres obliques guichets on prend quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T08:23:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-988694CF-3C9D-4812-95BC-31D6B10490C6", "internalArchiveId": "988694CF-3C9D-4812-95BC-31D6B10490C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exp\u00e9rience du mois: comment les habits de pompiers r\u00e9sistent aux flammes?", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \r\nAujourd'hui, Bastien Confino clot\u00fbre notre s\u00e9rie sur les incendies et teste la r\u00e9sistance des \u00e9quipements de pompiers. Il se rend au coeur des flammes, \u00e0 plus de 600 degr\u00e9s. Une exp\u00e9rience un tout petit peu stressante qu'il effectue avec Patrick Di Natale, Responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama.\r\n\r\nChaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \r\nAujourd'hui, Bastien Confino clot\u00fbre notre s\u00e9rie sur les incendies et teste la r\u00e9sistance des \u00e9quipements de pompiers. Il se rend au coeur des flammes, \u00e0 plus de 600 degr\u00e9s. Une exp\u00e9rience un tout petit peu stressante qu'il effectue avec Patrick Di Natale, Responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama.", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9200755", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["L'exp\u00e9rience du mois: comment les habits de pompiers r\u00e9sistent aux flammes? / CQFD_2018-01-08T10:04:15_sequence-3", "CQFD du 08.01.2018"], "alternativeSummary": ["Chaque mois, \"CQFD\" vous propose une grande exp\u00e9rience scientifique, en son et en images. \n\nAujourd'hui, Bastien Confino clot\u00fbre notre s\u00e9rie sur les incendies et teste la r\u00e9sistance des \u00e9quipements de pompiers. Il se rend au coeur des flammes, \u00e0 plus de 600 degr\u00e9s. Une exp\u00e9rience un tout petit peu stressante qu'il effectue avec Patrick Di Natale, Responsable m\u00e9thodologique du simulateur d\u2019incendie de la Rama."], "variantIds": ["ece-9200755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T07:49:43Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNotre exp\u00e9rience du mois, vous savez une fois par mois, on vous propose une exp\u00e9rience grandeur nature et celle -ci ses premi\u00e8res exp\u00e9riences de 2018 et chaude, tr\u00e8s chaude, un bassin confinant tr\u00e8s chaude, elle est l\u00e0 pour cl\u00f4turer notre s\u00e9rie sur les incendies, on va aller au coeur des flammes \u00e0 plus de 600 degr\u00e9s, l'objectif est en fait de tester la r\u00e9sistance des \u00e9quipements de pompiers, je vous le cache pas, c'est un tout petit peu stressant comme exp\u00e9rience d'ailleurs une semaine dans un dans un incendie \u00e0 600 degr\u00e9s, une exp\u00e9rience que vous pouvez retrouver sur notre page web RTS Point CH Slash CQFD et sur notre page Facebook et Patrick Di Natale Responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama va nous expliquer comment \u00e7a fonctionne, c'est un simulateur qui appartient \u00e0 et au service de protection et sauvetage Lausanne Patrick Di Natale nous pr\u00e9sente les habits de pompiers que l'on va utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nC'est des \u00e9quipements qui sont g\u00e9n\u00e9ralement multicouches c'est-\u00e0-dire qu'on travaille essentiellement sur la superposition de tissus, hein, qui sont bien s\u00fbr ininflammable dites multi-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [83%] :\r\nTout juste, \u00e7a veut dire qu'on a une premi\u00e8re pr\u00e8s du corps, l\u00e0 on envoie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [83%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur donc une couche int\u00e9rieure comme une doublure et puis ensuite on superpose entre une et 2 couches suppl\u00e9mentaires donc pour finir avec une couche qui est violent, \u00e0 la fois du d'humilit\u00e9 qu'elle g\u00eane le moins perm\u00e9able possible et puis \u00e9galement, elle attend le moins, de temp\u00e9rature possible et puis arr\u00eatez 2 ben c'est l'air qui va nous permettre de s'isoler, un tout petit peu par rapport \u00e0 la temp\u00e9rature, on s'expose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nParce que il faut pas que \u00e7a br\u00fble, \u00e9videmment, alors pour \u00e7a, il y a des mat\u00e9riaux particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nOn omet laxisme mati\u00e8re unique huge l'enveloppe ext\u00e9rieure ne doit pas br\u00fbler \u00e0 la flamme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [92%] :\r\nMais surtout, faut que \u00e7a prot\u00e8ge de la chaleur, parce que c'est, il est l\u00e0 le vrai danger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [85%] :\r\nLa chaleur et le vrai danger, parce que \u00e0 un moment donn\u00e9, si, si cette chaleur entre communication clapot h\u00e9 ben, on va simplement bon, hormis bien s\u00fbr les br\u00fblures, mais surtout on va \u00eatre incapable de se mouvoir int\u00e9rieur parce qu'on va Nanterre de de repli en d'autres protections qui va s'installer et puis dans cette communication de temp\u00e9rature lui dit, et en fait est tr\u00e8s importante, prenez l'exemple de votre four, vous mettez chauff\u00e9 \u00e0 250 300 degr\u00e9s quand vous l'ouvrez, il y a un emploi mettent les mains Whistler, pourtant il y a de 300 degr\u00e9s et puis quand vous mettez votre ralliement \u00e0 cuire, on va voir de la vapeur qui va s'installer dans votre four et puis \u00e0 voil\u00e0 si vous voulez chercher votre plat et vous voulez donc c'est la m\u00eame temp\u00e9rature mais dans un environnement qui est beaucoup plus humides, donc il va communiquer beaucoup plus rapidement et puis \u00e7a, c'est la br\u00fblure quasi instantan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire que votre v\u00eatement si mouill\u00e9 \u00e0 un certain moment, et que il y a une chaleur tr\u00e8s tr\u00e8s importante cette humidit\u00e9 va transmettre la chaleur jusqu'\u00e0 la peau, et \u00e7a c'est emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [86%] :\r\nOui, alors c'est ce qu'on cherche \u00e0 limiter ses v\u00eatements il on pourrait pas si c'\u00e9tait du plastique par exemple r\u00e9siduelle, h\u00e9 ben c'est notre corporelle qui va \u00e7a parce qu'on transpire, il fait chaud, on va transpirer va se faire chaud, donc on va charger cette atmosph\u00e8re d'humidit\u00e9, puis elle sera d'autant plus conductrice interne de temp\u00e9rature, donc c'est le un peu la case du cirque par rapport \u00e0 ces \u00e9quipements parce que ils doivent \u00eatre r\u00e9sistants \u00e0 la temp\u00e9rature r\u00e9sistant \u00e0 l'eau oui lorsque nous inspirer donc ces d\u00e9tenus qu'on peut consid\u00e9rer vraiment comme relativement technique et apr\u00e8s, ben il y a encore si on va au feu, on va mettre une cagoule la cagoule bah nous permettre de nous isoler un tout petit peu en terme de temp\u00e9rature, mais essentiellement par rapport aux Contamines donc au au fumier dans lesquels on va se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que il faut pas que ces fum\u00e9es touche la peau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [84%] :\r\n\u00e9galement sera pas toucher l'imp\u00f4t quand on va dans les feux, on a affaire \u00e0 substance qui voyage \u00e0 travers les fum\u00e9es essentiellement qui r\u00e9sulte d'aggravation de mati\u00e8re de produits synth\u00e9tiques issues du p\u00e9trole, la chimie, etc, et on retrouve des composants dans ces fum\u00e9es qui sont interdits en laboratoire, \u00e7a veut dire que si on expose le coup, le sommet de du cr\u00e2ne, voire des parties de poignets etc h\u00e9 ben tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments de passage \u00e0 Kaboul, un des moyens de se prot\u00e9ger et puis maintenant le train, de mettre en place \u00e9galement de mani\u00e8re \u00e0 ce que cette contamination reste sur le lieu de l'intervention piquant l'abbaye culpa jusque caserne dans le lieu de vie en v\u00e9hicule etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [84%] :\r\nCagoules, mais ensuite, le visage de Dieu etc quand il fait tr\u00e8s chaud quand y a des flammes m\u00eame, il faut se prot\u00e9ger aussi alors au-del\u00e0 d'une cagoule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [86%] :\r\nOui, alors l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on va mettre un port d'appareil respiratoire donc pour ce qui est tout pr\u00e8s, mais il aura un appareil respiratoire et puis \u00e7a veut dire qu'il va se couvre face ici le mal \u00e0 Moscou alors voil\u00e0 une usag\u00e8re et puis qui va le prot\u00e9ger, puis la aliment\u00e9 par un syst\u00e8me o\u00f9 \u00e7a c'est leur comprim\u00e9 soit l'oxyg\u00e8ne, \u00e7a d\u00e9pend du type d'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [91%] :\r\nAir comprim\u00e9 qu'on a sur le dos, voil\u00e0 des bonbonnes comme un plongeur comme un plongeur voil\u00e0 jusqu'\u00e0 quelle temp\u00e9rature et pendant combien de temps est -ce qu'on peut aller dans un incendie avec tout cet \u00e9quipement quand on \u00e9quip\u00e9 de la t\u00eate aux pieds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [82%] :\r\nCe concert, c'est que le point faible finalement dans un feu celle couvre face, si j'ai un front de flammes mais une flamme qui va arriver \u00e0 6 800 degr\u00e9s h\u00e9 ben 10 et 15 secondes : c'est le temps va tenir donc ouvre face apr\u00e8s on aura destruction de ce qu'on vous fasse, c'est-\u00e0-dire que finalement, destruction de bon syst\u00e8me respiratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [87%] :\r\nPour montrer l'efficacit\u00e9 de ces \u00e9quipements, on va les porter je sur porter aussi et puis on va aller dans un caisson de feu que vous allez nous d\u00e9crire dans un instant et pour l'instant, on est, voil\u00e0 donc les vestes taill\u00e9s qui a. \r\nL\u00e0 on va mettre et fameuses bottes. \r\nLe casque qu'on accroche les bonbonnes et on peut aller au caisson. \r\nVoil\u00e0 qui se trouve l\u00e0, en face, avec la protection respiratoire tout de suite, comme \u00e7a, on peut encore discuter voil\u00e0 donc l\u00e0 on est face \u00e0 un esp\u00e8ce de containers c'est \u00e7a votre question des containers peu r\u00e9el et c'est toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur, plein de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [89%] :\r\nAlors, j'ai de la chance parce qu'on veut les nettoyer, mais par contre, d\u00e8s qu'on va faire du feu, ils vont revenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [82%] :\r\nRedevenir redevenir tout noir, voil\u00e0 et donc \u00e0 l'avant du quand on est dans le container. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [88%] :\r\nDans le container, on est dans une partie qu'on appelle la zone d'observation o\u00f9 les participants, on va pouvoir y rester et puis un instructeur qui va piloter ce caisson donc tout l'avant la partie foyers qu'on va au fond, on va la Garnier compl\u00e8tement de de panneaux de bois, donc sur les 3 c\u00f4t\u00e9s les lat\u00e9raux le fond et puis \u00e9galement, le plafond, \u00e7a, \u00e7a veut dire que \u00e7a va \u00eatre la charge qu'on va faire br\u00fbler une fois que \u00e7a s'est fait, on va allumer donc faire une chose d'\u00e9mission avec un chalumeau et au milieu des flammes oui alors tr\u00e8s rassurant non mais bien \u00e9quip\u00e9s, \u00e7a va d'ailleurs 10 10 10 \u00e0 15 secondes on fera une d\u00e9monstration avec une flamme qui vous vient dessus mais on va \u00eatre dans les 2 secondes d'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [91%] :\r\nAlors, je vais mettre le syst\u00e8me respiratoire je suis glisse un petit micro \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e7a je pourrais faire vivre aux auditeurs, ce qui se passe pendant qu'il y a les les flammes qui nous arrivent dessus et puis on se retrouve tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [77%] :\r\nOn a install\u00e9 au fond du t\u00e9l\u00e9phone, enfin on a pas et on a allum\u00e9 le feu avec nos femmes, le feu se d\u00e9veloppe alors qui commence \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s violente son enfants l\u00e0 que les pompiers la porte pour l'\u00e9touffer Titanic lequel sont envahies par les fum\u00e9es de l'accord qui fait avec Sylvain qui est entr\u00e9e dans l'Euro, il y a vraiment de la t\u00eate, ils interrompent rester pas plus Vatry face-\u00e0-face voil\u00e0 la \u00e7a d\u00e9fend la reprise concernant homme il y a presque vu que nous quand on va refaire l'exercice maintenant en \u00e9tant non plus, c'est au fond du bac debout, ce qui fait que le peuvent radicalement nouveau prouv\u00e9 pour tester la r\u00e9sistance de combinaisons, il fait hiver chaud pendant lequel sont tr\u00e8s bon, il a fait la vapeur, ouvrir la porte pour devenir vraiment de femmes et donc on fait passer au milieu des flammes, il perd gar\u00e7on, on n'a pas un millim\u00e8tre carr\u00e9 de peau qui expos\u00e9, donc non loin, il y a pas prix \u00e7a fait remplir le g\u00e2teau plus rel\u00e8ve on rouvre la porte, ce qui fait que l'oxyg\u00e8ne, revenir \u00e9tait de r\u00e9f\u00e9rence et Dior p\u00e9riode coeur des victimes et des gains de prisonniers, il faut pas qu'on est en noir, coeur des flammes Pergaud fait une perte il porte tellement chaud, c'est terrible, c'est extraordinaire de se retrouver litt\u00e9ralement entour\u00e9 par les flammes magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [87%] :\r\nMagnifique peut-\u00eatre mieux des flammes, allez on va changer. \r\nVoil\u00e0 Patrick Di Natale c'est hyper impressionnant mais auquel les habits prot\u00e8ge, mais j'ai eu hyper chaud quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [96%] :\r\nOui, mais parce qu'on est dans un four, donc \u00e7a veut dire que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [80%] :\r\nMardi, rest\u00e9 assez longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [90%] :\r\n\u00e7a s'est longtemps, alors on a fait quand m\u00eame 20 25 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [82%] :\r\n\u00e0 la flamme tout le temps 25 mais l'ambiance tr\u00e8s souriant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [93%] :\r\nOn est rempli de fum\u00e9es la fum\u00e9e \u00e0 vecteur de temp\u00e9rature et on se retrouve finalement dans une ambiance chaude alors \u00e7a reste supportable, mais on a quand m\u00eame de plus en plus chaud parce que l'air qui isole ben aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [94%] :\r\nDemain, si on veut am\u00e9liorer le temps pendant lequel on peut rester dans une ambiance tr\u00e8s tr\u00e8s chaude, comme \u00e7a, ou dans un incendie ou face aux flammes m\u00eame vous avez dit le point faible, c'est au niveau du visage est -ce qu'on pourra faire mieux et qu'est -ce qu'on pourra faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [94%] :\r\nIl y a l'aspect mat\u00e9riel dont on vient de parler en effet bon le couvre- face id\u00e9alement il devrait pouvoir rester un peu plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [84%] :\r\n\u00e7a viendra, les mat\u00e9riaux vont s'am\u00e9liorer le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [87%] :\r\nOn a des limites physiologiques quand m\u00eame pour lui, la situation, par exemple, la transpiration et du du pompier h\u00e9 ben soumis \u00e0 cette temp\u00e9rature, abandonn\u00e9, il va, il va se mettre \u00e0 transpirer qui transpire d\u00e9shydrate, donc \u00e7a veut dire que il va aussi perdre un tout petit peu de sa capacit\u00e9 \u00e0 l'engagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [65%] :\r\nLa chaleur va -t-on plus, donc l\u00e0 \u00e7a coince. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [85%] :\r\nEn effet, on a un effet de boule de neige un peu comme \u00e7a, enfin pour la temp\u00e9rature, c'est pas le bon mot mais en effet avalanche comme \u00e7a au niveau de, de la temp\u00e9rature et puis finalement on devrait am\u00e9liorer presque humain si on voit l'aller beaucoup plus loin, mais nous, ce qu'on on cherche surtout la danse et que le sapeur-pompier connaissez limite et puis il y a l'engagement s\u00e9curitaire, hein s'expose seulement ou dans le besoin \u00e0 cette temp\u00e9rature L'homme aussi peut travailler en profondeur, et puis ce qu'on cherche surtout \u00e0 faire ici, c'est justement qu'il est pris en compte tous ces \u00e9l\u00e9ments pour qu'il reste en gestion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [90%] :\r\nSacr\u00e9e aventure un que de se retrouver ainsi au milieu des flammes une aventure que vous pouvez donc retrouver en vid\u00e9o sur notre site RTS Point si\u00e8ge Boblique CQFD ou sur Facebook sujet pr\u00e9par\u00e9 par Bastien Confino. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T10:08:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Di Natale, Patrick", "role": "responsable m\u00e9thodologique du simulateur d'incendie de la Rama", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-589704CD-B6D3-45D3-840C-3057DAE600D3", "internalArchiveId": "589704CD-B6D3-45D3-840C-3057DAE600D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate : Les grands couturiers", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9228195", "imageURL": "http://www.rts.ch/8900239.image", "alternativeTitle": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-01-08T17:50:00_completement-d-enquete", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate / CALM_2018-01-08T17:50:00_completement-d-enquete"], "alternativeSummary": ["Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate s'int\u00e9resse au m\u00e9tier de couturier avec Jean-Paul Lacadrin, star du glam et du chic. ", "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate s'int\u00e9resse au m\u00e9tier de couturier avec Jean-Paul Lacadrin, star du glam et du chic. "], "variantIds": ["ece-9228205", "ece-9228195"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T14:24:35Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [69%] :\r\nUn jour au pouvoir : escroquerie \u00e0 la carte des bois c'est complet soit votre geste il y d\u00e9cider 11 heures aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [82%] :\r\nLe d'enqu\u00eate s'int\u00e9resse \u00e0 un m\u00e9tier qui fait r\u00eaver depuis toujours pourquoi grand couturier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [89%] :\r\nD'ailleurs pour dames, c'est un reportage de la R\u00e9dac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\n16 heures 30 \u00e0 quelques minutes du coup d'envoi de la c\u00e9l\u00e8bre fusil Jean-Paul la la Star du glam et du chic, s'agite en coulisses avant son d\u00e9fil\u00e9 Automne-Hiver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [74%] :\r\nAllez, l'\u00e9thique, j'en serais bien Jean je vous vois bien s\u00fbr les qui sont en couple pendant qu'elle d\u00e9file, je lui coupe les chevilles, elle sera oblig\u00e9e de faire Valter vitrine jusqu'\u00e0 la fin de ses jours pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nUn rythme d'enfer et un ton tr\u00e8s Direct, qui ne doivent pas faire tout oublier que Jean-Paul la Cardin est aussi un homme d'une grande sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [58%] :\r\nSi c'est qu'on qu'a os\u00e9 un chien en coulisses, certains qui veut qui pisse sur les cr\u00e9ations virez -moi Statoil vous approvisionner vous rural. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [85%] :\r\nBien s\u00fbr si Jean-Paul la \u00e0 de nombreuses femmes, il a aussi des tracteurs qui lui reproche : ne plus \u00eatre aussi inventif qu'avant et de se r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [79%] :\r\nDe quoi, le quoi que je me r\u00e9p\u00e8te que je me r\u00e9p\u00e8te, ce qui je me r\u00e9p\u00e8te un imam alors qui vous arr\u00eate aussi qu'il n'importe quoi, moi, je dessine une robe dessin\u00e9e Drabe j'ai pas la transformer en pantalon sous pr\u00e9texte que \u00e7a jamais, oh, je crois, qui m'a donn\u00e9 une id\u00e9e toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nUn franc- parler qui a du bon, \u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s proprette o\u00f9 la bien pensance cherche \u00e0 dicter sa loi aux insoumis du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [79%] :\r\nOh, c'est beau ce que tu viens de dire, mais, mais c'est moi \u00e7a, esp\u00e8ce de vilaines tiens, prends \u00e7a va, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [88%] :\r\nUne citation en effet de Jean-Paul Cardin qui feraient mieux, parfois, de laisser les autres aller au bout de leurs phrases avant de les accuser \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [75%] :\r\nOr, le pauvre petit chose les briser le coeur dans les fermes l\u00e0 maintenant je bosse pas exig\u00e9 le d\u00e9fil\u00e9 va d\u00e9marrer, voil\u00e0 que le h\u00e9 bien ne pas encore perdu du poids, le sont de plus en plus incertain, m\u00e9fie toi qui va finir dans une Porsche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [87%] :\r\nComme par enchantement sur sc\u00e8ne, la magie op\u00e8re Tailleur pour dames, robe de soir\u00e9e God ceinture en velours de Chine et autres accessoires fantaisie, il n'y a pas de doute, cet homme Taittinger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [85%] :\r\nMerci, merci, mais j'aime pas les les bottes, je pr\u00e9f\u00e8re de loin les l\u00e8che-vitrine alors maintenant que tu m'as fait de la bonne pub avec reportage de mani\u00e8re de plus de 15 points est au micro, allez, merci \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [93%] :\r\nLes artistes SAOS tout, c'est m\u00eame \u00e0 \u00e7a qu'on les reconna\u00eet comme disait Michel Audiard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [69%] :\r\n\u00e0 un bout pr\u00e8s voil\u00e0, merci de l'avoir cyniquement c'est sp\u00e9cial Goncourt Bourrier, on reste sur le fil, je n'avais pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [86%] :\r\nOui, oui, ah oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "id": "A63B67A4-5474-4381-A013-B34762423FEF", "name": "Compl\u00e8tement d'enqu\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F369011D-519F-4A37-B10D-41CD173E0D40", "internalArchiveId": "F369011D-519F-4A37-B10D-41CD173E0D40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;J\u00fcrg Grossen, pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux, conseiller national bernois;Yves Gerber, porte-parole du TCS pour la Suisse romande;Boukari, Fouad;Gar\u00e7on, Lou ;Sandrine Burger, porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Sourds;Laurent Meunier, hockeyeur \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/PF VOITURE AUTONOME) C'est le rendez-vous incontournable du d\u00e9but d'ann\u00e9e dans le monde des nouvelles technologies. \r\nLe Consumer Electronic Show, le CES, se d\u00e9roule chaque ann\u00e9e \u00e0 Las Vegas au d\u00e9but du mois de janvier. \r\nCette grand messe de l'\u00e9lectronique grand public devrait plus que jamais faire la part belle aux assistants intelligents et aux objets connect\u00e9s. \r\nL'automobile ne sera pas en reste. \r\nTous les constructeurs travaillent actuellement sur des v\u00e9hicules autonomes et certains pr\u00e9senteront d\u00e9s demain de nouveaux prototypes. \r\nPour ne pas rater ce virage technologique, la Suisse compte aussi adapter sa loi sur la circulation routi\u00e8re... \r\nLe Parlement a d'ores et d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er les bases l\u00e9gales n\u00e9cessaires. \r\nLe sujet de Rouven Gueissaz.\r\n  1'32''\r\n((La conduite autonome n'est pas encore une r\u00e9alit\u00e9 qutodienne. Mais le Parlement estime qu'il faut anticiper l'\u00e9volution technologique. Derni\u00e8re intervention en date, celle des Verts lib\u00e9raux. Ils demandent la suppression des obstacles juridiques d\u00e8s que la s\u00e9curit\u00e9 des voitures autonomes sera garantie. Le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux, le conseiller national bernois J\u00fcrg Grossen.\r\n18''GROSSEN\r\nAnticiper oui, mais en l'occurence, ce n'est pas n\u00e9cessaire  selon le TCS. La preuve: les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 plusieurs projets pilotes qui se sont concr\u00e9tis\u00e9s sur le terrain. Yves Gerber, porte-parole du TCS pour la Suisse romande.\r\n29''GERBER\r\nTout le monde est d'accord sur un point. La loi devra \u00e9voluer, mais petit \u00e0 petit... Pour d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment la responsabilit\u00e9 du conducteur d'une voiture autonome et les exigences \u00e0 respecter concernant la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e.))\r\nLe sujet sign\u00e9 Rouven Gueissaz.\r\n(Macron Chine) *** Emmanuel Macron a d\u00e9marr\u00e9 ce lundi sa visite d'Etat en Chine. Le pr\u00e9sident francais veut faire de P\u00e9kin un partenaire essentiel et incarner le leadership d'une Europe en pleine recomposition.\r\nEmmanuel Macron qui a d\u00e9but\u00e9 ce d\u00e9placement dans l'empire du Milieu par une matin\u00e9e \u00e0 Xian, ancienne capitale qui fut le point de d\u00e9part de la route de la Soie...\r\nIllustrant ainsi son soutien aux \"Nouvelles routes de la soie\" \u00e0 travers l'Eurasie.\r\nCe projet colossal pr\u00e9voit la construction de routes, ports, voies ferr\u00e9es dans 65 pays pour plus de 1.000 milliards de dollars.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rend ensuite \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il restera jusqu'\u00e0 mercredi. \r\nIl s'entretiendra ce soir avec le pr\u00e9sident Xi Jinping.\r\nEmmanuel Macron qui a pr\u00e9vu d'offrir \u00e0 son h\u00f4te un cheval de la Garde r\u00e9publicaine, comme en r\u00e9ponse \u00e0 la \"diplomatie du panda\" ch\u00e8re aux dirigeants chinois.\r\n(Bve Gr\u00e8ve Allemagne) En Allemagne, la chanceli\u00e8re Angela Merkel et le chef des sociaux-d\u00e9mocrates Martin Schulz ont promis hier \"une nouvelle politique\" en entamant des n\u00e9gociations pour former enfin un gouvernement et sortir le pays de l'impasse.\r\nTandis que le puissant syndicat allemand de la m\u00e9tallurgie ( I.Gu\u00e9 Metall) donne ce lundi le coup d'envoi d'un bras de fer social qui s'annonce comme l'un des plus durs de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nPlusieurs dizaines de d\u00e9brayages sont pr\u00e9vus dans tout le pays, en particulier dans le secteur automobile, pour soutenir des revendications portant notamment sur la r\u00e9duction du temps de travail \u00e0 28 heures hebdomadaires.\r\n(09/SENEGAL MASSACRE) *** Au S\u00e9n\u00e9gal, l'arm\u00e9e est toujours \u00e0 la recherche des auteurs du massacre d'une dizaine de jeunes survenu ce week-end dans la Casamance. \r\nLa situation de cette r\u00e9gion du sud du pays en proie \u00e0 un conflit ind\u00e9pendantiste depuis 30 ans semblait pourtant s'y \u00eatre stabilis\u00e9e depuis quelques temps. \r\nLes personnes assassin\u00e9es sont tomb\u00e9es sur des individus arm\u00e9s alors qu'ils \u00e9taient parties chercher du bois non loin de la fronti\u00e8re avec la Guin\u00e9e Bissau. \r\nUne affaire qui pourrait \u00eatre \u00e9galement un r\u00e8glement de compte entre villageois et exploitants clandestins de la for\u00eat class\u00e9e de Toubacouta.\r\nLes explications a Dakar de Lou Gar\u00e7on.\r\n   0'57''\r\n((. un tel massacre dans cette r\u00e9gion sensible a bien sur provoqu\u00e9 une onde de choc partout dans le pays . une d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9tielle dirig\u00e9e par le ministre de l'int\u00e9rieur s'est rendue dans la r\u00e9gion casaman\u00e7aise d\u00e8s le milieu de matin\u00e9e dimanche. sa mission; pr\u00e9senter les condol\u00e9ances de l'etat aux familles des victimes mais aussi rencontrer des acteurs clefs dans cette r\u00e9gion en proie \u00e0 un conflit depuis plus de 30 ans . un conflit qui a fait des milliers de morts, mais qui connaissait une accalmie depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident macky sall en 2012. pour le moment impossible de dire avec certitude si les assaillants sont membres de la rebellion casamancaise \u00a0. S'agit il d'un conflit li\u00e9 au contr\u00f4le des ressources de la for\u00eat ? On sait qu'en novembre dernier des habitants de cette zone avaient molest\u00e9 des jeunes venus prendre du bois . Certains t\u00e9moignages parlent donc de milices villageoises cr\u00e9\u00e9e par la suite; seraient elles appuy\u00e9es par le mouvement ind\u00e9pendantiste du MFDC? Ou ces hommes ont ils d\u00e9pass\u00e9 la zone s\u00e9parant les positions de l'arm\u00e9e s\u00e9n\u00e9galaise de celle des combattants rebelles? C'est ce que l'enqu\u00eate devra \u00e0 pr\u00e9sent arriver \u00e0 d\u00e9terminer. Lou Gar\u00e7on, POUR RTS Info, Dakar)))\r\n(No Billag) Plus de 5000 artistes helv\u00e9tiques se mobilisent pour d\u00e9fendre la SSR contre l'initiative \"No Billag\", qui vise \u00e0 supprimer la redevance audiovisuelle. \r\nAu nom de la diversit\u00e9 culturelle de la Suisse, ils appellent le peuple \u00e0 rejeter le texte en votation le 4 mars.\r\nParmi eux, les cin\u00e9astes Ursula Meier, Jean-St\u00e9phane Bron, le rappeur Stress, les humoristes Brigitte Rosset, ou encore les musiciens Mark Kelly et Stephan Eicher. \r\nDe nombreux autres compositeurs, \u00e9crivains, dramaturges, danseurs ou com\u00e9diens ont sign\u00e9 cet appel publi\u00e9 sur le site www.no-culture.ch.\r\n\"No Billag\" menace selon eux la SSR ainsi que 13 t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales et 21 radios locales.\r\n(06/PROBLEME SURDITE IV BURGER) *** La suisse romande et la suisse italienne manquent d'interpr\u00e8tes en langue des signes. \r\nC'est le constat du directeur de Procom qui est en charge notamment du relais vid\u00e9o qui permet aux personnes sourdes de pouvoir t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 n'importe qui par l'interm\u00e9diaire d'une personne qui traduit depuis la langues des signes. \r\nLa permanence ne peut \u00eatre ouverte autant que pr\u00e9vu par manque de d'interpr\u00e8tes. \r\nLa raison selon lui: l'absence de formation depuis une dizaine d'ann\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 latin de la Suisse. \r\nSandrine Burger (prononcer Burg\u00e8res), porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse des Sourds, souligne la difficult\u00e9 de trouver une solution avec les cantons notamment au niveau du financement de la formation.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Bve Protection animaux) Hotelplan Suisse, le voyagiste de Migros, ne propose plus activement avec effet imm\u00e9diat \u00e0 ses clients des offres pour des attractions avec des dauphins et des baleines en captivit\u00e9. \r\nLa client\u00e8le int\u00e9ress\u00e9e devra r\u00e9server elle-m\u00eame ce type de spectacles.\r\nLa mesure annonc\u00e9e hier s'inscrit dans la volont\u00e9 d'Hotelplan Suisse d'intensifier sa coop\u00e9ration avec l'ONG suisse OceanCare visant \u00e0 s'engager en faveur des dauphins. \r\n\"Gr\u00e2ce \u00e0 l'information et \u00e0 la sensibilisation\", le voyagiste d\u00e9conseille aux clients de \"visiter les delphinariums et de nager avec les dauphins.\"\r\n(17/HOCKEY IV MEUNIER) *** Fribourg Gott\u00e9ron a retrouv\u00e9 du souffle ce week-end. L'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par Mark French a dispos\u00e9 \u00e0 2 reprises de Zurich... \r\nSamedi \u00e0 Fribourg,  et hier au Hallenstadion. \r\nSur la glace zurichoise, Fribourg a \u00e9galis\u00e9 dans la derni\u00e8re minute de la rencontre avant de s'imposer aux tirs au but. \r\nL'attaquant Laurent Meunier et ses co\u00e9quipiers respirent un peu mieux...\r\n  0'35''\r\nHier encore, Zoug s'est impos\u00e9 \u00e0 Davos et Berne \u00e0 Langnau. Berne reste nettement leader. Fribourg, 8\u00e8me, compte d\u00e9sormais 5 points d'avance sur Lausanne.\r\n(Bve Golden Globes) Le tapis rouge des Golden Globes v\u00eatu de noir...\r\nLes stars du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision ont massivement ob\u00e9i \u00e0 l'injonction de s'habiller en noir pour protester contre les violences sexuelles lors de la 75e c\u00e9r\u00e9monie du cin\u00e9ma.\r\nLa soir\u00e9e qui a commenc\u00e9 hier avec une d\u00e9ferlante de railleries sur l'affaire Weinstein et les hommes qui abusent de leur pouvoir \u00e0 Hollywood.\r\nPour ce qui est du palmar\u00e8s, Nicole Kidman a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e meilleure actrice dans une minis\u00e9rie pour \"Big Little Lies\", dans lequel elle joue une femme battue par son mari. \r\nL'acteur, James Franco a remport\u00e9 le Golden Globe du meilleur acteur de com\u00e9die pour son r\u00f4le dans \"The Disaster Artist\", qui retrace l'\u00e9pop\u00e9e du film le plus rat\u00e9 d'Hollywood.\r\n(Lana Del Rey vs Radiohead) Lana Del Rey attaqu\u00e9e en justice par Radiohead.\r\nLa chanteuse am\u00e9ricaine est accus\u00e9 d'avoir plagi\u00e9 \"Creep\",  le titre culte du groupe de rock anglais, sortie en 1992.\r\nLa chanteuse de 32 ans, r\u00e9put\u00e9e, tout comme Radiohead, pour sa musique volontiers m\u00e9lancolique, a assur\u00e9 qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par cette chanson.\r\nLe d\u00e9bat porte sur \"Get Free\", le titre final du derni\u00e8re album \"Lust for Life\" de Lana Del Rey, qui d\u00e9bute avec des accords de guitare vraisemblablement identiques \u00e0 ceux de \"Creep\", sur le m\u00eame tempo r\u00e9gulier.\r\nLa chanteuse qui a confirm\u00e9 la proc\u00e9dure explique qu'elle avait propos\u00e9 un compromis, offrant jusqu'\u00e0 40 pour cent des revenus, mais que Radiohead d\u00e9sirait \u00eatre cr\u00e9dit\u00e9 pour l'oeuvre enti\u00e8re.", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9212741", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-08T06:30:13_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-01-08T06:30:13_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9212765", "ece-9212741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-23T07:09:31Z", "speechToTexts": ["23.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le journal bonjour Fred, bonjour la voiture du futur, dite autonome arrive bient\u00f4t et la Suisse compte bien adapter rapidement sa l\u00e9gislation pour accueillir ces v\u00e9ritables ordinateurs sur 4 roues, une mission confi\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au S\u00e9n\u00e9gal apr\u00e8s l'attaque qui a fait 13 morts en Casamance samedi, beaucoup de zones d'ombres perdurent dans cette r\u00e9gion en proie \u00e0 un conflit ind\u00e9pendantiste depuis 30 ans, et puis \u00e7a va mieux en hockey sur glace pour Fribourg Gott\u00e9ron apr\u00e8s sa double victoire ce week- end face \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nC'est le rendez- vous incontournable du d\u00e9but d'ann\u00e9e dans le monde des nouvelles technologies le Consumer Electronics Show, le CES se d\u00e9roule chaque ann\u00e9e \u00e0 Las V\u00e9gas s'au d\u00e9but du mois de janvier, grande messe de l'\u00e9lectronique grand public qui devrait plus que jamais faire la part belle aux assistants intelligents et aux objets connect\u00e9s l'automobile ne sera pas en reste, tous les constructeurs travaillent actuellement sur des v\u00e9hicules autonomes et certains pr\u00e9senteront d\u00e8s demain de nouveaux prototypes pour ne pas rater ce virage technologique, la Suisse compte aussi adapter sa loi sur la circulation routi\u00e8re, le Parlement a dores et d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er les bases l\u00e9gales n\u00e9cessaires, le sujet de Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [93%] :\r\nLa conduite autonome n'est pas encore une r\u00e9alit\u00e9 quotidienne, mais le Parlement estime qu'il faut anticiper cette \u00e9volution technologique : derni\u00e8re intervention en date, celle des Verts, lib\u00e9raux, il demande la suppression des obstacles juridiques, d\u00e8s que la s\u00e9curit\u00e9 des voitures autonomes sera garantie, le pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux le conseiller national bernois J\u00fcrg Grossen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [87%] :\r\nC'est n\u00e9cessaire d'avoir une loi progressif et pas toujours attendre et le temps que les autres pays fait tout \u00e7a et la Suisse restait comme maintenant et je pense que c'est Messi certes \u00e9tait tr\u00e8s attentif, je pense \u00e0 sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [94%] :\r\nAnticiper, oui, mais en l'occurrence, ce n'est pas n\u00e9cessaire selon le TCS : la preuve, les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 plusieurs projets pilotes qui se sont concr\u00e9tis\u00e9s sur le terrain, Yves Gerber, porte- parole du TCS pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:57) [88%] :\r\nAvec des mots l\u00e0, nous ne sommes pas inquiets dans le sens o\u00f9 d\u00e9j\u00e0, dans son rapport, le pied f\u00e9d\u00e9ral des routes, indique qu'elle a la possibilit\u00e9 d'agir sous forme d'ordonnance nous cela veut dire qu'on est pas oblig\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9pendant de tout le cursus l\u00e9gislatif habituel actuellement par exemple il y a des navettes autonomes qui circulent d\u00e9j\u00e0 dans certaines rues \u00e0 Schaffhouse Marly, il y en aura bient\u00f4t dans les rues de Cossonay et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible parce que le fils f\u00e9d\u00e9ral des routes accorder des d\u00e9rogations par rapport \u00e0 cette l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nTout le monde est d'accord sur un point : la loi devra \u00e9voluer, mais petit \u00e0 petit pour d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment la responsabilit\u00e9 du conducteur d'une voiture autonome et les exigences \u00e0 respecter, concernant la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [79%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 au Vongai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:40) [98%] :\r\nEmmanuel Macron a d\u00e9marr\u00e9 ce lundi sa visite d'\u00c9tat en Chine, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut faire de P\u00e9kin un partenaire essentiel et incarner le Leadership d'une Europe en pleine recomposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui a d\u00e9but\u00e9 ce d\u00e9placement dans l'Empire du Milieu par une matin\u00e9e \u00e0 d'ancienne capitale qui fut le point d\u00e9part de la Route de la soie illustrant ainsi son soutien aux Nouvelles routes de la soie, \u00e0 travers l'Eurasie ce projet colossal qui pr\u00e9voit la construction de routes, ports, voies ferr\u00e9es dans 65 pays pour plus de 1000 milliards de dollars, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se rendra ensuite \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il restera jusqu'\u00e0 mercredi, il s'entretiendra ce soir avec le pr\u00e9sident Xi Jinping en Allemagne, la chanceli\u00e8re Angela Merkel et le chef des sociaux- d\u00e9mocrates, Martin Schulz, ont promis hier une nouvelle politique en entamant des n\u00e9gociations pour former enfin nouveau boh\u00e8me, gouvernement et sortir le pays de l'impasse, tandis que le puissant syndicat allemand de la m\u00e9tallurgie IG Metall donne ce lundi le coup d'envoi d'un bras de fer social qui s'annonce comme l'un des plus durs de ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs dizaines de d\u00e9brayages sont pr\u00e9vus dans tout le pays, en particulier dans le secteur automobile pour soutenir des revendications portant notamment sur la r\u00e9duction du temps de travail \u00e0 28 heures hebdomadaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [95%] :\r\nAu S\u00e9n\u00e9gal, arm\u00e9e est toujours \u00e0 la recherche des auteurs du massacre d'une dizaine de jeunes survenu ce week- end dans la Casamance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [93%] :\r\nCr\u00e9ation dans cette r\u00e9gion du sud du pays en proie \u00e0 un conflit ind\u00e9pendantiste depuis 30 ans semblait pourtant si \u00eatre stabilis\u00e9e depuis quelques temps, les personnes assassin\u00e9es sont tomb\u00e9s sur des individus arm\u00e9s alors qu'ils \u00e9taient partis chercher du bois, non loin de la fronti\u00e8re avec la Guin\u00e9e Bissau, une affaire qui pourrait \u00eatre \u00e9galement un r\u00e8glement de compte entre villageois et exploitants clandestins de la for\u00eat class\u00e9e de Touba Kouta les explications \u00e0 Dakar de Lou Gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:16) [94%] :\r\nIntel massacre dans cette r\u00e9gion sensible a bien s\u00fbr provoqu\u00e9 une onde de choc partout dans le S\u00e9n\u00e9gal une d\u00e9l\u00e9gation minist\u00e9rielle, dirig\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est rendu dans la r\u00e9gion casaman\u00e7aise d\u00e8s le milieu de la matin\u00e9e dimanche sa mission : pr\u00e9senter les condol\u00e9ances de l'\u00c9tat aux familles des victimes mais aussi rencontrer des acteurs cl\u00e9s dans cette r\u00e9gion en proie \u00e0 un conflit depuis plus de 30 ans, un conflit qui a fait des milliers de morts mais qui connaissait une accalmie depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident Macky Sall en 2012 pour le moment impossible de dire avec certitude si les assaillants sont membres de la r\u00e9bellion casaman\u00e7aise s'agit -il d'un conflit li\u00e9 au contr\u00f4le des ressources de la for\u00eat, on sait qu'en novembre dernier, des habitants de cette zone avaient molest\u00e9 des jeunes venus prendre du bois o\u00f9 ses hommes ont -ils d\u00e9pass\u00e9 la zone s\u00e9parant les positions de l'arm\u00e9e s\u00e9n\u00e9galaise de celle des combattants rebelles, c'est ce que l'enqu\u00eate devra, \u00e0 pr\u00e9sent, arriver \u00e0 d\u00e9terminer Lou Gar\u00e7on pour rtsinfo Dakar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [89%] :\r\nPlus de 5000 artistes suisses, se mobilisent pour d\u00e9fendre la SSR contre l'initiative No bilingue, qui vise \u00e0 supprimer la redevance audiovisuelle au nom de la diversit\u00e9 culturelle, ils appellent le peuple a rejet\u00e9 le texte en votation le 4 mars parmi eux, les cin\u00e9astes, c'est la meilleure, Jean-St\u00e9phane Bron ou encore le rappeur Stress et les chanteurs Kelly et St\u00e9phan Eicher, de nombreux auteurs compositeurs, \u00e9crivains, dramaturges danseurs encore com\u00e9diens ont sign\u00e9 cet appel, publi\u00e9 sur le site 3 W nos cultures PrincetH. mobile Hague menace, selon eux, la SSR, ainsi que 13 t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales et 21 radios locales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [94%] :\r\nLa Suisse romande et la Suisse italienne manquent d'interpr\u00e8tes en langue des signes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [93%] :\r\nC'est le constat du directeur de Pro comme qui est en charge notamment du relais vid\u00e9o qui permet aux personnes sourdes de pouvoir t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 n'importe qui, par l'interm\u00e9diaire d'une personne qui traduit depuis la langue des signes, la permanence ne peut \u00eatre ouverte autant que pr\u00e9vu, par manque d'interpr\u00e8te la raison, selon lui, l'absence de formation depuis une dizaine d'ann\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 latin de la Suisse Cendrine Berger, porte- parole de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse des sourds, souligne la difficult\u00e9 de trouver une solution avec les comptes ont notamment au niveau du financement de l'information. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:18) [88%] :\r\nAvec la situation financi\u00e8re ne facilite pas les choses, mais le fait qu'il y a la Suisse a sign\u00e9 des accords, notamment la convention de l'ONU relative aux droits des personnes handicap\u00e9es qui donne des droits aux personnes sourdes qui donne le droit \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la communication, donc la n\u00e9cessit\u00e9 d'interpr\u00e8tes et maintenant il alors que les politiques mais c'est sources va en application. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [88%] :\r\nQuel est l'impact pour les personnes sourdes de ce manque d'interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:44) [83%] :\r\nPour les personnes sans \u00e7a n'a pas, qui est tr\u00e8s important parce que \u00e7a touche leur quotidien ces interpr\u00e8tes \u00e7a vraiment \u00e9t\u00e9 leur moyens d'autonomie si on leur retire \u00e7a ils redeviennent de nouveau d\u00e9pendants de leurs amis, de leur famille et c'est l'int\u00e9gration qui est mont\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, par exemple, on voit la diff\u00e9rence donc la Suisse romande et la Suisse allemande en Suisse allemande et sourds sont mieux int\u00e9gr\u00e9s, ils ont moins de fromages qui en Suisse romande, ou manque d'interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [84%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [95%] :\r\nEn sport maintenant Fribourg Gott\u00e9ron a retrouv\u00e9 du souffle ce week- end, l'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par Mark French a dispos\u00e9 \u00e0 2 reprises de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [92%] :\r\nSamedi \u00e0 Fribourg et hier au Hallenstadion sur la glace z\u00fcrichoises Fribourg et \u00e9galis\u00e9 dans la derni\u00e8re minute de la rencontre avant de s'imposer aux tirs au but, l'attaquant Laurent Meunier, ses co\u00e9quipiers respirent donc un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [86%] :\r\nOn \u00e9tait sur une s\u00e9rie de 2 d\u00e9faites et on avait vraiment \u00e0 coeur de reprend le chemin de la victoire et il y en a fait vraiment un match solide aujourd'hui c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un match tr\u00e8s engag\u00e9 physiquement et et un est revenue de derri\u00e8re \u00e0 3 on a montr\u00e9 beaucoup de, de, de caract\u00e8re, ce soir et je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de l'\u00e9quipe, ce soir, comment s'est comport\u00e9 comme annonc\u00e9 5 points, on est content de les avoir, maintenant on va bien se reposer, va falloir qu'on encha\u00eene tous les matchs sont tr\u00e8s importants pour pour pour se qualifier pour les profs nous n'est \u00e0 la limite, il y a du monde qui pousse derri\u00e8re donc tout je vous dis : tous les matches tous les points vont \u00eatre cruciaux jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin du championnat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [92%] :\r\nEt puis encore Tsoung s'est impos\u00e9 \u00e0 Davos et Bernard Lang Nao Berne qui reste nettement leader Fribourg 8\u00e8me comptent d\u00e9sormais 5 points d'avance sur Lausanne le tapis rouge des Golden Globes, v\u00eatu de noir, les Stars du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision massivement ob\u00e9i \u00e0 l'injonction de s'habiller en noir pour protester contre les violences sexuelles lors de la 75\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie du cin\u00e9ma, c'est vrai qu'qui a commenc\u00e9 avec une d\u00e9ferlante de railleries hier sur l'affaire ou une cha\u00eene et les hommes qui abusent de leur pouvoir \u00e0 Hollywood et puis Lana Del Rey attaqu\u00e9e en justice par Radiohead, la chanteuse am\u00e9ricaine accus\u00e9e d'avoir plagi\u00e9 Kuip le titre culte du groupe de rock anglais, sorti en 1992 la chanteuse de 32 ans, r\u00e9put\u00e9e tout comme Radiohead pour sa musique volontiers m\u00e9lancolique assur\u00e9 qu'elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par cette chanson, le d\u00e9bat porte sur Get Free le titre final du derni\u00e8re album Lust for Life de la Nadal qui d\u00e9bute avec des accords de guitare vraisemblablement identiques \u00e0 ceux de Creep sur le m\u00eame th\u00e8me r\u00e9gulier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [95%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued et les 6 heures 39 sur la premi\u00e8re au programme jusqu'\u00e0 7 heures la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T07:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gar\u00e7on", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A8CF0E1-48DB-4560-93DC-8B9C532C67F6", "internalArchiveId": "4A8CF0E1-48DB-4560-93DC-8B9C532C67F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 08.01.2018", "publicationDate": "2018-01-08T00:00:00Z", "summary": "Notre invit\u00e9e de la semaine: Dominique Roulin, directrice de l'OrTrA et du Centre le 28Enregistrement de l'\u00e9mission au \"Basane Caf\u00e9\" - Institut Jaques-Dalcroze, Rue de la Terrassi\u00e8re 44, 1207 Gen\u00e8ve\r\n\r\n* * Les Dicodeurs: Daniel Rausis, Didier Gendraud, Thierry Romanens, Pascal Vincent, Laurence Bisang. Olivier Magarotto (synth\u00e9), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9200751", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 08.01.2018", "Les Dicodeurs / DIC_2018-01-08T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2018-01-08T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 08.01.2018", "Les Dicodeurs / DIC_2018-01-08T11:30:45_les-dicodeurs"], "variantIds": ["ece-9200752", "ece-9200751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-24T01:21:19Z", "speechToTexts": ["24.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nOui, janvier 2018 bon, cette fois, c'est bien parti, je crois qu'on peut le dire, c'est la reprise, y a pas d'poste festivit\u00e9s, sauf pour les d\u00e9codeurs qui d'une part, Vincent toujours ont rendez- vous l'avez remarqu\u00e9 hein, quelle que soit la p\u00e9riode, et d'autre part, ils sont toujours un peu \u00e0 la f\u00eate au milieu de leur jeu, ils vous \u00eates avec eux d'ailleurs, c'est pas plus mal cette semaine vous \u00eates guid\u00e9 dirait je pars un vaillant Quatuor de soci\u00e9taires, figurez -vous, soci\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9codeurs qui sont l\u00e0 depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission ne donne pas, l\u00e0, je donne patate mais mais bon c'est une bonne compagnie, alors nous avons Pascal Vincent bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [88%] :\r\nDans l'\u00e9quipe qui en a 2 qui n'\u00e9tait pas avec nous le 31 d\u00e9cembre en Direct, donc on a pass\u00e9 de 411 c'est Pascal Vincent et sur la sc\u00e8ne du Kasa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:10) [82%] :\r\nLa revue il y a domin\u00e9 hier soir on a prolong\u00e9 jusqu'au 7 janvier et c'\u00e9tait peut-\u00eatre encore de menant cette langue cette janvier c'est ce on a fini \u00e0 voir, ou alors je voudrais qu'on ait ce soir mais non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [85%] :\r\nCe soir, non, bon, mais vous \u00eates un peu triste, alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [85%] :\r\nBen oui, mais triste mais en m\u00eame temps c'est une tellement belle \u00e9dition une telle ment belle aventure il y a que des bons souvenirs, donc ne pas \u00eatre triste, maintenant je le serai peut-\u00eatre demain ou apr\u00e8s- demain, mais l\u00e0 \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [88%] :\r\nBon, il y a la revue qui est pass\u00e9 mais les d\u00e9cors sont toujours l\u00e0 pour ouvrir des tout \u00e7a, c'est pas plus mal et puis d'ailleurs aussi, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 ce cap. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:41) [84%] :\r\nOui, oui, j'ai bien passer le cap c'\u00e9tait superbe 5 4 3, connaissait un chat dans la gorge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est parti, donc alors ces premi\u00e8res semaines de d\u00e9codeurs 2018 oui parce que la semaine derni\u00e8re on \u00e9tait l\u00e0, mais c'\u00e9tait du Best of si vous \u00e9coutez, vous savez alors ces premi\u00e8res semaines originale, donc je dirais se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve au Bazan caf\u00e9 avec qui est une femme, elle est \u00e0 Paris, Pasteur, dans les rues, aupr\u00e8s des plus d\u00e9munis, notamment elle d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve en 1987 et ce qui, notamment, des personnes atteintes du SIDA puis \u00e0 toute femme puis la clairi\u00e8re, centre de d\u00e9tention pour mineurs, elle s'occupe d'eux et puis ben voil\u00e0, depuis 2014, elle est la directrice de l'or tra et du centre, 28 pendant l'occasion vous expliquer ce que c'est notre invit\u00e9, mesdames et messieurs, Dominique Rollin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [82%] :\r\nVous avait bien commenc\u00e9 aussi ce que c'\u00e9tait festif ou tranquille tranquille tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [90%] :\r\nJe passe toujours le Cap tr\u00e8s tranquillement et un peu solitaire parce que il y a bien assez de choses \u00e0 faire dans l'ann\u00e9e, donc c'est vraiment des passages tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [89%] :\r\nVous avez raison, il faut en profiter aussi Dominique Rollin vous allez nous expliquer que fait leur travail, \u00e9videmment c'est elle 28 et nous parler notamment de l'info trafic absolument, c'est la petite nouveaut\u00e9 enfin, depuis l'Automne dernier qui circulent dans Gen\u00e8ve tout \u00e7a en nous d\u00e9voilant un peu qui vous est -ce pas et en jouant bien entendu avec les d\u00e9codeurs vous dans des mondes qui sont pas forc\u00e9ment toujours joyeux, joyeux, parfois j'imagine qu'on avait vu des, des, des sayn\u00e8tes et rencontrer des gens qui \u00e9taient dans des histoires pas possibles, mais vous \u00eates joueuse je pense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:18) [86%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s voil\u00e0 enfin qui c'est pas parce qu'on a affaire au tragique de la vie qu'on n'est pas dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [83%] :\r\nL'humour, c'est pas du tout, mais y voil\u00e0, l\u00e0, vous \u00e9tiez dans des moments forc\u00e9ment parfois, voil\u00e0 ce qu'on dit : lourd, compliqu\u00e9, c'est lourd, mais, mais la vie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:30) [87%] :\r\nC'est la vie, le parti, vous \u00eates dans l'humour noir plut\u00f4t c'est gentil, oui, tr\u00e8s tr\u00e8s noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [90%] :\r\nPas du tout, on va voir, alors je vous souhaite la bienvenue parmi les leaders et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [86%] :\r\nEt avant de sauter sur le 1er jeu de cette semaine, je vous signale que lundi prochain, 15 janvier les d\u00e9codeurs seront \u00e0 La Chaux-de-Fonds, notre invit\u00e9 sera Philippe Cattin qui est un des membres fondateurs de l'association Les Murs du son, ils organisent des concerts de jazz \u00e0 la Chaudefond magnifique donc pour participer \u00e0 c'est l'\u00e9mission la \u00e0 La Chaux-de-Fonds appelez tout de suite le 0 58 236 236 6 et H\u00e9lo\u00efse Nusbaum, fid\u00e8le au poste tr\u00e8s insistante ce type de appel voil\u00e0 \u00e7a y est je num\u00e9ro 1 de l'\u00e9cole, hein, on y va, on y va, parti avec un 1er mot vous savez un mot 4 d\u00e9finition a voulu choisir la bonne si vous voulez attraper un pas, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [88%] :\r\nLa question suivante : qu'est -ce qu'un rel\u00e8ve moustache. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [84%] :\r\nC'est marrant, \u00e7a rel\u00e8ve moustaches, on peut imaginer plein de choses, les d\u00e9codeurs aussi, il y en a 3 qui vont vous mentir, est-ce que Daniel Rausis donne Dave h\u00e9rit\u00e9 je sais pas moi, je me suis dit comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [81%] :\r\nSouviens m\u00eame, comme si c'\u00e9tait hier des premiers jours de l'an 2000, conc\u00e8de Hung, bon c'est oui, c'est un nouvel an qui nous aide un peu frapp\u00e9 avec puis ses enfants qui avait pass\u00e9 dans le journal, les premiers n\u00e9s de l'an 2000 h\u00e9 dans ils emm\u00e8nent horloge de voter. \r\nC'est fou quoi majeurs, elle souhaite pour qu'ils soient vaccin\u00e9s, parce que l\u00e0, la grippe, au moins, \u00e7a c'est important majeur et vaccin\u00e9s une fois pendant, pendant que j'\u00e9tais juste rappeler que vacciner, \u00e7a vient du mot vache et que le vaccin est \u00e0 l'origine, le virus de la vaccine et que la vaccine, c'est la petite v\u00e9role des vaches Barrios la et quand on inocule un individu vaccinant l'immunise compte la variole, si il y a 2 mots en fran\u00e7ais qui vient de vaches, vous savez quoi vacciner et Kindia Bachir mais non c'est pas avachi c'est faux \u00e0 Bachir, qui veut dire rendre mou et flasque, les vaches, elles sont pas molle et flasque non contraignant, \u00e7a vient, sauf le pis de la vache qu'il faut \u00e0 peu ramollir comme \u00e7a avant de l'entra\u00eeneur, alors c'est la m\u00eame famille que en allemand Weis qui est cohorte cuire \u00e0 la coque Weis marraine ramollir Weissler avachi ressass\u00e9es sera maintenant l'autre ce vacher il a vaccin\u00e9 ce vacher qui dans l'alpinisme signifie s'attacher \u00e0 un point d'ancrage de telle mani\u00e8re que la paroi l'appui vertical aura l'air d'un plancher des vaches, et on s'y reposer, bras et mollets alors effectivement ce vacher \u00e7a Bachir, \u00e7a peut avoir le m\u00eame effet s'appliquer \u00e0 la m\u00eame action mais c'est pas le cas, un va et ce qui est cohorte cuir mou les au mollet par exemple voil\u00e0 monnaie qui d\u00e9signe \u00e9galement le grade la jambe qui parfois est un peu et qui n'ceci \u00e9tant sans se changer, vous savez c'est quoi la question d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:17) [82%] :\r\nVoil\u00e0 le mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [81%] :\r\nAlors le lien, le lien entre les 2, le lien entre sa vache Bachir et ce vacher le lien, c'est mou ah bravo, bien s\u00fbr, l'amour, mot qui d\u00e9signe la vache et les petits enfants qui sont plus alors ceux qui sont n\u00e9s en l'an 2000, or le rel\u00e8ve moustache voil\u00e0 c'est le c\u00e2ble qui permet de relever la que les vaches pour les suspendre \u00e0 l'\u00e9table et \u00e7a aussi les noms que font les alpinistes pour se reposer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [81%] :\r\nEh oui, parce que les. \r\nJ'ai jamais vu une vache \u00e0 lait \u00e0 l'\u00e9curie \u00e0 l'\u00c9tat et j'ai jamais qui \u00e9tait l\u00e0, et bien s\u00fbr sur la de vanter, puis l'actualit\u00e9 la cela \u00e7a effectivement, j'ai jamais vu \u00e7a, et c'est une c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire mais il y a moi j'ai un on a d\u00e9j\u00e0 connu quelques tours, donc il a dans le traire la vache et puis elle a, elle, a d\u00e9croch\u00e9 sa que l'art, les moustaches et puis la foule dans le il y a, il est mont\u00e9 sur le tabouret et pour raccrocher la queue au plafond, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, son pantalon est tomb\u00e9 dans l'exc\u00e8s, pas de rentrer dans l'\u00e9quipe, je ai pas de raconter, c'est vrai qu'on a pas moi qui suis imagine l'astrologie chinoise, je suis vache et c'est quelque chose que je vais dire, vous avez un c\u00e2ble, c'est aussi penser \u00e0 prendre dans le canton tr\u00e8s vous avez jamais, non jamais tr\u00e8s jamais touch\u00e9 \u00e0 la magie \u00e0 la main, non, moi je vais je sais plus \u00e0 la main, parce qu'apr\u00e8s on s'attache. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0, salut les vaches qui sont \u00e0 l'\u00e9coute et on passe \u00e0 Didier Gendreau qui nous para\u00eet, lui aussi, donc, du rel\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [85%] :\r\nAh oui, non pas de vache vache alors non \u00e0 ses vaches, c'est dommage, il y a d'autres animaux le le rel\u00e8ve moustache, \u00e7a c'est un outil, il y a plein d'outils qui ont des noms rigolos, on a par exemple le bec de perroquet, qui est une pince coupante pour r\u00e9aliser des d\u00e9coupes arrondies dans les carreaux, la feuille de laurier, qui a un couteau qui sert \u00e0 boucher les rebords de fen\u00eatre avec du mastic ou encore la langue de chat, une petite truelle pour les finitions c'est important les finitions alors donc le rel\u00e8ve moustache est une passe longue et plate, utilis\u00e9 par les meilleurs pour enlever une plaque \u00e9maill\u00e9e et la port\u00e9e au feu, parce que le feu \u00e7a br\u00fble et l'eau \u00e7a mouille comme disent les philosophes, Charlie et Lulu, on ne met donc pas les \u00e9mail directement dans le feu avec les doigts, voyez, sinon \u00e7a br\u00fble, on dit un \u00e9mail des \u00e9maux ni mais il des moi cela selon celui au celle qui envoie l'e-mail et bien s\u00fbr celui ou celle qui le re\u00e7oit l'e-mail n'ont pas l'e-mail \u00e9maill\u00e9 chaud lorsqu'il sort du feu, l'e-mail et chaud aussi parfois, et l\u00e0 c'est bon 500 degr\u00e9s pour cueillir les mailles, un m\u00e9lange de min\u00e9raux et d'oxyde m\u00e9tallique ces ces oxydes m\u00e9talliques qui changent de couleur avec la chaleur et qui donne d'autres couleurs plus joli encore ses et mots qu'on retire donc avec un rel\u00e8ve moustaches, on a encore appris un truc qu'est -ce qu'on dit, on dit merci Didier non en des moustaches gracias, c'est bien plus riche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [84%] :\r\nAlors oui, je peux souligne m\u00eame oui qu'on peut prendre des choses avec les d\u00e9codeurs pour autant qu'on retient les bonnes r\u00e9ponses, il y en a encore 2 qui arrivent concernant le d\u00e9sapprendre se rel\u00e8ve, oui, mais enfin \u00e7a fait de la gymnastique dans la t\u00eate, c'est pas si mal tir\u00e9 Romano. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [84%] :\r\nOui, ben, quel bon d\u00e9but d'ann\u00e9e un certain plaisir, je suis mal coiff\u00e9, ou on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [80%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 pas voir ce que vous \u00eates assez frais pour donc fripon, vous avez ouvert, j'ai j'ai pas peur \u00e0 La Turballe oui non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:45) [87%] :\r\nLeur coiffe devant le micro, alors le relais vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:49) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est une expression qui ne datent du XVIe si\u00e8cle, figurez -vous, certaines attribu\u00e9 \u00e0 Henri IV, \u00e0 qui on attribue pas mal de choses donc rien de moins s\u00fbr mais c'est que visiblement, Henri IV, il en avait des attributs 73 ma\u00eetresse officielle recens\u00e9s 22 enfants ill\u00e9gitimes, un surnom Vert Galant, on l'appelait le Vert Galant, plus les siens ses enfants 600 fait en fait des moments la cour un roi de France et du job, un roi de France, c'est du job plus officiellement le surnom Henri Legrand sa devise pas \u00e9tait Nditou Noos, ce qui peut se traduire par Sam ont fait bouger une sont touch\u00e9s, l'autre, enfin j'ai pas su c'est c'est enfin quelque chose comme \u00e7a, l'une, prot\u00e8ge la hausse de quoi il parlait de la France et de France et de Navarre une prot\u00e8ge l'autre c'\u00e9tait \u00e7a, donc, \u00e0 cette \u00e9poque, mais cette expression un rel\u00e8ve ou stage qui d\u00e9signe un plat trop \u00e9pic\u00e9e, c'est une image, on peut la comprendre, si vous avez des doutes pouvaient faire comme moi l'autre jour, je me becter des sushis, j'ai mis un peu trop de wasabi sur la premi\u00e8re Pierre histoire moustache ou pas, tu sens que \u00e7a rel\u00e8ve qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc rendez- vous, \u00e7a c'est un plat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [73%] :\r\nArrive les affaires africaines. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:57) [69%] :\r\nLisez l'int\u00e9rieur des poils donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [85%] :\r\nVous avez fait pleurer plein trucs, \u00e7a d\u00e9pend des personnes alors Pascal vous amener la derni\u00e8re touche donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:05) [92%] :\r\nEt la v\u00e9rit\u00e9 par la m\u00eame, on va voir, voil\u00e0 pour les mineurs du nord de la France le rel\u00e8ve moustache \u00e9tait le surnom donn\u00e9 au monde charg\u00e9 qui faisait office d'ascenseur pour descendre en profondeur dans les mines, on ne faisait pas dans la dentelle \u00e7a descendait tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort, tout en bas, dans les galeries d'o\u00f9 le nom de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:25) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un ah oui pour les Parisiens, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [83%] :\r\nEt c'est th\u00e9oriquement suffisamment imag\u00e9e pour que je n'ai pas \u00e0 donner plus d'explications, bon alors vous me direz oui mais tous les mineurs n'avait pas de moustache et vous aurez raison c'est pourquoi on appelait \u00e9galement le rel\u00e8ve moustaches le remonte que la bio, c'est tout dire moi ce depuis raffin\u00e9, c'\u00e9tait plus courant chez les mineurs, donc voil\u00e0 le rel\u00e8ve moustache ou romande, la vio \u00e9tait le le non dites pas : oh, je suis oblig\u00e9 d'\u00e7a, faut pas croire que \u00e7a m'amuse, le roman \u00e9tait le nom du monde qui descendaient dans les galeries de la mine, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, alors que lorsqu'il remontaient toujours \u00e0 la m\u00eame vitesse des profondeurs de la Terre ce ce monde chargeait Mini a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le genou Couillet contraction de genoux et de coco niet qui \u00e9tait au m\u00eame niveau, para\u00eet -il, pendant la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:21) [71%] :\r\nIls sont tr\u00e8s bons, l\u00e0 aussi normalement il passe comme dans l'autre, voil\u00e0 quand et \u00e7a peut Gentz ABC, c'est bien de ben, j'ai mon avis maintenant le salon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [84%] :\r\nIl y a plein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:37) [82%] :\r\nDonc remonter tr\u00e8s vite \u00e0 25 de d\u00e9compression comme comptant monde l\u00e0 \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a pour OK, bon je r\u00e9capitule un serbe r\u00f4le \u00e0 Dominique Rollin, comme \u00e7a, vous avez encore le temps si vous n'avez pas encore tout \u00e0 fait votre choix qu'est -ce que rel\u00e8ve moustache pour Daniel Rausis, c'est donc ce c\u00e2ble qui permet de relever la que des vaches au moment o\u00f9 ils sont dans l'\u00e9table pour tranquillement j'pas forc\u00e9ment d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:59) [82%] :\r\nQuels mots pas qu'elle se fasse sur les poils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [76%] :\r\nDidier Sandre au noir d'un outil l\u00e0 la preuve, c'est mon Dieu la violer Meier oui pour les dans le feu br\u00fblait c'est long, oui Thierry Romain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:16) [87%] :\r\nApr\u00e8s avoir d\u00e9crit Henri Legrand sous toutes les coutures, pratiquement, vous nous dites que le rel\u00e8ve moustache, c'\u00e9tait le nom d'un condamn\u00e9 \u00e0 un plat trop \u00e9pic\u00e9, hein, \u00e7a faisait friser les moustaches, enfin certaines fa\u00e7ons et Pascal Vincent enfin nous place rel\u00e8ve moustache du c\u00f4t\u00e9 des mineurs du nord de la France, c'est le nom du monte-charge qui d\u00e9fendait extr\u00eamement rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:36) [77%] :\r\nDans le fond et faisait Voltaire et moustache dans les airs, quelque chose comme \u00e7a, c'est des grosses moustaches en fait oui, oui, nous avions pour alors Dominique Rollin, d'apr\u00e8s vous la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:46) [84%] :\r\nTr\u00e8s difficile, mais quand m\u00eame, j'aurais une petite pr\u00e9f\u00e9rence pour la pince. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [84%] :\r\nEnfin, rel\u00e8ve moustache est un outil on essaie utilis\u00e9 par les meilleurs, il s'agit d'une pince longue et plate dont on se sert pour enlever une plaque \u00e9maill\u00e9e la port\u00e9e au feu rel\u00e8ve moustache pourquoi \u00e7a s'appelle comme \u00e7a parce que vous semble aussi, hein, \u00e7a c'est pas parce que soit proche de soi, c'est pas ce qui compte dans l'histoire, c'est que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:21) [79%] :\r\nIl y a quelqu'un qui l\u00e0 dessus un jour mais elle porte des moustaches sur les qui aussi \u00e0 cause de la chaleur qui disait fertiliser les moules exerce c'est plausible oui oui 500 degr\u00e9s minimum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [85%] :\r\nOui c'est pas mal, ce dont on est s\u00fbr donc ses premiers le 1er point bravo Dominique Rollin \u00e7a commence bien. \r\nNicolas les d\u00e9codeurs d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:50) [84%] :\r\nSakina je dirais alors qu'une port\u00e9e de charges tr\u00e8s bien les mais s'il vous pla\u00eet, on va vous mettre une souris ou pr\u00e9senter le choc pour les faire descendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:01) [79%] :\r\nBordeaux, Nicolas disait \u00e2g\u00e9 d\u00e9codeur pousse la chansonnette, une fois par jour mais et semaine c'est pour le oui, bien s\u00fbr, pour ceux qui nous \u00e9coutent 1 Titre IV, un seul appartient \u00e0 la chanson, c'est s\u00fbr, mais en ce matin, ils vont chanter peut-\u00eatre en breton, on va voir avec sont polyglottes et dit que leur dit ce qu'il vous rendrez -vous reprend le titre de Nolwenn re, le roi de l'eau, l\u00e0, vous connaissez bien entendu debout dans le caf\u00e9 Bazan face au public de douane ouvrez voir pourtant, \u00e7a donne des petits d\u00e9hanch\u00e9s sympathique, alors vous allez trouver peut-\u00eatre chercher en tout cas le bon complet et ils sont accompagn\u00e9s cette semaine \u00e0 ces gar\u00e7ons par un jazzman extraordinaire, un pianiste et un homme orchestre ici avec nous, Olivier Magre auto. \r\n1er, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:51) [71%] :\r\nLa, la, la narratrice dire rien et au Pays-Bas et bon, on aime bien d'une rire mais pas mais le tour du tout, c'est pas toujours tr\u00e8s par jour et on est tr\u00e8s implant\u00e9 et parce que des lots, la, la, la, la, trop froid et \u00e7a coeur seront \u00e0 la fois ont parfois JD, pourtant j'ai pas tant, parfois j'dit d'o\u00f9 la douleur tous les trop lit pour pour l'hiver et tous les jours, c'est, c'est l\u00e0 que les p\u00e9nuries. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:44) [78%] :\r\nJe vais vous \u00eates tellement bien plus vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:47) [80%] :\r\nComplet de il y a un vrai couple, je vous le garantis, \u00e9videmment, il y en a que vous pouvez limiter les pi\u00e8ges plus facilement et on oublie qu'on fait croire qu'il parlait breton mais qui \u00e9tait, d'autres qu'on le breton, peut-\u00eatre avec des actions du. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:01) [68%] :\r\nPour \u00e9viter d'mais id\u00e9es Made, il est le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:06) [81%] :\r\nApparemment oui le 1er alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:14) [63%] :\r\n\u00e9tait ailleurs, Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:18) [67%] :\r\nComment elle ne l'avait pas diminu\u00e9 le 1er oui, d\u00e9j\u00e0, j'ai suivi, vous savez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:24) [76%] :\r\nMais l\u00e0, s'il pleut, elle a raison parce que Thierry Roland non, \u00e7a fait aussi osciller je vais trouver attendri, il a doubl\u00e9, on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:30) [77%] :\r\nComme on parle breton est tout \u00e0 fait impossible de c'\u00e9tait et puis dire : moi, j'ai, il faut manger une cr\u00eape au sarrasin qui \u00e9tait un cr\u00e9pine iota ben je peux vous dire je m'en suis parmi la affaire il y a un avant et un ethnique, bon \u00e7a fait 2\u00e8me point pendant les voyages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:48) [87%] :\r\nL\u00e0 on va rester dans la musique, mais alors version CD enfin c'est plus on parle de c\u00e9der aujourd'hui, on sait bien que c'est comme \u00e7a c'est Jean-Baptiste roumain ce qu'il y a un programme, les disques, vous entendez dans cette \u00e9mission toute la semaine, alors vous avez entendu il y a pas mal d'album dommage indiff\u00e9rent je chanteurs et l\u00e0, effectivement, un album qui est sorti il y a quelques il y a pas tr\u00e8s longtemps, on a tous quelque chose de Johnny, effectivement, et sur cet album, il y a toute une s\u00e9rie de d'artistes qu'on conna\u00eet aussi dont Thomas Dutronc qui reprend Gabriel et voil\u00e0, \u00e7a pla\u00eet, \u00e7a pla\u00eet pas, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, mais j'aime bien, Dutroux c'est parti, c'est maintenant br\u00fbl\u00e9 ben voil\u00e0, il semblait bien s\u00fbr la premi\u00e8re maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:56) [62%] :\r\nLe bien commun en esp\u00e9rant regardons t\u00e9moignage donc que. \r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a le sens assez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:40) [81%] :\r\nJe suis, je m'appelle. \r\nDepuis avril. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:44) [71%] :\r\nTu qu'elle s\u00e9duit donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:53) [71%] :\r\nC'est un le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:26) [76%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:39) [88%] :\r\nUn mot espagnol c'est une bon qui sont polyglottes, je maintiens Dominique Rollin vous avez pass\u00e9 une ann\u00e9e en Am\u00e9rique centrale, donc l'espagnol vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:49) [83%] :\r\nQuand m\u00eame pratique encore, ou plut\u00f4t moins si vous voulez -vous, c'est plut\u00f4t moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:53) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que vous r\u00e9pondez pas tout de suite, mais enfin je demande en Espagne qu'-ce que n'a pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:05) [72%] :\r\nPour la cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:09) [59%] :\r\nLa femme IRAM auraient \u00e0 r\u00e9pondre la Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:13) [86%] :\r\nEn Espagne, la peau eau est un pourboire, on laisse la peau d'eau pour boire Pau devant apport de caf\u00e9 du caf\u00e9 espagnol le fameux caf\u00e9 au lait, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:26) [85%] :\r\nCaf\u00e9 au lait, bah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:28) [70%] :\r\nIl y a bon moi dit compter bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:32) [74%] :\r\nThierry Romano. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:33) [77%] :\r\nOui, litt\u00e9ralement apprenons signifie le surnom hein mais dans le langage des matadors, c'est ce qui n'avait que les taureaux l\u00e0 et matador la peau donc c'est c'est le pseudo en fait hein, c'est leur nom d'artiste comme Jean-Philippe Smet et Johnny Hallyday oui le le la digue, la voil\u00e0 un tas d'or, c'est un exemple, un exemple et alors donc, par exemple, je vous donne un exemple espagnol il y a eu Cordoba et c'est vrai qu'il y avait ador\u00e9 de r\u00e9agir, vous faites bien faire rouler la Corse d'ob\u00e8ses, il s'appelait vous avez que laisser son nom en de nuits en Philippe Dupont, Manuel Benitez Bonnard, Ben ITF vitesse vous c'est pas comme dit comment dit Anita banni politesse voil\u00e0 donc \u00e0 prononcer concentre, surnom donn\u00e9 tellement d'artistes et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:17) [90%] :\r\nEn tout cas ce que vous nous dit : oui, bien s\u00fbr, une 3\u00e8me r\u00e9ponse avec Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:21) [76%] :\r\nOui en Espagne un appeau eau est une toute petite d'un roman toute petite carafe, \u00e7a peut pas le moment d'en tenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:28) [80%] :\r\nUn peu d'eau dont on parle espagnol Paco alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:33) [80%] :\r\nAlors qu'une grande carafe est appel\u00e9 d'ados tr\u00e8s tr\u00e8s facile de parler l'espagnol et \u00e7a peu de gens le savait, c'est bien dommage encore avec la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:44) [81%] :\r\nBien et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:47) [99%] :\r\nDerni\u00e8re possibilit\u00e9 avec la r\u00e9ponse de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:50) [82%] :\r\nApollo, \u00e7a vient de un peu dict\u00e9e que vous savez qu'il y a 3 sortes de v\u00e9rit\u00e9, il y a les v\u00e9rit\u00e9s n\u00e9cessit\u00e9 absolue et universelle, il y a des choses \u00e0 certes qui sombrer en fait un enfant n\u00e9cessit\u00e9 et puis \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, qui sont tautologique une tautologie, par exemple, quand on dit que tous les points dans le cercle son \u00e9quipe distant du Centre, c'est vrai, mais c'est une tautologie, la d\u00e9finition du cercle si vous dites Napol\u00e9on n\u00e9 en Corse, c'est vrai, mais c'est pas, c'est un fait, c'est tout \u00e7a, voil\u00e0 et puis apolitique par 1, passe une infinit\u00e9 de droite, c'est donc un axiome alors un appeau d'eau en Espagne, c'est une v\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessaire et en emploie toujours pas ironie par exemple un qui circule maintenant c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:27) [88%] :\r\nLa Catalogne espagnole, sauf en France, ah oui c'est juste oui Catalogne fran\u00e7aise aussi, on en sait un Apollo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:39) [78%] :\r\nC'est une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 peu d\u00e9cri\u00e9 voyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:45) [79%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que j'ai touch\u00e9 un sujet j'aurais pas d\u00fb \u00e0 Bourges et c'est vrai, il para\u00eet que ce n'est quand m\u00eame \u00e0 Pau qu'on peut aller sur la dune o\u00f9 la combine a pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:55) [80%] :\r\nOui, alors d'accord, mais des fois je cherche beaucoup trop loin les taux pouvoir c'est proche des petites choses comme \u00e7a \u00e7a bon en Espagne, l'apport d'eau \u00e0 PO.D.O. litt\u00e9ralement, surnom de la vie, les maladies d\u00e9signe le pseudonyme mais vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:13) [76%] :\r\nPapa, vous avez la dans la d\u00e9gradation du temps, toi tu nous on se casse a faire des r\u00e9seaux, ce serait bien pour parce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:23) [87%] :\r\nC'est donc bien le surnom, \u00e7a vient d'un pays, donc bravo, bravo, c'est de savoir au dossier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:37) [82%] :\r\nJe sens 2018 va \u00eatre bonne, bon en Espagne, donc maintenant je peux prendre la peau, d'o\u00f9 le surnom des il ne pseudonyme que prennent les matadors, elle Cordovez la peau d'eau, de Manoel oui, c'est la loi, en plus, il faut bien savoir bien jouer Dominique Rollin et c'est donc votre 3\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:03) [87%] :\r\n\u00e7a se passe bien, \u00e7a va tr\u00e8s bien, parce qu'on arrive d\u00e9j\u00e0 au bout de la 1\u00e8re demi- heure de jeu, a d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a, \u00e7a va vite, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, c'est le moment de s'arr\u00eater pour une page d'information, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe bien s\u00fbr \u00e0 midi quand les 2 et lui changements il y a bient\u00f4t plus en fait, mais quand m\u00eame, c'est bien l'histoire, nous nous retrouverons, j'ai juste apr\u00e8s au caf\u00e9 Bazan, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 tout \u00e0 l'heure donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:19) [73%] :\r\n\u00e0 l'heure avec Miley et son Blizzard CX l'aspirateur sans sac, Miley point CH premi\u00e8re il y a midi pile. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:28) [92%] :\r\nRtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:30) [94%] :\r\nCe retour de l'inflation en Suisse pour la 1\u00e8re fois depuis 2015 : les prix repartent \u00e0 la hausse l'inflation s'\u00e9tait lev\u00e9 \u00e00,5 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique alors cimeti\u00e8re c'est une hausse qui marque donc une r\u00e9elle rupture en par rapport au aux 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:47) [92%] :\r\nEn 2016 et 2015, l'inflation \u00e9tait effectivement l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gative, aujourd'hui, nous sommes donc \u00e0 nouveau dans une situation d'inflation mod\u00e9r\u00e9e, plus 0 5 pourcent le Montacie ont des loyers et des produits p\u00e9troliers sont \u00e0 la base de ce rench\u00e9rissement, en r\u00e9sum\u00e9, les prix augmentent et c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:04) [89%] :\r\nEt alors, en quoi est -ce une bonne nouvelle cimeti\u00e8re que les prix augmentent justement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:07) [93%] :\r\nEh bien, cette inflation tant qu'elle reste mod\u00e9r\u00e9e, est un signal de plus de la sortie de l'\u00e9conomie suisse d'une p\u00e9riode agit\u00e9e, on le sait, le franc fort, a fait beaucoup de mal aux exportateurs suisses une bonne nouvelle aussi parce que ces r\u00e9sultats sont conformes aux pr\u00e9visions de la Banque nationale suisse, la BNS le dit depuis longtemps, l'inflation a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatif jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e0 cause du franc fort, or le France affaibli face \u00e0 l'Euro, le mouvement a pris de l'ampleur \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, r\u00e9sultat : les prix augmentent, on le voit aujourd'hui la Banque nationale estime d'ailleurs que les prix vont encore se renforcer ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:40) [93%] :\r\nCimeti\u00e8re merci, on va encore parler d'argent avec vous Olivier Schorderet avec cette situation financi\u00e8re des Suisses, qui est plut\u00f4t bonne et qui devrait encore s'am\u00e9liorer cette ann\u00e9e qui vient de commencer, \u00e7a c'est le r\u00e9sultat de l'\u00e9tude publi\u00e9e ce matin par le comparateur en ligne comparis globalement, les Suisses voient 2018 avec des lunettes, un peu plus rose que l'an dernier mais Olivier, ce sondage r\u00e9v\u00e8le aussi un certain nombre de disparit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:03) [92%] :\r\nOui, 2 Suisses sur 3 se disent satisfaits de l'\u00e9tat de leurs finances, ils d\u00e9clarent avoir suffisamment d'argent pour s'offrir ce qui leur pla\u00eet ou quasiment un taux un peu plus \u00e9lev\u00e9 que l'an dernier un optimisme beaucoup plus pr\u00e9sent chez les hommes que chez les femmes et chez les moins de 40 ans plus t\u00f4t que chez les personnes \u00e2g\u00e9es de 56 ans et plus, et puis si effectivement la reprise annonc\u00e9e de la conjoncture semble soutenir cet optimisme tout le monde n'aborde pas le m\u00eame sourire, un Suisse sur 4 dit devoir compter chaque franc et se serrer la ceinture pour payer ses factures et une petite minorit\u00e9 a toujours du mal \u00e0 joindre les 2 bouts, ces difficult\u00e9s financi\u00e8res, ce sont les Tessinois qui en font le plus souvent \u00e9tat devant les Romands alors que les Al\u00e9maniques se disent moins touch\u00e9s, et alors quand l'argent vient \u00e0 manquer, Olivier que font les Suisses, h\u00e9 bien, ils font des coupes franches dans leurs d\u00e9penses taillent dans les achats, qualifi\u00e9e de spontan\u00e9e d'inutile dans l'ordre et les appareils \u00e9lectroniques, les repas au restaurant Les sorties avec des tabous, comme l'automobile, pour une grande majorit\u00e9 des Suisses, il n'est pas question d'y renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:58) [93%] :\r\nOlivier merci ouverture ce matin d'un proc\u00e8s marathon devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone 8 semaines d'audience 13 personnes sur le banc des accus\u00e9s toute comparaissent pour avoir soutenu financi\u00e8rement le mouvement de lib\u00e9ration des Tigres tamouls au Sri Lanka, au total 15 millions de francs auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en Suisse, elles r\u00e9pondent notamment de soutien \u00e0 une organisation criminelle et d'escroquerie Alain Berset est en visite officielle en Autriche, d\u00e8s aujourd'hui, c'est son 1er voyage \u00e0 l'\u00e9tranger en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il doit y rencontrer le chef de l'\u00c9tat, Alexander Van der Bellen il est aussi le nouveau chancelier Sebastian Coe marque Mini qui nie l'enjeu principal de cette visite pour la Suisse et de trouver des alli\u00e9s des partenaires en fait pour faire avancer la position de la Suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:42) [95%] :\r\nOui, Alain Berset l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin sur nos ondes, les relations bilat\u00e9rales et la politique europ\u00e9enne de la Suisse seront au coeur des discussions avec les autorit\u00e9s autrichiennes un partenaire fiable et important, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui veut conna\u00eetre la vision de l'Autriche sur cet \u00e9pineux dossier, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les derniers diff\u00e9rends en date, celui de l'inscription de la Suisse sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne ou encore la reconnaissance limit\u00e9e dans le temps de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re Alain Berset cherchera donc \u00e0 savoir si viennent partage l'agacement de la Suisse sur ces th\u00e8mes, savoir aussi s'il peut compter sur l'Autriche pour soutenir la position suisse \u00e0 Bruxelles dans un climat politique autrichien un peu plus eurosceptique Alain Berset devrait jouer la carte \u00e9conomique avec ce chiffre, celui du volume des affaires entre les 2 pays15,2 milliards de francs durant ce voyage Alain Berset rencontrera aussi des repr\u00e9sentants d'organisations internationales qui ont leur si\u00e8ge \u00e0 Vienne dans le Suisse Thomas Greminger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:45) [91%] :\r\nMarc minutes ni en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci UPC changent de fournisseur pour ces t\u00e9l\u00e9communications mobiles d\u00e8s 2019, ce sera l'infrastructure de Swisscom qui sera utilis\u00e9 pour les abonn\u00e9s aux services mobiles de ce premier op\u00e9rateur suisse de r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s l'infrastructure de Swisscom, donc, et non plus celle de Salt aucun d\u00e9tail financier n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 sur cette transaction, il faut relancer la bataille climatique, Emmanuel Macron, en visite en Chine pour 3 jours, entend bien faire de l'axe Paris- P\u00e9kin, un p\u00f4le dominant dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais propose donc \u00e0 la Chine de relever les engagements pris contre le r\u00e9chauffement, lors de la prochaine conf\u00e9rence sur le climat, la COP 24 pr\u00e9vus en Pologne, en fin d'ann\u00e9e, enfin, ce nouveau forfait pour l'Open d'Australie qui commence maintenant, dans une semaine, cette fois, c'est Victoria Azarenka qui renonce en raison de probl\u00e8mes familiaux, elle se bat pour la garde son fils, la justice lui interdit pour l'instant de voyager hors de Californie avec son enfant, cette joueuse bi\u00e9lorusse \u00e9tait invit\u00e9s cette ann\u00e9e \u00e0 ce tournoi qu'elle a remport\u00e9 \u00e0 2 reprises, en 2012 et 2013, cette ancienne num\u00e9ro un mondiale, retomb\u00e9e aujourd'hui au 200 10\u00e8me rang du classement WTA et le temps qui vous attend, avec un ciel le plus Sauvons nuages cet apr\u00e8s- midi hormis des \u00e9claircies possibles principalement en Valais, des nuages, donc, mais peu de pr\u00e9cipitations, sauf dans la r\u00e9gion du Simplon, de fortes chutes de neige sont attendues, temp\u00e9rature 6 degr\u00e9s sur le plateau 12 en Valais sous l'effet du Fun demain un ciel tr\u00e8s nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations \u00e9parses et toujours quelques \u00e9claircies en Valais mercredi j'ai et je dis toujours beaucoup de nuages et encore de faibles pr\u00e9cipitations. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:26) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec 2 du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:35) [79%] :\r\nLes d\u00e9codeurs sont \u00e0 Gen\u00e8ve centres-villes au caf\u00e9 Bazan Didier Gendreau Daniel Rausis alors J\u00e9r\u00f4me, annonce Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:44) [78%] :\r\nEt en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:46) [82%] :\r\nUne ancienne Pasteur qui aujourd'hui dirige lors tra ax\u00e9e sant\u00e9- social \u00e0 Gen\u00e8ve Dominique Rollin. \r\nVoici Pascal Vincent alors on l'a dit tout \u00e0 l'heure qui, bon, ben voil\u00e0, c'est le blues d'apr\u00e8s, grand moment de spectacle, on fait \u00e7a fait \u00e7a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:07) [77%] :\r\nOui, il y a un petit un petit ou non mais c'est qui ne mangent pas encore sur le, le bonheur, \u00e7a \u00e7a et Henri remercier Pierre nave Tulle bien s\u00fbr pour cette belle mise en sc\u00e8ne se pose, spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:18) [89%] :\r\nEn attendant on va Pascal Vincent vous \u00eates d\u00e9codeur et je vais vous laisser face-\u00e0-face voil\u00e0 dialoguer un petit groupe de d\u00e9but d'ann\u00e9e, oui, oui, c'est parfait, on vous \u00e9coute tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:30) [90%] :\r\nDominique Roulin, bonjour, bonjour, bonne ann\u00e9e, mais bon Airlines on est d\u00e9but janvier, comment se sont pass\u00e9es, \u00e7a c'est la la question mais j'fait un petit teaser d'abord on on vient d'entendre les infos, alors j'aimerais conna\u00eetre votre r\u00e9action \u00e0 chaud par rapport \u00e0 ce qui vient de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:46) [91%] :\r\nJe trouve que les informations, c'est toujours un peu la m\u00eame chose, mais aujourd'hui, oui, il y a des \u00e9l\u00e9ments tristes et des \u00e9l\u00e9ments gais et puis finalement on est toujours un peu d\u00e9sarm\u00e9s face \u00e0 ce qu'on nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:56) [86%] :\r\nDonc en fait vous avez une bonne philosophie pour r\u00e9ussir \u00e0 passer outre toutes ces ces nouvelles qu'on a \u00e0 cours de journ\u00e9e de semaines de mois et d'ann\u00e9es ce qui m'int\u00e9resse, je sais \u00e9couter c'est bien, vous vous \u00eates positif, tr\u00e8s positive, oui, on est en d\u00e9but d'ann\u00e9e quand m\u00eame, on est en d\u00e9but d'ann\u00e9e oui d\u00e9missionner, comment s'en passer, justement, les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e pour la la directrice de leur traque vous \u00eates pas en tant que que personne Dominique Roulin, mais en tant que directrice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:20) [90%] :\r\nDe leur 3\u00e8me beaucoup parce qu'il fait de l'on ferme le centre, c'est les vacances, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able et donc c'est la p\u00e9riode o\u00f9 on se repose, pour reprendre l'\u00e9nergie pour refaire des formations et red\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:30) [89%] :\r\nEst -ce que vous d\u00e9brancher totalement ou est -ce que vous r\u00e9pondez au t\u00e9l\u00e9phone de temps en revanche j'ai mal T\u00e9l enjeu maintenant je d\u00e9branche et vous r\u00e9fl\u00e9chissez un petit peu \u00e0 ce que va \u00eatre la nouvelle ann\u00e9e ou est -ce que vous faites un petit bilan vous faites pendant ses vacances. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:45) [93%] :\r\nNon, c'est pas peindre pendant les vacances on d\u00e9branche on d\u00e9branche le bilan le fait en fin d'ann\u00e9e et puis en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on a d\u00e9j\u00e0 des projets pour l'ann\u00e9e qui arrive donc c'est pas, on va pas tout changer parce qu'on est pass\u00e9 en janvier 2018. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:54) [88%] :\r\nC'est vrai, parce qu'il y a pas longtemps, on est encore un des derni\u00e8res oui on conna\u00eetra alors pas en tant que directrice de l'entra\u00eenement tant que Dominique Roulin vos vos bonnes r\u00e9solutions pour 2018. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:05) [81%] :\r\nMais bonne r\u00e9solution, je vais enlever les mauvaises ou aussi mais c'est difficile, je vais, je vais essayer, parce qu'on l'a beaucoup conseill\u00e9 d'\u00eatre aimable oui parce que d'\u00eatre patient, mais oui, ne vous \u00e9nervez pas, et je vais essayer donc c'est toute fa\u00e7on c'est insupportable dans les faits le 1er janvier est sur le fait que j'ai pu lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:24) [83%] :\r\nAlors qu'elles \u00e9taient celles de 2017 que vous avez tenus ou pas, je n'ai pas fait n'est pas fait parce que parce que nous avons demand\u00e9 au non parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 que non, j'ai juste trouv\u00e9 pour faire une si tout \u00e7a et vous avez un CV assez impressionnant : vous avez fait un tas de m\u00e9tiers, on peut, on peut distinguer ont un voir, vous avez pas mal de postes directrice de leur train de La Clairi\u00e8re, directrice de Pasteur, Pasteur pour \u00eatre Pasteur, il faut \u00eatre quoi surtout faut \u00eatre croyante aventuri\u00e8re au pasteuris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:51) [84%] :\r\nIl faut d'abord \u00eatre Pasteur et pas trop douloureuse savoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:55) [80%] :\r\nC'est difficile, non, c'est difficile, surtout quand on en est, Pasteur et combien de France parce qu'en France, c'est quand m\u00eame moins connu qu'en Suisse quand m\u00eame l'histoire, avec juste une anecdote, la premi\u00e8re fois que j'allais voir un m\u00e9decin quand j'\u00e9tait Pasteur \u00e0 Paris, le m\u00e9decin voir et me demandent mon m\u00e9tier en plus la fait si vous faites quoi EDGE Pasteur d\u00e8s que vous avez mis au mouton. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:13) [85%] :\r\nV\u00e9ronique, il faut dire, dans le parc de l'insuffisance de tabac dans l'institut Pasteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:20) [92%] :\r\nDans votre vie professionnelle, vous avez eu pas mal de casquette, on a parfois voulu vous faire porter le chapeau, mais restons dans la casquette, laquelle vous vous allez le mieux de toutes celles que vous avez peut porter jusqu'\u00e0 la professionnellement parlant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:33) [88%] :\r\nMoi, j'ai tendance \u00e0 dire que celles qui va mieux, c'est celle que je porte actuellement parce que c'est, c'est, je regarde vers l'avant, et je trouve une casquette de directrice de sympa mais je je regrette aucune de mes casquettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:43) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben j'esp\u00e8re qu'on va vous amener d'ici peu une cascade et or, car je sens que cette semaine, vous allez bien apporter bienvenue chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:59) [93%] :\r\nIl est question d'un test maintenant Dominique Rollin, qu'appelle -t-on le test de Rokbane Thierry va nous \u00e9clairer d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:07) [84%] :\r\nOui, je vais tenter ouais voici Laurence un texte en anglais, je vous demande de pas lire \u00e0 voix haute, mais juste de r\u00e9pondre \u00e0 ma question, peut-\u00eatre apr\u00e8s, on lira tout le monde, mais c'est le texte parce que bon, il est, il est anglais un et c'est : c'est \u00e0 vous de jouer, vous faire passer le test de bonnes et simple je vous donne ce texte l\u00e0, vous me dites combien deF. dans le dans le texte, combien de familles oui vous l'en vital. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:26) [72%] :\r\nEh bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:30) [82%] :\r\nMoi j'en vois 3 journ\u00e9es sauter c'est marrant parce que moi aussi j'en ai vu 3 il la majorit\u00e9 \u00e0 l'et m\u00eame on su \u00e7a, j'ai regard\u00e9 le texte encore plein de fois et j'ai d\u00fb m'y reprendre au moins, enfin plusieurs fois pour trouver 6 alors que \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s simple et, en fait, il a, c'est ce que prouve le le texte et que le cerveau, une mani\u00e8re, on le sait maintenant, mais que que le le cerveau est une mani\u00e8re de dire ce qui fait que quand il \u00e9tudie un texte vous vous donniez mots en vrai, donc d'abord 3 c'est ce qui est normal, assez fr\u00e9quents 4 4 j'ai rarement 5 et si vous trouvez les si : si vous \u00eates pas loin du g\u00e9nie parce que \u00e7a, \u00e7a, personne n'y voit quoi, moins de 3 si vous avez des lunettes qui sont pas propre, ou alors de mauvaises une explication au cerveau ne propre compte un petit Awad victoire d'un meilleur anglais que moi la la phrase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:12) [77%] :\r\nAlors, Phoenix face \u00e0 l'\u00c9tat intervienne sur sc\u00e8ne qui affecte, c'est-\u00e0-dire comme Bahre\u00efn doubl\u00e9 exp\u00e9rience vie je crois toujours que 3. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:19) [84%] :\r\nOui, bah c'est s\u00fbr mais je vais vous laisser taisez vous verrez non mais parce que le cerveau prend en compte que les lexicaux et pas l\u00e9sin\u00e9 mot liaison grammaticaux comme on dit, donc le au fond ont -ils et qu'on ne pas et on rencontre pas les r\u00eaves des raves, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 2 voil\u00e0 notre c'est marrant et c'est beau parce que je me suis dit c'est pas possible, \u00e7a va, parce il y a dans ce qui est dr\u00f4le c'est qu'un enfant de 6 ans, qui lui a moins d'actes d'expanse du langage que nous lui regarde tous les mots souvent ils le trouver au-del\u00e0, on les trouve plus parce que le cerveau a pris l'habitude, voil\u00e0 ces actes prouve le ce test de sa parole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:49) [67%] :\r\nSi ou bien jouer \u00e0 Thierry s'affranchir. \r\nPascal Vincent de bonne pour vous c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:58) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, en cas de doute, c'est assez facile de faire un test de grossesse, il y en a plein sur le march\u00e9 de des tr\u00e8s diff\u00e9rents et pour toutes les bourses, enfin si vous me passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:09) [89%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:10) [89%] :\r\nActuellement, le moins cher et sans doute le test de grande Micheville, que l'on peut se procurer assez facilement ce test consiste \u00e0 attendre 9 mois environ apr\u00e8s le rapport que vous tournez 9 mois 9 mois si vous accoucher dans ces eaux -l\u00e0, le test est positif, vous \u00e9tait bien enceinte il y en a, il y en a d\u00e9j\u00e0 un peu plus co\u00fbteuses, comme par exemple le test de Beluga qui consiste pour la femme \u00e0 se remplir, les oreilles de caviar un rapport et c'est alors que le mari ou le conjoint intervient en posant des questions \u00e0 la femme, si la femme n'est pas g\u00ean\u00e9 et r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre comme sid\u00e9r\u00e9s n'\u00e9tait c'est positif : elle est enceinte, c'est plus cher mais c'est fiable c'est c'est Turf a fait un titre et puis aussi, il y a le il y a le test Ogden bien entendu qui est certes un petit peu d\u00e9pass\u00e9es aujourd'hui mais qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 le tout 1er test de grossesse \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 mis au point et propos\u00e9 dans les ann\u00e9es 40 et 50 \u00e9galement, je me souviens, atteste relativement tr\u00e8s fiable, qui consistait \u00e0 injecter de l'urine d'une femme potentiellement enceintes dans une grenouille de type opus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:18) [82%] :\r\nMais quand m\u00eame petite, donc si un des squatters, puis sur une grenouille alors non dans une grenouille \u00e0 l'aide d'une seringue et alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:28) [85%] :\r\nOn inocule on injecte dans la voil\u00e0, on a eu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:31) [87%] :\r\nDans une grotte attention 2 types, c'est notre c'est-\u00e0-dire c'est une grenouille qui a la capacit\u00e9 de pouvoir pondre toute l'ann\u00e9e, voil\u00e0 donc si la grenouille avait subitement envie de de fraises. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:43) [89%] :\r\nEt pour des dans les 12 heures qui suivaient, alors le test \u00e9tait positif et la femme \u00e9taient d\u00e9clar\u00e9 enceinte en cas d'autres on pouvait reposer la question directement \u00e0 la grenouille, c'est vrai, alors je suis enceinte et souvent la grenouille r\u00e9pondez oui enfin je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:00) [56%] :\r\nEnseignants et total pour aborder. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:06) [82%] :\r\nC'\u00e9tait pas avec \u00e7a que allez \u00eatre de, de, de meilleure humeur, c'est d'ailleurs en PACA pardon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:11) [81%] :\r\nMonsieur Millon, \u00e7a oui, mais pas suffisant, imagination, le romantisme des d\u00e9codeurs po\u00e8te parfois bon Daniel Rausis ce serait vous qu'est -ce que c'est pour vous le testeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:20) [83%] :\r\nVous avez dit inocul\u00e9s avant, et moi je suis un type toujours distrait, au moins au z'avez dit inocul\u00e9, je me suis souvenu comme ailleurs moi du d\u00e9but de mill\u00e9naire, avec, bon, c'\u00e9tait en 2001 mais je me souviens de l'an 2000 et puis tous ces petits b\u00e9b\u00e9s qu'on avait vu sur des photos dans les journaux qui sont aujourd'hui majeur et vaccin\u00e9, ce nouveau cette image devant les yeux, mais on sait qu'vaccinait assumer une d'inoculer ce peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a, voil\u00e0, mais est -ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question de savoir d'o\u00f9 vient allemand inocul\u00e9 vache inocul\u00e9 \u00e7a veut dire n'oculaire ma\u00eetre non, l\u00e0 il y a, voil\u00e0 on arrive encore assez facilement avoir dans inoculer le mot latin In un dedans au Coulommes dans l'oeil. \r\nC'est fou ce que le mot Oculus \u00e7a adonner de son diff\u00e9rents fran\u00e7ais recule comme dans oculiste et oculaires, exemple : c'est bien de au rock comme dans binocles et monocoques le globe. \r\nComme dans aveugle. \r\nAux coulisses, loin des yeux et peut-\u00eatre loin du nom, le vide, l'eau coule \u00e0 donner, il aussi comme dans bidule. \r\nBill qui louche un Debise loucher il a donn\u00e9 le sont, o\u00f9 il est aussi comme dans andouilles, \u00e7a veut dire halte aux couleurs, ce qui a devant les yeux. \r\nSaviez pas \u00e7a non mais les les non mais les les andouilles comme dessert qui descendent devant les yeux, je parle pas des qui et puis attention dans le camion, alors il y a le sang, celle aussi alors le preneur d'r\u00e9alisateur aux camions, si vous \u00eates pr\u00eat, attention, j'ai donn\u00e9 \u00e0 d\u00e9finition de sel, c'est ce qu'on trouve sur les plumes de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:57) [73%] :\r\nJe vous avais averti il y a voil\u00e0 recul c'est le il y a toutes ses formes \u00e9tranges donn\u00e9 alors pourquoi, pourquoi Diouf Nouriel \u00e7a je sais pas, donc inocul\u00e9 quoi, c'est lui qui Louise ont \u00e9t\u00e9 enfin sur une note vous attends, attends compte donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:28) [82%] :\r\nInoculer ma\u00eetre dans l'homme, il y a mais \u00e7a veut pas dire ce que n'c'est pas mais il y a le gars qui dit moi j'\u00e9tais chez Monsieur autiste dit on dit pas oculiste, c'est par l\u00e0 que j'ai mal, donc les b\u00e9b\u00e9s de l'an 2000 ont aujourd'hui 18 ans alors le le test de Ogden face \u00e7a la question, oui, c'est un test de longueur des bras qu'on fait pour dater les hommes de de vous rencontrer un homme essor quel \u00e2ge il a le recel test de donc, par exemple si vous tendez le bras et si on peut mettent le doigt dans l'oeil alors \u00e7a c'est un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 longueur des m\u00e9daille peut \u00e0 peine se foutent le doigt dans l'oeil alors que mettent le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:01) [82%] :\r\nCoude dans le c'est un adulte, c'est \u00e7a le test donc ben voil\u00e0, on arrive \u00e0 se maintenant on arrive \u00e0 se fait l'\u00e9cho dans la rigueur que les b\u00e9b\u00e9s arrivent \u00e0 peine \u00e0 se mettent le doigt alors qu'attendez, on se met le doigt dans l'oeil jusqu'au coude, \u00e7a veut dire que la grande ann\u00e9e qu'on a pass\u00e9 une belle vie qu'on a eu quand on est adolescent quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:17) [83%] :\r\nC'est amusant, mais on sait jamais si faut retenir ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:24) [80%] :\r\nLes d\u00e9c\u00e8s sur des, les b\u00e9b\u00e9s, c'est quand m\u00eame limit\u00e9, c'est plut\u00f4t la prison plut\u00f4t des grosses toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:30) [65%] :\r\nD\u00e9graisser ce qui une concerne, pour ce qui \u00e9quivaut, qui vit, enfin bref, Didier Gendreau Silvo pr\u00e9sident les gosses le m\u00eame profil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:36) [89%] :\r\nAlors, le test est un test Picot logiques pour \u00e9valuer le niveau de peur des gens \u00e0 partir oui si on veut, \u00e0 partir de cette mesure, on d\u00e9duit leur niveau de stress et \u00e0 partir de leur niveau de stress, on d\u00e9duit la date pr\u00e9cise de leur futur Burn \u00e0 ao\u00fbt afin de pouvoir pouvoir en temps et en heure \u00e0 leur remplacement dans l'entreprise pour que celle -ci puisse continuer \u00e0 exploiter d'autres travailleurs pour gagner plein de sous dans le contexte inhumain du capitalisme galopant camarades non j'exag\u00e8re, non en fait c'est c'est beaucoup plus humain, car cette mesure permet surtout d'organiser calmement la collecte de sous pour le cadeau d'enterrement du coll\u00e8gue on a hot et avec son \u00e2me tout et tout est gentil Holden \u00e0 l'origine de ce test, j'ai pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:21) [74%] :\r\nPardon, pardon, tu vas apprendre jamais aussi syst\u00e8me du tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:26) [86%] :\r\nDominique Didier, m\u00eame combat, va \u00e0 l'origine de ce test est le descendant de Jorge Ben, qui \u00e9tait un Viking qui parcourut le monde \u00e0 bord de son fid\u00e8le Drakkar heures signifie le conqu\u00e9rant comme chaque Viking, le c'est vers 1515, sans toutefois prendre part \u00e0 la bataille de Marignan, sans quoi \u00e7a se saurait, chaque lecteur d'Ast\u00e9rix que s'est en revanche que les Vikings ignore la peur : celle qui permet de voler car la peur donne des ailes, le temps a pass\u00e9 et \u00e9nonce de Terrence psychologie humaine masculine mati\u00e8re largement plus simple, la psychologie humaine f\u00e9minine a mis au point ce test qui mesure donc le degr\u00e9 de trouille des mecs que la femme quand elle a peur, elle le montre jamais \u00e7a respect Michel de mesure du test de Ogden va de 1 \u00e0 10 10 et le degr\u00e9 ultime de peur, c'est quand tu sursauta un simple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:19) [72%] :\r\nS'il y a une photo avertir Louisa bon app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:30) [81%] :\r\nAppelle -t-on le test devrait bonne c'est pas ce que vous y voyez beaucoup plus clair Dominique Rollin je vais r\u00e9p\u00e9ter en tout cas, J\u00e9r\u00f4me annonce : vous dites que ce test nous prouve que le cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:41) [87%] :\r\nManipule 27 du petit toujours sa fa\u00e7on quoi Pascal Vincent nous dit que le test de Roquebrune, c'est le tout 1er test de grossesse d'ailleurs oui \u00e7a nous parle d'un test qui est par la longueur des bras d'un d'une personne on peut dater. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:57) [71%] :\r\nTruman a commenc\u00e9 sa b\u00e9b\u00e9 ou un adulte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:00) [86%] :\r\nEt on termine pas pour le test de Didier nous a parl\u00e9 d'une mesure qui permet de justement mesurer le niveau de stress, le \u00e7a de serait europ\u00e9en de peur et de stress voil\u00e0 tout \u00e0 fait, voil\u00e0 toute la demande qu'Roulin d\u00e9testation oui quand m\u00eame, entre je prendrai Thierry Cayman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:20) [85%] :\r\nAlors, non, non, vous savez, c'est pas moi, test de grossesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:26) [84%] :\r\nNon mais c'est bon \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a existe, \u00e0 ce que vous avez fait vraiment du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:31) [83%] :\r\nNon, c'est comme \u00e7a, \u00e7a s'appelle comment je suis rien, donc je crois que c'est juste, c'\u00e9tait pas pris r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:40) [87%] :\r\nAlors, c'est qui Pascal Vincent figurez -vous le test de robes \u00e0 gros et le 1er test de grossesse \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 mis au point d\u00e9mocratis\u00e9 dans les ann\u00e9es 40 et 50 il consistait \u00e0 introduire l'urine de la femme chez une grenouille si on observe la ponte, 12 heures plus tard, cela signifiait que la femme \u00e9tait incertain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:58) [70%] :\r\nMais d'une grande logique c'est donc \u00e7a, je peux que les je dirais oui va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:04) [75%] :\r\nOui, c'est les hormones de l'art, ah oui, mais en fait un test de grossesse elle trouver des hormones ce tour donc voulais vers l'inverse aussi, oui, mais c'est marrant grenu r\u00e9agissent assez ces ces hormones m\u00e2les \u00e9taient les m\u00eame c\u00e9l\u00e9br\u00e9 c\u00e9libataire et c'est pour \u00e7a qu'il y a un gros souci avec la pollution des micros par exemple oui, trop jeune, quand la cause de la d\u00e9put\u00e9e pilules dans les zones o\u00f9 il y a, il y a des par des des poissons m\u00e2les deviennent des femelles ces je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:27) [73%] :\r\nDominique Rollin, c'est un jeu \u00e9gal avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:41) [71%] :\r\nAlors, cet homme au. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:50) [77%] :\r\nHouston etc, regardez le SIDA. \r\nL'appel leur devenir. \r\nPendant le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de la paix. \r\nPar la Belgique. \r\nLorsque je l'esp\u00e8re. \r\nAlors que le super commission la et donc de la baisse de la p\u00eache, la. \r\nDL. \r\nDans la baie. \r\nDans le PNB par la bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:53) [88%] :\r\nDominique Rollin vous dirigez aujourd'hui leur et le 28 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, milieu sant\u00e9- social mais vous \u00eates parisienne alors j'aimerais qu'on jette un tout petit coup d'oeil sur votre parcours, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Paris donc o\u00f9 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:04) [80%] :\r\nDans le 9 3, dans la banlieue Est m\u00e9connu reconna\u00eet alors il c'est pas moi qui l'ann\u00e9e Johnny non il est pas nier la Belgique tactique j'\u00e9tait, il \u00e9tait, il \u00e9tait plus vieux d'une \u00e0 Paris, il y avait \u00e0 Paris Ingrid \u00e0 Paris, \u00e0 Paris, Johnny, oui, mais dans les mains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:18) [93%] :\r\nAlors \u00e0 papa paysan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:19) [79%] :\r\nComment il va vous auriez paysanne nous avons non, non, il \u00e9tait plus vieux vous- m\u00eame, j'ai lu qu'il aimerait que les jeunes oui, mais moi j'aimais bien aussi ah oui alors les march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:28) [88%] :\r\nEt une maman ouvri\u00e8re de milieu ouvrier oui, c'est \u00e7a, et \u00e0 12 ans j'ai vu, vous passez une partie de votre temps libre aupr\u00e8s des malades. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:38) [99%] :\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:40) [90%] :\r\nC'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, mais c'est assez fou, 5 ans plus tard, vous avez 17 ans, vous choisissez la th\u00e9ologie, donc il y a aucun doute l\u00e0- dessus : famille croyante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:48) [89%] :\r\nNon, pas du tout, m\u00eame pas, j'ai pas d'une famille croyante, \u00e9tait d'une famille populaire mais on allait au cat\u00e9chisme, parce que \u00e7a se faisait, et j'ai fait th\u00e9ologie parce que j'avais envie cette c'\u00e9tait une certitude, mais c'est difficile d'expliquer parce que c'est, c'\u00e9tait \u00e7a que je voulais faire, j'ai pas franchement envie de faire autre chose, mais il y a pas beaucoup de chose qui me plaisait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:08) [85%] :\r\nMais bon, c'est bien, ne pose pas trop que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:10) [82%] :\r\nVous aimez les rebelles noir vous va bien ce \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:12) [87%] :\r\nPeignoir va tr\u00e8s bien, vous ensuite une ann\u00e9e en Am\u00e9rique centrale, vous aviez quel \u00e2ge 19 ans, oui la Corse commis qu'un seul non, on ne vous regarde pas Laurence non mais je dis voil\u00e0 bon retour en France, Pasteur \u00e0 Paris dans un foyer protestant oui dans le 15\u00e8me o\u00f9 il s'agit, dans le XVe, d'accord, vous \u00eates beaucoup dans la rue, semble -t-il, avec des ados avec les mamans des ados voil\u00e0 donc c'est vraiment la vraie vie on va dire \u00e7a comme \u00e7a, apr\u00e8s 1987 se sont un petit peu les \u00c9tats Ping arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et comment se fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:42) [85%] :\r\nComment se fait- h\u00e9 ben, il se fait ce que j'\u00e9tais sans emploi et j'avais arr\u00eat\u00e9 d'\u00eatre Pasteur \u00e0 Paris parce que j'\u00e9tais un peu fatigu\u00e9 et j'ai r\u00e9pondu \u00e0 une petite annonce qui cherchait l'\u00e9glise protestante de Gen\u00e8ve cherchait un ou une Pasteur pour diriger un foyer d'\u00e9tudiants \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai postul\u00e9 en \u00e9tant persuad\u00e9, je serait jamais prise, il \u00e9tait pris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:00) [85%] :\r\nEh oui, et vous avez eu de la peine \u00e0 vous adapter, maman, \u00e7a fait quoi 30 ans que vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 87 \u00e7a va avoir les ovationn\u00e9, c'est un peu dat\u00e9, il y a pas d'autopsie, bon, faut -il \u00e9tudiant, vous avez dit effectivement vous avez beaucoup travaill\u00e9 des personnes atteintes du SIDA ensuite et puis vous avez \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 Halte femmes la clairi\u00e8re qui \u00e9tait sorti de d\u00e9tention pour mineurs et depuis 2014, directrice de l'autre au RTR, on aura l'occasion d'en reparler, mais l\u00e0 il faut que je vous donne la parole que vous la recette de parce que vous avez le droit de d\u00e9fier les d\u00e9codeurs, une fois par jour, vous allez lancer votre 1er d\u00e9fi o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:33) [85%] :\r\nJe ne soit pas s\u00e9journ\u00e9 5 mais, vu le niveau de ses premiers d\u00e9fis que j'ai pass\u00e9, je vais vous demander que vous me disiez ce qu'est un n'a pas pu ou \u00e0 la p\u00e2te \u00e0 papier, on n'a pas et et je pense pas qu'on se met \u00e0 parler mais oui mais c'est un app\u00e2t s\u00e9rieux papillon pour femmes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:55) [87%] :\r\nC'est un acronyme, un pape social. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:58) [76%] :\r\nC'est en question partie application quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:01) [76%] :\r\nEst -ce que c'est la plus qui vous je vous ai pas pos\u00e9 une question et pourquoi nous parlons parler il y a, il y a des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:11) [84%] :\r\nPourtant, oui c'est s\u00fbr est que c'est une association d'une association un peu quand m\u00eame, non ce qu'on a besoin d'une grenouille \u00e7a qualifie qualifie Galil\u00e9o : une personne, c'est une personne qui est un un papier, tout est vraiment un \u00e0 un \u00e0 un ami pour aller picoler pas seul non mais c'est pas nous allons statut d'un il y allemand autonome dedans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:34) [77%] :\r\nNon, a dur\u00e9 d'aide \u00e0 un aide parce que c'est un esp\u00e8ce de risque, sinon, il y a aussi, il y a un autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:40) [72%] :\r\nOn passe avec son th\u00e9rapeute en relation d'aide delreply. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:43) [79%] :\r\nQue l'on arrive \u00e0 lire que l'EDF, non c'est pas \u00e7a, c'est pas, c'est un ballon ministre non confessionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:54) [70%] :\r\nVous avez ainsi on s\u00e9pare par alors dites -nous \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:59) [86%] :\r\nC'est un assistant en promotion \u00e9viter physique et de la sant\u00e9, c'est un cerveau et et c'est les personnes qu'on trouve \u00e0 l'entr\u00e9e des fitness et qui aide et qui font du c\u00f4t\u00e9 \u00e9tait sont les ragots oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:13) [80%] :\r\nEt j'avais crois\u00e9 un \u00e0 l'autre jour, j'ai dit : vous pouvez m'aider oui non aujourd'hui Jupp\u00e9 \u00e9tait suivi \u00e7a veut dire quoi pt ben je suis personnel beaucoup d'autres, \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:23) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:26) [88%] :\r\nQui existe depuis peu de temps, et comme on leur train, on doit mettre en valeur les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, du social et les rendre un peu sexy alors avec vous, c'est gagner quand m\u00eame alors lisez du tout nous, ce qui est peu connu et qui a \u00e9t\u00e9, c'est il y a quelques ann\u00e9es seulement qu'il est en c'est pour \u00e7a que m\u00eame moi rappeler ce que veut dire l'acronyme mais assez pour assistant en promotion de l'activit\u00e9 physique et de la sant\u00e9, il y a pas de sportifs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:51) [82%] :\r\nOn imagine aussi il sert de trampoline regardant c'est notre 4\u00e8me point de micro et un vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:00) [79%] :\r\nJ'ai fait une fille aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:02) [84%] :\r\nOn reviendra bien entendu au caf\u00e9 vassal \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est dans l'institut Jaques-Dalcroze salut dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:19) [77%] :\r\nL'heure avec Miley et son Blizzard c'est l'aspirateur sans sac, Miley point CH en Ille-et-Vilaine et c'est la premi\u00e8re le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-01-08T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2018", "maxPublicationDate": "2018", "start": 33500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ifSzVNnCqHlVPf9AbUqHfeb5DUmz"}]